<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015559</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015559</DOCID>
<ACCOUNT>387847</ACCOUNT>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/1532</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950421-29</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>ROURE REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY ROURE  (21 AVRIL 1945.)</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'enfer&gt;</TITLE>
<TEXT> LES FLAMMES de l'enfer ! C'est à la lettre qu'il convient de prendre cette expression. L'un de mes camarades, après avoir passé comme nombre 
#d'entre nous par les camps d'Auschwitz-Birkenau, bien pires que Buchenwald, me disait en 
souriant : " En somme, un camp de concentration en Allemagne est un endroit où l'on entre 
par la porte et d'où l'on sort par la cheminée. " C'était le mot de la situation. A Auschwitz-
Birkenau, il y avait sept fours crématoires flanqués chacun de sa chambre à gaz. A 
Buchenwald, il n'y en avait qu'un seul, mais qui dominait de sa masse trapue et de sa 
cheminée carrée de briques noircies l'immense place d'appel.</TEXT>
<TEXT>
  Les SS avaient songé à tout, et même à la consolation des exécutés. Sur le mur funèbre 
où étaient fixés les crochets auxquels le kapo et le Vorarbeiter suspendaient les 
malheureux condamnés, un artiste germanique avait peint, en lettres gothiques comme il se 
doit, cet invraisemblable quatrain : " Le ver dégoûtant ne se nourrira pas de mon corps. / 
C'est la flamme pure qui le consumera. / J'ai toujours aimé la chaleur et la lumière./ C'est 
pourquoi l'on me brûle et l'on ne m'enterre pas. " Voilà bien de l'authentique Gemütlichkeit 
germanique !</TEXT>
<TEXT>
  Le crématorium, à deux pas de l'arbre de Goethe, était la raison suprême et la fin 
dernière de Buchenwald et d'autres lieux. Des saints et des martyrs se sont par lui envolés 
vers le ciel en fumées sombres. Je ne parlerai plus des autres horreurs des camps de 
concentration. Les Américains, sceptiques auparavant, en ont été littéralement suffoqués. 
Et maintenant, je ne le dirai jamais assez. Il faut songer surtout au retour de nos 
camarades restés à Buchenwald. Le général Patton, a affirmé qu'en quinze jours ou trois 
semaines, ce serait chose faite.</TEXT>
</DOC>
