<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033244</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033244</DOCID>
<ACCOUNT>411434</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1920</FAB>
<NUM1>950911-2-014-01</NUM1>
<NAMES>BIRD,BANQUE EUROPEENNE D'INVESTISSEMENT,BEI,SOCIETE FINANCIERE INTERNATIONALE,SFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE VETTER</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHESMARCHE INTERNATIONAL DES CAPITAUX
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La grande rentrée des organisations supranationales</TITLE>
<TEXT> PLUSIEURS organisations supranationales de développement s'apprêtent à effectuer leur grande rentrée sur le marché 
international des capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Première en piste, la Banque mondiale va bientôt lever pour 2 à 3 milliards de 
deutschemarks, en émettant des obligations de type " planétaire ". C'est une solution 
qu'elle a mise au point il y a quelques années et qui permet de s'adresser en même 
temps aux investisseurs de tous les continents.</TEXT>
<TEXT>
  La formule se distingue de celle des euro-obligations, qui, normalement, ne peuvent 
être vendues aux Etats-Unis que quarante jours après la date de leur règlement (mise 
à disposition) et qui, pour cette raison, ne sont que peu représentées dans les 
#portefeuilles américains. Les modalités précises de l'opération seront arrêtées 
#incessamment et son lancement devrait avoir lieu dans une semaine environ.</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, la Banque européenne d'investissement (BEI) entend se procurer des 
ressources en dollars. Son projet est moins avancé que celui de la Banque mondiale, 
mais il a déjà réussi à capter l'attention de nombreux spécialistes. La BEI est un des 
meilleurs débiteurs qui soient et ses emprunts libellés dans la devise américaine sont 
rares. En outre, elle souhaite à son tour émettre des obligations planétaires, ce 
qu'elle n'a jamais fait jusqu'à présent. Elle le fera si elle a l'emploi d'un montant 
élevé. Si ses besoins sont inférieurs à 1 milliard de dollars, elle se contentera 
d'émettre des euro-obligations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRANSACTIONS PLANÉTAIRES</TEXT>
<TEXT>
 Un des principaux avantages qu'aurait la BEI à inaugurer la formule des titres 
#planétaires serait d'élargir le cercle de ses investisseurs. Elle n'a plus offert 
d'obligations aux Etats-Unis depuis 1990, année au cours de laquelle elle avait 
#contracté deux emprunts de type " yankee " (c'est ainsi qu'on désigne les émissions 
de débiteurs étrangers qui voient le jour à New York). Il est peu probable qu'elle 
procède à nouveau de cette façon car les frais d'une transaction purement américaine 
sont plus élevés que ceux d'une émission planétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan technique, tout est prêt. La BEI pourrait lancer sans attendre sa 
#première transaction planétaire si elle le voulait. Mais pour que son succès soit 
assuré une telle affaire exige une certaine publicité. Il importe de se rappeler au 
souvenir des bailleurs de fonds qui ont été négligés depuis cinq ans. Une fois la 
décision prise, il faudra donc organiser des réunions et des présentations outre-
Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait qu'on ne peut guère s'attendre à une transaction de ce genre avant le mois 
d'octobre. A supposer que, toutes les conditions étant réunies, l'affaire voie le jour, la 
BEI pourrait alors continuer à suivre l'exemple de la Banque mondiale et lancer des 
opérations planétaires dans d'autres devises, notamment en deutschemarks. Elle l'a 
fait savoir à ses banques, qui se préparent déjà à cette éventualité et qui espèrent 
que ce sera possible cette année. La BEI prévoit de contracter un grand emprunt en 
marks au quatrième trimestre.</TEXT>
<TEXT>
 Une autre organisation supranationale, la Société financière internationale (SFI), est 
également attendue. Ce débiteur de tout premier plan, qui fait partie du groupe de la 
Banque mondiale, va s'adresser au marché français, qu'elle n'a jamais sollicité 
#jusqu'à présent.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ne sera toutefois pas pour y émettre des obligations de type classique. Elle veut 
lancer des titres complexes, construits sur mesure pour répondre aux souhaits bien 
précis de quelques grands investisseurs institutionnels. Elle a monté à cet effet, par 
l'intermédiaire de la BNP, ce qu'on appelle un programme de bons à moyen terme 
négociables, dans le cadre duquel elle pourra contracter des emprunts à concurrence 
de 1 milliard de francs.</TEXT>
</DOC>
