<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001329-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001329-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358913</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>11101403</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,EDITION</SUBJECTS>
<NAMES>ELKABBACH JEAN PIERRE,FRANCE TELEVISION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-62</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 09 NOVEMBRE 1994," RENDEZ-VOUS DU LIVRE "</LEAD1>
<TITLE>M. Elkabbach et les livres&gt; Réunion de famille&gt; à France-Télévision</TITLE>
<TEXT>On ne peut reprocher à Jean Pierre Elkabbach de manquer de foi dans les capacités de la télévision à promouvoir l'écrit. Sa conviction 
que les chaînes publiques doivent " inciter les téléspectateurs à 
pousser plus souvent les portes des librairies ", son désir de voir 
le petit écran " amplifier le débat intellectuel ", le PDG de 
France-Télévision l'a dit et redit, mercredi 9 novembre, devant un 
parterre médusé d'éditeurs, d'auteurs et d'attachées de presse.</TEXT>
<TEXT>
  L'intention était louable, et les invités de ce " Rendez-vous du 
livre " organisé par France-Télévision auraient sans doute dû se 
réjouir d'apprendre que le temps d'antenne consacré au livre avait 
été accru, qu'il le serait encore, que Nagui et Michel Drucker 
étaient incités à accorder plus de place à l'écrit sur leurs 
plateaux, que l'émission de Philippe Tesson baptisée " Ah ! Quels 
titres ! " offrirait une tribune régulière au Parlement des écrivains 
présidé par Salman Rushdie, que le futur prix littéraire 
France-Télévision serait placé sous la houlette sans peur et sans 
reproche de Bernard Pivot.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la télévision a l'incorrigible défaut de se mettre en scène 
pour pratiquer l'autosatisfaction. Et les professionnels du livre qui 
avaient traversé Paris sous la pluie pour entendre Jean-Pierre 
Elkabbach dialoguer en duplex avec Bernard Pivot _ lequel, miracle de 
la technique, intervenait de sa chambre d'hôtel, à Prague _ eurent 
parfois l'impression gênante d'avoir fait intrusion, en parents 
pauvres, dans une réunion de famille qui ne les concernait pas 
vraiment.&lt;
</TEXT>
</DOC>
