<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035342</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035342</DOCID>
<ACCOUNT>414016</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1364</FAB>
<NOM1>ALEXANDRIE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une carte du port d'Alexandrie &gt;</NOTE>
<NUM1>950927-2-025-01</NUM1>
<ORI1>ALEXANDRIE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>EMPEREUR JEAN YVES,CORTEGGIANI JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>La campagne, pilotée par une équipe française, va permettre de sortir du port égyptien une vingtaine de sculptures de grandes dimensions. Elle a également localisé des blocs de pierre taillés qui pourraient appartenir au célèbre phare</SOT1>
<SYE1>CIVILISATION EGYPTIENNE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>A Alexandrie, des fouilles sous-marines révèlent des vestiges inattendus</TITLE>
<TEXT> Derrière le fort de Qaïtbay, au-delà de la digue qui ferme le port de pêche d'Alexandrie, deux gros Zodiac noirs sont à poste depuis quelques jours. Une 
vingtaine de plongeurs travaillent par sept ou huit mètres de profondeur, dans une eau 
troublée par les rejets d'un collecteur. Les hommes restent immergés, quatre heures 
chaque matin, avec une tâche précise : établir les relevés, photographier ou filmer, glisser 
des chaînes sous les blocs de pierre, dessiner les monolithes, les gratter, déchiffrer les 
inscriptions.</TEXT>
<TEXT>
  Ces blocs sculptés, gravés ou simplement architecturés, parsèment le sol sous-marin sur 
plus de 2 hectares, entre 4 et 8 mètres de fond. Parfois entassés les uns sur les autres, ils 
sont de toutes formes et de toutes tailles : fûts de colonne, parallélépipèdes longs de 12 
mètres, tronçons d'obélisques, statues colossales brisées, ou sphinx presque intacts. Ils 
sont d'époques différentes, ce qui accroît la confusion. Appartiennent-ils au phare 
d'Alexandrie, l'une des sept merveilles du monde, encore debout au quatorzième siècle ? A 
des constructions englouties lors d'un raz de marée ? Ou à un dépotoir qui pouvait 
alimenter une carrière, un remblai ou un brise-lames ?</TEXT>
<TEXT>
  La construction d'un brise-lames est une tâche de tous les siècles, sur cette côte 
égyptienne où la mer déferle avec violence. Et c'est d'ailleurs une telle entreprise qui, 
paradoxalement, a entraîné le début des fouilles archéologiques : en 1992, pour protéger le 
fort Qaïtbay (construction mamelouk du quinzième siècle), les autorités décidèrent 
d'immerger d'énormes blocs de béton. On savait que cette zone recélait des vestiges pré-
islamiques. En 1961, Kemal Abu el-Saadat, pionnier de la plongée sous-marine, avait mis 
au jour une tête monumentale d'Isis, repêchée et installée au Musée maritime de la 
ville.</TEXT>
<TEXT>
 L'immersion de blocs de béton risquait de gâcher un terrain de fouilles encore vierge 
parce que situé, depuis le dix-neuvième siècle, dans une zone militaire. Jean-Yves 
Empereur, directeur de recherche au CNRS, fondateur du Centre d'études alexandrines, 
signale la chose à Asma El Bakri, une cinéaste qui tourne un documentaire sur le Musée 
d'Alexandrie. Cette dernière a l'indignation communicative. On entend ses cris jusqu'au 
Caire. Ils sont relayés sur place par un architecte, Mohamed Awad, défenseur du 
#patrimoine architectural alexandrin. Leurs demandes sont entendues : le docteur Nur-
Eldin, secrétaire général du Conseil suprême des antiquités égyptiennes, donne son feu 
vert.</TEXT>
<TEXT>
  Le Centre entreprend alors des relevés sous l'eau. En octobre 1994, Jean-Yves Empereur 
entame une campagne de six semaines avec douze plongeurs (six Français, six Égyptiens) 
grâce au soutien (300 000 francs) de l'Institut français d'archéologie orientale (IFAO). " 
J'étais ébloui par la richesse, raconte Jean-Yves Empereur, mais j'en avais pour dix ans de 
travail et la construction du brise-lames allait vite reprendre. "</TEXT>
<TEXT>
  La Fondation Elf Aquitaine s'intéresse au projet. Elle a financé, à partir de 1992, la 
campagne de relevés magnétométriques de Franck Goddio. Cet amateur d'archéologie 
sous-marine on lui doit la découverte de l'épave du San Diego, au large des Philippines 
veut expérimenter dans le port d'Alexandrie un appareillage, confié par le Centre d'énergie 
atomique (CEA), qui permet de localiser des objets en tenant compte du milieu naturel dans 
lequel ils baignent. Les résultats, en cours d'analyse, sont étonnants : les bâtiments 
disparus à la suite de l'élévation du niveau de la mer (une partie des palais royaux) sont 
repérés ; la topographie du port et de la ville antique va être renouvelée. Elf est relayée 
par un groupe de production et de création audiovisuelle, Gédéon. Un montage financier 
est mis au point : 1,750 million de francs sont investis dans les fouilles, 5 millions de francs 
doivent permettre la réalisation d'un film, l'exploitation des images devant couvrir 
l'ensemble de l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  En mai, débute une deuxième campagne, destinée à dresser la carte des quelque 2 000 
objets. Leur entassement est parfois tel qu'il faut d'abord dégager des pièces grâce à un 
ballon gonflé à l'oxygène certaines pèsent plusieurs tonnes. Le repérage effectué, il faut 
dessiner, photographier les objets et déchiffrer les inscriptions. " Ce que j'ai trouvé a 
dépassé mes espérances ", confie Jean-Pierre Corteggiani, un égyptologue de l'IFAO.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES STYLES DIFFÉRENTS</TEXT>
<TEXT>
 On peut distinguer, dans ce chaos, trois zones. La première est constituée par un 
alignement de blocs de pierre taillée dont certaines dépassent les 10 mètres de long. Ces 
monstres, parfois brisés comme s'ils s'étaient écroulés d'une grande hauteur, sont disposés 
perpendiculairement à la côte. Il pourrait s'agir des restes du phare d'Alexandrie, dont on 
sait qu'il a été anéanti par une série de secousses telluriques. La deuxième est celle des " 
collines ", hauts-fonds situés à 4 mètres de la surface. On trouve là des amas de pierres qui 
semblent venir de l'écroulement de monuments. La troisième, plus confuse, provient des 
pièces jetées selon une logique aléatoire.</TEXT>
<TEXT>
  Des styles différents cohabitent : colonnes d'époque hellénistique avec des tronçons 
d'obélisques ou des sculptures égyptiennes, certaines réemployées à des siècles 
#d'intervalle, comme le prouve cette croix chrétienne gravée sur un chapiteau papyriforme. 
On sait que des sculptures ont été apportées d'Héliopolis, cité pharaonique éloignée de 250 
kilomètres d'Alexandrie. Or on trouve sur certaines pièces immergées les cartouches de 
Sésostris III (1880 av. JC), Ramsès II (1280 av. JC), Séthi 1e, le père de ce dernier, ou 
Pasammétique II (590 av. JC).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PROTÉGER LE FORT</TEXT>
<TEXT>
  " On peut imaginer que certaines pièces appartenaient à des monuments élevés par un 
souverain ptolémaïque sur des promontoirs qui affleuraient avant les grands tremblements 
de terre qui ont secoué la région à partir du quatrième siècle de notre ère, explique Jean-
Yves Lempereur. Mais on ignore à qui ils étaient destinés. Les autres éléments dispersés 
peuvent provenir de décombres précipités à la mer. Peut-être pour former un brise-lames, 
à une époque beaucoup plus tardive. On sait qu'à la suite d'une razzia du roi de Chypre 
Pierre Ie de Lusigan, en 1365, le gouverneur mamelouk fit boucher le port d'Alexandrie 
pour interdire la répétition d'un raid. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans la première quinzaine d'octobre, une vingtaine de pièces seront remontées à la 
surface. Les statues seront traitées dans un laboratoire avant d'être exposées au public. 
Théoriquement, l'immersion des blocs de béton destinés à protéger le fort mamelouk 
devrait reprendre, condamnant le site archéologique. Certains, comme Mohamed Awad, 
estiment que l'on pourrait protéger le fort et les vestiges antiques en reportant un peu plus 
loin le brise-lames. Ce qui permettrait la création d'un parc d'archéologie sous-marine. 
Cette proposition, loin d'être utopique, a l'inconvénient de coûter cher.</TEXT>
</DOC>
