<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030477</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030477</DOCID>
<ACCOUNT>407640</ACCOUNT>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120895/1901</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,SOCIOLOGIE,CHIFFRE,TOURISME,AGENCE DE VOYAGE,DOM TOM</SUBJECTS>
<NUM1>950814-2-006-33</NUM1>
<NAMES>NOUVELLES FRONTIERES,HAVAS,TRAVELSTORE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-PIERRE SUBTIL</SIP1>
<SU21>Ces vacanciers qui préfèrent rester à la maison</SU21>
<SYF1>VACANCES</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELON UNE ENQUETE DE L'INSEE PUBLIEE DANS "INSEE PREMIERE" N° 396 - JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>L'Amérique du Nord, grande favorite des Français qui partent à l'étranger</TITLE>
<TEXT>  LA BAISSE du dollar a provoqué un " raz-de-marée " des touristes français vers l'Amérique du Nord. Les agences de voyages et les sociétés de 
charters sont unanimes. Etats-Unis et Canada arrivent largement en tête du hit-parade des 
destinations de l'été 1995 à l'étranger. Nouvelles Frontières, qui avait envoyé 83 000 
clients aux Etats-Unis en 1994, enregistre cette année une augmentation de 26 % pour 
cette destination.</TEXT>
<TEXT>
 Chez Havas, on évoque un " engouement spectaculaire pour l'Amérique du Nord, et pas 
seulement des jeunes ". Travelstore, le " supermarché du voyage " qui vient d'ouvrir à 
Paris, le confirme : " La grande mode, c'est les Etats-Unis "  22 % des clients de 
Travelstore ont choisi l'Amérique du Nord. " Pour les Français, c'est l'été de la liberté. 
résume-t-on chez Look Voyages. La préférence est allée aux grands espaces, dans le 
cadre d'itinéraires libres. "</TEXT>
<TEXT>
 Le phénomène corrobore l'une des deux grandes tendances mises en exergue par Jacques 
Maillot, le PDG de Nouvelles Frontières : d'une part, les pays à monnaie faible sont très 
demandés ; d'autre part, le prix détermine plus que jamais le choix des voyageurs. Ce qui 
explique le succès de l'Amérique du Nord, mais aussi de l'Italie (notamment de la Sicile), 
de la Grèce, de l'Espagne, du Portugal et de la Grande-Bretagne. Autre constat : les îles 
lointaines ne sont plus des destinations exclusivement hivernales. Nouvelles Frontières 
relève ainsi " le succès des DOM-TOM, et des Antilles en particulier, mais aussi de la 
Réunion, de Tahiti ". La baisse des prix des vols d'avion explique pour une bonne part cet 
engouement.</TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, selon l'étude de l'Insee sur les vacances de l'été 1994, seulement un 
vacancier français sur dix utilise l'avion comme moyen de transport, et huit séjours sur dix 
se passent en France.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PARTOUT OU IL Y A DE L'EAU</TEXT>
<TEXT>
 Et là, selon la Fédération nationale des offices de tourisme et syndicats d'initiative, les 
vacanciers sont de plus en plus nombreux à rechercher des hébergements gratuits, qu'ils 
trouvent auprès de leur famille ou de leurs amis vivant hors la ville. Parmi les activités 
commercialisées, celles se rapportant au sport et à la nature remportent un succès certain. 
Chez Havas, où il existe désormais une brochure consacrée à la France, " on propose une 
jolie balade dans les châteaux cathares et une visite de la côte d'Armor à vélo qui marchent 
très bien ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais la destination favorite des Français, cet été, " c'est l'eau ". La Fédération nationale 
des offices de tourisme et syndicats d'initiative est formelle : qui décide de partir au 
dernier moment " trouve de la place partout, sauf là où il y a de l'eau ". Il y a " un rush, 
que ce soit près des rivières, des étangs, des piscines ou de la mer, bien sûr ". Si les hôtels 
sont loin de faire le plein, ceux qui sont équipés d'une piscine ont trouvé clientèle.</TEXT>
</DOC>
