<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003139-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003139-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325842</ACCOUNT>
<CHA1>Les négociations en vue de l'élargissement de l'Union européenne à l'Autriche, la Finlande, la Norvège, la Suède, progressent à petits pas. Les pourparlers qui se sont déroulés mardi 22 février au niveau ministériel ont permis quelques avancées, notamment sur le régime des aides régionales applicables aux pays adhérents, mais " les points les plus durs restent devant nous ", a estimé Alain Lamassoure, le ministre français des affaires européennes.</CHA1>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>AGRICULTURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRANSPORT ROUTIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,NEGOCIATION,ESPACE UNIQUE,PROJET,ADHESION,AUTRICHE,FINLANDE,NORVEGE,SUEDE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<FAB>02231880</FAB>
<NUM1>940224-2-004-01</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>22 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les candidatures de l'Autriche, de la Finlande, de la Norvège et de la Suède&gt; Les négociations sur l'élargissement de l'Union européenne&gt; n'avancent que lentement</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le prochain rendez-vous des négociations en vue de l'élargissement 
de l'Union européenne est fixé à vendredi, avec l'idée de conclure 
avant le 1 mars pour que le Parlement européen soit en mesure de 
donner à temps son " avis conforme " et que l'adhésion puisse devenir 
effective au 1 janvier 1995. Certains n'excluent pas cependant que 
les négociations se prolongent au-delà du prochain week-end.</TEXT>
<TEXT>
  Les difficultés restant à résoudre sont pour la plupart d'ordre 
technique. S'agissant de l'Autriche, de la Finlande et de la Norvège, 
la principale difficulté concerne les modalités d'adaptation des pays 
candidats à la politique agricole commune (PAC). La formule proposée 
par les Douze, à savoir un alignement immédiat sur les prix pratiqués 
par l'Union (nettement moins élevés), compensé par des aides 
nationales, ne séduit toujours pas les pays candidats (la Suède n'a 
pas ce problème car ses prix agricoles sont pratiquement au niveau 
communautaire).</TEXT>
<TEXT>
  Il y a également désaccord sur les modalités de soutien aux régions 
agricoles défavorisées : par exemple, l'Autriche considère que 
l'agriculture de montagne, qui bénéficie d'avantages pris en charge 
par le budget européen, commence à 600 mètres, alors que l'Union en 
fixe le seuil à 800 mètres ! Pour le lait et le sucre, dont la 
production est limitée, les candidats ne sont pas satisfaits des 
quotas qui leur sont attribués.</TEXT>
<TEXT>
  La pêche pose problème, les Douze n'étant même pas arrivés à une 
position commune face à la Norvège. Les Espagnols insistent pour 
obtenir pour leurs bateaux un meilleur accès aux eaux norvégiennes. 
Les Français, échaudés par la crise récente, demandent des garanties 
pour se préserver contre un développement des importations pouvant 
mettre en danger l'équilibre du marché.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas de l'Autriche, le débat le plus sensible porte sur le 
transit routier alpin. Le récent vote des Suisses, au terme duquel 
les transporteurs étrangers seront tenus d'ici quelques années de 
mettre leurs camions sur le train (transport combiné), oblige Vienne, 
vis-à-vis de son opinion, à faire preuve d'encore plus de 
détermination. Les Français, hier indifférents, se sentent davantage 
concernés, dans la mesure où les mesures restrictives décidées par 
les Suisses devraient provoquer un détournement de trafic par les 
Alpes françaises et la vallée du Rhone.</TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu politique</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes budgétaires n'ont encore été abordés que de manière 
partielle. Il est acquis que l'application des règles financières de 
l'Union fera des pays adhérents des " contributeurs nets ". Mais 
l'étendue de leur effort financier dépendra en partie des 
dispositions retenues pour la période de transition suivant 
l'adhésion, notamment pour l'agriculture. Si l'" ardoise " qui leur 
est présentée est trop élevée, ils réclameront à coup sûr une montée 
en puissance progressive de leur contribution. Ce dossier ne pourra 
être réglé que dans l'ultime phase des pourparlers.</TEXT>
<TEXT>
  Cette négociation très technique est ingrate, d'autant plus que, 
sur le plan de la concurrence et des échanges, ce nouvel 
élargissement ne devrait pas avoir de conséquences très sérieuses 
pour la France. Au-delà de l'actuel marchandage, l'enjeu politique 
n'est cependant pas négligeable. Sur le plan institutionnel d'abord, 
M. Lamassoure fait valoir que " l'élargissement doit être un progrès 
et la capacité de décision de l'Union demeurer intacte " ; autrement 
dit, la France entend que la minorité de blocage passe de 23 voix 
aujourd'hui à 27 voix.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, l'image de l'Union serait affectée si, en raison de 
l'intransigeance des Douze, tel ou tel candidat renonçait finalement 
à l'adhésion. Les résultats des référendums à venir sont incertains 
et, si un résultat positif semble très probable en Finlande et en 
Suède, l'issue en Autriche et, surtout, en Norvège paraît plus 
aléatoire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
