<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001996-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001996-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332938</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,FRUIT,PRODUIT TROPICAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE PUBLIC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMMERCE INTERNATIONAL,REUNION INTERMINISTERIELLE,ACCORD,FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>04151751</FAB>
<NUM1>940416-2-017-33</NUM1>
<NAMES>LONGUET GERARD,BRITTAN LEON,GATT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE PARAPHE DE L'ACTE FINAL LE 15 AVRIL 1994 A MARRAKECH</LEAD1>
<TITLE>LA CONCLUSION DU CYCLE DE L'URUGUAY ET SES CONSEQUENCES DANS LE MONDE&gt; Compromis européen sur les importations de bananes</TITLE>
<TEXT>MARRAKECH</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  A quelques heures de la signature, vendredi 15 avril à Marrakech 
(Maroc), de l'acte final du cycle de l'Uruguay au GATT (Accord 
général sur les tarifs douaniers et le commerce), les ministres du 
commerce extérieur de l'union européenne ont trouvé un compromis sur 
le dossier des importations de bananes qui opposait la France et 
l'Allemagne. Des ministres européens du commerce excédés de faire le 
pied de grue toute une soirée dans l'attente de leur homologue 
français et qui finissent par s'éclipser ; un Gérard Longuet 
fraîchement débarqué de Paris et visiblement fort mécontent de se 
retrouver en position d'accusé alors qu'il avait écourté un dîner 
officiel avec des responsables marocains pour retrouver ses pairs ; 
un conseil des ministres de l'Union européenne convoqué à la hâte 
dans un hôtel de Marrakech et annulé avant même d'avoir commencé... 
L'ambiance au sein des douze était celle des temps de crise, jeudi 14 
avril au soir, à quelques heures de la signature des accords du 
GATT.</TEXT>
<TEXT>
  Pertes d'emplois</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine du conflit entre les Douze, un dossier a priori sans 
grande importance puisqu'il concerne les bananes et, plus 
précisément, le compromis passé en début de semaine par la Commission 
avec les principaux pays producteurs d'Amérique latine (Nicaragua, 
Honduras, Costa-Rica et Colombie), compromis que Bruxelles a inclus 
dans son offre tarifaire déposée au GATT. Or, de cet accord, les 
Allemands et les Hollandais ne veulent pas. Les premiers parce qu'il 
menace d'être financièrement coûteux pour leurs importateurs de 
bananes et, selon le ministre allemand de l'économie, Günther 
Rexrodt, de se traduire par des pertes d'emplois en Allemagne ; les 
seconds _ épaulés par la Belgique et le Danemark _ parce qu'ils 
craignent de faire les frais des détournements de trafic portuaire 
qui, d'après eux, vont en découler.</TEXT>
<TEXT>
  Entre l'Allemagne qui clamait qu'elle signerait vendredi l'ensemble 
des textes du GATT mais ne respecterait pas le compromis sur la 
banane, et, de l'autre côté, la France _ soutenue par la Commission _ 
qui ne veut pas toucher à l'accord pour, officiellement, préserver la 
" globalité " de l'offre des Douze (et protéger les producteurs de 
bananes antillais et africains), l'impasse paraissait totale jusqu'au 
compromis intervenu vendredi mation.</TEXT>
<TEXT>
 Une réunion entre experts, jeudi en début d'après-midi, s'est soldée 
par un échec. Tout comme la tentative de rapprochement menée en cours 
de soirée par Sir Leon Brittan. Le commissaire européen a certes 
sorti de sa poche un projet de compromis mais, amendé par les 
Allemands jeudi soir, il est devenu " inacceptable " aux yeux de 
Gérard Longuet. " La balle est dans le camp des Allemands ", a-t-il 
lancé après un bref entretien avec sir Leon.</TEXT>
<TEXT>
  Le chantage de la France</TEXT>
<TEXT>
  A quelques heures de la signature solennelle, vendredi après-midi, 
de la série de documents clôturant le cycle de l'Uruguay, la partie 
de bras de fer franco-allemande n'est pas indifférente. Le ministre 
français du commerce extérieur l'a redit au terme du conseil avorté 
de jeudi : par mesure de rétorsion, la France " ne signera pas ", 
vendredi, l'accord général sur les marchés publics, qui a été conclu 
le 15 décembre 1993 au GATT (à ne pas confondre avec celui auquel 
sont parvenus l'Union européenne et les Etats-Unis mercredi 13 
avril). Par ce chantage, c'est toute la machine de l'Union européenne 
que Paris menace de bloquer car, bien que la réponse ne fasse pas 
l'unanimité au sein des Douze, il apparaît que le veto français 
aurait interdit de facto à l'Union européenne de signer cet accord 
sur les marchés publics.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute s'agit-il là d'un épisode de la vie communautaire sans 
grande conséquence. A défaut d'un compromis de dernière minute, 
vendredi matin au cours d'un conseil des ministres restreint, qui 
aurait le mérite de tout débloquer, les Douze conservent la 
possibilité de signer le document sur les marchés publics au cours 
des semaines à venir. C'est d'ailleurs ce que feront d'autres parties 
contractantes au GATT, et l'essentiel reste de parapher l'acte final 
qui ouvrira la voie à la future Organisation mondiale du commerce 
(OMC). Il n'empêche que ce psychodrame franco-allemand est peu 
glorieux. L'image de l'Union européenne ne sortira pas grandie de la 
grand-messe qui s'achève à Marrakech.&lt;
</TEXT>
</DOC>
