<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000302-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000302-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322856</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02021208</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SEGUIN PHILIPPE,CHIRAC JACQUES,DEBRE JEAN LOUIS,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<TITLE>La tension dans les rapports entre le premier ministre et le RPR&gt; CLÉS / Petites phrases</TITLE>
<TEXT> 16 juin 1993. Philippe Séguin, président de l'Assemblée nationale, dénonce le risque d'un " véritable Munich social " et propose une " 
autre politique " face à celle d'Edouard Balladur. Jacques Chirac 
reste muet. Le premier ministre regrette que le président du RPR 
n'ait pas condamné les propos de M. Séguin.</TEXT>
<TEXT>
  19 juillet. Lors d'un déjeuner réunissant les reponsables de la 
majorité à Versailles _ où le Parlement est réuni en Congrès _, M. 
Chirac rappelle que la droite a été élue pour pratiquer, notamment en 
matière d'éducation, " une politique de rupture ". Il réclame une 
accélération et un approfondissement des réformes.</TEXT>
<TEXT>
  Fin juillet. Le franc est attaqué. M. Chirac, resté silencieux 
pendant plusieurs jours, publie tardivement un communiqué de soutien 
à la politique de défense du franc pratiquée par M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  12 août. Fidèle à la consigne qu'il s'est fixée _ et qu'il a fixée 
à ses ministres _ de ne pas ouvrir la campagne présidentielle avant 
fin 1994, M. Balladur, interrogé à la télévision, s'abstient de 
reconnaître publiquement à M. Chirac la qualité de candidat " naturel 
" à l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
  19 décembre. Simone Veil et François Léotard, tous deux ministres 
d'Etat, appellent simultanément à la candidature d'Edouard Balladur à 
l'Elysée. M. Chirac ne fait pas de commentaire, mais ses proches ne 
se privent pas de condamner ces déclarations. M. Balladur réaffirme 
qu'il va rappeler ses ministres à l'obligation de silence sur 
l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  20 décembre. S'exprimant dans le Figaro, M. Balladur exclut l'idée 
de rester cinq ans premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  3 janvier 1994. Bien que se déclarant favorable à la révision de la 
loi Falloux, M. Chirac " comprend qu'on fasse des réserves sur la 
procédure ". Il préconise pour l'école publique " un grand plan 
d'aide, financé par une partie des recettes de privatisation ". Il 
reprend à son compte l'idée d'" une autre politique " pour lutter 
contre le chômage.</TEXT>
<TEXT>
  1 février. Jean-Louis Debré, porte-parole du RPR, indique dans une 
déclaration au Monde, au sujet des mesures annoncées l'avant-veille 
par le premier ministre pour l'emploi : " Bien, mais peut mieux 
faire."                      
</TEXT>
</DOC>
