<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000767-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000767-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347339</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,INSTANCE,PERSONNEL MILITAIRE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08081970</FAB>
<NAMES>KAGAME PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; L'énigmatique général Kagamé&gt; Timide et secret, l'homme fort du nouveau régime de Kigali reste dans l'ombre</TITLE>
<TEXT>KIGALI</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Qui connaît Paul Kagamé, général du Front patriotique rwandais 
(FPR), vice-président de la République et ministre de la défense du 
gouvernement rwandais de transition ? Le fait d'avoir à poser la 
question dans Kigali est déjà presque un élément de réponse. Secret 
et timide, peu enclin aux grandes déclarations _ " un homme de peu de 
mots ", dit de lui un diplomate qui l'a souvent rencontré _ le 
personnage est pour beaucoup une énigme.</TEXT>
<TEXT>
 " Pour vous, de l'extérieur, Kagamé, c'est un mythe. Pour nous, 
c'est quelqu'un de tout à fait normal ", s'étonne le ministre de la 
réhabilitation, Jacques Bihozagara. Pour la normalité, Paul Kagamé 
est né en octobre 1957 dans la préfecture de Gitarama, au centre du 
pays. Mais il appartient à la minorité tutsie et sa famille, aisée, 
est de grande lignée. Sa cousine, Rosalie Gishanda, était l'une des 
épouses du roi Mutara III Rudahigwa. A l'âge de deux ans, sa vie est 
bouleversée. Le pouvoir tutsi est renversé en novembre 1959 et ses 
parents trouvent refuge en Ouganda où ils vivent ensuite très 
simplement. De sa jeunesse dans ce pays voisin, l'on ne sait presque 
rien jusqu'à la mort de son père en 1980 et l'obtention, la même 
année, de son baccalauréat.</TEXT>
<TEXT>
 Une rigidité</TEXT>
<TEXT>
 légendaire</TEXT>
<TEXT>
  La suite de sa vie sera militaire. Il rejoint Yoweri Museveni qui 
lutte alors au sein de ce qui deviendra son Armée de résistance 
nationale (NRA). Ce sont, en Ouganda, les années d'apprentissage des 
techniques de la guérilla. Là sans doute où se forge " l'extrême 
discipline qu'il transmet à ses soldats et le fait qu'il sait être 
dur quand il le faut ", comme l'affirme Rose Kahuye, major du FPR, 
aujourd'hui préfet de Kigali. Après la victoire de la NRA, le 
président Museveni lui confie, en 1987, la direction du tribunal 
militaire spécial chargé de réprimer les excès de la lutte 
antiguérilla dans le Nord. Il exerce son pouvoir avec une grande 
fermeté et se dit alors, selon un historien qui le connaît bien, " 
emmerdé par Amnesty International qui m'accuse de faire fusiller 
ceux-là qu'il dénonçait comme étant les auteurs des viols et des 
pillages ". </TEXT>
<TEXT>
  Sa silhouette élancée et extrêmement mince et sa rigidité sont 
presque devenues une légende, tout autant que son désir de justice et 
sa profonde conviction que la moralité doit s'imposer. Plus tard, 
quand il dirigera la branche armée du FPR, il sera l'auteur des 
décrets indiquant que " quiconque est reconnu coupable d'exactions 
contre des civils sera immédiatement exécuté".</TEXT>
<TEXT>
  En 1988, encore en Ouganda, il devient directeur de fait de la 
sécurité militaire de la NRA ; malgré son titre d'" adjoint ", il 
n'est rattaché à personne. Il participe déjà à la guérilla FPR qui 
lutte au Rwanda, et passe pour être l'un des organisateurs de 
l'attaque du 1 octobre 1990 _ menée à partir du territoire ougandais 
_ qui se soldera par la mort de plusieurs hauts dirigeants du 
mouvement. Paul Kagamé ne prend pas directement part à l'attaque. Il 
se trouve alors aux Etats-Unis, stagiaire étranger à l'Ecole de 
guerre de Fort-Leavenworth, où il aurait accepté de partir pour ne 
pas éveiller les soupçons sur les préparatifs de l'offensive.</TEXT>
<TEXT>
  A l'école américaine, par un de ces pieds de nez dont l'Histoire a 
le secret, il se trouve en compagnie du colonel français Eric de 
Stabenrath, aujourd'hui chef de la base de Gikongoro, dans la zone de 
sécurité française, ainsi que d'un autre colonel, le Canadien Pierre 
Dunoyer, chargé de la logistique à la Mission des Nations unies au 
Rwanda (MINUAR). De leur ancien collègue, les deux officiers ne 
gardent pratiquement pas de souvenirs. " Seulement celui du départ 
précipité d'un officier africain en raison de la situation dans son 
pays ", dit l'un d'eux. Paul Kagamé, apprenant l'attaque du 1 
octobre, décide en effet de mettre un terme à ses études militaires. 
Il rejoint la région à la mi-octobre et prend la direction de la 
branche armée du FPR.</TEXT>
<TEXT>
  La suite de son histoire, le général Roméo Dallaire, commandant des 
forces de l'ONU au Rwanda, la décrit en termes militaires : " Pour 
gagner il faut d'abord exercer un leadership, organiser la discipline 
et un plan opérationnel soutenu, maintenir l'effort et le moral, 
choisir ses subordonnés pour atteindre l'objectif et être capable de 
préparer ses troupes. C'est ce qu'il a réussi à très bien faire, 
selon un soldat qui analyse un autre soldat ". Plus sobrement, Rose 
Kahuye souligne que " ses capacités sont claires, quand on connaît 
les succès du FPR depuis qu'il est arrivé " en 1990 ". </TEXT>
<TEXT>
  L'obsession du secret est alors l'une des marques du FPR, tout 
comme la volonté de Paul Kagamé de partager le quotidien de ses 
soldats et sa volonté de ne pas envoyer ses hommes au casse-pipe. " 
Il exige toujours, lorsqu'au retour d'une opération les pertes sont 
lourdes, que l'officier qui en était chargé vienne personnellement 
s'expliquer ", raconte un militaire. </TEXT>
<TEXT>
 Un homme</TEXT>
<TEXT>
 simple</TEXT>
<TEXT>
  Qu'est devenu aujourd'hui le brillant général dans le civil ? Il ne 
dédaigne certes pas de revêtir une sobre tenue de ville _ costume 
gris, chemise bleue et cravate rayée _, comme lors de ses dernières 
apparitions en conseil des ministres, sans pour autant abandonner 
l'impressionnante escorte militaire qui le suit partout dans ses 
déplacements. Il confie aussi ne pas toujours parvenir " à freiner 
les extrémistes " de son mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  De l'avis même des gens qui ne l'aiment pas, c'est avant tout un 
homme simple. Marié à une Tutsie originaire comme lui du Rwanda et 
père de deux enfants, il n'a jamais eu la volonté de s'enrichir. A 
Kampala, la capitale ougandaise, il vivait modestement dans un 
appartement de l'Etat et se déplaçait dans une camionnette militaire. 
Austère, Paul Kagamé est loué par ses interlocuteurs pour " son 
extrême droiture " et pour le fait qu'" il ne manque jamais à sa 
parole ", tout " en étant extrêmement sévère et ne tolérant pas les 
manquements à ses directives ". Sa formation politique reste floue 
même si, en Ouganda, il aurait lu Mao Zedong, Che Guevara et 
Clausewitz. Un représentant de l'ONU dit de lui qu'il " a une vision 
très large et sait regarder au-delà des frontières du Rwanda ". 
Aujourd'hui, le Rwanda comme l'étranger ont les yeux fixés sur cet 
homme à l'avenir en forme de point d'interrogation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
