<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021951</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021951</DOCID>
<ACCOUNT>396480</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/0904</FAB>
<SUBJECTS>SENATEUR,LISTE,ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<LIE1>950705-2-006-03</LIE1>
<NUM1>950605-2-006-05</NUM1>
<NAMES>TIMMERMANS FRANK,LANG CARL,RAOULT ERIC,RPR,FN,PIERREFITTE,SIDOS FRANCOIS XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTIANE CHOMBEAU
</SIP1>
<SU21>Le Front national aborde les élections municipales en pensant au Sénat</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La Seine-Saint-Denis élira-t-elle le premier sénateur lepéniste ?</TITLE>
<TEXT> FRANK TIMMERMANS a un rêve : faire entrer au palais du Luxembourg, en septembre, le premier sénateur Front national. La direction nationale du 
parti, qui partage ce rêve, lui donne un sérieux coup de main en s'employant à obtenir un 
maximum de conseillers municipaux les 11 et 18 juin. Pas moins de neuf membres du 
bureau politique ou du comité central et de permanents du Front conduiront des listes dans 
la Seine-Saint-Denis, où M. Timmermans est secrétaire départemental du parti. Six d'entre 
eux sont des collaborateurs du secrétaire général, Carl Lang, directeur de la campagne du 
parti pour les municipales.</TEXT>
<TEXT>
  M. Timmermans lui-même, conseiller régional, membre du bureau politique et secrétaire 
national à l'encadrement, se présente à Pierrefitte, une municipalité détenue depuis vingt-
quatre ans par un maire communiste, Daniel Bioton. Parmi les autres candidats " vedettes 
" de l'extrême droite en Seine-Saint-Denis, Roger Holeindre, également conseiller 
régional, membre du bureau politique, secrétaire national sans affectation, président du 
Cercle national des anciens combattants, candidat à Sevran contre le maire, Bernard 
Vergnaud (PCF).</TEXT>
<TEXT>
 A Epinay-sur-Seine, dont le maire socialiste, Gilbert Bonnemaison, malade, ne se 
représente pas, c'est François-Xavier Sidos, membre du comité central et du cabinet de 
Jean-Marie Le Pen, qui sera la tête de liste frontiste. M. Sidos est le petit-fils de François 
Sidos, inspecteur général adjoint des forces du maintien de l'ordre en Charente-Maritime 
sous Pétain, fusillé à la Libération, et le neveu de Pierre Sidos, fondateur de Jeune nation, 
aujourd'hui président de l'OEuvre française, mouvement d'extrême droite " antisioniste " 
et catholique traditionaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Pauty, tête de liste à Saint-Denis, fait partie des vingt membres du comité central 
nommés par M. Le Pen en février 1994. En 1980, M. Pauty avait claqué la porte du parti 
en expliquant, dans Notre Europe, publication de la Fédération d'action nationale et 
européenne (FANE), néo-nazie, que M. Le Pen était devenu " un jouet entre les mains des 
sionistes ". Il avait participé à la fondation du Parti nationaliste français (PNF), en 1983, 
avant de revenir en 1993 au FN.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE REVIREMENT DE M. RAOULT</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le Front national présente, cette année, trente-cinq listes dans le département, contre 
vingt-neuf en 1989. Parmi les nouvelles, celles du Pré-Saint-Gervais, de La Courneuve, de 
Bobigny et de Montfermeil. Il y a six ans, il avait obtenu quatre-vingts conseillers 
municipaux en Seine-Saint-Denis ; M. Timmermans table, cette fois, sur le double.</TEXT>
<TEXT>
  Au second tour, il proposera des accords " pour faire battre la gauche ", particulièrement 
forte dans le département, sans grande illusion toutefois, car le patron du RPR dans le 
département est Eric Raoult, nouveau ministre chargé de l'intégration et de la lutte contre 
l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Partisan, autrefois, d'un rapprochement avec l'extrême droite il avait même signé un 
protocole d'accord avec ses représentants en 1988 , M. Raoult l'attaque, aujourd'hui, en 
dénonçant son " pouvoir de nuisance ". Il s'en est expliqué récemment, en déclarant : " Ce 
qui m'a fait changer il faut être franc , c'est que, pendant les années 1986-1988, la droite 
[se fondait sur] une arithmétique électorale. Depuis, on s'est aperçu que le Front national 
est purement négatif. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Front national a fort peu apprécié ce revirement. Ses têtes de liste sont décidées à 
mener la vie dure au RPR et, plus globalement, à la majorité, en se maintenant " sans états 
d'âme ", souligne M. Timmermans, partout où les discussions se révéleront impossibles. Il 
mise, cependant, sur quelques personnalités dont les positions ne sont pas éloignées de lui 
et qui se refuseront à laisser élire un candidat de gauche. Ce pourrait être le cas, par 
exemple, de Raoul Béteille, député (RPR), que l'idée de ravir Epinay-sur-Seine aux 
socialistes pourrait séduire, même au prix d'un flirt poussé avec l'extrême droite.</TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci cherche aussi à profiter des dissensions au sein de la droite, comme de la gauche, 
pour ravir une mairie. C'est le cas de Clichy-sous-Bois où M. Le Pen a obtenu 23,54 % des 
voix le 23 avril : Gilbert Péréa, secrétaire départemental adjoint, a été choisi pour affronter 
le maire sortant, Gérard Probert (UDF), élu premier magistrat de la ville à la suite de la 
démission d'André Dechamps (ex-PCF), en janvier 1993. Sa liste accueillerait des 
transfuges du RPR et des villiéristes opposés à M. Probert. Il semble cependant qu'après 
une période de confusion la droite se soit mise d'accord pour soutenir le maire sortant. 
Quoi qu'il en soit, le Front national déploie tous ses efforts dans cet ancien bastion de la 
gauche, qui a offert à M. Le Pen son meilleur score (18,78 %) dans la petite couronne.</TEXT>
</DOC>
