<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045853</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045853</DOCID>
<ACCOUNT>427270</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>EPA/12951006</FAB>
<SUBJECTS>OR MONETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951214-2-R10-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SU11>EPARGNE - PLACEMENTS</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les soubresauts du marché de l'or sont sans lendemain</TITLE>
<TEXT> RETOUR deux ans en arrière. L'once d'or (31,1 grammes) n'a toujours pas retrouvé ses niveaux de décembre 1993 (391,5 dollars) et évolue aujourd'hui 
aux alentours de 388,50 dollars. Le très léger redressement observé cette année (+1,7 %) 
n'aura pas suffi à effacer les pertes de 1994 (-2,1 %). Tout semble indiquer qu'après la 
flambée de 20 % enregistrée voilà deux ans, le métal jaune est bloqué dans son évolution 
dans une fourchette de prix oscillant entre 370 et 395 dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Les derniers mois en auront fourni l'une des meilleures illustrations. Par deux fois, l'or 
aura été fortement recherché : au printemps et en ce début d'hiver. Le 31 mars, les cours à 
New York franchissaient momentanément la barre des 400 dollars, culminant à 401 dollars, 
un niveau inconnu depuis août 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Ce regain d'intérêt concernait alors l'ensemble des métaux précieux comme l'argent et le 
platine. Les investisseurs, troublés par la dépréciation du dollar et s'inquiétant sur les 
fondamentaux de cette monnaie, redécouvraient l'attrait de tels placements. Les plus actifs 
étaient alors les hedge funds, ces fonds de gestion pour la plupart américains, qui après 
avoir spéculé sur les devises, les actions et les obligations se reportent vers d'autres 
placements plus lucratifs. Mais la flambée fut brève.</TEXT>
<TEXT>
  Deux mois plus tard, le 28 novembre, le métal jaune était à nouveau vivement sollicité. En 
quelques heures il s'appréciait de 5 dollars pour s'établir à 388,75 dollars, retrouvant son 
plus haut niveau depuis le 17 juillet avant de baisser ensuite. Le marché réagissait à une 
forte hausse du coût de l'emprunt d'or sur les places américaines provoquée par une forte 
demande des producteurs et par une contraction des prêts bancaires.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce marché où la demande dépasse très légèrement l'offre, l'absence de tension 
inflationniste limite l'engouement. Le marché se maintient ainsi autour de 390 dollars 
l'once sachant que l'offre court terme se situe entre 395 et 400 dollars, face à une demande 
dont la fourchette de prix oscille entre 375 et 385 dollars.</TEXT>
</DOC>
