<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044855</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044855</DOCID>
<ACCOUNT>426027</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1976</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,REFORME,GREVE,MANIFESTATION,FONCTIONNAIRE,SECTEUR PUBLIC,SECTEUR PRIVE</SUBJECTS>
<NOTE>Michel Pernet a été secrétaire général de la Fédération générale des transports et de l'équipement CFDT de 1986 à 1995 et membre du bureau national confédéral de 1988 à 1992.</NOTE>
<NUM1>951208-2-014-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PERNET MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR MICHEL PERNET</SIP1>
<SU21>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Donner tout son sens au mouvement</TITLE>
<TEXT> LES uns après les autres, depuis le 24 novembre, à la suite des étudiants et des cheminots, les salariés des différents secteurs professionnels décident la 
grève reconductible. Des manifestations massives se déroulent presque tous les jours dans 
les villes de France.</TEXT>
<TEXT>
  Mais que veut donc dire ce formidable mouvement social inédit à un tel niveau depuis de 
nombreuses années ?</TEXT>
<TEXT>
  Non, ce n'est pas l'addition de corporatismes et d'archaïsmes décidés à défendre de 
prétendus privilèges. Regardez bien ce qui se passe. Ce ne sont plus uniquement les 
salariés du secteur public qui sont dans l'action, les salariés du privé s'y mettent aussi, par 
exemple les salariés routiers qui n'acceptent plus leurs insupportables conditions de 
travail. Ce ne sont pas les salariés d'un secteur prétendument protégé qui étaleraient leur 
égoïsme face aux exclus. A Toulouse, à Marseille, les chômeurs étaient en tête des 
manifestations. Un tel exemple ne restera pas sans lendemain. Les chômeurs doivent 
trouver toute leur place dans le combat des salariés.</TEXT>
<TEXT>
  Non, messieurs les ministres, vous ne dresserez pas le privé contre le public, les 
chômeurs contre les salariés. Vous ne réussirez pas à inventer des usagers dociles. Ouvrez 
les yeux. Une large majorité de la population comprend et soutient les grévistes. Qu'est-ce 
qui ébranle d'une telle façon la société ? Les syndicalistes se doivent de se poser la 
question car, suffisamment responsables, ils doivent rechercher le sens du mouvement 
pour qu'il trouve un débouché cohérent et positif et qu'il ne se termine pas dans 
l'amertume. L'extrême droite serait trop contente d'en tirer tout le profit.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan Juppé sur la Sécurité sociale a incontestablement été le détonateur du 
mouvement, amplifié par des conjonctions avec la misère des facultés, le contrat de plan 
SN les restructurations en cours ou prévues de différents services publics. C'est debout 
que les députés de la majorité ont applaudi le plan Juppé. Les marchés financiers ont 
exprimé leur satisfaction. Les élites de la deuxième gauche ont délivré un brevet de bonne 
réforme. Le militant CFDT que je suis est évidemment rempli d'amertume de voir sa 
secrétaire générale, Nicole Notat, persister à imaginer que le plan Juppé irait dans le bon 
sens.</TEXT>
<TEXT>
  Le pays réel a rendu un tout autre verdict : injuste et inefficace. Injuste parce qu'une fois 
de plus les salariés, les chômeurs, les retraités supporteront l'essentiel de la charge 
financière alors que la contribution des revenus financiers, des entreprises, de l'industrie 
pharmaceutique et des médecins relève encore des intentions sans garanties.</TEXT>
<TEXT>
 Inefficace, peut-être d'abord parce qu'injuste avec un effet désastreux sur l'emploi par la 
ponction supplémentaire opérée sur les ressources des ménages et par l'augmentation des 
départs en retraite. Inefficace parce qu'au-delà de quelques intentions qui pourraient aller 
dans le bon sens, chacun voit bien que ces intentions ne se concrétiseront pas. Comment 
imaginer qu'un gouvernement qui vient d'opérer un tournant vers l'ultra-libéralisme puisse 
mettre en oeuvre une réforme de la Sécurité sociale et une réforme fiscale socialement 
justes ?</TEXT>
<TEXT>
 Le plan Juppé n'est pas globalement positif : la nécessaire réforme de la Sécurité sociale 
dans le sens du progrès est encore à faire. Mais le formidable mouvement que nous voyons 
se développer se résume-t-il à ce seul rejet ? Ce serait le rétrécir, alors qu'il est 
potentiellement bien plus vaste et ambitieux.</TEXT>
<TEXT>
 Si des centaines de milliers, puis des millions de salariés se mettent en grève, si des 
chômeurs, étudiants et salariés manifestent ensemble aussi massivement, c'est assurément 
d'abord l'exutoire d'un immense ras-le-bol qui s'est accumulé depuis des années parmi les 
salariés, les retraités, les chômeurs, les jeunes sans emploi. Ras-le-bol d'une politique 
unique qui leur a constamment demandé toujours plus de sacrifices alors que parallèlement 
le chômage ne cessait de s'étendre et que les richesses qui continuaient d'être produites (+ 
50 % en vingt ans) étaient accaparées par les vrais privilégiés : les rentiers, les 
propriétaires, les patrons.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ras-le-bol doit s'exprimer dans toute son ampleur, et, ce qui est bien à l'ordre du jour 
de la semaine en cours, c'est assurément l'extension du mouvement au niveau de la grève 
générale interprofessionnelle. Je regrette que la direction de la CFDT reste à l'écart de cet 
enjeu alors que de très nombreux adhérents et militants ont fait le choix de l'action.</TEXT>
<TEXT>
  Mais au-delà du ras-le-bol, le mouvement social qui s'étend n'exprime-t-il pas aussi des 
aspirations en positif ?</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants syndicaux qui voudraient enfermer le mouvement dans la seule contestation 
ou le refus de changer quoi que ce soit porteraient une lourde responsabilité en courant le 
risque d'envoyer les travailleurs dans le mur, fermant toute issue positive à la 
mobilisation.</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire, faisons confiance à la capacité collective de transformation du mouvement. 
Le ras-le-bol qu'il exprime n'est pas séparable d'une aspiration à un changement profond 
de société qui mette fin à la prosternation devant les marchés financiers et les taux 
d'intérêt. Une autre société où l'homme soit remis au centre, où solidarité et égalité 
redeviennent le ciment collectif, tel est le sens qu'il faut donner à ce mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre priorités, quatre réformes essentielles sont au coeur du mouvement :</TEXT>
<TEXT>
  donner la priorité à l'emploi par la réduction massive du temps de travail : sans réduction 
massive du chômage, de la précarité, du temps partiel contraint imposé aux femmes, la 
société continuera à se désagréger. La revendication d'une loi-cadre pour les 32 heures a 
été adoptée par la majorité du congrès de la CFDT. Il est temps que cette revendication 
soit débattue par les salariés et portée par eux ;</TEXT>
<TEXT>
  défendre et rénover la protection sociale : osons affirmer que ne rien faire, c'est 
condamner à terme la Sécu. La réforme doit maintenir les grands acquis des salariés et des 
retraités et élargir l'assiette du financement en faisant participer tous les revenus 
(évidemment les revenus financiers), en taxant la valeur ajoutée des entreprises, et 
maîtriser médicalement les dépenses de santé (leur inflation est surtout une rente de 
situation pour les médecins libéraux et les industries pharmaceutiques) ;</TEXT>
<TEXT>
  développer et moderniser les services publics aujourd'hui menacés par les politiques de 
déréglementation et de désengagement de l'Etat. Des services publics dans les transports, 
l'énergie, l'éducation, la communication, etc, nombreux, modernes, bien équipés, dotés 
d'effectifs suffisants, réellement au service du public, sont une des conditions 
indispensables à la lutte contre l'exclusion et pour réduire les inégalités ;</TEXT>
<TEXT>
  une autre répartition des richesses pour développer les solidarités. La fiscalité en est un 
des éléments. Cette réforme n'est évidemment pas à la sauce Juppé ou Madelin. Nous 
avons la volonté qu'elle corrige les criantes inégalités de répartition des richesses et que 
les contributions publiques soient à la hauteur des besoins collectifs de la société.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ces quatre priorités qui, pour moi, sont le sens profond du mouvement, les 
organisations syndicales ont des points de vue différents. Différents mais pas aussi 
antagoniques que voudraient nous le faire croire les sectaires de chaque organisation. Que 
partout dans les entreprises en lutte ces quatre priorités soient débattues avec la volonté 
d'aboutir à une plate-forme revendicative commune nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Portés par la grève générale et pourquoi pas par une immense manifestation nationale 
avant Noël ? cette plate-forme sera la base incontournable pour toute négociation-cadre 
qui, un jour ou l'autre, se révélera indispensable. Elle devra s'imposer à n'importe quel 
gouvernement.</TEXT>
</DOC>
