<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002116-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002116-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328619</ACCOUNT>
<CHA1>Il s'écrit aux Etats-Unis de plus en plus d'opéras ; les troupes ont doublé en trente ans ; le Metropolitan de New-York donne plus de deux cents représentations annuelles. La télévision a longtemps porté cette vie musicale foisonnante. Ce n'est plus le cas.</CHA1>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ARCHIVES,THEATRE LYRIQUE,AUDIOVISUEL,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<NOTE>(1) En France, seul l'Opéra de Lyon a développé une politique audiovisuelle inscrite dans la durée.</NOTE>
<NAMES>SKORKA MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>DANS TROIS PAGES CONSACREES A LA BIENNALE DE LA MUSIQUE FILMEE AU LOUVRE DU 17 AU 28 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; Les archives lyriques aux Etats-Unis&gt; Cherche budget désespérément</TITLE>
<TEXT>MARC SKORKA est un Américain qui " envie " l'Europe. Président d'Opera America, une association de Washington qui recueille tous les 
documents concernant l'art lyrique en Amérique du Nord, il était, en 
1993, membre du jury de l'Opera Screen Competition à Vienne, en 
Autriche. " Je suis épaté par le nombre d'opéras qui, chaque année en 
Europe, sont diffusés à la télévision, puis conservés en film ou en 
vidéo, et mis à la disposition du public " (1).</TEXT>
<TEXT>
  " Aux Etats-Unis, il est regrettable qu'un plus grand nombre 
d'opéras ne soient pas captés avec cette même qualité ", constate 
Mark Skorka. La situation s'est en effet dégradée outre-Atlantique. 
Après la seconde guerre mondiale, les trois grandes chaînes de 
télévision (ABC, NBC et CBS) ont joué un rôle important dans la 
popularisation de l'art lyrique et des concerts symphoniques. Les 
grands orchestres (New-York, Chicago, Philadelphie) jouissaient d'une 
belle popularité car ils touchaient un auditoire qui, sans la radio 
et la télévision, n'aurait pas eu accès à la musique symphonique 
exécutée en direct. Mais le rock'n'roll et le sport ont détrôné le 
classique dans l'audiovisuel. Aujourd'hui, le New York Philharmonic 
n'est filmé que deux fois par an.</TEXT>
<TEXT>
  Le Public Broadcasting Service (PBS) est la seule chaîne de 
télévision qui accorde encore une certaine place à la musique 
classique. Sponsorisé par la marque d'essence Texaco, le Metropolitan 
y présente trois ou quatre opéras par an. Le Lyric Opera de Chicago y 
a également inscrit plusieurs de ses créations dans la série Great 
Performances.</TEXT>
<TEXT>
  Mark Skorka rend, en partie, responsables de cette défection les 
syndicats américains. Ils exigent, en effet, une rémunération 
supplémentaire en cas de filmage et un usage strictement limité des 
images. Depuis 1980, le Metropolitan enregistre, avec une caméra fixe 
et un seul micro, vingt-huit générales par an ; le Lyric Opera filme, 
de son côté, huit de ses " couturières ". Mais les accords syndicaux 
stipulent : " Ces bandes seront destinées uniquement à l'archivage ; 
seuls y auront accès les artistes et les metteurs en scène. " </TEXT>
<TEXT>
  Quand on sait le combat vital que constitue, pour les Opéras et les 
orchestres, la recherche de sponsors pour boucler le budget de leurs 
saisons (43 % provenant de la vente des billets, il faut que 
l'ensemble des Opéras américains trouvent le reste, 1,5 milliard de 
francs par an), l'enregistrement rudimentaire d'une représentation 
pour l'archiver ne paraît pas primordial. Trouver un sponsor pour le 
seul archivage ? " Qui voudrait voir son nom associé à un 
enregistrement de mauvaise qualité conservé dans un blockhaus à 
Washington ou à New-York ? ". Un concert bien filmé coûte 3 millions 
de francs. L'entreprise tente certains éditeurs de vidéo, certaines 
chaînes de télévision étrangères et maisons de disques. En fait, 
seuls les grands Opéras américains trouvent, pour leurs productions, 
des débouchés commerciaux.</TEXT>
<TEXT>
  Mark Skorka s'interroge enfin sur l'utilité d'un tel archivage. " 
Qui voudrait étudier l'évolution de Nixon en Chine depuis sa création 
serait intéressé par de tels documents. Mais pour monter Cosi Fan 
Tutte, une troupe de Dayton (Ohio) ira-t-elle à New-York ou à 
Washington pour consulter les archives ? C'est souhaitable, mais 
impraticable budgétairement ." De plus, pour trouver l'argent 
nécessaire, " il faudrait attacher à la conservation des documents 
une valeur culturelle autrement plus élevée qu'elle ne l'est 
aujourd'hui. Un art américain ? Mais lequel ? Nous n'atteindrons 
jamais le niveau de soutien à la culture que connaît l'Europe, car un 
de nos débats nationaux consiste justement à définir ce que signifie 
" américain ". Pourtant la réputation des " voix d'or " américaines 
rejoint presque celle des européennes. Mais les images sont de moins 
en moins là pour le prouver. Il existe pourtant cent dix troupes 
d'opéra professionnelles aux Etats-Unis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
