<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001926-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001926-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348537</ACCOUNT>
<CHA1>Au Summer Consumer Electronics Show de Chicago, les jeux électroniques du prochain Noël sont déjà là. Au-delà des batailles entre consoles et micro-ordinateurs, industriels de l'électronique et du spectacle se disputent les places dans les logiciels de jeux, clé d'un marché des loisirs interactifs en forte croissance.</CHA1>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JEU VIDEO,RESEAU INTERACTIF,ANALYSE,CHIFFRE,DISQUE OPTIQUE NUMERIQUE,DESCRIPTION,ELECTRONIQUE,SPECTACLE</SUBJECTS>
<FAB>08221404</FAB>
<NOTE>(1) Un dollar vaut 5,27 francs.(2) Les consoles Sega ou Nintendo se branchent sur un téléviseur et " lisent " des cartouches de jeux spécifiques, dont les licences sont détenues par les fabricants de consoles. Un lecteur de CD-ROM (compact disc read only memory) se branche sur un ordinateur et peut lire des disques standardisés contenant des textes, du son et des images. Un lecteur de CD-I se branche sur un téléviseur, et lit des disques standardisés. Tous ces disques compacts, dont le coût de reproduction est relativement faible, ont la même apparence physique (une " galette " argentée de 12 centimètres de diamètre) que les CD audio.</NOTE>
<NAMES>SILIWOOD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>250</PAGE>
<LEAD1>RAPPROCHEMENT SILICON ET HOLLYWOOD</LEAD1>
<TITLE>Le rapprochement des industries du spectacle et de l'électronique aux Etats-Unis&gt; Siliwood, la cité interactive dont le prince est un joueur</TITLE>
<TEXT>CHICAGO </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 On connaît Hollywood, ses majors du cinéma, ses méga-budgets, son 
règne sur l'imaginaire du spectacle ; on observe la Silicon Valley, 
ses puces, ses micro-ordinateurs et sa fertilité technologique. Stars 
et entrepreneurs y triomphent au soleil de la Californie, figures 
emblématiques du rêve américain. Il faudra compter désormais avec une 
nouvelle entité mythique, Siliwood, cité virtuelle dont le prince est 
un joueur et dont le nom de baptême résulte de la contraction de 
Silicon et Hollywood. Car le rapprochement accéléré entre les 
industries de l'électronique et du spectacle, autour des médias 
interactifs et notamment des jeux, est la tendance la plus marquante 
du Summer Consumer Electronics Show de Chicago, salon de 
l'électronique grand public qui a eu lieu cet été.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les statistiques de l'Association des industries 
électroniques (EIA), les ventes de matériels et logiciels de jeux 
augmenteront de 26 % cette année, pour atteindre 5,4 milliards de 
dollars en 1994 (1). Le jeu est donc un des segments les plus 
dynamiques d'une électronique grand public américaine, déjà plutôt 
portée à l'optimisme : son chiffre d'affaires total devrait dépasser 
56 milliards de dollars cette année, et frôler les 60 en 1995. Le 
boom du téléphone cellulaire et celui du fax, la croissance continue 
des ventes de micro-ordinateurs (6,5 millions d'unités, pour une 
valeur de 8 milliards de dollars estimés cette année), expliquent 
cette croissance. Et chacun observe avec intérêt le lancement de 
Direct TV avec ses dizaines de chaînes numériques, susceptibles 
d'ouvrir un nouveau marché (le Monde du 5 août).</TEXT>
<TEXT>
  Mais à Chicago, dans les immenses halls de McCormick Place, on ne 
se contentait pas d'essayer tous les gadgets indispensables au 
passionné de vidéo, de la télécommande en forme de pistolet au 
fauteuil avec masseur électrique incorporé (idéal pour les " couch 
potatoes ", sobriquet donné outre-Atlantique des fanatiques du petit 
écran).</TEXT>
<TEXT>
 On essayait surtout d'anticiper ce qui fera fureur dans les chambres 
d'adolescent pour Noël : quels jeux va-t-il acheter, et quels héros 
copier ? C'est sur ce créneau du soft, du logiciel, que se mènent les 
batailles les plus intenses, à coup d'exclusivités, de licences, et 
de créativité. Cela ne veut pas dire que la paix règne sur le front 
du " hard ", entre les fabricants de consoles, Nintendo, Sega, Atari 
ou 3 DO, et ceux qui misent sur le disque optique relié à un 
ordinateur (CD-ROM) ou au téléviseur (CD-I, Compact-Disc Interactif) 
(2).</TEXT>
<TEXT>
 L'atout du " joystick "</TEXT>
<TEXT>
 Chacun fourbit son arme secrète, et rivalise dans la course aux bits 
(la capacité de rendu des images et du mouvement dépend en partie du 
processeur utilisé, dont la puissance se mesure en bits traités : les 
premières machines comme le Game Boy sont dites huit bits, les 
actuelles consoles Super-Nintendo ou Sega Megadrive sont des 16 bits) 
Après 3 DO et sa console Panasonic REAL 32 bits, Atari et sa Jaguar à 
64 bits, Sony s'apprête à dévoiler sa play-station. Et Nintendo 
annonce pour l'an prochain son Ultra 64 bits, réalisée en coopération 
avec l'as de la simulation, Silicon Graphics.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces batailles de puces se gagneront non par les chiffres, mais 
à la pointe du joystick (dispositif de commande des jeux), tous les 
fabricants en sont persuadés. " C'est la qualité des jeux qui fait le 
succès, et pas la capacité technologique ", selon Howard Lincoln, le 
patron de Nintendo. Et Scott Marden, le patron de Philips Media, ne 
dit pas autre chose quand il explique le changement stratégique de sa 
société : " Nous sommes éditeurs indépendants de toute plate-forme, 
nous nous concentrons sur le software. " Cela ne veut certes pas dire 
que Philips se désintéresse du CDI, ce matériel que la firme 
néerlandaise a créé et dont elle affirme avoir vendu 400 000 
lecteurs. Avec un nouveau design gris et compact qui le rapproche de 
l'univers des consoles, avec un prix revu à la baisse (299 dollars 
aux Etats-Unis, 2 500 francs environ, dès septembre, en France pour 
le premier modèle), Philips espère atteindre un million d'exemplaires 
vendus fin 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est d'abord sur les programmes que Scott Marden entend 
porter l'effort. " Nous visons les meilleurs jeux, très animés, 
multijoueurs. Nous les porterons ou les sortirons d'abord sur CDI 
quand ils pourront bénéficier des qualités de cette machine, mais 
nous voulons aussi profiter de la croissance forte du CD-ROM, et nous 
aurons certainement, dans les dix-huit mois, des services " en ligne 
". Philips Media a d'ailleurs édité ses premiers titres sur CD ROM, 
dont le jeu International Tennis Open de la société française 
Infogrames, qui a dépassé les 100 000 exemplaires en CDI, et devrait 
encore accroître ce score aux Etats-Unis puisqu'il sera livré avec 
les nouveaux lecteurs de CDI. Enfin, Philips Media compte sur les 
films qu'elle édite en vidéo CD, et a conclu un accord avec le 
producteur de science-fiction Full Moon pour publier des titres 
interactifs, en même temps que des films en salles.</TEXT>
<TEXT>
 Le retour de Hollywood</TEXT>
<TEXT>
 Cette stratégie qui lie cinéma et disque interactif est celle 
qu'entendent mener les majors de Hollywood, dont la plupart, signe 
des temps, faisaient leur grand retour au Consumer Electronics Show 
de Chicago, après des années d'absence. Fox, Disney, Turner, 
Paramount, Time Warner, Sony : la plupart ont créé des filiales 
spécialisées pour surfer sur la vague du CD-ROM et éviter de laisser 
à d'autres le soin de décliner sur tous les supports et tous les 
écrans les aventures des héros qui sont leur fonds de commerce. C'est 
ainsi que Jurassic Park ou le dessin animé les Flintstones vont vivre 
de nouveaux épisodes interactifs, que Viacom (la maison mère de MTV) 
met sur disque ses héros, les chenapans Butthead and Beavis... </TEXT>
<TEXT>
  Tous ces pionniers de Siliwood ne font que suivre les traces de 
l'ancêtre George Lucas. Sa société Lucas Arts en est au septième jeu 
exploitant le filon de la Guerre des étoiles sur micro-ordinateur, et 
se lance maintenant largement dans le CD-ROM. " Nous sommes parmi les 
sociétés les plus profitables du secteur par employé ", explique 
pudiquement Jack Sorensen, l'un des 125 employés de la société, sans 
plus de détails. Hollywood a saisi l'importance de reconquérir, ou au 
moins de conserver, la maîtrise des héros, clés des porte-monnaies. 
Car certains personnages de jeux vidéo sur consoles sont déjà des 
classiques, plus populaires que leurs homologues sur pellicule. Même 
s'il a complètement raté ses débuts au grand écran, Super Mario _ 
vendu à des dizaines de millions d'exemplaires _ constitue une menace 
pour Robert De Niro... </TEXT>
<TEXT>
  Pour Noël, Nintendo met toutes ses forces commerciales derrière son 
nouveau jeu, Donkey Kong Country, qui fait évoluer un gorille amateur 
de bananes déjà bien connu des amateurs, mais cette-fois-ci confronté 
à de nouvelles aventures. Ni le " scénario ", ni évidemment l'absence 
de dialogue, ne peuvent rivaliser avec la machine à émotion de 
Hollywood. Mais l'action, les graphismes sophistiqués, et 10 millions 
de dollars de publicité font de Donkey Kong nouvelle manière un 
sérieux concurrent de King Kong....&lt;
</TEXT>
</DOC>
