<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031664</DOCID>
<ACCOUNT>409315</ACCOUNT>
<DATE>19950828</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260895/1551</FAB>
<NOM1>JEANSON CECILE</NOM1>
<NUM1>950828-2-013-64</NUM1>
<ORI1>VIENNE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>JEANSON CECILE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-64</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOBY STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE JOBY</SIP1>
<SOT1>La nageuse a profité de la finale, peu rapide, du 100 mètres papillon  des championnats d'Europe pour se hisser à la troisième place</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cécile Jeanson offre sa première médaille à la France</TITLE>
<TEXT> En six années, ses mises à l'eau dans les bassins internationaux n'avaient éclaboussé personne. Sans rivale en France depuis le retrait de Catherine 
Plewinski, Cécile Jeanson multipliait les titres nationaux mais nageait à l'écart des grands 
noms des bassins. Dans les compétitions européennes, mondiales ou olympiques, elle se 
classait irrémédiablement entre le sixième et dixième rang, alors que ses temps lui 
promettaient de plus heureuses issues.</TEXT>
<TEXT>
  Le public s'était presque résolu à ce fatalisme tout hexagonal du sportif miné par la 
pression des grands rendez-vous. C'est pourtant bien pour saluer sa troisième place sur 
100 mètres papillon (1 min 1 s 15) que le drapeau français a été hissé, vendredi 25 août, 
dans le ciel chargé d'orage de Vienne. Elle a essuyé quelques larmes, puis ses mots ont 
raconté sa joie : " Cette médaille fait du bien. Je me dis que tout ce travail depuis des 
années, ce n'était pas pour rien. J'avais envie que cette année soit la mienne pour espérer 
avant Atlanta. "</TEXT>
<TEXT>
  Elle a changé, la nageuse éternellement médaillable de Saint-Estève, commune proche 
près de Perpignan. Elle a pris conscience que le temps s'écoule et qu'elle n'accepterait pas 
de toujours passer à côté des grands événements. Deux hivers de suite, elle a bouclé ses 
malles et s'est envolée pour l'Australie, le paradis des nageurs. Aux antipodes, dans le 
bassin du Sleeman Complex de Brisbane, chez Susan O'Neill, l'une des meilleures 
#papillonneuses mondiales, elle loue une ligne d'eau à la semaine pour être tranquille et 
avaler ses 60 kilomètres hebdomadaires. Elle se lève tous les matins à 4 heures, quitte sa 
caravane pour rejoindre, à vélo, la piscine avant l'arrivée des nageurs du club, qui lui font 
parfois comprendre qu'elle n'est pas la bienvenue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Cécile Jeanson est devenue l'implicite leader de la natation féminine après</TEXT>
<TEXT>
 le départ de</TEXT>
<TEXT>
  Catherine Plewinski</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cette expérience forge son caractère. Elle en profite pour perfectionner sa pratique de 
l'anglais, ce qui lui ouvre de nouveaux horizons : jeudi, après sa course, elle s'amuse de 
s'entendre répondre tout naturellement à des étrangers en anglais. " J'ai dû prendre 
certaines responsabilités, explique la nageuse. J'ai compris que ce que je fais, c'est pour 
moi. Aujourd'hui, je me sens forte. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, au club toulousain des Dauphins du TOEC, Cécile Jeanson a suivi un 
entraînement personnalisé mis au point par un laboratoire scientifique de Saint-Etienne à 
partir de sa morphologie, de sa capacité de récupération, de ses chronos et de sa 
technique. Frédéric Barale, son entraîneur depuis 1991, assure que sa papillonneuse a pris 
une nouvelle dimension. Selon lui, elle a surtout franchi, à vingt-trois ans, le cap plus 
psychologique que technique qui la séparait du très haut niveau. " Si l'on prend les 
meilleurs nageurs du monde, on s'aperçoit aujourd'hui que ce sont des adultes capables de 
s'assumer. C'est très bien de s'entraîner sans relâche, mais il faut comprendre pourquoi on 
nage. Cécile a compris. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette médaille de bronze remportée sur la distance qui avait sacré Catherine Plewinski 
rappelle que Cécile Jeanson est devenue l'implicite leader de la natation féminine après le 
départ de la triple championne d'Europe du 100 mètres papillon. Malgré toute l'admiration 
qu'elle porte à " celle qui savait être présente quand il le fallait ", elle veut pouvoir 
savourer tranquillement ce petit morceau de gloire bien à elle. Il sera toujours temps de 
dresser des comparaisons après le 200 mètres de dimanche, sa distance de prédilection. 
Elle y détient le deuxième meilleur temps européen de l'année.</TEXT>
</DOC>
