<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021836</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021836</DOCID>
<ACCOUNT>396330</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1413</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT PUY DE DOME,PARTI DE GAUCHE,PARTI DE DROITE,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOM1>CLERMONT FERRAND,GISCARD D'ESTAING VALERY,QUILLIOT ROGER</NOM1>
<NUM1>950603-6</NUM1>
<ORI1>CLERMONT-FERRAND de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>UDF,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS
</SIP1>
<SOT1>Le maire socialiste de la capitale de l'Auvergne a renoncé à se retirer pour affronter l'ancien président de la République</SOT1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALESLe Parti communiste est parvenu à limiter le nombre des " primaires "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Clermont-Ferrand : un duel incertain s'engage  entre Valéry Giscard d'Estaing et Roger Quilliot</TITLE>
<TEXT> La dédicace est de Jacques Bardoux. Elle ouvre son dernier livre, publié en 1958. " A mon petit-fils, Valéry Giscard d'Estaing (...) qui 
continue après moi, dans notre Auvergne, l'action politique commencée par mon père 
il y a cent ans. " C'est en Auvergne, à Clermont-Ferrand, que l'ancien président de la 
République s'apprête à honorer ce qui sera peut-être son dernier grand rendez-vous 
politique, de loin le plus risqué. En quarante ans de vie publique, M. Giscard 
d'Estaing n'a guère subi que deux défaites électorales. Il a longtemps souhaité, en 
vain, laver l'affront présidentiel de 1981. Il tente aujourd'hui le diable dans la capitale 
arverne, trente-six ans après une tentative malheureuse que saluait son grand-père 
par sa dédicace. En 1959, jeune secrétaire d'Etat aux finances, élu député du Puy-de-
Dôme trois ans auparavant, il avait crânement défié la gauche dans le bastion 
inexpugnable du socialiste Gabriel Montpied, installé là depuis la Libération. 
Distancé au premier tour, M. Giscard d'Estaing s'était sagement retiré pour ménager 
l'avenir et la possibilité de succéder un jour à l'aïeul évoqué par la dédicace, Agénor 
Bardoux, maire de Clermont-Ferrand pendant les années troublées de 1870 et de 
1871.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans l'alchimie du sens de la famille, de l'appréciation politique et du besoin 
d'action qu'il faut chercher la clé d'un engagement improbable qui fait s'interroger les 
derniers giscardiens. Depuis que M. Giscard d'Estaing est revenu en Auvergne, 
après la défaite de 1981, la droite a tout gagné : la région en 1986, le conseil général 
en 1992 même si elle risque de le perdre lors du prochain renouvellement cantonal et 
les six circonscriptions législatives en 1993. Clermont-Ferrand a résisté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La ville se sent</TEXT>
<TEXT>
 prise en otage</TEXT>
<TEXT>
  par ce duo issu</TEXT>
<TEXT>
  d'une génération</TEXT>
<TEXT>
 politique passée</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Elle est restée cette ville de gauche qui a encore donné plus de 51 % de ses 
suffrages à Lionel Jospin. " Au soir du second tour de l'élection présidentielle. J'ai 
hésité ", confie sans ambages M. Giscard d'Estaing. " Mais il était trop tard. Se 
retirer aurait signifié que les municipales étaient perdues d'avance. Je suis le seul à 
pouvoir l'emporter. "</TEXT>
<TEXT>
  L'engagement de l'ancien chef de l'Etat a appelé en retour celui de Roger Quilliot, 
ancien ministre du logement et maire depuis le retrait de Gabriel Montpied, en cours 
de mandat, en 1973. A soixante-neuf ans passés, l'ancien secrétaire d'Albert Camus 
aurait volontiers pris sa retraite. A vrai dire, personne parmi ses amis ne l'aurait 
véritablement déploré. Faute d'avoir su, à l'inverse de son prédécesseur, préparer sa 
succession, Roger Quilliot est contraint de contrer un adversaire autrement coriace 
que ceux qu'il a pris l'habitude de battre dès le premier tour depuis 1977.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux hommes font campagne sur des thèmes qui leur correspondent peu. A 
peine plus jeune que son adversaire, Valéry Giscard d'Estaing plaide pour " le 
renouveau ", " le changement vital ", et Roger Quilliot, bardé de prudence, pour " 
l'audace ". Pour constituer leurs listes, l'un et l'autre n'ont pas hésité à rudoyer leur 
propre camp. Le président de l'UDF a fait plier un député UDF implanté dans les 
#quartiers populaires de Clermont-Ferrand, Michel Fanget, qui a dû se résoudre à 
#accepter la cinquième place de la liste. Et le notable socialiste a renouvelé son équipe 
en rétrogradant sévèrement ses adjoints. Le plus fantasque et le plus imaginatif 
d'entre eux, Maurice Pourchon, ancien président de la région Auvergne, ne l'a pas 
accepté : il a claqué bruyamment la porte. Le socialiste et le libéral défendent, peu ou 
prou, les mêmes projets : une salle de spectacle, un tramway, rien qui puisse 
exacerber les passions.</TEXT>
<TEXT>
  Car la ville se sent un peu prise en otage par ce duo issu d'une génération politique 
passée. " La campagne municipale manque d'adhésion ", soupire le président de 
l'université Clermont-II, Jean-Marc Monteil, vainement courtisé par les deux 
principaux candidats. " Le Clermontois hésite. Il se dit qu'il faut que Quilliot s'en 
aille, mais se refuse pour autant à voter Giscard ", conclut-il. " C'est plus la faiblesse 
de la gauche qu'une véritable dynamique de la droite qui a expliqué les revers subis 
par le PS au cours de ces dernières années ", estime Pierre Mazataud, géographe et 
spécialiste de la carte électorale auvergnate. " En 1993, sur ses terres de Rochefort-
Montagne, Valéry Giscard d'Estaing n'avait d'ailleurs pas réalisé son meilleur score 
", ajoute-il.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de son dernier mandat municipal, Roger Quilliot a vécu cruellement la 
mutation de la manufacture Michelin, une entreprise hors normes et tentaculaire, un 
Michelin-Ville imbriqué dans la capitale auvergnate. C'est aujourd'hui une société 
plus classique, délestée d'un encadrement social prenant en charge les Bibendums de 
la maternité au cimetière. En quinze ans, elle a divisé par deux ses effectifs, qui 
représentent aujourd'hui le quart de la population active clermontoise, et désespéré 
plus d'un sous-traitant. Pris à la gorge, le maire placide qui avait fait du silence une 
manière de gestion a démissionné spectaculairement, le 14 novembre 1991. Puis il a 
repris son mandat, assuré de délocalisations qui n'ont apporté au total, selon son 
adversaire UDF, que quelques dizaines d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  M. Quilliot réplique en assurant avoir obtenu, par son initiative, des crédits 
communautaires que le président de région, malgré son entregent européen, n'avait 
pas été capable d'attirer en Auvergne. " On prête des pouvoirs magiques au 
président de région, mais, lorsqu'il veut retarder la fermeture d'une entreprise à 
Riom, dans la banlieue de Clermont, ses interventions restent sans effets ", assure-t-
il. La gestion du conseil régional d'Auvergne n'a jamais suscité plus d'enthousiasme 
que celle de la mairie. " Clermont la discrète entend bien le rester ; l'histoire le 
prouve, la discrétion n'empêche pas l'efficacité, bien au contraire ", écrit le maire 
sortant dans son journal de campagne, où il met peu en valeur la politique modèle 
qu'il a menée en matière de logement social.</TEXT>
<TEXT>
 En dépit de leur respect mutuel, les deux hommes se cantonnent à des polémiques 
sans grande envergure. M. Giscard d'Estaing rappelle que M. Quilliot n'est 
clermontois que depuis 1963, par le hasard d'une mutation universitaire, et affirme 
que l'urbanisme de la ville est une calamité. En retour, son adversaire moque " le 
météorite qui traverse de temps à autre le ciel clermontois " et assure que l'ancien 
chef de l'Etat s'emmêle dans les limites communales lorsqu'il évoque l'aménagement 
des côtes de Clermont.</TEXT>
<TEXT>
 " La liste de Roger Quilliot est solide, et ses réseaux municipaux actifs ", s'inquiète 
Michel Fanget. Pour son malheur, M. Giscard d'Estaing est allé de déboires en 
déboires avec ses propres colistiers. Quatre d'entre eux, en infraction avec le code 
électoral, ont déclaré forfait, parmi lesquels Jean-Louis Machuron, président de 
Pharmaciens sans frontières (PSF), et François Vigouroux, président du directoire 
des caisses d'épargne de la région Auvergne, dont le président de la région, qui 
vantait partout sa compétence, voulait faire son adjoint chargé des finances. Cette 
cascade de défections a quelque peu rasséréné les socialistes. Michel Charasse, 
#battu sévèrement par M. Giscard d'Estaing aux élections régionales de 1992, est 
#même sorti de son silence en moquant les efforts déployés par l'ancien chef de l'Etat 
pour " racommoder une liste qui se détricote au fur et à mesure qu'il découvre un 
code électoral centenaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Roger Quilliot et Valéry Giscard d'Estaing risquent beaucoup dans cette affaire 
incertaine qui engonce un peu plus Clermont-Ferrand, à son corps défendant, dans un 
habit de grisaille un peu désuet. Parce qu'il aura vu sa ville basculer, ou parce qu'il 
aura échoué une seconde fois, l'un des deux risque d'être particulièrement amer au 
soir du 18 juin.</TEXT>
</DOC>
