<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034454</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034454</DOCID>
<ACCOUNT>412899</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1351</FAB>
<SUBJECTS>RECRUTEMENT,CHIFFRE,DESCRIPTION,CONCOURS</SUBJECTS>
<NUM1>950920-2-006-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<SIP1> RAFAELE RIVAIS</SIP1>
<SU21>M. Puech propose aux fonctionnaires d' aménager leur temps de travail</SU21>
<SYF1>FONCTIONNAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSSIER D' UNE PAGE SUR LES FONCTIONNAIRES</LEAD1>
<TITLE>Aux concours, plus de dix candidats pour un poste</TITLE>
<TEXT> SI " PRIVILÈGES " IL Y A, ils sont rudement acquis. Ceux qui tiennent les fonctionnaires pour des salariés " protégés " ne doivent pas oublier que l'accès 
à leur statut passe par un concours, dont la difficulté s'est accrue en raison de la crise 
économique.</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu des années 80, le nombre des postes offerts a pratiquement baissé de moitié, 
alors que celui des candidats ne diminuait que légèrement. C'est en 1985 que la situation a 
été la plus critique, avec 600 000 demandes pour quelque 47 000 places. On dénombrait 
alors quinze candidats pour un poste, au lieu de cinq pour un en 1970.</TEXT>
<TEXT>
  La situation s'est améliorée à partir de 1988, grâce à la hausse du nombre des postes 
offerts et au déclin du nombre des candidats, sans doute découragés par la difficulté de 
l'épreuve. Elle s'est à nouveau dégradée à partir de 1993, dernière année pour laquelle la 
direction générale de l'administration et de la fonction publique dispose de statistiques : on 
dénombrait alors plus de dix candidats pour un admis.</TEXT>
<TEXT>
  La sélectivité était alors, en moyenne, plus forte en catégorie C (un poste pour quarante-
deux candidats), qu'en catégorie B (un pour trente-trois) ou A (un pour six). Il y avait, par 
exemple, vingt-huit candidats pour un emploi de gardien de la paix, et cinquante-trois pour 
celui d'agent de recouvrement du Trésor (catégorie C). En catégorie B, quarante-cinq 
personnes se présentaient pour un poste de contrôleur des impôts, et soixante pour un 
poste de secrétaire administratif de préfecture. En catégorie A, on dénombrait cinquante-
quatre candidats pour un poste d'ingénieur des travaux publics de l'Etat, et dix pour un 
poste de professeur agrégé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Cette forte sélectivité entraîne&gt; une " surqualification " des agents de l'Etat</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Les concours qui offrent très peu de places sont les plus sélectifs : celui d'attaché 
d'administration centrale (catégorie A) comptait ainsi trois mille candidats pour neuf 
postes... Cette forte sélectivité entraîne une " surqualification " des agents de l'Etat . En 
1994, sur les soixante-cinq candidats reçus au concours de secrétaire administratif 
d'administration centrale (catégorie B), pour lequel seul le bac était requis, treize avaient 
une licence, vingt-deux une maîtrise, et sept un diplôme de troisième cycle...</TEXT>
<TEXT>
#  En conséquence, il y a plus de diplômés dans la fonction publique que dans le secteur 
privé. Le quart des fonctionnaires de l'Etat sont bacheliers, contre seulement 12 % des 
salariés du privé ; 56 % possèdent un diplôme d'enseignement supérieur, contre 25 % 
dans le secteur privé. Les non-diplômés, en revanche, sont 21 % dans le secteur privé, 
contre 7 % seulement dans la fonction publique de l'Etat.</TEXT>
</DOC>
