<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001326-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001326-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358910</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11101099</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,JOURNALISTE,VOCABULAIRE,CHAINE DE TELEVISION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 2,MILLON CHARLES,BALKANY PATRICK,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>ELECTION PRESIDENTIELLE : COMPORTEMENT DES DIRIGEANTS POLITIQUES SELON LA CHAINE OU L'EMISSION OU ILS SE TROUVENT</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Affres et gourmandise</TITLE>
<TEXT>A l'éternel roman de l'ambition nue, chaque soir, sur les écrans, ajoute désormais son chapitre. Mais, d'une chaîne à l'autre, est-ce 
bien la même histoire qui s'écrit ? France 2 offre avec gourmandise à 
ses téléspectateurs les développements du jour. Ce n'est que choc des 
passions, cliquetis des lames, sang à flots. Et jurons, et 
empoignades, et étripailles, sous l'oeil ravi du présentateur qui 
compte malicieusement les " morbleu " et les " vertudieu ". Sur TF1 
au contraire, la droite s'entretue dans la soie, avec dignité et 
componction, devant un PPDA navré qui détourne le regard.</TEXT>
<TEXT>
 Prenons le même événement : la déclaration de candidature de Charles 
Millon. Croit-on que Bruno Masure et PPDA, dans ce développement du 
jour, ont vu la même chose ? Pas du tout. Masure, dans les titres du 
journal de France 2, estime l'UDF " menacée d'implosion ", tandis que 
PPDA ne distingue que des " remous à l'UDF ". Brûlant de se 
débarrasser de ces gasconnades, comme si la candidature Millon allait 
lui imploser entre les doigts, France 2 expédie donc la politique dès 
les premières minutes du journal. A 20 h 10, tout est fini.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant ce temps, TF1 prend son temps. Il ne sera pas trop tard, 
vers 20 h 20, pour se pencher sur ces remous si romantiques ! Ecoutez 
d'abord, chers téléspectateurs, les suites de la rafle anti-islamiste 
de la banlieue sud. Voyez : nous vous entretenons à présent des 
élections... américaines. Un peu de patience. Contemplez à présent 
avec nous les eaux impétueuses qui envahissent ce village du haut 
Verdon : l'événement date de trois jours, mais nous recevons à peine 
les images. Est-il l'heure ? Point encore. Laissez-nous maintenant 
vous narrer la triste histoire de ce policier qui, il y a dix ans, 
tua son épouse sous l'emprise d'un médicament : il attaque à présent 
ce médicament en justice. Allons ! l'heure sonne. Nous pouvons à 
présent partir pour Colombey.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, soir après soir, le simple examen du chronomètre révèle-t-il 
dans quelles affres les divisions de la droite plongent TF1, et 
comment elle s'efforce d'éviter de désespérer l'électeur. La veille, 
la gaffe du député Patrick Balkany annonçant la candidature du 
premier ministre avant de se rétracter, n'était abordée qu'à 20 h 24 
par TF1 _ alors que France 2 la traitait dès 20 h 08. Là encore, 
d'ailleurs, les deux chaînes n'avaient pas vu la même chose. Si TF1 
et France 2 diffusaient toutes deux la déclaration gaffeuse du 
député, commise le matin à la sortie d'un petit déjeuner, France 2 
était seule à faire aussi état de la rétractation piteuse du même 
député, à l'heure du déjeuner. Il est vrai que cette rétractation 
avait eu pour cadre... le journal de 13 heures de France 2.           
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
