<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039831</DOCID>
<ACCOUNT>419813</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281095/1651</FAB>
<NUM1>951030-2-006-03</NUM1>
<ORI1>AMMAN  de notre correspondante  au Proche-Orient</ORI1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE CHIPAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>29 OCTOBRE 1995,CONFERENCE DU MENA</LEAD1>
<TITLE>La Banque mondiale veut encourager la croissance au Proche-Orient et au Maghreb</TITLE>
<TEXT> En dix ans, la région Proche-Orient/Afrique du Nord (MENA) est passée de la deuxième à la dernière place mondiale pour ce qui est de la croissance des 
revenus. Parmi ses 260 millions d'habitants du Maroc, à l'ouest, à l'Iran, à l'est, et au 
Yémen, au sud , 12 millions vivent avec moins de 5 francs par jour et 9 millions sont au 
chômage.</TEXT>
<TEXT>
  A la veille de l'ouverture, dimanche 29 octobre à Amman, de la conférence économique 
pour le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord, ce sombre constat de la Banque mondiale a de 
quoi faire réfléchir, même si celle-ci souligne que la situation est réversible, à condition que 
des mesures immédiates soient prises. " La région a des ressources humaines, financières 
et physiques très importantes et sa prospérité dépend de leur utilisation maximale dans le 
contexte d'une économie désormais globale ", a affirmé, à Amman, Caio Koch-Weser, 
vice-président pour le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord de la Banque mondiale, en 
présentant ce rapport intitulé " Revendiquer l'avenir ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis dix ans, le revenu par habitant a chuté de 2 % par an, en raison, souligne le 
rapport, de la baisse des prix du pétrole, des investissements improductifs dans des 
entreprises publiques et par manque d'une main-d'oeuvre qualifiée pour satisfaire les 
emplois disponibles. La région, affirme toutefois la Banque mondiale, peut doubler ses 
revenus et réduire le chômage et donc la pauvreté en l'an 2010, à condition de libéraliser 
son économie, d'encourager les privatisations et d'accroître ses efforts en matière 
d'éducation et de formation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ENJEU DE LA FORMATION</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce dernier point, le rapport souligne la nécessité pour les pays de la zone MENA de 
se fixer un objectif de 100 % de scolarisation pour le primaire, 70 % pour le secondaire et 
25 % pour le supérieur en 2010. Ces taux sont respectivement aujourd'hui de 95 %, 59 % 
et 14 %. Les énormes investissements nécessaires à la réalisation de ces objectifs ne 
peuvent se faire que si les économies de la région se développent rapidement.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, alors que le taux de croissance démographique est de 2,7 % par an, la 
population en âge de travailler progresse de 3,3 % par an. Quarante-sept millions 
d'emplois devraient donc être créés dans les 15 prochaines années pour répondre à la 
demande.</TEXT>
<TEXT>
  Pour encourager le secteur privé et attirer les investisseurs, les gouvernements doivent 
impérativement, souligne encore le rapport, mettre fin à une bureaucratie paralysante, 
améliorer leurs infrastructures et développer leurs marchés financiers. Le montant des 
capitaux privés des ressortissants de ces pays, investis à l'étranger, est évalué par la 
Banque mondiale à 350 milliards de dollars. Les particuliers pourraient, avec les bailleurs 
de fonds institutionnels, prendre en charge une partie du coût des réformes à entreprendre 
et assurer un filet social pour la période de transition estimée à environ cinq ans que 
devront traverser ces pays.</TEXT>
<TEXT>
  Sans sous-estimer le coût social des politiques d'ajustement qu'elle préconise aggravation 
du chômage, diminution de la consommation , la Banque mondiale affirme que les 
conséquences sociales du statu quo seront pires que les conséquences des réformes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la Banque mondiale, les réformes déjà entreprises en Tunisie, en Jordanie et au 
Maroc commencent à porter leurs fruits. Pour soutenir le plan jordanien d'ajustement 
structurel, M. Koch-Weser devait signer dimanche à Amman un nouveau prêt de 80 
millions de dollars. Remarquable tableau d'une économie en pleine mutation, ce rapport 
devrait inspirer tous les participants à la conférence d'Amman qui veulent encourager les 
possiblités de développement de la région.</TEXT>
</DOC>
