<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004288</DOCID>
<ACCOUNT>372024</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1201</FAB>
<SUBJECTS>PETROLE,PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS,INNOVATION,CREATION,DATE,ACTION,CHIFFRE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NUM1>950202-19</NUM1>
<NAMES>TCHURUK SERGE,TOTAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU21>TOTAL CONSOLIDE SES BENEFICES DANS UN ENVIRONNEMENT DEFAVORABLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>3/4 DE PAGE SUR TOTAL,LE PROJET DE CREATION D'UN ACTIONNARIAT TEMOIN</LEAD1>
<TITLE>Actionnaires témoins</TITLE>
<TEXT> Parmi les innovations de Total, la décision de créer un actionnariat témoin, pour suivre et relater la vie du groupe, n'est pas la moins originale. " 
Nous voulons recréer une adfectio societatis, car, paradoxalement, on constate qu'une 
grande partie du capital de Total est entre les mains de fonds de pension ou d'institutions 
et qu'au demeurant les étrangers détiennent près de 50 %, commente Serge Tchuruk. Ce 
lien passe par l'actionnaire individuel. "</TEXT>
<TEXT>
  L'idée a séduit puisque le groupe a reçu 1 000 candidatures spontanées, dont 200 venant 
des salariés. Cinquante personnes ont été choisies et vont par groupe de dix visiter 
chacune un site dans le monde. " Nous avons des personnes aussi diverses qu'un ancien 
conducteur de train qui n'est jamais sorti de France, un apiculteur à la retraite ou un jeune 
infirmier qui possède beaucoup d'actions. Nous avons même eu la candidature d'un prêtre 
octogénaire dynamique. " A l'assemblée générale annuelle du groupe, ils raconteront leurs 
visites, donneront leurs impressions, et seront entièrement libres dans leurs propos. " 
Nous sommes les premiers à tenter cette expérience, et nous ne savons pas du tout 
comment cela va évoluer. " Le jeu en vaut la chandelle, puisqu'en cas de succès le capital 
de l'entreprise sera d'autant mieux consolidé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
