<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010423</DOCID>
<ACCOUNT>380879</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1235</FAB>
<SUBJECTS>ARCHIVES,EDITION,POLEMIQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Christian Bourgois est éditeur. Claude Durand est vice-président de l'IMEC et président-directeur général des éditions Fayard et Stock. Antoine Gallimard est président de l'IMEC et président-directeur général des éditions Gallimard. </NOTE>
<NUM1>950316-16</NUM1>
<NAMES>INSTITUT MEMOIRES DE L'EDITION CONTEMPORAINE ,IMEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BOURGOIS CHRISTIAN,DURAND CLAUDE,GALLIMARD ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PAR CHRISTIAN BOURGOIS, CLAUDE DURAND ET ANTOINE GALLIMARD</SIP1>
<SU11>Horizons Débats</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Archives de l'édition : quand l'Etat sanctionne une réussite&gt;</TITLE>
<TEXT> Il existe deux façons de faire disparaître une institution : l'étranglement brutal ou l'asphyxie douce. Pour l'Institut Mémoires de l'édition 
contemporaine (IMEC), les pouvoirs publics ont choisi la seconde solution. Car l'IMEC est 
coupable, doublement coupable : d'avoir trop bien réussi et de tenir à son indépendance, 
condition indispensable à cette réussite. Parce que nous avons participé dès le début à la 
création de l'IMEC et incité d'autres éditeurs à nous rejoindre, nous voulons aujourd'hui 
exprimer notre inquiétude sans rien cacher de notre colère.</TEXT>
<TEXT>
  L'IMEC est né en 1989 d'une initiative privée de professionnels du livre et de chercheurs, 
soucieux de préserver le patrimoine et de garder vivante la mémoire de l'édition 
contemporaine à partir des archives de ses principaux acteurs (éditeurs, auteurs, libraires, 
imprimeurs, graphistes...). Autour d'un projet intellectuel fort, l'IMEC a su très vite obtenir 
la contribution de nombreux détenteurs d'archives (maisons d'édition ou particuliers) 
séduits par la formule originale qui leur était proposée. De toute évidence, le besoin 
existait et n'était pas satisfait par les institutions traditionnelles. L'effet le plus négatif et le 
plus méconnu de cette carence était la fuite des archives littéraires aux Etats-Unis. C'est 
ainsi que les universités d'Austin et Yale détiennent aujourd'hui quelques-unes des plus 
belles collections de manuscrits littéraires français contemporains.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'IMEC a réuni</TEXT>
<TEXT>
  en peu d'années</TEXT>
<TEXT>
  un ensemble prestigieux</TEXT>
<TEXT>
 d'archives littéraires.</TEXT>
<TEXT>
 Un désengagement</TEXT>
<TEXT>
  de l'Etat</TEXT>
<TEXT>
serait désastreux</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Six ans plus tard à peine, l'IMEC rassemble plus de 120 fonds d'archives et a constitué 
l'une des toutes premières collections françaises de documents sur la vie littéraire, 
intellectuelle et éditoriale du XX siècle. Un patrimoine prestigieux, et le plus souvent 
inédit, inexploré : des archives de maisons d'édition (Bordas, Denoël, Dunod, Gauthier-
Villars, Hachette, Flammarion, Larousse, La Table ronde...), de revues (Esprit, La Revue 
des deux mondes...), de la presse (NMPP), à celles d'écrivains (Samuel Beckett, Albert 
Camus, Louis-Ferdinand Céline, Jean Genet, Pierre Guyotat, Jean Paulhan, Jean 
Tardieu...), de penseurs (Louis Althusser, Lucien Febvre, Emmanuel Mounier...), ou encore 
d'hommes de théâtre (Roger Blin, Antoine Vitez), sans oublier des auteurs phares de la 
francophonie comme Andrée Chedid, Georges Schehadé ou Kateb Yacine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'IMEC a amorcé un travail en profondeur pour ouvrir à la recherche et mettre en valeur 
ce patrimoine : en 1994, il a accueilli 250 chercheurs, dont 20 % venant d'universités 
étrangères, et a passé des conventions de partenariat avec de grandes institutions comme 
la Bibliothèque nationale de France, le Centre national de la recherche scientifique ou la 
Maison des sciences de l'homme. Dès 1992, l'IMEC recevait le prix Diderot Universalis 
pour sa " contribution à l'histoire du livre et de l'édition ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais surtout, l'Institut a su gagner et préserver la confiance de ses déposants, sans cesse 
plus nombreux, et celle de notre profession. Sans cette confiance, rien n'aurait été possible. 
Tous les protagonistes de cette entreprise, à commencer par le Centre national du livre, 
qui lui a apporté un soutien financier important dès l'origine, l'avaient bien compris et 
avaient considéré son indépendance comme essentielle. Ajoutons que les dépôts 
volontaires des éditeurs et des auteurs représentent aujourd'hui un patrimoine évalué à 
près de 40 millions de francs, et que l'Institut n'a cessé au fil des années d'augmenter la 
part de ses ressources propres grâce notamment à la participation financière des 
éditeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Avec un budget global aujourd'hui stabilisé entre 7 et 8 millions de francs, qui n'a donc 
rien de pharaonique comparé à bien d'autres, l'IMEC permet à la communauté scientifique 
et nationale d'accéder à ce patrimoine dans un souci d'intérêt général. Mais, au lieu de se 
féliciter de ce résultat, les pouvoirs publics paraissent soudain s'en désintéresser. Après 
avoir imposé à l'Institut deux " régulations budgétaires " en 1993 et 1994, ils ont décidé 
cette fois de réduire leur soutien de 30 % 3,5 millions de francs prévus pour 1995 contre 5 
millions en 1992 alors que l'Institut ne cesse de se développer. Dans ces conditions, celui-ci 
serait inéluctablement contraint de réduire drastiquement ses activités et de licencier près 
de la moitié de ses collaborateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Nous ne méconnaissons pas les contraintes budgétaires actuelles, mais l'Etat peut-il se 
contenter de décréter technocratiquement, en cours d'année, une subvention-sanction et de 
conclure : maintenant, débrouillez-vous ! Quelle entreprise bien gérée résisterait à de 
telles incohérences ? Est-ce cela l'Etat moderne ? Les effets de ce désengagement 
seraient également désastreux tant sur les déposants et les professionnels, qui, eux, ont 
toujours tenu leurs engagements, que pour la communauté scientifique française et 
étrangère, qui ne manquera pas de s'en émouvoir. Les uns et les autres attendent des 
pouvoirs publics non seulement le retour au niveau de financement nécessaire, mais aussi 
la réaffirmation d'un soutien actif, régulier et durable.</TEXT>
<TEXT>
  Par un dramatique décalage entre les ambitions et les pratiques de l'Etat, un beau gâchis 
se prépare. Nous n'en serons ni les complices ni les spectateurs désolés.</TEXT>
</DOC>
