<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001556-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001556-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340609</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAINT MARC PHILIPPE</PEOPLE>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>SCIENCE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,PAYS OCCIDENTAUX,POLITIQUE SOCIALE,SOCIETE,ENVIRONNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Stock, 1971.(2) Stock, 1978.(3) Selon Guy Sorman, Le Capital, suite et fins, Fayard.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRE&gt; Pathologie sociale&gt; Cri d'alarme de Philippe Saint Marc: la société occidentale se dégrade parce que le "tout-économique" broie l'homme et son environnement&gt; L'ÉCONOMIE BARBARE de Philippe Saint Marc éd. Frison-Roche, 492 pages, 135 F.</TITLE>
<TIO1>L ECONOMIE BARBARE</TIO1>
<TEXT>PHILIPPE SAINT MARC est horrifié. La "douce France" file un très mauvais coton et l'Occident ne va guère mieux. Tous les clignotants 
de ce que l'on appelle "les indicateurs sociaux" virent au rouge. Ce 
n'est pas la première fois que l'on nous parle des maladies de 
civilisation. Déjà Oswald Spengler... en 1918, puis l'école de 
Francfort et chez nous Georges Friedmann, Bertrand de Jouvenel, 
Jacques Ellul, qui vient de disparaître. L'énorme travail de notre 
auteur a ceci de particulier: en bon conseiller à la Cour des comptes 
qu'il est, il aime les chiffres, et leur accumulation est 
impressionnante.</TEXT>
<TEXT>
  Une phrase de son ouvrage est à méditer: "Imaginons demain une 
France où il n'y ait plus que 200 000 chômeurs, où la criminalité 
soit réduite des quatre cinquièmes, les hospitalisations pour 
troubles psychiatriques des deux tiers, les suicides des jeunes 
diminuent de moitié, la drogue disparaisse: n'aurions nous pas 
l'impression d'une merveilleuse embellie humaine...? C'était 
cependant la France des années 1960." </TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi cette dégradation? "L'homme est malade de son 
environnement", répond notre auteur. Mais il entend ce mot dans son 
sens le plus large, comme "un ensemble indissociable qui compose le 
cadre de vie" dans lequel nous sommes immergés. Philippe Saint Marc 
avait déjà beaucoup exploré les phénomènes de pollution physique dans 
son livre Socialisation de la nature (1) et souligné les progrès de 
l'inégalité écologique dans un autre: Progrès ou déclin de l'homme? 
(2).</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, il embrasse un champ encore plus large en parlant des 
carences de l'environnement social, traitant de la pénurie de 
l'affection, du fait notamment de la montée de la solitude, de la 
multiplication des divorces, de la chute des mariages, de l'exode 
rural massif de l'impact du chômage sur la santé, du vide spirituel.</TEXT>
<TEXT>
 Sur ce dernier point, nous lisons: "Notre société est emportée par 
les dynamiques simultanées et liées du matérialisme, de 
l'individualisme et de l'ultra-libéralisme." Il n'hésite pas à 
étudier l'impact de l'immoralité sur la santé publique, ce dont on 
lui sait gré. Trop de commentateurs ont peur qu'on les accuse de 
prêcher l'"ordre moral", paravent social de toutes les hypocrisies. 
Qu'on parle d'éthique ou de morale, peu importe, la réalité est là: 
les valeurs d'amarres se dérobent au grand dam de la société.</TEXT>
<TEXT>
 BARBARIE Philippe Saint Marc aime les poupées russes. Si la 
"barbarie" se répand, c'est parce que l'environnement se déglingue 
et, s'il est malade, c'est la faute de l'économie. La nouvelle idole 
est devenue l'argent qui induit un mauvais type de développement. Le 
paradoxe est qu'une société d'abondance réduit sa dimension 
spirituelle. Déjà Albert Tevoedjere, forte personnalité du Bénin, 
avait osé écrire "La pauvreté, richesse des nations." </TEXT>
<TEXT>
  Dans sa chasse aux idoles, Philippe Saint Marc va parfois trop loin 
lorsqu'il y inclut le "franc fort". Sans doute, une sublimation de la 
monnaie (du type de celle de la livre sterling après la première 
guerre mondiale) est très vicieuse, mais l'idée qu'il y a un choix à 
faire entre le chômage et l'inflation nous paraît pernicieuse. 
L'histoire économique a prouvé que l'Allemagne, avant la 
réunification, avait su, avec une monnaie forte se prémunir contre un 
chômage important. De même, la "stagflation" a existé après le choc 
pétrolier.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Keynes, héros de notre auteur, il a certes eu le mérite de 
prôner une politique de plein-emploi, mais de là à penser qu'il est 
seul responsable de la croissance d'après guerre, il y a une marge. 
Les "trente glorieuses" sont beaucoup plus le fruit des "cinq 
affreuses" de la guerre et des nécessités de la reconstruction qui 
ont poussé en avant les économies européennes. Et Ludwig Erhard, père 
du "miracle" allemand, n'était pas à vrai dire keynésien.</TEXT>
<TEXT>
  Bravo à notre auteur pour son chapitre sur la tyrannie de 
l'ultra-libéralisme, mais, là aussi, il faut parfois apporter un 
bémol. Milton Friedman disait récemment: "On dit que le capitalisme a 
gagné en Europe de l'Est. Peut-être, mais aux Etats-Unis et en 
France, le socialisme progresse (3)". </TEXT>
<TEXT>
  Philippe Saint Marc doit bien in fine en venir aux remèdes qu'il 
propose. Dans "l'économie écologique", ce n'est pas le taux de 
croissance qui est traumatisant (comme le pensait le club de Rome), 
mais son type. La lutte pour le développement massif des emplois non 
marchands, pour la baisse des taux d'intérêt et du coût des charges 
sociales est recommandée par notre auteur à l'instar de nombreux 
experts. Plus rare est l'accent mis sur une "politique écologique de 
la santé" en s'attaquant aux causes de la maladie et de l'accident et 
non seulement à ses conséquences. La stratégie économique devra 
tendre à la multiplication des biens immatériels, pense-t-il, et à un 
protectionnisme européen tempéré, notamment pour des raisons 
sociales.</TEXT>
<TEXT>
  De l'économie écologique, on devrait passer à l'humanisme 
écologique, à l'élan spirituel de chacun, à la propulsion (mais par 
qui?) d'une réforme morale, bref à un changement de société. C'est la 
partie la plus courageuse mais la plus floue de l'ouvrage. Pouvait-il 
en être autrement? L'essentiel reste: Philippe Saint Marc mène le bon 
combat en consacrant son opus magnum à prouver que "l'économie 
barbare" provoque la faillite de la société.&lt;
</TEXT>
</DOC>
