<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004060</DOCID>
<ACCOUNT>404776</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERTHOMMIER MONETTE</PEOPLE>
<DATE>19950109</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0995/1088</FAB>
<SUBJECTS>HERITAGE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>- France-Culture, "Les Nuits magnétiques", du mardi 10 au vendredi 13 janvier, 22 h 40 (FM Paris : 93,5 ou 93,9).DOC : AVEC UN DESSIN DE BRITO
</NOTE>
<NUM1>950109-2-S22-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN PUCHAUD</SIP1>
<SOT1>Les "Nuits magnétiques" passent en revue les legs qui construisent l'histoire personnelle de chacun.</SOT1>
<SU21>France-Culture : l'héritage&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La bague de tante Léonie </TITLE>
<TIO1>NUITS MAGNETIQUES</TIO1>
<TEXT> LA vie n'est qu'une succession d'héritages. Dès notre naissance, nous héritons d'un nom. Certains s'en moquent comme d'une guigne. D'autres, 
au contraire, en sont fiers. Comme Victoire de Montesquiou. A ce patronyme intimement 
lié à l'histoire de France - la mère de d'Artagnan était une Montesquiou - sont attachés des 
principes et des valeurs. "Je n'ai pas d'argent, vous n'aurez pas d'héritage, avait prévenu 
le père de Victoire, vous n'aurez que des devoirs et aucun droit dans la vie." Avouez 
qu'entendre de tels propos, à huit ans, a de quoi effaroucher la plus enjouée des petites 
filles. Pourtant, quelques années plus tard, cette aristocrate gasconne a compris le 
message paternel : "Servir et s'occuper des autres, ne pas tricher, avoir une 
conscience."</TEXT>
<TEXT>
 Ce témoignage, Monette Berthommier l'a recueilli pour réaliser une série de quatre 
émissions sur l'héritage diffusée dans le cadre des "Nuits magnétiques". Il nous montre 
qu'hériter ne se limite pas uniquement à "devenir propriétaire d'un bien par voie de 
succession", pour reprendre la définition du dictionnaire. Et c'est tout le mérite de cette 
série que d'avoir analysé cette notion sous tous ses aspects.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, on hérite pour une faible part de biens matériels. Une des quatre émissions est 
bien sûr consacrée à ce thème avec des rappels historiques et juridiques ainsi que des 
anecdotes parfois sordides. On apprend ainsi qu'en ville les parents lèguent le plus souvent 
des dettes à leurs enfants alors qu'à la campagne ils leur laissent des biens.</TEXT>
<TEXT>
# Mais il existe surtout des héritages immatériels qui peuvent être souvent encombrants et 
qui se font, parfois, "à notre insu". Prenez le cas de l'animateur Fabrice, par exemple. Il a 
découvert à l'occasion d'un partage qu'on lui avait caché l'existence d'un frère. "La 
représentation de la famille s'est alors bouleversée, disloquée", raconte-t-il. Dans un genre 
très différent, la truculente Sonia Dubois nous révèle qu'elle gardera toujours ses rondeurs 
même si elle tente aujourd'hui de perdre une trentaine de kilos. Il faut dire que papa et 
maman ne sont pas du genre filiforme, confesse l'ancienne frou-frouteuse. Que dame 
Nature est parfois cruelle !</TEXT>
<TEXT>
 Si Victoire de Montesquiou évoque la transmission de valeurs, Jeanne Vitez aborde le 
thème de l'héritage dans les arts et de son éventuelle captation. Comme beaucoup de 
comédiens "accaparaient" ce qu'avait dit son père, l'homme de théâtre Antoine Vitez, il 
fallait que la mort de l'ancien administrateur général de la Comédie-Française 
"appartienne" à sa famille, avoue-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
 L'héritage ne se limite donc pas à la bague de tante Léonie. A ceux qui n'espèrent aucun 
legs matériel, cette série d'émissions rappellera, si besoin en était, que nous sommes tous 
des héritiers.</TEXT>
</DOC>
