<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047330</DOCID>
<ACCOUNT>429167</ACCOUNT>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271295/0878</FAB>
<SUBJECTS>AEROPORT,USAGER,CHIFFRE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951228-16</NUM1>
<NAMES>AUSTRIAN AIRLINES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TOGO - AFRIQUE - FRANCE - VENISE - GRANDE BRETAGNE - AUTRICHE</LEAD1>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> TOGO. Depuis le 9 décembre, Corsair, filiale aérienne de Nouvelles Frontières, effectue 
un vol entre Paris et Lomé (Togo) tous les samedis. Des navettes gratuites en bus sont 
mises à la disposition des passagers qui souhaitent se rendre ensuite à Cotonou, capitale 
du Bénin. Corsair assure également le dimanche, depuis le 24 décembre, une liaison avec 
la Guyane.</TEXT>
<TEXT>
  AFRIQUE. Air Liberté, qui a inauguré le 28 octobre sa ligne Toulouse-Dakar à raison 
d'un vol par semaine, assure depuis le 19 décembre une deuxième fréquence 
hebdomadaire. La compagnie prévoit d'ouvrir une ligne Bordeaux-Abidjan, le 18 janvier 
1996.</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE. L'aéroport de Marseille-Provence, qui a franchi le 20 décembre le cap des cinq 
millions de passagers annuels, a enregistré sur les onze premiers mois de l'année la plus 
forte progression des quatre grands aéroports français : + 5,6 % contre 3,1 % pour Lyon, 
0,4 % pour Paris et 0 % pour Nice. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  VENISE. Les quelque 5 000 pigeons de la place Saint-Marc à Venise sont atteints de 
salmonellose. Pour éviter que l'épidémie n'atteigne la population, le maire, Massimo 
Cacciari, a décidé de réduire leur nombre et demandé aux services vétérinaires de 
désinfecter la place et de ramasser les corps d'oiseaux morts. (AFP, Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  GRANDE-BRETAGNE. Stagecoach Holdings, le plus important exploitant d'autobus de 
Grande-Bretagne, a obtenu une licence pour l'exploitation, pendant sept ans, du réseau 
ferroviaire régional passagers du sud-ouest du pays et des grandes lignes opérant à partir 
de la gare londonienne de Waterloo. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  AUTRICHE. Austrian Airlines a commandé deux quadriréacteurs Airbus A340-A300. Ces 
appareils sont destinés à augmenter la fréquence des vols de la compagnie autrichienne à 
destination de Johannesburg, Pékin, Tokyo, Osaka, Washington, New York et à assurer de 
nouvelles liaisons en Asie. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
