<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033355</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033355</DOCID>
<ACCOUNT>411569</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/1800</FAB>
<NUM1>950912-2-003-61</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>M. Eltsine prévoit l'échec de la coalition modérée de son premier ministre, M. Tchernomyrdine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVES PREVUES LE 17 DECEMBRE 1995, ET PRESIDENTIELLE A DEUX TOURS EN JUIN 1996</LEAD1>
<TITLE>L'opposition semble bien placéepour les élections législatives en Russie</TITLE>
<TEXT> Au moment même où Jacques Chirac justifiait, à Paris, la reprise des essais nucléaires par le danger d'une prise du pouvoir en Russie par un " 
extrémiste, notamment de droite ", à Moscou, la chaîne de télévision NTV procédait à la 
mise à mort politique de l'" extrémiste " russe le plus connu à l'étranger : Vladimir 
Jirinovski. Elle a diffusé deux fois, dimanche 10 septembre, une scène filmée la veille où ce 
dernier, avec des députés de son parti, attaque, en pleine séance de la Douma, un vieux 
prêtre-député pour lui arracher sa croix avant de tirer violemment les cheveux et 
d'étrangler à moitié une députée venue à la rescousse de la victime.</TEXT>
<TEXT>
  La publicité donnée à cet épisode, à peine extraordinaire dans le quotidien de la Chambre 
basse, montre que les " frasques " de M. Jirinovski, dont le parti était arrivé en tête des 
législatives de décembre 1993, ne font plus recette. Certes, Vladimir Jirinovski peut faire 
un bon score lors des législatives prévues le 17 décembre, parce que les frustrations en 
Russie restent vives mais surtout parce que Boris Eltsine pourrait favoriser le succès de 
celui qui fut son allié discret à chaque moment de crise ces deux dernières années. Cette 
hypothèse reste pourtant peu probable et secondaire. Peu probable, car l'homme, propulsé 
par le KGB du temps de Mikhaïl Gorbatchev, ne surprend plus et, incapable de surmonter 
sa nature, ne parvient pas à prendre des allures de chef d'un parti modéré. Secondaire, car 
il est exclu que Jirinovski puisse gagner le seul scrutin qui compte dans le système 
constitutionnel instauré par Boris Eltsine : la présidentielle à deux tours prévue en juin 
1996. En revanche, des sondages récents ont montré avec toutes les réserves d'usage sur 
leur fiabilité en Russie qu'un nouveau candidat potentiel à la course présidentielle avait de 
bonnes chances de la gagner : le général Alexandre Lebed, célèbre pour son franc-parler 
et son uniforme, même s'il a quitté l'armée pour s'engager dans la campagne législative sur 
la liste du " Congrès des communautés russes ". Ce bloc recherche les voix de l'opposition 
" nationaliste modérée " tout en se plaçant dans l'opposition radicale. Il prône une révision 
des privatisations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TROISIÈME GUERRE MONDIALE "</TEXT>
<TEXT>
  Un tel programme, partagé bien sûr par les communistes, inquiète les dirigeants 
occidentaux. Ces derniers s'étaient de même alarmés des propos tenus il y a trois mois par 
Alexandre Lebed. Selon lui, un élargissement de l'OTAN à la Pologne ne manquerait pas 
de provoquer une " troisième guerre mondiale ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces propos auraient pu placer Alexandre Lebed au rang des " extrémistes " dont 
l'arrivée au pouvoir est à redouter, n'était la déclaration en tous points semblable faite par 
Boris Eltsine vendredi 8 septembre lors de sa conférence de presse. Mais le président en 
titre ne peut être un extrémiste capable de mettre le monde en danger en " prenant " le 
pouvoir. Pourtant, c'est bien la volonté désormais presque avouée de Boris Eltsine de se 
succéder à lui-même en 1996 qui est le grand facteur d'incertitude politique aujourd'hui en 
Russie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, il n'est question que des législatives, qui auront surtout valeur de test pour 
mesurer l'ampleur du succès de l'opposition, communiste ou nationaliste. Prévoyant une 
telle issue, l'appareil présidentiel avait eu l'idée au printemps de créer deux grands blocs 
électoraux, dotés par le pouvoir de larges moyens et susceptibles d'avoir une majorité 
suffisante à la Douma pour marginaliser l'opposition : un " bloc " de " centre droit ", dirigé 
par le premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, et un autre de " centre gauche ", plus 
oppositionnel et confié au président de la Douma, Ivan Rybkine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces plans n'ont pas fonctionné : le bloc de M. Tchernomyrdine " n'aura que 8 à 12 
% des voix ", a prophétisé Boris Eltsine. Soit guère plus que les formations qui resteront 
en lice quand les deux cent cinquante partis aujourd'hui inscrits auront passé l'épreuve du 
recueil de 200 000 signatures. Quant au " bloc " de M. Rybkine, qui n'a pas réussi à attirer 
les forces sur lesquelles il comptait les agrariens se sont alliés aux communistes, les 
syndicats, au parti industriel , Boris Eltsine l'a à peine mentionné.</TEXT>
<TEXT>
  Se plaçant " au-dessus des partis ", il espère désormais manoeuvrer à sa guise au vu des 
résultats, quitte à s'allier de nouveau, comme l'hiver dernier, aux " extrémistes de droite " 
ou de gauche qui auraient le vent en poupe. M. Eltsine a eu enfin vendredi des paroles 
étonnamment dures pour son premier ministre : " Son échec l'atteindra moralement ", a-t-il 
dit, tout en promettant de ne pas le chasser du pouvoir aussitôt. Sans doute parce que 
Viktor Tchernomyrdine, sorte d'antithèse du chef de l'Etat, est devenu presque populaire. 
Il est perçu comme un dirigeant, toujours maître de lui-même et bien accepté à l'étranger, 
qui pourrait honorablement et sans heurts assurer la nécessaire alternance au sommet en 
Russie, n'en déplaise à Boris Eltsine.</TEXT>
</DOC>
