<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031623</DOCID>
<ACCOUNT>409257</ACCOUNT>
<DATE>19950828</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260895/0102</FAB>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,PELERINAGE,STELE,PROJET,EPISCOPAT</SUBJECTS>
<NUM1>950828-2-001-31</NUM1>
<NAMES>MARIE VIERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEPART LE 8 SEPTEMBRE DE LA CATHEDRALE DU PUY DU TOUR DES VIERGES DE FRANCE</LEAD1>
<TITLE>Le tour de France de la sainte Vierge</TITLE>
<TEXT> SONNEZ CARILLONS, sortez chapelets ! A l'heure où l'Allemagne voile ses crucifix, le départ sera donné, le 8 septembre à la cathédrale du Puy 
(Haute-Loire), du tour de France le plus dévôt que le pays ait connu : celui d'une centaine 
de statues de la Vierge, dressées sur autant de remorques fleuries tirées par un nombre 
égal de véhicules Peugeot. Chacune de ces remorques sera précédée d'un exemplaire 
ouvert des Evangiles&gt; et suivie d'une reproduction du suaire de&gt; Turin.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre évêques, ceux du Puy, de Chartres, de Gap et de Cahors  qui ne passent pas pour 
les plus progressistes de la hiérarchie catholique , ont accepté de bénir le départ de cette 
procession nationale qui rappellera les Fête-Dieu d'antan. L'opération va durer un an. 
Trois mille personnes sont déjà à pied d'oeuvre. Des " nuits " d'adoration et de prières 
suivront le passage du cortège dans les églises, les couvents, les hôpitaux, les prisons ou 
les salles municipales qui le voudront. En Bretagne, une réunion de préparation vient de se 
tenir à la... discothèque de Landerneau. " Ce sera un chapelet perpétuel, un fil rouge direct 
entre la terre et le ciel ", annoncent les promoteurs de ce projet. Deux " fous de Marie " 
qui ont la flamme des convertis : Edmond Fricoteaux, cinquante-sept ans, notaire à la tête 
d'une étude de trente personnes à Saint-Denis, et Olivier Bonnassies, vingt-huit ans, frais 
émoulu de Polytechnique, licencié en théologie, de famille calviniste, qui, par amour de la 
Vierge, se consacre à plein temps à l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier s'était déjà signalé en organisant un charter de journalistes pour Medjugorge, 
le " Lourdes " de Bosnie, et en réunissant, en 1988, vingt-cinq mille souscripteurs et 
cinquante mille fidèles (dont le cardinal Lustiger) pour l'inauguration, dans le Val-d'Oise, 
de Notre-Dame de France, une statue de 7 mètres qui dormait dans les greniers depuis 
l'Exposition universelle de Paris, en 1937.</TEXT>
<TEXT>
  Marie superstar ? Dans son étude de notaire, Edmond Fricoteaux voit défiler divorcés, 
chômeurs, accidentés, etc. Or, explique-t-il, " c'est toujours la mère qui console, réconforte, 
remet de l'ordre ". Cet homme, qui récite le chapelet dans sa voiture et se fait rappeler 
pendant ses rendez-vous (par un réveil !) l'heure de réciter intérieurement l'Ave maria, 
s'est mis en tête de sortir de l'ombre les Notre-Dame de la Salette, de Pontmain, de 
Boulogne, de Rocamadour qui peuplent le terroir français, et toutes ces Notre-Dame de 
Bon-Secours, de Toutes-Grâces, des Miracles, de la Recouvrance, de la Délivrance, de 
Toute-Aide, de la Sainte-Espérance qui ont bercé des siècles de chrétienté.</TEXT>
<TEXT>
 Cette initiative du tour des Vierges de France a jeté le trouble chez les évêques. Si une 
trentaine d'entre eux ont exprimé leur sympathie et promis leur collaboration, un quart ont 
manifesté, plus ou moins violemment, de l'hostilité. Il en faudra plus pour décourager le 
notaire et le polytechnicien : " C'est une manifestation pour les pauvres et les petits, 
disent-ils. Pas pour les sages et les savants. "</TEXT>
</DOC>
