<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002814-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002814-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360493</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,POIDS LOURD,CROISSANCE ECONOMIQUE,CHIFFRE,1993</SUBJECTS>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>POIDS LOURD,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DE L'ECONOMIE&gt; SECTEUR - Le poids lourd&gt; Retournement de tendance</TITLE>
<TEXT>EN Europe, le secteur des poids lourds, parmi les premiers touchés par la crise conjoncturelle, en émerge aussi avec un peu d'avance sur 
d'autres industries. Dès la fin de 1993, les immatriculations de 
véhicules de plus de 5 tonnes, qui n'avaient cessé de décliner depuis 
1991, ont amorcé un redressement. Après un point bas de 205 000 
véhicules atteint en 1993, les ventes reprennent. Les constructeurs, 
notamment Renault Véhicules industriels, s'attendent, pour l'ensemble 
de 1994, à une hausse de 5 % du nombre de camions vendus.</TEXT>
<TEXT>
  Certes on sera encore loin du niveau de 1989 (309 000 véhicules 
immatriculés), mais la tendance est nette. L'accroissement concernant 
particulièrement les véhicules de fort tonnage (plus de 15 tonnes), 
la hausse des chiffres d'affaires devrait être plus forte, bien que 
la guerre des prix sévisse toujours, en raison de la concurrence des 
producteurs de pays à monnaie faible (Scania et Volvo en Suède) et du 
bradage effectué par les constructeurs allemands sur un marché encore 
en crise.</TEXT>
<TEXT>
  Les situations varient en effet d'un pays à un autre. La remontée 
reste forte en Grande-Bretagne, deuxième marché européen, après 
l'Allemagne : les immatriculations pourraient y progresser de 14 % 
sur l'année. Le marché français (le troisième en Europe) est aussi 
sur la bonne voie. Les ventes pourraient y augmenter de près de 20 %, 
et atteindre les 34 000 unités _ ce qui reste, néanmoins, loin des 52 
000 véhicules vendus en 1989.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la déprime sévit toujours en Allemagne, premier marché 
européen, où se font environ le tiers des ventes. Les 
immatriculations devraient y baisser de 11 % en 1994. Une baisse qui 
est en particulier le contrecoup des fortes ventes de camions 
intervenues dans l'euphorie économique générale de la réunification. 
Sur l'ensemble du continent, les constructeurs disposent encore 
d'importantes réserves de capacité de production. Le chômage partiel 
ne se résorbe que lentement : les usines y ont encore largement 
recouru en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis, on s'attend aussi à un retournement de tendance. 
Mais en sens opposé. En 1994, les ventes atteindront encore des 
records : 220 000 véhicules devraient être immatriculés en 1994, soit 
18 % de plus qu'en 1993. Outre-Atlantique, les usines tournent à 
pleine capacité. Les délais de livraison peuvent souvent atteindre 
quatre ou cinq mois. Les prix, qui s'étaient effondrés, s'améliorent 
lentement. Mais les courbes pourraient s'inverser en 1995, " qui 
restera encore une bonne année ", estime-t-on chez Renault VI 
(présent aux Etats-Unis via sa filiale Mack). Les marchés américain 
et européen des poids lourds varient donc désormais à l'opposé l'un 
de l'autre, contrairement à ce qui s'était passé au cours des 
décennies précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  Cet état de fait réjouit la firme au losange, implantée sur les 
deux continents : environ un an après l'échec de la fusion avec 
Volvo, le constructeur français a entrepris de multiplier les 
coopérations et de développer des synergies entre ses deux marques. 
En 1994, Renaul VI devrait retrouver une exploitation bénéficiaire : 
le groupe est revenu à l'équilibre au second semestre en Europe et 
sera bénéficiaire sur l'ensemble de l'année aux Etats-Unis, comme son 
président-directeur général Shemaya Lévy l'avait annoncé en mars, 
lorsqu'il avait présenté les résultats de 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Hors Europe et Etats-Unis, qui représentent ensemble quelque 60 % 
du marché mondial des poids lourds _ évalué à 880 000 unités en 1993 
_, les situations sont contrastées. Au Japon, troisième marché 
mondial, les ventes continuent de décroître après avoir diminué de 18 
% en 1993, revenant à moins de 122 000 unités. En Amérique latine, 
marché beaucoup moins important, en revanche, elles continuent de 
progresser, lentement, après avoir atteint 88 000 unités en 1993, 
soit 14 % de plus qu'en 1992.&lt;
</TEXT>
</DOC>
