<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002768-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002768-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325446</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ULTIMATUM,SERBIE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,AVION MILITAIRE,EVACUATION,ARMEMENT;RESOLUTION,CESSATION,BLOCUS ARME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>02211855</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION;PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>BOSNIE&gt; Paris&gt; va demander&gt; une nouvelle résolution&gt; de l'ONU</TITLE>
<TEXT>Rappelant ce qu'avait déclaré la veille M. Balladur, le ministère français des affaires étrangères a souligné lundi 21 février que 
l'ultimatum lancé aux forces serbes " reste exécutoire à tout moment 
". La France a entrepris une série de contacts avec ses partenaires 
pour " maintenir la pression ". </TEXT>
<TEXT>
  Elle s'apprêtait, par ailleurs, à demander une réunion, avant la 
fin de la semaine, du Conseil de sécurité de l'ONU, qui devrait, 
selon elle, déboucher sur une nouvelle résolution à propos de la 
Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 " Une nouvelle dynamique "</TEXT>
<TEXT>
  D'ici là doit avoir lieu, mardi à Bonn, une réunion au niveau des 
hauts fonctionnaires des ministères des affaires étrangères, où 
seront représentés les membres permanents du Conseil de sécurité 
moins la Chine, ainsi que les pays de l'Union européenne. Au quai 
d'Orsay, on disait attendre tout particulièrement que Russes et 
Américains expriment leur façon de voir la suite des événements. Pour 
Paris, une " situation radicalement nouvelle " est apparue, " une 
nouvelle dynamique qu'il ne faut pas laisser retomber ".</TEXT>
<TEXT>
  L'épisode de l'ultimatum est présenté au ministère des affaires 
étrangères comme " un essai qu'il faut maintenant transformer en 
termes politiques ". A cette fin la France souhaite qu'une résolution 
des Nations unies consacre rapidement l'exigence de levée du siège de 
Sarajevo, en déclarant que l'acquis (le retrait des armements lourds) 
est irréversible et en exigeant la libre circulation dans la zone de 
Sarajevo. Cette résolution devrait d'autre part décréter, selon 
Paris, la mise sous administration de l'ONU de la capitale bosniaque, 
ce qui, dit-on, " est l'un des éléments du plan de paix ", et 
rappeler au respect des autres " zones de sécurité " en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  On n'envisage cependant pas, au quai d'Orsay, de réclamer à leur 
propos un nouvel ultimatum. On espère en effet que si la levée du 
siège de Sarajevo se concrétise, elle aura " un effet de contagion ". 
C'est-à-dire que les Serbes de Bosnie, et les Russes, joueront le jeu 
sans autre épreuve de force.&lt;
</TEXT>
</DOC>
