<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000060-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000060-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346555</ACCOUNT>
<CHA1>La trésorerie de l'UNEDIC s'étant redressée plus vite que prévu, le gouvernement voudrait revenir sur ses engagements et récupérer tout ou partie des 10 milliards de francs annuels qu'il avait promis pour combler le déficit. Patronat et syndicats s'opposent à cette solution.</CHA1>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07301702</FAB>
<SUBJECTS>ACCORD,SYNTHESE;PROJET,BUDGET,1995,RESULTAT FINANCIER,NEGOCIATION,PARTENAIRES SOCIAUX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE CHOMAGE,FINANCEMENT,CHIFFRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>257</PAGE>
<TITLE>Afin d'améliorer la présentation comptable du budget 1995&gt; Le gouvernement cherche à récupérer 10 milliards de francs promis à l'UNEDIC</TITLE>
<TEXT>Pour récupérer les 10 milliards de francs qu'il doit verser annuellement à l'UNEDIC, le gouvernement est-il disposé à affronter 
toutes les organisations syndicales et le patronat, unanimement 
opposés à la rupture unilatérale d'un contrat passé le 24 juillet 
1993 entre les partenaires sociaux, gestionnaires de 
l'assurance-chômage, et l'Etat ? A supposer qu'Edouard Balladur 
penche en faveur de Nicolas Sarkozy, ministre du budget, qui lorgne 
sur cette somme pour améliorer la présentation comptable de son 
budget 1995, faudra-t-il engager une négociation avec ces mêmes 
partenaires sociaux, ainsi que le promet " en tout état de cause " 
Michel Giraud, ministre du travail ? Dans ce cas, les délais pour 
parvenir à un accord seront-ils compatibles avec les échéances du 
calendrier d'élaboration budgétaire qui s'impose à Bercy ? Au 
contraire, et y compris pour gagner du temps, ne faudra-t-il pas 
limiter l'ampleur de la ponction envisagée et, au terme de 
discussions plus informelles, aller vers un étalement des versements 
dus ou vers la reconnaissance d'un " droit de tirage " qui ne 
remettrait pas en cause l'accord ? </TEXT>
<TEXT>
  Depuis que l'hypothèse d'une révision est évoquée (le Monde du 27 
juillet), ces questions sont clairement posées. A un mauvais moment, 
coincé entre l'été et la rentrée sociale, il y a là de quoi provoquer 
une forme d'union sacrée des représentants des employeurs et des 
salariés, qui, en outre, feront front pour défendre une certaine 
conception du paritarisme. Dans le grand déballage public d'arguments 
auquel une négociation donnerait fatalement lieu, il est toujours à 
craindre que l'opinion s'alarme du sort réservé à l'assurance-chômage 
ou que les chômeurs s'offusquent de voir les promesses ne pas être 
tenues, moins pour diminuer le poids du déficit des finances 
publiques que pour ne pas augmenter les impôts des actifs ou pour 
abaisser les charges des entreprises. Déjà Marc Blondel, secrétaire 
général de Force ouvrière, laisse entendre qu'il pourrait refuser de 
s'asseoir à la table de négociations. Ce qui, avec les réactions de 
mauvaise humeur des uns et des autres, créerait un climat détestable 
à l'automne... </TEXT>
<TEXT>
 L'accord de juillet 1993</TEXT>
<TEXT>
  Décidé à en finir avec le déficit chronique du régime 
d'assurance-chômage, évalué à 34 milliards de francs en 1993, sans 
compter la ligne de crédit " infra-mensuelle " de 15 milliards de 
francs nécessaire pour faire face aux difficultés de trésorerie, le 
gouvernement s'était engagé en juillet 1993 sur un long et lourd 
programme d'apurement de la situation, assorti de contreparties 
sévères tant pour les gestionnaires de l'UNEDIC que pour les 
allocataires. Le rapport de Pierre Cabanes avait établi les besoins 
annuels à 30 milliards de francs au minimum jusqu'en décembre 1996 et 
visait le retour final à l'équilibre en 2003. L'Etat prenait en 
charge un tiers de l'effort à réaliser, soit les fameux 10 milliards 
annuels prévus sur trois ans, à confirmer sur dix ans.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en face, les partenaires sociaux s'imposaient aussi de 
nouvelles contraintes, dont ils rappellent aujourd'hui qu'elles sont 
indissociables, dans l'accord, de la part de financement supportée 
par l'Etat. En acceptant une augmentation de la cotisation de 0,9 
point (0,55 point pour les employeurs, 0,35 point pour les salariés), 
les entreprises devaient participer à hauteur de 9,35 milliards de 
francs et les salariés du secteur privé pour 6,08 milliards de 
francs. Quant aux chômeurs, ils apportaient involontairement 4,65 
milliards par le biais d'économies supplémentaires, notamment sous 
forme de réduction des prestations. Ce qui, au passage, a eu pour 
conséquence d'aggraver les phénomènes d'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Conçu de façon équilibrée, l'accord rompait donc avec la logique 
habituelle des replâtrages successifs et il avait représenté, à 
l'époque, une authentique victoire pour M. Giraud. Or le voici remis 
en cause par une seule des parties, apportant ainsi la contestable 
démonstration que, dans une négociation tripartite, les pouvoirs 
publics peuvent reprendre leur parole en fonction d'impératifs 
circonstanciels. " Un accord signé, ça se respecte ", déclare 
d'ailleurs la CFTC sur ce point, résumant la position des autres 
syndicats et du patronat.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de la question de principe, trois objections peuvent être 
formulées. Forts du précédent, les partenaires sociaux seraient 
d'abord fondés à revenir sur leurs propres engagements, à titre de 
réciprocité, ne serait-ce que pour maintenir l'équilibre d'un accord 
devenu caduc. Marc Blondel, pour FO, et d'autres n'écartent pas cette 
éventualité, qui aurait pour conséquence d'amener les syndicats et le 
patronat à renégocier l'actuelle convention. Après tout, ce qui vaut 
pour l'Etat vaut pour tous, et il n'y aucune raison pour que le 
gouvernement soit le seul à tirer profit d'un retour à une meilleure 
santé de l'UNEDIC, dont la trésorerie a déjà permis de dégager un 
excédent de 6,7 milliards de francs _ avec toutefois l'aide des 10 
milliards...</TEXT>
<TEXT>
 Non-respect de la parole donnée</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, le non-respect de la parole donnée par l'Etat pourrait 
provoquer des réactions inquiètes au sein du pool bancaire qui a 
réussi, au début de l'année, à lancer un emprunt obligataire de 33 
milliards de francs pour le compte du régime d'assurance _ chômage, 
avec l'objectif d'améliorer la situation financière de l'institution 
et d'en finir avec la pratique des lignes de crédit. Le succès de 
cette opération _ une première pour un organisme de protection 
sociale _ étant largement dû à la sorte de garantie que 
représentaient les 10 milliards annuels de l'Etat, il est à craindre 
que les investisseurs, doutent de l'issue finale, soient désormais 
méfiants si des montages du même genre leur étaient proposés.</TEXT>
<TEXT>
 Ces 10 milliards, enfin, n'étaient pas simplement destinés à couvrir 
un éventuel déficit. Dans les rapports entre le régime 
d'assurance-chômage et la politique publique de l'emploi, en effet, 
des interférences se produisent qui sont source de contentieux, par 
exemple sur les préretraites, l'impact des contrats emploi-solidarité 
(CES), le financement de l'allocation spécifique de solidarité pour 
les chômeurs de longue durée, la prise en charge des agents non 
contractuels des collectivités locales ou l'influence de l'allocation 
formation-reclassement (AFR). Or, tandis que le chômage augmentait, 
la part de l'Etat dans le financement direct de l'assurance ou de la 
solidarité est passée de 36 milliards de francs en 1985 à 27 
milliards en 1993, et il était implicitement convenu que, pour 4 
milliards environ sur 10, la contribution des pouvoirs publics venait 
compenser cette dérive.</TEXT>
<TEXT>
  Reste l'essentiel. Si le nouvel accord a permis de redresser aussi 
rapidement la trésorerie, le déficit demeure, qui s'élève à 33,3 
milliards et qui serait ramené à 26,6 milliards d'ici à la fin de 
l'année. Si les évaluations de hausse du chômage, à partir desquelles 
avaient été établis les besoins en financement de l'UNEDIC, ont été 
revues à la baisse _ de + 340 000 à + 240 000 puis à + 100 000 _, 
chacun sait que les évolutions sont incertaines, fragiles, et peuvent 
à tout moment se retourner. Le passé en a souvent apporté la preuve 
cinglante, précipitant à chaque fois le régime d'assurance-chômage 
dans le rouge. Dans ces conditions, prendre appui sur une reprise de 
l'emploi encore modeste (+ 20 000 salariés au premier trimestre, la 
première augmentation des effectifs depuis trois ans) et, surtout, 
trop récente pourrait se révéler prématuré, voire dangereux.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on revenir sur un traitement de longue durée, qui suppose de 
ne pas s'écarter de l'objectif, au simple vu d'un début 
d'amélioration dont rien ne dit qu'il se poursuivra, ni même qu'il 
aura les résultats escomptés sur les chiffres du chômage ? S'il 
devait retenir la proposition de Nicolas Sarkozy, le gouvernement 
substituerait à une politique de rigueur patiente, payante à terme, 
un bénéfice immédiat qui constitue un pari sur l'avenir. Le tout pour 
donner meilleure figure au budget d'une année cruciale, celle de 
l'élection présidentielle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
