<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028178</DOCID>
<ACCOUNT>404489</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1902</FAB>
<NOM1>BRUCK CHARLES</NOM1>
<NUM1>950720-2-019-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1>RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>Au cours de sa carrière il avait assuré la création de sept cents oeuvres</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 16 JUILLET 1995 A HANCOCK DANS L'ETAT DU MAINE</LEAD1>
<TITLE>La mort du chef d'orchestre Charles Bruck, champion de la musique contemporaine</TITLE>
<TEXT> LE CHEF d'orchestre français d'origine roumaine Charles Bruck est mort dimanche 16 juillet, à Hancock dans l'Etat du Maine (Etats-Unis), à l'âge 
de quatre-vingt-quatre ans. Né le 2 mai 1911 à Timisoara (Roumanie), il avait opté pour la 
nationalité française en 1939. Depuis de nombreuses années, Charles Bruck passait l'été à 
l'école Pierre-Monteux installée à Hancock. Il y dispensait des cours de direction 
d'orchestre à de nombreux élèves pour la plupart américains, canadiens et mexicains.</TEXT>
<TEXT>
 En 1928, Charles Bruck avait quitté la Roumanie pour Paris. Après une année d'études à 
Vienne, il s'installe à l'hôtel Esmeralda, en face de la cathédrale Notre-Dame. Un jour, il 
entend l'un des pensionnaires jouer du violon. Il frappe à la porte de la chambre ; Antoine 
Goléa, autre jeune Roumain expatrié, lui ouvre. Ils devriendront d'inséparables amis et 
partageront une même double caractéristique : l'accent rocailleux et un caractère 
ombrageux. Plus tard Antoine Goléa devait abandonner le violon pour la critique musicale 
et devenir, comme Bruck, l'un des plus ardents défenseurs de la création 
contemporaine.</TEXT>
<TEXT>
 Charles Bruck fait d'abord son droit, mais, à l'Ecole normale de musique, il travaille avec 
Alfred Cortot et Nadia Boulanger. En 1934, Pierre Monteux ouvre une école de direction 
d'orchestre liée à l'Orchestre symphonique de Paris. Dans un entretien qu'il nous accordait 
en 1992, Bruck déclarait : " C'était la première fois que l'on nous apprenait à diriger 
devant un orchestre et non à travers des cours théoriques. J'ai gagné le prix, non décerné 
par Monteux, mais par l'orchestre lui-même, et suis devenu son assistant. "</TEXT>
<TEXT>
 Auprès de Monteux, Bruck forge les bases d'un répertoire qui devait devenir 
légendairement large. Les ballets de Stravinsky, la musique française, Berlioz, Beethoven, 
Brahms surtout, devant lequel Monteux avait joué. " Monteux m'a appris qu'entre les 
notes il y a un " déclic " que les laïcs appellent l'inspiration. Le devoir des interprètes est 
de faire le même trajet que les compositeurs, de l'inspiration à la partition imprimée, mais à 
l'envers. " Il vénérait aussi Bartok et les musiques d'Europe centrale en général.</TEXT>
<TEXT>
 Charles Bruck devait bientôt révéler une curiosité insatiable pour les oeuvres nouvelles. 
Au cours de sa carrière, il donnera environ sept cents premières auditions, partagées entre 
des premières françaises de pièces aussi fondamentales que L'Ange de feu de Prokofiev, 
Ulysse de Luigi Dallapiccola, L'Affaire Makropoulos de Leos Janacek, le Requiem de 
Gyorgy Ligeti et les créations mondiales de Iannis Xenakis, Maurice Ohana, Jean-Claude 
Eloy, Claude Ballif, mais aussi Jean Rivier, Henri Tomasi, André Jolivet ou Marcel 
Landowski. C'est dire que sa curiosité était doublée d'une rare ouverture d'esprit.</TEXT>
<TEXT>
 Après la guerre (juif, il s'était caché avant d'entrer dans la Résistance), Charles Bruck est 
accueilli, " comme on n'accueille plus aujourd'hui les jeunes ", à la radio par Henri 
Barraud, compositeur et directeur de la musique de cette institution. Après avoir dirigé 
l'orchestre de l'Opéra néerlandais à Amsterdam (1950-1954), il est nommé à la tête de 
l'Orchestre symphonique de la radio de Strasbourg en 1955. Là, pendant dix ans, il donne à 
un rythme étourdissant (parfois deux programmes symphoniques en une même semaine) 
des concerts comptant presque systématiquement une création à leur programme. 
Récemment nous l'interrogions sur la validité de ces nombreuses pièces jouées : " Ce n'est 
pas le problème. Il s'agit alors, quels qu'en soient le style et la qualité, de défendre 
chacune des créations, en essayant de respecter au mieux les choix du compositeur. 
Ensuite, l'histoire fait son tri. "</TEXT>
<TEXT>
 S'il ne dirigeait plus d'oeuvres nouvelles depuis quelques années, Charles Bruck avait 
accepté de siéger au sein du comité de lecture des éditions Salabert. Il lisait une grande 
quantité de partitions, les étudiait et les annotait soigneusement. Son oeil et son oreille 
étaient implacables : il savait, quel que soit le type de langage employé, distinguer les 
partitions de qualité.</TEXT>
<TEXT>
 Nommé, en 1965, à la direction de l'Orchestre philharmonique de l'ORTF, il en sera écarté 
cinq années plus tard, non seulement parce qu'il voulait imposer trop d'oeuvres nouvelles, 
mais aussi en raison de son caractère pour le moins tempétueux. Mais il est aussi des 
musiciens d'orchestre pour saluer la haute stature artistique de Charles Bruck et son 
amour profond de la musique. Il est maintenant temps d'évaluer l'héritage de ce chef sous-
évalué, l'une des dernières figures de Kapellmeister au répertoire immense. Les maisons 
de disques auront sans doute à coeur de rééditer quelques trésors de ce tigre au grand 
coeur et à l'humour souvent percutant, mais toujours irrésistible.</TEXT>
</DOC>
