<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011656</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011656</DOCID>
<ACCOUNT>382579</ACCOUNT>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1637</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,VIE LOCALE DES PARTIS,PARTI DE DROITE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950324-9</NUM1>
<ORI1>RENNESde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>RENNES,JACOB YVON,DAGORN JEAN PIERRE,MEHAIGNERIE PIERRE,HARDOUIN JEAN CLAUDE,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>TUAL CHRISTIAN</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIAN TUAL</SIP1>
<SU21>La proximité de l'échéance présidentielle brouille le début de la campagne municipale</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A RENNES</LEAD1>
<TITLE>En attendant que Paris tranche...</TITLE>
<TEXT> Désireuse de " mettre fin à dix-huit années de mainmise socialiste " sur la ville, l'opposition municipale rennaise risque fort de se présenter 
divisée devant les électeurs. Premier candidat à la candidature, le député RPR Yvon 
Jacob, conseiller municipal et conseiller régional, soutient Jacques Chirac pour 
l'élection présidentielle et bénéficie de l'appui du ministre des entreprises, Alain 
Madelin, qui brigue, quant à lui, la mairie de Redon. Egalement candidat à la 
candidature pour conduire une liste d'union de l'opposition, l'UDF Jean-Pierre 
Dagorn, président local du Club Perspectives et Réalités, conseiller général et 
#président du comité Pour une alternative au métro VAL, a finalement choisi d'être le 
numéro deux sur la liste d'Yvon Jacob, auquel s'est aussi rallié le docteur Jean-Noël 
Tiengou, responsable local du Mouvement pour la France de Philippe de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
  Protégé de Pierre Méhaignerie, le centriste balladurien Jean-Claude Hardouin, 
#ancien président de l'université Rennes-I, conduit sa propre liste, tout en prônant 
l'union autour de son nom. Avec l'appui du député CDS Yves Fréville, il est soutenu 
par des conseillers généraux UDF, par le porte-parole régional de Génération 
Ecologie et par Yves Pottier, conseiller régional et conseiller municipal. Ce dernier 
avait été exclu en 1993 du RPR, en raison de sa candidature aux législatives dans la 
circonscription emportée au second tour par Yvon Jacob face au maire socialiste de 
Rennes et député sortant, Edmond Hervé.</TEXT>
<TEXT>
  En raison des tensions locales entre le RPR et le CDS, comme du poids 
départemental de Pierre Méhaignerie, qui prônait un tandem " Jean-Claude 
Hardouin à la mairie et Yvon Jacob au district ", la commission nationale d'arbitrage 
ne s'est pas encore prononcée sur le cas de Rennes, mais il semble bien que la 
décision finale sera prise à Paris.</TEXT>
</DOC>
