<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024809</DOCID>
<ACCOUNT>400180</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/0101</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,CONSEQUENCE,ETRANGER,PRESTATION SOCIALE,LOGEMENT SOCIAL,RACISME,VILLE,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<LIE1>950710-2-010-05</LIE1>
<NUM1>950624-2-001-01</NUM1>
<NAMES>FN,LE PEN JEAN MARIE,TOULON,LE CHEVALLIER JEAN MARIE,PS,FABIUS LAURENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LES VILLES OU LE FN A REMPORTE LES ELECTIONS MUNICIPALES</LEAD1>
<TITLE>De la " préférence nationale " à la discrimination raciale</TITLE>
<TEXT> NON CONTENT d'avoir gagné trois mairies le 18 juin, le Front national pollue le débat politique depuis dimanche avec l'une de ses trouvailles 
sémantiques depuis longtemps forgée pour semer le trouble et amener la controverse sur 
son terrain : " la préférence nationale ". Cette expression désormais banalisée masque en 
réalité ce que la loi qualifie de délit et ce qui apparaît, au regard de l'Histoire, comme une 
remise en cause d'une des conquêtes majeures de la Révolution française, le principe 
d'égalité des individus. Car, autant le dire d'emblée : si la bataille contre le Front national 
se joue aussi avec des mots, il faut cesser de nommer " préférence nationale " ce qui n'est 
en réalité que discrimination raciale.</TEXT>
<TEXT>
 Soucieux de respectabilité, Jean-Marie Le Chevallier, futur maire (FN) de Toulon, répète 
qu'il ne sera " jamais hors la loi ", pour préciser dans la foulée : " Nous sommes français et 
nous pratiquerons la préférence nationale " (Le Monde du 21 juin). La contradiction est 
totale. La Constitution de 1958 fait de " l'égalité des citoyens " devant la loi un principe 
que le Conseil d'Etat applique indifféremment aux Français et aux étrangers en situation 
régulière. Le code pénal sanctionne d'autre part les discriminations basées sur l'ethnie, la 
nation, la race ou la religion. Les exceptions sont rares : les concours de recrutement de 
fonctionnaires sont réservés aux candidats européens ; en matière d'emploi, priorité est 
donnée conjointement aux Français et aux étrangers en situation régulière sur les 
candidats à l'immigration.</TEXT>
<TEXT>
  Les " mesures concrètes " proposées par le parti d'extrême droite lors des élections 
nationales sont aux antipodes de cette réalité. M. Le Pen a promis de changer la loi pour 
donner aux seuls Français " la priorité de l'emploi ", " la priorité d'accès aux logements 
français " et même de " réserver les allocations familiales aux familles françaises ". 
Simple maire, Jean-Marie Le Chevallier ne peut mettre en oeuvre ces projets, si peu que 
ce soit. Il précise qu'il se contentera de contrôler la régularité de la situation des étrangers. 
A coup de " préférence nationale ", le FN nourrit ainsi le vieil amalgame entre étrangers 
(3,6 millions sont présents légalement) et " clandestins ".</TEXT>
<TEXT>
  Le président du FN avait été plus loin, dimanche 18 juin au soir, en mettant en cause la 
mobilisation des " bataillons beurs " dans l'échec de son parti à Mulhouse, Dreux et 
Vitrolles, " les beurs des banlieues ou des repris de justice ", avait-il précisé. On ne peut 
être plus pervers pour contester la qualité de citoyen aux centaines de milliers de Français 
d'origine maghrébine.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la " préférence nationale " doit-elle être prise pour ce qu'elle signifie aux yeux de 
ses propagateurs : une discrimination, voire une exclusion non seulement des étrangers, 
mais de tous ceux qui n'ont pas eu la chance de naître " français... blancs... normal quoi " 
comme disait Coluche. Et catholiques. Se profile ainsi une conception purement ethnique de 
la nation française de sombre mémoire. Il est vrai que le programme de M. Le Pen prévoit 
aussi l'annulation rétroactive des naturalisations accordées depuis 1974, ce que seul le 
gouvernement de Vichy avait osé faire.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas besoin d'agiter ces cauchemars pour mesurer ce que les promesses de 
l'extrême droite, même limitées à leur version municipale, peuvent contenir de menaces 
pour les résidents étrangers et, partant, pour tous les citoyens. Les aménagements récents 
de la législation sur les étrangers ont accru le pouvoir des maires. Ils peuvent désormais 
s'opposer aux demandes de regroupement familial, différer la délivrance de certificats 
d'hébergement requis pour une visite d'étrangers et saisir le procureur en cas de mariage " 
mixte " suspect. On imagine l'utilisation systématique et publique qui peut être faite de ces 
dispositions, et le risque qu'il y aurait désormais à les élargir.</TEXT>
<TEXT>
  Comment une minorité de plus en plus large de Français, singulièrement dans les 
quartiers populaires, a-t-elle pu en arriver à soutenir de telles conceptions ?</TEXT>
<TEXT>
 Voici presque dix ans, Laurent Fabius, alors premier ministre, estimait que " l'extrême 
droite, ce sont de fausses réponses à de vraies questions ". Les socialistes ont trop joué 
avec le Front national depuis 1983 pour que la célèbre formule apparaisse aujourd'hui 
comme seulement perspicace et prémonitoire. Trop longtemps, le chiffon rouge de M. Le 
Pen a servi pour diviser la droite. Mais l'analyse de M. Fabius, régulièrement brocardée 
depuis lors, aurait mérité d'être prise davantage au sérieux. Au lieu d'empoigner à bras le 
corps les " vraies questions " de la sécurité, de la délinquance, de l'entassement de 
populations marginalisées dans certains quartiers, du rôle de l'école et des associations 
dans l'intégration de familles issues de l'immigration, la gauche a trop longtemps pratiqué 
la politique de l'autruche, tandis que la droite attisait volontiers le feu.</TEXT>
<TEXT>
 Le couple pervers&gt;" immigration-insécurité "&gt;doit être dissocié et l'accent mis&gt;sur 
l'ambitieux triptyque&gt;" travail-logement-école "&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première, le racisme a tenu lieu d'analyse tout-terrain, au risque de " racialiser " 
le moindre conflit de voisinage et de conférer le statut peu dynamisant d'éternelle victime 
aux enfants d'immigrés, quitte à noyer dans la masse les véritables agents de 
discrimination que sont souvent les administrations, les organismes logeurs et les 
employeurs. A ces effets pervers du refoulement des réalités, qu'explique sans doute une 
distance excessive entre le monde des décideurs et le mode de vie des cités populaires, ont 
répondu les concessions de la droite aux " fausses réponses " du Front national. Quasi 
inactif sur le front de l'intégration, le gouvernement Balladur s'est empressé de restreindre 
l'accès à la nationalité, véritable signal de défiance pour les jeunes nés en France de 
parents étrangers. Les restrictions de la loi Pasqua sur l'immigration et surtout le climat de 
suspicion générale qu'elles ont induit à de multiples guichets ont accéléré le glissement 
progressif de larges pans de la société française sur la pente d'une xénophobie acceptée, 
voire revendiquée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que, faute d'issues crédibles aux maux qui rongent leur vie, les " problèmes " et les 
" solutions " ont fini par s'identifier pour eux à un seul nom attrape-tout : " immigration ". 
Dès 1990, 31 % des Français interrogés par la Sofres pour Le Monde approuvaient " les 
prises de position de Jean-Marie Le Pen sur les immigrés ". Le Front national n'est pas 
seul à avoir perverti le sens de ce mot. Les jeunes nés en France avec une peau bronzée ne 
sont pourtant en rien des " immigrés ". Leurs difficultés d'insertion sociale et 
professionnelle, voire leurs démêlés avec la police n'ont qu'un rapport lointain avec la 
manière dont la France gère les flux d'arrivée sur son sol ou l'attribution des titres de 
séjour (l'immigration stricto sensu). A force de tout mélanger, on a peu avancé dans la 
recherche des " vraies réponses ".</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, l'heure ne peut plus être aux seules analyses rétrospectives. Des objectifs 
doivent être fixés et tenus. Longtemps adepte des discours extrémistes et simplificateurs, 
Eric Raoult, ministre de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion, semble à l'aise dans 
son contre-emploi. Il distingue nettement ses préoccupations en matière d'intégration une " 
politique de la réussite " du " dossier des flux migratoires ", qui revient au ministère de 
l'intérieur. Un mois après, tandis que M. Debré étudie de nouvelles restrictions aux 
dispositions sur les étrangers, M. Raoult reste avare d'orientations précises mais annonce 
que son indice de satisfaction " sera le taux de résorption du vote Le Pen ". Une promesse 
faite en son temps par Charles Pasqua, avec le résultat que l'on sait.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de décisions gouvernementales attendues, le paysage né des élections 
municipales impose à l'ensemble des acteurs sociaux un urgent aggiornamento. Les 
associations attachées à la défense des droits de l'homme doivent interroger leurs 
pratiques, tout comme les services sociaux, déjà concurrencés par des " Fraternités " 
proches du Front national.</TEXT>
<TEXT>
 Le couple pervers" immigration-insécurité "doit être dissocié et l'accent missur 
l'ambitieux triptyque" travail-logement-école ". Précisément trois domaines où le FN 
entend mettre en oeuvre sa prétendue " préférence nationale ".</TEXT>
</DOC>
