<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016098</DOCID>
<ACCOUNT>388608</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1666</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une carte, un encadré, "Plus de deux millions de réfugiés" et une chronologie, "Trente-six ans de massacres interethniques".</NOTE>
<NUM1>950425-12</NUM1>
<NAMES>KIBEHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<SOT1>Les autorités de Kigali ont voulu contraindre les déplacés à retourner dans leurs communes d'origine.Les Pays-Bas menacent le régime en place de rééxaminer l'octroi de l'aide occidentale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée rwandaise a tué de 5 000 à 8 000 Hutus dans le camp de Kibeho</TITLE>
<TEXT> L'OPÉRATION lancée par le gouvernement rwandais pour fermer les camps de déplacés dans la préfecture de Gikongoro a tourné au drame, samedi 
22 avril. L'Armée patriotique rwandaise (APR), à majorité tutsie, qui encerclait Kibeho 
depuis mardi (Le Monde du 20 avril), a ouvert le feu sur des Hutus qui tentaient de 
franchir le cordon de sécurité établi autour du camp. Entre 5 000 et 8 000 personnes ont été 
tuées à l'arme automatique, par des obus de mortier, des roquettes, à coups de baïonnette 
ou piétinés par la foule paniquée, ont indiqué des représentants de la Mission des Nations 
unies pour l'assistance au Rwanda (Minuar) qui se trouvaient sur place.</TEXT>
<TEXT>
  Un responsable de la Minuar a affirmé que les déplacés voulaient en réalité " s'abriter 
d'une forte pluie " qui commençait à tomber. " Des coups de feu ont été tirés sur la foule, 
qui s'est mise à courir dans tous les sens, prise de panique, a-t-il dit. Dans les décombres 
du camp, qui avait été partiellement incendié quelques jours auparavant, les soldats ont tué 
à la baïonnette les déplacés qui fuyaient. Ils se sont comportés comme des barbares, 
pourchassant aussi ceux qui avaient réussi à franchir leur cordon. "</TEXT>
<TEXT>
  Un " casque bleu " zambien, dont le contingent était cantonné à Kibeho, a précisé que " 
l'APR a ouvert le feu avec tout ce dont elle disposait, poursuivant les blessés pour les 
achever. Sous une pluie battante, les déplacés ont été chassés des collines. Il ne restait que 
les morts et des enfants assis, en larmes, près du cadavre de leur mère. Un bébé têtait 
encore le sein de sa mère morte tandis que des enfants erraient parmi la masse des 
cadavres en appelant leurs parents ".</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu de ce carnage, " des soldats de l'APR avançaient, un parapluie dans une main, 
un long bâton dans l'autre, qu'ils enfonçaient dans les corps jonchant le sol pour vérifier 
qu'ils étaient bien morts, a rapporté le photographe d'une agence de presse. A l'intérieur 
du quartier général du contingent zambien, deux cent cinquante enfants avaient été réunis 
par des agents d'organisations humanitaires et des " casques bleus ". Mais le bâtiment où 
ils se trouvaient était bondé et il n'était plus matériellement possible d'en recevoir d'autres. 
Ceux qui se présentaient devaient être abandonnés à une mort probable dans le courant de 
la nuit ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ULTIMATUM</TEXT>
<TEXT>
  Des coups de feu ont encore été échangés, dimanche. Un groupe de Hutus dont certains 
seraient armés semblaient opposer une dernière résistance. De Nairobi, le porte-parole du 
Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR), Ray Wilkinson, citant des collaborateurs du 
HCR sur place, a annoncé que l'APR avait lancé un ultimatum aux déplacés, leur donnant 
jusqu'à 18 heures pour se rendre, avant de prendre d'assaut le bâtiment, où se sont aussi 
abrités des femmes et des enfants.</TEXT>
<TEXT>
 Dès dimanche matin, des soldats de l'APR et les forces de l'ONU ont commencé à 
#enterrer les morts dans des fosses qui servaient précédemment de latrines et dans d'autres 
trous creusés à la hâte. Le soir, il restait encore plus de deux mille cadavres sur les cinq 
collines où était installé le camp.</TEXT>
<TEXT>
  Des milliers de déplacés erraient, dimanche, sur les routes inondées. Selon Médecins 
sans frontières (MSF)-Belgique, 80 000 d'entre eux marchaient vers la ville de Butare, en 
file indienne, escortés par des soldats de l'APR en armes. La plupart n'ont rien mangé 
depuis cinq jours. Le commandant Mark McKay, de la Minuar, a précisé que des 
observateurs militaires de l'ONU se trouvaient au sein de la colonne et que la Minuar avait 
envoyé des camions dans la zone pour aider au transport des déplacés. Selon lui, 12 000 
personnes ont déjà atteint le stade de Butare et 7 000 autres sont aux abords de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Deux ministres rwandais celui de l'intérieur, Seth Sendashonga, et celui de la justice, 
Alphonse-Marie Nkubito sont allés à Kibeho, dimanche, mais ils ont refusé de parler aux 
journalistes. Le commandant de la Minuar, le général canadien Guy Tousignant, s'est aussi 
rendu sur les lieux. Il a affirmé qu'il n'avait pas discuté avec l'APR de ce qui s'était passé 
mais de ce qu'on pouvait faire " pour mettre un terme à cette tragédie ".</TEXT>
<TEXT>
  Un agent d'une organisation humanitaire s'est plaint de l'attitude de l'APR, qui continuait 
à entraver leurs efforts pour soigner les blessés et aider les survivants. " Ils ont obligé 
tous ceux qui pouvaient marcher à sortir de l'hôpital de MSF ", a affirmé un médecin. 
Selon d'autres organisations non gouvernementales (ONG), les petites routes de la région 
grouillent de blessés et de déplacés terrorisés qui n'ont rien à manger ni à boire, d'enfants 
qui pleurent et se cachent dans les buissons.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INDIGNATION</TEXT>
<TEXT>
 Le président Pasteur Bizimungu a rejeté, dimanche, les estimations de l'ONU, qui faisait 
état de 5 000 à 8 000 morts dans le camp de Kibeho. " Le bilan qui a été donné est 
exagéré, a assuré le chef d'Etat. Il y a eu 300 morts. Il est dommage qu'il y ait eu des 
morts mais les déplacés avaient des armes et étaient violents. Certains disent qu'il y a eu 8 
000 morts. Les avez-vous vus ? ", a-t-il demandé aux journalistes qui l'accompagnaient.</TEXT>
<TEXT>
  Le massacre de Kibeho a soulevé l'indignation dans le monde. La France a condamné ces 
violences et demandé, dimanche, dans un communiqué du Quai d'Orsay, au gouvernement 
rwandais que " les responsables des tueries soient arrêtés et punis et que la sécurité des 
populations civiles, en particulier des personnes déplacées, soit pleinement assurée ". " Il 
est urgent que tous les Rwandais privilégient l'esprit de réconciliation et s'abstiennent de 
tout acte qui pourrait y contrevenir ", ajoute le Quai d'Orsay. Paris se déclare aussi " 
préoccupé par les conditions de travail très détériorées que rencontrent les Nations unies 
et les organisations humanitaires actives au Rwanda ", soulignant que " l'aide 
internationale doit pouvoir bénéficier à toutes les populations dans le besoin ".</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre belge des affaires étrangères, Erik Derycke, a condamné, dimanche, " avec la 
plus grande vigueur, l'attitude brutale et incontrôlée des militaires rwandais ". Il a " 
regretté en outre que les autorités rwandaises aient mené unilatéralement et sans 
concertation préalable avec les Nations unies une opération militaire contre les camps de 
déplacés de Kibeho ". La Belgique, ancienne puissance coloniale, considère que " ces 
événements s'inscrivent dans un climat croissant de méfiance entre le Rwanda et la 
communauté internationale, qui menace d'hypothéquer la reconstruction d'un Rwanda 
démocratique et non ethnique ".</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre néerlandais de la coopération, Jan Pronk, qui avait assisté, le 7 avril, à Kigali, 
aux cérémonies commémorant le début du génocide, au cours duquel plus de 500 000 
Tutsis et Hutus modérés avaient trouvé la mort, après l'assassinat du président Juvénal 
Habyarimana, le 6 avril 1994, a qualifié, dimanche, de " scandaleux " le massacre de 
Kibeho. " Celà n'est pas un incident, mais un plan préparé ", a-t-il déclaré, ajoutant que le 
comportement des militaires rwandais devait logiquement " avoir des conséquences sur 
certaines formes d'aide ", sans toutefois préciser lesquelles.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé, dans la matinée, à Bruxelles, par la télévision belge, le premier ministre 
rwandais, Faustin Twagiramungu, a affirmé de son côté que la décision de fermer les camps 
du sud-ouest du Rwanda avait été prise après concertation avec l'ONU et certaines 
ONG.</TEXT>
</DOC>
