<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042224</DOCID>
<ACCOUNT>422816</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1383</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,GREVE,UNIVERSITE,FINANCEMENT,CHIFFRE,MANIFESTATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951117-2-017-01</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL,GUYOTAT REGIS,COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE (REGIS GUYOTAT A ORLEANS ANNICK COJEAN A TOULOUSE)</SIP1>
<SOT1>Les grèves et les mouvements de protestation continuent à s'étendre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PLAN D'URGENCE</LEAD1>
<TITLE>M. Bayrou appelle les étudiants à faire preuve de " responsabilité "</TITLE>
<TEXT> SI LA " MANNE supplémentaire " distribuée par le ministère satisfait les présidents d'université, elle n'a pas suffi à calmer la 
#protestation des étudiants. Dans les établissements en grève, elle est jugée 
notoirement insuffisante, tandis qu'ailleurs elle suscite de nouvelles actions. Le 
mouvement s'est ainsi étendu mercredi, malgré l'appel à " responsabilité " lancé par 
François Bayrou, ministre de l'éducation nationale et de l'enseignement supérieur, à 
l'issue du conseil des ministres. Défendant son plan d'urgence, le ministre a proclamé 
qu'il ne disposait pas d'une " baguette magique qui puisse transformer en crédits 
toutes les demandes que [les étudiants] font ". " S'ils veulent travailler dans quelques 
années dans un pays en bonne santé qui puisse créer des emplois, a ajouté M. 
Bayrou, il faut qu'une partie des disciplines que nous nous imposons, en matière 
budgétaire et de sécurité sociale soit respectée, y compris par eux. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce plaidoyer n'a pas convaincu les syndicats d'étudiants, d'enseignants et de 
#personnels du supérieur, qui ont renouvelé leur appel à une journée nationale 
d'action, mardi 21 novembre, à laquelle ont décidé de s'associer la Fédération 
syndicale unifiée (FSU), le SNES, le SGEN-CFDT, la CGT et les parents de la FCPE. 
Dans un communiqué commun, ces organisations dénoncent " l'absence totale de 
moyens supplémentaires " et affirment " leur refus de voir les lycées dépossédés de 
postes d'agrégés sous prétexte de les verser dans l'enseignement supérieur ". De 
nouvelles manifestations étaient prévues dans la journée de jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Metz : les étudiants qui devaient recevoir, jeudi 16, Nicole Ferrier, directeur adjoint 
du cabinet de M. Bayrou, ont jugé " insuffisantes " les propositions d'une aide 
#exceptionnelle de 3,5 millions de francs, de 30 équivalents emplois d'enseignants 
pour la rentrée prochaine et de 25 à 30 postes de personnels non enseignants en 
#moyenne sur quatre ans. La veille, ils avaient de nouveau manifesté dans les rues de 
la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Toulouse : c'est dans l'improvisation que se poursuit un mouvement que personne 
ne maîtrise ni ne mène. Georges Mailhos, le président de l'université du Mirail, était 
pourtant revenu " satisfait " de son rendez-vous au ministère, où il avait obtenu 40 
postes supplémentaires et 160 sur quatre ans. Les étudiants, qui en espéraient 300, 
ont voté en assemblée générale la reconduction d'une " grève illimitée ". Ils restent 
déterminés à poursuivre leur action, tout comme ceux de l'université scientifique 
Paul-Sabatier. Avec le renfort des IUT de Castres (Tarn) et Auch (Gers), ils ont de 
nouveau manifesté jeudi.</TEXT>
<TEXT>
 Orléans : la grève a été reconduite dans les quatre facultés, y compris en droit et en 
sport, même si des cours ont repris " devant des auditoires restreints ", notamment 
en droit. " Il manquait 12 millions de francs. On en obtient 15 sur quatre ans. C'est 
une situation tout à fait favorable... Je pense qu'il serait tout à fait raisonnable que le 
mouvement s'arrête ", tentait de faire comprendre Didier Billard, président de 
l'université. Les étudiants, appuyés par certains professeurs, souhaitent de nouvelles 
négociations. Plusieurs centaines d'entre eux sont allés ensuite bloquer le péage de 
l'autoroute A 10 à Saran (Loiret).</TEXT>
<TEXT>
  Nancy : les étudiants de l'université Nancy-II, qui ont voté une grève illimitée avec 
occupation, réclament la création de 175 postes d'enseignants et plusieurs centaines 
d'emplois non enseignants.</TEXT>
<TEXT>
  Perpignan : en grève depuis mardi, les étudiants ont occupé la gare et envisagaient 
une manifestation jeudi 16.</TEXT>
<TEXT>
  Paris : après Marne-la-Vallée, le mouvement gagne la région parisienne. Huit cents 
étudiants de l'université Paris-VIII (Saint-Denis) ont voté une grève illimitée à partir 
de ce jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Pau : dans l'université du département dont M. Bayrou est le président du conseil 
général, la grève a été votée par six cents étudiants. Enfin, l'action se poursuit dans 
les universités de Montpellier et Aix-en-Provence.</TEXT>
</DOC>
