<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000312-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000312-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357827</ACCOUNT>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11021352</FAB>
<SUBJECTS>SECTE,MARKETING,VENTE A DOMICILE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>GROUPEMENT EUROPEEN DES PROFESSIONNELS DU MARKETING,GEPM,KASSLACI DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LES ETRANGES PRATIQUES DU GROUPEMENT&gt; Le "Diamant" et les autres</TITLE>
<TEXT>Daniel Kasslaci est la démonstration vivante de ce que le Groupement peut faire de ceux qui sont dignes de lui. Lorsqu'on le rencontre, en 
compagnie d'un membre de l'encadrement du GEPM, un magnétophone est 
posé sur la table " sur ordre des avocats ". A quarante ans, cet 
ancien dépanneur de téléphone est l'un des douze " Diamants " du 
GEPM, les distributeurs les plus performants, avant les " excellences 
", les " ambassadeurs " ou les " exécutifs ". " L'affaire " lui 
rapporte, dit-il, " 250 000 F par mois ". Il porte une grosse 
chevalière semée d'une pluie de diamants, qui a autrefois appartenu à 
Jean Godzich, et montre volontiers la photo de la maison de 350 
mètres carrés qu'il possède à Phoenix dans l'Arizona, avec la grosse 
voiture rouge de collection garée devant la porte. Les voitures sont 
son péché mignon. D'ailleurs, il n'a pas résisté à la dernière BMW à 
400 000 francs. Il estime " peser " 5 ou 6 millions de francs. Depuis 
qu'il est au Groupement, il s'est rapproché de sa femme : " Sans 
l'affaire, je suis sûr que je se serais plus avec mon épouse. " Et il 
a arrêté de fumer, car désormais il sait donner les ordres qu'il faut 
à son cerveau.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il y a aussi ceux pour qui l'expérience a été, à tous points 
de vue, moins enrichissante. Odile et Bruno, dans le Nord, affirment 
avoir investi 200 000 F en deux ans, et n'avoir jamais dépassé, à 
deux, 17 000 F de revenus mensuels. Ils accusent le distributeur qui 
est au-dessus d'eux d'avoir détourné leur fichier de clientèle, et 
affirment recevoir des menaces téléphoniques depuis qu'ils ont décidé 
de rompre avec le GEPM. Nelly et Philippe, dans l'Est, évaluent à 500 
000 F leurs pertes après quatre ans d'activité. Marianne, dans la 
région lyonnaise, est partie en courant au bout de quelques mois, " 
atterrée " par l'ambiance de " lavage de cerveau " qu'on voulait lui 
faire subir. L'un estime que sa femme l'a quitté parce qu'il refusait 
de la suivre dans l'aventure et le traitait de minable, l'autre ne 
parvient plus à parler avec son fils qui a arrêté ses études pour se 
vouer corps et âme au Groupement.'              
</TEXT>
</DOC>
