<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001447-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001447-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332329</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DEMISSION,GOUVERNEMENT;NOMINATION,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,CONSEQUENCE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>04120100</FAB>
<NAMES>MALEK REDHA</NAMES>
<NAMES>SIFI MOKDAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>DEMISSION DU GOUVERNEMENT DE M. REDHA MALEK ET NOMINATION DE MOKDAD SIFI AU POSTE DE PREMIER MINISTRE 11 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Rappel à l'ordre &gt; à Alger</TITLE>
<TEXT>LA démission du gouvernement Redha Malek, auquel a succédé, lundi 11 avril, l'ancien ministre de l'équipement, Mokdad Sifi, a surtout 
valeur d'avertissement. En remerciant M. Malek, devenu un peu trop 
bavard à leur goût, le président Liamine Zeroual et, à travers lui, 
l'état-major de l'armée ont lancé un message très clair : ce sont 
eux, et non les civils, qui sont responsables de la gestion de la 
crise. Ce sont eux, et non les " politiques ", fussent-ils chefs du 
gouvernement, qui décident de l'attitude à adopter à l'égard des 
groupes islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rappel à l'ordre ne laisse pas forcément présager un tournant 
idéologique. Le départ de Redha Malek s'inscrit dans le droit fil _ 
couleur kaki _ des précédents " nettoyages " au sommet. Son 
prédécesseur, Belaïd Abdesslam, honni par l'élite francophone qu'il 
avait qualifiée de " laïco-assimilationniste ", n'a pas été victime 
de ses seules opinions politiques. Aux yeux des militaires, son 
principal défaut était de n'avoir pas réussi à redonner confiance aux 
capitales occidentales _ dont l'appui financier est devenu crucial 
pour le pays.</TEXT>
<TEXT>
  C'EST, paradoxalement, pour des raisons inverses que Redha Malek, 
diplomate de carrière et qui se prévalait d'être particulièrement 
bien en cour auprès des Américains, a été brutalement conduit à se 
démettre. Sa démission survient deux jours après la remise par Alger 
d'une " lettre d'intention " au Fonds monétaire international (FMI), 
prélude à la signature d'un accord en bonne et due forme ouvrant la 
voie à de nouveaux prêts et au rééchelonnement de la dette extérieure 
algérienne.</TEXT>
<TEXT>
  La mission de M. Malek était, dès lors, virtuellement achevée. Les 
militaires, soucieux de ne pas laisser leur " poulain " prendre trop 
d'importance sur la scène politique, ont préféré le mettre en 
retraite anticipée. La presse évoquait dès dimanche l'imminence d'un 
remaniement ministériel. Rumeurs aidant, les milieux politiques 
s'étaient, depuis déjà plusieurs jours, faits à l'idée du départ du 
premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  LA polémique qui a opposé, la semaine dernière, l'ancien premier 
ministre et le secrétaire général du Rassemblement pour la culture et 
la démocratie (RCD), Saïd Sadi, n'a pas suffi à sauver M. Malek. En 
prenant ses distances, un peu tardivement, avec le camp des " 
modernistes ", ce dernier n'a pas réussi à convaincre de sa 
neutralité et de sa loyauté à l'égard de l'armée. Le fait d'avoir 
récemment qualifié les groupes islamistes de " barbares ", de " 
traîtres " et d'" anti-nationaux " l'avait irréversiblement rangé 
parmi les "éradicateurs ", hostiles au dialogue avec les héritiers de 
l'ex-Front islamique du salut (FIS). Cette prise de position ne 
pouvait que gêner la hiérarchie militaire, plus que jamais déterminée 
à sauver les apparences de son unité et de sa cohésion.&lt;
</TEXT>
</DOC>
