<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038867</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038867</DOCID>
<ACCOUNT>418592</ACCOUNT>
<PEOPLE>GROSZ GEORGE</PEOPLE>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211095/1906</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>GEORGE GROSZ, LES ANNÉES BERLINOISES. Musée-Galerie de la Seita, 12, rue Surcouf, Paris 7e; tél. : 45-56-60-17. De 11 heures à 19 heures ; fermé les dimanches et jours fériés. 25 F. Jusqu'au 24 novembre.</NOTE>
<NUM1>951023-2-020-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" LES ANNEES BERLINOISES "</LEAD1>
<TITLE>La violence des dessins et aquarelles de George Grosz</TITLE>
<TIO1>GEORGE GROSZ LES ANNEES BERLINOISES</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Le monsieur a l'air très allemand. Il fume une pipe très ouvragée et lourde et s'appuie sur 
une canne noueuse à bout ferré. A en juger par son regard et sa démarche, il est de 
méchante humeur. Il semble ne remarquer ni l'aveugle barbu aux grosses lunettes qu'il a 
manqué heurter ni la prostituée debout à l'angle de la rue. L'enfant à la veste, à l'inverse, 
est resté figé. Il a l'oeil fixé sur les hanches de la dame. Celle-ci ne l'a pas aperçu, trop 
occupée à attirer l'attention d'un étrange personnage à casquette et moustache de soldat. Il 
vend des billets de loterie ou des cigarettes. Tout, dans son costume, trahit la misère. Un 
chien passe au premier plan, indifférent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LEÇON DE MISANTHROPIE</TEXT>
<TEXT>
  Le dessin s'appelle Caractères. Il a été exécuté vers 1921 par George Grosz à Berlin. Un 
autre s'appelle La visible bénédiction de Dieu est sur moi et décrit un Noël bourgeois. 
L'épouse chante Stille Nacht, Heilige Nacht, le père fume le cigare les yeux clos, le fils 
aîné examine son cheval à bascule et la belle-mère observe la scène d'un air pincé. Dans 
Dimanche matin, Monsieur et Madame se lèvent, elle nue et encore pâmée au souvenir de 
la nuit, lui hébété, le pantalon ouvert. Il y a encore Les Joueurs de cartes, L'Homme au 
couteau poursuivant une femme, les Apaches et Les Autorités, deux militaires la main sur 
le sabre, un juge fouetteur et un prêtre replet qui tient sa croix en équilibre sur le bout de 
son nez.</TEXT>
<TEXT>
 Grosz n'a guère aimé ses compatriotes. A ses dessins, ils ont répondu par des amendes, à 
ses sarcasmes par des procès. Tout au long des années 10 et 20, jusqu'à la prise du pouvoir 
par Hitler qui le força à s'exiler aux Etats-Unis, il a combattu le militarisme, le capitalisme, 
le nationalisme. Contre tous les pouvoirs, civils et religieux, il use d'armes efficaces, la 
caricature et le burlesque d'une part, la représentation soigneusement naturaliste de 
l'autre. Dans le premier genre, il travaille de préférence à la plume, cherche le trait qui 
simplifie et synthétise à la fois, et construit ses images par accumulations et superpositions 
selon un procédé directement venu du cubisme. L'aquarelle rehausse de temps en temps 
ces compositions compartimentées, diagrammes de la société que traversent comme des 
coups de projecteurs des rayons rouges, verts ou bleu électrique. Quand il entre dans le 
détail de la description clinique, il use plus volontiers du crayon et de l'estompe et dessine 
des portraits et des nus. Proche en cela de ses contemporains de la Nouvelle Objectivité, 
Dix et Hubbuch par exemple, il est plus proche encore des photographies de Sander. Tous 
deux ont le même projet : rassembler une galerie de types humains de l'Allemagne ruinée 
de Weimar, vieille femme de charge épuisée, chômeur efflanqué, prostituée qui n'a plus la 
force de feindre le désir.</TEXT>
<TEXT>
  Ces oeuvres impitoyables ne sont pas de nature à réconcilier avec l'humanité, mais 
témoignent admirablement de la puissance de conception et d'exécution de Grosz, auquel 
une rétrospective à Berlin a justement rendu hommage cette année (Le Monde du 27 
janvier). La qualité des pièces réunies à Paris donne à la démonstration toute la force 
nécessaire. La leçon de misanthropie est terrible. Afin peut-être d'éviter au spectateur une 
tristesse trop profonde, la dernière salle contient quelques aquarelles de la fin des années 
20, de celles où Grosz donnait chair à ses fantaisies érotiques. Malgré elles, la violence 
l'emporte, la colère froide de celui qui disait : " Les hommes sont des porcs. Parler 
d'éthique, c'est une duperie, un piège tendu pour les imbéciles. La vie n'a aucun sens que la 
satisfaction du besoin de nourriture et de femmes. L'âme n'existe pas. "</TEXT>
</DOC>
