<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000185-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000185-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>330998</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04011904</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,MANIFESTATION,VOL,VIOLENCE,BILAN,CONTROLE D'IDENTITE,AUTOMOBILE,MAGASIN,VANDALISME,BANLIEUE,PARIS 14,SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>LE 31 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Les manifestations à Paris et en province après le retrait du CIP&gt; Scènes de pillage dans le quartier Denfert-Rochereau</TITLE>
<TEXT>Le bilan est lourd après la manifestation du jeudi 31 mars à Paris. Trois cent neuf personnes ont été interpellées et soixante-huit ont 
été mises à la disposition de la police judiciaire. Plus de deux 
cents véhicules ont été endommagés et une quinzaine incendiés. Une 
soixantaine de vitrines ont été brisées et une dizaine de magasins 
pillés. Enfin, quarante-huit policiers ont été blessés, dont sept ont 
dû être hospitalisés.</TEXT>
<TEXT>
  Les casseurs sont plus nombreux que lors du rassemblement du 25 
mars : mille, peut-être mille cinq cents. Tout comptage est 
impossible. Ils viennent pour la plupart de banlieue. Les jours de " 
manif ", les cités " descendent " dans la capitale. Ces jeunes, 
habitués aux échauffourées et aux pillages, sont donc présents dans 
le quartier Denfert-Rochereau (14 arrondissement) depuis un bon 
moment, par petits groupes, à attendre l'accrochage qui déclenchera 
l'émeute. </TEXT>
<TEXT>
  Certains _ parfois des collégiens ou des lycéens _ agressent des 
adolescents isolés, volent des casquettes ou des baladeurs. La 
présence des journalistes est un prétexte pour passer à l'étape 
suivante : la guérilla urbaine. Un cameraman est malmené, une moto 
incendiée. Dès lors, tout s'enchaîne. Procédant par raids successifs, 
ils s'en prennent à la brasserie Le Belfort, qu'ils dévastent en dix 
minutes, puis à un magasin d'autoradios et de téléphones sans fil, 
qu'ils pillent jusqu'au dernier appareil.</TEXT>
<TEXT>
  La place Denfert-Rochereau, bien trop exiguë pour un tel 
rassemblement, est encore noire de monde. Bien des manifestants ne 
savent comment déguerpir et craignent d'être piétinés dans un 
mouvement de panique. D'autres, plusieurs milliers, assistent en 
spectateurs aux actes de vandalisme. Aux avant-postes, devant les CRS 
qui n'interviennent pas, une poignée de militants anarchistes lancent 
des pavés et brandissent leurs drapeaux noirs. Plus loin, des 
hooligans du PSG évoquent encore les bagarres du match contre les 
Anglais d'Arsenal.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux casseurs, ils continuent de se défouler, imités par des 
manifestants euphoriques. Une salve de grenades lacrymogènes les 
oblige à se rabattre sur le boulevard Saint-Jacques. Rares sont alors 
les véhicules et les vitrines qui échappent à leur furie. Ils en 
retournent une centaine, en incendient quelques-unes, brisent des 
devantures, saccagent les locaux d'un concessionnaire Renault.</TEXT>
<TEXT>
  Aux abords de la maison d'arrêt de la Santé, rue Jean-Dolent, les 
manifestants forment un groupe compact d'un millier de personnes. Des 
voitures brûlent. On érige une barricade. Les CRS procèdent à 
plusieurs arrestations, mais semblent impuissants face à des bandes 
très mobiles. Les gazs lacrymogènes n'ont qu'un effet limité : ils 
repoussent simplement les émeutiers, foulard sur le visage et capuche 
de survêtement sur la tête, vers d'autres artères, d'autres 
véhicules, d'autres boutiques. Les pompiers s'activent ça et là. Les 
jeunes, quant à eux, parlent déjà d'un " nouveau mai 68 ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
