<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003263</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003263</DOCID>
<ACCOUNT>370645</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1650</FAB>
<SUBJECTS>CONSTRUCTION,VOILE,DESCRIPTION,MATERIAUX NOUVEAUX,ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<NUM1>950127-23</NUM1>
<NAMES>PEDRICK DAVID,MURRAY IAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CHEVALIER FRANCOIS,PERRIN GUY ROLAND,TAGLANG JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS CHEVALIER, GUY-ROLAND PERRIN, JACQUES TAGLANG</SIP1>
<SOT1>La deuxième génération des bateaux de la Coupe de l'America présente des coques plus étroites et des surfaces d'appendices plus réduites que les pionniers de 1992</SOT1>
<SU21>VOILEAMERICA
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Class America : les nouveaux voiliers de 1995</TITLE>
<TEXT>  LES PREMIERS Class America avaient fait leur apparition pour la Coupe de 1992 à San Diego. America³ s'était révélé le plus rapide 
car le mieux adapté aux conditions du plan d'eau. La modification des règles de 
#course (parcours sans bord Fde largue, deux voiliers maximum par syndicat, 
possibilité de changer de bateau entre chaque round Robin), la limitation des budgets 
imposée par la crise économique et la nécessité de dépasser la référence d'America³ 
ont entraîné une évolution de la nouFvelle génération des class America utilisés à 
l'occasion du premier Round Robin de l'édition 1995.</TEXT>
<TEXT>
  CARÈNES : réduire la traînée et les turbulences</TEXT>
<TEXT>
  Avec des parcours comportant 50 % de vent arrière de plus qu'en 1992 et la 
disparition des bords de largue, la forme des carènes doit, en 1995, changer de 
#manière significative. La réduction de la traînée est impérative et doit se traduire par 
une diminution de la surface mouillée au niveau coque et appendices. Il faut aussi 
réduire les turbulences dues aux décrochements de filets d'eau. Vincent 
Moeyersoms, le directeur technique d'America³, affirme qu'on doit dessiner des 
carènes de forme cylindrique, plus étroites et en moyenne plus profondes. La surface 
des appendices est aussi réduite, jusqu'à 30 % , uselon John Marshall, président du 
syndicat PACT 95, qui estime que la corde (largeur) du voile de quille passe de 1 à 
1,20 mètre en 1992, à 0,60 mètre aujourd'hui. La surface du bulbe glisse de 15 m² à 
10 m². Les safrans sont raccourcis de près de 50 %, le gain en traînée étant préféré à 
la manoeuvrabilité.</TEXT>
<TEXT>
 Une attention plus soutenue est également portée aux conditions de mer typiques de 
San Diego durant la Coupe (clapot déstructuré doublé d'une longue houle, vent de 5-
15 noeuds). David Pedrick, architecte de Stars &amp; Stripes, insiste sur ce point. 
#L'option choisie par les trois spécialistes américains est celle d'un déplacement lourd 
conservant une flottaison longue et un maximum de voilure. Il s'agit d'une solution 
classique pour naviguer dans le petit temps. Reste alors un piège à éviter : subir un 
tangage trop important pour garder de la vitesse. Il faut alors opter pour une coque 
passant dans le clapot avec une amplitude de tangage minimum, même si sa 
fréquence doit augmenter.</TEXT>
<TEXT>
  Pour garder au voilier une stabilité maximum, les architectes ont cherché à réduire 
le poids de l'ensemble coque-pont en supprimant les surfaces inutiles (plats-bords et 
leurs renforts, parois intérieures de cockpit). Deux options ont été retenues sur les 
voiliers du premier Round Robin : celle atypique de Bruce Farr pour Win New 
Zealand, avec un brion (partie inférieure de l'étrave) immergé, une étrave en lame de 
couteau et des sections très en " V ". La coque fend la vague, le tangage est réduit. 
L'autre option, choisie par la plupart des autres syndicats, revient à dessiner des 
étraves fines et étroites avec 1 à 2 mètres d'élancement et des sections en " U ". La 
fréquence de tangage est certes élevée, mais l'amplitude reste très faible, 
garantissant la continuité d'un écoulement laminaire.</TEXT>
<TEXT>
 APPENDICES : moins d'originalité</TEXT>
<TEXT>
  Les appendices 1995 sont plus classiques que ceux de 1992. Selon Ian Murray, l'un 
des concepteurs du voilier australien de John Bertrand, le choix entre la quille 
tandem et un bulbe classique reste délicat et seul le manque de temps et de finances 
pour résoudre un problème structurel complexe (tenir un bulbe de 16-19 tonnes à 4 
mètres sous l'eau par deux voiles étroits et mobiles, de moins de 10 cm d'épaisseur et 
60 cm de corde) explique la désaffection quasi générale pour les appendices " 
originaux ". Yokoyama partage cette analyse, même s'il reconnaît avoir été séduit 
par cette solution.</TEXT>
<TEXT>
  Pour porter en 1995 les bulbes, il semble que l'on emploie systématiquement des 
voiles en acier, comme cela avait été le cas pour America³, de préférence au carbone, 
comme sur Il Moro di Venezia. Les lames sont moins épaisses, la traînée est réduite 
d'autant, preuve, s'il en est, du souci des architectes d'en réduire toujours et encore 
les effets, mêmem si cela se fait au détriment du couple de redressement (un tel voile 
pèse 1,5 tonne de plus qu'un voile de carbone). Les safrans sont en général plus en 
avant pour conserver un flux laminaire vers la voûte arrière et réduire une traînée 
induite par des turbulences dues à des décrochements de filets d'eau lors du 
tangage.</TEXT>
<TEXT>
 GRÉEMENT : voiles plus légères et plus larges au sommet</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant enfin du plan de voilure, le " Cuben Fiber " d'America³ est délaissé au 
profit d'un nouveau tissu, le " 3DL ", tissé sur moule avec une meilleure répartition 
des fibres et un gain de poids substantiel. La majorité de la flotte navigue avec des 
voiles taillées au maximum de surface, soit 320 m². Cayard insiste sur la grande 
largeur du sommet des grand-voiles. Ce detssin donne un rendement aérodynamique 
#meilleur et offre plus de surface dans les hauts. Ce dernier point est essentiel à San 
Diego où le gradient vertical du vent est important à cause de la forte houle du 
Pacifique. Pour tenir ces têtes de voiles, les lattes sont, cette année, disposées 
différemment : densité réduite dans le bas, augmentée vers le haut, avec apparition 
de petites lattes non forcées.</TEXT>
<TEXT>
  La construction des mâts a été modifiée en raison de l'abandon des bords de largue. 
La jauge 1995 permet l'utilisation de pressions de collage supérieures à celles d'il y a 
trois ans. Le poids a augmenté, car le mât est désormais pesé sans les drisses. Si 
l'utilisation du cobalt est maintenant interdite pour le gréement dormant, rien 
#n'interdit d'utiliser les mâts construits en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Reste enfin un problème de taille généré par la règle interdisant de construire plus 
de deux voiliers par syndicat. Des définitions très précises ont été élaborées pour les 
voiliers construits avant mars 1991, ou entre mars 1991 et mars 1993. Rien n'est 
stipulé pour ceux construits après cette date. Il a même été répondu au syndicat 
japonais qu'il n'y avait pas de limite de modifications pour un yacht construit en 1994. 
Nippon, qui a couru le championnat du monde à l'automne 1994, a subi des 
modifications de coque et de pont fondamentales en trois semaines. Cela va à 
l'encontre de l'esprit de la règle qui voulait limiter les dérives budgétaires et pénalise 
les syndicats disposant de faibles moyens financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, pour cette deuxième expérience, l'évolution des Class America à l'exception 
d'un ou deux ratés et d'un choix intéressant fait par Bruce Farr, qui semble être un 
bateau lourd se concentre vers un type précis, initié par America³ en 1992. Avec une 
priorité im placable : faire plus rapide encore.</TEXT>
</DOC>
