<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002698-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002698-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>364430</ACCOUNT>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,POLEMIQUE,DROIT DE VOTE,ETRANGER,LANGUE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941223-4</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES&lt;&gt;</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DE LA GUERIVIERE&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>BELGIQUE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>La question du droit de vote des ressortissants&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Parce que, pensent-ils, les problèmes entre néerlandophones et francophones seraient dilués dans une Europe fédérale à forte coloration régionale, les 
Belges ont été d'ardents partisans du traité de Maastricht. Pourtant, l'application de ce 
traité a pour effet de réveiller certains de leurs antagonismes. En témoigne l'agitation 
provoquée par les dérogations que la Belgique a obtenues, lundi 19 décembre, lors de 
l'adoption par le conseil des ministres européen d'une directive conférant aux 
ressortissants de l'Union le droit de vote aux élections communales dans leur pays de 
résidence.</TEXT>
<TEXT>
  Or, il y a de fortes concentrations de fonctionnaires européens dans certaines communes 
résidentielles de la périphérie de Bruxelles, celles où le mélange explosif de Belges 
francophones et néerlandophones rend particulièrement importants des scrutins locaux où 
chaque voix compte. Le ministre belge des affaires étrangères, un Flamand, a donc obtenu 
de ses pairs que le droit de vote dans les communes comptant au moins 20 % de 
ressortissants de l'UE non belges soit subordonné à un séjour préalable de six ans dans le 
royaume. En filigrane de cette demande de dérogation, il y a l'idée que les étrangers 
voteront en majorité pour les francophones.</TEXT>
<TEXT>
 Le prochain scrutin communal ayant lieu seulement en l'an 2 000 et les dernières élections 
au Parlement européen ayant révélé une faible participation des expatriés, on aurait pu 
croire que l'affaire passerait presque inaperçue. Il n'en est rien. L'assemblée 
#représentative des Belges francophones a voté à l'unanimité une motion condamnant la 
demande d'exception belge. Des personnalités politiques de premier plan fustigent les 
Flamands, " champions du discours européen mais restrictifs dans son application quand 
elle les gêne ". Jean Gol, chef de l'opposition libérale, et Antoinette Spaak, élue au 
Parlement européen par les francophones bruxellois, dénoncent une diplomatie " quasi 
entièrement monopolisée par la Flandre depuis de nombreuses années ".</TEXT>
<TEXT>
  Où l'on reparle</TEXT>
<TEXT>
 des Fourons</TEXT>
<TEXT>
 Une autre affaire persuade les francophones que " la Flandre veut un mur linguistique plus 
étanche ", comme titrait, lundi 19 décembre, le quotidien le Soir. Le Vlaamse Raad, 
l'assemblée des néerlandophones dans la Belgique fédérale, a décidé à l'unanimité de 
demander à la Cour d'arbitrage l'annulation pure et simple du budget 1995 de la " 
communauté française ", l'entité chargée notamment de l'enseignement et de la culture 
pour les Wallons et les Bruxellois francophones. Motif de cette initiative sans précédent : 
ce budget prévoit 10 millions de francs belges (à peine 1,6 million de francs français) de 
subsides pour des associations francophones en Flandre, notamment dans la périphérie 
bruxelloise où la participation électorale des " eurocrates " pose problème.</TEXT>
<TEXT>
  Pour couronner le tout, voici que se réveille la vieille querelle des Fourons. Dans cette 
région de Wallonie, peuplée en majorité de francophones mais rattachée 
administrativement à la province flamande du Limbourg, la cohabitation entre 
francophones et néerlandophones a donné lieu à maintes péripéties depuis les années 60. 
Après une période d'accalmie pendant laquelle il s'était surtout consacré à ses activités de 
député européen, José Happart, figure de proue des Fouronnais francophones, a fait 
connaître sa volonté d'assumer la fonction de bourgmestre (maire) de Fourons, comme le 
lui permet la composition actuelle de la majorité communale. Cette prétention est contrée 
par le ministre fédéral de l'intérieur, un Flamand, et par le Conseil d'Etat, qui exigent de 
M. Happart une connaissance parfaite du néerlandais.</TEXT>
<TEXT>
 Elu triomphalement sur la liste socialiste francophone au scrutin européen de juin, M. 
Happart appelle son parti à " se positionner clairement " au sein de la coalition 
gouvernementale et à ne plus avaler de couleuvres. " Si les Flamands ne tiennent plus à la 
survie du gouvernement, pourquoi les francophones devraient-ils y tenir ? " demande-t-il. 
Philippe Busquin, président du PS francophone, tient un langage assez proche : " Nous 
constatons avec inquiétude que des éléments réducteurs du nationalisme infestent toute la 
vie politique flamande. "</TEXT>
<TEXT>
 Après le succès de l'extrême droite néerlandophone aux élections communales d'octobre 
(28 % des voix pour le Vlaams Blok à Anvers), et à moins d'un an des législatives, 
beaucoup de francophones s'attendent à un durcissement des partis traditionnels flamands, 
malgré les appels au calme du premier ministre Jean-Luc Dehaene.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
