<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002009-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002009-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351707</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09161163</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,CHARTE;PREVENTION,DELIT D'INITIES,POT DE VIN;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,ENTREPRISE,DROIT DES SOCIETES,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>LYONNAISE DES EAUX</NAMES>
<NAMES>COMPAGNIE GENERALE DES EAUX</NAMES>
<NAMES>,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>De plus en plus d'entreprises adoptent des " codes de déontologie "</TITLE>
<TEXT>Fixer les règles du jeu, préciser les limites de l'interdit et de l'acceptable, éviter les " zones grises ". Les codes déontologiques 
d'entreprise refont surface, après avoir connu leur heure de gloire 
dans les banques, pendant les années 80, suite à différents cas de 
délits d'initiés. Cette fois, c'est la multiplication des mises en 
cause pour corruption qui pousse certaines grandes entreprises, 
s'estimant plus exposées que d'autres, à se doter de chartes.</TEXT>
<TEXT>
  Récemment, Jérôme Monod, le PDG de la Lyonnaise des eaux, 
annnonçait dans nos colonnes (le Monde du 9 septembre) que son groupe 
_ mis en cause dans plusieurs affaires _ avait décidé d'améliorer son 
code d'éthique, dont les principes auront désormais " valeur 
d'instruction hiérarchique " pour les salariés.</TEXT>
<TEXT>
 La Compagnie générale des eaux vient de faire de même. Impliqué dans 
une affaire de corruption à la Réunion, le groupe a annoncé, jeudi 15 
septembre, la mise en place d'un comité de déontologie, animé par 
Philippe Waquet, conseiller à la chambre sociale de la Cour de 
cassation. Chargé de mission auprès de Guy Dejouany, président de la 
compagnie, M. Waquet devra " apprécier l'évolution des rapports entre 
le monde de l'entreprise et du droit " (évolution de la 
réglementation, jurisprudence...) et conseiller la direction du 
groupe. Il rédigera une " charte-guide " de déontologie pour aider le 
personnel du groupe dans son travail, fixant des limites " 
raisonnables " aux commissions accordées pour l'obtention de 
contrats, ou encore déterminant les " comportements " acceptables. Ce 
comité de déontologie sera constitué de membres de la direction 
générale et sa composition sera variable, selon les sujets abordés.</TEXT>
<TEXT>
 Le ton est donné. Le CNPF, très prudent sur les affaires, a 
néanmoins décidé de mettre en place une commission composée de chefs 
d'entreprise et de juristes, qui doit remettre, au début de l'année 
1995, des propositions concrètes sur quatre points précis : les 
procédures pénales, la responsabilité du chef d'entreprise, le 
fonctionnement des conseils d'administration, les relations entre 
entrepreneurs et décideurs politiques. Enfin, en dehors de toute 
affaire, Thomson-CSF va introduire une charte encadrant ses pratiques 
d'achat.s           
</TEXT>
</DOC>
