<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030617</DOCID>
<ACCOUNT>407834</ACCOUNT>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1206</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 19,LOCATAIRE,ETRANGER,VIOLENCE,POLICE PRIVEE,VANDALISME</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec une chronologie.</NOTE>
<NUM1>950816-2-016-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SOT1>Quarante familles ont été agressées à coups de masses et de gaz lacrymogènes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 14 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un commando dévaste un immeuble parisien  pour en chasser les locataires</TITLE>
<TEXT> LES LOCATAIRES du 64 rue d'Hautpoul, dans le 19e arrondissement de Paris, sont sous le choc. Dans cet immeuble de trois étages où ils 
s'entassent dans des chambres insalubres, rien ou presque n'a résisté à la vingtaine 
d'individus armés de masses, de pioches et de bombes lacrymogènes qui ont fait i rruption 
lundi 14 août, à six heures du matin. Lundi en fin d'après-midi, dans l'escalier sans lumière, 
aux murs suitant d'humidité, les habitants s'activaient sans céder au découragement, 
tentant de réparer ce qui pouvait l'être : une porte, un meuble, un robinet pour préparer le 
repas du soir.</TEXT>
<TEXT>
  En quelques minutes, lundi au petit matin, tout a été ravagé. De chambre en chambre, le 
même scénario s'est répété. Et la même sauvagerie. Le " commando ", dont certains 
membres arboraient des brassards de police ou étaient vêtus de tenues de vigile, a jailli 
dans les chambres où les locataires 38 familles d'origine africaine dormaient encore. Ils ont 
arrosé hommes, femmes et enfants de gaz lacrymogènes puis ils ont tout cassé. A coups de 
pieds et de masse. En tentant de s'interposer, Sualvo Tuote, habitant au deuxième étage, a 
été violemment projeté contre la fenêtre de sa chambre. Les vitres ont cédé et il a atterri 
un étage plus bas sur le toit d'une remise. Hospitalisé à l'hopital Tenon, il souffre d'une 
fracture du crâne et d'une blessure à l'épaule.</TEXT>
<TEXT>
  Les rares objets de valeurs téléviseurs, magnétoscopes ou appareils ménagers ont 
visiblement fait l'objet d'un acharnement particulier. Vitres étoilés, fils électriques 
arrachés, il ne reste rien. Dans la plupart des chambres, les éviers sont en miettes et les 
trois WC de l'immeuble pulvérisés. Un à un, avec méthode, les compteurs électriques ont 
été arrachés. L'installation électrique déjà défectueuse est désormais inutilisable dans 
plusieurs chambres. Partout, hommes et femmes s'activent à remettre un peu d'ordre, à 
trier vêtements épars et jouets cassés.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, la porte d'entrée donnant sur la rue a résisté : les casseurs, visiblement, 
avaient les clefs. Pour l'ensemble des locataires, comme pour la coordination-logement 
XIXe ou encore l'association des comité de défense des locataires (ACDL), ce détail est 
une signature : celle du propriétaire, Serge Rubin et de sa société gestionnaire de 
l'immeuble, la SIRI, domiciliée 14, rue Bleue, danms le 9e arrondissement de Paris. Le 
propriétaire, qui ne s'est pas manifesté après le saccage de l'immeuble, souhaite vendre, 
donc expulser. Et ce souhait est d'autant plus vif que les locataires se sont, depuis juillet 
1993, organisé en comité et qu'imls ont entamé contre lui une procédure judiciaire pour 
obtenir la réhabilitation des lieux et une réévaluation des loyers. Pour constater l'état 
d'insalubrité des locaux, un expert a été dépêché par le tribunal qui attend son rapport.</TEXT>
<TEXT>
 Pour un cagibi de cinq mètres carrés où l'on peut à peine se tenir debout entre le lit et le 
mur, une jeune femme paye 1 500 francs de loyer. La famille Méité, la plus ancienne dans 
l'immeuble puisqu'elle est installée depuis 1991, loge à cinq dans une pièce unique 
d'environ 15 mètres carrés avec pour tout point d'eau, un évier. Pour ce taudis, elle payait, 
jusqu'en juillet 1993, 2 500 francs mensuels.</TEXT>
<TEXT>
 Car depuis le démarrage de la procédure judiciaire, les locataires du 64, rue d'Hautpoul 
observent une grève des loyers. Et c'est depuis cette date que les mesures d'intimidation à 
leur encontre se sont multipliées. Il y a trois mois, une bande de gros bras déguisés en 
vigiles avait déjà fait irruption, au petit matin, en présence du propriétaire pour murer un 
appartement. Plusieurs locataires affirment d'ailleurs avoir reconnu, hier matin quelques-
uns de ces individus. Et certains affirment même avoir vu le propriétaire attablé au café au 
rez de chaussée de l'immeuble. Il y a un mois, le 12 juillet, un début d'incendie, éteint par 
les locataires, avait également conduit ces derniers à soupconner le propriétaire. " Il veut 
nous faire craquer en effrayant nos gosses, explique Michel Yapi, le délégué des 
locataires. Mais nous ne partirons pas. Parce que nous n'avons nulle part où aller et parce 
que nous avons des droits que nous voulons faire respecter. "</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des habitants sont allés porter plainte auprès de la 3e délégation de police 
judiciaire. Mais ils semblent ne se faire guère d'illusions sur l'issue de leur démarche. A la 
3e DPJ, on renvoie prudemment sur le cabinet du préfet de police où l'on peut tout juste 
avoir confirmation du dépôt de plainte et de l'identité du propriétaire de l'immeuble. Ce 
dernier est évidemment injoignable.</TEXT>
</DOC>
