<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006331</DOCID>
<ACCOUNT>374996</ACCOUNT>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1300</FAB>
<LIE1>950216-2-003-04</LIE1>
<NOTE>Doc : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950216-3</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SPIEGEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le " Spiegel " dénonce le gaspillage de l'aide allemande à l'ex-RDA</TITLE>
<TEXT> Des trottoirs en marbre à Magdebourg; des pistes cyclables éclairées toute la nuit au sud d'Erfurt; de gigantesques centres commerciaux en pleine 
campagne dans les nouveaux LÄnder; des stations d'épuration des eaux ultra-modernes 
acquises à grand prix par des centaines de petites municipalités sans le sou. Tels sont 
quelques-uns des exemples de gaspillage rassemblés par l'hebdomadaire Der Spiegel, dans 
son édition du lundi 13 février, à l'issue d'une vaste enquête sur l'utilisation des deniers 
publics en ex-RDA.</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne de l'Est est-elle devenue un " gouffre à milliards" ? En osant poser cette 
question en couverture, le magazine vient de créer un choc dans l'opinion. De très 
profondes rancoeurs entre Wessis et Ossies n'attendaient qu'une occasion comme celle-là 
pour resurgir, les premiers accusant les seconds de dilapider l'argent du contribuable. La 
sensibilité de l'opinion sur ce sujet est d'autant plus grande qu'un douloureux " impôt de 
solidarité " de 7,5% est prélevé depuis le 1 janvier sur tous les Allemands, pour financer le 
redressement à l'Est, dans un contexte de stagnation, voire de recul des revenus 
salariés.</TEXT>
<TEXT>
  Plus de 500 milliards de marks (environ 1 750 milliards de francs) de transferts financiers 
nets ont été versés au profit de l'ex-RDA depuis l'unification, auxquels s'ajoutent 20 
milliards de marks (environ 70 milliards de francs) provenant des fonds européens. Une 
part non négligeable de cette somme globale aurait été détournée de sa vocation initiale 
pour atterrir sur des comptes privés, financer des projets inutiles, ou enrichir de grosses 
entreprises de BTP venues de l'Ouest, de grands noms de la distribution, et divers fonds 
d'investissements, attirés par les avantages fiscaux offerts par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  " L'unification allemande: oeuvre du siècle ou arnaque du siècle?", s'interroge le Spiegel, 
qui cite le chiffre faramineux de 65 milliards de marks (environ 228 milliards de francs) 
envolés en fumée sur cinq ans. Chiffre démenti catégoriquement par le ministère de 
l'économie de Bonn, qui se garde bien d'avancer un autre chiffre (en coulisses, on évoque 
le chiffre de 20 milliards de marks), mais qui ne remet pas en cause le bien-fondé des 
questions posées par l'enquête du Spiegel.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement de M. Kohl est sur la défensive. Il promet de faire rapidement la 
lumière sur l'affectation réelle des ressources déployées vers l'Est. Un débat 
parlementaire, précédé d'une déclaration gouvernementale, aura lieu, jeudi 16 février, au 
Bundestag. Politiquement, le sujet est explosif. On a pu s'en rendre compte, il y a déjà 
quelques semaines, lorsque le ministre-président de Bavière, Edmund Stoiber, avait, le 
premier, évoqué une réduction des transferts financiers en direction des nouveaux LÄnder. 
Aux Allemands de l'Est, il avait même reproché de ne pas être " assez reconnaissants ".</TEXT>
</DOC>
