<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002511-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002511-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337505</ACCOUNT>
<GENRE>SUPPLEMENT</GENRE>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROPE,ETATS ARABES</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>1994,SYNTHESE,SALON,EDITION</SUBJECTS>
<NOTE>Institut du monde arabe, 1, rue des Fossés-&gt; Saint-Bernard, Paris Ve.&gt; Tél : 40-51-38-38.</NOTE>
<NAMES>INSTITUT DU MONDE ARABE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION D'UN DOSSIER-SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES CONSACRE AU TROISIEME SALON DU LIVRE EURO ARABE A L'IMA DU 24 AU 29 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>SALON EURO-ARABE DU LIVRE</TITLE>
<TEXT>La France entretient des rapports ambigus avec le monde arabe, mêlant attirance et rejet, inquiétude et curiosité. Un sondage réalisé par 
la SOFRES pour l'Institut du monde arabe montre que le premier 
sentiment est une réaction de méfiance, mais dans le même temps une 
majorité de Français souhaitent que la France développe ses relations 
avec le monde arabe. Le troisième Salon euro-arabe du livre se 
tiendra à l'Institut du monde arabe (IMA) à Paris du 24 au 29 mai. 
Rencontres (Rachid Boudjedra, Driss Chraïbi, Mahmoud Darwich, 
Mohammed Dib), tables rondes et débats, expositions (" la 
Bibliothèque de Sarajevo ", " Rencontres africaines "), pièces de 
théâtre vont scander cette manifestation qui rendra hommage, en sa 
présence, au romancier tunisien Mahmoud Messadi et à l'écrivain 
algérien Kateb Yacine, mort en 1989. Une exposition " Kateb Yacine, 
éclats de mémoire " se tient jusqu'au 26 juin, en même temps que 
paraît un livre sous le même titre (IMEC éditions, 80 p., 80 F). 
Kateb n'a jamais mâché ses mots à propos des problèmes du monde arabe 
et de l'islam. Son franc-parler est plus que jamais d'actualité, 
devant la montée de l'islamisme et le déclin du nationalisme 
pan-arabe (voir " le Monde Arts et spectacles " du 19 mai). Le poète 
Adonis et le romancier égyptien Sonallah Ibrahim prennent ici 
position sur ces questions, qui laissent les intellectuels dans un 
certain désarroi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
