<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000481-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000481-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326896</ACCOUNT>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03031365</FAB>
<SUBJECTS>ASSASSINAT POLITIQUE,ENQUETE,ARRESTATION,GARDE A VUE,LIBERATION,DEPARTEMENT VAR,CONSEIL GENERAL,INSTANCE,POT DE VIN,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>SERCIA JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION A L'ISSUE DE SA GARDE A VUE LE 2 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat du député du Var Yann Piat&gt; M. Sercia : " Je n'ai pas un poste exposé dans le foncier ou l'urbanisme"</TITLE>
<TEXT>TOULON de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  " Quand on n'est pas habitué, ça étonne. " Entendu à l'hôtel de 
police de Toulon dans le cadre de l'enquête sur l'assassinat de Yann 
Piat, député (UDF-PR) du Var, par deux tueurs à moto, M. Sercia a été 
relâché mercredi 2 mars dans l'après-midi avec tous les autres hommes 
politiques qui avaient été placés en garde à vue, lundi au petit 
matin. Deux autres vice-présidents du conseil général ont dû répondre 
comme lui pendant plusieurs heures aux interrogations des 
enquêteurs.</TEXT>
<TEXT>
  " Il a été question de tout ", confie, jeudi 3 mars, M. Sercia. 
L'adversaire malheureux de Yann Piat aux dernières élections 
législatives de mars 1993, qui était en congé de l'UDF, a dû 
s'expliquer sur ses affaires professionnelles, ses véhicules, ses 
biens. Les policiers avaient effectué une perquisition à son domicile 
et une autre à sa permanence politique. Personnalité controversée, 
l'oeil canaille et la mine chaleureuse, M. Sercia a donné aux 
policiers sa version du fonctionnement politique local, très 
particulier, et des éclaircissements sur les élections passées. La 
campagne contre Yann Piat n'avait pas été spécialement tendre.</TEXT>
<TEXT>
  Il concède que l'assassinat de celle qui était surnommée à Toulon " 
la Dame de fer " a occupé la plus grande partie de l'interrogatoire 
conduit par un commissaire qui venait de Paris. " Jo ", comme 
l'appellent ses amis et les adeptes du basket local dont il préside 
le club, reconnaît que " Yann Piat pouvait gêner ". L'ancienne égérie 
du Front national exclue du parti d'extrême droite et passée au Parti 
républicain l'avait d'abord gêné, lui, en le battant aux législatives 
et en prenant son envol pour la mairie d'Hyères que lui-même, M. 
Sercia, convoite.</TEXT>
<TEXT>
  " Elle disait tout haut et tout fort ce qu'elle pensait ", 
affirme-t-il. " Elle voulait rétablir des équilibres plus honnêtes " 
dans ce département, selon M. Sercia, qui admet ainsi que de ce 
côté-là le Var laisse sérieusement à désirer. Pour autant, ce bras 
droit de Maurice Arreckx _ président du conseil général et ancien 
maire de Toulon, dont il reste conseiller municipal _ ne se sent pas 
concerné, de près ou de loin, par le sort tragique de Yann Piat. " 
Jamais je n'ai eu une proposition quelconque. Je n'ai pas un poste 
exposé dans le foncier ou l'urbanisme ", assure M. Sercia. Cette 
assurance peut surprendre alors que bon nombre d'élus reconnaissent 
qu'à un moment ou à un autre ils ont eu à subir les pressions 
amicales ou les intimidations inamicales de la pègre varoise. Bien 
sûr qu'il connaît deux frères de Jean-Louis Fargette, l'ancien caïd 
toulonnais assassiné l'an dernier en Italie, mais il assure que ce 
sont d'honnêtes commerçants.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux accusations dont il fait l'objet, notamment celles qui 
figurent dans un projet de dénonciation écrit par Yann Piat, il les 
nie en bloc, en faisant remarquer qu'aucune de celles-ci, déjà 
examinées par la police, n'a donné lieu à procédure judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
