<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007897</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007897</DOCID>
<ACCOUNT>377212</ACCOUNT>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1153</FAB>
<SUBJECTS>PEINTURE</SUBJECTS>
<NUM1>950227-19</NUM1>
<NAMES>NOUREEV RUDOLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-08</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENTES AUX ENCHERES</LEAD1>
<TITLE>LE MARCHE &gt;</TITLE>
<TEXT> Vendus &gt;
Haggada à Strasbourg. Le manuscrit hébraïque adjugé 370 000 francs, par M Tajan, lors 
d'une vente organisée le 18 janvier à Paris (Drouot), a été préempté par la Direction du 
livre. Il a rejoint le fonds de la Bibliothèque nationale et universitaire de Strasbourg, déjà 
riche de 230 000 volumes.</TEXT>
<TEXT>
A Vendre &gt; 
Le Picasso de Stralem. Sotheby's dispersera, le 8 mai, à New York, la collection de 
peinture française constituée par Donald et Jean Stralem, aujourd'hui décédés. Le couple 
possédait entre autres deux Matisse (La Pose hindoue estimé entre 8 et 10 millions de 
dollars et Jeune femme au piano entre 6 et 8 millions de dollars), mais aussi huit Vuillard, 
Le Tribunal de Rouault, un Redon, un Degas, et des Corot, Delacroix, Manet ou encore 
Renoir, ainsi que des sculptures de Giacometti et Marini. La pièce maîtresse de leur 
collection est un Picasso de la période bleue, le Portrait d'Angel Fernandez de Soto, peint 
en 1903. Selon Sotheby's, c'est le plus important Picasso mis aux enchères depuis son 
autoportrait Yo Picasso, qui avait atteint 47 millions de dollars, en 1989. On estime celui-ci 
prudemment, entre 10 et 20 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 Pamela Harriman. L'ambassadeur des Etats-Unis à Paris, Mm Pamela Harriman, va 
mettre en vente chez Christie's, à New York, un Picasso, un Renoir et un Matisse, estimés 
au total à 20 millions de dollars. Mère et enfant, de Picasso (estimé environ 10 millions de 
dollars), Portrait de Mll Demary, de Renoir (7 millions de dollars), et Le Chapeau bleu, de 
Matisse (3 millions de dollars) devraient figurer aux enchères de peinture impressionniste 
et moderne du printemps prochain. Cette vente intervient alors que des héritiers du défunt 
sénateur et diplomate Averell Harriman poursuivent en justice l'ambassadeur américain 
pour avoir dilapidé la fortune de son mari.</TEXT>
<TEXT>
Va-et-Vient &gt;
 Contestation de deux ventes Noureev. Le tribunal de grande instance de Paris doit se 
prononcer le 15 mars sur la validité de deux ventes des biens de Rudolf Noureev réalisées 
par le danseur quelques semaines avant sa mort. Deux nièces de Noureev contestent la 
vente par celui-ci à une fondation créée par lui il y a vingt ans de deux appartements 
parisiens et des meubles qu'ils contenaient. Il faudrait, pour qu'une telle action aboutisse, 
établir un vice du consentement du vendeur. Une erreur ou une insanité d'esprit, par 
exemple. Dans le même temps, les nièces de Noureev ont engagé devant le tribunal de 
Monaco une action en contestation de son testament, estimant que la totalité de la 
succession doit leur revenir.</TEXT>
</DOC>
