<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001283-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001283-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332152</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04111301</FAB>
<SUBJECTS>;NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NATURE,CONGRES,ENVIRONNEMENT,ECOLOGISTE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>BARNIER MICHEL</NAMES>
<NAMES>LEGRAND PATRICK</NAMES>
<NAMES>FRANCE NATURE ENVIRONNEMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>26 e CONGRES DE FNE LES 8 ET 9 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>ENVIRONNEMENT&gt; Réunis en congrès à Toulouse&gt; Les protecteurs de la nature se disent déçus par le gouvernement</TITLE>
<TEXT>TOULOUSE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le vingt-sixième congrès de France nature environnement (FNE), 
s'est tenu à Toulouse les 8 et 9 avril. Ni le thème _ l'énergie _ ni 
les circonstances _ un congrès d'après-crise, sans élections ni 
enjeux de pouvoir _ ne pouvaient mobiliser des militants de la 
protection de la nature qui se sentent quelque peu abandonnés 
aujourd'hui. Le gouvernement, en effet, a manifestement d'autres 
soucis prioritaires que la protection de l'environnement, malgré la 
bonne volonté de son ministre, Michel Barnier. Et ce n'est pas l'état 
de l'écologie politique qui peut leur remonter le moral.</TEXT>
<TEXT>
  " La crise du tissu associatif me paraît très grave ", a déclaré le 
ministre de l'environnement à Toulouse, conscient que 
l'affaiblissement des associations ne peut qu'accentuer encore sa 
solitude au sein du gouvernement. Quant à l'écologie politique, 
Michel Barnier estime que son recul actuel est dû à un discours " 
aligné sur celui des autres partis politiques ". A trop vouloir jouer 
le jeu du système, " les écologistes ont perdu leur originalité ". </TEXT>
<TEXT>
  Restent tout de même les problèmes sur le terrain, qui, eux, n'ont 
rien perdu de leur acuité. C'est notamment le cas du tunnel du 
Somport, dans les Pyrénées, que les militants associatifs considèrent 
comme une pierre de touche de la bonne volonté écologique du 
gouvenement. " Le fourmillement des projets de routes 
transpyrénéennes nous inquiète fortement ", a souligné Didier Pacaud, 
président de l'UMINATE (Union Midi-Pyrénées nature environnement), la 
fédération régionale organisatrice du congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Contre le tunnel du Somport</TEXT>
<TEXT>
  Michel Barnier a répété qu'il n'était pas question de faire une 
autoroute en vallée d'Aspe, mais seulement d'aménager la route 
nationale sans empiéter sur l'emprise de la voie ferrée. Cela n'a pas 
rassuré les congressistes, qui ont confirmé leur intention de 
participer à une grande manifestation, le 22 mai, contre le tunnel du 
Somport qui, lui, doit être construit prochainement.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président de FNE, Patrick Legrand, a énuméré les autres 
griefs de sa fédération : le redémarrage de Superphénix, le plan 
autoroutier, la modification de la directive européenne sur la chasse 
aux oiseaux migrateurs et " les amendements scélérats " limitant le 
droit des associations en matière d'urbanisme. Sur ce point, Michel 
Barnier a affirmé qu'il n'était pas question pour lui d'assouplir les 
lois montagne et littoral et il a précisé qu'il demanderait la 
suppression des amendements en cas de " dérapage ". Quant à 
Superphénix, le ministre s'est réjoui que le surgénérateur ne soit 
plus habilité à produire de l'électricité et se reconvertisse au 
traitement des déchets nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Votre bilan, monsieur le ministre, n'est pas mauvais, mais celui 
de votre gouvernement n'est pas franchement bon, a conclu Patrick 
Legrand, nous sommes un peu déçus. " Michel Barnier s'est défendu 
d'être aussi solitaire qu'on le dit. Faisant remarquer qu'il était 
accompagné de trois de ses directeurs et du conseil environnement de 
Matignon, il a annoncé que M. Balladur allait prochainement recevoir, 
" et longuement ", les présidents des principales associations. A 
défaut de leur donner satisfaction sur les points litigieux, le 
gouvernement va donc prendre bonne note de leurs doléances. Une 
thérapie d'écoute en quelque sorte, dont on connaît les limites.&lt;
</TEXT>
</DOC>
