<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019886</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019886</DOCID>
<ACCOUNT>393721</ACCOUNT>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1802</FAB>
<SUBJECTS>ENFANCE,PARENT</SUBJECTS>
<NUM1>950520-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE AULAGNON
</SIP1>
<SU21>Les familles recomposées ne sont plus marginales</SU21>
<SYE1>FAMILLE,DIVORCE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>" Beau-parent ", un art difficile vécu différemment par Sylvie et Jeanne</TITLE>
<TEXT> L'UNE A ÉCHOUÉ, l'autre a le sentiment d'avoir réussi. Sylvie a deux enfants d'un précédent mariage. Elle a vécu avec un homme qui en avait trois, et, 
ensemble, ils ont eu un petit garçon. Jeanne est enceinte d'un deuxième enfant et vit avec 
un homme qui en avait déjà trois. Sylvie et Jeanne habitent toutes les deux Paris et ne se 
connaissent pas. Chacune à sa manière, elles ont tenté de fonder une famille 
recomposée.</TEXT>
<TEXT>
  Sylvie a vu son couple se perdre dans les méandres des relations familiales. " Il y a eu un 
très grand malentendu entre mon deuxième mari et moi, explique-t-elle posément. Il voulait 
inconsciemment que je sois une mère de substitution pour réparer la blessure infligée à ses 
filles. Et moi je me suis retrouvée mère de six enfants, puisque nous avons eu un petit 
garçon ensemble. J'ai limité mon activité professionnelle, alors que mon époux travaillait 
de plus en plus. En fait, ce sont les hommes qui demandent la garde de leurs enfants et les 
belles-mères qui les élèvent. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RESPECT MUTUEL</TEXT>
<TEXT>
 " Mes relations avec mes trois belles-filles ont été difficiles, poursuit-elle. Nous étions des 
rivales : toutes quatre, nous aimions le même homme. Rapidement, mon mari m'a reproché 
de privilégier mes filles au détriment des siennes. En fait, plus les relations sont fortes 
entre un homme et ses enfants, plus le beau-parent a du mal à trouver sa place. Cela était 
d'autant plus difficile à vivre qu'à l'extérieur nous jouions à la famille recomposée modèle. 
Nous partions en vacances avec les six enfants, et, en plus, nous emmenions les enfants 
des copains. Et moi je me retrouvais à faire la cuisine pour tout le monde. "</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons vécu cinq années ensemble, et notre couple a échoué à cause de ce 
malentendu de départ. Aujourd'hui, je pense qu'il est déraisonnable de se lancer dans 
l'aventure sans avoir tenté d'ordonner les rapports des uns avec les autres, surtout si les 
enfants ne sont pas partants. " L'expérience de Jeanne est radicalement différente. Elle 
attend un deuxième enfant d'un homme qui en avait déjà trois. " Je n'ai jamais eu la 
tentation de remplacer la famille " d'avant ". Jamais je ne me suis positionnée comme une 
nouvelle mère par rapport aux enfants de mon mari. Je suis celle qui aime leur père, c'est 
tout. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MARÂTRE "</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne leur ai pas demandé de m'aimer, je n'ai pas tenté de les séduire. Nous avons 
appris à nous connaître, nous nous sommes attachés les uns aux autres, comme dans les 
rapports avec les autres humains. Aujourd'hui, nous avons des relations de confiance et de 
respect mutuels. "</TEXT>
<TEXT>
 " Cela a un coût, précise-t-elle aussitôt. Par exemple, je m'interdis toute intrusion dans 
leur vie sociale ou scolaire. Je ne vais pas au spectacle de danse, je n'autorise et n'interdis 
pas une sortie, je ne décide pas du choix du lycée. Je donne mon avis, c'est tout. Ils ont des 
parents, leur père et leur mère, qui sont tout à fait capables de s'occuper d'eux-mêmes s'ils 
ne vivent plus ensemble. Ce n'est pas une situation idyllique où tout le monde fait copain-
copain. Il y a eu divorce pour faute, c'était long et douloureux. Je n'ai jamais voulu entrer 
en contact avec l'ex-femme de mon mari. J'ai été la médiatrice entre ces enfants et leur 
père. Aujourd'hui, ça se passe bien. En parlant de moi, les enfants disent que je suis la 
copine ou la compagne de leur père. En blaguant, ils m'appellent marâtre, ou belle-mère. 
C'est un sujet de dérision. "</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne suis pas angoissée à l'idée de ne plus revoir ces enfants que j'aime si jamais notre 
couple échoue, conclut Jeanne. C'est la règle du jeu. Par contre, ça me déchire de penser 
que, peut-être, nos enfants à nous, l'enfant que nous avons et celui qui naîtra dans quelques 
mois, pourraient ne plus voir leurs demi-frères et soeurs, alors qu'ils ont été élevés 
ensemble. Mais, là non plus, il n'y a pas de certitude. "</TEXT>
</DOC>
