<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001189-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001189-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354680</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10101700</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,GESTION;INFORMATISATION,FRAUDE,ENQUETE,</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MINISTERE,JUSTICE,RAPPORT,COUR DES COMPTES,1994</SUBJECTS>
<NAMES>RAINGEARD DE LA BLETIERE LOUIS MARIE,BELFORT ELISABETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>Plan informatique du ministère de la justice: &gt; graves et nombreuses " irrégularités "</TITLE>
<TEXT>Le programme informatique lancé en 1989 par le ministère de la justice s'est révélé une véritable catastrophe : selon la Cour des 
comptes, les " dépenses inutiles " de ce plan destiné à informatiser 
les juridictions se montent à environ 350 millions de francs. En 
1992, l'échec était tel que le garde des sceaux de Pierre Bérégovoy, 
Michel Vauzelle, avait décidé d'abandonner purement et simplement le 
schéma directeur adopté trois ans plus tôt (le Monde du 25 mars 
1993). Les deux responsables " pilotes " de ce programme, Louis-Marie 
Raingeard de la Blétière, ancien directeur de l'administration 
générale et de l'équipement de la chancellerie, et Elisabeth Belfort, 
ancienne sous-directrice de l'informatique de ce même ministère, sont 
nommément visés par une information judiciaire ouverte pour délit de 
favoritisme, faux et usage de faux (le Monde du 10 juin 1994).</TEXT>
<TEXT>
  Le schéma défini en 1989 prévoyait de refondre le système du casier 
judiciaire, d'informatiser la prise en charge des détenus et de 
mettre en place une " chaîne informatique " pour l'enregistrement des 
procédures civiles et pénales. Cinq ans plus tard, les résultats sont 
extrêmement maigres : la mise en place du nouveau casier judiciaire, 
dont les ambitions ont été considérablement réduites, a été reportée 
à la fin de cette année, le système créé pour les détenus a été 
réservé aux seuls établissements neufs du plan " 13 000 " d'Albin 
Chalandon et la " chaîne civile " a été totalement abandonnée. La " 
chaîne pénale ", qui devait être nationale, sera quant à elle limitée 
à la région parisienne. " L'échec est patent, résume la Cour des 
comptes. (... ) Plus de 850 millions de francs ont été dépensés alors 
que les résultats sont très médiocres. "</TEXT>
<TEXT>
 Durant ces trois années, le ministère de la justice, affolé par les 
dérives techniques et financières du projet, a accumulé les 
irrégularités : des prestations ont été commandées avant toute 
notification de contrat, des marchés de régularisation ont été passés 
dans des conditions douteuses, des procédures de mise en concurrence 
fictives ont été menées, et des refacturations ont abouti au 
transfert abusif des prestations de contrats en contrats. " L'examen 
des conditions de passation et d'exécution des marchés 
d'informatique, note le rapport, a conduit à relever des 
irrégularités nombreuses, graves et continûment poursuivies pendant 
plus de trois ans. " Selon la Cour des comptes, ce désastre est lié 
pour l'essentiel aux rivalités de services et aux défauts 
d'organisation d'un ministère " traditionnellement pauvre en 
administrateurs formés à la gestion publique ". " La fonction 
administrative est le plus souvent assurée par des magistrats 
d'administration centrale de la justice, constate le rapport. La Cour 
a pu observer que nombre de ces magistrats étaient peu familiarisés 
avec les règles et les procédures administratives courantes. " Les 
organes de contrôle de la place Vendôme n'ont pas joué leur rôle : 
l'instance de suivi prévue par le schéma initial n'a jamais vu le 
jour et la commission de l'informatique n'a pas pu surveiller la mise 
en oeuvre du plan faute d'effectifs.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'abandon du schéma directeur, en 1992, les structures de 
décision du ministère ont été revues et une charte de l'informatique 
a été adoptée. L'appel à des personnels extérieurs, qui avait conduit 
à de nombreuses dérives, a été considérablement réduit : leur nombre 
est passé de 143 en 1992 à une trentaine aujourd'hui. Dans sa réponse 
à la Cour des comptes, le garde des sceaux, Pierre Méhaignerie, 
estime que le retour à des règles de mise en concurrence conformes au 
code des marchés publics a engendré environ 50 millions de francs 
d'économies en 1993.                   
</TEXT>
</DOC>
