<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001199-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001199-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336127</ACCOUNT>
<CHA1>Les fichiers de clients font l'objet d'un actif et souvent fructueux commerce. France Telecom est d'ailleurs la première à louer ses listes&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>VENTE A DISTANCE,PRIX,CHIFFRE,FICHIER DE PERSONNE,DEONTOLOGIE,MARKETING</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Liste des abonnés ayant demandé à France Télécom que leurs nom et adresse, bien que figurant dans l'annuaire, ne soient pas utilisés à des fins de prospection commerciale. Inscription gratuite.</NOTE>
<NUM1>940510-2-R04-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM,LA REDOUTE,TROIS SUISSES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<LEAD1>LES FICHIERS DE CLIENTS</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; MARKETING&gt; Adresses à vendre</TITLE>
<TEXT>C'EST fou ce que les grands noms de la vente par correspondance (VPC) s'intéressent au " profil socio-économique " de leurs clients ! Ils 
les " chouchoutent " tant, comme diraient Les Trois Suisses, qu'ils 
consignent, dans des fichiers informatiques ultra-performants, le 
moindre renseignement, le moindre signe distinctif : mode de commande 
(courrier, téléphone ou Minitel) ; type de paiement (chèque, Carte 
bleue) ; " top produits " (Madame Machin achète-t-elle de la layette 
ou des charentaises ?) ; " degré d'activité dans le catalogue " 
empiriquement mesuré par le mystérieux " indice RFM " : " récence " 
(dernière date de commande), fréquence (nombre de commandes 
annuelles) et montant des achats ; exploitation du " pavé 
géographique " _ pas toujours infaillible, déplore Alain Catillon, 
directeur du marketing de La Redoute, car " dans le seizième il y a 
aussi les concierges ! " ; " scoring prénom ", science plus ou moins 
exacte qui tente d'établir l'âge de " la chère cliente " à partir de 
son prénom lorsqu'elle n'a pas benoîtement livré sa date de naissance 
sur le bon de commande... Bref, les " historiques clients " de la 
VPC, c'est un peu le questionnaire de Proust version marketing.</TEXT>
<TEXT>
 PROFIL " Notre système nous permet de stocker jusqu'à mille 
informations par personne ", claironne Alain Catillon. Souci de mieux 
servir son client ? La démarche est plus intéressée qu'il n'y 
paraît... La cliente est loin de soupçonner l'exploitation qui est 
faite de son adresse et de son " profil marketing ". Tout ce qu'elle 
voit, c'est, chaque matin, sa boîte aux lettres déborder de 
propositions publicitaires.</TEXT>
<TEXT>
  Bien renseigné, bien géré et régulièrement mis à jour, un fichier 
de clients (ou d'abonnés), ça vaut de l'or ! Traditionnels fonds de 
commerce de la VPC et de la presse, ces fichiers font l'objet d'un 
commerce à grande échelle, insoupçonné et très codifié. Seule règle 
d'or : on ne vend pas son fichier (ce qui supposerait une cession 
définitive), sauf en cas de cessation d'activité. Les professionnels 
parlent donc toujours d'échange (au prix symbolique de " 170 francs 
pour mille adresses ") ou de " location de fichier " (environ 1 000 
francs les mille) : l'adresse n'est " louée " que pour un seul 
mailing, ce qui signifie que in fine le " locataire " possédera 
seulement les adresses des clients qui répondent à l'offre 
publicitaire.</TEXT>
<TEXT>
  ÉCRAN D'où le recours à des intermédiaires, les " courtiers de 
fichiers ", qui se chargent, moyennant une commission de 15 % à 30 % 
prélevée sur la transaction, de conseiller et de mettre en contact " 
locataires " et " propriétaires " tout en leur offrant la garantie 
d'un terrain neutre : " Nous sommes là aussi pour faire écran ", 
explique Marilyn Perin, directrice d'Altek Fichiers, filiale du 
groupe Axime, détenu par Paribas et la Générale des eaux. Numéro un 
de la location de fichiers en France (devant Basse, le strasbourgeois 
Euro-progrès, Cibles Adresses...), Altek détient notamment 
l'exclusivité de la commercialisation des fichiers de Prisma et de 
Bayard-Presse. Avec un chiffre d'affaires de 300 millions de francs, 
Altek, outre l'activité de courtage, intervient aujourd'hui sur toute 
la chaîne du marketing direct : gestion et hébergement de fichiers, " 
déduplication " (procédé informatique qui vise à éliminer les 
doublons dans les listes d'adresses), impression laser, routage... </TEXT>
<TEXT>
  Résultat : la foire aux adresses bat son plein ! L'heure est à la " 
surcommercialisation " des fichiers... et au mailing à outrance ! La 
seule restriction relève de ce qu'on pourrait appeler le " tabou de 
l'inceste " : pas question de livrer ses adresses à un concurrent 
direct.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, les résultats sont rarement à la hauteur des 
investissements (le coût d'un envoi en nombre varie de 3 à 4 francs 
par enveloppe) : " On est très contents lorsqu'on a 1 % de remontées 
! ", lâche Janine Gras, responsable de la promotion des abonnements 
au Monde.</TEXT>
<TEXT>
  Champions toutes catégories, La Redoute et Les Trois Suisses ont 
mis sur pied des départements marketing spécialement chargés de 
commercialiser leurs fichiers (85 centimes à 1 franc l'adresse, pas 
de cession en deçà d'un seuil de 10 000), respectivement baptisés 
Médiacible et Régilist. La Redoute, qui dispose de l'un des plus gros 
fichiers de France _ 14 500 000 clients _, " en échange cinq ou six 
millions chaque année et en loue à peu près autant ", confie Alain 
Catillon, qui évalue le chiffre d'affaires ainsi réalisé à " 
plusieurs millions de francs ". </TEXT>
<TEXT>
  Si, en moyenne, le tarif de location tourne autour de 1 franc 
l'adresse, la fourchette oscille entre 30 centimes et 2,50 francs le 
prospect. " Le coût est fonction du degré d'information qualitative 
", explique Marilyn Perin. En fait, le tarif dépend surtout du " 
profil socio-économique " du quidam. D'où la gamme de prix très 
étudiée de Prisma, qui " loue " l'abonné de Cuisine actuelle 85 
centimes, celui de Géo 1,10 franc et celui de Capital _ dont les 
assureurs se montrent très friands _ 1,70 franc. A la Bourse aux 
fichiers, c'est l'Expansion qui pratique le tarif le plus fort : 2,50 
francs l'abonné ! " On n'est pas là pour se faire de l'argent sur le 
dos de nos lecteurs. Au contraire, si on pratique ce tarif c'est 
plutôt pour dissuader les intéressés ! ", plaide Corine Héral, chef 
du département fichier du groupe Expansion, qui, tout en 
reconnaissant que c'est lucratif ", refuse de communiquer le chiffre 
d'affaires réalisé en location de fichier.</TEXT>
<TEXT>
 Moins cachottière, France Telecom affirme réaliser un chiffre 
d'affaires de 60 millions de francs par an en commercialisant, au 
tarif de 30 centimes l'adresse, l'annuaire de ses 30 millions 
d'abonnés, expurgé des 5 millions de personnes inscrites sur liste 
rouge et des 250 000 autres sur liste orange (1). Comme il est 
possible d'affiner par rubriques professionnelles, se procurer la 
liste des pharmaciens du septième arrondissement de Paris est un jeu 
d'enfant ! SELF-SERVICE Très habile à exploiter son fonds de 
commerce, France Telecom a même spécialement lancé en janvier 1992 un 
self-service Minitel : 3614 Marketis, dont les assureurs sont les 
premiers clients. Seul hic : certains professionnels peu scrupuleux 
piratent l'annuaire électronique (le 11 du Minitel), court-circuitant 
ainsi la liste orange. Toute la difficulté pour France Telecom, qui 
souhaite porter ces affaires en justice, est de prouver l'origine des 
adresses piratées... </TEXT>
<TEXT>
  Rares sont les sociétés qui échappent à la tentation de " 
rentabiliser " leurs fichiers. A l'exception notoire des associations 
à but humanitaire (Les Restos du coeur, Amnesty International...), 
qui, sur l'air bien connu du " Nos donateurs n'apprécieraient pas ", 
ont pour principe de ne jamais céder leurs fichiers, sans pour autant 
renoncer à prospecter dans les fichiers des autres. Déçue par la " 
rentabilité " des adresses de la VPC, Brigitte Ourlin, responsable du 
marketing direct à Amnesty, estime que " ce sont les fichiers de la 
presse intellectuelle de gauche comme le Monde, Libération, Télérama, 
qui suscitent les meilleures remontées ". Tout l'art consiste à taper 
dans le bon fichier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
