<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000841-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000841-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350474</ACCOUNT>
<PEOPLE>WENDERS WIM</PEOPLE>
<PEOPLE>PODALYDES BRUNO</PEOPLE>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>1994,FESTIVAL,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>09071252</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>940908-2-013-03</NUM1>
<NAMES>VENISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>MOSTRA</LEAD1>
<TITLE>CINÉMA&gt; Le 51e Festival de Venise&gt; Propagande</TITLE>
<TIO1>ARISHA L'OURS ET L'ANNEAU DE PIERRE</TIO1>
<TIO2>VOILA</TIO2>
<TEXT>C'est le film que la Mostra aura adoré détester. Quoi de plus délectable en effet que de médire, mieux, de mépriser la réalisation 
d'un cinéaste que tout un chacun encensa naguère, emblème d'un cinéma 
réconcilié avec lui-même, joignant par miracle les plus inattaquables 
lettres de noblesse artistiques, le succès, les récompenses... ? Nul 
autre que Wim Wenders, porté au pinacle du temps de Paris Texas et 
des Ailes du désir, étrillé depuis avec Jusqu'au bout du monde et Si 
loin, si proche. Wenders qui présente à Venise, entre quolibets et 
indifférence ironique, Arisha, l'ours et l'anneau de pierre.</TEXT>
<TEXT>
 Même pas un long métrage (" feignant ! "), une fable de trente et 
une minutes, avec un ours minable habité par Rüdiger Vogler, une 
petite fille russe (Arisha) et sa maman écrivain, dans une voiture 
qui roule vers le Nord, un Père Noël ringard doté d'une barbe en 
coton grisâtre et d'un caméscope (Wenders lui-même), plus une famille 
de Vietnamiens en transit, des réfugiés croates de rencontre, Nick 
Cave passant par la bande son. S'il est un ingrédient dont est 
incontestablement dépourvu Arisha, c'est le second degré. Les 
métaphores se voient comme le nez du cinéaste émergeant entre barbe 
et caméscope, et le sens du film s'inscrit sans cesse de manière on 
ne peut plus explicite. Il dit que le monde est en miettes et les 
histoires en lambeaux, mais qu'avec un peu de bonne volonté des 
communautés éphémères peuvent encore se constituer, pour faire un 
bout de chemin ensemble, ou un bout de film, avant de continuer 
chacun de son côté.</TEXT>
<TEXT>
 Acte de foi</TEXT>
<TEXT>
 Arisha est un film à message, un film de propagande, quasiment un 
acte de foi, et c'est semble-t-il ce qu'il convient de moquer. On 
peut aussi songer à François Truffaut, qui disait vouloir " filmer 
gros ", comme on " écrit gros " pour ceux qui ont du mal à lire. Le 
projet n'a pourtant rien de déshonorant, à condition que la grammaire 
soit digne. Et celle de Wenders l'est. Le Festival aura montré le 
même jour un autre acte de foi, de foi dans un cinéma d'une 
simplicité biblique _ ou mieux, évangélique. Il ne s'agit pas de la 
Genèse selon Ermanno Olmi, poignée de cartes postales décoratives 
accolées à la récitation du texte canonique par le pauvre Omero 
Antonutti, qui semble parfois réprimer un fou rire sous barbe " 
antique " face à la situation incongrue dans laquelle l'a placé cette 
sulpicienne lubie de l'auteur de l'Arbre aux sabots.</TEXT>
<TEXT>
 Mais d'un autre moyen métrage, qui doit sortir en France avec celui 
de Wenders, Voilà, de Bruno Podalydès. Loin de la virtuosité parfois 
roublarde qui fit le succès de son Versailles rive gauche, le jeune 
cinéaste accompagne paisiblement (à une poignée d'astuces superflues 
près) la promenade d'un jeune père (Denis Podalydès) montrant la 
nature à son bébé. C'est tout simple et tout juste, une petite 
démonstration : comment par l'exemple le cinéma peut, sans effort 
apparent ni effets intempérants, entrer en contact avec les choses et 
les êtres qui peuplent le monde, les récits qui y ont cours et les 
sentiments qu'on y éprouve. Voilà est presque une épure, mais une 
épure chaleureuse et tendre, un petit " message " à nouveau, tout 
entier contenu dans le film lui-même et non pas au service d'un 
énoncé extérieur.                                                     
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
