<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019568</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019568</DOCID>
<ACCOUNT>393309</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/05955021</FAB>
<NUM1>950518-2-R09-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SU21>Six fims en provenance du monde ChinoisFissures dans la grande muraille</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES SUR LE 48E FESTIVAL INTERNATIONAL DE CANNES DU 17 AU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Vents d'est</TITLE>
<TEXT> AU mois d'avril, les cinéastes de Hongkong manifestaient leur inquiétude face à la perspective du retour de la colonie britannique dans le giron 
continental, en 1997 : aux représentants de la Guilde des réalisateurs, qui s'étaient 
adressés au " Comité de travail préliminaire " chargé d'organiser la réunification, le 
responsable pékinois a assuré que le régime " n'interviendrait pas dans la production ". Ce 
qui reste à prouver. A ce souci, formulé en termes de liberté d'expression, s'en ajoute un 
autre, explicitement commercial : on s'est fort alarmé à Hongkong de voir pour la première 
fois des productions hollywoodiennes (Jurassic Park, Speed) tenir le haut d'un box-office 
jusqu'alors tout entier voué aux films locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Au même moment, en Chine populaire, les très officiels représentants des studios d'État 
manifestaient des angoisses comparables, et se sont émus de l'ouverture, trop large à leurs 
yeux, des frontières aux films américains. S'il est clair que la production traditionnelle n'est 
pas en mesure de lutter avec cette concurrence, l'ouverture aux coproductions entre 
Chinois peut faire figure d'alternative. Chen Kaige, lauréat de la Palme d'or avec Adieu ma 
concubine il y a deux ans, achève sur le continent le tournage de son nouveau film, financé 
par la productrice de Hongkong Hsu Feng. C'est aussi un financier de Hongkong qui a 
permis la bonne fin de Rouge, de Li Shaohong, en compétition au dernier Festival de 
Berlin... après qu'un producteur de Taipeh s'était montré défaillant. Et Hou Hsiao-hsien, le 
plus grand cinéaste taïwanais, a tourné une grande partie de Good Men, Good Women sur 
le continent.</TEXT>
<TEXT>
 Le Hongkongais Wong Kar-wai, l'auteur de Chungking Express, produit actuellement un 
premier film d'un compatriote, réalisé dans la région de Xi'an. Rencontre au crépuscule 
(montré à Un certain regard), premier film d'un peintre de Shanghaï, Chen Yi-fei, est lui 
aussi produit à Hongkong, tandis que La Môme singe, de Xiao-Yen Wang, est l'oeuvre 
d'une Chinoise installée aux Etats-Unis, mais qui a tourné en Chine populaire... 
Manifestement, les flux s'accélèrent, même s'ils demeurent à la merci des revirements et 
tracasseries des autorités. En Chine populaire même, les mentalités des créateurs évoluent 
à toute allure. On trouvera une ample description de ces modifications des arts et des 
médias dans La Petite Révolution culturelle, de Marie-Claire Huot, récemment publié aux 
Editions Philippe Picquier.
</TEXT>
</DOC>
