<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044015</DOCID>
<ACCOUNT>424999</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1602</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>951201-2-004-03</NUM1>
<ORI1>BORODINO de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BORODINO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SOT1>A 100 kilomètres de Moscou, on se soucie plus du sort de sa vache que de la campagne électorale</SOT1>
<SU21>Avant les élections législatives du 17 décembre</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le nostalgique, " la grosse d'en face " et le tractoriste de Borodino</TITLE>
<TEXT>  Avec ses maisons en bois peintes de vert ou de bleu, entourées de petites barrières, ses meules de foin, ses tas de bûches pour le chauffage, son église au 
dôme doré sur la colline, ses champs et ses arbres figés sous le givre, Borodino semble 
n'avoir jamais changé. A 100 kilomètres de Moscou, le village reste loin de l'agitation, 
perdu au milieu de champs, où, il y a près de deux siècles, l'armée de Napoléon combattit 
celle du tsar Alexandre Ier.</TEXT>
<TEXT>
  Le communisme y sa amené les soviets, l'électricité, parfois le gaz et des services sociaux 
appréciés. Mais il n'y a souvent pas d'eau courante, ni de salle de bains ou de toilettes 
dans les maisons. Le capitalisme n'a, pour l'instant, apporté au magasin du village que du 
Coca-Cola, des chocolats et beaucoup plus d'ennuis. " Ce n'est pas le capitalisme, c'est le 
bordel ", affirme le responsable d'une des coopératives privées de fermiers à la dérive.</TEXT>
<TEXT>
 Glacés, sous la neige, le village et ses hameaux, 3 500 âmes au total et presque autant de 
vaches, cultivent son glorieux passé. Il a son musée, ses monuments, ses canons de 
Napoléon gravés " Liberté, égalité, fraternité ". Mais il se morfond dans le présent et a 
peur de l'avenir. Théâtre du choc en 1812 entre l'armée napoléonienne et les forces russes, 
puis en 1942 des divisions allemandes avec l'armée rouge, Borodino ne craint pourtant pas 
une nouvelle bataille. A part peut-être Vladimir Nikanorovitch, l'ombrageux directeur de la 
ferme d'Etat, personne ici ne ressent de menace, surtout venant de l'Ouest. " Une guerre 
avec l'OTAN, c'est impossible ! ", s'exclame un paysan. L'extension de l'Alliance 
atlantique à l'Est ? " La population s'en fout complètement ", assurent en riant le maire ou 
la directrice de l'école. " Si l'OTAN nous envahit, elle va devoir nous nourrir ", s'amuse 
Alexandre Ivanovitch, l'un des rares vrais paysans du village. La seule chose que l'on 
redoute ici, c'est que le fils n'aille mourir en Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
 Borodino vit au quotidien une autre guerre, de type inconnu jusqu'ici : la guerre 
économique, la Berezina de l'agriculture russe. " On ne vit pas, on survit ", corrigent à 
l'unisson les villageois. " Aujourd'hui, il faut choisir : s'habiller ou se nourrir ", gémit un 
tractoriste nostalgique de Brejnev. Du paysan jusqu'au maire, en passant par le retraité, la 
responsable du magasin ou le directeur du musée, personne ne pense à la lutte électorale 
en cours, mais plutôt à sa vache, qui donne le lait pour les enfants, fournit le beurre, la 
crème fraîche pour ajouter aux pommes de terre du jardin. C'est elle qui permet de 
survivre malgré les salaires de misère, en moyenne 350 000 roubles (350 francs), en 
vendant le surplus à Mojaïsk, la ville voisine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BRAVE HOMME</TEXT>
<TEXT>
Nicolaï Androvitch a été élu maire il y a trois ans. Non pas parce qu'il a fait, des années 
durant, le même travail au nom du Parti, mais parce que, de l'avis général, c'est un brave 
homme. Il connaît chacun personnellement. Et, comme tout le monde, cet ingénieur se lève 
tous les matins à six heures pour donner du fourrage à ses bêtes avant de venir à la mairie. 
Au petit magasin du village, toujours propriété de l'Etat, Lida, la directrice, témoigne du 
marasme. " On a davantage de produits, mais on vend moins qu'avant. Les gens ont moins 
d'argent. " La population s'est donc fait une opinion : le capitalisme, c'est le magasin plein 
de choses parfois inutiles mais des poches presque vides, alors que le socialisme, c'était un 
magasin sans choix mais des poches pleines. Elle est donc presque unanime : " Dans le 
temps, on vivait mieux. "</TEXT>
<TEXT>
  Et il y a pire, plus humiliant. Dans cette riche campagne, la moitié des produits 
alimentaires sont aujourd'hui importés. Au magasin, le kilo de jambon, allemand, coûte 45 
000 roubles (45 francs) ; le kilo de cuisses de poulets américains, 11 000 roubles (11 
francs). " Il n'y a pas de poulets russes. On les a déjà tous mangés. Nous n'avions plus de 
quoi les nourrir ", explique Mikhaïl. Ambulancier de l'hôpital du village, il gagne 200 000 
roubles par mois (200 francs), de quoi s'acheter un peu plus de quatre kilos de jambon...</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, le village avait déjà majoritairement voté pour les partis conservateurs ou 
protestataires. Le 17 décembre, une majorité semble s'apprêter à soutenir les 
communistes, comme dans le reste du pays. Sans enthousiasme. Les paysans disent n'avoir 
vraiment confiance en personne. Pour la présidentielle de juin 1996, le village penche plus 
pour le général Alexandre Lebed, qui " parle simplement ", que pour Boris Eltsine, qui " 
est fatigué, doit se reposer, prendre sa retraite ".</TEXT>
<TEXT>
  Natalia, soixante-dix ans, une " babouchka " libérale et démocrate, soutient Boris Eltsine. 
Son adversaire déclarée est " la grosse d'en face " : " Elle n'arrête pas de geindre que 
c'était mieux sous les communistes, mais elle ne fait rien de toute la journée. Elle se plaint 
que j'ai trois vaches, que ça la gêne, mais elle ramasse mes bouses sur la route pour son 
jardin ! " Natalia est catégorique : " Ceux qui vont voter pour les communistes, ceux qui 
critiquent le pouvoir sont des feignants. "</TEXT>
<TEXT>
  Vladimir Nikanorovitch Kaoukine, le directeur du sovkhoze Alexandrovo, semble, en 
revanche, persuadé de livrer la troisième bataille de Borodino. " Les Français, les 
Allemands ont déjà voulu s'emparer de la Russie ", dit-il l'air entendu. Il ne tient pas à 
parler à la presse étrangère, montre la porte. Toutefois, il ne peut s'empêcher de dire son 
fait à l'ennemi qui s'est insolemment présenté dans son bureau décrépit : " Les pays 
occidentaux veulent mettre la Russie à genoux ! Ils n'y arriveront pas ! "</TEXT>
<TEXT>
  Pour ruiner le pays en général et, en particulier, son sovkhoze, qui " produisait le meilleur 
lait de la région ", les Occidentaux " importent de mauvais produits à Moscou et nous 
prennent nos matières premières ", gronde-t-il, chapka en fourrure sur la tête, lunettes 
épaisses au bout du nez, tirant sur une mauvaise cigarette. Il tape du poing sur la table. " 
Nous ne boirons pas du lait français ! Nous n'avons pas besoin de votre eau minérale ! Ni 
de vos parfums ! "</TEXT>
<TEXT>
  Pour Victor Alexievitch Lapkine, le directeur du kolkhoze Borodino, transformé en " 
association d'actionnaires ", " la volonté de travailler et de vivre mieux s'est perdue. Les 
gens se contentent de vodka et d'un bout de pain. Ils ne savent plus travailler. Le paysan 
russe n'existe plus. " Les deux tiers des employés actionnaires du kolkhoze sont d'ailleurs 
partis. Il ne reste que 200 vaches sur 1 200. " Et nos vaches, poursuit Victor Lapkine, ne 
sont pas compétitives. " Il faut dégager la bouse à la fourche, traire à la main.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OPTIMISTE</TEXT>
<TEXT>
Tout au bout d'un chemin en terre défoncé, on trouve Alexandre Ivanovitch, quarante-cinq 
ans, un marteau à la main. Le premier fermier privé du village est un original, un optimiste 
incorrigible, " le dernier des Mohicans ", dit-il en riant. Il fait même pousser chez lui du 
café et des petits cactus. Il n'est pas très apprécié dans le coin. " Le sovkhoze s'est détruit 
car les gens n'ont plus l'habitude de travailler ", estime-t-il. Malgré le froid mordant, il 
profite de la saison morte pour se construire, seul, une nouvelle maison. " Par jalousie, ils 
m'ont brûlé ma ferme, en face ", dit-il. " Au début, c'était dur, raconte-t-il. Ils mettaient des 
clous sur la route, ils coupaient les tendons de mes vaches. Maintenant, ils se sont 
habitués. " Son exploitation connaît des fortunes diverses. " Le kolkhoze m'a donné les 
plus mauvaises terres ", affirme-t-il. Mais il ne démissionne pas. Après avoir tâté du 
fourrage, il compte se convertir au printemps dans l'apiculture, les poulets et les fruits. Il 
n'a peur ni de la concurrence ni des communistes. " Même s'ils me prennent ma terre, et 
c'est peu probable, ils ne pourront me prendre mes mains. " Alexandre votera pour ceux 
qui défendent la privatisation totale de la terre. Comme les autres, il n'attend rien des 
élections. " La Russie, dit-il, a vécu non pas grâce aux kolkhozes mais par le travail du 
paysan sur son petit lopin de terre. Ça fait soixante-dix ans qu'on creuse la terre avec une 
pelle et on va continuer."</TEXT>
</DOC>
