<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001377-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001377-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336318</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05111905</FAB>
<NAMES>MARONI ROBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>La présentation du gouvernement italien INTÉRIEUR &gt; Roberto Maroni, le " bras gauche " d'Umberto Bossi</TITLE>
<TEXT>La vice-présidence du conseil et le ministère de l'intérieur, poste-clef dans l'Italie des scandales, des bombes et des services 
secrets " déviés " : il n'en fallait pas moins pour Roberto Maroni, 
dit " Bobo ", trente-neuf ans, le plus politique, le plus 
responsable, des stratèges de la Ligue dont il dirigeait jusque-là, 
le groupe parlementaire dans la chambre des députés. </TEXT>
<TEXT>
  Petit, sympathique, malin, une vague ressemblance avec Henri III, 
Roberto Maroni, qui n'aime rien tant que les médiations, surtout dans 
les cas difficiles, est tout à la fois le bras droit, et le bras " 
gauche " d'Umberto Bossi, son chef. Bras " gauche " au sens où il est 
sans nul doute l'interlocuteur privilégié du PDS, l'ex-Parti 
communiste, qui a montré certaines attirances pour les idées 
fédéralistes.</TEXT>
<TEXT>
  C'est lui, également, qui, avant les législatives, avait réussi à 
négocier un accord avec les personnalités centristes du mouvement 
référendaire de Mario Segni. Accord dénoncé le lendemain même par 
Umberto Bossi. Il aura plus de succès dans ses médiations avec Silvio 
Berlusconi, lorsqu'il s'agit de réparer les dégâts causés par les " 
petites phrases " de Bossi ("Berlusconi ? plutôt Berluskaiser ! ").</TEXT>
<TEXT>
  Né près de Varèse d'un père employé de banque et d'une mère très 
catholique, il lui arrive, dans sa jeunesse, de tenir l'harmonium aux 
messes de mariage. Etudiant, il flirte avec la gauche, et on le voit 
en tête dans les défilés. Après des études de droit, et plus de 
quinze ans passés à travailler, comme avocat ou conseiller, il 
rencontre Umberto Bossi à la fin des années 70. Il ne le quittera 
plus, devenant un des pionniers de la Ligue.</TEXT>
<TEXT>
  Elu député en 1992, il a fait partie de la commission pour les 
affaires constitutionnelles et a travaillé à la réforme de l'immunité 
parlementaire. Sa passion pour la musique lui est restée : avec un 
groupe d'amis, il se produit dans une formation de Rythm and blues, " 
Il Distretto 51 ", où il joue (très bien) du saxophone.&lt;
</TEXT>
</DOC>
