<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019263</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019263</DOCID>
<ACCOUNT>392923</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1532</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950517-23</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 MAI 1945</LEAD1>
<TITLE>" Vive &gt;la Résistance ! "&gt;</TITLE>
<TEXT>  &gt;LA VICTOIRE sur le Reich hitlérien a été célébrée, hier après-midi, par l'Assemblée consultative provisoire réunie en séance exceptionnelle. Sur 
les murs du palais du Luxembourg, les drapeaux flottaient au vent. Le soleil faisait briller 
les casques et les sabres des gardes républicains alignés devant la porte menant à 
l'escalier d'honneur. Dans la salle, décorée aux couleurs françaises et alliées, les galeries 
du public étaient pleines à craquer.</TEXT>
<TEXT>
  Salué par une formidable ovation, le général de Gaulle monta enfin à cette tribune d'où, le 
11 novembre 1918, Georges Clemenceau avait annoncé au Sénat la capitulation de 
l'Allemagne de Guillaume II. Avec sa hauteur de vue habituelle, son éloquence sobre et 
directe, il évoqua l'attitude de la France en 1939, puis la lutte menée depuis Londres, après 
juin 1940, pour maintenir la nation dans la guerre, sa participation militaire au combat 
commun des Nations libres, participation qui lui a valu d'être présente à la victoire et à la 
capitulation du Reich, événement " qui n'est pas un aboutissement pour la IV République, 
mais un point de départ ".</TEXT>
<TEXT>
  Et, en termes magnifiques, il célébra le sacrifice de nos morts. L'Assemblée ne cessait 
d'applaudir, d'acclamer, les délégués se levant fréquemment pour mieux manifester leur 
enthousiasme. Cet enthousiasme finit par gagner les communistes qui, au début, faisaient 
preuve de quelque réserve : ils joignirent leurs ovations à celles de leurs collègues et, 
lorsque le général de Gaulle, ayant terminé son discours, regagna le banc du 
gouvernement, toute l'assistance était debout, criant son allégresse et sa gratitude.</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée entonna alors La Marseillaise, et c'est aux cris de " Vive la France ! Vive la 
République ! Vive la Résistance ! " que prit fin cette grande et impressionnante 
manifestation.</TEXT>
<TEXT>
  (17 mai 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
