<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001324-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001324-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336264</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Le critique d'art américain Clement Greenberg est mort à New-York le 7 mai. Il était âgé de quatre-vingt-cinq ans.</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,MUTATION,ART,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<FAB>05101070</FAB>
<NAMES>GREENBERG CLEMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>A NEW-YORK LE 7 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Mort du critique d'art américain Clement Greenberg</TITLE>
<TEXT>Sa carrière s'est étendue sur plus d'un demi-siècle puisque, dès la dernière guerre mondiale, son nom fut associé à l'expressionnisme 
abstrait, mouvement qu'il a puissamment contribué à faire découvrir. 
Son approche de la peinture était si personnelle qu'on a pu même 
parler du " formalisme Greenberg ". </TEXT>
<TEXT>
  Il était né le 16 janvier 1909 dans le Bronx de parents juifs 
lituaniens. Après des études à l'Art Students League de New-York, il 
rejoint d'abord le commerce paternel avant de devenir fonctionnaire 
au service des douanes, toujours à New-York, à partir de 1937. Mais, 
à cette date, il s'est déjà engagé dans d'autres voies, celles de la 
critique, de la peinture et de l'idéologie politique. Le premier 
article qu'il signe, une critique littéraire, paraît dès 1935, suivie 
bientôt, à partir de 1939, par une collaboration régulière à The 
Partisan Review, revue d'obédience trotskiste, et d'une activité non 
moins régulière de critique d'art dans le quotidien The Nation, de 
1942 à 1949.</TEXT>
<TEXT>
  Il accomplit alors un vaste travail de " mise à jour " des 
connaissances et des choix esthétiques, initiant ses lecteurs à la 
peinture européenne de l'entre-deux-guerres, au surréalisme et à 
l'abstraction. Généalogiste de l'art moderne, il dessine des 
filiations qui rattachent ses contemporains à Monet et à Cézanne, en 
passant par des relais qui se nomment Picasso, Braque et Matisse. Il 
est alors de ceux qui, dans la critique américaine, observent et 
encouragent la formation d'un mouvement pictural d'avant-garde qui ne 
devrait plus rien à l'Europe. Il ne se prive pas d'affirmer la 
supériorité de Pollock et de l'expressionnisme abstrait sur ce qu'il 
appelle non sans dédain l'école de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Ses convictions politiques se modifient sensiblement dans 
l'après-guerre. Du trotskisme, il évolue vers un libéralisme de plus 
en plus tranquille et ne craint pas de rejoindre le capitalisme pour 
dénoncer le communisme de la Partisan Review, attitude qui fut jugée 
diversement. Il collabore désormais au New York Times. Ses 
convictions esthétiques le conduisent, durant les années 50 et le 
début des années 60, à se faire le défenseur de peintres tels que 
Morris Louis et Kenneth Noland, dans lesquels il voit les héritiers 
les plus rigoureux d'un modernisme qu'il a dès lors une fois pour 
toutes défini : un art abstrait, frontal, épuré de tout élément 
narratif et subjectif.</TEXT>
<TEXT>
  Cette théorie, non exempte de dogmatisme, l'entraîna à formuler des 
jugements que la postérité ne saurait ratifier sans discussion. 
Ainsi, décida-t-il, dans un article publié en 1957, que Picasso avait 
cessé d'être intéressant dès 1939. Ainsi, décréta-t-il encore, 
indifférent au pop-art, que Jasper Johns était un artiste mineur, 
moins remarquable même qu'Andrew Wyets. Il n'en demeure pas moins 
que, jusque par sa rigidité et la violence de ses opinions, Clement 
Greenberg a exercé une influence essentielle sur le milieu artistique 
new-yorkais et qu'il a incarné le premier aux Etats-Unis la figure 
d'un critique dans toute la majesté et les abus de son pouvoir. 
Théoricien du modernisme, il en a été l'une des figures majeures, 
apôtre et prédicateur plutôt qu'éminence grise.</TEXT>
<TEXT>
  Ses écrits complets ont été réunis et publiés par les Chicago 
University Press. N'existe en français pour l'heure qu'un volume 
anthologique de ses articles : Art et Culture (Macula, 1988).&lt;
</TEXT>
</DOC>
