<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000419-19941205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000419-19941205</DOCID>
<ACCOUNT>361882</ACCOUNT>
<DATE>19941205</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,DECLARATION,EXTRAIT,COOPERATION,AIDE ETRANGERE,FRANCE,</SUBJECTS>
<FAB>12031353</FAB>
<NAMES>TWAGIRAMUNGU FAUSTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-10</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>2 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Le gouvernement demande à Paris &gt; d'" oublier le passé "</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre rwandais, Faustin Twagiramungu, a appelé, vendredi 2 décembre, la France à " oublier le passé " et à repartir 
sur une " nouvelle base " en vue d'une reprise de la coopération 
entre les deux pays. " Je demande à la France de poursuivre la 
coopération bilatérale qu'elle avait auparavant avec le Rwanda ", a 
dit M. Twagiramungu dans une conférence de presse au siège des 
Nations unies à New-York.</TEXT>
<TEXT>
 " Pourquoi ne pourrions-nous pas oublier ce qui s'est passé et 
repartir sur une nouvelle base ? ", a demandé le chef du nouveau 
gouvernement contrôlé par le Front patriotique rwandais (FPR, au 
pouvoir depuis juillet). Le FPR accusait jusqu'à présent la France 
d'avoir soutenu l'ancien régime de Kigali, responsable des massacres 
déclenchés après l'assassinat du président Juvénal Habyarimana le 6 
avril.</TEXT>
<TEXT>
 " Notre pays ne va pas lancer une sorte de guerre psychologique 
contre la France, nous ne sommes pas en position de le faire, a 
reconnu M. Twagiramungu, nous comptons sur tous les pays, y compris 
la France, pour nous aider à favoriser la réconciliation nationale. " 
Selon les responsables rwandais, " la France serait en très bonne 
position pour aider le gouvernement [en place à Kigali] à favoriser 
une vraie réconciliation, un véritable processus de démocratisation 
et le succès de la transition ".</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé sur un éventuel blocage par Paris de l'aide internationale 
destinée à son pays, M. Twagiramungu a répondu : " La France fait 
partie de l'Union européenne qui vient d'accorder une aide au Rwanda. 
" La France " est un pays respecté dans le monde entier, je ne pense 
pas qu'elle voudra être impliquée dans ces affaires consistant à 
aider les responsables du génocide ", a ajouté M. Twagiramungu. _ 
(AFP, Reuter.)     
</TEXT>
</DOC>
