<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030440</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030440</DOCID>
<ACCOUNT>407587</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120895/1101</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SYNDICAT,INSTANCE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>BLONDEL MARC</NOM1>
<NUM1>950814-2-005-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PARJEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SYF1>FONCTIONNAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS APRES LA PRESENTATION DE LA POLITIQUE SALARIALE DU SECTEUR PUBLIC PRESENTEE PAR ALAIN JUPPE DANS LE CADRE DU BUDGET 1996.</LEAD1>
<TITLE>" Les fonctionnaires n'accepteront pas une stagnation de leur pouvoir d'achat "</TITLE>
<TEXT> " La décision du premier ministre de ne pas réduire le nombre des fonctionnaires en 1996 doit vous satisfaire ? </TEXT>
<TEXT>
 Je me félicite de cette décision. Il était difficile pour l'Etat-patron de demander aux 
entreprises de se montrer " citoyennes " en évitant de licencier et de ne pas se comporter 
de la même façon. Mais je crois que le gouvernement envisageait effectivement de 
supprimer environ 20 000 postes de fonctionnaires. C'est dans la droite ligne de la politique 
libérale d'Alain Madelin, qui prône notamment un désengagement de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, en contrepartie du maintien des effectifs, le gouvernement a déjà laissé entendre 
qu'il se montrerait plus rigoureux sur les salaires en 1996... </TEXT>
<TEXT>
 Les fonctionnaires n'accepteront pas une stagnation de leur pouvoir d'achat l'an prochain. 
Je le dis tout de suite, notre fédération générale des fonctionnaires ne l'acceptera pas. On 
ne trouvera pas un accord sur ce terrain-là. Celui qui est intervenu en 1993 avec M. 
Rossinot  la CGT et FO n'avaient pas signé cet accord  est déjà remis en cause par la 
hausse de la TVA. On ne peut pas faire une " pause ", comme le demande le ministre de 
l'économie et des finances. Ou alors, qu'il dise clairement qu'il faut un plan d'austérité ! Il 
veut freiner les salaires de la fonction publique parce qu'il sait bien que c'est ce secteur qui 
donne l'exemple pour les entreprises du secteur public, et aussi pour celles du privé.</TEXT>
<TEXT>
  Un éventuel accord porterait sur la période 1996-1998... </TEXT>
<TEXT>
 Quand on parle d'" accord pluriannuel ", c'est toujours que l'on veut faire l'impasse sur 
une année.</TEXT>
<TEXT>
 Vous êtes donc pessimiste sur l'issue des futures négociations ? </TEXT>
<TEXT>
 Je ne suis pas pessimiste, je constate simplement que les ingrédients n'y sont pas. On en 
est loin ! Ce dont je suis certain, c'est que des discussions auront lieu. Quand ? Tout 
dépendra de la manière dont les intentions du ministre de la fonction publique seront 
reçues par les syndicats. Je crois que s'il peut retarder les négociations il le fera. Et puis, il 
n'y a pas que les salaires. Ces discussions interviennent dans un contexte où elles risquent 
de partir dans tous les sens. Dans les mois à venir, il y aura des élections dans différents 
secteurs hôpitaux, agents communaux... Ce n'est pas la meilleure période pour négocier. Il 
y a aussi la circulaire de M. Juppé sur la fonction publique de demain, publiée fin juillet au 
Journal officiel. Elle a suscité de grandes inquiétudes sur un possible démantèlement du 
service public. Le gouvernement n'a pas eu d'état de grâce. Je pense que la fonction 
publique va être son premier grand challenge dans le domaine social. "</TEXT>
</DOC>
