<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003636-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003636-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338799</ACCOUNT>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05308000</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>LES VERTS,ISLER BEGUIN MARIE ANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>SUR MARIE ANNE ISLER BEGUIN TETE DE LISTE DES VERTS AUX ELECTIONS EUROPEENNES</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; L'inconnue au tournesol</TITLE>
<TEXT>QUI connaît Marie-Anne Isler-Béguin, tête de liste des Verts aux élections européennes ? Sachant le visage de son invitée peu familier 
aux téléspectateurs, Claire Chazal jugea utile, dans un petit 
reportage introductif, de nous la présenter avant de lui donner la 
parole. L'on entrevit donc combien le destin pouvait multiplier les 
humiliations sur la route d'une inconnue propulsée dans le cercle 
sacré des hôtes du 20 heures. Ainsi quand Mme Isler-Béguin se rend, 
comme l'exigent les devoirs de sa charge, à une manifestation dans un 
immeuble occupé par des sans-logis, en compagnie d'Harlem Désir et de 
l'abbé Pierre, elle est obligée de se présenter elle-même aux 
célébrités présentes. L'abbé Pierre est applaudi à son arrivée ; pas 
elle. Quand on se présente aux élections, c'est important d'être 
jolie, bien maquillée ? lui demanda même la journaliste de TF 1, 
comme pour souligner encore à quel point Marie-Anne Isler-Béguin 
était débutante, puisque l'on osait lui poser une question que l'on 
n'eût jamais infligée à Mme Carrère d'Encausse ou Lalumière et, à 
fortiori, à MM. Chevènement ou Le Pen.</TEXT>
<TEXT>
 Bref, une chose obnubilait TF 1 à propos de Mme Isler-Béguin : 
qu'elle fût inconnue. Dans son portrait, cette absence de notoriété 
ne constituait d'ailleurs pas seulement un préalable, un handicap à 
combler, après lequel Mme Isler-Béguin allait se voir autorisée à 
présenter ses propositions aux électeurs. C'était le point central de 
sa personnalité. De ses deux qualités d'inconnue et de tête de liste 
des Verts, la première était bien la plus surprenante, la plus 
piquante, la plus amusante, bref la plus digne de fournir " l'angle " 
du reportage, sans que l'on discernât bien, dans cette rencontre 
incongrue, qui se sentait le moins à sa place : TF 1 portraiturant 
une inconnue, l'inconnue ainsi portraiturée, ou nous-mêmes, conviés à 
assister à cette involontaire intrusion d'une anonyme dans le cercle 
magique.</TEXT>
<TEXT>
 Inconnue, Mme Isler-Béguin était aussi, à en juger par la sécheresse 
de ses réponses à Claire Chazal, ravie de le redevenir sitôt les 
lampions éteints. Résolue tout de même à assurer le service minimum, 
elle avait orné son buste d'un signe distinctif : une fleur de 
tournesol, qui écrasait de son imposant diamètre son voisin de 
boutonnière, le pauvre petit ruban rouge de la solidarité anti-sida. 
On avait dû prévenir Mme Isler-Béguin : à la télé, il faut trouver un 
truc. Alors elle avait trouvé le tournesol. Qu'est que cela 
représente ? La nature, les champs ? interrogea Chazal. Pas du tout : 
cela figurait le soleil, qui donne de l'énergie. Craignant que le 
tournesol ne fût insuffisant, Mme Isler-Béguin jeta aussi, dans la 
conversation, une fière formule : " L'Europe commence au Rwanda. " 
Allons, le contrat était rempli.                                      
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
