<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000996-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000996-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340019</ACCOUNT>
<PEOPLE>GLUCKSMANN ANDRE</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06081020</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,DEONTOLOGIE,SIDA,PHILOSOPHIE,MEDECIN</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940629-2-011-34</LIE1>
<NOTE>(1) André Glucksmann, la Fêlure du monde, Flammarion, 1994. (2) Michel Setbon, Pouvoirs contre sida : de la transfusion sanguine au dépistage, décisions et pratiques en France, Grande-Bretagne et Suède, Seuil, 1993 ; Danièle Carricaburu, " L'association française des hémophiles face au danger de contamination par le virus du sida : stratégie de normalisation de la maladie et définition collective du risque ", Sciences sociales et Santé, volume XI n 3-4, octobre 1993 ; Marcel Calvez, " Les accusations sociales et les risques du sida : à propos de l'adoption de concentrés antihémophiliques concentrés ", Sciences sociales et Santé, volume XI, nº 3-4, octobre 1993 ; Patrick Champagne avec Dominique Marchetti, " l'Information médicale sous contraintes à propos du " scandale du sang contaminé ", Actes de la Recherche en sciences sociales, nº 101, mars 1994. (3) Thomas S. Kuhn, la Structure des révolutions scientifiques, Flammarion, 1972. (4) Anne-Marie Moulin, le Dernier Langage de la médecine : histoire de l'immunologiede Pasteur au sida , PUF , 1992 . &gt; * Bernard Paillard est chargé de recherche au CNRS , il est l'auteur de L'Epidémie, carnets d'un sociologue (Ed. Stock ); Emmanuel Hirsch est philosophe et membre de l'association Arcat-sida; Laurent de Villepin est rédacteur en chef du Jourbal du sida.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>PAILLARD BERNARD,HIRSCH EMMANUEL,VILLEPIN LAURENT DE</AUTHOR>
<PAGE>293</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; Une éthique pour penser le sida</TITLE>
<TIO1>LA FELURE DU MONDE</TIO1>
<TEXT>DANS son dernier ouvrage, la Fêlure du monde (1), André Glucksmann entend " inaugurer une réflexion " sur le sida. Il y a urgence : 
selon lui, personne jusqu'à présent n'a élaboré une pensée à la 
hauteur du drame. Ambition grande et généreuse, elle répond à la 
posture d'un philosophe n'hésitant pas à intervenir sur les graves 
problèmes du temps. Hélas, ce livre ne tient pas ses promesses : pas 
ou peu d'idées nouvelles et un déficit de compréhension qui, au bout 
du compte, est susceptible de justifier les plus graves dérives 
idéologiques.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, on relève quelques erreurs factuelles. Manifestement, 
elles  témoignent d'une information insuffisante, partielle, voire 
partiale. Ainsi, c'est avec des sources éparses et peu fiables qu'il 
nous entraîne dans le labyrinthe du " scandale du sang ". Là où il 
conviendrait d'affronter la complexité de situations souvent inédites 
_ ainsi que l'ont fait dans leurs travaux Michel Setbon, Danièle 
Carricaburu, Marcel Calvez, Dominique Marchetti et Patrick Champagne 
(2) _, le philosophe préfère simplifier. En second lieu, son absence 
de compétence _ qu'il revendique comme principe d'autorité ! _ le 
prédispose à colporter certaines idées fausses. Ainsi, une des thèses 
centrales du livre est-elle erronée. Plus grave, elle est dangereuse. 
" Exposé comme tout un chacun " _ au même titre, dit-il, que l'enfant 
des rues de Bogota et que l'Africain habitant les régions d'endémie 
_, l'auteur accrédite l'idée que nous sommes tous pareillement 
menacés. Chacun serait, désormais, " responsable de la survie de 
l'espèce ". Glucksmann ne jugeant pas nécessaire d'appuyer son 
raisonnement sur des données épidémiologiques fiables, il se révèle 
incapable de relier la résistible diffusion du virus aux processus 
d'exclusion et de discrimination. D'où une incompréhension et une 
impasse presque totale sur les véritables enjeux de la prévention.</TEXT>
<TEXT>
  Non seulement il est nécessaire, mais il est possible de mettre en 
place des stratégies de réduction des risques auprès, et avec, les 
populations les plus exposées, les expériences communautaires 
initiées dans le monde le démontrent sans ambiguïté (cf. AIDS in the 
World de Jonathan Mann). Mais, sur cet aspect très concret, l'auteur 
de la Fêlure du monde reste d'une indifférence glaciale. Coupable, 
même. Contrairement à ce qu'il affirme, la prévention peut être 
efficace, même si elle est relative.</TEXT>
<TEXT>
  Il est sans doute bon de rappeler la nécessaire éthique de la 
responsabilité. C'est cette responsabilité que s'efforcent de 
promouvoir ceux qui luttent quotidiennement contre l'épidémie. Et 
c'est en son nom qu'ils affirment et défendent certains principes 
intangibles, qu'il s'agisse des conditions de vie et d'accès aux 
soins des personnes atteintes, de la déontologie médicale, que 
certains parlent d'assouplir, ou de la pénalisation de la 
contamination " volontaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Crises  paradigmatiques</TEXT>
<TEXT>
  Autre idée importante évoquée par Glucksmann : le sida signe la 
défaite du " paradigme pasteurien ". Face à la crise de la médecine 
moderne, le retour à l'éthique hippocratique devient le recours. Le 
premier devoir du médecin serait de ne pas nuire. Sans doute. Mais 
c'est mal connaître la pensée d'Hippocrate sur les épidémies que de 
vouloir à tout prix la réhabiliter. Rappelons, en effet, que sa 
conception " aériste ", ayant régné jusqu'au XVIII siècle, voire 
jusqu'au début du XIX siècle, rendait le climat responsable des 
affections s'abattant sur les populations. Dieu merci, nous n'en 
sommes plus là ! Et ce sont bien les conquêtes des sciences 
biomédicales (immunologie, épidémiologie, génétique, biologie 
moléculaire, etc.) qui permettent d'isoler, de détecter le virus et 
de combattre les pathologies associées au sida, à défaut de parvenir 
à le soigner.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, le sida tient, pour l'instant encore, en échec la science 
médicale. Cette prise de conscience incite à la modestie. Mais pas à 
baisser les bras : il faut admettre, hélas, que dans l'histoire des 
épidémies une période de quinze années est très courte. Le sida ne 
signifie pas l'effondrement total de la médecine moderne. Kuhn (3) a 
bien montré que les révolutions scientifiques s'effectuent par sauts. 
Depuis plus de vingt ans, ainsi que l'a bien montré Anne-Marie Moulin 
(4), les sciences biomédicales sont emportées par une série de crises 
paradigmatiques. Vraisemblablement, le sida en inaugure une nouvelle. 
Cet avenir doit être pensé. Mais sur ce point, André Glucksmann nous 
laisse, aussi, sans perspective.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, notre déception est à la hauteur de notre attente à 
l'égard de ce que pourrait nous apporter la philosophie en général, 
et l'un de ses représentants de grande réputation en particulier, à 
travers un livre que ne justifie en rien son sous-titre : Ethique et 
sida. Une réflexion sur le sida peut-elle se mener en faisant 
l'impasse sur ce qui s'est dit et ce qui s'est fait depuis dix ans, 
dans un contexte, faut-il le rappeler, de déni, d'exclusion et de 
mépris ? Des soignants, des chercheurs, des professionnels, des 
bénévoles, des personnes _ séropositives ou non _, notamment celles 
qui animent un milieu associatif original et d'une créativité sociale 
sans beaucoup d'équivalent, se sont engagés. Dépositaire d'une 
mémoire et attaché à certaines valeurs indéfectibles, comme celle des 
droits et du respect reconnus à la personne humaine quel que soit son 
statut biologique, ce milieu partage une culture commune. Celle-ci 
n'exclut pas le débat, au contraire. Aucun doute, le philosophe a sa 
place pour éclairer ces discussions. Mais, l'auteur de la Fêlure du 
monde les ignore.</TEXT>
<TEXT>
  Simulacres sommaires</TEXT>
<TEXT>
  Trop obnubilé par l'affaire dramatique du sang contaminé, il passe 
à côté de ce qui se vit et se joue, souvent, loin des médias. Nous 
attendions du philosophe qu'il interroge ces aspects nouveaux, qu'il 
revisite ces valeurs, qu'il sonde le renouveau éthique qu'elles 
peuvent signifier dans notre société marquée par l'individualime et 
le quant à soi. Il n'en est rien : tout cela est oublié, comme est 
occultée l'histoire de l'épidémie _ humaine avant que d'être 
scientifique. Pis, cette histoire _ celle des deuils, des doutes, des 
erreurs, des peurs des uns et du courage des autres, des combats 
gagnés et perdus qui sont sans cesse recommencés _ est niée, au 
profit d'une vision ex nihilo. Une telle amnésie ouvre la voie à ce 
qu'il faut bien appeler un révisionnisme.</TEXT>
<TEXT>
  C'est parce que le sida fragilise nos sociétés, les repères, ses 
systèmes de valeurs, qu'il appelle le philosophe à un travail de 
discernement, de refondation. Ce travail suppose, sans doute, un 
usage clairvoyant et courageux d'un esprit de dissidence. Mais, au 
contraire de ce qu'il proclame, André Glucksmann se laisse aller à 
des tics de langage et abonde dans des simulacres sommaires et 
réducteurs sur la sexualité et l'amour, et dans la sidération face à 
la mort. Car en adoptant, comme il le fait, la logique du pire _ 
illustrée par des formules telles que " le déferlement du sida 
condense les annonces apocalyptiques qui précédèrent ", " le groupe 
humain dans son ensemble perd ses privilèges d'incorruptibilités 
physiques " ou encore " comment coexister si chacun est pour soi 
comme pour les autres un Tchernobyl miniature " _, on se condamne à 
ne plus penser qu'en terme de survie sélective : le faible, parce que 
contaminé, n'a plus d'existence. Autrement dit, en cédant à la 
fascination du gouffre de l'issue fatale, figure de l'absurde, on 
ouvre la porte à la barbarie et à son pendant : la version sanitaire 
d'un totalitarisme sécuritaire. La dialectique de cette pensée induit 
une morale de la défiance généralisée où l'identité de la personne 
contaminée est réduite à celle d'un mort en sursis, dangereux semeur 
d'apocalypse.</TEXT>
<TEXT>
  Après s'être longuement demandé où il voulait en venir, nous sommes 
parvenus à cette conclusion que c'est bien dans cette dialectique 
perverse que, implicitement, ce livre tend à nous enfermer. Disons-le 
à André Glucksmann : pas ça, pas lui ! Des intellectuels, on est en 
droit d'espérer autre chose, et, en tout cas, pas cette impudeur qui 
consiste à se placer au-dessus de la mêlée. Face au sida, l'éthique 
de la pensée exige une forme d'engagement, de résistance qui ne peut 
pas se satisfaire d'une seule démarche intellectuelle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
