<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016226</DOCID>
<ACCOUNT>388829</ACCOUNT>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1506</FAB>
<NUM1>950426-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre envoyé spécial </ORI1>
<NAMES>ETATS UNIS,DOLLAR,FLUCTUATION MONETAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-67</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<SIP1> SERGE MARTI</SIP1>
<SOT1>Les pays du G 7 reprochent à Washington la baisse continue du dollar</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 25 AVRIL 1995, REUNION A WASHINGTON DES MINISTRES DES FINANCES ET DES GOUVERNEURS DES BANQUES CENTRALES DES PAYS DU G 7</LEAD1>
<TITLE>Les tensions monétaires s'exacerbent entre les Etats-Unis et leurs partenaires occidentaux</TITLE>
<TEXT> La réunion, à Washington, mardi 25 avril, des ministres des finances et des gouverneurs des banques centrales des sept pays les plus industrialisés 
(Etats-Unis, Canada, Allemagne, France, Grande-Bretagne, Italie et Japon), prend la 
forme d'un tribunal monétaire où le dollar jouerait le rôle d'accusé principal. Et 
l'administration américaine celui du complice, Washington étant suspecté de n'avoir rien 
entrepris pour contrecarrer la chute continue du billet vert.</TEXT>
<TEXT>
  Commencée à la fin de 1994, la baisse du dollar s'est accélérée au cours des dernières 
semaines. L'envolée du yen qui en résulte (le dollar a chuté de 17 % par rapport au yen 
depuis décembre 1994) est préjudiciable au redémarrage de l'économie nippone. De même, 
l'Allemagne qui a vu le mark s'apprécier de 13 % depuis la même période, subit un 
handicap majeur pour ses exportations. Sur une longue période, le plongeon est 
impressionnant. Le dollar, qui valait encore 310 yens lorsque fut mis un terme, en 1971, au 
système des taux de change fixes, est tombé à son plus bas niveau de l'après-guerre, ne 
valant plus aujourd'hui qu'un peu plus de 80 yens. Le préjudice est d'autant plus sensible 
pour l'économie japonaise qu'elle a été soumise à d'autres chocs très durs. Son produit 
intérieur brut (PIB) devait croître de 2 % cette année, mais, avec les effets du tremblement 
de terre de Kobé et l'appréciation du yen, cette croissance pourrait se limiter, au mieux, à 
1 %.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les Japonais et les Européens, groupés autour des Allemands, la situation est 
devenue insupportable. Les grands pays industrialisés qui sont chargés de le faire savoir à 
Bill Clinton et à Alan Greenspan, le président de la Réserve, ont déjà choisi des porte-voix 
inhabituels pour transmettre ce genre de message. C'est ainsi qu'à quelques jours de la 
réunion du G 7 de Washington le chancelier Kohl en personne avait indiqué à la télévision 
allemande que les politiques pratiquées par les Etats-Unis en matière financière et de 
changes étaient " inacceptables ". De son côté, Michel Camdessus, le directeur général du 
Fonds monétaire international parallèlement au G 7, le FMI tient son assemblée de 
printemps à Washington , a réprimandé les autorités américaines pour leur laxisme à 
l'égard du dollar, invitant l'Amérique à opérer un " relèvement supplémentaire " de ses 
taux d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, les Etats-Unis n'ont pas répliqué, sinon en renouvelant leur 
engagement de principe envers " un dollar fort " et en démentant toute idée de vouloir 
utiliser l'arme du billet vert pour accroître le volume de leurs exportations. Vue des Etats-
Unis, cette absence de réaction n'est pas surprenante dans la mesure où, intra-muros, le 
billet vert est plutôt en hausse par rapport aux monnaies de ses principaux partenaires 
commerciaux, à savoir le Canada, le Mexique, et les quelques pays latino-américains et 
asiatiques avec lesquels les Etats-Unis réalisent près de 70 % de leur commerce 
#extérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Quand il s'est agi ensuite de répondre aux attaques de Tokyo, l'administration Clinton a 
expliqué, avec un certain cynisme, qu'à ses yeux la hausse du yen était avant tout un 
problème japonais lié à l'excédent commercial chronique de de pays, qui a atteint 118 
milliards de dollars pour la dernière année budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Restait à régler le cas de ceux qui, tel M. Camdessus, reprochent aux Etats-Unis de ne 
pas avoir fait remonter leurs taux d'intérêt au moment où Allemands et Japonais 
#abaissaient les leurs, de façon à effectuer un mouvement de bascule concerté qui aurait 
contribué à faire remonter le dollar. A ceux-là, Robert Rubin, le secrétaire américain au 
Trésor, a rétorqué le 24 avril, lors d'une conférence de presse, qu'il n'avait aucune autorité 
pour dicter à M. Greenspan la politique monétaire que le président de la Fed doit mener. 
Tenus à vingt-quatre heures de la réunion du G 7, ces propos visaient à faire savoir qu'il ne 
fallait pas compter sur un nouvel accord portant sur des interventions concertées, du type 
Plaza en 1985.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, la situation n'est pas la même. " Les Etats-Unis peuvent offrir leurs 
sympathie, mais pas davantage ", estimait, un brin moqueur, le Washington Post dans un 
récent éditorial consacré à la mauvaise humeur nippo-allemande à l'égard des Américains. 
Plus diplomate, M. Rubin a estimé qu'il ne fallait pas se buter sur les questions de taux de 
change, mais faire porter l'effort de réflexion sur la nécessité d'assainir l'environnement 
macroéconomique, ce qui devrait constituer un gage de stabilité pour les monnaies. A ce 
chapitre, les Etats-Unis sont particulièrement bien placés puisque leur déficit public global, 
qui représente 2,7 % du PIB américain, est le plus bas des pays du G 7. Un bon moyen de 
renvoyer la balle dans le camp des accusateurs.</TEXT>
</DOC>
