<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001833-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001833-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359458</ACCOUNT>
<CHA1>Le Sénat a adopté en première lecture, lundi 14 novembre, le projet de loi organique modifiant diverses dispositions relatives à l'élection du président de la République et à celle des députés, présenté par Charles Pasqua, ministre de l'intérieur. Le RPR, l'UDF et les socialistes ont voté pour, les communistes contre. Ce texte abaisse de 30 % le montant maximum autorisé des dépenses pour un candidat à l'élection présidentielle. M. Pasqua a indiqué que le gouvernement soumettra au Parlement, dans les prochaines semaines, des projets de loi relatifs au patrimoine des élus et à la transparence de la vie politique.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11151604</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,FINANCEMENT,CAMPAGNE ELECTORALE,ADOPTION PARLEMENTAIRE,CHIFFRE,ELECTION LEGISLATIVE,LEGISLATION,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>EN PREMIERE LECTURE LUNDI 14 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La moralisation de la vie politique&gt; Les sénateurs adoptent l'abaissement du plafond de dépenses pour l'élection présidentielle</TITLE>
<TEXT>Engagée à reculons par Edouard Balladur, la réflexion du gouvernement sur la lutte contre la corruption devrait aborder rapidement une 
étape parlementaire. Charles Pasqua, ministre de l'intérieur, a en 
effet annoncé, lundi, que le Parlement serait saisi, d'ici la fin de 
la session d'automne, de " propositions précises " sur le financement 
des activités politiques. M. Pasqua, qui défendait au Sénat son 
projet de loi organique relatif à l'élection du président de la 
République et à celle des députés, a précisé que le gouvernement 
prépare des projets de loi, organique et ordinaire, dont le Parlement 
aura à débattre soit avant la fin de la session d'automne, soit " au 
cours d'une éventuelle session extraordinaire ". Ces textes 
porteront, notamment, sur " la situation patrimoniale " des 
ministres, des parlementaires et de certains élus locaux, ainsi que 
sur la " lutte contre la corruption ".</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre de l'intérieur s'est prévalu de cette annonce pour 
opposer une fin de non-recevoir aux sénateurs socialistes et 
communistes, qui proposaient d'interdire sur le champ le financement 
des campagnes électorales et des partis politiques par les 
entreprises. Prenant à témoin les membres de la majorité qui se sont 
prononcés en ce sens, Charles Lederman (PC, Val-de-Marne) a défendu 
avec vigueur la fin du " financement patronal " des activités 
politiques, tandis que Françoise Seligmann (PS, Hauts-de-Seine) 
déclarait qu'il y a " urgence " à " assainir " l'atmosphère " 
pestilentielle " de la vie publique en " rompant le cordon ombilical 
entre l'argent et la politique ". M. Pasqua les a renvoyés aux textes 
en préparation, en ajoutant qu'il n'est pas de bonne méthode de " 
légiférer dans la précipitation ".</TEXT>
<TEXT>
 Le remboursement forfaitaire</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre de l'intérieur a cependant indiqué que, pour sa part, il 
n'est " pas hostile à un financement uniquement public " de la vie 
politique, à condition de concevoir un mécanisme qui n'empêcherait 
pas " l'émergence de nouveaux courants politiques " et qui ne 
réduirait pas les partis à la condition d'" appendices de l'Etat ". 
Guy Allouche (PS, Nord) a reconnu que la tâche comporte des embûches, 
mais s'est voulu " insistant ", car chaque " affaire " révélée au 
grand jour rejaillit sur " toute la classe politique ". Les 
préoccupations exprimées à gauche ont d'ailleurs trouvé un écho dans 
la majorité. Pierre Fauchon (Un. centr., Loir-et-Cher) et Marc 
Lauriol (RPR, Yvelines), jugeant que la " réflexion mérite d'être 
ouverte et poursuivie ", ont préféré s'abstenir plutôt que de voter 
contre les propositions socialistes et communistes, qui ont toutefois 
été rejetées par le reste de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
 Les sénateurs ont voté à l'unanimité, d'autre part, l'abaissement de 
30 % du plafond des dépenses autorisées pour les candidats à 
l'élection présidentielle. Annoncée par M. Balladur après l'adoption 
du projet de loi en conseil des ministres (le Monde du 27 octobre), 
cette disposition était proposée par un amendement gouvernemental (le 
Monde du 5 novembre). Le plafond passe donc de 128,4 à 90 millions de 
francs pour les candidats présents au premier tour, et de 171,2 à 120 
millions de francs pour chacun des deux candidats présents au second 
tour du scrutin.</TEXT>
<TEXT>
  Les sénateurs communistes, favorables à cette mesure comme 
l'ensemble de leurs collègues, se sont alarmés de ce qu'elle 
entraînera mécaniquement la baisse du montant du remboursement 
forfaitaire accordé pour leurs dépenses aux candidats par l'Etat. En 
effet, la loi organique du 6 novembre 1962, relative à l'élection du 
président de la République, fixe ce remboursement au vingtième du 
montant du plafond des dépenses, somme portée au quart de ce plafond 
pour les candidats ayant obtenu plus de 5 % des suffrages exprimés. " 
Vous pénalisez les plus petits candidats ", s'est indigné M. 
Lederman, qui a finalement voté contre l'ensemble du projet de loi. 
M. Pasqua n'a pas souhaité faire droit à cette argumentation et s'est 
opposé à l'amendement communiste destiné à maintenir le niveau des 
remboursements.</TEXT>
<TEXT>
 Les sénateurs ont adopté, d'autre part, la réduction de 3 millions à 
1 million de francs de l'avance sur le remboursement forfaitaire, 
accordée aux candidats. Cette disposition, a fait valoir M. Pasqua, a 
pour objectif de dissuader l'entrée en campagne de " citoyens 
indélicats ", dont le seul objectif serait de " bénéficier des fonds 
publics ". En revanche, l'appui de M. Fauchon n'a pas suffi aux 
socialistes pour porter de cinq cents à mille le nombre de 
parrainages d'élus nécessaire pour pouvoir être candidat à l'élection 
présidentielle, afin, cette fois, de décourager les candidatures 
fantaisistes. Les sénateurs ont adopté, enfin, un amendement du 
gouvernement interdisant aux candidats d'être membres de leurs 
propres associations de financement électoral.&lt;
</TEXT>
</DOC>
