<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044642</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044642</DOCID>
<ACCOUNT>425770</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1613</FAB>
<SUBJECTS>SENTIMENT,PERSONNEL MILITAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>951206-2-004-01</NUM1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Le général Bachelet estime que les armées sont mal préparées aux opérations en zone urbaine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les bataillons français de Sarajevo redoutent d'être engagés dans le maintien de l'ordre</TITLE>
<TEXT> " TOUS LES JOURS, je mesure nos lacunes, ainsi que, d'ailleurs, celles des autres contingents étrangers déployés à nos côtés, en matière 
d'engagement de nos forces en zone urbaine. " Le général Jean-René Bachelet, 
commandant du secteur de Sarajevo, s'est ainsi confié à quelques-uns de ses proches. 
Rappelé à Paris, il a été reçu, au ministère de la défense, lundi 4 décembre, par Charles 
Millon qui voulait entendre ses explications après ses déclarations dans Le Monde du 2 
décembre sur la Bosnie. Le général avait notamment déclaré : " L'accord de Dayton nous 
mène droit dans l'impasse. Pour les Serbes de ces quartiers [Ilidza, Grbavica et Vogosca à 
Sarajevo], l'alternative sera entre la valise et le cercueil. " Le sort du général Bachelet 
devait être scellé, disait-on, mardi 5 décembre en fin d'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
  A sa façon, le sentiment exprimé par le " patron " de la Forpronu dans le secteur de 
Sarajevo reflète un avis partagé par de nombreux officiers français sur les conditions 
d'exercice de leur métier quand, conformément au plan de paix, il reviendra aux bataillons 
français sous le couvert de l'OTAN de faire évacuer les forces serbes du faubourg d'Ilidza 
et de protéger le quartier serbe de Grbavica dans une agglomération qui ne sera pour 
autant ni réunifiée ni totalement débarrassée de ses nombreux armements.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Bachelet sait de quoi il parle. Entre 1987 et 1989, il a commandé, comme 
colonel, à quarante-cinq ans, le 27e bataillon de chasseurs alpins et, entre 1993 et 1995, 
comme général de brigade, il a été à l'origine d'une expérimentation tactique de combat en 
zone urbaine, confiée à son aencien régiment (Le Monde du 2 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Après quoi, le général Bachelet a été nommé en Bosnie. Concrètement, il a pu mesurer 
combien, depuis trois ans, les soldats d'une armée régulière qu'ils aient revêtu le béret bleu 
de l'ONU ou qu'ils aient conservé leur calot national, comme ceux de la Force de réaction 
rapide autour de Sarajevo sont peu, voire mal entraînés aux engagements en zone urbaine, 
ce que d'aucuns appellent improprement " les combats de rue ". Et cela a été démontré sur 
d'autres théâtres d'opérations, à commencer par les expéditions en Somalie ou au Rwanda. 
" Notre organisation, nos équipements et nos savoir-faire, a-t-il récemment confié à ses 
proches, ne répondent qu'imparfaitement aux problèmes posés par ces opérations. Nous 
l'avons payé du prix du sang. "</TEXT>
<TEXT>
  D'où l'insistance de la France à mettre en place d'urgence, à Sarajevo, une police (civile) 
dont on se demande, aujourd'hui encore, comment elle peut être formée, encadrée et 
entraînée pour des opérations qui courent le risque de dépasser le stade du simple maintien 
de l'ordre et qui, en vérité, nécessitent plutôt une gendarmerie " à la française ", c'est-à-
dire une force militaire dont c'est la spécialité.</TEXT>
<TEXT>
  Sauf, donc, à faire appel à une police qui serait mieux outillée, le général Bachelet répète 
qu'il faut " améliorer " les capacités des armées " à la fois pour la sécurité des hommes et 
pour une meilleure efficacité dans ce type d'action, tout spécialement la protection des 
habitants ". " C'est, ajoute-t-il, une situation complexe dans laquelle la France a un rôle de 
premier plan. " D'autant que ce genre de crises, du type de celle qu'on connaît en 
Yougoslavie depuis trois ans, pourrait se multiplier.</TEXT>
</DOC>
