<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003227-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003227-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342394</ACCOUNT>
<CHA1>L'Académie française a attribué, jeudi 23 juin, le prix Paul-Morand _ doté de 300 000 francs _ à Andrée Chedid. Ce prix couronne un auteur de langue française dont les ouvrages sont remarquables par leurs " qualités de pensée, de style, d'esprit d'indépendance et de liberté " (le Monde daté 26-27 juin).</CHA1>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>06271050</FAB>
<SUBJECTS>1994,PRIX HONORIFIQUE,PRIX LITTERAIRE,THEATRE,CINEMA,PHILOSOPHIE,PALMARES,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>ACADEMIE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-63</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>jeudi 23 juin 1994</LEAD1>
<TITLE>Les prix&gt; de l'Académie française</TITLE>
<TEXT> Parmi les nombreux autres prix attribués par l'Académie française jeudi 23 juin, signalons : le grand prix de poésie à Marc Alyn pour 
l'ensemble de son oeuvre ; le grand prix de philosophie à Gilles 
Deleuze pour l'ensemble de son oeuvre ; le prix Moron (philosophie) à 
Nayla Farouki pour la Relativité (Flammarion) ; le grand prix Gobert 
(histoire) à Jean Meyer pour Bossuet (Plon) ; le prix Augustin 
Thierry (histoire) à Dominique Barthélémy pour la Société dans le 
comté de Vendôme de l'an mil au XIV siècle (Fayard) ; le prix de la 
biographie (littérature) à Henri Suhamy pour Sir Walter Scott (éd. de 
Fallois) ; le prix de la biographie (histoire) à Catherine Decours 
pour la Dernière favorite, Zoé du Cayla (Perrin) ; le prix de la 
critique à François Léger pour Monsieur Taine (Critérion) ; le prix 
de l'essai à Richard Millet pour le Sentiment de la langue (La Table 
ronde) ; le prix de la nouvelle à Moussa Abadi pour la Reine et le 
Calligraphe (Christian de Bartillat) ; les prix d'Académie à 
Elisabeth Dufourcq pour les Aventurières de Dieu (Lattès) et Joseph 
Rovan pour Histoire de l'Allemagne (Seuil) ; le prix du jeune théâtre 
à Françoise Dorner _ pour ses pièces l'Hirondelle, le Pain de Jeanne 
_ et à Fabrice Lucchini ; le prix du cinéma à Alexandre Astruc ; la 
médaille de la chanson française à Guy Béart.         
</TEXT>
</DOC>
