<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005755</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005755</DOCID>
<ACCOUNT>374165</ACCOUNT>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>950211-2-012-04</NUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>JOURNAL OFFICIEL</TITLE>
<TEXT> Au Journal officiel du jeudi 9 février sont publiés :</TEXT>
<TEXT> Justice : une loi relative à l'organisation des juridictions et à la procédure civile, pénale et 
administrative (Le Monde du 6 février).</TEXT>
<TEXT>
  Marchés publics : une loi relative aux marchés publics et aux délégations de services 
publics (Le Monde du 9 février).</TEXT>
<TEXT>
  Patrimoine : une loi relative à la déclaration du patrimoine des membres du gouvernement 
et des titulaires de certaines fonctions (Le Monde du 9 février).</TEXT>
<TEXT>
  Temps partiel : quatre décrets favorisant l'exercice du travail à temps partiel dans la 
fonction publique d'Etat. Le mi-temps pour raisons familiales est accordé de plein droit 
lorsqu'un fonctionnaire doit élever un enfant de moins de trois ans ou lorsqu'il doit donner 
des soins à un conjoint, un enfant ou un ascendant atteint d'un handicap, victime d'un 
accident ou d'une maladie grave. Les autres formes de temps partiel (de 50 % à 90 % du 
temps légal) nécessitent l'accord d'un supérieur hiérarchique, mais celui-ci est tenu 
d'utiliser toutes les possibilités de réorganisation du service pour donner satisfaction aux 
demandes qui lui sont adressées. Tout refus doit être précédé d'un entretien avec l'agent, 
et clairement motivé. Le calcul du temps de travail peut ne plus être établi sur la semaine, 
mais sur le mois ou sur l'année. L'autorisation de travailler à temps partiel n'est plus 
limitée à un an, mais à trois (Le Monde du 12 mai 1994).</TEXT>
<TEXT>
 Université : un décret portant création et organisation provisoire de l'université de 
Bretagne-Sud. Cet établissement public à caractère scientifique, culturel et professionnel 
exerce ses activités sur les sites de Vannes et de Lorient, deux villes du Morbihan. Un 
arrêté précise que l'administrateur provisoire est Maurice Lievremont, professeur des 
universités.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
