<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021256</DOCID>
<ACCOUNT>395571</ACCOUNT>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/0874</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,GASTRONOMIE,RESTAURATION</SUBJECTS>
<NOTE>     </NOTE>
<NUM1>950531-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE RIBAUT
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOQUES EN POINTE</TITLE>
<TEXT>  PAUL MINCHELLI. Cuisine sérieuse, faite avec humour, à l'image du patron. La boîte de sardines (65 francs) a ses inconditionnels ! Nous préférons 
la série des poissons crus : sardines à l'huile d'olive, en escabèche au vinaigre balsamique 
ou bien confites aux oignons doux et parfumées au poivre fagara ; lisettes, à l'huile d'olive, 
citron vert et oignons doux, ou bien en marinade dolce-forte ; moruette en céviche et sa 
peau croustillante. Entrées délicates, hautes en saveurs, dont le secret tient à l'extrême 
fraîcheur du poisson. Même exigence avec les coquillages et les crustacés : bulots au 
court-bouillon à la juste cuisson et palourdes comme à Espelette, à l'ail, piment et 
ventrèche. Les saveurs deviennent soudain viriles. La brandade de morue " à la French " 
est couronnée de pommes de terre sautées aromatisées au fenouil sauvage. Un an après 
son installation, Paul Minchelli, un perfectionniste, estime avoir encore besoin d'un peu de 
temps pour bien roder son équipe. L'accueil est parfait, la cave raisonnable. Il faut compter 
350 francs environ, sans les crustacés, qui proviennent exclusivement de 
Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
Paris. 54, boulevard Latour-Maubourg (75007). Tél. : 47-05-89-86. Fermé les 
dimanches et lundis.</TEXT>
<TEXT>
 
  RUC UNIVERS. Des cinq établissements créés par M. Ruc, les deux derniers encore 
ouverts n'étaient depuis bien longtemps guère fréquentables. Et voici qu'au Palais-Royal 
l'on vient de recruter une belle équipe pour relancer cette brasserie au décor 1900 : 
l'ancien directeur de l'Arpège, Dany Vidie, avec un bon maître d'hôtel, responsable de 
l'étage, et le chef Dominique Tougne. La brasserie, tradition parisienne s'il en est, est 
l'indispensable rendez-vous du dimanche soir, du souper ou du déjeuner rapide. On y va 
pour les huîtres, une galette de thon aux aromates, le boeuf aux carottes, la tête de veau. 
Nous l'avons goûtée, ici, simplement servie avec le bouillon de cuisson de la langue, 
parfumé et concentré. Epatante joue de boeuf aussi, moelleuse, aux carottes parfumées au 
cumin. Menu-carte à 178 francs.</TEXT>
<TEXT>
Paris. Place André-Malraux (75001). Tél. : 42-60-31-57. 
Tous les jours.</TEXT>
<TEXT>
#  LE CHOISEUL. Une cuisine moderne au bord de " ce chemin qui marche ", la Loire du 
temps où elle était navigable, et toutes les qualités d'accueil et de service d'un Relais et 
Châteaux. La nonnette de foie gras de canard et céleri, caramel balsamique aux herbes 
folles, est sans concession à la mode, comme le fondant d'huîtres creuses aux lentilles 
vertes du Berry et touraine-mesland. En revanche, les écrevisses yabbies, parfumées au 
curry de Bombay et céleri boule, relèvent d'un éclectisme forcé. Le carré d'agneau rôti à la 
crème de bacon et fricassée de pois nouveaux s'ajuste avec les appellations touraine-
amboise et touraine-mesland. Le chef du Choiseul a été encouragé par la deuxième étoile 
Michelin. Menus régionaux à 250 et 280 francs. A la carte, il faut compter 400 
francs.</TEXT>
<TEXT>
Amboise. 36, quai Charles-Guinot (37400). Tél. : 47-30-45-45. Tous les jours.</TEXT>
<TEXT>
 
  LES BELLES-RIVES. Un paquebot " art-déco ", non loin de la pinède où a lieu le festival 
de jazz, à Juan-les-Pins. Le chef Thierry Jeanneret est attaché à une cuisine provençale 
proposée dans le menu-plage à 180 francs. Le minestrone de langoustines au pistou donne 
d'entrée la mesure de cette cuisine. Le palangre est servi avec une purée à l'huile d'olive. 
On choisira un blanc saint-baillou pour accompagner melon frais, parme, farcis niçois et 
loup au fenouil. Menus 180 et 230 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Juan-les-Pins. Boulevard du Littoral (06160). Tél. : 93-61-02-79. Tous les jours.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
