<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001734-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001734-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>328213</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEVE LUCIEN</PEOPLE>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PHILOSOPHIE,MORALE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>POUR UNE CRITIQUE &gt; DE LA RAISON BIOÉTHIQUE &gt; de Lucien Sève. &gt; Ed. Odile Jacob, &gt; 418 p., 160 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>THOMAS JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; LE RETOUR DE LA PHILOSOPHIE MORALE&gt; De la " stratégie éthique " ...</TITLE>
<TIO1>POUR UNE CRITIQUE DE LA RAISON BIOETHIQUE</TIO1>
<TEXT>Philosophe, marxiste, membre du Comité consultatif national d'éthique depuis sa création, Lucien Sève ne s'est pas attaché à présenter, une 
fois de plus, l'état des dossiers scientifiques et techniques. Son 
ambition philosophique est de clarifier le débat. A l'opposition 
passionnée des attitudes, il entend substituer l'élucidation. Que 
veut-on dire, au juste, lorsqu'on propose telle expression ou telle 
procédure ? L'organisation du livre en quatre parties _ la personne, 
le respect, la querelle du progrès, les questions d'argent _ traduit 
cette volonté de dégager le sens des idées et des notions 
fondamentales. L'entreprise est louable et donne lieu à de belles 
analyses.</TEXT>
<TEXT>
  Muni de définitions bien construites de l'individu, du sujet et de 
la personne, instruit de la conception kantienne de la morale, de la 
distinction hégélienne entre moralité et vie éthique (Moralität, 
Sittlichkeit), le lecteur est assurément mieux armé pour comprendre 
les problèmes de la bioéthique. Certaines erreurs grossières lui 
seront ainsi épargnées, telle la réduction, prétendûment 
matérialiste, de l'humanité à son support biologique. Il y a loin 
cependant de ces utiles mises en garde aux questions effectivement 
débattues dans le public et les comités. Comment entrer dans le vif 
des sujets, comment passer des notions aux questions sans renoncer à 
la rigueur que l'on attend d'un philosophe ? </TEXT>
<TEXT>
  Soucieux d'oeuvrer en faveur de " vraies ententes autour de fortes 
attitudes éthiques ", Lucien Sève ne met pas l'accent sur les 
affrontements et les antagonismes. Il souligne, au contraire, les 
convergences entre théoriciens, au risque de gommer les spécificités. 
Lui-même approuve souvent et décerne des satisfecit nuancés. Ceux 
qu'il cite sont toujours dans le vrai, sans avoir pourtant pleinement 
raison. Une vérité partielle, unilatérale, caractérise leur propos. 
En bon dialecticien, Lucien Sève regarde les contradictions en face 
et dépasse " les étroitesses constitutives " du juridisme comme du 
biologisme. Courtoisement, mais fermement, chacun est ainsi mis à sa 
place.</TEXT>
<TEXT>
  Ce philosophe entend rassembler sous sa bannière, celle d'un 
matérialisme " intégral, c'est-à-dire auquel rien d'humain ne demeure 
étranger ", celle aussi du Comité consultatif national d'éthique, au 
sein duquel il s'est senti " très à l'aise ". Aussi se reconnaît-il 
pleinement dans les avis de celui-ci, notamment pour ce qui a trait à 
l'indisponibilité du corps humain et à l'interdiction de toute 
thérapie génique germinale. La compatibilité de l'approche 
matérialiste et de l'adhésion sans réserves aux rapports collectifs 
du Comité est toujours revendiquée, comme le confirme la subtile 
exégèse de la délicate notion de " personne potentielle " forgée par 
le Comité pour définir le statut de l'embryon.</TEXT>
<TEXT>
  Le philosophe marxiste propose une " stratégie éthique " écartant 
les normes passe-partout pour retenir seulement un " cap omniprésent 
", censé guider l'examen des situations au cas par cas. Cette 
prudence toute aristotélicienne ne le dispose guère à 
l'approfondissement des problèmes, récents et aigus, liés à l'étude 
du génome humain. Il faudrait, sur ce point, un autre livre. La 
synthèse claire et argumentée de Lucien Sève ne clôt pas tous les 
débats.&lt;
</TEXT>
</DOC>
