<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023674</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023674</DOCID>
<ACCOUNT>398725</ACCOUNT>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1754</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEBAT RTV,CAMPAGNE ELECTORALE RTV,TELEVISION REGIONALE,DEPARTEMENT PUY DE DOME</SUBJECTS>
<NUM1>950616-10</NUM1>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,QUILLIOT ROGER,CLERMONT FERRAND,FR3</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE,KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN ET SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>La chaîne publique régionale a organisé plusieurs débats diffusés par ses stations locales  pour préparer le second tour des élections municipales</SOT1>
<SU21>LES ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MM. Giscard d'Estaing et Quilliot se sont affrontés sur France 3</TITLE>
<TEXT> LE MÊME. Le même homme, droit comme un " i " dans le cadre télé, grâce au bottin qu'il a placé dans son dos. Les mêmes mains fines et volontaires 
posées à plat sur le bord de la lourde table ovale, confectionnée à la hâte pour France 3-
Auvergne. Le même oeil vif, qui évite de croiser ceux de son adversaire, Roger Quilliot, 
maire de Clermont-Ferrand, pendant les deux pauses publicitaires. La même certitude, 
fichée à vie, qu'un débat en direct fait l'élection. " Et les images ? Elles étaient assez gaies 
? La seule chose qui compte, ce sont les images ", lance Valéry Giscard d'Estaing, à peine 
expirées les quelques secondes de silence recueilli qui marquent, selon l'usage, la fin d'un 
duel télévisé.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la capitale arverne, tout le monde, forcément, était au courant. Chez le boulanger, 
chez le boucher, des affiches anonymes prévenaient soigneusement que, mercredi 14 juin à 
20 h 40, Valéry Giscard d'Estaing rencontrerait le socialiste Roger Quilliot, maire sortant, 
pour " un grand débat en direct ". En direct ? C'était en tout cas le souhait du président du 
conseil régional, qui souhaitait bien écraser son adversaire en temps réel devant " les 
Clermontoises et les Clermontois ", convaincre les 36,50 % d'absentionnistes, et resserrer 
l'écart 627 voix qui le séparait, au premier tour, de l'ancien ministre du logement. Le maire 
sortant, lui, ne souhaitait pas débattre après " dix heures passées à la mairie ", alors " qu'il 
[Valéry Giscard d'Estaing] aura pu se promener tout l'après-midi ", avait-il expliqué à 
France-Auvergne, en début de semaine. D'accord pour le débat, mais à l'heure du 
#déjeuner. C'est à prendre ou à laisser.</TEXT>
<TEXT>
  On a fait les choses au plus simple : Giscard à droite de l'écran, Quilliot à gauche, 
soixante-neuf ans tous les deux, et Dominique Souchier au milieu des micros estampillés 
Europe 1. " Bonjour ! ", lance le journaliste d'Europe 1. " Bonjour, bonsoir, on ne sait plus 
très bien ", rectifie Giscard, mauvais prince, qui a toujours son différé au travers de la 
gorge. Qu'on se le dise : ce sera un vrai débat, de la vraie politique, sans consensus, avec 
des petites phrases bien travaillées et des attaques bien menées. " Franchement, le débat 
Chirac-Jospin, je m'y suis ennuyé ", confie plus tard Giscard, en aparté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ANNULATION À LILLE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Renversé en arrière,légèrement goguenard, Roger Quilliot ne s'en laisse pas conter. " 
Tout ceci, c'est l'imagination que vous pouviez avoir à l'Elysée, mais que nous n'aurons pas 
à la mairie de Clermont-Ferrand ", lance le sénateur du Puy-de-Dôme après que le député 
a présenté ses projets pour la ville. Ou encore : " Je m'excuse encore, mais puisque M. 
Giscard d'Estaing à l'air d'ignorer la loi française... " L'ancien président alterne lyrisme et 
sévérité. " La ville n'a pas de bonheur. La ville n'a pas de vie heureuse ", scande-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Hors antenne, il se lâche. " Il y a un sujet dont j'aurais aimé parler, ce sont les attaques 
personnelles dont je suis l'objet ", dit Giscard. " Vous pouvez bien parler de votre famille. 
Vous êtes l'un des rares du Who's who qui y fassent allusion ", répond Quilliot, qui, en 
réunions publiques, s'inquiète de la place prise par la " dynastie Giscard ", avec " Louis 
Giscard d'Estaing candidat à Royat ".</TEXT>
<TEXT>
  A Lille, Pierre Mauroy avait fait savoir que, non décidément, les débats télévisés, ce n'est 
pas sa tasse de thé. Il avait en outre déjà largement donné de sa personne sur les ondes 
des radios avant le premier tour des municipales. Privée de la présence du maire de Lille, 
France 3 Nord - Pas-de-Calais a pris le parti de renoncer au débat triangulaire entre Pierre 
Mauroy, Alex Türk et Carl Lang, pour qui ç'aurait été une bonne affaire médiatique, pour 
s'ouvrir sur la région. Mercredi soir, deux villes du Nord, Roubaix et Saint-Amand-les-
Eaux, et une commune du Pas-de-Calais, Boulogne-sur-Mer, avaient donc, un peu par 
défaut, les honneurs de l'émission spéciale organisée par la station décentralisée de France 
3.</TEXT>
</DOC>
