<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002652-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002652-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349294</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ASSASSINAT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08301088</FAB>
<NAMES>TROTSKY LEON,FOURNIAL GEORGES,L'HUMANITE,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-09</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>GEORGES FOURNIAL, MORT LA SEMAINE DERNIERE, DANS L'HUMANITE DU 29 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans un article " posthume " publié par " l'Humanité "&gt; Un ancien responsable communiste se défend de toute implication dans l'assassinat de Trotski</TITLE>
<TEXT>Après la mort, la semaine dernière, de Georges Fournial, ancien membre du bureau national du Syndicat national des instituteurs et 
ancien responsable de l'Amérique latine au sein de la section de 
politique extérieure du PCF, l'Humanité a publié, lundi 29 août, un 
article " volontairement posthume " de ce dernier sur l'assassinat de 
Trotski, à Mexico, le 20 août 1940.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis un séjour au Mexique en 1938 pour le compte de 
l'Internationale des travailleurs de l'enseignement, Georges Fournial 
était soupçonné, notamment par les trotskistes, d'avoir participé à 
l'élimination de l'ancien dirigeant de la révolution bolchevique et 
fondateur de la IV Internationale. Dans un article publié dans le 
Monde du 16 mai1979, le directeur scientifique de l'Institut 
Léon-Trotski, Pierre Broué, l'exhortait à parler avant sa mort.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le témoignage publié par l'Humanité, Georges Fournial précise 
que, lors de l'assassinat de Trotski, il était en captivité en 
Allemagne. En revanche, concernant la préparation du meurtre de 
Trostski, il laisse planer " un doute scientifique " en ces termes : 
" Ai-je en 1938 contribué à la préparation de cet assassinat ? 
Difficile de prouver le contraire, mais ce serait à l'accusation de 
prouver ma culpabilité. On peut seulement se demander si Staline _ 
dans le cas où il a voulu la mort violente de Trotski _ avait besoin 
d'un petit instituteur pour un " contrat " de ce genre. "             
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
