<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001001-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001001-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344040</ACCOUNT>
<CHA1>Unis naguère contre le communisme, les pays riches peinent à structurer la " communauté internationale "</CHA1>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>;RUSSIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMMET ECONOMIQUE,PAYS INDUSTRIALISES,POLITIQUE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<FAB>07083111</FAB>
<NOTE>(1) Henry Kissinger, Diplomacy, Simon and Schuster, New-York, 1994, 1104 pages, 35 dollars.</NOTE>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<NAMES>GROUPE DES HUIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<LEAD1>20E SOMMET DES 8/10 JUILLET A NAPLES</LEAD1>
<TITLE>Le sommet des pays les plus industrialisés&gt; Le G7 à la recherche d'une nouvelle légitimité</TITLE>
<TEXT>Comme toutes les institutions qui ont survécu à la fin de la guerre froide, le G7 se cherche une nouvelle raison d'être. Les sept pays 
les plus riches du monde avaient été réunis à l'origine _ c'est, à 
Naples, leur vingtième sommet depuis 1975 _ par la menace partagée, 
bien que diversement répartie, que les chocs pétroliers successifs 
faisaient peser sur leurs économies. De Kyoto à Vancouver, ils 
étaient liés aussi par une hostilité commune au système soviétique, 
jusqu'à ce qu'ils découvrent en Mikhaïl Gorbatchev un interlocuteur 
fréquentable. Ce qui les rassemble aujourd'hui, c'est la vague idée 
qu'ils ont une responsabilité particulière dans l'édification du " 
nouvel ordre international " que George Bush annonçait après la chute 
du mur de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  Le désordre qui s'est ensuivi a plongé les dirigeants des grandes 
puissances dans la perplexité. Prévues à d'autres fins, les 
institutions existantes paraissent inadaptées, mais personne ne sait 
par quoi les remplacer. Le spectre unificateur du communisme disparu, 
la reconstitution d'un réseau stable de relations internationales 
avance par tâtonnements. Le G7 élargi à la Russie a l'avantage sur le 
Conseil de sécurité de l'ONU de mieux représenter le rapport de 
forces réel dans le monde, avec la participation de l'Allemagne et du 
Japon. Mais il n'a pas l'apparente légitimité que confère un 
fonctionnement à prétention démocratique. Les Nations unies 
symbolisent la " communauté internationale ", le G7 ou le G8 est un 
groupe autoproclamé qui s'agrandit par cooptation. Les deux ne sont 
pourtant pas aussi antinomiques qu'il y paraît. La " communauté 
internationale " capable de manifester une " volonté générale " qui 
serait aux relations entre Etats ce que la volonté générale 
rousseauiste est au peuple, est un mythe.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " communauté internationale " n'existe pas plus depuis 1989 
qu'avant ; quand on dit qu'elle s'exprime, c'est par abus de langage, 
parce que les grandes puissances ont parlé ou agi en son nom. La 
Bosnie offre un bon exemple d'une combinaison entre l'utilisation des 
organisations internationales et la mise en place d'un système ad hoc 
par les puissances concernées.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les pièces du Meccano complexe de la sécurité européenne ont 
été à un moment ou un autre sollicitées. L'ONU n'a pas été tenue à 
l'écart, tant s'en faut, et certains diplomates, français notamment, 
regrettent que l'Europe se soit " défaussée " sur New-York, avant 
d'avoir épuisé ses propres possibilités. Mais l'ONU a rapidement 
montré ses limites ; pour lancer un ultimatum aux Serbes à Sarajevo 
et à Gorazde il a fallu faire appel à l'OTAN ; pour ébaucher une 
solution politique et tenter de l'imposer aux belligérants, il faut 
un forum ad hoc, le " groupe de contact ", conçu à l'origine comme 
une création à plusieurs étages, du niveau des hauts fonctionnaires à 
celui des ministres des affaires étrangères, avec l'éventualité 
actuellement un peu oubliée d'une réunion des chefs d'Etat et de 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  La composition de ce " groupe de contact " est significative : 
Etats-Unis, Russie, Allemagne, France, Grande-Bretagne, autrement 
dit, les pays qui, pour une raison ou une autre, comptent en Europe. 
Sans doute l'Union européenne y est-elle représentée en tant que 
telle à la fois par la présidence et par le commissaire chargé des 
affaires extérieures, mais il est bien clair que les voix européennes 
dans ce groupe sont françaises, anglaises et allemandes. Pour traiter 
de l'ex-Yougoslavie, une sorte de triumvirat européen a remplacé une 
Communauté de douze membres supposés égaux, qui, _ il est vrai _ 
s'était montrée en 1991 incapable d'affronter la dislocation de la 
fédération titiste. Et le " groupe de contact " propose maintenant de 
faire entériner ses conclusions à un G8 composé des mêmes, plus 
l'Italie (qui veut avoir son mot à dire sur les Balkans), le Canada 
(qui a des troupes sur place) et le Japon (qui se moque comme d'une 
guigne de la Yougoslavie, mais dont la contribution financière 
pourrait être sollicitée... ).</TEXT>
<TEXT>
  Ce type d'institution inter-étatique, modèle " groupe de contact ", 
peut se limiter à la Bosnie et disparaître avec le problème. Il peut 
aussi se perpétuer ou se reproduire. Si tel était le cas, se mettrait 
alors en place un mode d'organisation de la vie internationale fondé 
plus sur la logique des puissances que sur la logique de coopération, 
plus sur l'équilibre entre les Etats (balance of power) que sur la 
sécurité collective, une organisation plus proche du " concert des 
nations " hérité du Congrès de Vienne et cher à Henry Kissinger (1) 
que sur l'idée d'une " communauté internationale ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette hypothèse rencontre au moins trois limites. La première tient 
au déséquilibre des forces dans le monde depuis la fin de l'URSS. Les 
Etats-Unis restent la seule super-puissance dont la suprématie ne 
peut être contestée ni par une Russie en plein bouleversement ni par 
une Union européenne à la recherche de cohésion. Si des doutes 
existent sur leur capacité à exercer un leadership, ils viennent de 
l'intérieur même. La deuxième limite est apportée par la coexistence 
dans les relations internationales de l'après-guerre froide du jeu 
des puissances et de la prétention à l'universalisme. La Russie est 
invitée à participer à ce " concert des nations occidentales " que 
représente le G7 à un double titre ; d'une part, elle reste une 
puissance susceptible de troubler les intérêts des autres puissances 
ou de les appuyer, et, d'autre part, elle est accueillie dans la 
famille des peuples libres, témoin de cette extension universelle de 
la démocratie dont Bill Clinton s'est fait le chantre.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième limite est cependant la plus importante. La volonté 
des puissances d'imposer un nouvel ordre pourrait être prise au 
sérieux si ces Etats avaient les moyens de leurs intentions. Sans 
doute les piètres performances des précédentes réunions du G7 ne 
sont-elles pas une preuve a contrario. Il est cependant permis de 
douter qu'à sept ou à huit, les grands et moins grands parviennent 
d'abord à s'entendre, ensuite à se faire entendre. Le conflit 
Est-Ouest ayant disparu, et avec lui ses vertus disciplinaires, les 
puissances sont pour longtemps à la recherche d'un principe 
unificateur et des moyens de le faire triompher.&lt;
</TEXT>
</DOC>
