<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035834</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035834</DOCID>
<ACCOUNT>414647</ACCOUNT>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1502</FAB>
<SUBJECTS>RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,PROJET,FILIALE,MODIFICATION DE CAPITAL,TRANSPORT ROUTIER,FRET,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NUM1>950930-2-018-31</NUM1>
<NAMES>SNCF,SCETA,CALBERSON,GENERAL CARGO,BERGOUGNOUX JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SOT1>Une augmentation de capital est prévue</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La SNCF restructure ses filialesen vue d'ouvrir leur capitalà des partenaires privés</TITLE>
<TEXT> LA SNCF entame le début des opérations devant mener à l'ouverture du capital du groupe Sceta, qui regroupe notamment ses activités routières. 
Bourgey-Montreuil (2 milliards de francs de chiffre d'affaires), Sceta International (6,3 
milliards), Sceta Transport (1 milliard) et la Compagnie générale Calberson (6,5 milliards) 
vont être fusionnés sous l'égide de ce dernier, et la holding de tête du nouvel ensemble 
bénéficiera d'une augmentation de capital de 55 % souscrite, notamment par la SNCF (via 
sa filiale de diversification CTT Sceta, qui détiendra 69,5 % du nouveau capital) et 
Salvepar (filiale de la Société générale, 16,5 %). Après cette restructuration, l'ouverture 
du capital du nouveau groupe General Cargo (230 sociétés) ainsi constitué pourra être 
engagée.</TEXT>
<TEXT>
    Deux écoles s'opposaient autour de Jean Bergougnoux, président de la SNCF. Claude 
Gressier, président de Sceta, est partisan de créer un pôle de transport routier de 
marchandises et de ne procéder qu'à une ouverture du capital afin que, la SNCF restant 
majoritaire, des synergies puissent subsister avec l'activité ferroviaire. Guy Crescent, 
ancien président de Calberson et appelé par Jean Bergougnoux comme conseiller, 
préconisait une véritable privatisation qui aurait vu l'arrivée de la Compagnie financière de 
Suez dans le tour de table. Dans cette hypothèse, Calberson, filiale à 60 % de la SNCF 
depuis 1959, serait revenu au privé. Mais les problèmes de management au sein de Suez 
ont rendu ce montage caduc, et Jean Bergougnoux aurait aujourd'hui arrêté son choix en 
faveur d'une ouverture. L'opération concernerait General Cargo, spécialisé dans le 
transport de fret. Les autres composantes de Sceta (commissionnaires de transports d'une 
part, Frantour et les transports de voyageurs avec Cariane d'autre part) en seraient 
exclues.</TEXT>
<TEXT>
    Ce scénario éviterait de devoir saisir la commission de privatisation. Toutefois, les 
contradictions ne manquent pas. La vente d'un pôle comme General Cargo serait plutôt 
bien perçue, les synergies étant surtout théoriques. La présence de filiales routières gêne 
la division fret de la SNCF qui préfère procéder par appels d'offres pour faire jouer la 
concurrence. De son côté, Calberson serait d'autant plus favorable à une privatisation 
qu'en fait de complémentarité il se trouve plutôt en situation de concurrence frontale avec 
le Sernam, service de messagerie de la SNCF. Enfin, les personnels des sociétés de Sceta 
ne relevant pas du statut de cheminot, les syndicats de la SNCF qui n'ont jamais vu d'un 
très bon oeil les investissements routiers du groupe, ne s'opposeraient pas à une vente.</TEXT>
</DOC>
