<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028675</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028675</DOCID>
<ACCOUNT>405219</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ARTISTE,CONSEQUENCE,ELECTION MUNICIPALE,1995,BOYCOTT,PRISE DE POSITION POLITIQUE,VILLE,MAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950725-2-011-01</NUM1>
<NAMES>FN,HIGELIN JACQUES,AUBRY MARTINE</NAMES>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>AZNAVOUR CHARLES</AUTHOR>
<SIP1>CHARLES AZNAVOUR &gt;</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE " &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>à l'égard du boycottage des villes Front national</LEAD1>
<TITLE>Le choix  de Charles Aznavour</TITLE>
<TEXT> Je vous remercie de m'avoir transmis la lettre d'un lecteur du Monde concernant mon 
attitude à l'égard du boycottage des villes Front national. Je suis, en effet, de ceux qui 
estiment qu'il convient de ne pas confondre la tendance majoritaire d'un conseil municipal 
avec la totalité de la population d'une ville et en ignorant ainsi ceux qui sont dans 
l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  Devrait-on instituer un contrôle des opinions de chaque spectateur avant de l'admettre 
dans une salle... ? Installer un cordon sanitaire autour de ces villes pour y interdire l'entrée 
des idées, des biens et des personnes... ? Que radios et télés cessent d'émettre vers ces 
lieux et en rationner l'approvisionnement... ? Que les clubs de foot ou de rugby ne soient 
plus reçus à l'extérieur... ?</TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes quelques-uns parmi les artistes de variétés à penser, comme le dit aussi 
Jacques Higelin, qu'il faut être présent partout et que c'est à travers ce que nous chantons 
que nous aurons peut-être une influence. Des personnalités politiques, nombreuses, dont 
Martine Aubry, se sont exprimées dans le sens de ce point de vue. Je n'ai de leçon à 
donner à quiconque, mais j'invite modestement votre lecteur à réfléchir à son tour à la 
problématique suivante. Soit :</TEXT>
<TEXT>
  1) postuler que le simple refus d'aller chanter dans une salle provoquera un électrochoc 
tel qu'il déstabilisera la municipalité et l'amènera à démissionner avant terme (ce qui est, 
soit dit en passant, prêter beaucoup de pouvoir aux chanteurs et d'ailleurs votre lecteur 
avoue ne pas le croire lui-même) ; ou bien,</TEXT>
<TEXT>
  2) étant évidemment entendu préalablement qu'aucune censure de répertoire ne serait 
tolérée, choisir d'aller faire son métier et chanter par exemple Les Emigrants (en souvenir 
de mes origines que je n'oublie pas) me semble la réponse la plus appropriée à opposer aux 
intolérances... d'où qu'elles viennent.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sans doute cela aussi le rôle de l'artiste. C'est, en ce qui me concerne, le choix que 
j'ai fait dans le respect démocratique de tous les citoyens.</TEXT>
</DOC>
