<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003128-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003128-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342282</ACCOUNT>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET;EFFECTIF,SENEGAL,EGYPTE;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AIDE HUMANITAIRE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,</SUBJECTS>
<FAB>06251905</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FORCE D'INTERPOSITION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>UEO</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION D'ALAIN JUPPE EN MARGE DU SOMMET EUROPEEN DE CORFOU</LEAD1>
<TITLE>L'intervention militaire française au Rwanda&gt; Alain Juppé se félicite des premiers résultats " diplomatiques et politiques "</TITLE>
<TEXT>Le ministre français des affaires étrangères, Alain Juppé, a indiqué, vendredi 24 juin, en marge du sommet européen de Corfou, que " de 
nombreux pays " étaient " en train de se mobiliser " pour aider la 
France dans le cadre de l'opération " Turquoise ". Six pays de 
l'Union de l'Europe occidentale (UEO) sont disposés à accorder à 
Paris une aide logistique ou humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Juppé s'est félicité des premiers résultats " diplomatiques et 
politiques " de l'intervention humanitaire française au Rwanda, en 
estimant qu'elle avait " un peu réveillé l'apathie qui s'était 
installée " dans la communauté internationale. Selon le chef de la 
diplomatie, on assiste parallèlement à une " accélération " dans la 
constitution de la Mission des Nations unies pour l'assistance au 
Rwanda (MINUAR) renforcée, qui doit compter 5 500 hommes.</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé a fait état de conversations en cours avec les Etats-Unis, 
prêts à mettre des avions à la disposition de la France, de la 
décision sénégalaise d'envoyer 300 mmes sur le terrain sous 48 
heures, de l'envoi par l'Egypte de 40 observateurs et d'une 
contribution mauritanienne sous la forme de personnel médical. " Nous 
souhaitions la participation d'autres contingents pour des raisons 
politiques ", a-t-il conclu à propos de l'opération " Turquoise " ; 
sur le plan diplomatique, " nous nous sentons moralement soutenus ". 
En ce qui concerne la MINUAR II, le ministre a fait le bilan suivant 
des dernières participations annoncées : 350 hommes et une unité de 
communication du Canada, 500 Tunisiens, le transfert de contingents 
pakistanais de Somalie et l'acheminement de matériel par les 
Etats-Unis. M. Juppé a réaffirmé que l'initiative française n'avait 
pas d'autre objet que de servir de " relais ", en attendant le 
déploiement de la MINUAR, attendu fin juillet. Outre l'Italie, 
disposée à apporter un soutien en troupes sous certaines conditions, 
six pays de l'Union de l'Europe occidentale (UEO) _ Belgique, 
Pays-Bas, Portugal, Espagne, Allemagne et Grande-Bretagne _ sont 
prêts à fournir une aide logistique ou humanitaire, selon des sources 
diplomatiques. L'UEO, qui a décidé de coordonner les contributions de 
ses Etats membres (les Douze moins l'Irlande et le Danemark), doit 
les informer des diverses demandes que la France pourrait soumettre. 
</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'Etat tchadien, le colonel Idriss Déby, a apporté le 
soutien du Tchad à l'initiative de la France en affirmant que son 
pays " est prêt, malgré ses maigres ressources, à s'associer à tout 
projet allant dans ce sens ". En revanche, le ministre sierra-léonais 
des affaires étrangères, Abass Bundu, a recommandé vendredi de " 
surveiller attentivement " le déroulement de l'opération, en 
exprimant ses réticences face à " une puissance européenne qui 
déclenche une action militaire en Afrique ". Enfin, un journal 
gouvernemental ougandais, New Vision, a estimé vendredi que " faire 
débarquer des troupes étrangères partisanes qui, dans le meilleur des 
cas, ont des motifs peu clairs et, au pire, sont carrément partie 
prenante, dans un climat militaire aussi trouble, risque d'enfoncer 
davantage le Rwanda dans le désastre ". _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
