<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021213</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021213</DOCID>
<ACCOUNT>395517</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950530-2-017-01</NUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CUESTA JEAN MANUEL</AUTHOR>
<SIP1>J.MANUEL CUESTA</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mémoire sélective</TITLE>
<TEXT> Sur fond de commémoration de la libération des camps d'extermination et de concentration et de la capitulation nazie, et donc de réactivation de la 
mémoire, nous assistons à une montée du nationalisme, de l'intolérance et du racisme sans 
précédent depuis une soixantaine d'années, que ce soit dans l'ex-Yougoslavie, dans 
l'ancienne URSS, en Algérie ou même dans notre pays, comme le démontre la forte 
#implantation du Front national.</TEXT>
<TEXT>
 Force est donc de constater que la mémoire, non seulement s'avère incapable de prévenir 
les dérives fascisantes, mais qu'elle est utilisée à des fins de justification. C'est au nom du 
" plus jamais cela " que les Serbes se livrent à la " purification ethnique " et que l'Etat 
d'Israël voudrait confiner les Palestiniens, qui n'eurent aucune responsabilité dans la 
Shoah, dans des bantoustans.</TEXT>
<TEXT>
 La date du 8 mai 1945 est à cet égard exemplaire : c'est au moment où le peuple français 
fête la capitulation de l'Allemagne que son gouvernement, issu de la Libération, avec en 
son sein des gaullistes, des socialistes et des communistes, ordonne le bombardement de 
Sétif, qui causera des milliers de morts parmi la population arabe d'Algérie. La mémoire 
est très sélecive et on chercherait en vain une trace de cet événement dans les manuels 
d'histoire.</TEXT>
<TEXT>
 Alors, plutôt que de promouvoir une mémoire inefficace et incertaine, les gouvernants 
devraient faire en sorte que ne se reproduisent pas les conditions d'une montée du 
fascisme et manier le patriotisme avec une extrême précaution.</TEXT>
<TEXT>
 Sont-ils conscients que, du patriotisme au chauvinisme et du nationalisme et aux 
ratonnades, il n'y a souvent que quelques chômeurs de plus ? Quant va-t-on cesser de 
considérer comme un motif de fierté l'appartenance à une communauté nationale alors 
qu'elle est au mieux une chance et, dans tous les cas, un hasard ?</TEXT>
<TEXT>
J. 
</TEXT>
</DOC>
