<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000774-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000774-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319440</ACCOUNT>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>EDITION,LISTE,THEATRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>DERNIÈRES LIVRAISONS</TITLE>
<TEXT>Théâtre</TEXT>
<TEXT> TIRSO DE MOLINA : Don Juan ou le Baiseur de Séville. _ Benito 
Pelegrin a traduit El Burlador de Sevilla, à la demande de Françoise 
Châtot, qui créera cette version de la " comedia " espagnole baroque 
au Théâtre Gyptis de Marseille, en 1994. Pièce mythique, probablement 
écrite vers 1620 et sans doute jouée à Madrid, Don Juan est attribuée 
à Gabriel Tellez, alias Tirso de Molina, bien qu'il ne l'ait jamais 
reconnue, ni publiée dans les cinq volumes de ses oeuvres parus de 
son vivant. Fustigeant notre époque où selon lui " le féminisme, le 
machisme, l'androgyne, l'informatique respectivement lassent, 
passent, glacent les relations entre homme et femme " et prônent une 
tendresse " qui est à l'amour ce que l'eau de Vichy est au champagne 
", Pelegrin signe la préface et la postface. Il voit dans ce texte 
une vengeance " des femmes contre l'injuste société, contre père, 
mari ou Dieu, un sacrilège féminin plus ou moins conscient contre la 
religion abusive de l'honneur des hommes qui se célèbre par le 
sacrifice de leur liberté sur l'autel du culte viril " (Editions de 
l'Aube, 239 p., 89 F).</TEXT>
<TEXT>
 JEAN MASSIN (textes réunis et présentés par) : Don Juan. Mythe 
littéraire et musical. _ " Don Juan est exactement le contraire d'un 
don juan ", selon Jean Massin. Du Burlador de Sevilla, dont il donne 
le texte en intégralité, dans une traduction de M. Espinosa et Claude 
Elsen, jusqu'à la Fin de Don Juan, projet de drame de Baudelaire, en 
passant par le livret de l'opéra de Mozart et l'Invité de pierre, de 
Pouchkine, dont il donne des extraits, Massin distingue deux phases 
dans l'histoire du mythe. La première, baroque, correspondrait à sa 
naissance et à sa maturité parfaite ; la seconde, romantique, 
partirait de cette perfection ouverte, pour essayer de transformer le 
mythe sans le déformer. Observant " sa malléabilité plastique dans 
l'inexorable fixité de sa dramaturgie ", l'auteur explique que Don 
Juan est reçu par tous comme " le révélateur d'une destinée ", parce 
qu'il choisit la liberté et l'éphémère contre la fidélité et qu'il 
affiche farouchement et scandaleusement son choix (Editions Complexe, 
417 p., 89 F).</TEXT>
<TEXT>
 FONTENELLE : OEuvres complètes, tome V : Théâtre et autres textes. _ 
Cet ouvrage regroupe les sept pièces de théâtre de Fontenelle, une 
tragédie, Idalie, sans doute écrite vers 1710, et six comédies, 
Macate, le Tyran, Abdolonime, le Testament, Henriette et Lysianasse, 
rédigées entre 1722 et 1741. Fontenelle les publia toutes en 1751, en 
les faisant précéder d'une longue préface, reproduite ici, où il 
explique sa conception de l'art dramatique et ce qui distingue, selon 
lui, la tragédie de la comédie. Suivent plusieurs discours du 
philosophe, ainsi que deux autres oeuvres proprement littéraires, 
l'Eloge de Mme de Lambert, qui date de 1733, et un petit traité, Sur 
la poésie, qui ne fut publié qu'en 1751, mais est contemporain de 
l'Eloge (" Corpus des oeuvres de philosophie en langue française ", 
Fayard, 564 p., 290 F).</TEXT>
<TEXT>
 BERNARD FAIVRE : Répertoire des farces françaises des origines à 
Tabarin. _ L'auteur, à la fois comédien et professeur d'études 
théâtrales, recense de façon exhaustive les farces médiévales et 
renaissantes, des toutes premières, au XIIIe siècle, jusqu'au théâtre 
de Tabarin, au début du XVIIe siècle. Chacune des cent soixante-seize 
pièces est présentée dans une notice, qui indique son origine et 
résume son propos. Epouses coquettes et infidèles, vieux barons 
trompés, nobliaux ridicules, moines paillards et juges obtus revivent 
ici sur une scène qui mêle comique et cruauté, où l'on s'affronte 
sans pitié pour mieux se réconcilier. Bernard Faivre analyse les 
grandes lignes de ce corpus dans un essai intitulé Cul par-dessus 
tête. Cet ouvrage de référence est d'autant plus précieux qu'une 
telle somme n'avait pas été publiée depuis le Répertoire du théâtre 
comique en France au Moyen Age, de Petit de Juleville, paru en 1886 
(Imprimerie nationale, coll. " Le Spectateur français ", 573 p., 169 
F).&lt;
</TEXT>
</DOC>
