<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003372-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003372-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346604</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>De sa main, il avait rédigé un petit opuscule, "Manière de montrer les jardins de Versailles". Et ici, l'eau, que nul ne se lassait de voir jaillir et rebondir à gros bouillons, était sa fierté, son plaisir le plus secret et le plus délicat. Son oeuvre.</CHA1>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CHATEAU,EAU,ESPACE VERT,SIECLE XVII,FETE</SUBJECTS>
<NOTE>Bibliographie: _ "Manière de montrer les jardins de Versailles", de Louis XIV, introduction et commentaires de Simone Hoog, éditions de la Réunion des musées nationaux, 1992._ Louis XIV, de François Bluche, Fayard, 1986_&gt;  "Dictionnaire du Grand Siècle", sous la direction de François Bluche, Fayard, 1990._&gt;  Le Roi-Machine, de Jean-Marie Apostolidès, Minuit 1988.&gt; _ L'Olympe du Roi-Soleil, de Jean-Pierre Néraudau, Les Belles Lettres, 1986.&gt; Les Grandes Eaux musicales de Versailles: Grande Perspective de 11 h 15 à 11 h 45, Grandes Eaux de 15 h 30 à 17 h, bassin de Neptune de 17 h 20 à 17 h 30, tous les dimanches jusqu'au 9 octobre, ainsi que le lundi 15 août, entrée 20 F. Grande fête de nuit, autour du bassin de Neptune, les samedis 3 et 10 septembre à 22 h, prix des places de 60 F à 185 F. Information et réalisation: Office du tourisme de Versailles, 7, rue des Réservoirs, Tel. (1) 39-50-36-22.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>VERSAILLES,LOUIS XIV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>256</PAGE>
<TITLE>PATRIMOINE&gt; Versailles, l'eau souveraine</TITLE>
<TEXT>Les mois s'écoulaient, de plus en plus funestes. Le roi de Siam, autre maître de l'univers, s'était éteint dans son palais doré. 
L'abbé de Choisy, qui s'habillait en femme, mais qui avait vu 
beaucoup de bêtes sauvages lors de son ambassade, ce qui lui valait à 
la cour une curieuse considération, était venu lui en faire la 
confidence au bas de Latone. Lui descendait désormais par les rampes 
pour sa promenade, dans son chariot garni de damas mauve. Le corps du 
roi était un corps perclus, saigné, purgé, opéré. Tous les regards 
convergeaient vers ce corps souffrant, couvert de bandelettes, 
naguère si triomphant. </TEXT>
<TEXT>
 Le parc avec sa descente majestueuse ressemblait à un long poème. 
C'était en fait une descente au coeur du temps, au coeur de soi. 
L'univers était tenu d'un seul regard. Au-delà du Grand Canal, 
c'était le dialogue avec l'infini, l'éternité. L'eau dans les bassins 
étalait son voile sur l'invisible. Elle reflétait la beauté parfaite. 
C'était une eau d'innocence, l'eau d'avant la chute, où les hommes 
mêlés aux dieux rieurs et ruisselants baignaient leurs corps et 
renouvelaient "inlassablement l'acte créateur".</TEXT>
<TEXT>
 Les fêtes n'étaient plus de mise. Lully et Molière n'étaient plus. 
Les deuils familiaux, la guerre et son charroi de morts, la mise aux 
normes de sa vie privée, et ces médecins, cachés au coin des 
bosquets, comme le loup au coin du bois, prêts à fondre sur sa 
fistule, armés de lancettes et de clystères, l'avaient changé. Il y 
avait longtemps que le roi ne jouait plus. Le roi acteur qui, lors 
des divertissements, apprenait ses rôles avec tant d'application, le 
metteur en scène qui faisait de Versailles un théâtre permanent, le 
démiurge d'un monde enchanté, était devenu le roi spectateur. La 
cour, soumise, avait à présent de lui une image divinisée, il n'avait 
plus besoin de faire la comédie pour se parer des traits d'Apollon. 
Les courtisans, mis sur orbite, tournaient autour de l'astre, comme 
des satellites. Le roi machiniste était devenu le roi machine, le roi 
automate, qui répétait mécaniquement les gestes de la monarchie 
française. Désormais, c'était une effigie qu'on adorait.</TEXT>
<TEXT>
 Il guidait de moins en moins les visiteurs dans son Olympe. C'était 
le dernier rôle qu'il s'autorisait encore à tenir en personne. A leur 
usage, il avait rédigé et plusieurs fois remanié la "Manière de 
montrer les jardins de Versailles". Il s'accrochait à ces quelques 
lignes, comme si le secret, l'alchimie, de son pouvoir était enfermé 
dans ce parc. Le parcours était devenu une sorte de "chemin de croix" 
de la gloire, dont il avait écrit le rituel et les stations, et dont 
les courtisans devaient suivre la cérémonieuse progression. On 
passerait par le haut de Latone, on ferait une pause au Marais, où il 
y aurait des fruits et des glaces, on entrerait dans le labyrinthe, 
on descendrait à l'Apollon... </TEXT>
<TEXT>
  Puis on retrouverait les carrosses à la grille pour aller à 
Trianon, à moins que l'on ne s'embarquât sur le Grand Canal, ce que 
Fagon lui déconseillait maintenant à cause de ses rhumatismes. Il 
avait voulu ses trirèmes comme Tibère. Le Grand Canal était là aussi 
pour montrer qu'il entendait régner sur les mers. On y croisait des 
matelots de Toulon et du Havre, et des Vénitiens sur leurs gondoles, 
en veste de brocart cramoisi. Il avait fait acheter sur les côtes du 
Maroc cinquante-quatre jeunes nègres, et ceux-ci se prosternaient, la 
face contre terre, à son passage. L'hiver, on faisait du traîneau sur 
la glace, et il était arrivé une fois, avait noté Dangeau, que 
Monsieur le Prince fût à l'eau et les princesses renversées.</TEXT>
<TEXT>
 Mais ce qui faisait toujours son contentement à Versailles, c'était 
l'eau vivante et jaillissante. L'eau miroir finissait par 
l'inquiéter, son voile était comme un linceul, elle appelait 
l'ensevelissement. Les "effets d'eau" procédaient d'une architecture 
rigoureuse. Il avait voulu ces "effets d'eau" que Le Nôtre avait déjà 
créés à Vaux, chez Fouquet, s'inspirant de l'Italie. Les Francine, 
qui étaient de cette Florence où les fontaines coulaient si gaiement 
dans les jardins des Médicis, avaient inventé un système où les jets 
se croisaient avec tant de précision qu'ils formaient une voûte 
liquide sous laquelle on était bien aise de se promener sans être 
mouillé. Des gerbes d'eau accompagnaient Apollon, jailli des flots, 
pour éclairer le monde. Ailleurs, c'était le jet puissant sortant de 
la bouche du titan Encelade. L'eau s'égouttait aux coins des lèvres 
de Bacchus. Tout l'Olympe revivait, fouetté sous l'averse.</TEXT>
<TEXT>
 Mais pour créer la vie des eaux dans cette plaine de marécages, il 
fallait une volonté qui "se plût à tyranniser la nature". La pièce 
des Suisses était à l'origine une mare qui portait le nom d'"Etang 
puant". On avait commencé par drainer l'eau des sources des plateaux 
environnants de Saclay et de Satory, on avait installé sur l'étang de 
Clagny des moulins qui faisaient monter l'eau par des chaînes à 
godets, on avait construit de grands réservoirs à l'intérieur du 
domaine, de part et d'autre des parterres d'eau, et à l'extérieur du 
château. Tout cela s'était vite révélé insuffisant. On avait supplié 
les Francine qui, sous le parc, avaient caché d'immenses conduites de 
plomb jusque dans la bouche des faunes et la gueule des monstres.</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait aller trouver l'eau plus loin, si l'on voulait dépasser, 
et ne serait-ce même qu'égaler Chantilly, où le Grand Condé avait 
installé durant les mêmes années des fontaines qui, disait Bossuet, 
"ne se taisaient ni jour ni nuit". On avait cru trouver la solution 
avec la machine de Marly. Un gentilhomme liégeois, expert en 
hydraulique, Arnold de Ville, avec l'aide d'un charpentier, nommé 
Rennequin Sualem, avait barré une partie de la Seine entre Bougival 
et l'île de Croissy, et édifié une fabuleuse machine adossée au 
coteau. Quatorze roues à aubes plongeaient dans le fleuve, deux cent 
soixante seize pompes envoyaient l'eau au sommet du coteau, 165 
mètres plus haut, puis, par l'aqueduc de Louveciennes, l'eau arrivait 
à Versailles. Le roi lui-même avait inauguré le pompeux et bruyant 
objet.</TEXT>
<TEXT>
 L'oeuvre de Le Nôtre demandait toujours plus. Un temps, on avait 
songé à détourner la Loire. On s'aperçut que l'Eure, plus proche, 
ferait peut-être l'affaire. On avait mandé Louvois et Vauban, comme 
pour la guerre. Les deux hommes avaient commencé à se chamailler. 
Louvois prônait un "pont du Gard" pour la traversée de la vallée à 
Maintenon, Vauban un aqueduc "rampant", et Louis avait donné raison 
au premier. Aux côtés d'une nuée de maçons, de briquetiers, on avait 
sonné l'armée, trente mille hommes des régiments de Provence et de 
Languedoc avaient été amenés sur le chantier, on avait distribué des 
récompenses, mais les travaux avaient dû cesser, la guerre avait 
repris les hommes. Quatre-vingt-dix millions de livres avaient été 
englouties pour l'ensemble de la construction de Versailles de 1664 à 
1688, les travaux hydrauliques en avaient absorbé près de la moitié. 
"Une cruelle folie", avait maugréé Saint-Simon. C'en était fini du 
rêve d'un Versailles sans cesse animé par ses eaux. Il ne pourrait 
désormais les faire jouer qu'avec parcimonie. La symphonie aquatique 
serait inachevée.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le monarque avait déjà quitté la sphère humaine.  
</TEXT>
</DOC>
