<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012694</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012694</DOCID>
<ACCOUNT>383984</ACCOUNT>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1765</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950331-7</NUM1>
<ORI1>NANCY de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,FABIUS LAURENT,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL CARTON</SIP1>
<SOT1>En meeting à Nancy, il a dénoncé  l'" immobilisme " et la " démagogie " d'Edouard Balladur et de Jacques Chirac</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>29 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Lionel Jospin  durcit son discours</TITLE>
<TEXT> Certains cyclistes sont étrangement plus à l'aise dans la montagne que sur le plat. Contraint à présent de se mettre " en danseuse " pour lâcher 
définitivement Edouard Balladur et tenter de rattraper sur la pente des sondages 
l'échappée Chirac, Lionel Jospin, dans l'étape de Nancy du mercredi 29 mars, a montré 
qu'il en avait encore sous la pédale. Accompagné de Laurent Fabius, parfait dans le rôle de 
porteur d'eau, le candidat socialiste a su enthousiasmer les quelque 3 000 personnes qui 
avaient bravé neige et gelée.</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat Jospin commence à ressembler à un vrai présidentiable. Il suffit parfois d'un 
détail : ce petit bouton de veste, enfin ôté pour mieux se donner aux vivats ; ce grand 
sourire plus spontané, un discours plus alerte, jusqu'à permettre le dialogue impromptu 
avec la salle. Du traditionnel " Jospin, président ", celle-ci finit par s'abandonner au plus 
naturel " Vas-y Lionel ", signe d'une vraie connivence entre le " peuple de gauche " et le " 
candidat-citoyen ". Sans doute, jusqu'à présent trop spectateur de lui-même, M. Jospin a 
quitté son nuage pour un combat au corps à corps avec la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est plus le " candidat du progrès ", c'est le " candidat de la gauche " qui en appelle 
aux " grandes conquêtes " d'hier, de celle du suffrage universel de 1848 aux congés payés 
de 1936... Pas simplement pour témoigner, mais pour conjuguer la victoire au présent. " Je 
ne suis pas candidat, a-t-il lancé sous les ovations, pour sauver je ne sais quelle gauche en 
difficulté. Je ne suis pas là pour rassembler une gauche résignée. Je ne me suis pas lancé 
dans cette bataille pour faire la moitié du chemin. Nous irons ensemble jusqu'au bout. Je 
suis candidat pour gagner, pour vous faire gagner et pour faire gagner la France. "</TEXT>
<TEXT>
  Face à une droite " immobile " ou " démagogue ", le héraut socialiste ne fait plus de 
détail. Sus à ces élites et " à ces doctes économistes qui nous agacent, qui gagnent des 
milliers de francs par mois et qui demandent la suppression du SMIC ". M. Jospin se 
gausse avec délectation des candidats de droite : " J'ai été esbaudi, renversé, bouleversé 
par le fait que cet homme de soixante ans découvrait l'auto-stop, montait sur des tables. M. 
Balladur, qui commence sa journée en auto-stop et la finit sur une table, c'est aussi 
convaincant et crédible que M. Chirac qui commence sa campagne sur le social et la 
termine sur l'Europe. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " VAUDEVILLE " DANS LA MAJORITÉ</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur le consterne, mais M. Chirac le scandalise. Son refus de débattre devant les 
Français, " son discours démagogique, ses accents populistes ", cette façon d'incarner " 
une droite autoritaire inspirée par le vieux message du bonapartisme ", M. Jospin ne le 
supporte plus. Il voudrait avoir ces deux adversaires devant lui, ne plus être cet espèce de 
Don Quichotte socialiste se battant contre les moulins à vent RPR. Il en veut " aux 
observateurs " de se laisser " fasciner " par " ce vaudeville " qu'offrent, comme les a 
présentés M. Fabius, " ces Dupont et Dupond de la politique ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nous nous battons sur une ligne politique et non pas sur un profil ou sur un tailleur ", a 
rappelé l'ancien premier ministre. Pour M. Jospin, si les conflits sociaux fleurissent en ce 
printemps, c'est aussi parce que " cette campagne n'inspire pas le respect " à des citoyens, 
excédés par " cette absence de hauteur de vues et ce face-à-face médiocre de candidats 
qui s'invectivent ". Il ne le dit pas, mais il l'espère : si la gauche n'arrive pas à se faire 
entendre sur les tribunes, elle ne sera pas muette dans la rue. " Si on peut effacer un 
candidat RPR, on doit bien pouvoir en effacer un autre ", croit-il encore !</TEXT>
</DOC>
