<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013535</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013535</DOCID>
<ACCOUNT>385098</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO1495/1011</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION RTV,JEUNESSE,REGION BOURGOGNE,REGION FRANCHE COMTE,POP ET ROCK,JAZZ</SUBJECTS>
<NOTE> Thèmes des prochaines émissions :  9 avril : Aéronautique, métiers et avenir ;  16 avril : Les métiers de la vente ; 23 avril : Vivre seul à partir de dix-huit ans (50 émission) ;  30 avril : Le patrimoine et ses métiers.</NOTE>
<NUM1>950405-44</NUM1>
<NAMES>FR3</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SU21>FORMATION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rock, rap, jazz et emploi Sur France 3 Bourgogne - Franche-Comté, " Vecteur jeunes " libère la parole</TITLE>
<TEXT> IL n'y a pas de paillettes, pas d'animateur pour chauffer la salle, pas de star du showbiz, le dimanche à 12 heures sur France 3 Bourgogne - Franche-Comté. 
Le décor, c'est une fresque murale aux allures de tags, quelques tableaux posés ici ou là, 
des bancs où prennent place des jeunes et des personnalités qualifiées, dites " personnes 
ressources ". Debout derrière un pupitre, le journaliste Jacques Revon, quarante-sept ans, 
orchestre " Vecteur jeunes ", l'émission qu'il anime depuis octobre 1992 à la station de 
Dijon. La sobriété du décor en dit déjà long sur le fond. On n'est pas là pour le spectacle, 
mais pour regarder la jeunesse au fond des yeux, et surtout l'écouter. " Depuis trois ans, 
en rencontrant les jeunes sur le terrain, je m'étais aperçu qu'ils avaient besoin qu'on les 
écoute, qu'ils ne savaient pas à qui parler, à qui oser dire des choses ", remarque le 
journaliste. Mensuelle pendant deux ans, l'émission est programmée chaque dimanche 
depuis décembre 1994. Elle dure quarante-cinq minutes et comporte plusieurs séquences : 
des courts reportages, des offres d'emploi, une sélection de livres et de magazines, et une 
chronique sur un fait d'actualité réalisée par un étudiant du département information et 
communication de l'IUT de Dijon. Reste trente minutes pour aborder chaque semaine un 
nouveau thème, tantôt léger, tantôt grave, qui concerne la génération des 16-30 ans : le 
théâtre, le vote chez les jeunes, l'accès à la justice, etc. Les sujets sur l'emploi et la 
formation reviennent bien sûr fréquemment. En mars, par exemple, " Bourses, projets : 
défi jeunes juniors ", " Le choix d'une carrière dans l'armée " et " Les métiers du bois " 
seront au menu dominical. Pour faire venir chaque semaine à Dijon quinze jeunes de cette 
double région qui va de Nevers à la frontière suisse et de Sens à Mâcon, Jacques Revon et 
son assistante Isabelle Grevot, vingt-huit ans, documentaliste de formation, s'appuient sur 
le réseau des missions locales, des rectorats de Dijon et de Besançon ou des foyers de 
jeunes travailleurs. Une fois par mois, c'est la télé qui vient à la rencontre de son public, 
comme à l'occasion du Salon de la jeunesse de Besançon.</TEXT>
<TEXT>
 MESSAGES</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plateau, placées au milieu des jeunes, les " personnes ressources " quatre au 
maximum n'ont pas vocation à représenter le savoir supposé des adultes. " Elles précisent 
certains points, mais, surtout, il leur est demandé d'écouter plutôt que de parler. " Du coup, 
on s'aperçoit que ces jeunes, avides de conseils et d'attentions, en savent plus long qu'on 
ne l'imagine. Et qu'ils ont des informations et des messages à faire passer. L'émission du 
26 février, baptisée " Pratique et passion de la musique ", mêlait ainsi Guy Touvron, 
trompettiste chevronné et professeur au Conservatoire national supérieur de musique de 
Paris, Daniel Lamia, professeur de saxophone à Dijon, des lycéens en terminale littéraire 
option musique (ex-A3), en terminale techniques de la musique et de la danse (ex-F11), un 
étudiant en musicologie, de jeunes chanteurs, ainsi que des membres du groupe rock 
Artémus Philémone et de la formation de jazz Take 5. Le problème des bacs A3, auxquels 
sont dévolus quatre heures seulement par semaine de musique, c'est que cet art " n'est pas 
assez reconnu par les autres matières ", regrettait un lycéen. Tandis que l'ancienne section 
F11, dont la moitié du programme se déroule au conservatoire, " n'est pas assez connue ", 
déplorait un autre.</TEXT>
<TEXT>
  " Le conservatoire, c'est très élitiste ? ", a demandé l'animateur. " Il est ouvert à tous 
dès l'âge de six ans ", a soutenu un jeune homme. " On dit que c'est ouvert à tous, doute 
Thierry, rockeur " autodidacte ", mais peut-être que le cloisonnage n'est pas tout à fait 
détruit. " Pourtant, parti suivre un cours au conservatoire de Besançon, il s'y entendra dire 
que " la porte des livreurs [était] de l'autre côté ". La réconciliation viendra-t-elle du " 
projet d'arrangements rock d'une partition baroque " sur laquelle son groupe travaille ? 
Guy Touvron ne pouvait qu'affirmer que le conservatoire " forme la base technique d'un 
musicien, qui lui permet d'ouvrir toutes les portes ", avant de s'en prendre aux " 
technocrates " qui ont baptisé ces filières d'enseignement de sigles barbares, alors que la 
musique " c'est l'expression des sentiments ". Et tout ce petit monde de saisir son 
instrument, y compris Jacques Revon, qui avait apporté son saxo, pour faire un " boeuf ", 
en fin d'émission, sur l'air de Ce n'est qu'un au revoir.</TEXT>
<TEXT>
  Cette parole spontanée et libre n'est pas facile à recueillir. L'émission a beau être 
enregistrée le jeudi, elle se déroule sans filet. " Il n'y a aucun montage, pas une virgule 
n'est coupée ", insiste Jacques Revon. Avant l'enregistrement, les jeunes sont invités à 
préparer l'émission, entre eux, pendant une heure, à partir d'un canevas conçu par le 
journaliste. " Si le canevas ne vous plaît pas, vous me le dites, ça ne me gêne pas ", a-t-il 
suggéré avant de présenter le découpage de l'émission : " quatre heures pour parler de la 
motivation, trois heures pour l'enseignement de la musique au lycée, trois heures pour les 
études au conservatoire ", etc. Le rock, le rap et le jazz n'ont pas été oubliés. " A vous de 
vous arranger pour définir qui parle de quoi. Le but, c'est que les téléspectateurs en 
sachent un peu plus sur le thème qu'on traite. Faites passer l'info avec votre langage, avec 
vos tripes. " Après l'émission, séance de débriefing autour d'un verre avec l'éternel débat 
sur le thème " On n'a pas eu le temps d'aborder tout ". Mais finalement, " c'était 
superficiel, mais c'était bien parce qu'il n'y a pas que des musiciens parmi les 
téléspectateurs ", a observé un jeune. " Thierry m'a donné envie de faire du rock ! " s'est 
même exclamé Guy Touvron, qui est pourtant " un des six solistes mondiaux de la 
#trompette ", selon Jacques Revon.</TEXT>
<TEXT>
  Ce concept d'émission " info service " a toutefois été accepté par la direction régionale de 
France 3, précise le journaliste. En revanche, ses confrères étaient " très sceptiques ", dit-
il, qui estimaient qu'" un journaliste n'a pas à s'impliquer ". Quant au recueil de lettres des 
jeunes, Chronique de la difficulté ordinaire, qu'il a envoyé en juillet 1993 à toutes les 
stations de France 3, ainsi qu'à la direction nationale, pour faire connaître son émission, il 
n'a suscité aucune réaction de quiconque. Mais pour lui, ce qui compte, " c'est donner aux 
jeunes la possibilité de témoigner de leurs problèmes tels qu'ils les vivent ". Peu importe 
les phrases mal dites, les hésitations, la timidité de l'un ou de l'autre : " Je prends le 
risque. L'essentiel, c'est qu'il en reste quelque chose. Je veux démonter l'idée selon 
laquelle le média dirige tout, canalise tout. " Un autre regard sur les jeunes, en somme. 
Une autre télévision aussi.</TEXT>
</DOC>
