<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021104</DOCID>
<ACCOUNT>395375</ACCOUNT>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1230</FAB>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950530-33</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>RFI,BERLIN,BAPTISTE ERIC,HIDDESSEN UWE,LABOULAYE STANISLAS DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1> ARMELLE CRESSARD</SIP1>
<SOT1>La France a choisi la solution la plus économique pour réoccuper  les fréquences libérées au moment du départ des forces alliées</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 17 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>RFI s'installe sur la bande FM berlinoise</TITLE>
<TEXT> Mercredi 17 mai, Eric Baptiste, directeur général de RFI, Uwe Hiddessen, responsable de la rédaction en langue allemande et Stanislas de 
Laboulaye, directeur de l'action audiovisuelle extérieure au ministère des affaires 
étrangères, ont annoncé, au cours d'une conférence de presse à Berlin, l'installation 
officielle de Radio France International (RFI) sur la bande FM berlinoise.</TEXT>
<TEXT>
  Pour célébrer l'événement, plusieurs journalistes de la chaîne ont réalisé leur 
émission, vendredi 19, en direct de la ville à partir d'un studio installé au Centre 
culturel français sur l'avenue Unter den Linden. Les auditeurs ont pu ainsi entendre 
les invitées de Vicky Sommet, productrice de " Les unes et les autres ", une émission 
sur les femmes, expliquer les changements intervenus depuis la chute du mur. Ils ont 
pu découvrir aussi la musique et culture berlinoises dans deux autres émissions, la " 
Grande affiche " et " Les Visiteurs de la nuit ". Enfin pour clore ces trois journées, 
RFI a organisé dimanche 21 au soir un concert du poète-rocker Charlélie Couture au 
Pfefferberg, l'une des salles de spectacle les plus réputées de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  L'installation d'une radio française à Berlin n'est pas une nouveauté. Depuis 1945, 
les Français bénéficiaient du droit que s'étaient octroyés les Alliés de diffuser leurs 
programmes de télévision et de radio à destination de leurs troupes stationnées en 
Allemagne. France 2 et TF 1 diffusaient donc leurs programmes sur le réseau 
hertzien. Et France 2 possédait même un canal sur le câble berlinois tandis que 
#France-Inter disposait depuis 1954, d'une fréquence (aujourd'hui sur la bande 
FM).</TEXT>
<TEXT>
  Quand les Alliés ont dû rendre leurs fréquences le 31 décembre 1994, date officielle 
du départ des troupes étrangères après la réunification, ni les chaînes de télévision, 
ni le gouvernement français n'ont voulu assumer le coût du maintien des programmes 
français. Cherchant à récupérer pour leur propre usage les fréquences " libérées ", 
les Allemands n'ont laissé qu'une fréquence secondaire sur le câble à la chaîne 
#francophone TV 5. En matière de radio, le gouvernement français avait le choix entre 
reconduire France-Inter ou installer le service Europe de RFI.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère des affaires étrangères a préféré cette dernière solution pour des 
raisons économiques : le coût de diffusion de France-Inter étant sensiblement plus 
cher (800 000 francs de plus) que celui de RFI. C'est pourquoi, depuis le 13 
septembre 1994, RFI s'est installé discrètement sur la bande FM berlinoise à côté de 
France-Inter qui lui a définitivement cédé la place le 31 décembre. Cette décision a 
été très mal vécue par la communauté française de Berlin qui compte quelque 7 5OO 
personnes (Le Monde du 17 septembre 1994). " France-Inter, pour les Français 
vivant à l'étranger, c'est Paris, la France en temps réel. RFI n'est qu'une radio 
francophone pour auditeurs francophiles ", explique une journaliste française 
travaillant à Berlin.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POUR AUDITEURS FRANCOPHONES</TEXT>
<TEXT>
  Ces protestations n'ont pas ému les dirigeants de RFI qui affichent leur volonté de 
toucher un public plus large que la communauté francaise. " Ce changement a 
perturbé les habitudes d'écoute, mais notre but est d'élargir notre public. D'autant 
que nous diffusons quotidiennement une heure en allemand, bientôt deux. Et depuis 
quelques semaines, nous recevons plus de lettres de satisfaction que de protestation 
", affirme Eric Baptiste qui semble plus soucieux de la concurrence que lui font deux 
radios commerciales françaises présentes à Berlin : RTL et NRJ.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Uwe Hiddessen qui vient de fêter les cinquante ans de la rédaction en 
langue allemande précise : " Notre mission consiste aussi à renforcer les échanges 
avec les radios allemandes et à diversifier nos moyens de diffusion en trouvant de 
nouveaux partenaires rediffuseurs ". Dans cet esprit, un accord pour une durée de 
cinq ans sera signé prochainement entre RFI et la radio publique sarroise 
SaarlÄndischer Rundfunk.</TEXT>
</DOC>
