<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024556</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024556</DOCID>
<ACCOUNT>399844</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1811</FAB>
<NUM1>950622-7</NUM1>
<ORI1>RABAT  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BANNA MOUNA EL</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA EL BANNA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gazoduc Maghreb-Europe profitera d'abord aux Marocains</TITLE>
<TEXT> Il existe au moins une exception dans les mauvaises relations entre le Maroc et l'Algérie : la coopération dans le domaine énergétique. L'Algérie fournit 
depuis des années de 5 % à 10 % de l'électricité consommée au Maroc, et se prépare à 
approvisionner le royaume en gaz naturel via le gazoduc Maghreb-Europe, en cours de 
construction.</TEXT>
<TEXT>
  Ce gigantesque projet, qui constituera à terme l'une des pièces maîtresse de 
l'approvisionnement énergétique de l'Union européenne (UE), fournira, dès juin 1996, 9 
milliards de mètres cubes par an de gaz, en provenance du Sud algérien (soit l'équivalent 
de 9 millions de tonnes de pétrole), notamment à destination de l'Espagne et du Portugal. 
Par la suite, moyennant de nouveaux investissements, le gazoduc pourrait transporter 20 
milliards de mètres cubes par an, dont une partie destinée à des pays comme la France et 
l'Allemagne, pour peu qu'ils se raccordent au système.</TEXT>
<TEXT>
  D'un coût total de 2,6 milliards de dollars (13 milliards de francs), long de 1 400 
kilomètres, le gazoduc Maghreb-Europe est pain bénit pour le Maroc. D'une part, Rabat 
touchera des royalties des acheteurs européens de gaz qui acquitteront un droit de passage 
équivalent à 7 % environ de la valeur des achats. A défaut de dollars, le Maroc pourra être 
réglé en gaz.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, deuxième avantage : une fois construite la bretelle de raccordement reliant 
la partie marocaine du gazoduc aux villes de Kenitra et de Mohammadian, au sud de 
Rabat, des centrales thermiques au gaz seront mises en service. Elles contribueront à 
améliorer la production marocaine d'électricité, aujourd'hui insuffisante. Ces deux 
centrales brûleront 1 milliard de mètres cubes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARTENARIAT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les appels d'offre pour leur construction seront lancés dès la fin de cette année, a indiqué 
M. Abdellatif Guerraoui, ministre marocain de l'énergie, à l'occasion d'une visite, 
organisée lundi 19 juin à l'intention des ambassadeurs de l'Union européenne (UE), sur un 
chantier du gazoduc à Ksar el Kabir, à une centaine de kilomètres au sud de Tanger.</TEXT>
<TEXT>
 L'UE, qui, par le biais de la Banque européenne d'investissement (BEI), a largement 
participé au financement du gazoduc, et notamment de la partie marocaine 438 millions 
d'écus (2,9 milliards de francs) , montre, avec ce projet, que le partenariat Maroc-Europe 
n'est pas un vain mot, même si le contentieux sur le dossier de la pêche obscurcit 
actuellement les relations. " Le chantier du gazoduc est l'illustration parfaite de 
partenariat, a estimé Marc Pierini, délégué de l'Union européenne à Rabat, où nos intérêts 
se rejoignent : ceux des pays exportateurs, des pays de transit et des pays consommateurs. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, quelque 1 800 ingénieurs, techniciens et ouvriers dont une majorité de 
Marocains travaillent douze heures par jour à la pose des 40 000 tubes importés 
#d'Allemagne et de France. Réalisés pour le compte d'une entreprise espagnole, EMPL, 
mais supervisés par la firme allemande Manesmann et la société espagnole Daipsa, les 
travaux devraient être achevés en novembre. Cela laissera six à sept mois pour tester et 
contrôler le gazoduc.</TEXT>
</DOC>
