<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004500</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004500</DOCID>
<ACCOUNT>372334</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1803</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,MESSAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>950203-8</NUM1>
<ORI1>BLOIS de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LANG JACK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-10</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BUGIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES BUGIER</SIP1>
<SOT1>Le bureau national du PS a adopté sa plate-forme pour l'élection présidentielle. Et le maire de Blois s'en prend à Lionel Jospin</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 1 FEVRIER</LEAD1>
<TITLE>Jack Lang ne désarme pas</TITLE>
<TEXT> Jack Lang croule sous le courrier. Depuis son passage, jeudi 26 janvier, à " Face à la Une " et son appel à " inventer demain ", suivi, selon TF 1, par quinze 
millions de téléspectateurs, les messages affluent à Blois. L'entourage du maire affirmait, 
mardi 31 janvier, avoir reçu près de cinq mille lettres, fax et appels téléphoniques. Et en 
arborait fièrement un épais florilège où dominent la déception devant le retrait de l'ancien 
ministre de la culture et les encouragements à " y aller quand même ". Officiellement, le 
mouvement Inventer demain, en cours de constitution, sera d'abord " un port d'attache " 
pour déçus de la gauche et de la politique en général, " une ruche à idées " et " un tremplin 
pour des initiatives ".</TEXT>
<TEXT>
  Des initiatives pour demain ou pour tout de suite ? Vue des bords de la Loire, la question 
paraît largement ouverte. Au courrier du maire, elle est tranchée : du professeur de 
Cannes qui conseille de " passer outre les décisions d'un PS qui s'égare " au maire de 
l'Isère qui se demande " pourquoi rester solidaire d'un parti qui se suicide ". " Volez de vos 
propres ailes ! ", ordonne un colonel en retraite. " Ne faites pas comme Delors, changez 
d'avis ", supplie un vieux militant socialiste du Pas-de-Calais. Un couple de retraités de la 
SN un élu radical, un pilote de ligne et une section du mouvement de la jeunesse socialiste 
parlent d'une même voix : " Allez-y ! " " Sortez votre candidature de votre chapeau de 
magicien ", suggère une institutrice parisienne et lyrique. Les quelques centaines de 
messages choisis et reliés à Blois suggèrent à dessein une image " languienne " plus 
complexe, une popularité et un enracinement plus profond que la " caricature " qu'en 
brosseraient les médias et le microcosme. A côté des jeunes, des étudiants, des 
#enseignants, des artistes et de la militante socialiste d'Evreux, " de tout coeur avec 
Jacques Gaillot et vous ", qui célèbrent la fougue et la sincérité de Jack Lang, les 
personnes âgées, les ouvriers, les ruraux et les " apolitiques " sont nombreux à en appeler, 
comme ce retraité de Carpentras, à " l'homme le plus moderne d'un trop vieux parti ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INVENTER DEMAIN</TEXT>
<TEXT>
Aussi iconoclaste parfois que le coiffeur de l'Aube qui rêve de retrouver côte à côte MM. 
Lang, Madelin, Sarkozy et Tapie : " Place aux jeunes ! "</TEXT>
<TEXT>
 A Blois même, où l'on est " Languiste " avant d'être socialiste et le plus souvent sans 
l'être , les amis du maire se reprennent à espérer. Le retrait de Jack Lang derrière Henri 
Emmanuelli les avait laissés hagards, l'appel à " inventer demain " les a regonflés. Le 
communiqué de la direction fédérale du PS appelant sans enthousiasme à " se rassembler 
derrière le premier secrétaire " ou la pétition des minoritaires du parti, toute de ferveur 
pour Lionel Jospin, ne concernent pas ceux pour qui le Loir-et-Cher pourrait bien avoir " 
une langueur d'avance ". Les plus optimistes imaginent un appel à Jack Lang déferlant sur 
les appareils discrédités ou même qu'un candidat officiel du PS, mal élu par son parti et 
stagnant dans les sondages, cède la place de lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Yves-Marie Renard, ancien publicitaire parisien reconverti en patron de brasserie, reçoit 
souvent le maire à sa table. A ses yeux, Jack Lang " recalé par un mauvais jury, doit 
attendre tranquillement l'oral de rattrapage " qui viendra fatalement " parce qu'il n'y a que 
deux candidats de gauche possibles au second tour : Lang ou... Chirac ".</TEXT>
</DOC>
