<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022668</DOCID>
<ACCOUNT>397411</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEMOINE YVES,NGUYEN FREDERIC</PEOPLE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/23951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JUSTICE,MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TRISTES JUSTICESd'Yves Lemoine et Frédéric Nguyen. Hachette, coll. " Pluriel ", 166 p., 89 F.</NOTE>
<NUM1>950609-2-R09-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>La " promenade " désabusée d'Yves Lemoine et Frédéric Nguyen dans les couloirs du Palais, à Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Deux juges qui n'y croient plus</TITLE>
<TIO1>TRISTES JUSTICES</TIO1>
<TEXT> Il n'y pas que de la déception dans Tristes justices, d'Yves Lemoine, conseiller à la cour d'appel d'Amiens, et Frédéric Nguyen, juge d'instruction à 
Paris, ancien secrétaire général du Syndicat de la magistrature. Il y a de la colère, et même 
de la fureur. Au point qu'en souffre, parfois, le crédit du livre.</TEXT>
<TEXT>
 Est-il vrai, s'interrogent les auteurs, qu'au Palais de Justice, à Paris, " des décisions ou 
des réquisitions, donc des juges et des procureurs ", sont achetées ? La réponse est 
fournie sur un ton faussement ambigu : " N'en croyons rien. Ne croyons surtout pas tel 
avocat parisien, d'un cynisme froid, qui indique volontiers qu'il achète les modalités 
d'exécution de peine contre l'obtention d'un appartement (...). Ne le croyons surtout pas 
quand il affirme que tel ou telle à la Cour n'est pas exempt de ces faiblesses. "</TEXT>
<TEXT>
  De la même manière, les deux juges décochent une salve de flèches empoisonnées vers 
une justice qui tolère " les folies et les dérèglements " de la magistrature : " Elle ne se 
débarrasse jamais de ses malades mentaux, et encore moins de ses caractériels et de ses 
paresseux. L'usage voulait qu'on les exila à la périphérie de la ville. Mais à Evry, Bobigny 
ou Nanterre, le seuil de tolérance fut vite franchi. On en nomma donc à Paris ou le seuil, 
pourtant plus élevé, le fut tout aussi rapidement. "</TEXT>
<TEXT>
  La vérité est souvent frôlée, mais quand le lecteur a, par hasard, assisté à l'une des 
scènes dénoncées dans l'ouvrage, il constate que, après avoir subi une relation à base de 
formules chocs et de raccourcis saisissants, l'événement est sorti du champ de la réalité. 
C'est dommage. Car il y a beaucoup de vrai dans cette " promenade " désabusée dans les 
couloirs et même les souterrains du Palais, notamment quand Yves Lemoine et Frédéric 
Nguyen décrivent un système basé sur " l'enserrement institutionnel de l'instruction dans 
les méandres du parquet et la toute-puissance policière ". " Faire son métier de juge 
d'instruction à Paris, expliquent-ils, c'est naviguer au plus juste entre le parquet, la toute-
puissante police judiciaire, la hiérarchie judiciaire, quelques avocats influents. " Mais peut-
on les suivre jusqu'au bout lorsqu'ils affirment que le mécanisme fonctionne bien mieux en 
province ?</TEXT>
<TEXT>
  On regrettera d'autant plus ces excès que les critiques les plus sévères sont nécessaires à 
l'amélioration d'une institution qui en a le plus urgent besoin. Mais les auteurs de Tristes 
justices ont dépassé le souci de modifier la trajectoire judiciaire. Le livre traduit surtout 
leur désarroi. La déception, l'amertume ont évolué vers une certaine forme de cynisme 
nourri par un goût excessif de la polémique. A l'évidence, ces deux magistrats ne croient 
pas, ou ne croient plus, en la justice. Même l'effort récent en matière de répression de la 
corruption ne les rassure pas : " Que les mis en examen reprennent le moral, soupirent-ils, 
deux ou trois juges n'ont fait que tourner la roue de la fortune ; pis, ils ont donné à rêver... 
"</TEXT>
</DOC>
