<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003441-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003441-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357063</ACCOUNT>
<CHA1>Après une longue période de retrait, la France semble décidée à réaffirmer sa présence en Haïti. Ainsi interprète-t-on la visite actuelle, décidée à la hâte, du ministre français de la coopération, Michel Roussin, qui doit rencontrer le président Jean-Bertrand Aristide. Peu avant son arrivée, mercredi 26 octobre, à Port-au-Prince, Paris avait annoncé l'octroi d'une aide de plus de 300 millions de francs pour faire face aux besoins les plus urgents de la population haïtienne.</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RELATION EXTERIEURE,VOYAGE ETRANGER,ANNONCE,ENTREVUE;ETATS UNIS,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,CONSEQUENCE,RELATION ECONOMIQUE;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI</SUBJECTS>
<FAB>10271950</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>ROUSSIN MICHEL,ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<LEAD1>26 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Face au renforcement de l'influence américaine après l'opération " Soutenir la démocratie "&gt; La France risque d'être marginalisée en Haïti</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La France revient tard en Haïti, sur un terrain occupé par les 
Américains. Il y a trois ans, la rumeur avait circulé à 
Port-au-Prince que les paras français allaient chasser les 
putschistes. Ce sont les GI américains qui ont débarqué il y a un peu 
plus d'un mois en libérateurs ; ils sont toujours acclamés par la 
foule.</TEXT>
<TEXT>
 Vilipendé par les auteurs du coup d'Etat, qui allaient le déclarer 
persona non grata, l'ambassadeur de France, Jean-Raphaël Dufour, 
était devenu en octobre 1991 le héros des masses populaires 
pro-Aristide, qui soupçonnaient son homologue américain, Alvin Adams, 
de connivences avec les putschistes. Aujourd'hui, l'ambassadeur des 
Etats-Unis, William Swing, tire les dividendes du succès de 
l'opération " Soutenir la démocratie ". Représentée par un chargé 
d'affaires, Philippe Selz, la France est le seul membre des " pays 
amis " qui n'a pas encore nommé d'ambassadeur. Absence remarquée, 
aucun dignitaire français n'a accompagné le président Aristide lors 
de son retour à Port-au-Prince, le 15 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Avant le coup d'Etat de septembre 1991, alors qu'il était déjà 
question de réformer l'armée et de constituer une force de police 
autonome, Paris et Washington s'étaient réparti les rôles. Les 
Etats-Unis devaient s'occuper de l'armée, tandis que la France 
formerait, avec l'aide de la Suisse, une police inspirée de la 
gendarmerie tricolore. Aujourd'hui, ce sont des instructeurs 
américains, détachés par le département de la justice, qui apprennent 
aux premières recrues de la " police intérimaire " haïtienne le b-a 
ba du maintien de l'ordre démocratique. " Les cent gendarmes promis 
par la France n'arriveront qu'au cours de la " phase deux ", lorsque 
la force des Nations unies (MINUHA) prendra le relais de la force 
multinationale ", indique-t-on de source diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
 Un éternel jeu de contrepoids</TEXT>
<TEXT>
 La France avait annoncé depuis plusieurs mois qu'elle ne 
participerait pas à la " phase un " _ le débarquement de la " force 
multinationale ", un euphémisme pour désigner les troupes américaines 
accompagnées d'un petit contingent caribéen. Les diplomates français 
arguaient que les " casques bleus " de leur pays ne pouvaient être 
partout. Craignant que l'intervention en Haïti ne tourne mal, comme 
l'an dernier en Somalie, certains responsables français voulaient 
aussi faire payer aux Américains leur attitude lors de l'opération " 
Turquoise " au Rwanda. Plusieurs personnalités de la majorité, dont 
l'influent sénateur des Français de l'étranger, Jacques Habert 
(non-inscrit), ne cachaient pas leur opposition au retour du 
président Aristide, plaidant pour la levée des sanctions 
internationales et l'organisation de nouvelles " élections " sans 
départ préalable des militaires putschistes.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Claude Bajeux, le numéro deux du Conacom, un parti 
social-démocrate qui n'a cessé de se battre pour le retour du 
président Aristide, regrette que " la France ait perdu le sens de 
l'épopée ". " Dommage, dit-il, qu'elle n'ait pas au moins envoyé la 
frégate Alexandre-Dumas à Jérémie [ville du sud d'Haïti, berceau de 
la famille Dumas]. " Dans le cadre d'un éternel jeu du contrepoids 
face à l'omniprésence américaine, la plupart des responsables 
politiques haïtiens souhaitent une présence plus visible de la 
France. " Dans le nouveau contexte créé par la résolution 940 du 
Conseil de sécurité des Nations Unies autorisant l'intervention 
américaine, il est impératif que les amis traditionnels d'Haïti, 
particulièrement la France et le Canada, soient plus actifs ", 
affirme Gérard-Pierre Charles, qui dirige l'Organisation politique 
Lavalas (OPL), un parti regroupant les partisans du président 
Aristide.</TEXT>
<TEXT>
 Les retombées économiques de la restauration de la démocratie en 
Haïti devraient logiquement favoriser les entreprises américaines. 
Principal bailleur de fonds bilatéral, l'United States Agency for 
International Development (USAID) aura tendance à écouler des 
produits américains et à favoriser la passation de contrats avec des 
firmes originaires des Etats-Unis. Dans le cadre du plan de 
privatisation des entreprises publiques, on murmure déjà, à 
Port-au-Prince, que les télécommunications reviendront à ATT, au 
détriment de ses concurrents français. Les entreprises tricolores de 
travaux publics, qui ont bonne réputation sur le marché haïtien, 
devront affronter les ambitions des sociétés dominicaines, qui n'ont 
qu'à traverser la frontière.</TEXT>
<TEXT>
 " How are you ? ". A Carrefour, à Cité-Soleil ou sur le 
Champ-de-Mars, le " Blanc " (l'étranger) n'est désormais plus 
apostrophé qu'en anglais. La presse française n'est toujours pas 
disponible sur les présentoirs des librairies, encombrés de piles de 
Miami Herald. " La France ne devrait pas tenter de concurrencer les 
Etats-Unis sur tous les terrains. Elle devrait se concentrer dans les 
domaines de la pédagogie, de la santé, de l'agronomie, de la culture 
", conseille Roger Gaillard, historien et membre du Haut conseil de 
la francophonie.</TEXT>
<TEXT>
 " Pour faire barrage à l'anglais ", qui est en train de détrôner le 
français comme deuxième langue en Haïti, après le créole, Roger 
Gaillard suggère de reprendre une politique active de bourses, de 
fournitures de livres et d'appui aux écoles normales. " Il faut 
relancer le projet de bibliothèque universitaire et aider les 
Haïtiens à acquérir des livres français ", s'exclame Roger Gaillard.  
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
