<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018427</DOCID>
<ACCOUNT>391808</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1753</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,DISCOURS,DECLARATION,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>950511-3</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,ROVAN JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<SOT1>Le chef de l'Etat cherchait à parachever la réconciliation franco-allemande</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Polémiques autour de l'éloge  par M. Mitterrand du " courage "  des soldats de la Wehrmacht</TITLE>
<TEXT> LE DISCOURS prononcé par François Mitterrand lundi 8 mai au Schauspielhaus de Berlin n'est pas de ceux qui laissent indifférent. En témoignent les 
nombreuses réactions qu'a suscitées le jugement surprenant formulé sur l'attitude des 
soldats allemands pendant la seconde guerre mondiale : " Peu m'importent leur uniforme et 
même l'idée qui habitait l'esprit de ces soldats qui allaient mourir en si grand nombre. Ils 
étaient courageux. Il acceptaient de perdre leur vie. Pour une cause mauvaise, mais leur 
geste à eux n'avait rien à voir avec tout cela. Ils étaient courageux ", avait-il-dit (Le 
Monde du 10 mai).</TEXT>
<TEXT>
  L'écho de l'émotion suscitée en France par ce jugement créditant les hommes de la 
Wehrmacht d'un patriotisme de bon aloi est parvenu jusqu'à Moscou, où l'on montrait dans 
l'entourage du président de la République quelque irritation devant les commémorations de 
cette prise de position par des " caciques " de la relation franco-allemande comme les 
professeurs Alfred Grosser et Joseph Rovan.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier, qui fut déporté à Buchenwald et qui s'attacha, dès 1945, à renouer des liens 
de part et d'autre du Rhin, estime, dans un entretien à Libération du 10 mai que " la 
formule utlilisée pour les soldats allemands " courageux, quel que fût leur uniforme " ne 
me paraît pas convenable. Personnellement, l'uniforme nazi m'importe beaucoup. Les 
soldats morts sous cet uniforme méritent la pitié mais certainement pas les louanges. [...] 
Son jugement d'aujourd'hui rejoint ce qu'il [François Mitterrand] était en 1941, un jeune 
militant de droite qui vivait dans la continuité de ses opinions d'avant-guerre ", estime-t-
il.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les collaborateurs du président de la République qui ont contribué à l'élaboration du 
discours de Berlin, il s'agit là d'un formidable malentendu. Cette intervention, suscitée, 
selon eux, par le chancelier Kohl, ne visait qu'à apaiser les polémiques déclenchées en 
Allemagne à l'occasion de la célébration du cinquantenaire de la défaite du nazisme. Un 
dernier geste, en fait, pour parachever cette oeuvre de réconciliation par-delà les tombes 
qui avait commencé en 1984 par la fameuse minute de silence, la main dans la main, 
d'Helmut Kohl et de François Mitterrand devant l'ossuaire de Douaumont.</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport à l'Allemagne et aux Allemands du président sortant est complexe. Il se fonde 
d'abord sur son expérience de captivité en Thuringe, qu'il a d'ailleurs rappelée chaque fois 
que l'occasion lui en était donnée. C'était par exemple l'évocation, lors d'un sommet 
franco-allemand à Hanovre en 1988, de cette vieille femme qui avait eu pitié du fugitif qu'il 
était en 1941, lui offrant une saucisse. Ce fut encore à Berlin lundi l'évocation de ses 
geôliers, qui, selon François Mitterrand, faisaient de la résistance sans le savoir, comme 
M. Jourdain de la prose.</TEXT>
<TEXT>
  Cette hommage rendu aux simples gens qui parviennent à conserver un fond d'humanité 
dans les pires circonstances n'aurait choqué personne s'il ne se doublait pas de l'exaltation 
des vertus liés au courage, à l'esprit de sacrifice qui transcenderaient les idéologies 
exécrables au service desquelles elles sont mises en oeuvre. On sent au détour des 
phrases prononcées par François Mitterrand les traces de cette longue fréquentation 
d'Ernst Jünger, cet esthète de l'héroïsme en soi et pour soi, un lien qui surprenait bon 
nombre des partisans et admirateurs du président de la République. Le long 
compagnonnage avec Helmut Kohl a également joué un rôle non négligeable dans la 
#formation de l'image de l'Allemagne que François Mitterrand s'est construite au fil des 
ans. Au fond de lui-même, même s'il faisait tous les gestes indispensables au bon renom de 
l'Allemagne fédérale à travers le monde, même s'il n'a jamais repris à son compte les 
thèses d'historiens relativisant le nazisme, le chancelier reste intimement persuadé que la 
seconde guerre mondiale est une addition de malheurs dont chacun présente une 
spécificité, dont aucun n'est nié, mais qui méritent tous la même compassion des 
générations nées après.</TEXT>
</DOC>
