<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000318-19940804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000318-19940804</DOCID>
<ACCOUNT>346862</ACCOUNT>
<DATE>19940804</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;ECONOMIE SOUTERRAINE;LEGISLATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,CHOMAGE,STATISTIQUES,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>08031952</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>L'impossible comptage du chômage&gt; Espagne: un système à deux vitesses</TITLE>
<TEXT>De tous les pays européens (y compris hors de l'Union), l'Espagne reste, mois après mois, la lanterne rouge en termes de chômage, un 
phénomène essentiellement structurel qui en fait quasiment un cas 
d'école. Avec un taux de demandeurs d'emploi qui s'est établi à 17,5 
% de la population active en juin selon les statistiques du Paro 
registrado (établies par les agences pour l'emploi), et à 24,29 %, 
d'après les derniers chiffres de l'Encuesta de poblacion activa, ou 
EPA, publiés par l'Institut national de l'emploi _ lesquels 
marquaient, pour la première fois depuis trois ans, une très légère 
baisse du chômage (le Monde du 30 juillet), l'Espagne affiche les 
plus mauvais résultats, précédée par la Finlande, l'Irlande, la 
France et l'Italie, qui annoncent des taux supérieurs à 10 % de la 
population active. </TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à la plupart des pays, l'Espagne continue à utiliser 
un double système de décompte de ses chômeurs qui ne facilite pas le 
travail des observateurs étrangers. Ceux-ci se basent sur les 
statistiques de l'EPA, retenues dans les études de l'Organisation de 
coopération et de développement économiques (OCDE) qui sont établies 
à partir d'une définition et de critères compatibles avec ceux du 
Bureau international du travail (BIT). Elles résultent d'entretiens 
effectués chaque semaine auprès de 64 000 foyers espagnols composés 
de personnes de plus de seize ans qui n'ont pas travaillé, qui sont " 
activement " à la recherche d'un emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Le secours de l'" économie souterraine"</TEXT>
<TEXT>
  Comparativement à l'EPA, qui recense l'ensemble de la population " 
inactive ", l'enquête du Paro registrado repose sur un échantillon 
plus réduit. Celui-ci ne comprend pas les travailleurs agricoles ni 
les demandeurs d'emploi à la recherche d'un job trop " ciblé " 
(travail à temps partiel, à domicile, inférieur à 20 heures par 
semaine ou d'une durée inférieure à trois mois). Par ailleurs, les 
calculs du Paro registrado sont effectués le dernier jour de chaque 
mois alors que l'enquête de l'EPA, établie en moyenne trimestrielle, 
présente des résultats plus " lissés " et corrigés des variations 
saisonnières.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'on considère l'une ou l'autre série de statistiques, il reste 
que le chômage constitue en Espagne un dossier politiquement explosif 
que seul le secours de l'" économie souterraine " a permis de 
désamorcer en partie. En 1989, il n'atteignait " que " 16,9 % de la 
population active. Quatre ans plus tard, fin 1993, ce taux avait 
grimpé à 22,4 %. Conscient des difficultés suscitées par " le 
problème économique le plus grave en Espagne ", selon l'OCDE, le 
gouvernement de Felipe Gonzalez a entrepris une vaste réforme visant 
à assouplir une législation du travail héritée des ordenanzas 
laborales de la période franquiste, que les aménagements de 1983-1985 
n'avaient pas modifiée en profondeur et dont chacun s'accordait à 
dénoncer la rigidité. Le 28 décembre 1993, les Cortes, le Parlement 
espagnol, ont adopté un nouveau dispositif comportant plusieurs 
dispositions parmi lesquelles l'allègement de la procédure de 
licenciement collectif, l'assouplissement des règles du contrat de 
travail et une mesure nouvelle aux termes de laquelle les demandeurs 
d'emploi seront soumis à l'impôt sur le revenu.</TEXT>
<TEXT>
  A terme, ces mesures, qui visent aussi à gommer les disparités 
constatées selon les régions et les branches d'activité et à 
permettre à des officines privées de concurrencer le monopole que 
détenait jusqu'à présent l'Institut national de l'emploi en matière 
de placement de chômeurs, devraient faire diminuer le taux de chômage 
structurel, à brève échéance, cette réforme risque surtout de se 
traduire par une augmentation ou, au mieux, une stabilisation du 
nombre de demandeurs d'emploi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
