<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000096-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000096-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343093</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06308000</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,INCULPATION,ECOUTES TELEPHONIQUES</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,RWANDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>SUR LA PRESENTATION PAR LES JOURNALISTES DES SUITES DE L'AFFAIRE BERNARD TAPIE ET SON EVENTUEL DEPART AU RWANDA</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Radicaux Sans Frontières</TITLE>
<TEXT>Les radios du matin avaient alléché la France. Tapie menotté, Tapie traitant les policiers de " fascistes ", Tapie chiffonné, presque en 
pyjama, emmené à 6 heures du matin : l'été s'annonçait fertile. 
Surpasser la livraison de l'an dernier serait certes difficile. S'en 
souvient-on ? Les billets enterrés, la couleur de l'enveloppe, le 
procureur de Montgolfier et le juge Beffy, le chronométrage du trajet 
Paris-Béthune, les tickets de péage assermentés, les pompistes à la 
rescousse, le troisième homme du Fouquet's... Des bouffées de 
nostalgie nous envahissaient, comme à l'évocation des années 
Pompidou. Quelle époque ! Quelle insouciance ! Quelle légèreté dans 
l'air, alors ! Mais enfin, l'édition 94 promettait elle aussi.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'on y pense : des noms d'oiseaux ; une arrestation " mouvementée " 
; une juge bien silencieuse encore, mais au patronyme approprié de 
comédienne de café-théâtre : Eva Joly. La journée fut longue à 
passer. Enfin, à l'heure du générique, chacun était au rendez-vous, 
vibrant, conquis d'avance. Et le feuilleton démarra comme il sieyait 
: avec crissements de pneus et gyrophares. Les scénaristes, il faut 
le reconnaître, avaient su avec à-propos tirer parti de l'actualité : 
ce projet, éventé sur écoutes téléphoniques, de fuite humanitaire au 
Rwanda avec Radicaux Sans Frontières, il fallait y penser ! </TEXT>
<TEXT>
 Quoique encore un peu empruntés, les nouveaux personnages étaient 
d'ailleurs plutôt attirants. On découvrit une Nathalie Tapie (la 
fille) et un Jean-Claude Tapie (le frère) à qui il ne manquait, on le 
sentait bien, que quelques épisodes pour livrer le meilleur 
d'eux-mêmes. Députés et analystes, partisans et adversaires, plutôt 
pour et plutôt contre, furent très professionnels. Les Marseillais _ 
une employée de la permanence Energie radicale, un joueur de l'OM 
dans sa voiture de sport jaune canari, le directeur de l'OM 
Jean-Louis Levreau _ étaient, comme d'habitude, parfaits. Très 
marseillais. Un reproche toutefois : où étaient passés la 
poissonnière du vieux port et le bar des supporters ? Peut-on 
imaginer Marseille sans poissonnière ni bar des supporters ? Seules 
la concierge de l'hôtel particulier et la standardiste de l'hôtel 
d'en face _ les policiers de la brigade financière y " planquaient " 
depuis plusieurs jours _ se montrèrent plus raides, impressionnées 
sans doute. Elles devront s'y faire très vite, faute de quoi leur 
rôle pourrait bien disparaître.</TEXT>
<TEXT>
 Mais où était la vedette ? Rien ! Pas un bout de menotte ! Pas le 
plus petit nom d'oiselet ! Avait-on voulu tourner à l'économie ? 
Comptait-on, par l'absence, marquer les imaginations ? Attention ! Si 
la série persistait dans ce refus du spectacle, il ne faudrait pas 
s'étonner de voir les Américains exporter l'affaire O.J. Simpson      
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
