<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002188-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002188-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345284</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FOOTBALL,COMPETITION SPORTIVE,1994,BRESIL,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>07188000</FAB>
<SUBJECTS>;MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>FINALE DE LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL ET DEMISSION D'ALAIN CARIGNON DU GOUVERNEMENT</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Sambas</TITLE>
<TEXT>IL était fatal qu'ayant lieu à Los Angeles la finale de la Coupe du monde de football connût un dénouement digne des studios d'Hollywood. 
Les scénaristes de ce Brésil-Italie ont parfaitement comblé les 
espérances des sponsors américains de cette superproduction en tenant 
en haleine les adeptes du ballon rond jusqu'à une apothéose aussi 
dramatique qu'inédite, puisque c'était la première fois dans ce genre 
de feuilleton universel qu'on voyait le suspense se conclure par une 
série de duels entre les meilleurs tireurs de chaque camp. Il y avait 
là-dessous du Sergio Leone et du Clint Eastwood.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Dieu n'a pas été, lui non plus, étranger à cette affaire. S'il 
s'est départi de sa neutralité pour exaucer les voeux de ses ouailles 
brésiliennes, c'est tout simplement parce que les footballeurs 
portant les couleurs de cette vieille terre de mission ont manifesté, 
en ces circonstances, une foi à toute épreuve. Dieu regardant la 
télévision comme tout le monde, la messe était dite à partir du 
moment où, au terme des prolongations, les caméras montrèrent les 
footballeurs brésiliens alignés au bord du terrain, coudes serrés, en 
train d'implorer le ciel en priant à haute voix.</TEXT>
<TEXT>
 Le seul tort des Italiens aura donc été d'avoir sous-estimé la 
dimension religieuse prise par la pratique du football. Les scènes 
d'hystérie qui ont accompagné dans les tribunes la cérémonie de la 
remise du trophée étaient très significatives. Les vestales 
brésiliennes, dénudées, dansaient sur les gradins ; les fidèles se 
bousculaient comme à La Mecque pour caresser l'objet du culte ; il y 
avait dans ce spectacle la résurgence d'antiques rites païens. Bref, 
on ne saurait trop conseiller à l'équipe de France de football, qui 
briguera ce trophée dans quatre ans, d'inclure quelques pèlerinages à 
Lourdes dans le calendrier de ses préparatifs.</TEXT>
<TEXT>
 Le retentissement international de cette finale a naturellement fait 
de l'ombre à l'autre événement de la soirée. Nous voulons parler de 
la plaidoirie inattendue à laquelle s'est livré, quelques heures 
avant le coup d'envoi, sur toutes les chaînes nationales, le maire de 
Grenoble, Alain Carignon, par ailleurs ministre de la communication.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'on comprend bien, M. Carignon quitte le gouvernement parce 
qu'il n'a strictement rien à se reprocher, contrairement à une infâme 
" rumeur " colportée de longue date par certains " corbeaux " locaux 
qu'un juge d'instruction serait sur le point de prendre au sérieux. 
Victime, en quelque sorte, d'une erreur de communication, ce zélote 
du service public se sacrifie avec une belle abnégation ostentatoire 
pour épargner à son premier ministre l'inconvénient d'éclaboussures 
médiatiques.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas certain que les téléspectateurs aient bien saisi les 
tenants et les aboutissants de cette immolation, car, jusqu'à 
présent, le traitement informatif de cette affaire d'Etat n'avait pas 
débordé de son cadre régional, mais si Dieu apprécie autant les 
danseurs de samba il aura tout de suite compris, lui, que M. Carignon 
est un enfant de choeur.                                              
 &gt;
         
</TEXT>
</DOC>
