<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019399</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019399</DOCID>
<ACCOUNT>393095</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/0853</FAB>
<NUM1>950518-14</NUM1>
<NAMES>NGUYEN FREDERIC,PEYRAT BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1>NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SOT1>La préfecture de police contestait leur libération</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La cour d'appel de Paris décide  la remise en rétention de huit étrangers</TITLE>
<TEXT> IL n'appartient pas au judiciaire de se mêler des conditions d'interpellation d'un étranger sans papier. Ainsi en a jugé la cour d'appel de Paris, qui vient 
de décider de " remettre en rétention " huit étrangers libérés, mercredi 10 mai, par le juge 
délégué Frédéric Nguyen. La préfecture de police de Paris contestait la compétence du 
juge dans une procédure qu'elle considérait exclusivement administrative. Bernard Peyrat, 
président de chambre à la cour d'appel, lui a, samedi 13 mai, donné raison.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge Nguyen avait fait sensation en prononçant la libération de ces étrangers, tous 
démunis de titres de séjour. Certes, le juge délégué est censé contrôler les conditions de 
rétention des étrangers sans papiers. Il lui appartient en effet d'autoriser ou non la 
prolongation de la rétention, vingt-quatre heures après le début de celle-ci et pour une 
durée de six jours. Mais l'usage veut que les magistrats donnent sytématiquement leur 
aval.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi 10 mai, toutefois, Frédéric Nguyen, comme l'ensemble du Syndicat de la 
magistrature (SM) dont il est membre, choisit d'adopter une position tout autre. " Moussa 
Dabo a été interpellé le 2 mai à 10 heures au motif qu'il aurait décelé la présence des 
policiers et aurait pris précipitamment la direction de la place de la Nation ", autrement dit 
qu'il aurait fuit, écrit le juge Nguyen dans une des ordonnances. Par conséquent, les 
conditions fixées par le code de procédure pénale sur le contrôle d'identité " ne sont en 
rien réunies ", conclut-il. Le Conseil constitutionnel a en effet estimé que ces contrôles 
n'étaient posibles que dans " des circonstances particulières établissant le risque d'atteinte 
à l'ordre public ".</TEXT>
<TEXT>
 La cour d'appel n'a cependant pas voulu entrer dans ce débat. Dans son ordonnance, 
Bernard Peyrat souligne simplement qu'" il n'est pas de la compétence du juge délégué, 
sauf voie de fait, de se prononcer sur la régularité d'une interpellation exercée par la 
puissance publique ". Le juge Nguyen avait bien tenté de contrer cette position, déjà 
défendue en première instance par la préfecture de police, en affirmant que le code de 
procédure pénale ne fixe " aucune limite " au juge " pour contrôler une mesure de 
surveillance qui met en cause la liberté individuelle ". Il exhibait également la Convention 
européenne des droits de l'homme, qui, dans son article 5, " prohibe les arrestations 
irrégulières d'un étranger contre lequel existe une procédure d'expulsion lato sensu ". 
Mais son argumentation n'a manifestement pas résisté devant le sacro-saint principe de la 
séparation des pouvoirs administratif et judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Au nom du principe de la séparation</TEXT>
<TEXT>
  des pouvoirs administratif</TEXT>
<TEXT>
  et judiciaire</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Cette décision a provoqué la colère du Syndicat de la magistrature, qui a fait du contrôle 
de la législation sur les étrangers un de ses chevaux de bataille. " A quoi sert alors le juge 
délégué ?, s'interroge Jean-Claude Bouvier, son secrétaire général. A vérifer qu'il n'y a 
pas voie de fait, autrement dit pas de rétention sans titre ? C'est totalement réducteur. 
Nous refusons de renvoyer les gens dans un centre de rétention s'ils risquent d'être l'objet 
de traitements inhumains et dégradants. De même, nous devons pouvoir contrôler que les 
conditions d'interpellation sont conformes. Sinon qui va le faire ? Le juge administratif ? 
Lorsqu'il se prononce, l'étranger a déjà été reconduit dans son pays. "</TEXT>
</DOC>
