<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002142-19940825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002142-19940825</DOCID>
<ACCOUNT>348762</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Tandis que les troupes de libération approchent de la capitale, le général de Gaulle livre une autre bataille pour imposer aux alliés la légitimité de son gouvernement</CHA1>
<DATE>19940825</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08241008</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<NOTE>Jean Planchais est ancien journaliste du " Monde ".&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>GAULLE CHARLES DE,ROOSEVELT FRANKLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>PLANCHAIS JEAN</AUTHOR>
<PAGE>403</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE DOUZE PAGES CONSACRE A LA LIBERATION DE PARIS 19-25 AOUT 1944</LEAD1>
<TITLE>PARIS LIBERE&gt; La course à la souveraineté</TITLE>
<TEXT>LES premiers jours de juin 1944 à la Libération de Paris, la lutte engagée par Charles de Gaulle pour faire reconnaître pleinement par 
les Alliés la souveraineté française et le droit pour le gouvernement 
d'Alger d'assumer le pouvoir sur le territoire français au fur et à 
mesure de l'avance des forces d'Eisenhower s'est accélérée. Sans 
attendre le débarquement de Normandie, le Comité français de 
libération nationale s'est, le 3 juin, transformé en gouvernement 
provisoire. Lorsque le général, quelques heures plus tard, quitte 
Alger pour Londres où Churchill l'a mandé sans lui dévoiler la date 
exacte du jour J, il sait que le combat sera rude. Sur ordre de 
Roosevelt, il est privé de toute communication avec Alger. Il est 
accusé avec violence par Churchill de " trahir " la cause alliée 
parce qu'il refuse de prendre la parole à la radio aussitôt après la 
proclamation d'Eisenhower. Le commandant suprême, sur l'ordre de 
Washington, s'est présenté comme l'unique responsable de leur sort.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre britannique, dans une colère noire qui consterne 
son ministre des affaires étrangères, Anthony Eden, excite contre de 
Gaulle un Roosevelt dont il avait tenté jusqu'alors d'atténuer la 
virulente hostilité à l'égard de la France libre et de son chef.</TEXT>
<TEXT>
 La majorité de la presse britannique et une grande partie de la 
presse américaine comprennent mal qu'au moment où la France va 
devenir le plus grand champ de bataille à l'Ouest, le chef reconnu de 
la Résistance française et des forces rassemblées en Afrique du Nord 
et en Italie soit tenu à l'écart par les Alliés. De Gaulle a obtenu 
pour le GPRF la reconnaissance de tous les gouvernements européens 
réfugiés en Grande-Bretagne, à l'exception de celui des Pays-Bas.</TEXT>
<TEXT>
 Deux questions provoquent l'irritation du général : les Etats-Unis 
entendent imposer à la France une administration militaire, l'Allied 
Military Government for Occupied Territories (AMGOT), comme ils l'ont 
fait en Italie. Et, pour régler leurs dépenses, les forces alliées 
disposent d'une monnaie spéciale : des billets verts, de même type 
que le dollar. " De la fausse monnaie ", proteste de Gaulle, symbole 
de la mise sous tutelle de l'économie française. Les Anglais, 
heureusement, sont demeurés réticents, ainsi qu'Eisenhower, qui sait 
quel est en France le prestige de de Gaulle et l'importance militaire 
de la Résistance.</TEXT>
<TEXT>
 Un curé et deux gendarmes</TEXT>
<TEXT>
 On n'en a pas moins formé, en deux mois tout juste, à 
Charlottesville (Virginie) les " sixty days marvels ", les futurs 
tuteurs de l'administration française recrutés de bric et de broc : 
un cuisinier de Chicago doit devenir maire de Cherbourg... Un certain 
général Holmes est impatient, d'appliquer en France les recettes 
qu'il a mises au point en Italie. Il faut convaincre Roosevelt que de 
Gaulle n'est pas, comme il le dit, un simple égoïste ni, comme il le 
prétend depuis la conférence d'Anfa, un illuminé qui se prend pour 
Jeanne d'Arc. Mais il n'est pas question de se laisser convoquer par 
le président, ni d'avoir l'air de solliciter une audience. 
Tractations subtiles entre des intermédiaires officiellement sans 
mandat pour trouver une formule. Et il faut accumuler les munitions 
en vue de la rencontre... </TEXT>
<TEXT>
 Point essentiel : se faire reconnaître en France par les Français. 
Le 13 juin, le général et sa suite, bourrés de Nautamine à cause du 
mauvais temps, traversent la Manche à bord du contre-torpilleur la 
Combattante. Débarquement près de Courseulles. En route vers le QG de 
Montgomery, la voiture croise le curé de la paroisse voisine monté 
sur un gros cheval, puis deux gendarmes à bicyclette. De Gaulle 
embrasse le curé éberlué et écrasé de respect. Les gendarmes, raidis 
dans le garde-à-vous de leur vie, sont expédiés à Bayeux : comme le 
prêtre, ils savent qui est de Gaulle et le disent. La partie est 
gagnée. A Bayeux épargnée, à Isigny et Grandcamp en ruine, les foules 
acclament l'homme du 18 juin 1940.</TEXT>
<TEXT>
 Le général avait chargé, le 30 août 1943, Claude Hettier de 
Boislambert de créer et de commander un détachement de liaison 
administrative auprès des armées alliées pour faire pièce à l'AMGOT. 
Ce gentilhomme normand, féru de grandes chasses, qui, capturé par les 
vichystes à Dakar, vient de passer trente mois en prison en Afrique 
et en France, est un fidèle de la première heure. Des hommes comme 
Pierre Laroque, futur " père " de la Sécurité sociale, préparent des 
officiers à faciliter la remise en route de l'administration. 
Boislambert, dont les ressources en hommes, à Londres, sont limitées, 
demande à Alger, où Giraud est encore commandant en chef, de lui 
envoyer des cadres. Le général Leyer, chef d'état-major général 
(guerre), lui adresse deux cents officiers : tous sont juifs. la 
propagande de Vichy, qui conserve des fidèles à Alger, 
n'affirme-t-elle pas que la France libre est un mouvement " 
judéomaçonnique" ? </TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, les uns considèrent les hommes de Boislambert 
comme des officiers de liaison classiques, aux ordres du commandement 
suprême allié, les autres comme des envoyés du gouvernement français. 
Furieux de la première interprétation, de Gaulle interdit leur départ 
avec les troupes alliées le jour J, puis autorise l'envoi de vingt 
d'entre eux seulement.</TEXT>
<TEXT>
 En France occupée, des représentants du nouveau pouvoir ont été 
désignés, qui remplaceront les préfets. Le futur commissaire de la 
République en Normandie, Bourdeau de Fontenay, n'a pu gagner son 
poste à Rouen, au demeurant toujours aux mains de l'ennemi. A Bayeux, 
le général désigne comme représentant du gouvernement François Coulet 
qui, écrit-il à son ministre de l'intérieur, Emmanuel d'Astier, " se 
débrouillera ", ainsi que le colonel de Chevigné nommé commandant 
d'un " groupe de subdivisions " assez mythique. Le général 
Legentilhomme, " prévu pour le commandement de la région intéressée 
", n'est, toujours selon de Gaulle, " décidément pas utilisable ". Il 
le deviendra apparemment peu après et justifiera le premier mouvement 
gaullien en voulant interner dans des camps les FFI normands... 
Boislambert, Coulet et Chevigné " se débrouilleront" : ils n'auront 
guère de peine à envoyer l'AMGOT aux oubliettes ; les timides 
tentatives des fort incompétents " sixty days marvels " pour 
contrôler les préfectures et les mairies resteront sans suite. Quant 
à la " fausse monnaie ", elle sera certes utilisée par les forces 
américaines, mais elle sera assez vite échangée et épongée : 
prudents, les habitants de Bayeux l'utiliseront, dit-on, pour payer 
leurs impôts.</TEXT>
<TEXT>
 Eden, au retour, annonce au général qu'une visite à Washington sera 
bienvenue. De Gaulle y ajoute New-York : " Il serait ridicule que 
j'aille aux Etats-Unis sans me rendre à New-York, câble-t-il à son 
ambassadeur, Henri Hoppenot. Il serait inconvenant que j'aille à 
New-York en me cachant. Veuillez le comprendre et le faire comprendre 
(... ) Il s'agit pour le chef du gouvernement français de témoigner à 
la plus grande villle des Etats-Unis l'amitié de la France en guerre 
pour l'Amérique en guerre. " Charles de Gaulle a et aura toujours le 
sens du geste, comme on dit à l'époque, des relations publiques, 
comme on dit aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Tout est bon pour accroître le prestige international du 
gouvernement provisoire. Son président va rendre visite, en Italie, à 
Alphonse Juin, vainqueur du Garigliano et colibérateur de Rome le 5 
mai. Surtout, il est reçu par Pie XII. Le pape, toujours hiératique, 
reste encore surpris des " Hello, pope ! " des soldats américains et 
s'efforce de faire oublier ses ménagements à l'égard de l'Allemagne 
nazie. On se congratule gravement. Le 3 juillet, de Gaulle, qui n'a 
voulu être accompagné d'aucun ministre _ il n'est pas venu négocier 
la souveraineté nationale _ s'embarque pour les trente heures de la 
traversée transatlantique depuis Alger.</TEXT>
<TEXT>
 A Washington, pas de représentant de l'administration pour 
l'accueillir : seulement des généraux, mais Roosevelt l'accueille 
pour trois longs entretiens en tête à tête. Le climat se déroule, dit 
de Gaulle, " dans une ambiance que, de part et d'autre, on veut 
rendre cordiale ". L'homme qui a un temps voulu créer avec la 
Belgique, le Luxembourg et une partie de la France une nouvelle 
Lotharingie, qui garde à Philippe Pétain une amitié soigneusement 
entretenue par l'amiral Leahy, ancien ambassadeur à Vichy, qui écoute 
les conseils violemment antigaullistes d'Alexis Leger, ancien 
secrétaire général du Quai d'Orsay, grand poète sous le nom de 
Saint-John Perse, mais déplorable politique, fait montre d'une 
chaleur amicale. Il dédicace une de ses photographies " au général de 
Gaulle qui est mon ami "</TEXT>
<TEXT>
 Surprenant, mais la politique étant ce qu'elle est, tout le monde 
est content. Le très vieux général Pershing, qui commandait le corps 
expéditionnaire américain en France en 1917 demande à de Gaulle des 
nouvelles de son vieil ami Pétain. Réponse aimable : " Il y a 
longtemps que je ne l'ai vu. Il va bien, je pense... "</TEXT>
<TEXT>
 Le général, au terme de ses rencontres de la Maison Blanche, n'a en 
tout cas guère d'illusions. Il n'a rien demandé, mais il se confirme 
une leçon éternelle : " Les propos du président, écrit-il dans ses 
Mémoires, achèvent de me prouver que, dans les affaires entre Etats, 
la logique et le sentiment ne pèsent pas lourds en comparaison des 
réalités de la puissance ; que ce qui importe, c'est ce que l'on 
prend et ce que l'on sait retenir ; que la France, pour retrouver sa 
place, ne doit compter que sur elle-même... " Du moins Roosevelt 
sait-il désormais que le président du gouvernement provisoire n'est 
ni un exalté, ni un aspirant dictateur. Et qu'il ne peut plus être 
question de régler les grands problèmes mondiaux sans tenir compte de 
la France. </TEXT>
<TEXT>
 " Marseillaise " au Madison Square Garden</TEXT>
<TEXT>
 Il reste à de Gaulle à capitaliser l'immense sympathie que, grâce à 
la presse et à la radio, lui vouent les Américains de la côte Est. 
New-York l'accueille avec délire. Le maire Fiorello La Guardia, épais 
et court de taille, accueille son hôte immense et longiligne avec une 
joie exubérante à l'Hôtel de Ville au milieu d'une foule énorme. 
Marianne Anderson chante pour lui la Marseillaise au Madison Square 
Garden.</TEXT>
<TEXT>
 Le 11 juillet, le général est à Québec, puis à Ottawa, où il 
s'adresse au Parlement fédéral. Bertrand Goldschmidt et ses camarades 
français du groupe atomique anglo-canadien de Chalk River lui 
indiquent le grand secret : la face du monde va changer ; la paix et 
la guerre vont bientôt dépendre de la bombe atomique. Le 12, les 
Etats-Unis " reconnaissent que le GRPF est qualifié pour exercer 
l'administration des territoires libérés de la France ". L'AMGOT est 
morte dans les textes comme elle l'est déjà sur le terrain. Roosevelt 
a abandonné l'idée de faire contrôler par les forces alliées _ en 
pleine confusion et à grand risque de guerre civile _ des élections 
destinées à donner un gouvernement à la France.</TEXT>
<TEXT>
 Reste à ne pas apparaître comme un " petit roi de Bourges ". Il a 
été question d'établir un territoire libéré dans le Massif central, 
mais il y eût fallu des moyens aériens que les Alliés ne pouvaient ou 
ne voulaient pas fournir. La " République du Vercors ", chimérique et 
glorieuse, est morte dans le sang. Le symbole de la souveraineté 
française et son siège, c'est Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le Cotentin, le 25 juillet, les forces du général Bradley 
entament la percée des lignes allemandes. Les blindés de Patton, à 
partir du 1 août, vont pouvoir déferler vers le Sud et vers la 
Bretagne. Le 1 août, la 2 DB de Leclerc débarque sur la plage 
d'Utah-Beach, première grande unité française _ sous commandement 
gaulliste _ à prendre part à la bataille de la Libération. Grossie de 
volontaires, équipée, outre sa dotation officielle, de matériel et de 
carburant " empruntés " aux unités américaines voisines, elle descend 
vers Le Mans avec le XV corps d'armée américain, remonte par Alençon 
vers Argentan. Elle fait partie de la branche sud de la tenaille dont 
les Anglais, les Canadiens, descendant de Falaise, forment la branche 
nord qui encercle la VII armée allemande dans la poche de 
Trun-Chambois.</TEXT>
<TEXT>
 La capitale est désormais à portée. Paul Delouvrier, dont l'un des 
adjoints est Albin Chalandon, se prépare dans la banlieue à 
accueillir éventuellement, sans attendre la fin des combats, le 
président du gouvernement provisoire sur un terrain d'aviation de 
fortune.</TEXT>
<TEXT>
 Le 9 août, le GPRF a promulgué à Alger une ordonnance rétablissant 
la légalité républicaine sur le sol métropolitain. Le 14, la BBC 
diffuse un communiqué du gouvernement provisoire : " Français, 
l'heure de la libération sonne, rejoignez les FFI, suivez les 
consignes de leurs chefs. Le soulèvement national sera le prélude de 
la Libération. "</TEXT>
<TEXT>
 Le 15 août, les forces américaines et des commandos français 
débarquent en Provence, suivis, le 16, des premiers éléments de 
l'armée B, commandée par Jean de Lattre de Tassigny. De Gaulle arrive 
en France sur l'aérodrome cherbourgeois de Maupertus le 20 août. A 
l'aube de ce même jour, à Vichy, les Allemands ont forcé les grilles 
de l'hôtel du Parc et emmené Philippe Pétain.                         
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
