<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001427-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001427-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340474</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,DATE,ANNONCE,PEINTURE</SUBJECTS>
<NOTE>Drouot-Montaigne, mercredi 22 juin, 21 heures, exposition les 19, 20, 21 et 22 juin, de 11 heures à 18 heures. Etude Briest, 24, avenue Matignon, 75008 Paris. Tél. : 42-68-11-30.</NOTE>
<NAMES>TOULOUSE LAUTREC HENRI DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 22 JUIN 1994 A DROUOT-MONTAIGNE</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt; Un original de Toulouse-Lautrec</TITLE>
<TEXT>La vente d'un dessin de Toulouse-Lautrec, à Drouot-Montaigne mercredi 22 juin, est l'événement de cette fin de saison : en effet, si des 
affiches et des lithographies de ce maître passent périodiquement en 
vente publique, les oeuvres de sa main s'avèrent beaucoup plus rares. 
Rareté qui explique en partie le prix d'estimation, entre neuf et 
douze millions de francs, pour une gouache de 1888, le Côtier de la 
compagnie des omnibus (carton de 80 51 cm). </TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit d'un des premiers succès de Toulouse-Lautrec en tant 
qu'illustrateur. Refusé en 1887 au Salon, il choisit de collaborer à 
différents journaux, le Mirliton, et le Courrier français, puis aux 
magazines de luxe, Paris illustré où, le 7 juillet 1888, paraissent 
quatre dessins, consacrés aux Parisiens malheureux qui passent l'été 
dans la capitale, accompagnant un texte de Michelet sur ce thème.</TEXT>
<TEXT>
  Le titre est emprunté à une chanson d'Aristide Bruant, son ami, 
dont le cabaret est un des centres de la vie artistique parisienne. 
La scène représente la montée de la rue des Martyrs, avec à gauche 
les omnibus à chevaux, au fond, des maisons et un kiosque, à droite, 
un cocher et son cheval. Lautrec s'est représenté sur la plate-forme 
de l'omnibus, vu de dos, avec un haut de forme, une redingote et un 
pantalon à larges carreaux. Destiné à la publication, ce dessin est 
adapté pour l'impression photomécanique, le système de reproduction 
utilisé à l'époque dans la presse. Les contours sont clairs et 
précis, et la mise en page, la perspective montante, la luminosité 
des rehauts de gouache mettent en évidence l'influence des estampes 
japonaises sur cette oeuvre. Sur la série de quatre dont fait partie 
ce dessin, deux sont exposés dans des musées, l'un à Albi, l'autre à 
Toulouse, tandis que le troisième appartient à une collection privée 
américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Pour être présenté dans les meilleures conditions, il fallait à ce 
dessin de dignes compagnons. Par exemple, une aquarelle de la période 
bleue de Picasso, estimée environ deux millions de francs. C'est une 
des premières oeuvres de cette période, qui ouvre une étape nouvelle 
dans la carrière de l'artiste, vers 1901-1902. Elle représente le 
sculpteur Julio Gonzalez, ami du peintre, assis sur le Tibidabo, une 
colline dominant la mer et Barcelone. C'est à la fois un portrait et 
un paysage, fait assez rare dans les dessins de Picasso dont la 
plupart ne présentent pas de fond.</TEXT>
<TEXT>
  L'impact de ces deux chefs-d'oeuvre ferait presque oublier le reste 
du catalogue, où figurent, entre autres, un portrait à l'aquarelle de 
Brancusi, des toiles de Dufy, Léger, Marquet et Lhote.                
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
