<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019653</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019653</DOCID>
<ACCOUNT>393427</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1643</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE SCIENTIFIQUE,NEUROLOGIE,×IL,CERVEAU</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec une illustration: le "chat du Cheshire"</NOTE>
<NUM1>950519-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE VINCENT</SIP1>
<SOT1>Si les yeux sont bien les " fenêtres de l'âme " dont parlait Cicéron, c'est au cerveau qu'il revient d'analyser puis de recomposer les images du monde visible. Ce qui implique, en fin de compte, de savoir ce que l'on voit</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI&gt;SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les neurobiologistes enquêtent sur la perception visuelle</TITLE>
<TEXT> VOIR. Acte évident, quasi instantané et d'une complexité sans nom, qui met en oeuvre l'une des architectures les plus sophistiquées du vivant. L'oeil lui-
même, animal ou humain, est à lui seul une merveille biologique. Mais il ne suffit pas, pour 
voir, d'ouvrir les yeux. Ceux-ci cachent une réalité autrement fascinante : celle du cerveau 
visuel.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière la rétine, que se passe-t-il ? A la fin du XIX siècle, on savait seulement que le 
cortex visuel des anthropoïdes, situé dans la partie postérieure du cerveau, se composait 
de deux parties anatomiquement distinctes, reliées entre elles par des fibres nerveuses: le 
cortex visuel " primaire " (ou V1) et le cortex visuel " associatif ".</TEXT>
<TEXT>
 Grâce aux travaux menés par le neurologue suédois Henschen sur l'anatomie de l'aire V1, 
on découvrit très vite que les connexions entre la rétine et cette région du cortex étaient 
organisées de manière systématique, chaque zone de traitement de la rétine se projetant 
dans une région correspondante de l'aire V1 (disposition dite " rétinotopique "). Le cortex 
visuel " associatif ", quant à lui, se présentait de manière bien différente. D'une part, parce 
que les méthodes classiques d'exploration anatomique ne révélaient dans cette région 
aucune hétérogénéité architecturale. D'autre part, parce qu'il ne reçoit pas directement 
d'informations de l'oeil, mais seulement de l'aire V1.</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence de plus amples informations, on en resta donc, jusqu'aux années 70, à la 
conception dualiste proposée en 1890 par le neurologue allemand Lissauer : le cortex 
visuel primaire était chargé de recevoir et de traiter l'ensemble des informations envoyées 
par la rétine, tandis que revenait au cortex associatif la tâche de confronter cette vision 
avec d'autres impressions en un mot, de la " comprendre ".</TEXT>
<TEXT>
  Où en est-on aujourd'hui ? A la lumière des nouvelles techniques d'imagerie cérébrale, 
auxquelles s'ajoutent les connaissances actuelles sur les réseaux de neurones, la réalité 
apparaît désormais tout autre. Loin de se borner à recevoir du cortex primaire une image 
déjà reconstituée, le cortex associatif participe activement au traitement des données 
envoyées par la rétine.</TEXT>
<TEXT>
  On estime aujourd'hui que l'ensemble des informations provenant de l'aire V1, après y 
avoir subi un traitement approprié, sont redistribuées dans rien moins qu'une trentaine 
d'aires visuelles distinctes, chacune étant, une fois encore, spécialisée dans le traitement 
d'un stimulus particulier. Ainsi les aires V2 et V5 sont-elles chargées du traitement du 
mouvement, tandis que V4 répondra préférentiellement à la couleur, et V3 à des lignes 
orientées dans l'espace.</TEXT>
<TEXT>
  " La vision suppose donc l'existence de trajets multiples et parallèles transportant 
différents aspects de l'information visuelle, et de modules corticaux qui les traitent de 
façon distincte ", résume Michel Imbert, spécialiste de la vision à l'université de Toulouse. 
Or, " la cohérence immédiate et sans effort de ce que l'on perçoit visuellement ne garde 
que peu de traces des subdivisions fonctionnelles que réalise le système visuel ". 
Comment, dès lors, s'effectue cette " unification perceptive ", qui nous permet, en 
quelques dixièmes de secondes, de reconnaître un visage et de le situer dans l'espace ?</TEXT>
<TEXT>
  A cette question s'arrêtent, en fait, nos connaissances sur le " cerveau visuel ". La suite 
est affaire d'hypothèses, de théories, de choix méthodologiques et expérimentaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LIAISONS AÉRIENNES "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Par intuition autant que par souci de simplification, il serait tentant de penser que toutes 
les aires spécialisées dans la vision communiquent avec une région supérieure, un " poste 
de commande " qui se chargerait de faire la synthèse de l'ensemble des informations 
recueillies. Mais la réalité, estiment aujourd'hui la plupart des neurobiologistes, est sans 
doute plus subtile. Une réalité d'autant plus difficile à cerner que l'information transportée 
par les neurones ne circule pas de manière unidirectionnelle entre les différentes aires, 
chacune d'entre elles, au contraire, recevant et envoyant en permanence des données vers 
d'autres régions du cortex.</TEXT>
<TEXT>
  " Il existe entre les aires du cortex visuel un véritable câblage, qui ressemble plutôt à un 
diagramme des liaisons aériennes entre différentes villes qu'à une structure hiérarchique 
et directionnelle ", précise Jean Bullier, chercheur du CNRS à l'unité " Vision et motricité 
" de l'Inserm (Bron, Rhône).</TEXT>
<TEXT>
 Quelle est la raison d'être de ce gigantesque réseau ? " On peut supposer que de telles 
projections neuronales permettent de rassembler les signaux provenant de différentes 
aires visuelles spécialisées ", suggère Sémir Zeki. Professeur de neurobiologie à 
l'université de Londres, ce grand spécialiste de la vision fut l'un des premiers à étayer, par 
ses recherches sur la perception des couleurs, la théorie de la spécialisation fonctionnelle 
du cortex visuel.</TEXT>
<TEXT>
  Se fondant sur des résultats récemment obtenus par son laboratoire, à l'aide notamment 
d'illusions d'optique, Sémir Zeki suppose que la perception que nous avons d'une image fait 
intervenir de multiples aires cérébrales hautement spécialisées, certaines pouvant même 
ne pas appartenir au cortex visuel. De quoi compliquer un peu plus le problème, qu'Antonio 
Damasio, directeur du département de neurologie de l'université de l'Iowa (Etats-Unis), 
résume à sa manière, en rappelant que " savoir comment le cerveau engendre des états 
conscients a toujours été le but ultime de la neurobiologie ", mais que " savoir comment 
nécessite d'abord de savoir où ".</TEXT>
</DOC>
