<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027171</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027171</DOCID>
<ACCOUNT>403227</ACCOUNT>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/27951014</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE,FESTIVAL,1995,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<NOTE>France-Musique (FM Paris : 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<NUM1>950710-2-S14-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE MUSIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Comme chaque année, la chaîne musicale est à l'écoute des grandes manifestations européennes</SOT1>
<SU21>FRANCE-MUSIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'onde des festivals</TITLE>
<TEXT> DE la même façon que les escargots étirent leurs cornes après la pluie, France-Musique, dès les premières chaleurs, dresse ses micros sur les scènes des 
principaux festivals européens.</TEXT>
<TEXT>
  Ne reculant devant aucun sacrifice, la chaîne envoie sur place ses producteurs-fétiches : 
Arièle Butaux et Thierry Beauvert seront à Montpellier, du 17 au 21 juillet, Jean-Michel 
Damian à Aix-en-Provence, du 24 au 28 juillet, Anne-Marie Reby à Laroque-d'Anthéron, 
du 31 juillet au 4 août. Des missions ponctuelles sont aussi prévues avec Martin 
Kaltenecker à Orange, le 11 juillet, pour Aïda, Philippe Hersant à Montpellier pour 
Oberto, le 28 juillet, et enfin Mildred Clary et Dominique Jameux à Salzbourg, le 21 août, 
pour une journée spéciale. Les auditeurs fidèles imaginent parfois que les héros de 
l'antenne descendent dans des palaces, dînent dans des restaurants trois étoiles, prennent 
toujours l'avion, disposent d'une voiture de fonction afin d'arriver frais et dispos aux 
studios... Il n'en est rien.</TEXT>
<TEXT>
  Sauf exception, en matière de frais de séjour, Radio-France ne desserre pas facilement 
les cordons de sa bourse. Et ces producteurs dont le nom passe chaque jour sur les lèvres 
de milliers d'auditeurs seraient les premiers à vous indiquer un petit resto sympa pas cher, 
un hôtel modeste et les trottoirs à l'ombre pour rejoindre les studios. Mais, une fois au 
micro, ils tiennent une forme qui laisse penser, en effet, qu'ils sont moins à plaindre qu'à 
envier.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il y a aussi ceux qui restent et, qui plus est, consignés les dimanches comme 
François Serrette qui, à 7 h 30, sous le titre " Les Français sont musiciens ", ouvre la 
formule " Domaine privé " à de simples mélomanes. Ou Cécile Gilly qui, à 17 h 30, 
présentera la série de concerts " Le piano au XXe siècle " enregistrée tout au long de 
l'année par Pi erre-Laurent Aimard. Ou Dominique Boutel, la voix enjôleuse du " Fauteuil 
pour un orchestre ", qui proposera, à 19 h 30, cinq jeux par téléphone et par courrier " 
faisant appel à la sagacité, aux connaissances et à la fidélité des auditeurs ". William 
Christie, le chef d'orchestre le mieux placé pour réincarner le surintendant Lully en cas de 
rétablissement de la monarchie, sera là, toujours chaque dimanche, à 15 h 30, mais on peut 
gager que les émissions auront été mises en boîte à l'avance.</TEXT>
<TEXT>
  Egalement en PAD (prêt à diffuser), " Mémoire retrouvée " qui, du lundi au vendredi, à 9 
h 35, remplace pour l'été " Les mots et les notes ". Ou Henri Barraud, Madeleine 
Milhaud, Gérard Souzay, Birgit Nilsson, Rita Gorr, Irène Aïtof, Gabriel Bacquier, Nicolaï 
Gedda et tant d'autres chanteurs et instrumentistes confieront leurs souvenirs en prélude à 
la rediffusion de " Reprise ", à 11 heures, des meilleurs moments de la saison écoulée. De 
quoi, en somme, ne pas bronzer malentendant.</TEXT>
</DOC>
