<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001855-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001855-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320589</ACCOUNT>
<CHA1>La mobilisation des défenseurs de la " laïque " conduit à s'interroger sur la capacité de l'école publique à se transformer.</CHA1>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME EDUCATIF,SECTEUR PUBLIC,FINANCEMENT,REFORME,SOCIALISME,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Education, société et politique, le Seuil, 1992. (2) Entretien au Monde de l'éducation de janvier 1989.</NOTE>
<NUM1>940117-2-R01-04</NUM1>
<NAMES>ROCARD MICHEL,JOSPIN LIONEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<LEAD1>SUPPLÉMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les Français et leurs écoles&gt; COMMENT RÉFORMER L'ENSEIGNEMENT PUBLIC &gt; Les occasions manquées</TITLE>
<TEXT>A travers une mobilisation sans précédent depuis dix ans, provoquée par le passage en force de la droite sur la question du financement 
de l'enseignement privé, l'école publique se ressoude. Les défenseurs 
infatigables de l'agrégation comme les soutiers de l'enseignement 
professionnel, les maîtres-auxiliaires de banlieue comme les 
professeurs des lycées prestigieux, les militants d'une FEN affaiblie 
comme ceux de sa jeune concurrente, la Fédération syndicale unitaire 
(FSU), tous descendent dans la rue pour défendre " l'école de tous " 
et la laïcité.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans après la bataille de 1984, qui s'était accompagnée d'une 
violente remise en cause de l'école publique, de ses difficultés à se 
réformer, à surmonter ses contradictions et à accompagner l'évolution 
de la demande sociale en matière scolaire, les défenseurs de la " 
laïque ", usagers et acteurs tous unis, prennent les devants. Pour 
défendre un principe de justice, mais aussi pour prévenir d'autres 
critiques, conjurer des incertitudes et recoller les morceaux d'une 
image brouillée.</TEXT>
<TEXT>
  " En 1984, la querelle pédagogique prit une ampleur sans précédent 
et vint renforcer la querelle scolaire, écrivait l'historien Antoine 
Prost, conseiller de Michel Rocard à Matignon entre 1988 et 1989 (1). 
Et la gauche subit, en définitive, une double défaite. " En 1994 les 
fragilités et les incertitudes demeurent, malgré les efforts de 
restauration de Jean-Pierre Chevènement entre 1984 et 1986 et malgré 
quarante-sept mois de " priorité nationale à l'éducation ", 
accompagnée d'un effort budgétaire sans précédent, sous la houlette 
de Lionel Jospin. Et l'assurance tranquille de l'enseignement privé, 
fort de son rôle quasi-incontesté aujourd'hui d'" école bis ", de 
plus en plus sollicité pour répondre aux rigidités de l'enseignement 
de masse (qui ne se résume sûrement pas au débat sur les contraintes 
de la carte scolaire), rend ces incertitudes plus aiguës encore.</TEXT>
<TEXT>
  Langue de bois</TEXT>
<TEXT>
  Si l'image reste brouillée sous l'apparent consensus, c'est sans 
doute que la gauche n'a pas su trouver la bonne distance avec les 
enseignants. Et que les enseignants eux-mêmes, à travers leurs 
syndicats et leurs associations professionnelles, ne sont pas 
parvenus à forger des réponses collectives aux problèmes de l'école, 
en dehors des territoires bien balisés de la défense des statuts et 
de la revalorisation financière.</TEXT>
<TEXT>
  L'épisode de la loi d'orientation sur l'éducation votée en juillet 
1989 apparaît à cet égard comme un formidable rendez-vous manqué. Les 
espoirs de Michel Rocard, formulés six mois plus tôt (2), qui voyait 
dans cette loi " la conclusion parlementaire d'un débat d'idées sur 
les ambitions de l'école ", seront largement déçus. La langue de bois 
évoquant les " équipes pédagogiques ", les " projets d'établissement 
" ou encore " les parents d'élèves membres à part entière de la 
communauté éducative " n'y changera rien. Les enseignants ne se 
sentiront pas engagés par le texte. Au moment où certains refont 
l'apologie du fonctionnement très participatif à l'égard des 
familles, de l'école privée catholique _ réel ou supposé _, il est 
intéressant de rappeler que c'est l'un des points de la loi 
d'orientation qui a cristallisé le mécontentement des enseignants : 
le " cadeau " fait par Lionel Jospin aux parents d'élèves, qui pèsent 
désormais plus lourd dans les décisions d'orientation.</TEXT>
<TEXT>
  Une première version de la loi d'orientation, qui envisageait la 
suppression pure et simple du redoublement, sera violemment combattue 
par le SNES et âprement débattue dans les salles de profs. Lionel 
Jospin l'abandonnera au profit d'un texte qui, bien qu'il ménage les 
prérogatives des enseignants dans ce domaine, sera encore jugé trop " 
laxiste " par les organisations syndicales ou les associations _ du 
SNES à la Société des agrégés. François Bayrou a d'ailleurs bien 
compris qu'il disposait là d'un verrou puissant, puisque, le 4 
novembre dernier à l'Assemblée, en réponse à une question de Nicole 
Catala, député RPR de Paris, il a laissé entendre qu'il fallait 
redonner un rôle plus décisif aux enseignants dans les décisions 
d'orientation, qu'on " était allé trop loin " et qu'ils se sentaient 
légitimement " dépossédés de leur faculté d'intervention ". </TEXT>
<TEXT>
  Atermoiements</TEXT>
<TEXT>
  Les atermoiements sur le collège _ où l'enseignement privé a 
consolidé sa position depuis 1984 _, l'incapacité de la gauche à agir 
efficacement sur ce niveau symbolique et stratégique pour l'objectif 
de démocratisation de l'école publique, sont à l'origine du deuxième 
grand rendez-vous manqué.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que le collège aurait dû constituer, pour la gauche, la 
vitrine d'une transformation de l'école, Alain Savary, puis Lionel 
Jospin et Jack Lang ont tour à tour buté sur l'obstacle. Capitulant 
devant le tollé provoqué par certaines propositions _ comme le 
tutorat ou la redéfinition du temps de service des enseignants, pour 
Alain Savary _ ou, pour Lionel Jospin, repoussant aux calendes 
grecques le moment du passage à l'acte.</TEXT>
<TEXT>
  Or c'est cette absence de projet mobilisateur sur le maillon le 
plus fragile du système éducatif qui permettra à la droite, en 
octobre 1993, de rétablir un palier d'orientation en fin de cinquième 
à travers la réouverture des classes préparatoires à l'apprentissage 
(CPA). Dans l'indifférence quasi générale des enseignants, hormis 
quelques déclarations plutôt molles de leurs organisations 
syndicales, absorbées, à cette époque, par leurs déchirements 
internes. A cet égard, pour ces dernières _ surtout pour la FEN _, la 
mobilisation générale du camp laïque est une formidable aubaine qui 
permet momentanément de faire oublier la déroute du mouvement 
syndical enseignant consécutif à l'éclatement.</TEXT>
<TEXT>
  De la même façon, la réforme du lycée s'enlisera dans la durée, et 
le projet novateur présenté par Lionel Jospin à la fin de l'année 
scolaire 1991-1992 sera à ce point amendé par les syndicats 
d'enseignants et les représentants des associations de spécialistes 
qu'une fois le dossier bouclé par François Bayrou, le sentiment 
dominant sera celui d'un nouveau lycée étroitement décalqué du modèle 
ancien. Et laissant quasiment intactes les difficultés révélées par 
le mouvement lycéen d'octobre 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la revalorisation des enseignants, qui a mobilisé des masses 
financières considérables (12 milliards de francs sur cinq ans), n'a 
permis ni de casser les corporatismes _ contrairement à ce qu'en 
attendait Michel Rocard _ ni de répondre totalement au malaise diffus 
des enseignants.</TEXT>
<TEXT>
  La mobilisation contre les privilèges accordés à l'enseignement 
privé au moment même où le gouvernement abandonne la priorité à 
l'éducation nationale offre une formidable occasion à la gauche de 
retrouver un peu de souffle. Mais elle laisse entières, aussi, nombre 
d'incertitudes sur la capacité d'une école _ publique _ de plus en 
plus perméable aux difficultés et aux fractures sociales de surmonter 
ses contradictions et ses rigidités. L'unité du monde enseignant 
fugitivement ressoudée autour du débat laïque, parviendra-t-elle, 
cette fois, à transformer l'essai ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
