<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044568</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044568</DOCID>
<ACCOUNT>425678</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOYER LAURENT</PEOPLE>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/8888</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Flashback, le meilleur des années 60 ", M 6, mardi 5 décembre à 22 h 45.( Doc : avec  un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>951205-2-029-01</NUM1>
<NAMES>ARDISSON THIERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SOT1>Avec le magazine " Flashback ", l'animateur fétiche de M 6 a créé une émission de divertissement à la désinvolture réjouissante, adaptée au goût d'un public âgé de vingt à trente ans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 5 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Laurent Boyer s'efforce d'inventer le " populaire jeune "</TITLE>
<TIO1>FLASHBACK, LE MEILLEUR DES ANNEES 6</TIO1>
<TEXT> A L'ÉCRAN, Laurent Boyer est le meneur de jeu, mais l'émission ne renie pas son producteur, Thierry Ardisson. Du créateur de " Bain de 
minuit ", on reconnaît au premier coup d'oeil la scénographie maintes fois déclinée. 
Dans une discothèque pleine de néons et de recoins, de vrais-faux copains sont 
installés autour d'une table régulièrement embrumée de fumée de cigarette. Feignant 
d'être en virée, ils papotent de tout et de rien et s'esclaffent bruyamment, comme il 
sied aux noctambules. En guise de public, ils ont une double rangée de " groupies ", 
lunettes, chapeaux et décolletés généreux, échappées du dernier défilé de Jean-Paul 
Gaultier.</TEXT>
<TEXT>
  Souvenir lointain d'" Info intox ", un jeu donne un semblant d'unité à deux heures 
d'improvisation libre. Il s'agit cette fois de confronter les avis des invités présents au 
vote du public questionné la semaine précédente sur sa " compilation " des années 
60. En matière de style de vie, cette décennie s'incarne plutôt dans le twist ou le 
boom des arts ménagers ?</TEXT>
<TEXT>
 Le film à retenir serait plutôt La Grande Vadrouille ou Un homme et une femme. Peu 
importent d'ailleurs les réponses, même si l'équipe s'appuie sur de très sérieux 
sondages effectués par l'institut Louis Harris. L'essentiel est de fournir un prétexte à 
la séquence suivante, forcément illustrée : on commence avec un Scopitone et l'on 
finit avec Antoine en chair et en os.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ces enchaînements qu'intervient Laurent Boyer. L'animateur fétiche de 
M 6, qui a déjà réussi à faire de " Fréquenstar " un magazine plutôt intéressant, 
effectue ainsi ses premiers pas en début de soirée le vendredi, tout comme la chaîne 
du reste, qui n'avait jamais osé programmer une émission de variétés régulière à 
cette heure. " Nous sommes très différents, Thierry et moi, explique Laurent Boyer, 
et pourtant notre collaboration se passe plutôt bien. Au contraire, j'écoute, j'apprends 
et je me corrige d'une fois sur l'autre. Thierry m'enseigne à faire plus court, à surfer 
sur les répliques, à jouer avec la salle. " L'échange en réalité a lieu dans les deux 
sens. On est définitivement loin de l'agressivité un peu crue des interviews 
d'Ardisson. D'ailleurs, Laurent Boyer n'interviewe pas, il " fait la fête ". Copain de 
tout le monde, il tutoie sans vergogne les vedettes. Se lève pour danser quand débute 
un slow, change de place à tout bout de champ et chante (faux) devant un karaoké.</TEXT>
<TEXT>
  Léger, voire par moments " creux ", il réussit à tourner ses faiblesses en qualités et 
tire de sa tendance innée à l'improvisation une joyeuse pagaille. Un spectateur passe 
dans le champ pour venir discuter en pleine séquence avec Véronique Genest, un 
technicien demande désespérément de dégager le moniteur, et comme chacun y va de 
sa réplique, une voix couvre l'autre sans que personne ne songe à mettre de l'ordre. 
Au total, cela donne une manière peu fréquente de faire de la télévision. D'ordinaire 
réglée comme du papier à musique jusque dans ses délires. Une désinvolture 
réjouissante, à l'opposé du style Delarue, à qui rien n'échappe.</TEXT>
<TEXT>
  Comme dans son émission du vendredi soir sur Europe 2, Laurent Boyer s'est 
entouré d'une bande d'invités, si souvent conviés qu'ils se sentent déjà chez eux. 
Dave et Yves Lecoq, par exemple, étaient présents deux fois sur quatre. Petites 
#histoires et bons mots qui fusent : on pense forcément aux " Grosses têtes ", modèle 
du genre. Au ton près, cette " académie " peut, en effet, évoquer celle de Philippe 
Bouvard.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'ensemble est résolument rajeuni, adapté au goût des 20-30 ans, qui 
constituent le noyau dur du public de M 6. A eux deux, Ardisson et Boyer tentent 
ainsi d'inventer un " populaire jeune ". A voir les résultats de leurs précédentes 
performances (18,6 % de part de marché à chacune des deux diffusions), ils ne sont 
peut-être pas loin d'y parvenir.</TEXT>
</DOC>
