<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046244</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046244</DOCID>
<ACCOUNT>427742</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERLIOZ HECTOR</PEOPLE>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/0910</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,1995</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Hector Berlioz, " Les Nuits d'été " et " Herminie ", par Brigitte Balleys (mezzo-soprano), Mireille Delunsch (soprano), l'Orchestre des Champs-Elysées, Philippe Herreweghe (direction) : 1 CD Harmonia Mundi HMC 901 522.DOC : texte accompagné d'un dessin de Ricardo Mosner &gt;
</NOTE>
<NUM1>951219-30</NUM1>
<NAMES>HERREWEGHE PHILIPPE,BALEYS BRIGITTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN,FOUSNAQUER JACQUES EMMANUEL,LOMPECH ALAIN,MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1>SELECTION ETABLIE PAR PHILIPPE JEAN CATINCHI, JACQUES EMMANUEL FOUSNAQUER, ALAIN LOMPECH, RENAUD MACHART &gt;</SIP1>
<SU21>CLASSIQUE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELECTION SUR UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Hector Berlioz habillé de neuf</TITLE>
<TIO1>LES NUITS D'ETE</TIO1>
<TEXT> PHILIPPE HERREWEGHE est souvent là où on ne l'attend pas. Nul doute que cette nouvelle version des archi-enregistrées Nuits d'été surprendra 
plus d'un sectateur d'Hector Berlioz. La voix de Brigitte Baleys n'est en rien " lyrique ", 
l'orchestre joue sur instruments d'époque, et le chef respecte l'instrumentation originelle : 
tout cela est propre à déranger les habitudes. Mais n'est-ce pas ce que l'on demande aussi 
à une énième version discographique d'un chef-d'oeuvre bien trop peu fréquenté au concert 
?</TEXT>
<TEXT>
   Depuis l'enregistrement de Régine Crespin, l'Orchestre de la Suisse romande et Ernest 
Ansermet publié par Decca au milieu des années 60, on n'avait pas entendu un tel 
frémissement érotique dans ce cycle. Brigitte Balleys y ajoute une touche de névrose 
visionnaire assez renversante. Ce ne sont plus des mélodies par une chanteuse 
accompagnée par un orchestre, mais une polyphonie où les timbres vocaux et 
instrumentaux se confondent, jouent en miroir un conte fantastique et glaçant. Retour aux 
réalités du Concours de Rome avec la cantate Herminie, mais on y découvrira, derrière la 
façade en stuc, la vraie nature chaleureuse et très douée vocalement de la jeune Mireille 
Delunsch.</TEXT>
</DOC>
