<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025172</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025172</DOCID>
<ACCOUNT>400654</ACCOUNT>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1202</FAB>
<SUBJECTS>NOUVELLE CALEDONIE,STATUT,ELECTION REGIONALE,CAMPAGNE ELECTORALE,1995,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950627-2-032-02</NUM1>
<ORI1>NOUMÉA  de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>RPCR,LAFLEUR JACQUES,FLNKS,KALOI RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>MADOEUF FRANCK,SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCK MADOEUF ET JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES ELECTIONS PROVINCIALES PREVUES LE 9 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La Nouvelle-Calédonie conteste sa bipolarisation</TITLE>
<TEXT> Sept ans après la conclusion des accords de Matignon sur la Nouvelle-Calédonie, les deux principales forces politiques du territoire sont 
affaiblies par leurs divisions internes. A droite, l'autorité du président du 
Rassemblement pour la Calédonie dans la République (RPCR), Jacques Lafleur, 
député RPR, est contestée par des dissidents qui, contrairement à lui, avaient 
soutenu Jacques Chirac dès le premier tour de l'élection présidentielle. De leur côté, 
les indépendantistes du Front de libération nationale kanak socialiste (FLNKS), dans 
deux cas sur trois, n'ont pas réussi à préserver leur union pour les élections 
provinciales prévues le 9 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  La campagne officielle a, symboliquement, commencé lundi 26 juin, jour 
anniversaire des accords, sur les antennes de Radio-France outre-mer (RFO). Vingt 
et une listes, au total, sont en concurrence pour ces élections. Celles-ci ont pour but 
d'élire les conseillers des trois provinces, qui, réunis, forment le congrès du territoire, 
actuellement présidé par Simon Loueckhote (RPCR), qui est aussi sénateur RPR. 
Les conseillers auront pour principale mission de préparer le scrutin 
d'autodétermination de 1998, en élaborant, si possible de manière consensuelle, le 
futur statut de la Nouvelle-Calédonie : indépendance pure et simple, indépendance-
association, autonomie accrue ou prorogation du statut actuel.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le congrès sortant, avec 27 sièges sur 54, le RPCR ne doit sa majorité qu'à la 
voix prépondérante du président. Il suffirait donc d'une très faible variation dans la 
répartition des sièges pour que le parti de M. Lafleur soit contraint de composer avec 
d'autres partenaires. C'est sans doute la raison pour laquelle le député RPR a réagi 
sans attendre, samedi 24 juin, à la volonté exprimée, la veille, par le chef de file de la 
liste Une Nouvelle-Calédonie pour tous, Didier Leroux, d'offrir une alternative aux 
anti-indépendantistes. Dans la province du Sud la plus peuplée , où réside la majorité 
de la population d'origine européenne, quatre autres listes, allant du centre à 
#l'extrême droite, peuvent entamer l'audience de M. Lafleur dans l'électorat caldoche, 
parmi lesquelles de nouveaux venus en politique qui, sous le label de Génération 
calédonienne, ont déjà fait entrer trois des leurs au conseil municipal de Nouméa, à 
l'occasion des récentes municipales.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RIVALITÉS AU SEIN DU FLNKS</TEXT>
<TEXT>
 Chez les indépendantistes, qui n'avaient enlevé que quatre sièges, en 1989, dans la 
province du Sud, deux listes sont en concurrence : celle du FLNKS, conduite en fait 
par l'Union calédonienne (UC), la composante la plus importante et la plus modérée 
du Front, et celle de l'Union nationale pour l'indépendance, animée par une autre 
composante du FLNKS, plus radicale, le Parti de libération kanak (Palika).</TEXT>
<TEXT>
  Cette rivalité se retrouve dans la province du Nord, mais de façon plus sensible : la 
liste du président sortant, Léopold Jorédié (UC), qui vient de perdre sa mairie de 
Canala, doit faire face à celle du président du FLNKS, Paul Néaoutyine, maire de 
Poindimié et militant du Palika. Seul le président sortant de la province des îles 
Loyauté, Richard Kaloï, est parvenu à préserver l'unité du FLNKS. Mais, après six 
années de gestion, les divergences sont de plus en plus profondes chez les anciens 
compagnons de Jean-Marie Tjibaou. Certains d'entre eux sont ouvertement accusés 
#de s'être embourgeoisés, et une partie des couches les plus déshéritées du territoire 
ne se reconnaissent plus dans la politique du FLNKS. Des squatters de Nouméa ont 
ainsi choisi de monter leur propre liste.</TEXT>
</DOC>
