<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000368-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000368-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339351</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BELGIQUE,PATRONAT,INSTANCE,DETENTION PROVISOIRE,VERDICT,FRAUDE,ENQUETE,OPA,FILIALE,EMPRISONNEMENT,DETENTION PROVISOIRE,DROIT PENAL,BLANCHIMENT,FRAUDE FISCALE,LIBERALISME</SUBJECTS>
<FAB>06021166</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,SCHNEIDER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE PINEAU VALENCIENNE,SUITE,A PROPOS DE LA MOBILISATION DE L'ESTABLISHMENT ( PATRONAT ET POLITIQUES) EN SA FAVEUR</LEAD1>
<TITLE>LE MAINTIEN EN DETENTION DU PDG FRANCAIS SUSCITE DES REACTIONS OPPOSEES A PARIS ET A BRUXELLES&gt; COMMENTAIRE&gt; Un libéralisme vulnérable</TITLE>
<TEXT>EN France, dans " l'establishment ", la mobilisation en faveur de Didier Pineau-Valencienne est exceptionnelle : la quasi-totalité des 
grands patrons, l'Elysée, Matignon, un ancien premier ministre _ 
Edith Cresson _, un ancien président de la République _ Valéry 
Giscard d'Estaing _, ont fait part de leur émotion non, bien sûr, sur 
la nature des charges, qui relève de la seule justice belge, mais sur 
le fait qu'un chef d'entreprise se retrouve dans une geôle 
outre-Quiévrain. A travers la dimension emblématique de cette 
incarcération, quatre problèmes sont soulevés.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a tout d'abord la question de la responsabilité du chef 
d'entreprise. Si on se souvient des péripéties judiciaires qui 
avaient marqué la seconde moitié des années 70 lorsqu'en France le 
juge Patrice de Charette mettait en prison des employeurs jugés 
responsables d'accidents du travail, on a du mal à accepter le lien 
entre la responsabilité d'une personne morale _ une entreprise _ et 
l'éventuelle culpabilité d'une personne physique _ l'employeur. " DPV 
" fait les frais d'une nouvelle logique qui veut que le PDG soit 
responsable de fautes ayant pu être commises par ses subordonnés tout 
au long de la chaîne. Le pouvoir s'est décentralisé, mais la 
responsabilité unique reste celle du sommet de la pyramide.</TEXT>
<TEXT>
  Cette conception de la responsabilité pénale et personnelle de 
l'employeur est appliquée par la justice belge avec une rigueur que 
l'on ne connaît pas encore en France. Si tel était le cas, on imagine 
l'onde de choc que cela provoquerait alors que, pour des raisons très 
différentes, et sans que ces affaires aient des liens les unes avec 
les autres, des dirigeants aussi différents que Bernard Tapie, Pierre 
Bergé, Jean-Louis Petriat, Pierre Suard ont maille à partir avec la 
justice. Mais déjà, sans pour autant jeter un soupçon global sur la 
classe entrepreneuriale, ces " affaires " ont pour effet de ternir 
l'image des entreprises, paradoxalement réhabilitée par les 
socialistes en 1983, à travers déjà la médiatisation du " mythe Tapie 
" et une certaine complaisance pour " l'argent facile ". Déjà 
incriminée pour ses responsabilités dans la montée du chômage, 
l'entreprise vacille sur le piédestal où on l'avait hissée. Le culte 
de l'entreprise semble bien révolu.</TEXT>
<TEXT>
 Le revers de l'argent facile</TEXT>
<TEXT>
  En troisième lieu, les entreprises sont jugées comptables des armes 
qu'elles ont utilisées pour conquérir des marchés à l'étranger, dans 
le cadre de la mondialisation des échanges, en s'appuyant en Europe 
sur la libre circulation des capitaux qu'elles avaient longtemps 
souhaitée. Rien d'étonnant donc à ce que dans ce monde de capitaux 
flottants et d'argent roi, on retrouve, à travers l'affaire 
Schneider, la suspicion autour de l'utilisation de filiales pour le 
blanchiment de la drogue ou du recours à des " paradis fiscaux " 
permettant de dissimuler commodément des actifs. L'argent facile a 
son revers.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, l'affaire Didier Pineau-Valencienne met en lumière ce qu'un 
haut dirigeant patronal appelle " la vulnérabilité " du système 
libéral. Depuis plusieurs années, et sans que la gestion socialiste 
représente à cet égard la moindre parenthèse, le libéralisme s'est 
imposé en Europe. Chacun loue les vertus de l'économie de marché, le 
débat portant seulement sur le rôle de l'Etat dans la régulation de 
ce marché. La chute du mur de Berlin a sonné le glas d'une certaine 
conception du socialisme. On retrouve depuis cinq ans un consensus 
sur le fait que même à l'est de l'Europe, l'avenir ne peut être que 
libéral. Mais on s'est bien gardé de s'interroger sur les valeurs 
sous-tendues par ce choix. " S'il ne repose pas sur l'éthique, la 
compétence et la solidarité, le libéralisme ne tiendra pas ", 
soulignait récemment un grand patron. A travers les " affaires " 
actuelles, c'est bien l'éthique qui risque de devenir le talon 
d'Achille du libéralisme...                                           
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
