<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002960-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002960-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356552</ACCOUNT>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ARDECHE,COURS D'EAU,ENVIRONNEMENT,MONTAGNE,PAYSAGE</SUBJECTS>
<NAMES>ARDECHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>215</PAGE>
<TITLE>RHONE-ALPES&gt; ZIZANIE AUTOUR DES GORGES DE L'ARDÈCHE&gt; L'afflux des touristes provoque une polémique entre élus et défenseurs de l'environnement</TITLE>
<TEXT>HORS saison, la descente des gorges de l'Ardèche est un véritable bonheur. Pas moins de 23 kilomètres de rivière serpentant au fond de 
gorges sauvages, embaumées des senteurs de Provence. Qu'on la 
descende en canoë ou à pied, on comprend que les naturistes aient, 
dès les années 50, jeté leur dévolu sur cette vallée perdue où l'on 
n'accédait que par câble. On comprend aussi que les pouvoirs publics 
aient décidé de classer ce lieu magique pour le mettre à l'abri de 
l'urbanisation et des aménagements touristiques lourds.</TEXT>
<TEXT>
  En haute saison, toutefois, la fréquentation des gorges de 
l'Ardèche frise le démentiel. Certains dimanches de mai ou de juin, 
la période de pointe, on compte jusqu'à six mille embarcations sur 
l'eau. Dès lors, plus personne ne profite de la beauté des lieux. 
L'Ardèche devient une grenouillère où l'on s'éclabousse, s'éperonne 
et chavire joyeusement dans les rapides.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, parfois, certains y perdent la vie. En moyenne, deux morts et 
des dizaines de blessés graves par an (et même douze morts une 
année). Un chiffre qui peut paraître faible pour des gorges où 
défilent aujourd'hui quelque 300 000 personnes par an, qui ne se 
contentent pas de pagayer mais se livrent aussi à l'escalade des 
falaises, à l'exploration spéléologique et à mille autres activités 
sportives à risque. Mais c'est toujours trop.</TEXT>
<TEXT>
  Et, surtout, la fréquentation des gorges augmente inexorablement. 
Guy Daudé, président du comité scientifique du syndicat 
intercommunal, a fait compter les passages d'embarcations par ses 
étudiants. De mai à septembre, ils ont dénombré 86 000 passages en 
1985, 98 000 en 1990 et 118 000 en 1993. La surfréquentation, fléau 
des gorges de l'Ardèche, n'est donc pas prête de refluer. Mais que 
faire ? Les mesures prises jusqu'à présent, si elles ont permis 
d'éviter le pire (urbanisation ou grands équipements), n'ont pas 
réussi à maîtriser la fréquentation, ni même à jouer leur rôle 
pédagogique _ car une réserve naturelle a une mission de protection 
de la nature et d'information du public.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le départ, en 1980, la gestion de la réserve naturelle a été 
confiée à un Groupement intercommunal des gorges de l'Ardèche (GIGA) 
_ six communes de l'Ardèche et deux du Gard _, une association 
rappelant étrangement le Syndicat de défense des propriétaires, créé 
deux ans avant pour s'opposer à la création de la réserve ! En fait, 
le GIGA ne s'occupera, durant ses dix ans d'existence, que du 
nettoyage des gorges et de la qualité de l'eau. Et le classement du 
site en réserve naturelle, paradoxalement, va faire connaître le lieu 
du Tout-Paris _ comme Saint-Tropez ou l'îles du Levant _ et 
déclencher le flux des kayakistes ou canoéistes de toute l'Europe du 
Nord... </TEXT>
<TEXT>
 En 1990, pour préparer l'opération " Grand site ", le préfet 
transfère la gestion de la réserve à un organisme habilité à recevoir 
des fonds publics, le syndicat intercommunal de la vallée de 
l'Ardèche (SIVA), qui groupe les quarante-deux communes riveraines de 
l'Ardèche.</TEXT>
<TEXT>
  C'est alors que se rebiffe l'Association de protection des gorges 
de l'Ardèche (APGA), qui attaque le SIVA et obtient son invalidation 
par le Conseil d'Etat en 1992. L'APGA, créée en 1972 par Michel 
Pivert, alors chargé de mission auprès du préfet, reproche aux élus 
de mettre la main sur les gorges de l'Ardèche pour en faire un piège 
à touristes, et donc de ne se soucier ni de protection de la nature 
ni d'éducation du public.</TEXT>
<TEXT>
 De fait, l'opération Grand Site, qui dispose d'un budget de 45 
millions de francs, consiste d'abord... à lancer des travaux. C'est 
notamment le cas de la " Maison de la nature ", dont la construction 
est confiée par André Montmard, maire de Saint-André-de-Cruzières 
(Ardèche) et maître d'ouvrage délégué du SIVA,... à sa fille 
architecte ! </TEXT>
<TEXT>
 Une étrange " Maison de la nature "</TEXT>
<TEXT>
  Cette construction moderne, qui barre l'un des plus beaux points de 
vue sur les gorges (le Belvédère, qui culmine à 160 mètres au-dessus 
des méandres), a tout de même été reculée du bord de la falaise pour 
rester invisible d'en bas. Mais le bâtiment, dont le corps principal 
est achevé depuis 1993, n'a de " maison de la nature " que le nom. 
C'est en fait une billetterie-buvette destinée à faire payer les 
visiteurs de la grotte de la Madeleine et les amateurs de points de 
vue. Pour les expositions nature, la salle de projection et les 
locaux pédagogiques, il faudra encore attendre. Même les élus 
départementaux reconnaissent qu'il s'agit d'une erreur. " Ne me 
parlez pas de cette maison ! ", coupe Henri-Jean Arnaud, président du 
syndicat d'équipement de l'Ardèche...</TEXT>
<TEXT>
 " Tout pour le canoë "</TEXT>
<TEXT>
  " Actuellement, les seules actions conduites dans le cadre de 
l'opération Grand Site sont celles qui permettent le bétonnage ", 
constate la Fédération Rhône-Alpes de protection de la nature 
(FRAPNA). Exagération ? A peine. Tout ce qui a été fait jusqu'à 
présent vise à accueillir le touriste (installations sanitaires, 
pistes bétonnées, aires de stationnement).</TEXT>
<TEXT>
  Pour la maison de la réserve, on a préféré construire à grands 
frais un bâtiment neuf _ et pas du tout intégré au site _ plutôt que 
d'aménager, par exemple, le château de Gaud, pourtant propriété du 
département et situé au coeur des gorges. " Tout est fait pour le 
canoë et rien pour la découverte du milieu ", se lamentent les 
amoureux de la réserve. C'est vrai : un visiteur peut revenir cent 
fois pagayer sur l'Ardèche en ignorant la présence du castor ou du 
cincle plongeur, cet étrange oiseau capable de marcher au fond de 
l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Ces reproches font mal à l'actuel directeur de la réserve, Roger 
Estève, nommé en septembre 1993 par le ministère de l'environnement, 
contre la volonté des élus. Car son profil " écolo " _ il a suivi 
l'unique filière " nature " du lycée agricole de Neuvic et a 
longtemps été responsable du réseau des réserves naturelles de 
Haute-Savoie _ ne plaidait pas en sa faveur auprès d'élus jaloux de 
leurs prérogatives. Et pourtant, la greffe a pris. Roger Estève est 
aujourd'hui admis à part entière dans la gestion de l'espace Grand 
Site, qui concerne directement douze communes. " On peut faire toutes 
les critiques contre l'opération, dit-il, mais elle a agrandi de 6 
000 hectares la réserve inconstructible. C'est primordial. "</TEXT>
<TEXT>
 L'exemple de la pointe du Raz</TEXT>
<TEXT>
  A condition, cependant, de ne pas faire n'importe quoi dans la zone 
inconstructible. A la pointe du Raz et à Gavarnie, autres opérations 
Grand Site, on s'efforce de canaliser, voire de limiter les flux. On 
démolit parfois aussi des " verrues ". Dans les gorges de l'Ardèche, 
pratiquement vierges, en dehors de deux campings naturistes, il n'y a 
pas de constructions, hormis la nouvelle Maison de la nature. Quant à 
la maîtrise des flux, aucun élu, aucun loueur de bateaux, aucun 
hôtelier ne s'en soucie. Comme le dit brutalement Michel Pivert, " 
ils ne louent pas de bateaux, ils vendent les gorges ". Heureusement 
que l'Etat se porte garant du site, sinon... </TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial à Saint-André-de-Cruzières &lt;
</TEXT>
</DOC>
