<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010623</DOCID>
<ACCOUNT>381140</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1648</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DU BATIMENT,LOGEMENT,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES,LICENCIEMENT,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950317-10</NUM1>
<NAMES>BOUCHERAT JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE DE CHENAY
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le bâtiment ne profite pas de la reprise en IIe-de-France</TITLE>
<TEXT> JEAN-CLAUDE BOUCHERAT, délégué général de la fédération parisienne du bâtiment (FPB), est amer : " Le bâtiment est un oublié de la 
reprise en Ile-de-France. " Après l'embellie du printemps et de l'été 1994, qui avait vu la 
mise en chantier sur Paris, les Hauts-de-Seine, le Val-de-Marne et la Seine-Saint-Denis de 
21 400 logements neufs, soit une hausse de 27,2 % par rapport à la même période de 1993, 
l'année a démarré d'une façon jugée catastrophique par les représentants de l'industrie 
régionale du bâtiment, même si les périodes électorales sont traditionnellement propices 
aux lamentations...</TEXT>
<TEXT>
  Avec 2,1 mois de travail sur leurs carnets de commandes, au lieu de 2,5 mois enregistrés 
aux pires moment, d'une année 1993 déjà très mauvaise, la FPB s'inquiète. " Tout le 
monde attend le résultat des élections, explique M. Boucherat. Les mesures d'aide à la 
construction de logements neufs ne produisent plus d'effets. Les entreprises ne 
#construisent ni locaux ni bureaux. Les collectivités locales, qui avaient diminué leurs 
investissements en 1994, ont tout suspendu dans l'attente des prochaines échéances 
électorales. "</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la direction régionale de l'Insee vient de confirmer la progression de la 
production industrielle en IIe-de-France, le marasme dans l'immobilier menace un secteur 
dont le chiffre d'affaires a été de 117 milliards de francs en 1994 et qui a perdu 30 000 
emplois sur 250 000 et une entreprise sur dix depuis 1991. La FPB, qui se félicite des aides 
à la construction inscrites au budget du conseil régional, voudrait que soit mise en place 
une " politique francilienne du logement " avec l'aide des villes, des départements et de la 
région. Alors que le nouveau schéma directeur régional a fixé un objectif de 53 000 
nouveaux logements par an, les industriels du bâtiment rapellent que seulement 40 000 à 
45 000 ont été construits chaque année depuis dix ans.</TEXT>
</DOC>
