<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044584</DOCID>
<ACCOUNT>425700</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/0850</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<LIE1>960106-2-011-62</LIE1>
<NUM1>951206-2-003-62</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE PERONCEL-HUGOZ</SIP1>
<SOT1>Un secrétaire général sera élu lors du prochain sommet en 1997</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DU SOMMET LE 04 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac a multiplié les promessespour promouvoir la francophonie</TITLE>
<TEXT> LE SOMMET de Cotonou était incontestablement différent des précédents. Le club francophone est sorti du ronron habituel pour affirmer dans les 
relations internationales sinon une identité politique propre, du moins une volonté " 
offensive " de la bâtir. Au septième sommet, prévu à Hanoï en 1997, les chefs d'Etat ou de 
gouvernement des quarante-neuf pays " ayant le français en partage " la Moldavie et 
Saint-Thomas-et-Prince (Soa Tome et Principe) ont été admis, au Bénin, au sein de la 
famille francophone éliront pour quatre ans le premier " secrétaire général de la 
francophonie ". Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, en approuvant 
avec enthousiasme cette innovation policito-institutionnelle, lui a déjà donné une 
consistance certaine. Le Canada lui-même, longtemps hostile à une telle évolution, s'est 
rallié, par la bouche de son premier ministre, Jean Chrétien, à ce " progrès ".</TEXT>
<TEXT>
  Le climat très optimiste dans lequel s'est achevée la conférence doit beaucoup à la 
participation énergique de M. Chirac. Il a multiplié, sur un ton très assuré, les promesses : 
plus de coupes dans les crédits de l'action linguistique et culturelle française extérieure ; " 
compensations " pour les 180 millions de francs récemment retirés du budget 1996 à ce 
titre ; probable adoption d'un amendement à la Constitution afin d'y introduire la notion de 
participation française au mouvement francophone ; lutte contre le risque d'un " 
monoculturalisme mondial " aux couleurs américaines, etc.</TEXT>
<TEXT>
 
BUDGET DE TRADUCTION</TEXT>
<TEXT>
 Une résolution adoptée par le sommet demande même aux fonctionnaires de tous les pays 
francophones les Français sont principalement visés " à veiller au strict respect du statut 
de la langue française dans les organisations internationales, y compris dans le cadre des 
opérations du maintien de la paix ". Le texte va jusqu'à préciser que les budgets de ces 
opérations devront désormais prévoir des frais de traduction.</TEXT>
<TEXT>
  Adoptées parfois à l'initiative personnelle du président français, d'autres résolutions 
contiennent des engagements en faveur d'une entrée significative du français sur les 
inforoutes ou de la prévention diplomatique des conflits au sein de l'aire francophone. Elles 
illustrent cette dynamique dont la concrétisation va dépendre essentiellement des concours 
français et canadiens et, surtout, de la volonté politique de Paris de maintenir le cap. 
Certains avaient parfois l'impression que la francophonie voudrait être, à l'avenir, " 
l'embêteuse du monde ", pour paraphraser Giraudoux, qui, en son temps, disait cela de la 
France.</TEXT>
<TEXT>
  Des observateurs craignent cependant que, loin de l'atmosphère chargée d'affectivité de 
ces assises francophones, les " bonnes résolutions " de M. Chirac ne s'enlisent bientôt 
dans les méandres d'administrations peu habituées à considérer la francophonie comme 
une " priorité ", selon le terme employé à plusieurs reprises par le président de la 
République.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le ministre délégué à la coopération, Jacques Godfrain, solennellement 
confirmé au Bénin à la tête d'un département " autonome ", et le secrétaire d'Etat à la 
francophonie, Margie Sudre, ont témoigné, depuis qu'ils sont aux affaires, d'assez fortes 
convictions. Ils seraient donc susceptibles, le cas échéant, de raviver la mémoire du chef de 
l'Etat. Au milieu de la fête béninoise, l'un des rares à faire grise mine était Hervé de 
Charette. Le chef de la diplomatie française n'était, semble-t-il, guère favorable à une telle 
valorisation de la francophonie, désirée, en revanche, ardemment depuis longtemps, de 
Liège à Brazzaville, de Beyrouth à Tananarive et, depuis peu, jusqu'à Hanoï.</TEXT>
</DOC>
