<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003460</DOCID>
<ACCOUNT>370929</ACCOUNT>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1552</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE CHOMAGE,CHOMAGE,EMPLOI,CREATION,PROJET,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE,ACCORD</SUBJECTS>
<NUM1>950128-8</NUM1>
<NAMES>UNEDIC,ANPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 26 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>200 000 emplois seront créés en 1995, selon l'Unedic</TITLE>
<TEXT> L'UNEDIC a confirmé, jeudi 26, à l'issue de la réunion de son bureau, une " tendance certaine à la stabilisation du chômage ". Les dirigeants du régime 
d'assurance-chômage estiment à 200 000 le nombre d'emplois créés cette année dans le 
secteur marchand. Le nombre de chômeurs indemnisés a baissé de 4,1 % et les nouvelles 
demandes d'indemnisation ont diminué de 3,4 %. Ces bons résultats, liés à la reprise de la 
croissance mais également à la création, en juillet 1993, d'une " allocation unique 
dégressive " très pénalisante pour les chômeurs, se sont répercutés sur les comptes de 
l'Unedic. " L'exercice 1994 va se traduire par un excédent net de 5,7 milliards de francs ", 
a annoncé Denis Gautier-Sauvagnac, président de cette organisation au titre du CNPF. Il a 
même atteint 8,7 milliards de francs, mais, " en bons gestionnaires, nous devons procéder à 
des provisions de 3 milliards par an pour rembourser notre emprunt de 22 milliards ".</TEXT>
<TEXT>
 Les partenaires sociaux ont également étudié les mesures en faveur d'une " activation " 
des dépenses d'indemnisation, en application de l'accord de juin 1994 permettant aux 
entreprises de faire travailler une personne au chômage depuis au moins huit mois, celle-ci 
continuant à percevoir son indemnité de chômage. L'Unedic va consacrer 500 millions à 
cette expérience, qui commence à séduire les entreprises. Elle a déjà approuvé onze 
projets proposés par des Assedic.</TEXT>
<TEXT>
  L'assurance-chômage a un second défi à relever cette année, selon M. Gautier-
Sauvagnac : une " meilleure coordination " entre les Assedic et l'ANPE. Il s'agit, selon lui, 
de " répondre à trois préoccupations immédiates du demandeur d'emploi au moment de son 
licenciement : quelle sera mon allocation, quand vais-je la toucher et pendant combien de 
temps ". Il n'est pas question de fusionner les deux organismes, mais plus modestement de 
" rapprocher les guichets " et de " simplifier la vie des chômeurs ". Souhaitée par le 
ministre du travail et le CNPF, cette réforme devrait être expérimentée " dès le printemps 
" dans six sites (région parisienne, Sud-Est, Nord) et pendant neuf mois.</TEXT>
</DOC>
