<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002057-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002057-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363606</ACCOUNT>
<CHA1>L'amiral Lanxade, chef d'état-major des armées, devrait passer la journée du vendredi 16 décembre à Sarajevo, où il cherchera à rassurer les " casques bleus " français sur le sens de leur mission. Les rumeurs d'un retrait de la FORPRONU aidant, les " soldats de la paix " s'interrogent sur les conditions de plus en plus inconfortables qui leur sont faites par les Serbes bosniaques.</CHA1>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,VOYAGE ETRANGER,</SUBJECTS>
<FAB>12153112</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,INSTANCE,ARMEE,FORCE D'INTERPOSITION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>LANXADE JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>16 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; La visite du chef d'état-major à Sarajevo&gt; L'amiral Lanxade veut rassurer &gt; les "casques bleus" français</TITLE>
<TEXT>Les responsables militaires sont préoccupés de l'état d'esprit des " casques bleus " français en Bosnie. C'est la raison pour laquelle le 
chef d'état-major des armées, l'amiral Jacques Lanxade, a décidé 
impromptu de se rendre, vendredi 16 décembre, à Sarajevo _ où la 
France maintient trois bataillons de " casques bleus " _, après être 
passé, jeudi, à Zagreb où il devrait s'entretenir avec le général 
français Bertrand de Lapresle, le " patron " de la FORPRONU.</TEXT>
<TEXT>
  Pour effectuer ce déplacement, l'amiral Lanxade a dû reporter _ à 
une date non encore fixée _ une visite officielle qu'il avait prévu 
de faire à Pékin du 16 au 23 décembre, sur l'invitation de son 
homologue chinois, afin de renouer des relations militaires 
bilatérales interrompues depuis 1989. Une courte visite du ministre 
de la défense, François Léotard, est d'autre part en cours de 
préparation : retardé à plusieurs reprises déjà, en raison des 
difficultés pour atterrir à Sarajevo, ce déplacement pourrait avoir 
lieu, le 24 décembre, pour célébrer Noël avec les quelque quatre 
mille " casques bleus " français présents dans la capitale 
bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
 A Sarajevo même, les restrictions de carburant, de courant 
électrique ou de nourriture, ainsi que les rumeurs de préparatifs 
d'un retrait possible des contingents de l'ONU rendent très difficile 
l'exercice de leur mission par les " casques bleus " (le Monde du 13 
écembre). Du fait de l'étreinte que les Serbes exercent sur la ville 
et de la fermeture de l'aéroport, les " soldats de la paix " sont 
privés de gazole pour le chauffage de leurs postes, d'essence pour 
leurs véhicules et ils consomment des rations dont les stocks ne se 
renouvellent pas au même rythme alors que l'hiver commence à se faire 
durement sentir sur toute la région. Selon des sources militaires à 
Paris, il n'y aurait plus, actuellement, qu'une semaine de stock de 
rations disponible.</TEXT>
<TEXT>
  Outre une compagnie de QG, la France a déployé à Sarajevo trois 
bataillons de neuf cents hommes chacun : deux unités parachutistes 
(fournis par le 9 régiment de chasseurs parachutistes et par le 8 
égiment parachutiste d'infanterie de marine) et une formation alpine 
(le 7 ataillon de chasseurs alpins). C'est cette dernière unité qui 
semble aujourd'hui, plus que les deux autres, se poser des questions 
sur le sens de sa mission. Les chasseurs alpins français sont, en 
effet, déployés sur le mont Igman où ils sont plus isolés que 
d'autres " casques bleus " et où leurs conditions de vie et de 
travail les font s'interroger, comme l'ont expliqué certains d'entre 
eux à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Le 7 bataillon de chasseurs alpins, normalement basé à 
Bourg-Saint-Maurice (Savoie) et qui est commandé par le colonel 
Dominique Deawarde, est déployé en Bosnie depuis septembre et sa 
relève est prévue en mars 1995. Durant les dernières semaines, il a 
rencontré " une situation tactique " délicate, ayant dû, sous l'effet 
de combats entre Serbes et Musulmans, suspendre son rôle 
d'interposition. Récemment, le général de division Hervé Gobillard, 
qui commande le secteur de Sarajevo, a expliqué, en s'en prenant aux 
Serbes, que ses hommes ne pouvaient plus assurer leur mission, terrés 
qu'ils sont et quasiment otages. Il s'est plaint de ne pouvoir 
ravitailler ses " casques bleus ", ni même faire évoluer son 
dispositif au gré des circonstances.</TEXT>
<TEXT>
  L'amiral Lanxade ne devrait pas se contenter de prendre le pouls du 
dispositif français à Sarajevo. Selon son entourage, il expliquera 
aux " casques bleus " que la mission de l'ONU continue et qu'ils 
doivent se tenir prêts à la remplir malgré les provocations des 
Serbes à leur encontre, sur le terrain. A certains de ses 
subordonnés, le chef d'état-major des armées a rappelé, il y a 
quelques jours, qu'" il n'y a pas d'autre solution que négociée " et 
que " la présence de la FORPRONU a permis de sauver des milliers et 
des milliers de civils ". Par ailleurs, l'amiral Lanxade a prévu de 
pouvoir exposer aux chefs militaires, qu'il rencontrera sur le 
terrain, les " maquettes " à l'étude dans les états-majors et les 
modalités pratiques d'un retrait éventuel, s'il venait à être 
décrété.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de la semaine prochaine, le chef d'état-major des armées 
françaises se rendra à La Haye (Pays-Bas), pour une réunion avec ses 
homologues venus de pays dont des unités sont aujourd'hui engagées en 
ex-Yougoslavie. A cette séance de travail entre représentants 
militaires doivent participer des chefs d'état-major de pays membres 
de l'OTAN comme des chefs d'état-major de pays (Pakistan, Bangladesh, 
Ukraine, tc.) qui contribuent à fournir des contingents de " casques 
bleus ".                      
</TEXT>
</DOC>
