<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018349</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018349</DOCID>
<ACCOUNT>391689</ACCOUNT>
<GENRE>SUPPLEMENT</GENRE>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/0101</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,BILAN,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950511-1</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SU21>FRANCOIS MITTERRAND ARTISAN DE SON DESTIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES A L'OCCASION DE LA FIN DE SON MANDAT DE PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</LEAD1>
<TITLE>Un numéro spécial  sur la vie  politique  de François  Mitterrand</TITLE>
<TEXT> QUATORZE ANS jour pour jour après l'élection de François Mitterrand, Le Monde dresse le bilan du double septennat accompli par le chef de l'Etat. 
Premier président de la République à parvenir jusqu'au terme d'un second mandat, 
François Mitterrand quitte le pouvoir après une longue carrière politique, qui l'a conduit à 
participer à onze gouvernements de la IV République, puis à s'opposer, sous la V , au 
général de Gaulle, avant de prendre la direction du Parti socialiste et d'entrer, enfin, à 
l'Elysée en 1981. Il fut l'artisan de réformes sociales qui s'inscrivent dans la tradition du 
Front populaire, mais il ne put empêcher la progression du chômage et se fit, sous la 
pression de la crise, le chantre de la rigueur. Il accrut le champ des libertés publiques, mit 
fin au monopole de la radio-télévision, fit voter la suppression de la peine de mort mais ne 
résista pas à une dérive monarchique du pouvoir et laissa se développer un climat 
d'affairisme. Il donna enfin une impulsion décisive à l'Union européenne, en renforçant 
l'axe franco-allemand. Son discours de Berlin, lundi 8 mai, à l'occasion du cinquantenaire 
de la victoire de 1945, a consacré solennellement cette réconciliation, mais, en rendant 
hommage au courage des soldats allemands quel que fût leur uniforme, il a, en même 
temps, suscité une nouvelle polémique.</TEXT>
</DOC>
