<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022457</DOCID>
<ACCOUNT>397137</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1606</FAB>
<NUM1>950608-2</NUM1>
<NAMES>BOUTROS GHALI BOUTROS,ONU,KOZYREV ANDREI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Trente-deux Français figurent parmi les cent huit hommes de l'ONU relâchés, mardi, par les Serbes.  La Russie ne semble pas devoir s'opposer au projet des Européens de renforcer la Forpronu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 06 AU 07 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les libérations d'otages n'entament pas la fermeté des Occidentaux en Bosnie</TITLE>
<TEXT> LES SERBES de Bosnie continuent à céder à la pression qu'exercent les Occidentaux. Alors que ceux-ci poursuivent la mise sur pied de la Force de 
réaction rapide (FRR) destinée à épauler la Forpronu, les chefs des milices sécessionnistes 
serbes ont libéré, dans la nuit de mardi 6 au mercredi 7 juin, un nouveau groupe d'otages : 
107 " casques bleus " Britanniques, Français, Ukrainiens et un observateur militaire de 
l'ONU espagnol ont été élargis.</TEXT>
<TEXT>
 Ils ont suivi le même chemin que leurs 120 camarades libérés vendredi 2 juin. D'abord 
regroupés dans l'est de la Bosnie, à Zvornik, installés à bord de deux autobus, ils ont 
ensuite traversé un pont sur la rivère Drina, frontière naturelle entre la Bosnie et la 
République de Serbie, avant de gagner la bourgade serbe de Mali Zvornik. De là, ils 
devaient poursuivre leur route en direction de Novi Sad, escortés de voitures de police de 
la République de Serbie. A la sortie du pont, de l'autre côté de la frontière, ils ont comme 
les premiers libérés été accueillis par le chef de la sécurité d'Etat de Belgrade, Jovica 
Stanisic.</TEXT>
<TEXT>
  Chargé de l'opération d'évacuation, et de manifester ainsi le rôle de médiation et les 
pressions exercées par Belgrade dans cette affaire, M. Stanisic a assuré que d'autres 
otages devaient être élargis " dans les prochains jours ". Quelque 150 " casques bleus " et 
observateurs militaires de l'ONU restent aux mains des Serbes de Bosnie, qui exigent 
toujours d'obtenir un arrêt définitif des raids aériens de l'OTAN en contrepartie de leur 
libération. Interrogé sur ce que les Serbes bosniaques auraient obtenu pour avoir relâché 
un deuxième groupe d'otages, M. Stanisic a déclaré : " Je ne peux répondre (...). Le rôle 
de la Serbie est d'aider à dénouer la crise des otages. "</TEXT>
<TEXT>
  La remise en liberté de ce deuxième groupe d'otages intervient au lendemain des 
démarches effectuées par les ministres grecs des affaires étrangères et de la défense, 
Carolos Papoulias et Gérassimos Arsénis. Exploitant le crédit que leur vaut la position pro-
serbe adoptée par Athènes, les deux hommes ont fait pression sur les dirigeants de Pale (le 
fief des sécessionnistes serbes de Bosnie) et sur ceux de Belgrade pour mettre fin à la 
crise des otages. Les Européens  c'est-à-dire essentiellement les Britanniques, les 
Français et les Neerlandais n'en poursuivent pas moins la mise en route de la FRR. Tout 
se passe comme si, pour Londres et Paris, la libération des otages ne changeait rien au fait 
que la Forpronu devait être renforcée, musclée, regroupée et appuyée dans l'exercice de 
sa mission, sauf à être obligée de quitter la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LÉGALITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Outre les préparatifs militaires, la mise sur pied de la Force de réaction rapide quelque 10 
000 hommes pose un problème juridico-politique : faut-il ou non une nouvelle résolution du 
Conseil de sécurité de l'ONU pour fonder la légalité internationale de son action ? A en 
croire le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, la réponse est oui, 
catégoriquement. Déjà passablement mécontent de voir se créer une force qui échappera, 
en partie, à la lourde machinerie onusienne, M. Boutros-Ghali veut, selon, son porte-
parole, " que la décision finale appartienne au Conseil de sécurité " et " que la FRR soit 
sous commandement de l'ONU ".</TEXT>
<TEXT>
 En l'état actuel des explications données à Londres et à Paris, la FRR sera sous le " 
commandement opérationnel " des seuls généraux Bernard Janvier et Rupert Smith, 
#respectivement chef des forces de l'ONU pour l'ex-Yougoslavie et patron de la Forpronu 
en Bosnie. Mais le secrétaire au Foreign Office, Douglas Hurd, qui recevait, mardi, son 
homologue russe Andreï Kozyrev, est, lui aussi, d'avis que la création de la FRR suppose 
une résolution du Conseil. " Nous n'avons pas besoin de changer le mandat, a affirmé le 
chef de la diplomatie britannique, mais nous aurons probablement besoin d'une nouvelle 
résolution du Conseil de sécurité de l'ONU pour accroître les plafonds " du nombre de 
soldats autorisés à intervenir en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Même opinion à Paris, où le ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, qui se 
rendait mercredi à Londres, estimait que la mise sur pied de la FRR devra être soumise au 
Conseil de sécurité dans les prochains jours. Comme M. Hurd, M. de Charrette juge que 
l'augmentation des soldats amenés à opérer en Bosnie doit faire l'objet d'un vote.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce que certaines informations alarmistes avaient pu faire croire mardi, la 
Russie ne semble aucunement disposée à utiliser son droit de veto lors d'un tel vote. M. 
Kozyrev s'est déclaré rassuré par ses entretiens de Londres et a laissé entendre que la 
Russie pourrait se ranger au projet des Européens.</TEXT>
</DOC>
