<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000542-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000542-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335425</ACCOUNT>
<PEOPLE>HARRIS JAMES B</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>SNIPES WESLEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; L'EXTRÊME LIMITE, de James B. Harris Dans la lignée des films noirs</TITLE>
<TIO1>L EXTREME LIMITE</TIO1>
<TEXT>EN adaptant The Money Men, le roman de Gerald Petievich (déjà auteur de Police fédérale, Los Angeles qui inspira William Friedkin), le 
cinéaste James B. Harris (Cop, avec James Woods) a tourné le dos aux 
règles du film " d'action et d'aventure ", malgré la présence d'une 
superstar hollywoodienne : Wesley Snipes, récent superhéros de 
Passager 57 et adversaire de Sylvester Stallone dans Demolition Man. 
Malgré sa forme de thriller, l'Extrême Limite (Boiling Point) est 
avant tout une étude de caractères, ce qui l'apparente aux grands " 
films noirs " classiques.</TEXT>
<TEXT>
  Agent de la Brigade financière, Wesley Snipes est obsédé par le 
meurtre de son coéquipier. Travaillant à son compte, mais avec 
l'appui d'un de ses collègues (Dan Hedaya), il s'efforce de traquer 
les assassins : un petit gangster à la manque, Dennis Hopper, flanqué 
d'une machine à tuer blonde et psychopathe, Viggo Mortensen (le héros 
du Indian Runner de Sean Penn). </TEXT>
<TEXT>
  Sur ce matériau traditionnel, James B. Harris constitue une 
fascinante galerie de portraits _ dans laquelle Dennis Hopper prend 
des gestes de danseur mondain _ et montre la symétrie de deux 
univers. Au flic comme au truand, il est interdit d'avoir une vie 
privée et encore moins familiale, tous deux partagent sans le savoir 
la même call-girl (Lolita Davidovitch). Sur fond de standards des 
années 40, l'Extreôme limite prend une épaisseur, une texture qui 
rappellent un autre cinéma noir, plus humain.&lt;
</TEXT>
</DOC>
