<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001676-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001676-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355204</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,PAYS OCCIDENTAUX,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<NOTE>(1) Entretien au Figaro (12 mai 1994)&gt; (2) Dans l'Echec de l'islam politique.&gt; Collection " Esprit ", Seuil.&gt; (3) Dans l'Utopie islamique. Presses de&gt; la Fondation nationale des sciences politiques.&gt; DOC:AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>330</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT</LEAD1>
<TITLE>LA FRANCE ET L'ISLAM&gt; Entre Orient et Occident&gt; La vague fondamentaliste entre révolte et affirmation d'identité&gt; Des islamistes modérés recherchent un dialogue avec les Occidentaux en réclamant un droit à la différence</TITLE>
<TEXT>"UN peuple qui a faim n'a pas besoin d'écouter des versets, cela dit avec toute la vénération pour le Coran que j'ai appris à l'âge de dix 
ans. (...) Les peuples qui ont faim ont besoin de pain, les peuples 
ignorants de savoir et les peuples malades d'hôpitaux ", disait 
l'ex-président algérien Houari Boumediène. L'Histoire, et 
singulièrement celle de son pays, devait le contredire. Les peuples 
musulmans opèrent aujourd'hui un retour au Coran et se fient à ceux 
qui, en son nom, leur promettent le bien-être avec, en prime, 
l'identité, la dignité et le pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
 En Algérie, au Soudan, en Egypte, au Liban, au Pakistan, pour ne 
citer que quelques-uns des pays concernés, sans parler de l'Iran, 
seul Etat musulman à l'heure actuelle où les religieux sont au 
pouvoir, déferle une vague fondamentaliste que l'Occident diabolise, 
à mesure qu'elle menace les régimes en place ou se rapproche de ses 
frontières. Comme si, après le " péril rouge ", se dressait désormais 
un " péril vert ", animé par quelque centre tout-puissant, pourvoyeur 
à la fois d'idéologie, de finances et de stratégie.</TEXT>
<TEXT>
 Cette vision se fonde en grande partie sur ce que cette résurgence 
de l'islam donne à voir de pire, aux mains de fanatiques de 
différentes nationalités, pour qui toute violence est licite pourvu 
qu'elle soit un moyen de parvenir au but. Comment ne pas voir en 
effet à tout le moins une même stratégie derrière les enlèvements 
d'étrangers au Liban au milieu des années 80 et les attentats commis 
plus récemment, toujours contre des étrangers, en Egypte ou en 
Algérie ? Comment comprendre, sinon à travers un même prisme, la 
condamnation à mort de l'écrivain britannique Salman Rushdie par 
l'ayatollah Khomeiny et celle de l'écrivain bengladais Taslima 
Nasreen, dans son propre pays ? </TEXT>
<TEXT>
  Il est bien sûr légitime de se demander aussi pourquoi dans les 
pays de vieille tradition fondamentaliste, tels l'Egypte, le Soudan, 
la Syrie, la Jordanie _ où la confrérie des Frères musulmans a depuis 
les années 30 un caractère transnational et est profondément 
enracinée dans le paysage politique _, s'est greffée une nouvelle 
génération d'islamistes extrémistes, poussée par la dynamique 
iranienne. On peut se demander en outre si l'Arabie saoudite, qui a 
traditionnellement été le soutien de la confrérie et d'autres 
mouvements fondamentalistes, n'a pas contribué à les doter des moyens 
de leur violence.</TEXT>
<TEXT>
 De la même manière, il y a quelque raison de s'inquiéter de 
l'apparition, pratiquement ex nihilo de courants fondamentalistes 
dans les pays d'Afrique du Nord, alors que jusque-là les musulmans 
purs et durs s'étaient fondus dans les mouvements de libération 
nationale, sans revendiquer de singularité propre. </TEXT>
<TEXT>
 L'absence</TEXT>
<TEXT>
 d'un " centre "</TEXT>
<TEXT>
 En d'autres termes, la question est posée de savoir si, à travers 
ces parallélismes, ces similitudes et ces apparentes coïncidences, il 
n'existe pas un manipulateur de l'ombre qui planifie l'effondrement 
de proche en proche de tout ce qui résiste à son projet dominateur. 
Surtout lorsque les régimes en place _ amis des Occidentaux pour la 
plupart _, omettant souvent leurs propres responsabilités, accusent 
l'Iran ou le Soudan ou les deux à la fois d'armer, de financer et 
d'endoctriner leurs activistes islamistes ; la confusion est à son 
comble lorsque le président iranien Ali Akbar Hachémi Rafsandjani se 
permet de prédire la chute du régime algérien, de la même manière que 
s'est effondré celui du chah et affirme que " c'est un peu vrai que 
l'islamisme remplacera le communisme " (1).</TEXT>
<TEXT>
 Les choses sont beaucoup plus nuancées que cela. Imaginer un pouvoir 
tout-puissant, auquel obéissent les différents mouvements islamistes, 
c'est oublier que ces derniers sont avant tout en révolte contre 
l'ordre établi dans leur propre pays, explique Bassma 
Kodmani-Darwich, maître de recherches à l'Institut français des 
relations internationales. En Egypte, c'est le traité de Camp David _ 
perçu comme une trahison _, les disparités sociales et la corruption 
qui ont semé les germes de l'extrémisme. En Algérie, c'est la 
corruption de l'Etat-FLN et sa conséquence immédiate, la 
déliquescence du pays, qui ont donné son nerf à l'intégrisme. Le 
Mouvement de la résistance islamique Hamas, et le Djihad islamique en 
Palestine axent leur programme sur le refus du processus de paix. 
Mais une approche morcelée de l'ensemble de ces mouvements serait 
tout aussi erronée qu'une vision globalisante, qui voit dans le 
Hezbollah libanais, le Front islamique du salut ou le Groupe 
islamique armé d'Algérie et la Djamaa islamiya d'Egypte autant de 
tentacules d'une même pieuvre. Il existe certainement entre certains 
de ces mouvements des connexions techniques, une parenté de méthodes, 
notamment la violence, des lieux d'entraînement communs. Mais ces 
pratiques ne sont pas une marque déposée. Elles sont antérieures à 
l'émergence de ces mouvements.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux-ci se réfèrent aussi plus ou moins aux mêmes maîtres à penser, 
les Egyptiens Hassan El Banna et Sayyid Qotb, et plus récemment le 
Soudanais Hassan Tourabi pour les sunnites, l'imam Khomeiny ou le 
Libanais cheikh Hassan Fadlallah pour les chiites.</TEXT>
<TEXT>
  L'Iran, souligne Mme Kodmani-Darwich, a tout tenté pour être le " 
centre ", le sanctuaire. Le vide créé par l'effondrement du 
communisme et des idéologies de gauche paraissait lui faciliter la 
tâche. De grands forums organisés à Téhéran et censés rassembler tous 
les zélés de l'islam n'ont débouché sur rien.</TEXT>
<TEXT>
 Cheikh Hassan Tourabi, éminence grise du régime soudanais, a bien 
créé un " Congrès populaire arabo-islamique " et réuni en décembre 
dernier dans la capitale soudanaise une " conférence arabe et 
islamique ". Comme les appellations l'indiquent, l'ambition de ces 
forums était de traverser les frontières.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces efforts n'ont porté que très partiellement leurs fruits, 
les participants y puisant un soutien transfrontalier, sans être aux 
ordres. D'une part, parce que chacun de ces mouvements définit son 
programme en fonction des défis nationaux. D'autre part, " parce que, 
explique Mme Kodmani-Darwich, plus le temps passe et plus il y a 
maturation de chacune de ces formations, qui tente de développer un 
projet politique et de société. Plus les mouvements se politisent, 
plus ils deviennent nationaux ", insiste-t-elle. </TEXT>
<TEXT>
 On oublie trop souvent du reste que l'Arabie saoudite était le 
principal soutien des fondamentalistes Frères musulmans.</TEXT>
<TEXT>
  Ryad a soutenu des groupes tels que le FIS algérien ou Ennahdha de 
Tunisie et tous ces activistes désormais désignés sous l'appellation 
générique d'" afghans ", pour avoir combattu en Afghanistan aux côtés 
de ceux que l'Occident considérait alors comme " les combattants de 
la liberté ", face à l'invasion soviétique. Les monarchies 
pétrolières du Golfe ont été les principaux bailleurs de fonds des 
islamistes palestiniens du Hamas. L'ironie de l'Histoire veut 
qu'aujourd'hui la monarchie wahhabite saoudienne _ l'une des formes 
les plus rigoristes de l'islam sunnite _ doive faire face à une 
contestation islamiste, sunnite elle aussi, qui l'accuse d'être 
impie.</TEXT>
<TEXT>
 " Réislamisation "</TEXT>
<TEXT>
 de la société</TEXT>
<TEXT>
 Voir dans tous ces mouvements les instruments d'un même pouvoir, 
c'est aussi omettre qu'ils sont parcourus de turbulences internes, 
qu'ils vivent des scissions et des luttes pour le pouvoir. Une 
illustration vient encore d'en être donnée par les islamistes 
algériens.</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit historique entre chiites et sunnites accentue aussi les 
clivages. Même au sein d'une seule communauté, les activistes ne 
suivent pas nécessairement les ordres d'une puissance centrale dont 
ils serviraient les intérêts. La guerre entre l'Irak et l'Iran 
n'avait-elle pas déjà prouvé que les chiites irakiens, en dépit de 
leur statut de majorité opprimée, n'étaient pas solidaires de l'Iran, 
mais d'abord irakiens ? </TEXT>
<TEXT>
 Le " plus petit dénominateur commun ", c'est une volonté de " 
réislamisation de la société " et aussi " les réseaux de financement 
et de diffusion plutôt que de commandemen ou d'organisation ", écrit 
Olivier Roy à propos des Frères musulmans (2). C'est vrai aussi des 
mouvements plus extrémistes.</TEXT>
<TEXT>
 Ce projet de " moralisation, phénomène d'autant plus remarquable 
qu'il touche des sociétés très différentes " et des classes sociales 
tout aussi diverses, explique Mme Kodmani-Darwich, s'apparente à une 
affirmation d'identité propre. Cette " démocratisation ", ou " 
popularisation " de la " culture islamique " de base à laquelle on 
assiste _ selon l'expression d'Olivier Carré (3) _ se définit aussi 
par opposition aux modèles occidentaux envers lesquels les islamistes 
ressentent de plus en plus une défiance certaine.</TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci se nourrit en outre d'un sentiment d'insécurité face aux 
projets de l'Occident. Au Proche-Orient, les activistes islamistes, 
et pas seulement les Palestiniens, ont peur de la pénétration du 
modèle israélien. Ils la perçoivent comme une menace parce qu'ils ne 
sont pas armés pour se défendre. En Algérie, la France est en 
première ligne des attaques des islamistes, non seulement parce 
qu'elle est perçue comme le principal soutien du régime, mais aussi 
parce qu'elle représente un risque de perte d'identité. Alors, chacun 
" se blinde, crée un cocon ". </TEXT>
<TEXT>
 En ce sens, le président iranien a en partie raison de dire qu'" il 
y a des ressemblances " entre l'islamisme et le communisme, " par 
exemple la lutte contre le colonialisme, l'hégémonisme ou l'injustice 
". Mais il y a aussi similitude dans l'attitude de l'Occident qui, de 
la même manière qu'il rejetait le modèle de société communiste, 
refuse aujourd'hui celui que prônent les intégristes. Et la victoire 
de l'Occident contre le communisme légitime en quelque sorte son 
discours anti-islamiste. D'où l'attitude des islamistes dits modérés, 
qui réclament un droit à la différence, une reconnaissance d'une 
identité culturelle propre, qui fera de l'Occident un partenaire. 
Quinze ans après l'avènement de la République islamique en Iran, le 
régime, ou une partie au moins de l'équipe au pouvoir, cherche des 
ouvertures vers l'Occident dans le respect des différences.</TEXT>
<TEXT>
  Cela ne veut pas dire que les islamistes extrémistes ne posent pas 
de problème. Ils sont d'autant plus dangereux que, marginalisés, ils 
prônent un recours quasi aveugle à la violence. Mais aucun des 
régimes confronté à cette menace, pas plus que la communauté 
internationale en tant que telle n'a trouvé à ce jour de solution à 
ce problème. Elle n'est pas à rechercher dans la peur, qui engendre 
la contre-violence et donc l'exclusion réciproque.  
</TEXT>
</DOC>
