<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000351-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000351-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357886</ACCOUNT>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE SPECIALISEE,REVUE</SUBJECTS>
<NOTE>"Traffic" no11. P. O. L. 140 pages. 95 F.</NOTE>
<NAMES>TRAFFIC,DANEY SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; CINEMA&gt; "Traffic" no 11&gt; Passage de l'image</TITLE>
<TEXT>POUR le onzième trimestre consécutif, la revue créée par Serge Daney en janvier 1991 _ et dont il assuma la direction jusqu'à sa mort, en 
juin 1992 _ se confirme comme la publication la plus porteuse 
d'interrogations fécondes sur le cinéma, et sur la manière dont il 
réfléchit et aide à réfléchir le monde. On y trouvera notamment un 
fort intéressant ensemble de textes inspirés par la découverte et la 
"mise en film" d'extraits inédits de Partie de campagne, de Renoir, 
et une réflexion de Paul Virilio sur l'arrivée au pouvoir de Silvio 
Berlusconi. Et encore une lettre de Rossellini, datée de 1972 (cinq 
ans avant sa mort), où le cinéaste détaille l'immense programme qu'il 
s'est assigné depuis qu'il a "abandonné le cinéma commercial 
traditionnel" pour se vouer à "la recherche de nouvelles méthodes 
éducatives qui utilisent l'image" (onze films ou séries seront menées 
à terme, laissant inachevée l'oeuvre pédagogique ainsi entreprise). </TEXT>
<TEXT>
  On trouve surtout deux textes d'une exceptionnelle qualité. Tout 
d'abord, la transcription de la bande-son d'un film du critique 
allemand Harun Farocki, la Guerre, inscrite sur les images du monde 
(ce film, datant de 1988, devrait être montré à Paris l'an prochain 
lors d'un hommage rendu à son auteur par la Galerie du Jeu de paume). 
Dans une langue aussi belle que précise, empreinte d'un humour 
mélancolique, Farocki part de la première utilisation de la photo en 
architecture, en 1858, pour construire sa réflexion autour du mot 
allemand Aufklärung, qui désigne les "Lumières", au sens historique 
et philosophique, mais aussi la reconnaissance militaire. De 
l'utilisation qui ne fut pas faite des photos aériennes d'Auschwitz 
prises par les avions alliés aux dessins exécutés par un survivant du 
camp, de la mise en fiches photographiques des persécutés à leur 
révolte, il définit ce qui engendre, ou n'engendre pas, une image. 
C'est lumineux, et bouleversant.</TEXT>
<TEXT>
  D'un ton différent, intimiste et souriant, le grand écrivain 
africain Amadou Hampâté Bâ raconte comment il fit transgresser à sa 
mère le tabou mis jadis par les musulmans sur le cinéma. Entre une 
vieille femme peule et un marabout de grande sagesse, ce souvenir aux 
allures de fabliau devient une subtile méditation sur la nature des 
médias, la vérité et le mensonge du spectacle, la place cruciale et 
enfouie de la croyance dans les représentations du monde. Son texte 
résonne d'échos imprévus, mais logiques, avec celui de Rossellini. Il 
y avait du Socrate chez Amadou Hampâté Bâ, griot et écrivain malien 
mort en 1991. Du Socrate africain, et moderne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
