<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000142-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000142-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322655</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JAPON,AUTOMOBILE,PROGRAMME,RECHERCHE</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<NUM1>940201-2-R04-33</NUM1>
<NAMES>CHRYSLER,FORD,GENERAL MOTORS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; AUTOMOBILE: LE RETOUR DES AMERICAINS&gt; Tous pour un...</TITLE>
<TEXT>Réunis dans l'adversité face à leur ennemi commun, l'industrie automobile japonaise, les trois constructeurs de Detroit mais aussi 
le gouvernement américain ont décidé de se serrer les coudes. Le 22 
février 1993, Bill Clinton annonçait son implication directe dans le 
lancement d'un nouveau programme de recherche et développement 
consacré à l'automobile, réalisé avec USCAR (United States Council 
for Automative Research). Cette association créée en 1992 par les " 
trois grands " coordonne les recherches menées en commun sur les 
technologies et l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que férocement concurrents, Chrysler, Ford et GM travaillent 
ainsi ensemble à la conception de systèmes de production automatisés 
permettant d'abaisser les coûts de fabrication, et à la mise au point 
de véhicules qui consommeraient trois fois moins de carburant que les 
véhicules actuels, qui seraient moins polluants et plus sûrs. Ce 
programme ambitieux a pour objectif de réaliser un concept-car 
(c'est-à-dire une automobile prototype non destinée à être 
commercialisée) remplissant ces critères, avant la fin de la 
décennie.</TEXT>
<TEXT>
  Outre les progrès techniques qu'il devrait permettre d'atteindre, 
ce programme marque aussi le début de nouvelles relations entre les 
constructeurs automobiles et le gouvernement américain. " Il indique 
un changement fondamental par rapport à la façon dont le gouvernement 
et l'industrie ont agi dans le passé. Il vise à développer le 
partenariat pour atteindre les buts de la nation, à l'opposé des 
luttes et confrontations en vigueur précédemment ", précise le 
communiqué officiel annonçant ce programme.</TEXT>
<TEXT>
  En septembre dernier, à une question sur les alliances nouées entre 
constructeurs américains et japonais et entre Chrysler et Mitsubishi, 
en particulier, Bob Lutz, directeur général de Chrysler, s'était 
justifié en disant qu'il en avait été ainsi " parce qu'on se sentait 
délaissés par Reagan, prêt à brader l'automobile pour conserver 
l'électronique ". La démarche de Bill Clinton, outre qu'elle crée un 
front technologique commun, devrait donc avoir des conséquences 
politiques et participer à la confiance retrouvée des citoyens (mais 
aussi consommateurs) américains envers leur industrie automobile.&lt;
</TEXT>
</DOC>
