<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003624-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003624-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357255</ACCOUNT>
<PEOPLE>AZNAVOUR CHARLES;ZARKA PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10281202</FAB>
<SUBJECTS>;CREATEUR,ARTISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO11>SPECTACLE;LIVRE</GO11>
<NOTE>Palais des congrès, à 20 h 30, matinées les dimanches à 16 heures, relâche le lundi. Jusqu'au 26 novembre. Tél. : 40-68-00-05. De 190 F à 480 F. Album : " Toi et Moi ", 1 CD Musarm MU 700 021.</NOTE>
<NAMES>AZNAVOUR CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; CHARLES AZNAVOUR, au Palais des congrès&gt; Eloge de la simplicité</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE CHARLES AZNAVOUR;CHARLES AZNAVOUR UN HOMME ET SES CHANSONS</TIO1>
<TEXT>Aznavour au Palais des congrès : ce n'est pas une redite, c'est un plaisir renouvelé. Le dernier des grands chanteurs français _ à 
l'échelle mondiale, s'entend _ vient de passer le cap des 
soixante-dix ans. Il n'en avait pas vingt lorsqu'il écrivait un hymne 
à la jeunesse perdue : " Lorsque l'on tient entre ses mains cette 
richesse/Avoir vingt ans/ Des lendemains/Pleins de promesses. " 
Depuis, le temps, si obsédant chez Aznavour, a passé en laissant ses 
marques, mais n'a rien changé. Tandis que Trenet a pratiqué l'art de 
la rupture, Aznavour a laissé couler les jours, les sentiments, et 
affiné ses épures. Solide et élégant. Pour s'amuser un peu, il a 
d'ailleurs écrit une chanson " à la manière de Charles Trenet ". Et 
puisque " un Charles ne chasse pas l'autre ", il a demandé au vieux 
farceur d'en composer la musique. Le sautillant résultat s'appelle 
Trenetement. Mais volutes et circonvolutions n'appartiennent 
décidément pas à la sphère mentale de Charles Aznavour.</TEXT>
<TEXT>
  Star de l'intime, il ne se départit jamais du sens de l'économie. 
Droit dans un costume anthracite, il dévale un grand escalier noir, 
pour rejoindre au plus vite le devant de la scène, laissant en 
arrière ses seize musiciens (dirigés par un chef, l'arrangeur Hervé 
Roy). Un micro argenté, de la couleur de ses cheveux, une chaise de 
bar : c'est le seul décor du petit théâtre d'Aznavour. Tout y est 
stylisé, les distances sont abolies. La vérité du personnage, son 
professionnalisme exacerbé lui interdisent de mimer outrageusement le 
travesti qui " habite seul avec maman ", ou de grimacer la douleur du 
désamour. D'un regard baissé, d'un sourcil froncé, l'acteur traduit à 
la salle les fièvres amoureuses, les baisers brûlants. La main roulée 
sur l'épaule, Aznavour valse seul les Plaisirs démodés ; pochard le 
temps de Tu te laisses aller, élégamment affalé sur sa chaise, le 
voici pointant du doigt l'inélégance d'un bigoudi, soulignant d'une 
main jetée l'insupportable négligé d'une femme mariée.</TEXT>
<TEXT>
 La tradition du caf' conc'</TEXT>
<TEXT>
  Aucune lumière abusive ni gesticulation, Aznavour est un crooner 
qui a appris son métier dans la tradition du caf' conc' parisien : la 
scène serait minuscule que le jeu serait le même. Les musiciens le 
servent. Lui indiquent comment chanter en transfigurant l'éternel 
J'me voyais déjà. La version 1994, mélange de musique de chambre et 
de bastringue swinguant, est d'ailleurs une leçon d'interprétation.</TEXT>
<TEXT>
  Le spectateur doit cependant subir quelques pensums. Il lui faut 
d'abord entendre les nouvelles chansons _ même moule, même thématique 
_ livrées en tunnel en début de récital. Pour juger de leur valeur, 
il faudra voir ce qu'il en restera la prochaine fois. Le chanteur est 
lui-même un sélectionneur sévère _ du cru 1992, il a gardé une jolie 
farce, une histoire de garce, Vous et Tu. Il y a ensuite l'obligation 
faite à l'artiste de lancer ses chansons les plus fameuses, qu'il en 
ait envie ou non, de la Bohème à Que c'est triste Venise. On se prend 
à souhaiter une surprise finale. Par exemple, une chanson écrite pour 
d'autres et chantée par lui. Pourquoi pas Retiens la nuit (pour le 
film les Parisiennes en 1962, sur une musique de Georges Garvarentz), 
ou bien Je hais les dimanches (1952, musique de Florence Véran, 
immortalisée par Juliette Gréco) ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
