<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045386</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045386</DOCID>
<ACCOUNT>426696</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/0902</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,GREVE,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-010-33</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BORDEAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SOT1>Le défilé a pris un tour familial et bon enfant</SOT1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Environ 30 000 personnes  ont manifesté avec calme  dans les rues de Bordeaux.</TITLE>
<TEXT> Environ 30 000 personnes, presque autant que jeudi 7 décembre, ont manifesté dimanche après-midi 10 décembre dans les rues de Bordeaux, à 
l'appel de la CGT, de la FEN, de la FSU et de nombreuses organisations de la fonction 
publique. Personne, ni les organisateurs ni le service d'ordre, ne s'attendait à ce que cette 
manifestation, un dimanche après-midi par très beau temps, remporte un tel succès. Les 
Aquitains, fonctionnaires ou non, s'adonnent plus volontiers ce jour-là au rite de la 
cueillette des champignons ou de la chasse qu'à défiler dans les rues de Bordeaux. Cette 
fois, ils ont choisi le défilé, en lui donnant un caractère très familial.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on a retrouvé la plupart des grands organisateurs des manifestations précédentes, 
cheminots, postiers, syndicats d'enseignants, avec l'arsenal habituel de bidons, casseroles 
ou batteries, les sambas improvisées et les sonos tonitruantes, il y avait cette fois quelque 
chose de très différent : il manquait les " escadrons lourds " des postiers, des agents de la 
direction de l'équipement, du gaz et d'EDF avec leur impressionnante cohorte de véhicules. 
Seuls quelques autobus de la Compagnie des transports bordelais, en grève depuis une 
semaine, s'étaient joints au défilé. Le secteur privé, pour sa part, était bien peu représenté, 
si l'on excepte des salariés de la SAFT et de Ponticelli.</TEXT>
<TEXT>
  Les manifestants sont venus essentiellement de l'agglomération bordelaise et, par 
autocars, du reste de la Gironde et du département des Landes. On remarquait beaucoup 
d'enseignants et de fonctionnaires territoriaux, beaucoup moins d'étudiants. En revanche, 
et c'est sans doute ce qui explique le nombre, la manifestation fut vraiment une affaire de 
famille. On est venu en couple, souvent avec le chien et l'enfant dans la poussette. Les 
retraités n'étaient évidemment pas absents, bien au contraire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUCUN DÉBORDEMENT</TEXT>
<TEXT>
Cela n'a fait que renforcer le côté kermesse de la manifestation, où l'on a assisté à un 
véritable concours de slogans, de pancartes et de chansons anti-Juppé, tantôt sur un mode 
plaisant, tantôt sur un ton plus acide. Malgré un service d'ordre extrêmement léger, car 
personne ne s'attendait à une manifestation de cette importance, il n'y eut aucun 
débordement. Le cortège a suivi son parcours habituel dans une ville déserte comme tous 
les dimanches d'hiver, ensoleillée et encombrée par les poubelles qui n'ont pas été 
ramassées depuis une semaine.</TEXT>
<TEXT>
 Le spectacle le plus saisissant se trouvait évidemment place de la Victoire, point de départ 
et d'arrivée de toutes les manifestations, mais aussi épicentre de la vie estudiantine et de 
la vie nocturne bordelaise. Poubelles et détritus s'y amoncellent. Les rats s'y promènent en 
plein jour et explorent les sacs éventrés.</TEXT>
<TEXT>
  Devant cette désolation, pendant le court instant de silence entre le départ des derniers 
manifestants et le retour des premiers partis, deux Bordelaises avaient engagé 
conversation. La première, une femme modeste d'une soixantaine d'années, avance : " Ce 
monsieur Juppé, il est certainement très intelligent, même très, très intelligent, mais il doit 
être un peu lourdaud. " La seconde, bien mise, la cinquantaine, aquiesce : " Vous savez, 
moi, je l'ai vu parler devant les responsables économiques. Il a quelque chose de bizarre. Il 
parle comme un préfet, il ne parle pas comme un élu. " Mais l'une et l'autre sont d'accord, 
voyant l'amoncellement des ordures : " C'est sa ville. Il l'a voulue. Il n'a qu'à nettoyer. "</TEXT>
</DOC>
