<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000903-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000903-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350540</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ITALIE,FRAUDE,POT DE VIN,SCANDALE,MAGISTRATURE,MESSAGE,PROJET,PREVENTION</SUBJECTS>
<FAB>09071817</FAB>
<NAMES>DI PIETRO ANTONIO,BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>dossier de deux pages</LEAD1>
<TITLE>Les enquêtes sur la corruption&gt; En Italie&gt; Le juge Antonio Di Pietro propose une concertation pour mettre fin à l'opération " Mains propres "</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 La gigantesque enquête sur la collusion entre politique et milieux 
d'affaires qui, depuis deux ans, tient l'Italie en haleine, après 
avoir fait vaciller la " première République ", réduit à néant de 
grands partis politiques et envoyé sous les verrous certains 
dirigeants, parmi les plus illustres, de l'industrie du pays, 
continue à empoisonner l'équilibre national. Deux tentatives, celles 
des gouvernements Amato puis Berlusconi, pour trouver une solution 
politique ont ainsi échoué, non sans quelque raison, face à la 
méfiance des juges et au tollé de l'opposition. En attendant, le 
provisoire s'installe et les mesures d'urgence, dictées par les 
nécessités évidentes du début de l'enquête, sont encore en vigueur, 
entravant l'économie, faisant régner le soupçon en politique et 
poussant à l'occasion la magistrature à outrepasser ses fonctions.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut en sortir : c'est en ce sens que l'on peut interpréter le 
discours-surprise du juge Antonio Di Pietro, principal animateur de 
l'enquête " Mani pulite ", samedi 3 septembre, devant les experts 
économiques et financiers, réunis comme chaque année à Cernobbio (Le 
Monde du 6 septembre). Le juge le plus populaire et le plus 
imprévisible d'Italie _ conscient, comme il le dit, que " pour 
l'économie et le bien de la démocratie, la transparence sans 
l'efficacité n'est rien " _ propose donc, à son tour, sa solution 
pour que la vie publique reprenne un cours normal. Cette solution a 
été, semble-t-il, discrètement élaborée depuis le début de l'été, 
avec plusieurs juristes, magistrats et universitaires. Le principe, a 
expliqué Antonio Di Pietro, est simple : il se fonde sur la notion 
japonaise de " kyosei ", c'est à dire " vivre et travailler ensemble 
", autrement dit, une concertation la plus large possible.</TEXT>
<TEXT>
 Un système d'auto-dénonciation </TEXT>
<TEXT>
 Pour l'instant, une sorte de brouillon, appelé " Proposition en 
matière de prévention de la corruption et du financement illicite des 
partis politiques ", a été rédigé, et rendu public mardi soir. Ce 
texte, conçu comme un document de travail, sera transmis par la suite 
aux différents groupes parlementaires. Dans le même temps, a expliqué 
le magistrat, devrait se réunir une vaste table ronde où siégeraient 
juristes, industriels, etc., qui devrait affiner le texte et discuter 
des problèmes de la justice et de la société en général. Libre 
ensuite aux hommes politiques d'en faire une proposition de loi pour 
donner le dernier mot au Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  Le document, divisé en 18 articles, dissocie, pour l'essentiel, le 
passé du futur. Il s'agirait de " liquider " les affaires passées en 
insistant sur une solution judiciaire, de prévenir le renouvellement 
de toute tentative de corruption, en adoptant des lois plus sévères. 
Parmi les " points forts " du texte, il faut noter la réunification 
des délits de corruption et de concussion, punis de peines largement 
renforcées et donnant lieu à une arrestation obligatoire. Tout 
employé de l'Etat convaincu de corruption pourra être ainsi puni de 
quatre à douze ans de prison, et chassé définitivement de la fonction 
publique. Le " corrupteur ", lui, sera passible de trois à huit ans. 
Ces peines pourront même être doublées si le fautif est magistrat, 
militaire, policier ou diplomate. </TEXT>
<TEXT>
  Un système d'auto-dénonciation, comme celui qui a engendré nombre 
de " repentis " dans la lutte contre le terrorisme et la Mafia, est 
encouragé, au moyen de " négociations " élargies avec la justice. Par 
exemple, en ce qui concerne les infractions passées, celui qui se 
dénoncera spontanément trois mois au maximum après les faits ne sera 
pas sanctionné.</TEXT>
<TEXT>
 Si ce document semble, sous bénéfice d'inventaire, acceptable par 
tous, c'est l'initiative même qui a pris de court la classe 
politique. Notamment parce qu'elle a d'abord été présentée devant un 
aréopage d'industriels, dont bon nombre avaient eu maille à partir 
avec " Mani pulite ". C'était assez pour que l'on y voie un complot 
contre la majorité actuelle et la Fininvest de Silvio Berlusconi. 
D'autant que circulent avec insistance des rumeurs, habilement 
propagées, sur l'arrivée éventuelle d'un " avis d'ouverture d'enquête 
" concernant le président du conseil lui même. Dans ce cas, la 
proposition du juge Di Pietro serait meurtrière : ou M. Berlusconi 
devra se " dénoncer ", ou il sera durement sanctionné par la suite. 
En tout état de cause, il serait contraint à la démission.</TEXT>
<TEXT>
  Si ces propositions ont été accueillies avec une prudence 
bienveillante dans l'opposition, elles ont provoqué de violents 
remous dans la majorité. Le principal intéressé, Silvio Berlusconi, 
après deux jours de silence, a, lui, voulu calmer le jeu, déclarant 
que l'initiative lui semblait " constructive et intéressante " mais 
qu'il avait des " réserves sur la méthode ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
