<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002013-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002013-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341094</ACCOUNT>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,MANIFESTATION,SYNDICAT,NIVEAU DE VIE,POLITIQUE DES PRIX,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>06161252</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>14 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ROUMANIE &gt; Echec de la journée&gt; d'action syndicale</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats roumains sont confrontés à un douloureux paradoxe : 
plus le gouvernement est impopulaire, moins ils parviennent à 
mobiliser les salariés. Ainsi, mardi 14 juin, guère plus de dix mille 
travailleurs du secteur public avaient répondu à l'appel des trois 
principales confédérations syndicales du pays pour demander la 
démission du premier ministre et revendiquer des augmentations de 
salaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le Bloc national syndical, le Cartel Alfa et la CNSLR-Sratia 
avaient pourtant mis une sourdine à leurs dissensions en organisant 
en commun cette journée d'action. Rassemblés derrière un cercueil 
symbolisant la perte du tiers de leur pouvoir d'achat en quatre ans, 
les manifestants ont, certes, hué un gouvernement qualifié de " 
voleur ", mais le coeur n'y était pas. Sans doute les salariés 
ont-ils compris que les revendications de leurs syndicats, au premier 
rang desquelles une demande d'augmentation des salaires de 50 % (le 
salaire moyen mensuel est actuellement de 75 dollars), dépassaient 
les moyens dont l'Etat dispose. La crainte du chômage, qui touche 
déjà 11 % de la population active, a incité beaucoup d'employés à 
rester dans leurs usines. D'autant que, depuis le changement de 
régime en 1989, manifestations et grèves n'ont que très rarement 
débouché sur une amélioration.</TEXT>
<TEXT>
  Face à des syndicats en quête de crédibilité, le gouvernement peut 
donc jouer la fermeté, bien que 73 % des personnes interrogées lors 
d'un récent sondage affirment ne pas lui faire confiance. A l'annonce 
de la manifestation de mardi, le premier ministre Nicolae Vacaroiu 
(centre-gauche) avait ainsi accusé les syndicats de vouloir " 
déstabiliser l'économie " et d'hypothéquer les signe, encore très 
fragile, de reprise, comme le décollage des exportations et le 
ralentissement de l'inflation (6,1 % par mois depuis le début de 
l'année contre plus de 12 % en 1993). &lt;
</TEXT>
</DOC>
