<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000296-19940804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000296-19940804</DOCID>
<ACCOUNT>346840</ACCOUNT>
<DATE>19940804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE;ETATS UNIS;FRANCE;RUSSIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,SERBIE,MESSAGE,MISE EN GARDE,RUPTURE,PLAN DE PAIX,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08031265</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>APRES LES MENACES DE SLOBODAN MILOSEVIC AUX SERBES DE BOSNIE</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; Les Etats-Unis attendent " des actes &gt; et pas simplement des déclarations "</TITLE>
<TEXT>Ce n'est pas la première fois que M. Milosevic demande aux Serbes bosniaques de faire preuve d'esprit de compromis. Le 6 mai 1993 déjà, 
il avait menacé ses " amis " de Pale d'un embargo s'ils n'acceptaient 
pas le plan de paix Vance-Owen, qu'il jugeait pour sa part " bon ", " 
honnête " et " respectueux des intérêts des trois communautés de 
Bosnie-Herzégovine ". Mais cela n'empêcha pas les Serbes de Bosnie de 
rejeter ce plan par référendum, dix jours plus tard. Quant à 
l'embargo évoqué par le président serbe, il ne fut jamais appliqué.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a donc lieu de se méfier des menaces proférées par Slobodan 
Milosevic. Cette fois, cependant, le ton est sensiblement plus dur et 
Belgrade envisage même une rupture totale des relations avec Pale en 
cas de rejet du plan du Groupe de contact (Etats-Unis, Russie, 
Grande-Bretagne, France, Allemagne). Dans les capitales occidentales, 
on se montre donc satisfait des dernières déclarations du président 
serbe, en observant quand même une grande prudence dans les 
commentaires.</TEXT>
<TEXT>
 A Londres, un porte-parole du Foreign Office a indiqué que la 
Grande-Bretagne " saluait la dernière proposition du gouvernement 
serbe et qu'elle attendait du président Milosevic qu'il exerce une 
influence décisive sur la direction serbe bosniaque " pour qu'elle 
accepte le plan de paix international. Pour la France, " l'appel 
lancé par la Serbie va dans le sens que nous souhaitons, comme tout 
ce qui est susceptible d'inciter les Serbes de Bosnie à accepter le 
plan de paix ", a déclaré, mardi, le porte-parole adjoint du 
ministère des affaires étrangères. " Il appartient désormais aux 
Serbes de Bosnie, qui ne peuvent pas vivre sans le soutien de 
Belgrade, a ajouté Catherine Colonna, de prendre leurs 
responsabilités et de faire le choix de la paix. "</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont accueilli avec réserve l'avertissement lancé par 
Belgrade. " Le gouvernement souhaite, à ce stade, voir des actes et 
non pas simplement des déclarations ", a dit un porte-parole du 
département d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Vitali Tchourkine, l'envoyé spécial du président russe, 
Boris Eltsine, pour l'ex-Yougoslavie, il a affirmé, mardi, qu'il 
serait " paradoxal " de renforcer les sanctions contre la Serbie 
alors qu'elle vient d'accepter le plan de paix sur la Bosnie. Il n'a 
pas " exclu " que les sanctions contre la Serbie soient levées à 
terme, si celle-ci décidait de couper tout lien avec les Serbes de 
Bosnie en cas de rejet par ces derniers du plan de paix élaboré par 
le Groupe de contact international.               
</TEXT>
</DOC>
