<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000321-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000321-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339299</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION;MESSAGE;PERSONNEL MILITAIRE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,SERBIE</SUBJECTS>
<FAB>06021859</FAB>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN,AKASHI YASUSHI</NAMES>
<NAMES>GORAZDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 02 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>La situation dans l'ex-Yougoslavie&gt; Les négociations de Genève toujours suspendues&gt; au retrait des forces serbes de Gorazde</TITLE>
<TEXT> L'ouverture des négociations de Genève sur une cessation des hostilités en Bosnie, avait de fortes chances, jeudi 2 juin en fin de 
matinée, d'être retardée, la venue de la délégation bosniaque 
dépendant de l'évacuation totale par les forces serbes de la zone 
d'exclusion de 3 kilomètres autour de l'enclave musulmane de Gorazde. 
Jeudi matin, la FORPRONU n'avait en effet toujours pas observé de 
signes de retrait des 150 éléments armés que les Serbes ont maintenus 
dans le périmètre d'exclusion en dépit de l'ultimatum de l'OTAN et 
des résolutions de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, le leader des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, avait 
pourtant déclaré dans une lettre adressée au représentant de l'ONU 
dans l'ex-Yougoslavie, M. Yasushi Akashi, qu'" à partir de ce jour et 
conformément à ses ordres les plus stricts, plus aucun élément serbe 
(soldat, policier ou civil armé) ne se trouvera à l'intérieur de la 
zone de 3 kilomèëtres à Gorazde ". Pour sa part, le Conseil de 
sécurité des Nations unies a exigé, dans la nuit de mercredi à jeudi, 
le respect " immédiat, total et inconditionnel " de sa résolution 
d'avril (913) concernant le retrait des forces serbes autour du 
centre de Gorazde.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les dirigeants serbes bosniaques exigent la protection 
des civils serbes restés dans le périmètre sous contrôle bosniaque, 
M. Akashi a donné l'ordre à la FORPRONU de " déployer d'urgence des 
troupes supplémentaires " à Gorazde afin de " garantir la sécurité 
des civils originaires de cette zone et qui y résident ". </TEXT>
<TEXT>
  Sur le terrain, les combats se sont poursuivis sur les principales 
lignes de front, notamment autour de Sarajevo, Gradacac et Doboj. Par 
ailleurs, deux avions yougoslaves, des MIG-21 qui effectuaient 
officiellement des vols d'entraînement, sont entrés, mercredi soir, 
en collision au-dessus du Monténégro, non loin de la frontière 
bosniaque.                                
</TEXT>
</DOC>
