<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002038-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002038-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355588</ACCOUNT>
<PEOPLE>IMAM ADEL</PEOPLE>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MISE EN GARDE,PEINE DE MORT,CINEMA,ARTISTE,EGYPTE,INTEGRISME,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>10171751</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>IMAM ADEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>ENCADRÉ DANS UNE PAGE SUR CE SUJET</LEAD1>
<TITLE>LA CULTURE ÉGYPTIENNE LUTTE POUR SA SURVIE&gt; Une star contre les " barbus "&gt; Adel Imam, la vedette dont la tête est mise à prix</TITLE>
<TIO1>EL IRHABI,LE TERRORISTE</TIO1>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La cinquantaine, petit, les traits taillés à la serpe, Adel Imam n'a 
rien d'un Alain Delon. Pourtant, depuis plus de dix ans les films de 
ce comédien-metteur en scène sont tous des succès financiers. Qu'il 
joue au quidam qui se révolte ou au super-héros, le public l'adore. 
Même les intellectuels, toujours méfiants à l'égard du succès, ont 
cessé de faire la moue. Multimillionnaire et adulé, Adel Imam aurait 
pu couler des jours de star heureuse : mais c'était sans compter avec 
l'engagement croissant du comédien. En 1988, après l'attaque des 
extrémistes musulmans contre une troupe d'Assiout, Adel Imam décide 
de se rendre dans le fief islamiste pour y donner deux 
représentations gratuites de sa pièce à succès El Wad Sayed el 
Chaghal (Sayed, le serviteur). Il y a trois ans, alors que la 
confrontation entre extrémistes et forces de l'ordre commence à 
prendre de l'envergure, il joue El Irhab wal Kebab (Terrorisme et 
kebab, récemment diffusé sur Arte), où il ridiculise les islamistes 
aussi bien que les forces de l'ordre, ministre de l'intérieur en 
tête. Son dernier film, El Irhabi (le Terroriste), est un pamphlet. 
Il y joue le rôle d'un terroriste barbu et antipathique qui tire sur 
des touristes. Au fil du film, il abandonne progressivement son 
extrémisme pour devenir le bourgeois qu'il avait toujours rêvé 
d'être. Poursuivi par la police et ses anciens compagnons, il finit 
par être tué par ces derniers. Un film simple qui a touché des 
millions de spectateurs. Aujourd'hui, Adel Imam est obligé de 
circuler avec des gardes du corps, sa tête ayant été mise à prix par 
les extrémistes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
