<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032325</DOCID>
<ACCOUNT>410240</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIRARD ELIANE,KERNEL BRIGITTE</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950902</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010995/1800</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,JEUNESSE,SOCIOLOGIE,ANALYSE,LANGAGE,VOCABULAIRE,COMPORTEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de SERGUEI et un encadré.</NOTE>
<NUM1>950902-2-008-31</NUM1>
<NAMES>GALLOIS MIRELLA,BACHMANN CHRISTIAN,BEGAG AZOUZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GENIN CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE GENIN</SIP1>
<SOT1>La " langue des keums " n'est ni une mode ni un simple argot. Inventé par une population " déconnectée de l'univers des classes moyennes ",le parler banlieue influence l'ensemble des adolescents</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les jeunes des cités ont inventé leur propre langage</TITLE>
<TIO2>MANUEL ADO/PARENT</TIO2>
<TEXT> " ZARMA, le céfran natchave ! " Traduisez : " Ma parole, le français va à vau-l'eau ! " Jargon ? Dialecte ? Une nouvelle pratique de la langue intrigue 
les sociologues, les linguistes et les travailleurs sociaux qui oeuvrent dans les banlieues. 
Le verlan d'hier est dépassé par le nouveau patois des cités. Fera-t-il un jour l'objet d'un 
cours, au même titre que le rap et le tag à l'université Paris-VIII, ou tombera-t-il en 
désuétude, comme le fameux louchébem des bouchers ?</TEXT>
<TEXT>
  Le chanteur Renaud avait remis le verlan au goût du jour au début des années 80, avec sa 
chanson Laisse béton. Ce français détourné est rapidement devenu la langue obligée des 
grands ensembles. Les jeunes excellent dans cet exercice qui consiste à inverser les 
syllabes : " zarbi " pour bizarre ou " féca " pour café. Eliane Girard, coauteur avec Brigitte 
Kernel du Manuel ado/parent, guide de conversation humoristique, a voulu explorer " le 
vrai langage des ados d'aujourd'hui ". Elle pense que celui-ci " n'a rien de plus que le 
verlan parlé autrefois par les apaches (truands) qui sévissaient au-delà des fortifs 
parisiennes ".</TEXT>
<TEXT>
  " C'est vrai que les jeunes des banlieues ne parlent que de cette façon, commente-t-elle, 
tandis que les autres n'utilisent que quelques mots ou expressions " au cours de la 
conversation. MS,mÕe Girard doute que ce jargon soit véritablement nouveau : " On 
observe de nombreuses résurgences d'anciens argots : javanais, mots arabes utilisés par 
les pieds-noirs, etc. " Plus qu'un jeu verlbal, ce dialecte contemporain s'est transformé en 
signe de reconnaissance sociale. Dans son livre Une saison en banlieue, Adil Jazouli cite un 
garçon d'une douzaine d'années qui se sent différent des enfants de Paris intra-muros : " 
On est pas comme eux, nos paroles, nos mots qu'on dit, c'est pas pareil qu'eux, parce que 
eux, c'est le vieux français, nous c'est le français à l'envers. "</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, l'appellation de verlan ne suffit plus. Les jeunes de la cité du Champy, à 
Noisy-le-Grand (Seine-Saint-Denis), la contestent vigoureusement, surtout parce que " les 
mots changent tout le temps ". " On parle pas verlan, c'est ricra (un bobard). On dit pas " 
yienv' " (viens), mais " dé ", et on se comprend comme ça, c'est notre façon de parler. " Ils 
avouent ne pas utiliser le même langage à l'école ou en famille : " Avec les profs, on parle 
à la " soutenue ", plaisante Belkacem, mais quand un keum de la téci se fait serrer par les 
kisdés [un mec de la cité se fait prendre par les policiers], il parle ascom [comme ça], parce 
que les flics ne captent que deux ou trois mots. "</TEXT>
<TEXT>
  Le profane peine à décrypter le langage des banlieues. Dans son film Etat des lieux, 
Jean-François Richet a sous-titré certains passages en français correct mais assure ne pas 
avoir agi dans un souci de communication. Vivant lui-même à la périphérie de Meaux 
(Seine-et-Marne), il décrit la cité comme " un autre univers où le Gaulois [Français, dans le 
sens péjoratif] entre en pays étranger et dont les codes sont différents du dehors ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN " SOCIOLECTE "</TEXT>
<TEXT>
  Le sociolinguiste Christian Bachmann pense que cette " langue des keums " est plus 
qu'un simple argot d'école. Il l'apparente à un " sociolecte " lié aux conditions économiques 
et culturelles spécifiques d'une catégorie de la population qui a perdu contact avec la 
norme linguistique. " Ils se sont bricolé une culture à eux parce qu'ils se sentaient 
déconnectés de l'univers culturel des classes moyennes ", analyse-t-il. " Le Français 
moyen se sent agressé par cette langue, dont les courbes intonatives spécifiques sonnent 
comme des engueulades, poursuit l'expert. Tout le système linguistique est affecté : 
intonation, lexique, et même la syntaxe, qui reste la moins imitable ".</TEXT>
<TEXT>
  Si la sémantique banlieusarde se décline plus volontiers autour de certains sujets drogue, 
sexe, argent, police , les mots varient selon les différentes communautés. Le répertoire 
varie d'un quartier à l'autre, chaque cité ayant son identité propre et des noms différents 
pour des sujets semblables. A Noisy-le-Grand, un Blanc est appelé " babtou " par les 
jeunes Noirs, " gaori " ou " gouère " par les Maghrébins et " roum " par les Gitans. En 
province, on le désignera plus généralement sous le terme de " from " (fromage).</TEXT>
<TEXT>
  " Dans les banlieues de Marseille ou de Lyon, les habitants des cités mitoyennes aux 
camps de Gitans se sont approprié leurs mots ", explique Azouz Begag, chercheur en 
sociologie urbaine. Les jeunes Maghrébins demeurent selon lui " les pionniers en matière 
d'innovation linguistique ". D'après M. Begag, de plus en plus de jeunes de toutes origines 
jurent en utilisant le mot " ouallah " (" devant Allah ! ") et mettent la main droite sur le 
coeur après avoir salué quelqu'un. " Mais les jeunes ne peuvent trouver leurs marques que 
dans un français normal ", affirme le sociologue, qui voit dans la langue des cités " une 
jachère linguistique et une déculture ". " C'est un langage par défaut, ajoute-t-il, les jeunes 
crachent des mots qui reflètent la société du " fuck " américaine. Au lieu de dire " Veux-tu 
bien cesser de m'importuner ", on dit " Nique ta mère ". "</TEXT>
<TEXT>
  " C'est le contraire de l'esperanto, commente pour sa part Mirella Gallois, coordinatrice 
de zone d'éducation prioritaire (ZEP) à Stains (Seine-Saint-Denis), puisque cette langue 
n'est parlée que par des initiés et que les adultes en sont exclus. " Elle précise que les 
enfants des maternelles de Stains (Seine-Saint-Denis) utilisent naturellement le terme de " 
reum " pour désigner leur mère. Mme Gallois croit qu'à l'avenir ces expressions " 
marqueront le langage courant ".</TEXT>
<TEXT>
  Le parler " institutionnel " n'est pas totalement rejeté, même si dans la cité, confie 
Sandrine, éducatrice auprès de jeunes en difficulté, " plus tu sais de nouveaux mots et plus 
tu es considéré ". " Les adolescents qui ont le pouvoir dans la cité sont ceux qui l'ont aussi 
au collège, commente de son côté Mme Gallois, car ils arrivent à jouer sur les deux 
tableaux ". Au dire de la jeune éducatrice, le patois des cités reste " la langue des 
galériens ". " Ils l'abandonneront dès qu'ils connaîtront une vie sociale normale, assure-t-
elle. Pour l'instant, ils ne communiquent que comme ça, et, quand ils regardent un feuilleton 
télé comme " Hélène et les garçons ", où les héros s'expriment en français standard, ça les 
fait hurler de rire : comme s'ils étaient face à un documentaire sur les singes ! "</TEXT>
</DOC>
