<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003702-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003702-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357335</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>La Fondation Orient-Occident, récemment créée par Yasmina Filali, fille du premier ministre chérifien, ainsi que l'armée de l'air marocaine, viennent pendant plusieurs jours dans le sud du Maroc, région qui joua un rôle déterminant dans la carrière de Saint-Exupéry, de rendre un hommage spectaculaire à l'écrivain-aviateur disparu en Méditerranée il y a un demi-siècle.</CHA1>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SAHARA,CEREMONIAL,FRANCE,MAROC</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN</SUBJECTS>
<LIE1>941105-2-R02-03</LIE1>
<NOTE>(1) Soldats, esclaves et concubines. L'esclavage au Maroc. Eddif, Casablanca, 1994.&gt; (2) Pour une vision extérieure de cette expédition ratée, voir " Saint-Exupéry perdu et retrouvé " in Trente Ans au bord du Nil, de Gabriel Dardaud, Lieu commun, 1987.&gt; (3) Il s'agit d'une scénographie imaginée par la société franco-marocaine Espace Créa'Son.&gt; (4) Ce sont des avions civils français de compétition coûtant 1 million de francs l'unité, conçus et fabriqués depuis 1967 par la compagnie Auguste Mudry à Bernay (Eure) et utilisés pour l'entraînement des pilotes de guerre. L'armée de l'air française possède soixante Cap 231.&gt; Sous le signe du " Temps des livres ", le Musée de l'air et de l'espace, à l'aéroport du Bourget, organise samedi 29 octobre à 14 heures, une rencontre avec plusieurs spécialistes de Saint-Exupéry, notamment Michel Quesnel et Bernard Chabbert. Débats, projections de films. Tél. : 49-92-70-67.&gt; Le Palais de la jeunesse à Puteaux (Hauts-de-Seine), 4, rue Marcellin-Berthelot (tél. : 46-92-93-55), présente jusqu'au 15 novembre une exposition sur Saint-Exupéry avec visites commentées.&gt; La République des Lettres consacre sa livraison hors-série d'octobre-novembre aux régions atlantiques méridionales du Maroc, en particulier à Mogador, 28 p., grand format, ill. noir et blanc, 20 F. BP 66 75431 Paris Cedex 09. Tél.: 42-80-67-58.&gt; La Fondation Orient-Occident qui se propose de rapprocher l'Europe et l'Islam par la culture, a une antenne en France : 19, rue Marbeuf, 75008 Paris.&gt; (DOC : AVEC TROIS PHOTOS COULEURS)</NOTE>
<NAMES>FILALI YASMINA,SAINT EXUPERY ANTOINE DE,FONDATION ORIENT OCCIDENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>412</PAGE>
<LEAD1>CEREMONIES MAROCAINES EN L'HONNEUR D'ANTOINE DE SAINT-EXUPERY</LEAD1>
<TITLE>HISTOIRE&gt; Saint-Ex et le frère bédouin</TITLE>
<TEXT>Tous les tons, tous les angles, tous les registres ont été convoqués cette année pour célébrer ad nauseam, l'auteur du Petit Prince (" le 
Monde des livres " du 3 juin). L'idée marocaine, patronnée par Hassan 
II lui-même, d'invoquer le seul signe non encore sollicité _ les 
rapports d'Antoine de Saint-Exupéry avec le monde arabo-berbère _ 
avait parue quelque peu incongrue. Cet univers-là était-il autre 
chose qu'un piment de couleur locale dans l'oeuvre littéraire du 
pilote ? </TEXT>
<TEXT>
  Yasmina Filali et ses " complices ", pour nous persuader du 
contraire, nous ont renvoyés au texte et nous avons dû nous incliner 
: l'islam, la berbéritude, l'arabité, dans leurs versions 
sahariennes, ont plus profondémment touché Saint-Exupéry qu'un 
lectorat pressé ne le ressent généralement. Et il n'y a pas que des 
formules bien enlevées, comme celle de Terre des hommes sur le désert 
arabisé : " Un Coran, qui n'est qu'une règle de jeu, change le sable 
en Empire ". Le même volume _ à travers l'histoire d'un Marocain noir 
réduit en esclavage par des coreligionnaires blancs puis racheté et 
libéré par Saint-Ex _ contient une dizaine de pages sans moralisme ni 
larmoyance, uniques en leur genre par leur densité, sur la servitude 
en ce siècle dans des contrées alors d'obédience française ou 
espagnole ; quelques pages plus prodigues d'informations et 
d'enseignements que telle ou telle somme sur ce sujet.</TEXT>
<TEXT>
 Les recherches toutes récentes d'un Mohamed Ennaji (1) n'ont fait 
qu'apporter la nécessaire caution autochtone aux cruelles 
constatations sociologiques de l'aviateur, alors responsable civil de 
l'aéroplace de Cap-Juby, dans la zone méridionale de protectorat 
hispanique (à ne pas confondre avec l'ancien Rio-de-Oro, ou " Sahara 
espagnol ", situé plus au sud et qui n'a été récupéré par le Maroc 
qu'en 1975 alors que le territoire " protégé " fut rendu par Madrid à 
Rabat peu après le recouvrement de son indépendance par le Royaume 
alaouite en 1956).</TEXT>
<TEXT>
  Cruel constat sur la société arabo-islamique mais sans vertueuses 
admonestations de la part de ce bon catholique descendant 
d'authentiques croisés ; constat sans paternalisme ni " dénigrement " 
surtout, relève un autre scrutateur marocain, Ahmed Laafifi. 
D'aucuns, du coup, en traiteraient presque Saint-Ex d'insensible... 
Et pourtant non, le " petit fait " constaté de visu, rapporté 
sobrement, suffit à susciter l'émotion : " Un jour, on délivrera 
[l'esclave]. Quand il sera trop vieux (...). J'en ai vu ainsi à Juby, 
mourir nus. Les Maures coudoyaient leur longue agonie mais sans 
cruauté. Cela était dans l'ordre naturel. Trente années de travail 
puis ce droit au sommeil et à la terre. "</TEXT>
<TEXT>
 Jolie prouesse de retenue pour son époque de " mission civilisatrice 
" de l'Europe, où le témoin privilégié que fut Saint-Ex aurait pu se 
donner bonne conscience à bon compte en pestant contre l'inertie 
coloniale à l'égard des vestiges de servitude : en Mauritanie, 
colonie française de 1902 à 1962, il faudra attendre... 1981 pour que 
l'esclavage soit, au moins théoriquement, aboli. Notre observateur a 
préféré faire oeuvre de chroniqueur laconique qui n'inonde pas le 
lecteur de ses sentiments. Il a écouté le conseil d'André Gide : " Ne 
jugez point ! " Mieux encore, il n'a pas, contrairement à l'esprit de 
son temps, voulu condamner une religion, une culture, une façon de 
vivre toutes entières sur la preuve d'une seule pratique inhumaine.</TEXT>
<TEXT>
  On perçoit même parfois une pulsion de sympathie de Saint-Ex pour 
les " dissidents ", pas plus ralliés au Commandeur des croyants qu'à 
l'armée des Roumis. Et quand le maquisard finit par se soumettre, il 
lui décoche cette sorte de compliment : " J'admire ce Maure qui ne 
défend plus sa liberté, car dans le désert on est toujours libre, qui 
ne défend pas de trésors visibles, car le désert est nu, mais qui 
défend un royaume secret. "</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque son avion aura dû faire un atterrisage de fortune en pleine 
zone aride égypto-libyque, au cours du raid manqué Paris-Saïgon en 
1935 (2), le pilote malchanceux se retrouvera parmi des nomades guère 
différents de ceux du Sahara occidental. Et il dira littérairement, 
plus tard, à l'Arabe providentiel : " Quant à toi qui nous sauves, 
bédouin de Libye (...) tu es l'Homme et tu m'apparais avec le visage 
de tous les hommes à la fois. Tu es le frère bien-aimé. Tu m'apparais 
baigné de noblesse et de bienveillance. "</TEXT>
<TEXT>
  Face au chamelier islamisé d'Afrique septentrionale comme avec la " 
mère de famille en cheveux " accaparée par ses enfants, auprès de 
laquelle il choisit de s'asseoir dans un omnibus parisien et qu'il 
écoute religieusement parler à sa marmaille, Saint-Ex confie qu'il se 
sent mieux, qu'il apprend plus qu'en fréquentant son cercle social 
naturel : " Les gens du monde ne m'ont jamais rien enseigné ! "</TEXT>
<TEXT>
  Devant cent cinquante personnalités du Tout-Maroc, du Tout-Paris, 
du Tout-Monde, depuis le président du GATT, Peter Sutherland, jusqu'à 
la princesse Beatrice de Hohenlohe, depuis l'académicien Pierre-Jean 
Rémy jusqu'à l'acteur Jean-Claude Brialy, le professeur Michel 
Autrand _ descendu de sa Sorbonne pour parler nuitamment de 
Saint-Exupéry, en plein Sud marocain, dans la cour d'un ksar à demi 
ruiné du Glaoui _ a lancé la phrase impitoyable de l'auteur de Pilote 
de guerre sur les " gens du monde ".</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que la délicate pastilla au lait servie lors du souper 
présidé, dans une autre forteresse d'argile de feu le pacha de 
Marrakech, par le prince héritier du Maroc _ l'émir Mohamed Ben 
Hassan El Alaoui, longtemps " petit prince " en chéchia rouge et 
djellaba ivoire de maintes cérémonies internationales _, Saint_Ex 
sans doute aurait apprécié une simple poignée de dattes de l'oued 
Draa ; de ces éternellement dangereux confins maroco-algériens, par 
exemple de cette oasis perdue de M'Hamid, où le sultan-roi Mohamed V 
vint jadis proclamer urbi et orbi la marocanité du Sahara océanique 
et jusqu'où ont poussé les cinquante Land Rover de notre caravane 
commémorative, soit à environ 300 kilomètres au sud de Ouarzazate.</TEXT>
<TEXT>
  Ce Sahara, que Saint-Ex, de son appareil, aimait voir " se déplier 
dune par dune sous la lune ", les admirateurs marocains de l'écrivain 
l'ont animé là d'une fantasia aux flambeaux, ailleurs de 
l'illumination-surprise d'une falaise abricot surgissant de la nuit, 
couverte de chanteurs et danseuses berbérophones (3) rappelant les 
débuts de la première version de Citadelle, en 1936 : " J'étais 
seigneur berbère. Je venais d'assister à la tonte des mille brebis de 
mon patrimoine. Elles ne portent point là-bas de clochettes (...). 
Elles imitent seulement le bruit d'une eau courante, et nous 
qu'assiège la soif, cette musique seule nous rassure. "</TEXT>
<TEXT>
 A propos de la langue berbère _ que le Maroc et l'Algérie sont 
obligés aujourd'hui de reconnaître peu ou prou _, l'Imprimerie 
nationale française serait bien inspirée de rééditer sa traduction du 
Petit Prince publiée en caractères tifinars, quasi 
confidentiellement, il y a un quart de siècle. Ce texte en berbère du 
Hoggar était la quatre-vingtième traduction du Petit Prince.</TEXT>
<TEXT>
  Au grand soleil, les aviateurs des Forces armées royales marocaines 
se sont chargés d'honorer Saint-Ex en jaillissant du ciel bleu 
layette à bord de quatre petits monoplaces Cap 231 (4), très 
saint-exupériens d'allure malgré leurs bruyantes couleurs vert islam 
et rouge coquelicot, avions attachés entre eux par des cordes, volant 
très rapprochés tout en se retournant, remontant, descendant en 
vrille, dessinant de gigantesques arabesques sur l'azur comme si de 
rien n'était. Notre pilote-romancier aurait-il apprécié de tels 
risques pour la beauté du risque et pour l'orgueil du maintien d'un 
record mondial de voltige de ces quatre aéronefs captifs ? On ne le 
saura évidemment pas, mais cette performance céleste, qui avait _ 
sacrebleu ! _ une autre branche que la gentillette déclamation de 
Jean-Claude Brialy perché sur une dune rousse, a eu aussi le mérite 
de rappeler ce que d'autres commémorateurs du même grand homme ont 
paru quelquefois sous-estimer, à savoir que sans l'aéronautique 
Saint-Exupéry ne serait jamais devenu Saint-Ex : " Par l'avion on 
quitte les villes et leurs comptables et on retrouve une vérité 
paysanne. "</TEXT>
<TEXT>
  Son amour du désert _ " J'ai beaucoup aimé le Sahara. J'ai passé 
des nuits en dissidence. Je me suis réveillé dans cette étendue 
blonde où le vent a marqué sa houle comme sur la mer " _ est d'autant 
plus intéressant qu'il va à l'immensité seule, pour elle-même et, 
éventuellement, pour ses effets roboratifs sur les âmes fortes. Une 
immensité faussement vide qui repoussa Anatole France ou Jean-Paul 
Sartre, inspira Balzac qui n'y vint jamais mais estima que le Sahara 
" c'est Dieu sans les hommes ", fouetta le mysticisme de Foucauld ou 
de Psichari, excita la libido de Gide ou d'Augieras, fît oublier à 
Isabelle Eberhardt qu'elle était une femme ou accrût la langueur de 
Loti. Rien de ces sophistications chez Saint-Ex, ou alors très 
secondairement. Il préféra apprendre en premier, des tribus 
sahariennes ou des officiers des Affaires indigènes, que l'on survit 
seulement dix-neuf heures sans eau dans les ergs ou les hamadas : " 
Après vingt heures (sans eau), les yeux se remplissent de lumière et 
la fin commence : la marche de la soif est foudroyante. "</TEXT>
<TEXT>
  En dehors de ses innombrables heures de vol au-dessus de l'empire 
des sables arabo-berbère sorti comme par enchantement des versets de 
Mahomet, Saint-Ex a passé près de deux ans de sa vie à même le 
désert, essentiellement à Cap-Juby, là où le Sahara terrestre épouse 
le Sahara maritime : " Goût du désert, goût de mer. " C'est aussi en 
contrée musulmane mais fertile, à Rabat, qu'il a, lors de son service 
militaire, en 1921, obtenu son permis d'aviateur, jetant par ailleurs 
sur son environnement un oeil d'artiste orientaliste dont il ne sera 
plus guère coutumier ensuite, négligeant au contraire le pittoresque 
et le voyant : " Toutes les étoffes, dont les musulmans se drapent, 
s'agitaient et chacune criait violemment sa couleur. C'était barbare, 
c'était splendide ! " (lettre à Marie de Saint-Exupéry, sa mère, 
1922).</TEXT>
<TEXT>
 C'est encore au Maroc, dans la portugaise Mogador, l'Essaouira des 
Arabes, qu'il viendra en 1928 superviser le tournage par Paul, fils 
de Tristan Bernard, du film Annemarie, adaptation de Courrier Sud, 
avec Annabella, alors âgée de vingt et un ans et type même de la 
beauté latine comme Saint-Exupéry en aima plus d'une.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, il reviendra au Maghreb en 1943, lui le non-pétainiste, le 
non-gaulliste (il préféra au maréchal et au chef de la France libre, 
tous les goûts sont dans la nature, le général Giraud), pour en 
repartir l'année suivante afin de voler vers la France en instance de 
libération, qu'il n'atteindra jamais, abattu sans doute par un tir 
allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Saint-Exupéry, ce moderne qui s'adressait aux peuples du Sud sans 
s'embarrasser des filtres coloniaux, qui allait inventer le lyrisme 
technique et rendre littéraire la navigation aérienne ; cet archaïque 
qui haïssait les " intelligences de comptables " et prisait les 
vertus rurales et familiales ; ce béni d'Allah sur lequel venait tout 
naturellement se poser juste ce qu'il faut de panache, ne pouvait que 
plaire aux mahométans, cette curieuse variété humaine qui raffole des 
inventions du siècle tout en refusant de remplacer Dieu par une fusée 
ou par un lave-vaisselle, ces gens poétiques jusqu'à la provocation, 
puisqu'ils s'entêtent à conserver la foi du charbonnier à l'ère du 
fric-roi... En ce sens, le coup de chapeau marocain à l'auteur de Vol 
de nuit est bien celui de toute une civilisation à un homme 
d'ailleurs, qui avait posé sur elle un regard vraiment amical, 
c'est-à-dire sans complaisance ni préjugés.</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyé spécial                       
</TEXT>
</DOC>
