<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027478</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027478</DOCID>
<ACCOUNT>403596</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI2895/1008</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,ASSOCIATION,SONDAGE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-François Chosson est président de Peuple et culture.</NOTE>
<NUM1>950712-2-R04-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>CHOSSON JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS CHOSSON</SIP1>
<SU21>RENDEZ-VOUS&gt;TRIBUNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mesures urgentes pour l'emploi associatif&gt;</TITLE>
<TEXT> par JEAN-FRANÇOIS CHOSSON&gt;</TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
UNE récente enquête réalisée par le Laboratoire d'économie sociale (Le Monde du 3 juin), 
nous a appris l'importance de l'emploi associatif : 800 000 emplois, selon cette enquête, 
fort sérieusement menée par un institut officiel. Encore s'agit-il des emplois à plein temps... 
Le nombre serait significativement plus important si l'on y ajoutait les emplois précaires et 
occasionnels ; soit au total : 1 300 000 emplois en première approximation.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit là, en particulier dans les quartiers difficiles et les zones rurales déprimées, d'un 
gisement d'emplois porteur d'avenir. C'est le plus souvent dans le secteur associatif que 
les jeunes font l'apprentissage de leur première participation à un travail collectif et créent 
les conditions d'une insertion dans la vie active. Certes, l'emploi n'est pas la première 
vocation des associations, elles ont d'abord pour fonction de s'attacher à mener à bien leur 
vocation spécifique ; mais depuis l'apparition de la crise, l'ampleur des problèmes sociaux 
tend à accentuer leur mission pour des tâches que l'Etat n'est plus à même d'assumer. Les 
mesures à venir dans le cadre du contrat initiative-emploi, exonération des charges 
patronales et prime à l'emploi, devraient favoriser l'embauche de jeunes dans ces collectifs 
de travail qui réunissent bénévoles, travailleurs précaires et permanents, créant ainsi les 
conditions d'une économie solidaire fondée sur la rigueur gestionnaire, la démocratie 
participative fondement de la loi 1901 et la fidélité aux principes fondateurs de la 
fédération qui la coordonne et soutient les contre-propositions aux élus et aux pouvoirs 
publics.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour donner un nouvel élan à l'emploi associatif, trois mesures apparaissent 
urgentes. Elles sont bien connues, ont été étudiées et sont sérieusement étayées par le 
Conseil économique et social et par le Conseil national de la vie associative.</TEXT>
<TEXT>
#  Mais il apparaît utile de les rappeler obstinément. Elles conditionnent l'engagement de 
bénévoles qui, s'ils veulent bien consacrer du temps à cette tâche exaltante, n'en 
considèrent pas moins qu'ils ne sauraient accepter l'insécurité financière due à des 
programmes aussi changeants que les ministres ou des retards de paiement de services 
publics limitant la fonction des dirigeants à leur aspect honorifique.</TEXT>
<TEXT>
  Trois décisions apparaissent majeures dans cette conjoncture décisive ;</TEXT>
<TEXT>
  1. Le développement de la compétence des bénévoles. L'époque où les présidents 
d'associations attendaient benoîtement la reconduction d'une subvention quasi automatique 
est définitivement révolue.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, il s'agit de faire preuve d'imagination créatrice, en fonction de centres de 
décision complexes, de l'Europe au local, en passant par les régions et les départements. 
Pour les bénévoles, en particulier les jeunes retraités, il s'agit là d'une stratégie subtile sur 
des fronts très mouvants avec des alliés, ou des adversaires, essentiellement variables en 
fonction des situations.</TEXT>
<TEXT>
  La tâche est certes enthousiasmante : il s'agit de participer au jour le jour à la 
construction patiente et obstinée de l'Europe associative, de l'Europe des peuples, sans 
laquelle les institutions seront des coquilles vides, abandonnées par la marée de 
l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la connaissance de principes, programmes, domaines d'application... et zones 
d'incertitude exige vigilance, implication forte, connaissance des hommes et des 
situations.</TEXT>
<TEXT>
 Une décision mal ajustée peut faire échouer un montage institutionnel, mais une initiative 
créatrice peut susciter des stratégies fécondes. Le bénévolat n'est plus basé sur 
l'amateurisme, mais la volonté d'utiliser son temps libre avec une efficacité qui n'exclut 
nullement les vertus de la communauté associative. Le bénévole doit utiliser les 
compétence, mais il ne peut vivre sur des acquis pour nouer le dialogue avec les 
décideurs.</TEXT>
<TEXT>
  Les propositions du Conseil économique et social sont raisonnables, et désormais doivent 
être prises en compte, en particulier, dans le domaine de la formation.</TEXT>
<TEXT>
 2. Un appui public à la constitution de fonds de roulement. Comme tout chef d'entreprise, 
le responsable bénévole recrute, emploie... et licencie dans le respect du code du travail. 
Mais sa finalité n'est pas économique. Bien au contraire, la loi de 1901 interdit toute 
participation aux bénéfices ; doit-il pour autant vivre dans l'angoisse permanente des " fins 
de mois " due aux fluctuations des programmes, à l'indécision des ministères sur le 
montant des conventions, à la lourdeur des financements européens ?</TEXT>
<TEXT>
  S'il a la fibre associative, le dirigeant bénévole n'a pas l'âme d'un " patron de choc "... et, 
fort souvent, les collectivités locales font pression pour qu'il contribue à diminuer les 
statistiques du chômage tout en suscitant les conditions du développement social et 
souvent économique. Un appui temporaire de trésorerie permettrait souvent d'éviter des 
licenciements, toujours porteurs de dégradation du climat de l'entreprise associative. 
Comment le faire ? Les suggestions ne manquent pas. Certaines initiatives ont déjà été 
prises, que ce soit par le groupe IDES (Institut de développement de l'économie sociale), 
par certains bailleurs comme le FAS (Fonds d'action sociale) ou encore par des collectivités 
locales se portant garantes auprès d'établissements bancaires du secteur coopératif et 
mutualiste. Elles restent marginales, confidentielles et procèdent souvent de montages trop 
lourds. Les modalités d'une réflexion menée conjointement par des responsables 
associatifs et des spécialistes juridiques et financiers de l'économie sociale doivent être 
envisagées rapidement ; une telle mission pourrait être confiée à la Fonda (Fondation pour 
la vie associative).</TEXT>
<TEXT>
 3. Troisième proposition : la fiscalité spécifique. Les attaques frontales de la direction du 
budget doivent faire place à une attitude plus raisonnable, intégrant la vocation spécifique 
des associations. Rappelons simplement qu'une association de droit privé est soumise aux 
obligations de contrôle des services publics dès l'instant où elle reçoit des fonds publics. 
Sur le plan européen, il convient de défendre avec énergie " l'association à la française ", 
sans autorisation préalable, modèle de démocratie authentique et d'efficacité sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Les propositions du Conseil national de la vie associative et de la Fonda sont 
juridiquement argumentées. Elles peuvent très rapidement s'instruire dans un projet de la 
loi-cadre de développement de la vie associative.</TEXT>
<TEXT>
  ... Il s'est écoulé cent ans entre la Déclaration des droits de l'homme, qui ne connaissait 
aucun intermédiaire entre l'individu et la Nation, et la proposition de Waldeck-Rousseau 
sur le droit d'association. A l'aube de l'an 2000, la loi de 1901, droit inviolable et sacré, 
constitue plus que jamais le ferment de la démocratie dans la vie quotidienne de la cité, 
mais aussi apporte une contribution décisive à une politique de l'emploi audacieuse, fondée 
sur la communauté des citoyens désireux de s'engager dans la conquête des nouvelles 
frontières de la solidarité.</TEXT>
</DOC>
