<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009435</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009435</DOCID>
<ACCOUNT>379311</ACCOUNT>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1403</FAB>
<NUM1>950309-2</NUM1>
<ORI1>AMMANde notre correspondanteau Proche-Orient</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIPAUX</SIP1>
<SOT1>Un comité pour les Palestiniens déplacés en 1967 et candidats au retour</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 07 MARS 1995, A AMMAN- COMITE PERMANENT POUR LES PALESTINIENS DEPLACES DE 1967</LEAD1>
<TITLE>Arabes et Israéliens abordent la question des réfugiés</TITLE>
<TEXT> Réunis pour la première fois sur cette question au niveau ministériel, Palestiniens, Jordaniens, Egyptiens et Israéliens ont décidé, mardi 7 mars, à 
Amman, de créer un " comité permanent pour les Palestiniens déplacés de 1967 ". Ce 
comité devra, comme l'indique la déclaration de principes israélo-palestinienne signée le 13 
septembre 1993 à Washington, " décider, par accord mutuel, les modalités d'admission des 
personnes déplacées en 1967 de la Cisjordanie et de Gaza ".</TEXT>
<TEXT>
 Les personnes " déplacées " sont les Palestiniens qui ont dû quitter les territoires occupés 
après la guerre de juin 1967. Leur statut diffère de celui des " réfugiés ", les Palestiniens 
originaires des territoires qui constituent depuis la guerre de 1948 l'Etat d'Israël et dont le 
sort ne sera débattu que lors des négociations sur le statut final de la Cisjordanie et de 
Gaza. Les " déplacés " ont théoriquement le droit de regagner d'ores et déjà ces territoires 
occupés.</TEXT>
<TEXT>
 Représentant l'Autorité palestinienne à la réunion d'Amman, qui groupait les ministres des 
affaires étrangères jordanien, égyptien et israélien, Nabil Chaath n'a pas caché sa 
déception : " Nous aurions souhaité aboutir à des mesures concrètes, voir cent familles 
palestiniennes par exemple autorisées à retourner, mais les Israéliens n'étaient pas prêts à 
discuter de telles mesures ", a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
 Un porte-parole du ministère israélien des affaires étrangères avait donné le ton la veille, 
en affirmant que ce n'était là qu'" une première rencontre, qui ne va pas résoudre le 
problème ". L'Etat juif, qui ne veut pas voir revenir une grande masse de ces " déplacés ", 
entend d'abord bien définir les ayants droit, alors que, pour les Arabes, les " déplacés " 
sont tous ceux qui ont dû quitter leur domicile ou n'ont pu le regagner en raison de la 
guerre de 1967 et de ses conséquences.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BATAILLE DE CHIFFRES</TEXT>
<TEXT>
Le premier travail du comité sera de déterminer le nombre des personnes concernées. Les 
Nations unies les évaluent à environ 350 000 personnes, alors que l'Etat juif les estime 
entre 150 000 et 200 000. Pour les Palestiniens, il s'agit de 1 485 000 personnes, ce chiffre 
incluant les " déplacés " de 1967 et leurs descendants.</TEXT>
<TEXT>
 La Jordanie estime à environ 700 000 les seuls " déplacés " qu'elle a elle-même accueillis. 
Selon elle, les résultats attendus du recensement effectué récemment dans le pays 
devraient permettre d'affiner cette évaluation, qui n'inclut pas toutefois les 1 300 
Palestiniens expulsés depuis 1967 et les 55 000 à 90 000 détenteurs d'un permis de séjour 
périmé dans les territoires occupés. Ces derniers ne bénéficient pas de la nationalité 
jordanienne et leur sort doit, selon le royaume, être rapidement réglé.</TEXT>
<TEXT>
 La réunion d'Amman a en tout cas clairement illustré la différence entre Israël, qui ne veut 
pas aller trop vite dans cette affaire, et les parties arabes, qui voudraient obtenir un 
résultat assez rapidement pour " donner un nouveau souffle au processus de paix ".</TEXT>
<TEXT>
 Fondamentale dans son principe, la question reste toutefois largement théorique, tant les 
Palestiniens candidats au retour sont hésitants pour le moment. Les " déplacés " de 
Jordanie, qui bénéficient notamment de la nationalité jordanienne, ne sont pas disposés à 
renoncer à leur passeport, sans garantie d'en obtenir un autre une fois rentrés en 
Cisjordanie. Pour eux, le choix sera crucial, car s'ils optent pour le retour, ils perdront 
automatiquement la nationalité jordanienne.</TEXT>
</DOC>
