<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003643-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003643-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>354063</ACCOUNT>
<PEOPLE>KADARE ISMAIL;NASREEN TASLIMA</PEOPLE>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>;FEMME,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'OMBRE &gt; d'Ismail Kadaré. &gt; Traduit de l'albanais &gt; par Ismail Kadaré, &gt; Fayard, 258 p., 120 F.&gt; FEMMES, MANIFESTEZ-VOUS! &gt; de Taslima Nasreen. &gt; Traduit du bengali &gt; par Shishir Bhattacharja et Thérèse Réveillé, &gt; Ed. Des Femmes, 106 p., 85 F. &gt; (1) Stock, 1994. Voir "le Monde des livres" du 2 septembre. &gt; &gt; * D'Ismail Kadaré, vient également de paraître le second tome des OEuvres complètes, qui comporte les romans consacrés à l'époque ottomane, avec les versions définitives de Tambours de la pluie et de la Niche de la honte, ainsi que deux récits inédits, Notes de la capitainerie du port et l'Eglise Sainte-Sophie (Ed. Fayard, 634 p., 120 F).&gt; DOC:AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>238</PAGE>
<TITLE>D'AUTRES MONDES&gt; Ismail Kadaré&gt; parisien</TITLE>
<TIO1>L ' OMBRE;FEMMES MANIFESTEZ VOUS !</TIO1>
<TEXT>ON pourrait croire que c'est là le premier roman d'un Ismail Kadaré devenu "occidental" si l'éditeur ne nous prévenait pas que, rédigé 
dans une version codée en 1984-1986, le manuscrit de l'Ombre avait 
alors été déposé dans un coffre de banque à Paris, ordre lui étant 
donné de le publier aussitôt en cas d'"accident" survenu à 
l'écrivain... Car, avec ce livre plutôt déroutant, certainement le 
plus autobiographique de l'auteur (même si le narrateur de l'Ombre, 
qui n'a pas de nom, se présente comme un cinéaste raté!), Kadaré nous 
donne, pour reprendre l'expression de Walter Benjamin, son "livre des 
Passages", la rencontre impossible et douloureuse de deux mondes. Le 
passage de la vie à la mort. Ou l'inverse.</TEXT>
<TEXT>
  Comment passer de Tirana à Paris... Ce personnage, qui débarque à 
Orly, envoyé de temps à autre là-bas en "mission", en service 
commandé, pour un festival, la préparation d'un film, etc., le plus 
souvent accompagné par un "collègue" chargé de faire son rapport, on 
le reconnaît. Il date d'un autre temps, qui nous paraît aujourd'hui 
si lointain qu'il nous paraît conventionnel. Mal à l'aise, empêtré 
par l'image qu'il est chargé de donner à l'étranger, incapable de 
communiquer simplement après avoir été de plus en plus coupé du reste 
du monde, il est comme exclu de la vie, congelé. Et, quand, peu de 
temps après son arrivée, une jeune femme, une actrice, Sylvaine, lui 
demande d'inscrire son numéro de téléphone, ses doigts gourds, 
pareils à des instruments rouillés n'ayant pas servi depuis 
longtemps, ne lui obéissent plus. A chacun de ses voyages, Orphée 
remontant des Enfers, il se sent comme Konstantin sortant de son 
cercueil pour venir retrouver sa soeur Doruntine, mêlant la légende 
albanaise à ce qui pourrait sembler une banale bluette made in 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Car, d'abord, il y a Paris, la Ville-Lumière, la ville mythique pour 
ces intellectuels albanais francophiles, la ville prestigieuse où 
Enver Hodja a fait ses études... Et aussi le rêve d'aventures 
amoureuses que les amis du narrateur, au retour, attablés au café 
Flora, lui demandent de détailler. "Les liaisons autochtones, je le 
voyais bien, étaient incapables de les contenter. Il leur en fallait 
à tout prix une qui fût occidentale. Parisienne! Ils s'estimaient en 
droit de l'exiger de moi dès lors que je voyageais à l'étranger, et 
eux pas." A Paris, il aime à musarder, contemplant de la fenêtre de 
son hôtel le dôme des Invalides ou s'attablant à la terrasse d'un 
café. "Je m'arrêtai devant l'hôtel Crillon où était jadis descendu le 
roi Zog. Plus loin se trouvait l'Intercontinental devant l'entrée 
duquel un étudiant albanais avait tiré sur Essad Pacha. La place de 
la Concorde, où la guillotine avait tranché tant de têtes, et la 
coutellerie de Charlotte Corday étaient toutes proches." </TEXT>
<TEXT>
  L'univers de Kadaré, que ce soit avec les querelles de famille 
d'OEdipe, la domination de l'empire ottoman ou l'alliance Enver-Mao, 
c'était pour ses lecteurs comme un espace imaginaire enjambant les 
siècles à l'aide des légendes et des tragédies de l'histoire de 
l'humanité ancrées dans ces pays balkaniques pour nous enseigner une 
approche de l'universel. Légendes qu'il mêle sans cesse au monde 
d'aujourd'hui. Avec distance, comme lorsque le narrateur guette 
l'arrivée de Sylvaine au café des Deux-Magots: "Je me voyais tantôt 
dans la situation de quelqu'un à qui on veut faire faire un mariage 
de raison (n'étaient-ce pas mes amis qui, obstinément et même 
impudemment, avaient insisté pour que je noue cette liaison?), tantôt 
dans le rôle d'un lointain ravisseur venu emporter sa proie. Cette 
dernière vision me fit sourire. Tout comme les anciens Balkaniques 
qui se mettaient à l'affût dans les montagnes pour enlever une femme, 
j'étais venu faire le guet dans ce café de Paris pour accomplir le 
rite ancestral." </TEXT>
<TEXT>
  Dérision impitoyable aussi pour la comédie des voyages officiels 
des intellectuels et pour les fonctionnaires du régime, les 
accompagnateurs-mouchards, les compagnons de route étrangers qui 
n'ont même pas l'excuse de vouloir sauver leur vie. Il y a aussi le 
voyage en voiture, avec un fonctionnaire de l'ambassade, vers le 
Palais du Festival de Cannes où le narrateur subira, glacé de peur, 
la plongée à travers les cercles, non de l'Enfer, mais d'un parking 
qui le mène toujours plus bas dans un monde souterrain où il croit 
revoir son passé réincarné, son père, un ami de Moscou, la plaine du 
Kosovo, des graffitti, dans des langues inconnues, tachés d'urine. 
"Quatrième sous-sol... Où peut se trouver le cercle des cinéastes 
ratés?... Encore plus bas sûrement, pensai-je." </TEXT>
<TEXT>
  Saura-t-il, grâce à Sylvaine, la jolie Parisienne, incarnation de 
l'autre monde, non pas aimer, mais franchir la frontière? Kadaré, qui 
n'est pas le romancier de la passion amoureuse, malgré lui, nous 
prouve, dans ce roman si en marge du reste de son oeuvre qu'on ne 
peut peut-être pas se débarrasser de l'ombre.</TEXT>
<TEXT>
 A UTRES femmes, autres oppressions qui n'en finissent pas, nous 
rappelle Taslima Nasreen: "Tout est cher au Bangladesh, sauf les 
femmes. Les prostituées, les journalières, les misérables ouvrières 
des fabriques de vêtements s'achètent pour presque rien. La chair des 
femmes est moins chère que la viande d'agneau..." Cette note sur... 
"le coût de la vie" est extraite d'un petit volume très instructif de 
chroniques journalistiques de Taslima Nasreen qui ont connu un succès 
considérable dans son pays et qui lui avaient immédiatement valu 
l'ire et les menaces des intégristes. Jusqu'à la fatwa lancée contre 
elle en septembre 1993 par les tribunaux islamiques, qui ont obtenu 
alors l'interdiction de son roman la Honte (Lajja) sur les atrocités 
infligées par les musulmans à la minorité hindoue du Bangladesh (1). 
</TEXT>
<TEXT>
  Femmes, manifestez-vous! réunit une trentaine d'articles sur les 
femmes et la religion, écrits en 1989 et 1990 pour la presse (Prix 
Ananda Bazar Patrika 1992 au Bengale), qui dénoncent, avec des 
exemples concrets de leur vie quotidienne, l'oppression des femmes 
par l'islam, religion d'Etat au Bangladesh. On les imagine, ces 
femmes, lisant en cachette de leur mari cette littérature dite 
"pornographique" qui les incite à se libérer de la peur, 
contemporaines hindoues de Lysistratas, qui pourraient alors non 
seulement se refuser à leur mari, mais se dresser contre la loi 
islamique et ses conséquences sociales, économiques et politiques: 
par exemple, cette discrimination en matière de succession qui 
accorde aux filles une part d'héritage qui correspond à la moitié de 
celle qui revient aux garçons; ou le rite de la sati forçant l'épouse 
à être brûlée vive sur le bûcher funéraire de son mari; ou encore, 
grâce à un usage pervers de l'échographie, l'usage courant d'avorter 
les foetus de sexe féminin, le devoir suprême de la femme étant de 
donner des fils, etc. Des textes qui révèlent, au-delà d'une juste 
revendication féministe, la profondeur du combat d'une femme bengalie 
pour la suppression de l'inégalité entre hommes et femmes, qui 
aboutirait finalement à une transformation radicale des structures de 
la société et de l'Etat. C'est cela qui est inacceptable pour les 
mollahs. C'est pour cela qu'ils l'ont condamnée à mourir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
