<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027259</DOCID>
<ACCOUNT>403332</ACCOUNT>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1613</FAB>
<NUM1>950712-2-003-10</NUM1>
<NAMES>SREBRENICA,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-10</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 10 JUILLET</LEAD1>
<TITLE>Les Serbes de Bosnie réclament le retrait des casques bleus de Srebrenica</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>En dépit des menaces de frappes aériennes de l'OTAN, les Serbes de Bosnie ont poursuivi, 
lundi 10 juillet, leur offensive contre l'enclave musulmane de Srebrenica, en Bosnie 
Orientale. Le commandant serbe local a lancé un ultimatum au commandant des 450 
#casques bleus néerlandais déployés à Srebrenica, l'exhortant de procéder à l'évacuation de 
la poche à partir de mardi à l'aube. Les forces serbes exigent non seulement le départ des 
44 000 habitants mais aussi celui des casques bleus sous les quarante-huit heures et en 
abandonnant leurs armes. </TEXT>
<TEXT>
L'ONU paraissait, lundi, avoir choisi la prudence dans cette affaire, ce qui a conduit le 
premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, à dire que " les Serbes avaient manifestement 
le feu vert de l'Occident pour attaquer (...) cette zone démilitarisée par l'ONU et dont la 
sécurité était garantie par l'ONU ". Toutefois, le secrétaire général de l'ONU, Boutros 
Boutros-Ghali, a indiqué, lors d'une visite lundi à Athènes, que " les Nations unies auront 
si nécessaire recours à des frappes aériennes de l'OTAN pour protéger les enclaves 
musulmanes si les Serbes les attaquent ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OTAGES</TEXT>
<TEXT>
Dans la soirée, le ministre hollandais de la défense, Joris Voorhoeve, a affirmé que les 
raids de l'OTAN étaient " inévitables " après l'attaque serbe contre les " casques bleus " 
néerlandais et que cette intervention de l'OTAN faisait " l'objet de discussions ". Son 
porte-parole, Bert Kreemers, avait auparavant déclaré que la situation à Srebrenica " 
confirme l'utilité et la nécessité de la Force de réaction rapide ".</TEXT>
<TEXT>
  Aux abords de Sarajevo, les premiers éléments opérationnels de la FRR ont lancé, lundi, 
leurs premières reconnaissances en direction du mont Igman pour repérer les 
cheminements qui devraient être utilisés par la brigade mixte placée sous les ordres du 
général André Soubirou. Ce dernier devrait recevoir, le 15 ou le 16 juillet, le 
#commandement de l'ensemble de la FRR avec outre le groupement de 2 000 Français déjà 
sur place l'arrivée des détachements britanniques (de l'ordre de 2 000 hommes) et 
néerlandais (170 à 190).</TEXT>
<TEXT>
  Selon les consignes qu'il a reçues, le général Soubirou a en projet de " sécuriser " la voie 
du mont Igman pour permettre le ravitaillement de Sarajevo et de la Forpronu dans la 
capitale bosniaque. Cette voie a été choisie de préférence à l'axe Kiseljak-Sarajevo, qui 
est tenu par les Serbes et qui est l'enjeu d'une discussion conduite par le médiateur 
européen Carl Bildt parce qu'elle est déjà contrôlée par un bataillon français de la 
Forpronu (1 000 hommes armés de mortiers) et que, dans cette zone, on peut riposter aux 
tirs éventuels des troupes serbes.</TEXT>
<TEXT>
 A ce jour, le général Soubirou dispose d'un état-major tripartite (français, britannique et 
néerlandais) installé à Tomislavgrad et susceptible de se déplacer au fur et à mesure de la 
progression de la FRR. Selon des informations recueillies à Paris, la brigade sera 
constituée, dans sa quasi-totalité, dans moins d'une semaine. A ce moment, on saura aussi 
si la Belgique exécute ce qu'elle a promis, à savoir la mise à disposition de la FRR de 
quelque 300 soldats belges, équipés de canons d'artillerie.</TEXT>
<TEXT>
 La FRR recevra enfin, à la fin de cette semaine, une vingtaine d'hélicoptères de combat 
soit une dizaine d'hélicoptères d'attaque et une dizaine d'autres pour le transport de 
troupes et la logistique , qui viendront de France et qui seront basés, dans un premier 
temps, à Ploce (Croatie). En attendant, la FRR peut faire appel à des hélicoptères à bord 
du porte-avions Foch en Adriatique.</TEXT>
</DOC>
