<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003260-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003260-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346403</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07291803</FAB>
<SUBJECTS>IMPOT;POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOCIETE,REFORME,FUTUROLOGIE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Michel Baylet (MRG), Claude Cheysson (PS), Michel Durafour (AD) et Olivier Stirn (PS) sont anciens ministres, Gérard Israël (AD) est ancien député européen, et Philippe Bardiaux est secrétaire général de l'Association des démocrates (AD).</NOTE>
<NAMES>DELORS JACQUES,BARRE RAYMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BAYLET JEAN MICHEL,CHEYSSON CLAUDE,DURAFOUR MICHEL,STIRN OLIVIER,ISRAEL GERARD,BARDIAUX PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<LEAD1>SUR CE QUE DEVRAIT ETRE LE PROFIL DU FUTUR PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</LEAD1>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; POUR JACQUES DELORS OU RAYMOND BARRE</TITLE>
<TEXT>LA France se trouve dans un état qui exige de véritables réformes de structures, une authentique révolution sociale et culturelle. Pour 
être réalisables, ces réformes doivent être acceptées par une immense 
majorité de Français et voulues par des partis politiques dépassant 
les logiques d'affrontement. Il ne s'agit certes pas de créer un " 
ordre nouveau " ni de gommer les différences mais, au contraire, 
d'amener l'ensemble des Français à concourir à la mise en oeuvre d'un 
projet dont dépend la survie de la société française. </TEXT>
<TEXT>
  Seul le président de la République peut exprimer cette volonté, à 
la condition, toutefois, qu'avant même son élection il ait clairement 
manifesté sa détermination d'entreprendre, avec l'accord des 
principales formations politiques, qu'elles soient libérales ou 
sociales, les réformes essentielles. Ce même président devra annoncer 
que, tout en restant fidèle à ses idées, il formera un gouvernement 
en conséquence et que, pour tenter de mener à bien une politique de 
transformation de la société, il recherchera immédiatement pour sa 
politique de réformes l'accord de secteurs de l'opinion 
traditionnellement opposés.</TEXT>
<TEXT>
  Les réformes cruciales que nous préconisons concernent avant tout, 
face aux scandales de corruption qui gangrènent le monde économique 
et politique, l'établissement de nouveaux systèmes de contrôle dont 
la mission consisterait à informer directement la justice des 
anomalies ou malversations qui auraient été repérées. Cette mesure 
sera indispensable pour redonner confiance aux Français et les amener 
à accepter des réformes structurelles encore plus importantes.</TEXT>
<TEXT>
  La réforme de la fiscalité directe ou indirecte, celle de 
l'imposition des revenus, de même que celle des taxes locales, celle 
de l'impôt sur les fortunes nécessitent l'adhésion du plus grand 
nombre possible de responsables politiques, car il importe de faire 
en sorte que les sacrifices exigés par de telles réformes soient 
également répartis, que nul n'y puisse échapper et, enfin, que chacun 
soit sollicité en fonction de sa situation réelle. </TEXT>
<TEXT>
  La réforme de l'entreprise devra répondre à la même logique. 
Fondées sur les idées de salariat et d'indépendance, les entreprises 
rejettent le plus souvent hors de leur existence et de leur 
développement les salariés, qui en sont pourtant les principaux 
acteurs. L'intéressement aux résultats et l'association aux décisions 
essentielles, avec les riques que cela comporte, peuvent transformer 
les travailleurs en agents actifs de réussite.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle définition des relations du travail devrait permettre 
à des syndicats, dotées de structures modernes, d'apporter leur 
contribution à la nouvelle donne des responsabilités économiques. Les 
politiques de protection sociale, de santé et familiale ne pourront 
être réformées que si la cohérence des options est la règle et si le 
contrôle démocratique y est renforcé. La recherche, l'université, 
l'éducation nationale, la formation professionnelle constituent un 
ensemble qui ne sera intégré dans le contexte du progrès social que 
dans la mesure où, accessible à tous, il constituera une barrière au 
sous-emploi.</TEXT>
<TEXT>
  La politique d'intégration européenne, abusivement devenue l'enjeu 
des luttes partisanes, sera, grâce à l'action d'un président refusant 
les pesanteurs de la politique intérieure, d'autant mieux acceptée 
qu'elle clarifiera les objectifs économiques et la finalité politique 
d'un projet, caricaturé par ses détracteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Il apparaît, à l'évidence, que le président de l'an 2000 doit être 
non l'homme d'un parti mais un réformateur capable de répondre à 
l'attente des Français. En l'état actuel des choses, entre autres 
virtualités, deux personnalités nous paraissent correspondre à cette 
définition : Jacques Delors, qui a démontré son engagement social 
pour une Europe encore à faire dans cette optique, et Raymond Barre, 
également européen, ouvert aux nécessités du dialogue.</TEXT>
<TEXT>
 Nous appelons de nos voeux l'émergence d'une personnalité de cette 
nature. Nous sommes persuadés que celui qui aura su, sans renoncer à 
être lui-même, se dégager de l'emprise partisane rencontrera 
l'adhésion populaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
