<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017990</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017990</DOCID>
<ACCOUNT>391193</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARRERE EMMANUEL</PEOPLE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>QUEL ANGE N'EST TERRIBLE ?de MarcLe Bot.POL, 128 p., 80 F. &lt;TIO&gt;LA CLASSE DE NEIGE d'Emmanuel Carrère.POL, 168 p., 75 F. (1) Lire, en pages I et IX l'analyse de Georges Charachidzé. (2) Je suis vivant et vous êtes morts : Philip K. Dick, 1928-1982. Seuil, 1993.  (3) La Moustache, d'Emmanuel Carrère, paru chez POL, en 1986, est également disponible en " Folio " Gallimard (no 1883).
</NOTE>
<NUM1>950506-2-R07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LEPAPE</SIP1>
<SU21>Le feuilleton</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les enfantsde la nuit</TITLE>
<TIO2>LA CLASSE DE NEIGE</TIO2>
<TEXT> Dans le quatrième et dernier volume des Esquisses, laissé inachevé par sa mort et que publie Joël Grisward, Georges Dumézil se livre à quelques 
étourdissants slaloms mythologiques sur le thème des jumeaux et sur leurs fonctions dans 
la société des dieux (1). Du panthéon scandinave à celui de l'Inde védique, de la théologie 
iranienne à celle des Ossètes, des Hébreux et des Arméniens, Dumézil décline en virtuose 
les variations, analogies et parallélismes à l'oeuvre dans des récits de la gémellité. Les 
jumeaux qui sont à la fois le Double et le Même disent le malheur de la séparation et de 
l'altérité, et la nostalgie de l'identité originelle. Ils ont aussi partie liée aux anges et donc 
aux démons.</TEXT>
<TEXT>
  Un des mythes nordiques du deux en un que commente Dumézil a trait à l'origine de la 
poésie. " Le commencement fut que les Ases eurent une guerre avec un peuple qu'on 
appelle les Vanes. Mais ils s'accordèrent pour la paix et ils la firent de la manière suivante 
: chacun des deux partis alla au même récipient et ils lancèrent dedans leurs crachats. 
Quand ils se séparèrent, les Ases ne voulurent pas laisser perdre ce signe de paix et ils en 
firent un homme. Celui-ci s'appelle Kvasir. Et il est si sage qu'il n'y a pas de question dont 
il ne connaît la solution. " Mais deux nains tuent Kvasir et font couler son sang, qu'ils 
mélangent à du miel, " et alors se forma un hydromel tel que quiconque en boit devient 
poète et savant. Les nains dirent aux Ases que Kvasir avait étouffé dans sa sagesse parce 
qu'il n'y avait là personne d'assez savant pour pouvoir épuiser par des questions son 
savoir. "</TEXT>
<TEXT>
 Marc Le Bot, qui est féru de mythologie grecque, retrouvera dans ces récits surgis 
d'autres horizons quelques-unes des images et des constructions symboliques qui circulent 
dans son livre. Des affaires de sang et de boue, de chairs meurtries et séduites, de 
guerriers et d'animaux, de métamorphoses et d'interdits, de beauté et d'horreur. Le hasard 
n'y est pour rien. Quel ange n'est terrible ? est un roman des énigmes premières. On 
pourrait dire : un roman primitif, à condition d'ôter à l'adjectif tout ce qu'il pourrait 
suggérer de grossier, d'inculte ou de naïf. Il y a aussi un primitif savant.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire qu'évoque le romancier tient en quelques mots. Deux adolescents, des jumeaux, 
un garçon et une fille, se retrouvent après dix ans de séparation dans une ferme le temps 
des vacances d'été. Autour d'eux, la guerre, qui va un instant briser le rythme régulier des 
travaux et des jours. Les deux jeunes gens, fascinés et troublés par ce double de l'autre 
sexe qu'ils découvrent en face d'eux, vont entreprendre, dans l'émoi et dans la cruauté, de 
devenir eux-mêmes, c'est-à-dire de sortir du chaos de l'enfance et d'être autre que leur 
double. Jusqu'au jour où, lors d'une promenade au bord de la mer avec son frère, la jeune 
fille tombe d'une falaise et se fracasse sur les rochers.</TEXT>
<TEXT>
 Le livre commence par le récit de la chute. Plus exactement par l'impossibilité de raconter 
cette chute avec les mots d'un récit. Il y a simplement un moment où la jeune fille est là et 
un autre où elle gît brisée sur les récifs. Entre les deux, il n'y a que l'horreur, l'indicible, 
l'innommable, ce que les yeux ne peuvent pas voir ni les mots dire. Le soleil comme la mort 
ne peuvent pas se regarder en face. Le roman tout entier peut se lire comme une tentative 
pour contourner cette stupeur, pour décapiter, ainsi que le fit Persée, la tête de Méduse, en 
la voyant sans la regarder et sans être vu d'elle, dans ce bouclier-miroir qu'est l'écriture. 
Ecrire, pour Marc Le Bot, c'est faire l'expérience symbolique de ce qui ne s'expérimente 
pas : la naissance et la mort.</TEXT>
<TEXT>
 On est donc tout proche, dans ce roman, de la poésie, c'est-à-dire aussi aux antipodes de 
ces choses douceâtres et informes qu'on a coutume d'appeler " prose poétique ". Il s'agit, 
au contraire, de saisir avec la plus grande précision ce qui se donne le moins aisément à 
saisir, le plus fugace en apparence, mais qui demeure souvent plus vivace que les idées : 
les sensations, les couleurs, les odeurs, les saveurs, " le plus réel de la réalité ". C'est à 
travers elles, à travers ces données semi-organiques et ces impressions sensibles, que les 
jumeaux appréhendent, dans la fièvre et dans l'angoisse, leur passage à l'âge adulte et leur 
entrée dans le monde d'une violence qui cesse d'être innocente. En contrepoint à cette 
interprétation sensuelle et immédiate, d'une vaste et profonde beauté, l'auteur évoque 
quelques figures mythologiques Orphée, Narcisse, Ishtar, la déesse-truie, et bien sûr 
Castor et Pollux, les Dioscures, ces jumeaux nés de Léda et de Tyndare, dédoublé en Zeus, 
qui vivent et meurent un jour au ciel et le lendemain au tombeau. Bien loin de donner un 
tour savant à un récit sauvage, ces références aux chansons antiques, de même que les 
allusions à la peinture dont Marc Le Bot étoile son texte, ajoutent, au contraire, une 
dimension de trouble, un frémissement supplémentaire.</TEXT>
<TEXT>
  C'est comme si le romancier avait retrouvé, en deçà du logos antique, de la pensée 
organisée en système, en ordres, en hiérarchies et en lois, en deçà même de la pensée 
sauvage des mythes, les ébranlements, les peurs et les mystères sacrés qui les mettent en 
mouvement. Ces choses indistinctes ou changeantes, ces frontières qui se déplacent ou 
s'effacent, ces interdits dont il faut inventer l'origine : la nuit, le jour, la différence des 
sexes, le vieillissement, le dehors des choses et leur dedans, le noble et l'obscène, le 
normal et le monstrueux, le désir et la violence. Marc Le Bot ressuscite ce tremblement 
primordial, dans des phrases simples, fluides et qui chavirent.</TEXT>
<TEXT>
 Emmanuel Carrère parle lui aussi d'enfants, de dédoublements, de peurs et de sang. Lui 
aussi situe son récit sur la fragile ligne de crête qui sépare le réel de ses interprétations 
mythologiques, le visible de son double invisible. Plutôt que sous le soleil grec et les 
ivresses antiques, il puise son imaginaire du côté des brumes romantiques allemandes et 
des romans gothiques anglo-saxons. Auteur d'une remarquable biographie de Philip K. 
Dick parue il y a deux ans, Emmanuel Carrère avoue aussi dans La Classe de neige ses 
dettes envers une forme de fantastique moderne qui tire sa force hallucinatoire du doute 
permanent que lui inspire la réalité (2). Chez Carrère comme chez Dick, les gens et les 
choses ne sont jamais ce qu'ils paraissent être, et ce hiatus comme dans La Moustache 
peut tourner au cauchemar (3).</TEXT>
<TEXT>
 Il est donc presque impossible de dérouler la trame de La Classe de neige puisque sa 
réussite, esthétique et émotionnelle, repose précisément sur l'impossibilité de donner une 
signification unique et stable au récit qui nous est proposé. On peut dire qu'il s'agit de 
l'histoire d'un jeune garçon, Nicolas, qui est envoyé en classe de neige par ses parents et 
qui découvrira, après une suite d'aventures, que son père est un pédophile assassin. Mais 
Carrère a soin de parsemer cette belle piste blanche et droite de tant d'embûches, de 
poteaux indicateurs fallacieux et de plaques de verglas qu'il n'est guère possible de 
l'emprunter en confiance. D'autres détails sont dessinés avec assez d'insistance pour nous 
faire glisser vers d'autres lectures : Nicolas peut s'être raconté toute cette sanglante 
histoire pour se venger symboliquement d'un père tyrannique, ou pour s'attirer l'amitié 
d'un camarade qui le méprise ; ou encore a-t-il décidé, du fond de la déprime et de la 
solitude qui l'accablent dans ce chalet de montagne, de mettre fin à ses jours en sortant une 
nuit, en pyjama, dans la neige et la fin du récit n'est-elle faite que des images qui 
l'assaillent avant que le froid ne le tue.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres voies s'ouvrent encore, que Carrère balise pendant quelques pages avant 
d'effacer les repères ou de les faire se recouper avec d'autres traces. Le lecteur s'égare 
sans avoir un seul instant l'impression d'avoir été perdu. Rien ne paraît caché, les mots 
sont sans trouble et sans mystère, la phrase d'une netteté toute classique, les sentiments 
ordinaires jusqu'au moment où des actes semblent révéler leur monstruosité. La Classe de 
neige est construit comme une machine infernale par un ingénieur qui connaît les arts du 
feu sur le bout du doigt. Et le fait est que souvent on pousse des oh ! et des ah ! tant les 
artifices sont savamment dissimulés, tant l'auteur est habile à susciter l'effroi et le trouble 
et la compassion. Il ne manque qu'une chose pour que la réussite soit complète : la 
présence de l'auteur. Il nous demande d'être dans un livre où lui-même ne semble avoir mis 
que son cerveau et son métier. Là réside peut-être la différence qui sépare un beau texte 
d'un grand livre.</TEXT>
</DOC>
