<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002908</DOCID>
<ACCOUNT>370144</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1403</FAB>
<SUBJECTS>DECENTRALISATION,REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,RAPPORT,LIBERALISME</SUBJECTS>
<NUM1>950125-11</NUM1>
<NAMES>LAURENT DANIEL,FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SU21>Un rapport officiel propose de décentraliser l'universitéCOMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UNE LOGIQUE LIBÉRALE</TITLE>
<TEXT> DANS LE DÉBAT qui oppose les garants de la tradition universitaire nationale et les partisans de la décentralisation sur le modèle allemand 
ou américain, la commission Laurent a tranché. Elle s'inscrit certes dans le " respect 
de l'université républicaine ", mais sa logique est résolument d'inspiration libérale.</TEXT>
<TEXT>
  Reprenant à son compte certaines critiques formulées par le rapport sur " La 
France de l'an 2000 " d'Alain Minc, elle ouvre une brèche dans un système victime 
de ses rigidités centralisées en direction des collectivités locales et des entreprises. 
Sur ce point, elle rejoint la demande des présidents d'université qui, récemment 
encore, demandaient la " mise à plat " de l'ensemble du système en se prononçant en 
faveur d'un renforcement de l'autonomie des établissements.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, la commission a fixé des limites. Les exigences des élus des 
collectivités locales qui revendiquent un droit de regard sur le fonctionnement et la 
pédagogie des établissements ont été contenues. Il n'est ainsi plus question du 
#modèle d'université proposé par les sénateurs dans le débat sur l'aménagement du 
territoire. La participation des conseils régionaux à la création d'instituts 
pédagogiques régionaux reste limitée à des formations spécifiques pour les 
bacheliers des sections technologiques et professionnelles. Cible principale de la 
droite, la réforme de la loi Savary n'est pas à l'ordre du jour : la commission se 
contente de proposer une voie de contournement en laissant aux universités le libre 
choix de leur gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la commission n'hésite pas à s'attaquer à l'un des fondements du 
#système national : le relèvement des droits d'inscription avec la liberté accordée aux 
établissements d'en fixer les tarifs, et la refonte complète du système des bourses, 
substituées en partie par des prêts. En se mobilisant, lors de trois jours de grève, 
contre cette mesure envisagée dans leur établissement, les étudiants de Sciences-Po 
Paris ont clairement fait savoir ce qu'ils pensaient de cette réforme. Un test grandeur 
nature en quelque sorte.</TEXT>
</DOC>
