<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030622</DOCID>
<ACCOUNT>407839</ACCOUNT>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1351</FAB>
<SUBJECTS>NOUVELLE CALEDONIE,PAUVRETE,SQUATTER,BIDONVILLE</SUBJECTS>
<NUM1>950816-2-005-04</NUM1>
<ORI1>NOUMÉA  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>NOUMEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MADOEUF FRANCK</AUTHOR>
<SIP1> FRANCK MADOEUF</SIP1>
<SOT1>Cinq mille personnes tentent d'organiser une vie sociale dans des cabanes</SOT1>
<SU21>Nouvelle-Calédonie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les squats de Nouméa la blanche</TITLE>
<TEXT> Quatre poteaux de bois, quelques planches, des tôles, et, immédiatement, les " brousses " alentour sont défrichées au sabre d'abattis et remplacées 
par des plants de manioc et des bananiers. Les premières cabanes ont été discrètement 
érigées dans les années 80. On compte aujourd'hui cinq mille habitants, environ, dans les 
cabanes les squats de Nouméa et de sa périphérie. Danger pour certains, preuve des 
carences multiples des autorités et de l'échec du rééquilibrage voulu par les accords de 
Matignon, pour d'autres, ces squats ont progressivement gagné les collines, près des 
grands axes routiers. Leurs habitants sont désormais organisés en un comité de défense et 
ils étaient même représentés par une liste aux dernières élections provinciales, en 
juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers squatters ont été des Kanaks loyalistes, chassés du Nord et des îles 
Loyauté par les indépendantistes. Puis, rapidement, l'attirance de la ville et le besoin de 
fuir des structures coutumières, jugées trop rigides, ont amplifié le mouvement. Quel 
travail trouver en brousse, en dehors des emplois communaux, lorsque la mine n'embauche 
plus ? Pourquoi retourner vers une agriculture d'autosubsistance dans la tribu, après 
plusieurs années passées au lycée de Nouméa ? La légendaire solidarité familiale ou 
clanique mélanésienne, qui fait parfois s'entasser jusqu'à trente personnes dans un 
appartement des quelques HLM construites à la va-vite lors du boom du nickel des années 
60, n'a bientôt plus suffi à contenir le flux. Même avec des revenus réguliers comme c'est 
le cas pour la majorité des squatters , une famille ne peut trouver un toit, lorsque le salaire 
minimal (4 000 francs français) correspond au loyer d'un logement de type F1.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, à Nouméa, à Dumbéa, au Mont-Dore, se sont créés de vastes quartiers 
pluriethniques, composés de Kanaks, de Wallisiens, de Ni-Vanuatus, et, plus récemment, 
de Caldoches et de métropolitains rattrapés par la crise. Le phénomène, favorisé par 
l'existence de nombreux terrains publics ou parapublics, est devenu durable. Une vie 
sociale s'est développée dans ces squats, avec des ramassages collectifs d'ordures 
ménagères, des tournois sportifs ou ces patrouilles de jeunes qui tentent de prévenir l'abus 
d'alcool et le trafic de drogue.</TEXT>
<TEXT>
  " Une partie des logements sociaux existants est bloquée par des familles à revenu 
moyen, qui ne peuvent les libérer pour aller loger ailleurs ", note André Carliez, du Secours 
catholique, tandis que Jean-Pierre Wissenweyer, permanent de l'association SOS 
logement, compte deux mille fiches de familles en détresse, parfois contraintes de dormir 
dans des voitures. Sous la pression du comité de défense des squatters et d'un collectif 
humanitaire, les autorités ont mis en place, cette année, un système de distribution d'eau 
par camions, à la condition que les intéressés s'engagent à payer cette eau et qu'ils 
empêchent toute nouvelle construction.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat, la province du Sud et la ville de Nouméa ont aussi lancé un programme de 
constructions sociales. Un total de 1 700 logements est ainsi prévu dans le contrat de plan 
Etat-ville de 1993-1997, pour un coût total de près de 700 millions de francs français. Mais 
les besoins avaient déjà été estimés, dans un rapport datant de 1989, à 1 000 nouveaux 
logements par an.</TEXT>
</DOC>
