<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038223</DOCID>
<ACCOUNT>417774</ACCOUNT>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1166</FAB>
<NUM1>951018-2-020-03</NUM1>
<NAMES>GASSEE JEAN LOUIS,RIGEWALD ERICH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<SIP1> ANNIE KAHN</SIP1>
<SOT1>Ancien vice-président de Apple, Jean-Louis Gassée propose une machine équipée de deux multiprocesseurs, mais incompatible avec les autres micros</SOT1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LANCEMENT DE LA BEBOX, ET SON BIPROCESSEUR</LEAD1>
<TITLE>Un Français lance un ordinateur original aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> JEAN-LOUIS GASSÉE revient sur le devant de la scène informatique. Ce Français de cinquante et un ans avait déjà défrayé la chronique en 1985 
lorsqu'il fut nommé vice-président d'Apple aux Etats-Unis. Suite à un différend avec son 
employeur, il décide, en 1990, de créer sa propre société, Be Inc. Des sociétés de capital-
risque américaines et françaises (Innolion), des entreprises comme ATT et Zenith, mais 
aussi des personnalités comme Seymour Cray participent à son capital.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses bagages, il emmène Erich Ringewald, ex-directeur du groupe MacOs, le 
#système d'exploitation du Macintosh. Après cinq ans de travaux et un investissement de 9 
millions de dollars (40 millions de francs), il a annoncé, au début du mois aux Etats-Unis et 
mardi 17 octobre en France, la naissance d'un ordinateur doté d'une architecture originale 
et d'un système d'exploitation spécialement conçu pour elle. Les adeptes de compatibilité 
devront donc s'abstenir : la BeBox n'est compatible avec aucun ordinateur ni système 
d'exploitation du commerce, et en particulier pas Windows 95.</TEXT>
<TEXT>
  La raison en est simple : le coeur de la machine est " biprocesseur ", c'est-à-dire 
constitué de deux microprocesseurs Power PC. Cette puce, issue de l'association d'IBM, 
de Motorola et d'Apple, est actuellement utilisée dans des ordinateurs du commerce, les 
Power Mac en particulier. Mais elle n'est alors présente qu'à un seul exemplaire dans 
chaque machine. Le fait d'en mettre deux rend l'ordinateur non seulement plus puissant, 
plus rapide, mais aussi réellement capable d'effectuer deux tâches simultanément : se 
connecter à un réseau comme Internet, par exemple, tout en concevant un jeu vidéo ou en 
travaillant sur un autre programme. Le constructeur américain Dell a déjà lancé il y a 
quelques mois une autre machine biprocesseur, l'Optiplex DGX 5100. Elle utilise deux 
microprocesseurs Pentium, et le logiciel d'exploitation Windows NT de Microsoft. Mais les 
tests effectués par l'hebdomadaire spécialisé 01-Informatique tendent à prouver que ce 
système ne tire pas parti de la configuration biprocesseur.</TEXT>
<TEXT>
  Faute de système d'exploitation pour machine multiprocesseurs performant sur le marché, 
Jean-Louis Gassée et son équipe ont donc décidé d'en écrire un ad hoc. Leur pari est 
double. Ils doivent non seulement attirer une clientèle prête à s'équiper d'une machine hors 
norme. Mais aussi convaincre les développeurs de logiciels de créer des programmes 
spécifiques pour la BeBox. Dans un premier temps, la BeBox visera essentiellement le 
marché des concepteurs d'applications dans les domaines du multimédia, de l'audiovisuel et 
des télécommunications. Pour les séduire, elle dispose d'un atout de poids : son prix est de 
10 000 francs pour une machine " nue ", c'est-à-dire sans clavier ni écran, soit entre 15 000 
et 20 000 francs pour un ordinateur complet. Un prix nettement inférieur à celui d'une 
station graphique, comme les consoles Sun ou Silicon Graphics, actuellement utilisées par 
les ingénieurs concepteurs et plus généralement par tous les professionnels de l'image.</TEXT>
</DOC>
