<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001308-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001308-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323921</ACCOUNT>
<PEOPLE>PINOTEAU CLAUDE;LAGORCE GUY</PEOPLE>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>FILM;LIVRE</GO11>
<NAMES>DUCHAUSSOY MICHEL,CARMET JEAN,SERRE JOSEPHINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>HEYMANN DANIELE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; CACHE CASH DE CLAUDE PINOTEAU</TITLE>
<TIO1>CACHE CASH;CACHE CASH</TIO1>
<TEXT>SI le dernier film de Claude Pinoteau était prétentieux _ ce qu'il n'est pas _, il prétendrait se situer entre Raboliot (la Sologne, ses 
bois, ses bêtes) et la Nuit du chasseur (deux enfants, un magot, un 
tueur). Mais Cache Cash est un film modeste et propret, adapté d'un 
roman de Guy Lagorce (édité chez Jean-Claude Lattès). Il ne vise pas 
plus haut que son but : distraire, toucher si possible un large 
public écolo et familial. Antoine, onze ans (Aurélien Wiik, 
charmant), s'ennuie de son papa journaliste (jamais là, les papas 
journalistes), et converse beaucoup avec ses copains, Grégoire, le 
sanglier, et Vieux Marcel, le chien, et tombe amoureux d'une petite 
Montréalaise sans accent (et sans relief), Lisa (Joséphine Serre). 
Ses ennuis commencent lorsqu'il découvre et s'approprie le butin d'un 
hold-up commis, entre autres, par le père de sa " fiancée ", (Michel 
Duchaussoy). Tout finit bien à Biarritz, où Antoine et Lisa ont fait 
une fugue, les conclusions sont simples, la vérité sort de la bouche 
des animaux, les adultes sont moins raisonnables que les enfants, 
l'argent c'est méchant, la chasse aussi.</TEXT>
<TEXT>
 Filmé impeccable, avec juste un zeste de fesses nues (celles de 
Sophie Broustal) pour élargir la clientèle, Cache Cash comporte une 
scène trop courte, délicieuse, désopilante, semblant sortie d'un 
autre film, et pour cause. Jean Carmet y incarne un vieux vétérinaire 
rustique et atrabilaire, providence du gibier menacé qui vient se 
réfugier chez lui avant même le premier coup de fusil. Hommage 
implicite et réussi du jeune dialoguiste de Cache Cash, Jean Veber, à 
son géniteur, Francis, qui dans les Fugitifs donnait lui aussi au 
cher Carmet un rôle inoubliable de véto barjot...&lt;
</TEXT>
</DOC>
