<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001825-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001825-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355369</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10141257</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,EXCLUSION,INSERTION,EMPLOI,CHIFFRE,SMIC,FINANCEMENT,EMPLOI TRANSITOIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'employeur peut choisir de financer 50 % de ce contrat, rémunéré sur la base de 120 % du SMIC horaire dans la limite de 30 heures hebdomadaires, ou augmenter progressivement sa participation sur les cinq ans, jusqu'à assurer 90 % de la rémunération.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES CONTRATS EMPLOI SOLIDARITE . LE 13 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LES MESURES GOUVERNEMENTALES DE LUTTE CONTRE LES EXCLUSIONS&gt; COMMENTAIRE&gt; Contrats au rabais</TITLE>
<TEXT>ÉDOUARD Balladur a complété, jeudi 13 octobre, son dispositif d'aide à l'insertion professionnelle des moins qualifiés en annonçant le 
développement des contrats emploi-solidarité (CES) consolidés... Pour 
l'heure, ce système, créé en 1992, permet aux personnes parvenues au 
terme de leur CES, de pérenniser leur statut pendant cinq ans, 
moyennant une participation financière progressive de l'employeur 
inférieure au SMIC (1). En 1993, 6 300 contrats de ce type ont été 
signés et le gouvernement en attend 20 000 d'ici la fin 1994. Cette 
faible montée en puissance a donc incité M. Balladur à diminuer 
sensiblement le coût d'un tel contrat _ aujourd'hui égal à sept fois 
celui d'un CES _ pour l'employeur. Dans le schéma retenu _ et 
uniquement valable pour 1995 _, l'Etat augmente non seulement de 10 % 
sa contribution, mais demande aussi aux conseils généraux de financer 
10 % de ces contrats sur leurs crédits d'insertion. Les pouvoirs 
publics se réservent encore la possibilité de faire un effort 
supplémentaire pour les petites communes en difficulté.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en " bradant " ainsi les contrats consolidés, le gouvernement 
ne risque-t-il pas de pervertir un outil dont tout le monde 
s'accordait à reconnaître l'intérêt ? Compte tenu de l'investissement 
qu'il représente, les employeurs (collectivités locales, 
associations, hôpitaux) ne " consolidaient " jusqu'à présent qu'avec 
parcimonie les emplois de CES, sélectionnant avec soin ceux ayant 
apporté la preuve de leur utilité collective, soit un sur six en 
moyenne. Pour profiter de cette aubaine, les employeurs se 
montreront-ils aussi rigoureux dans leur choix ? Grâce à ce coup de 
pouce, le gouvernement estime que cette mesure bénéficiera au maximum 
à 40 000 personnes en 1995. Soit un impact toujours largement en-deçà 
de la population éligible, à savoir 120 000 personnes. Que 
deviendront les autres ?                           
</TEXT>
</DOC>
