<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000735-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000735-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327160</ACCOUNT>
<CHA1>Soufflant le chaud et le froid à quelques jours de la visite à Pékin du secrétaire d'Etat américain, prévue pour le 12 mars, la Chine a brièvement détenu plusieurs dissidents ces derniers jours. En particulier Wei Jingsheng, principale victime du premier Printemps de Pékin, interpellé pendant vingt-quatre heures et libéré samedi 5 mars.</CHA1>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARRESTATION,CONTESTATAIRE;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHINE,DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<FAB>03051961</FAB>
<NAMES>WEI JINGSHENG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>CHINE&gt; La brève incarcération&gt; de l'ancien dissident Wei Jingsheng</TITLE>
<TEXT>En l'espace de cinq jours, Pékin a multiplié les signes contradictoires à l'égard de Washington, qui ne cesse d'exiger des 
dirigeants chinois qu'ils rendent plus présentable leur politique des 
droits de l'homme s'ils veulent obtenir, en juin prochain, le 
renouvellement de la clause de la nation la plus favorisée (MFN). Les 
dernières péripéties sont intervenues _ symboliquement sans doute _ 
alors que le secrétaire d'Etat adjoint pour les droits de l'homme, 
John Shattuck, se trouvait en Chine.</TEXT>
<TEXT>
 Mesures</TEXT>
<TEXT>
 répressives</TEXT>
<TEXT>
 Le geste le plus spectaculaire a été l'interpellation vendredi, à 
Pékin, de la figure emblématique de la dissidence chinoise, Wei 
Jingsheng, libéré le 14 septembre dernier après quinze années de 
détention pour avoir réclamé la " cinquième modernisation " _ la 
démocratie _ et critiqué Deng Xiaoping. Le symbolisme de cette 
arrestation n'a échappé à personne, quelques jours après que M. Wei 
eut, lors d'un entretien avec M. Shattuck, demandé au président 
Clinton d'"être plus ferme " sur les libertés. Ce que Pékin qualifie, 
avec constance, d'"ingérence " dans ses affaires intérieures.</TEXT>
<TEXT>
  La réaction du président américain a été immédiate : " Nous 
dénonçons vivement ce qui a été fait, car ce n'est pas très bon pour 
nos relations " avec la Chine, a-t-il déclaré. " Nous voulons une 
relation forte et constructive [avec les Chinois] mais le respect des 
droits fondamentaux de l'homme est important à nos yeux (...) et 
cette mesure complique les choses. " Pas au point, toutefois, 
d'annuler la visite de M. Christopher.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs autres dissidents viennent également d'être victimes de 
mesures répressives : Wang Dan, dirigeant du mouvement de la place 
Tiananmen, détenu de mercredi à jeudi et auquel la police a demandé 
de quitter Pékin pendant deux semaines ; l'enseignant Bao Ge, qui 
avait demandé au gouvernement chinois d'ouvrir avec le Japon le 
dossier des répa- rations de guerre, interpellé jeudi à Shanghaï 
pendant vingt-deux heures pour l'empêcher de rencontrer M. Shattuck ; 
les militants syndicalistes Li Hai et Qian Yumin, qui auraient été 
arrêtés jeudi ; l'avocat Zhou Guoqiang, défenseur du dissident Han 
Dongfang, interrogé par la police jeudi sur ses activités 
antigouvernementales ; les juristes Wang Jiaqi et Yuan Hongbin, 
arrêtés mercredi.</TEXT>
<TEXT>
  En même temps, les autorités chinoises ont voulu rassurer en 
présentant à des journalistes américains à Pékin un film vidéo 
montrant quatre dissidents emprisonnés et dont on disait qu'ils 
étaient en mauvaise santé. Elles ont aussi emmené plusieurs 
correspondants américains visiter, vendredi, un camp de Mandchourie 
où est enfermé l'étudiant en physique Liu Gang, l'un des vingt cas 
prioritaires cités par Washington.</TEXT>
<TEXT>
 Un marché</TEXT>
<TEXT>
 qui fascine</TEXT>
<TEXT>
 Agacé par la persistance de critiques sur sa conception restrictive 
de la démocratie, mais désireux de continuer à profiter de ce pactole 
commercial qu'est le marché américain, le régime chinois joue au chat 
et à la souris. Il sait que M. Clinton ne peut pas cesser de 
proclamer son attachement aux droits de l'homme, mais qu'il est sous 
pression constante des milieux d'affaires américains, eux aussi 
fascinés par le marché chinois.</TEXT>
<TEXT>
  Une fascination qui fait que, de Washington à Paris, de Bonn à 
Tokyo, les dirigeants occidentaux semblent parler des droits de 
l'homme comme à regrets, à reculons, comme une obligation formelle, 
avec l'espoir que Pékin revienne enfin à une politique plus 
présentable. Les dissidents chinois ne s'en portent pas mieux pour 
autant, et Pékin ne se montre pas plus compréhensif ou généreux dans 
la répartition des gros contrats. Une leçon à méditer par M. 
Balladur, attendu à Pékin dans un mois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
