<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000921-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000921-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323518</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CERCLE DE QUALITE,GESTION,ENTREPRISE,VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<LIE1>940308-2-R02-09</LIE1>
<NUM1>940208-2-R06-38</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>DOSSIER / LA " QUALITE TOTALE "&gt; LEXIQUE</TITLE>
<TEXT>QUALITÉ TOTALE. _ Démarche globale par laquelle l'entreprise met tout en oeuvre pour satisfaire ses clients en qualité, en coût et en 
délais grâce à la maîtrise des processus et des produits et à 
l'implication des hommes.</TEXT>
<TEXT>
  PRODUCTION AU PLUS JUSTE. _ Alors que la production de masse 
d'inspiration fordiste repose sur la réalisation de tâches 
répétitives de faible qualification pour la fabrication de produits 
standards, la production " au plus juste ", lancée par Toyota, 
emploie à tous les niveaux de l'organisation des ouvriers aux 
qualifications multiples utilisant des machines flexibles pour 
produire des produits personnalisés au goût du client. Elle est dite 
au plus juste car elle exige moins d'efforts à l'usine, moins 
d'espace, moins d'investissements machines, moins d'heures de 
conception, demande des stocks inférieurs et génère moins de défauts 
de fabrication.</TEXT>
<TEXT>
  BENCHMARKETING. _ Application de la veille concurrentielle à la 
qualité. Elle étudie et compare aussi bien les produits, les services 
que les savoir-faire technologiques et " managériaux " des 
concurrents. Selon l'Institut Renault de la qualité, elle brise le 
cadre étroit des études sectorielles et stimule la créativité dans 
une recherche permanente de progrès.</TEXT>
<TEXT>
  CERTIFICATION. _ Cette procédure atteste de la conformité d'un 
produit, d'un service, d'un système d'organisation à un référentiel 
(norme, spécification technique, etc.). La certification produit 
(marque NF en France) garantit la qualité des produits, tandis que la 
certification d'entreprise (AFAQ) valorise leur sécurité et la 
constance de leur qualité. A ce titre, elle concerne plutôt les biens 
industriels et assure les donneurs d'ordres que le système de 
production fournit en permanence le niveau de qualité attendu.        
&gt;
                                         
</TEXT>
</DOC>
