<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001092-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001092-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350737</ACCOUNT>
<CHA1>Une semaine après l'annonce du cessez-le-feu de l'Armée républicaine irlandaise (IRA), les groupes paramilitaires loyalistes (protestants) d'Irlande du Nord ont indiqué, jeudi 8 septembre, qu'il n'y a " pas de changement " de leur position. David Ervice, dirigeant du Parti progressiste unioniste, branche politique d'une de ces milices, s'est cependant déclaré " plein d'espoir " face au processus de paix.</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>MOUVEMENT EXTREMISTE,IRLANDE DU NORD,SYSTEME DE SECURITE;PROJET,INSTITUTION POLITIQUE,REFORME,CONSTITUTION,IRLANDE DU SUD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT IRLANDAIS,CESSEZ LE FEU</SUBJECTS>
<FAB>09091858</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROUARD DANIELLE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>Après le cessez-le-feu de l'IRA&gt; Les paramilitaires loyalistes &gt; exigent des garanties</TITLE>
<TEXT>BELFAST</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Les paramilitaires loyalistes (protestants) refusent de décider un 
cessez-le-feu, tant que les garanties qu'ils exigent " en préalable " 
ne seront pas " totalement " réunies. Ils veulent connaître les 
intentions de l'INLA, un groupe dissident de l'IRA, qui ne s'est pas 
joint au cessez-le-feu annoncé il y a une semaine par cette 
organisation. Ils demandent l'assurance que " la position 
constitutionnelle de l'Irlande du Nord soit confirmée dans le 
Royaume-Uni" ; la preuve " qu'aucun accord secret n'est intervenu 
entre l'IRA et le gouvernement britannique" ; la certitude qu'" aucun 
changement n'est déjà intervenu dans le cadre fixé par la déclaration 
[anglo-irlandaise] de Downing Street " de décembre dernier. Enfin, il 
leur faut du temps " pour être convaincus de la bonne foi de l'IRA ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Le communiqué conclut par un appel au gouvernement britannique : " 
Il [lui] incombe de confirmer qu'aucun virage ou signe de faiblesse 
n'est en ce moment perceptible en Irlande du Nord, pour corriger 
l'illusion d'une victoire de l'IRA ", allusion à la réduction du 
dispositif de sécurité britannique.</TEXT>
<TEXT>
  C'est précisément cette réduction qu'a contestée jeudi Gerry Adams, 
le président du Sinn Fein, la branche politique de l'IRA : " dans les 
quartiers catholiques, a-t-il soutenu, la population ne voit aucun 
allègement du contrôle policier. Elle continue d'être harcelée ". Les 
forces de sécurité portent maintenant un béret au lieu du casque 
lourd : " qu'ils s'habillent comme ils veulent, c'est leur 
problème".</TEXT>
<TEXT>
 Le dirigeant du Sinn Fein s'est, par ailleurs, déclaré " déçu " des 
propos tenus la veille par le ministre britannique chargé de 
l'Irlande du Nord, Sir Patrick Mayhew, devant les membres d'une loge 
protestante virulente. Tenant à apaiser les craintes des unionistes, 
le ministre avait rappelé qu'aucun changement du statut 
constitutionnel de la province n'était envisagé sans leur 
consentement. Pour M. Adams, l'occasion a été manquée " de dire la 
vérité aux unionistes et ainsi de les inciter au dialogue 
indispensable à la poursuite du processus de paix ". Jeudi également, 
le quotidien Belfast Telegraph créait la surprise, en publiant, sous 
le titre " Plan secret ", ce qu'il présente comme les principales 
dispositions sur l'avenir de la province, négociées de manière encore 
confidentielle, par Londres et Dublin : l'organisation administrative 
serait assurée par des comités associant, à la proportionnelle, des 
élus des divers partis. Une assemblée de 85 membres élus prendrait la 
responsabilité de l'agriculture, de l'environnement, du développement 
économique, de la santé et des affaires sociales, de l'éducation, du 
travail et des finances. Selon une source unioniste, ce document 
serait complété par un engagement de la République d'Irlande de 
modifier les articles 2 et 3 de sa Constitution, qui revendiquent la 
souveraineté sur les six comtés du Nord. Mais Londres, selon cette 
même source, ne se serait pas engagé à modifier le Government of 
Ireland Act datant de 1920, avant d'avoir obtenu le consentement de 
la majorité de la population de la province.                          
</TEXT>
</DOC>
