<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004678</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004678</DOCID>
<ACCOUNT>372594</ACCOUNT>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1912</FAB>
<SUBJECTS>ECOLOGISTE,PARIS,ASSOCIATION,ELECTION MUNICIPALE,1995,OUVRAGE DE REFERENCE,UNIFICATION,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'Ecologie à Paris, éditions Abacus, 286 p., 179 F.</NOTE>
<NUM1>950204-8</NUM1>
<NAMES>SCHNEITER LAURE,SEGARD JEAN FRANCOIS,MOUVEMENT DES CITOYENS,LES VERTS,GENERATION ECOLOGIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE CHIROT</SIP1>
<SOT1>Les " politiques " souhaitent séduire les associations</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les écologistes parisiens  tentent de s'unir dès le premier tour  de l'élection municipale</TITLE>
<TIO1>L'ECOLOGIE A PARIS</TIO1>
<TEXT> ESPACES VERTS, pollution excessive, urbanisme, transports collectifs : les Parisiens entendront-ils une petite musique écologiste lors 
de la campagne des élections municipales ? Sans doute. Mais il n'est pas certain que 
les écologistes, empêtrés dans leurs querelles nationales (Le Monde du 1 février), en 
soient les hérauts les plus éloquents.</TEXT>
<TEXT>
  Même si, pour l'instant, les sondages ne leur sont pas favorables, ils peuvent fonder 
quelque espoir dans les résultats erratiques qu'ils ont obtenus depuis dix-huit ans aux 
élections municipales à Paris. En mars 1977, la " marée verte " leur avait donné 10,3 
% des suffrages. Après le mauvais score de 4,40 % réalisé en 1983, les Verts étaient 
remontés à 8,35 % en 1989, avec un élu au conseil de Paris dans le quatorzième 
arrondissement et cinq élus dans les conseils d'arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
 La parution, il y a quelques jours, du livre L'Ecologie à Paris montre bien les 
embarras dans lesquels se trouvent les défenseurs de l'environnement dans la 
capitale. Cet ouvrage collectif retrace les combats écologistes menés depuis vingt 
ans. De la bataille contre la radiale Vercingétorix, dans le quatorzième, à celle contre 
les zones d'aménagement concerté (ZAC), la destruction du patrimoine, l'arrachage 
des arbres, les nuisances sonores, la politique du " tout automobile " ou le manque de 
logement pour les défavorisés, ce livre passe en revue les atteintes à la qualité de la 
vie. Il constitue, à la fois, une lecture écologiste de l'histoire récente de Paris et une 
impressionnante documentation sur toutes les mesures prises par la Ville en matière 
d'urbanisme, d'équipements scolaires, culturels et de loisirs, et de transports.</TEXT>
<TEXT>
 " Après tant d'années de luttes et de réflexion, il était temps de valoriser un large 
réseau de compétences afin d'offrir un espoir d'alternative à la politique menée par la 
Ville de Paris. Rassembler largement les acteurs de la vie associative et militante de 
la capitale en tenant compte de leurs expériences (...), voilà ce que nous avons voulu 
apporter (...) ", écrit François Breteau en introduction. Mais il s'empresse de préciser 
que la date de sortie de l'ouvrage n'a aucun rapport... avec les échéances électorales. 
Les auteurs affirment que sa parution aurait dû intervenir six mois plus tôt. Du coup, 
ces militants politiques, qui redoutent de froisser la susceptibilité des associatifs, ne 
veulent surtout pas parler de plate-forme électorale, mais tout au plus d'" outil " ou 
d'" instrument ", pour de futurs programmes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA QUESTION DES ALLIANCES</TEXT>
<TEXT>
 Laure Schneiter, conseiller d'arrondissement dans le quinzième, seule élue de ce 
groupe d'auteurs, est un partisan farouche de l'indépendance des écologistes par 
rapport aux partis politiques traditionnels. Ses co-auteurs entonnent la même 
chanson : " Il faut que l'écologie soit autonome et radicale ", affirme Pierre-Alain 
Brossault, un barbu convaincu qui a été de toutes les luttes dans le treizième 
arrondissement et qui se prépare à présenter une liste en juin.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des états-majors, d'appels en rencontres, l'idée d'une liste unique des 
écologistes au premier tour fait son chemin. En décembre 1994, des responsables de 
Génération Ecologie et du Mouvement écologiste indépendant d'Antoine Waechter, 
parmi lesquels Jean-François Segard, conseiller sortant du quatorzième 
arrondissement, avaient présenté un " appel pour une plus forte présence écologiste 
dans le prochain conseil de Paris ". Ce texte suggérait notamment aux écologistes de 
" se préparer à mettre en oeuvre [leur] programme au sein d'un exécutif, sans a 
#priori, sans partenaire privilégié (...) ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est justement sur cette allusion aux alliances que la volonté d'unité risque 
d'achopper. Ce qui sépare les différences mouvances écologistes est précisément 
#leur manière de se situer vis-à-vis de l'opposition municipale et donc par rapport aux 
choix de désistement pour le second tour. Entre la poursuite des batailles sur le 
terrain et la tentation d'une participation marginale au Parlement de la capitale, les 
militants écologistes ont du mal à se déterminer. Sans compter avec le jeu personnel 
de quelques-uns, qui rêvent de toucher les dividendes de vingt années d'obscur 
militantisme, en siégeant au conseil de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut tout mettre en oeuvre pour favoriser une alternance à la droite municipale 
", affirme Jean-Félix Bernard, porte-parole des Verts de Dominique Voynet et 
conseiller régional d'Ile-de-France. En se retrouvant, une nouvelle fois, jeudi 2 
février, dans une réunion consacrée au logement et à l'urbanisme avec le 
Mouvement des citoyens, la Coordination et liaison des associations de quartier 
#(CLAQ) et le Parti communiste, les Verts ne cachent pas leurs préférences.</TEXT>
<TEXT>
 Le vote des militants des associations est l'un des enjeux des discussions en cours. 
Assez diffus, souvent intermittent, le mouvement associatif est actuellement très actif 
dans la capitale. Ses adhérents, qui se mobilisent contre une ZAC, la fermeture d'une 
école, la détérioration d'un site, forment autant de mécontents dont les suffrages sont 
à récupérer. D'ailleurs, les partis traditionnels ne s'y sont pas trompés qui, eux aussi, 
ont inclus ces préoccupations dans leurs plates-formes. Après s'être fait voler leurs 
idées, les écologistes risquent d'êtres victimes de leurs divisions.</TEXT>
</DOC>
