<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003058-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003058-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321862</ACCOUNT>
<CHA1>Lors d'un comité interministériel réuni à Matignon lundi 24 janvier, le gouvernement a arrêté un plan décennal de lutte contre les risques naturels, dont l'essentiel porte sur l'aménagement des rivières et la protection contre les inondations.</CHA1>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01251202</FAB>
<SUBJECTS>PREVENTION,INONDATION,PROJET,CATASTROPHE NATURELLE,REUNION INTERMINISTERIELLE,COURS D'EAU,INDEMNISATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>LE 24 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ENVIRONNEMENT&gt; La protection contre les inondations&gt; Le gouvernement propose un plan pour la prévention des risques naturels</TITLE>
<TEXT>Créés en 1982 et péniblement mis en place à partir de 1986, les plans d'exposition aux risques (PER) ont vécu. Plus exactement, ils vont 
être remplacés à l'avenir par des plans de prévention des risques, ou 
PPR, qui vont se substituer à la fois aux anciens PER, aux plans de 
surfaces submersibles et à l'article R 111-2 du code de l'urbanisme. 
" Nous aurons ainsi une procédure unique plus simple ", a souligné 
Michel Barnier en présentant le plan après la réunion du comité 
interministériel.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, sur les deux mille communes répertoriées " à risques " en 
1984, à peine plus de trois cents ont aujourd'hui leur PER. Car la 
procédure est longue, nécessite de coûteuses études et gêne beaucoup 
de propriétaires actuels ou futurs. Le gouvernement va donc proposer 
une nouvelle loi au printemps pour l'institution du seul PPR, doté de 
crédits nouveaux (le budget des études de risque sera porté cette 
année de 25 à 40 millions de francs). En cinq ans, toutes les 
communes à risques devraient être dotées de leur plan, " un outil 
rigoureux et contraignant " qui sera opposable dès la mise à 
l'enquête publique.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, les préfets vont recevoir des instructions pour 
recourir à l'article R 111-2 avec plus de rigueur dans les zones 
touchées par les inondations. Tout projet de construction dans une 
zone recouverte d'au moins un mètre d'eau lors des dernières crues 
sera examiné avec un soin redoublé (mais pas forcément interdit). Un 
décret pris avant la fin de mars permettra aux préfets d'imposer des 
mesures de sécurité aux campings, voire d'interdire les plus exposés. 
Le dispositif d'alerte aux crues et aux mouvements de terrain va 
bénéficier d'une enveloppe annuelle de 25 millions de francs 
supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  11 milliards pour les rivières</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement va aussi s'atteler à l'entretien des rivières, car 
les encombrements d'arbres ou de matériaux accumulés au fil des ans 
sur les berges occasionnent des dégâts importants en cas de crue. Il 
sera consacré à cette tâche 10,2 milliards de francs en dix ans (dont 
40 % à la charge de l'Etat), auxquels s'ajoutent 800 millions pour 
les études. Les agences de l'eau verront leur enveloppe 
anti-inondation passer de 65 millions de francs actuellement à 200 
millions en 1997. Les départements qui souhaitent gérer eux-mêmes 
certains cours d'eau domaniaux non navigables se les verront céder 
par l'Etat, qui encouragera par ailleurs les plans de gestion 
préparés par les particuliers ou les associations de riverains.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en place d'un fonds d'indemnisation des collectivités 
locales va être étudiée, afin que puissent être pris en charge les 
dégâts collectifs qui ne sont actuellement pas couverts par les 
assurances (par exemple, la destruction d'un pont, d'une route ou 
d'une école). Une indemnisation " qui ne sera pas à 100 % ", a 
précisé M. Barnier. Enfin, une mission de cinq experts va être 
dépêchée dans la vallée du Rhône afin d'étudier les causes des 
sinistres récurrents et les moyens de les prévenir. Ils remettront 
leur rapport avant le 15 février. D'ici là, les dégâts auront pu être 
évalués avec plus de précision et des " crédits exceptionnels " 
seront débloqués pour les travaux d'urgence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
