<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011964</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011964</DOCID>
<ACCOUNT>382998</ACCOUNT>
<DATE>19950327</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250395/1550</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,REUNION POLITIQUE,DECLARATION,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,SECURITE SOCIALE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950327-6</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS </SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLEJacques Chirac
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A BORDEAUX LE 24 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>" Méfions-nous des solutions homéopathiques "</TITLE>
<TEXT> TOUJOURS DÉTERMINÉ à ne pas entretenir de vaines polémiques, Jacques Chirac s'est moqué, vendredi 24 mars dans son discours de Bordeaux, 
de ceux qui " attendent peu de la politique ". " Ils s'en remettent aux experts, aux livres 
blancs, a-t-il dit. Mais les experts, sous Louis-Philippe, auraient sûrement conclu que le 
suffrage universel était impossible, que le travail des enfants était inévitable ! Il n'est pas 
étonnant qu'aujourd'hui ils prônent le statu quo. Ils soignent un peu les effets de nos maux, 
ils tiennent les causes pour définitives. " Il a ajouté à propos de l'emploi : " Méfions-nous 
des solutions homéopathiques ; elles ne marchent pas. "</TEXT>
<TEXT>
  En réponse à " ceux qui caricaturent [sa] pensée ", M. Chirac a expliqué qu'il ne s'agit 
pas pour lui de " laisser filer les dépenses ". Le déficit de la Sécurité sociale provient " 
pour l'essentiel " du chômage. " Si nous avions le taux de chômage de l'Allemagne, a-t-il 
dit, notre Sécurité sociale serait en équilibre et personne ne craindrait pour son avenir. 
Emploi et protection sociale sont donc indissociablement liés... Encore une fois, il ne faut 
pas inverser l'ordre des choses. C'est la protection sociale qui est menacée par la montée 
du chômage, ce n'est pas elle qui compromet la croissance. "</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, le ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, s'est demandé si les 
reproches de démagogie qui peuvent être faits parfois, à l'occasion, à l'encontre de M. 
Chirac, ne devaient pas plutôt s'adresser " aux candidats qui apportent un cadeau à chaque 
meeting ", à ceux qui " sous une forme sournoise (...) flattent les frileux et les sceptiques 
".</TEXT>
</DOC>
