<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000905-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000905-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327341</ACCOUNT>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ABOU DHABI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>03071352</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,CHIFFRE,EMPLOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT,VENTE D'ARMES,ARMEE DE TERRE,BLINDE,DEFENSE</SUBJECTS>
<NUM1>940308-2-019-01</NUM1>
<NAMES>MERCEDES</NAMES>
<NAMES>CHIQUET PIERRE,GIAT INDUSTRIES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; S'inquiétant des risques pour l'emploi &gt; Le PDG de GIAT-Industries critique le Livre blanc sur la défense</TITLE>
<TEXT>" Le Livre blanc sur la défense n'apporte aucun élément véritablement nouveau à la réflexion ", a déclaré, la semaine dernière, devant les 
députés de la commission de la défense, Pierre Chiquet, PDG du groupe 
GIAT-Industries. Il a exprimé " son regret " d'avoir à gérer une 
situation difficile " sans disposer de visibilité à moyen et long 
terme ". M. Chiquet a estimé que, faute de visibilité suffisante, " 
les industriels devaient toujours traiter à chaud les problèmes de 
l'emploi " et il a accusé " le gouvernement et les états-majors de ne 
pas maîtriser toutes les conséquences des évolutions en cours ". </TEXT>
<TEXT>
  " Si le contrat avec Abou-Dhabi [la vente de quelque 300 chars 
Leclerc] n'avait pas été signé, a expliqué le PDG du groupe qui 
conçoit la gamme complète des armes terrestres, GIAT-Industries 
aurait sans doute disparu. " " L'Etat français n'a pas l'habitude, 
a-t-il dit, de soutenir les industriels et ne s'engage pas toujours 
au même niveau que les autres Etats à l'exportation, comme l'exige la 
compétition internationale. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour le marché national, M. Chiquet a déclaré que " la réduction de 
commandes du char Leclerc, qui ont été ramenées de 66 à 44, entraîne 
le sous-emploi de mille salariés et des pertes financières ". Il a 
annoncé un accord avec l'allemand Mercedes afin de développer le 
programme VBM (véhicule blindé modulaire). Pour la France, ce projet 
consiste à prévoir le remplacement des VAB et AMX-10. La coopération 
entre GIAT-Industries et Mercedes va permettre de produire un blindé 
commun, aussi destiné au marché mondial. La cible est de dix mille 
exemplaires. A ce programme pourraient être associés la société 
allemande Krauss Maffei et le groupe français Panhard.                
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
