<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028763</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028763</DOCID>
<ACCOUNT>405327</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1501</FAB>
<SUBJECTS>1994,BILAN,QUOTA,DEONTOLOGIE,INFORMATION,EMISSION TV,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,CHAINE DE TELEVISION,VIOLENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950726-2-019-01</NUM1>
<NAMES>CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES MAMOU
</SIP1>
<SOT1>Dans son bilan annuel de l'activité des chaînes, le Conseil supérieur de l'audiovisuel note, au-delà des infractions classiques à la réglementation, une tendance à privilégier la fiction</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les télévisions françaises ont diffusé en 1994 moins de programmes violents</TITLE>
<TEXT> DES INFRACTIONS classiques à la réglementation et une tendance générale à privilégier la fiction comme programme-clé de séduction de 
l'audience : tels sont les deux traits principaux qui émergent du bilan que le Conseil 
supérieur de l'audiovisuel (CSA) dresse, comme chaque année au milieu de l'été, de 
l'activité des chaînes de télévision. Ainsi, en 1993, France 3 avait remporté la palme 
des programmes violents. En 1994, la troisième chaîne a encore récidivé... mais sur 
un mode mineur. France 3 " demeure celle qui a diffusé en 1994 le plus grand nombre 
de films interdits aux mineurs de moins douze ans en première partie de soirée. 
#Néanmoins, ce nombre a fortement diminué, passant de onze films en 1993 à six en 
1994 ". Le CSA tempère même sa réprobation par le constat suivant : " Dans leur 
#tonalité générale, les programmes de France 3 manifestent un souci de protection de 
l'enfance et de l'adolescence auquel seule la programmation cinématographique 
semble échapper. "</TEXT>
<TEXT>
  Sur France 2 aussi, la protection des mineurs souffre d'une exception 
cinématographique : l'an dernier, la deuxième chaîne a diffusé aux heures de forte 
écoute " quatre films interdits aux mineurs " sans parler des bandes-annonces du film 
L'Amant, qui le CSA est parfois pudibond mettaient l'accent sur les " scènes 
érotiques du film ". TF 1 aussi s'est attiré une mise en garde en diffusant de manière 
" très rapprochée " en première partie de soirée " deux films interdits aux mineurs 
de moins de douze ans ". Quant à Canal Plus, qui, pour la première fois en 1994, 
rentre dans le lot commun des chaînes soumises au regard critique du CSA, elle se 
voit reprocher trois films qui ont pu blesser la sensibilité des mineurs. Sur M 6, un 
progrès a été constaté : le nombre de films violents programmés à 20 h 30 " a 
diminué, passant de neuf films en 1993 à quatre films en 1994 (...). " M 6, qui 
#bénéficie de quotas de diffusion très particuliers au regard du droit commun et tient à 
les conserver, a promis au CSA de ne plus diffuser de programmes violents en 
première partie de soirée et accordera " une attention particulière " aux programmes 
des mardi, vendredi et samedi soir.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque année amène également son lot d'atteintes " au pluralisme et à l'honnêteté 
de l'information ". Ainsi, la difficulté des chaînes à répartir équitablement le temps 
d'antenne entre le gouvernement (1/3), l'opposition (1/3) et la majorité (1/3), provoque 
les mêmes observations des " sages " du CSA : toutes les chaînes ont privilégié le 
gouvernement et la majorité au détriment de l'opposition et toutes ont tenté de 
#redresser la barre en fin d'année.</TEXT>
<TEXT>
  France 2 s'est attiré les foudres du CSA pour les fameux gants de boxe présentés 
par Paul Amar à Bernard Tapie et Jean-Marie Le Pen lors d'un duel entré désormais 
dans la légende de la télévision. TF 1, de son côté, s'est vu reprocher la diffusion 
d'une information fausse et sensationnaliste " sur l'origine du massacre perpétré au 
marché de Sarajevo ". France 3 et son émission " La marche du siècle " se sont fait 
épingler pour un truquage pileux qui a transformé des Français musulmans en 
intégristes islamiques. " Les responsables de l'émission ont présenté leurs excuses 
publiques aux personnes victimes de ce truquage ", indique le CSA.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CONVERGENCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 M 6 et Canal Plus se sont, elles, surtout fait remarquer par quelques cas de publicité 
clandestine. Des procédures de sanction sont engagées dans tous les cas. Un blâme 
moral a en outre été infligé à Canal Plus pour la diffusion de The Game, un téléfilm 
aux dialogues et aux situations particulièrement " racistes ".</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de ces relations disciplinaires, le travail effectué par le CSA sur la 
programmation révèle une remarquable convergence de toutes les chaînes 
hertziennes (généralistes ou thématiques) en direction du seul programme réellement 
moteur de ce milieu des années 90 : la fiction, française et étrangère. Sur TF 1, une 
comparaison de la structure des programmes de la première chaîne entre 18 heures 
et 23 heures confirme ainsi la " diminution des émissions de variétés et de 
divertissement ( 116 heures 36 minutes) au profit des fictions (+ 87 heures) et des 
émissions sportives (+ 38 heures 40 minutes) ".</TEXT>
<TEXT>
  France 2, comme TF 1, " consacre un effort tout particulier à la fiction française en 
première partie de soirée " avec trois cases thématiques par semaine. Mais, surtout, 
" les oeuvres de fiction américaines sont désormais programmées en dehors des 
heures de forte écoute ". France 3, de son côté, a déployé un effort important sur les 
oeuvres de fiction à destination de la jeunesse, dont les heures (827 heures 43 
#minutes) ont augmenté de 33 % en 1994. Aux heures de forte écoute en revanche, les 
téléfilms reculent par rapport au sport. Même sur M 6, où les séries made in 
Hollywood règnent en maîtres, la fiction française (9,9 % du total des oeuvres) 
#continue de progresser" avec une augmentation de 15,7 % par rapport à 1993 ". En 
revanche, Canal Plus construit aujourd'hui le fonds de son audience avec le cinéma 
américain.</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes de respect des quotas de diffusion, qui étaient dominants sur toutes 
les chaînes voici encore deux ans, ont presque totalement disparu en 1994. Même si 
TF 1 a encore raté de peu le coche des 60 % d'oeuvres européennes en 1994 et si 
#France 2 se fait remarquer par la pauvreté de ses programmes jeunesse, le berger 
CSA semble plutôt serein quant au comportement de son troupeau audiovisuel sur ce 
dossier.</TEXT>
</DOC>
