<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024514</DOCID>
<ACCOUNT>399791</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1310</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,CONSEIL DE PARIS,PARTI DE DROITE,ELECTION MUNICIPALE,1995,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950622-10</NUM1>
<NAMES>TIBERI JEAN,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Les partenaires du maire de Paris sont réservés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'UDF menace Jean Tiberi  d'un soutien  sans participation</TITLE>
<TEXT> L'ONDE DE CHOC du 18 juin n'en finit pas de secouer la majorité municipale à Paris. La perte de six arrondissements par la droite a une 
conséquence immédiatement palpable : le RPR ne détient plus seul la majorité absolue au 
conseil de Paris. Avec cinq mairies cédées aux socialistes le troisième arrondissement était 
dirigé par le chef de file des libéraux parisiens, Jacques Dominati (UDF-PR) , le parti 
néogaulliste passe de 92 à 61 conseillers, renforcés par 2 représentants du CNI, sur les 
163 (dont un élu du Front national) que compte l'assemblée communale et départementale. 
Les amis de Jean Tiberi ont plus que jamais besoin des 36 élus de l'UDF ils était 44 dans le 
conseil sortant , face à une opposition de gauche et écologiste qui compte désormais 63 
membres, contre 21 précédemment, auxquels s'ajoutait un écologiste qui n'avait pas fait 
alliance avec les socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat du second tour a fait surgir des états d'âme dans les rangs du RPR, plus au 
niveau national que parisien, et fait naître des appétits au sein de l'UDF, davantage au 
Parti républicain que chez les centristes. Certains cadres du RPR estiment que M. Tiberi 
est responsable du grave échec enregistré par les néogaullistes. D'autres soulignent que 
les résultats obtenus par des dissidents de la majorité Benoîte Taffin dans le deuxième 
arrondissement, Jean-Philippe Hubin dans le septième et Georges Mesmin dans le 
seizième prouvent que le " système Chirac " porte lui-même une responsabilité écrasante. 
En dehors des affaires liées à la gestion des HLM, celle qui éclatent en série sur 
l'attribution de logements du parc de la ville aux amis politiques, voire aux membres de 
leur famille, c'est la méthode de gouvernement de la municipalité par M. Chirac pendant 
les douze dernières années qui semble avoir été jugée, et condamnée, par les électeurs, 
notamment ceux de l'Est parisien.</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, l'entente très étroite entre le Parti républicain, conduit par M. Dominati, et 
le RPR placé sous l'autorité du tandem constitué par MM. Tiberi et Romani, affaiblit 
considérablement le CDS parisien, dont l'animateur principal est Claude Goasguen, 
ministre de la réforme de l'Etat. Et ce sont, précisément, les centristes qui sont le plus 
demandeur de changements dans la gestion quotidienne de la ville. Au petit groupe, fermé 
et coupé du terrain, qui s'est constitué au fil du temps autour de M. Chirac, ils voudraient 
voir se constituer une équipe plus ouverte reconnaissant le pluralisme de la majorité 
municipale.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, bien que battu, M. Dominati revendique, selon les accords passés avec M. 
Tiberi, le poste de premier adjoint. Certains font remarquer, cependant, qu' il peut 
difficilement viser cette fonction et, en plus, souhaiter souffler, en septembre, son poste de 
sénateur à Roger Chinaud (UDF-PR), maire sortant du dix-huitième arrondissement, qui 
avait été contraint de céder la tête de liste à Jean-Louis Debré (RPR), ministre de 
l'intérieur, provincial parachuté et battu par Daniel Vaillant (PS). Il n'en demeure pas 
moins que M. Dominati a été reconduit, à l'unamité, mardi, dans sa fonction de président 
du groupe UDF du Conseil de Paris. L'UDF avance l'idée selon laquelle le poste de 
premier adjoint devait revenir à M. Dominati, à qui devrait échoir les finances.</TEXT>
<TEXT>
  Des négociations, qualifiées de très délicates se poursuivent entre les deux formations de 
la majorité. On n'écartait pas, mercredi matin, du côté des libéraux, de voter, comme 
convenu, pour M. Tiberi au poste de maire de Paris, mais de laisser les néogaullistes 
diriger seuls la municipalité en cas d'absence d'accord avec le RPR. Notamment sur la 
constitution d'un exécutif paritaire RPR-UDF de six personnes autour de M. Tiberi. Un 
soutien sans participation.</TEXT>
</DOC>
