<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021470</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021470</DOCID>
<ACCOUNT>395858</ACCOUNT>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1553</FAB>
<NUM1>950601-22</NUM1>
<ORI1>EAST LONDON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES BOZONNET</SIP1>
<SOT1>En battant l'Argentine (32-26) au terme d'un match à suspense,  les Polynésiens se sont qualifiés, comme en 1991, pour les quarts de finale de la Coupe du monde</SOT1>
<SU21>COUPE DU MONDE DE RUGBY</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Samoa occidentales, véritables îles au trésor</TITLE>
<TEXT> Face au tableau d'affichage qui traduit leur triomphe, face à la foule joyeuse de leurs jeunes supporteurs noirs, les rugbymen samoans se 
lancent dans un manu inattendu. Ce cri de guerre, traditionnellement scandé avant le 
coup d'envoi pour impressionner l'adversaire, est ici une manière d'hommage au 
public d'East London qui a soutenu l'équipe samoane au cours de ses matches contre 
l'Italie et l'Argentine. Cette petite ville portuaire, à l'embouchure de la rivière 
Buffalo, passe pour être le berceau du rugby noir sud-africain. Mais la connivence 
n'est pas seulement de couleur de peau. Ici, on apprécie le jeu ouvert, ce rugby-
spectacle, qui emprunte à l'art du jongleur, dont les Samoans sont les militants les 
plus actifs.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait surtout de manifester le bonheur d'un peuple. Aux journalistes, Pat 
Lam, le troisième ligne samoan, auteur du dernier essai, disait plus tard sa " fierté " 
de capitaine. Pita Fatialofa parlait en connaisseur de " jour historique ". A trente-six 
ans, ce corpulent pilier de 125 kilos a connu toutes les étapes de l'essor du rugby 
samoan. Pour la deuxième fois consécutive, voilà son pays en quarts de finale de la 
Coupe du monde. Sa petite île, une poussière de 2 850 kilomètres carrés posée sur 
l'océan Pacifique, conserve son rang de grand du rugby, parmi les huit premières 
nations de la planète ovale.</TEXT>
<TEXT>
 Conseiller technique des Samoa depuis le début des années 90, l'ancien All Black 
Bryan Williams reconnaissait sportivement que la chance avait souri à son équipe. 
L'affaire était en effet mal engagée pour les Samoa, tant le pack argentin, déjà 
brillant face à l'Angleterre (Le Monde du 30 mai), avait cadenassé la partie. Après 
une heure de jeu, essentiellement grâce à la botte de Jose Cilley, les Pumas menaient 
26-13, et la mêlée samoane, qui avait été sèchement sanctionnée d'un essai de 
pénalité à la huitième minute de jeu, menaçait de sombrer définitivement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HALETANT</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, grâce à trois pénalités réussies coup sur coup, l'ouvreur des Samoa, 
#Darren Kellett, redonnait vie au match (26-22 à la 73 minute). Le dernier quart 
#d'heure fut haletant. Les Pumas, merveilleux de discipline collective dans les 
regroupements, avaient jusque-là réussi à priver leurs adversaires de balles 
d'attaque. Or deux hésitations vénielles auront suffi pour leur damnation. Après les 
deux essais en coups de poignard des îliens (73, 78), le match se termina comme il 
avait commencé, par une furieuse mêlée sous les poteaux samoans. Un essai 
transformé aurait donné le gain de la rencontre aux Argentins, dont la poussée était 
dopée par l'énergie du désespoir. Mais la mêlée samoane, tordue de douleur, ne 
cédait plus un arpent de terrain. C'est dans cet ultime défi musculaire que M. Bishop 
choisit de figer la situation. Son coup de sifflet renvoyait les Pumas chez eux, malgré 
deux prestations de qualité. Il confirmait les Samoa occidentales dans l'élite 
mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  L'exploit est d'envergure. Les joueurs des antipodes ne bénéficiaient plus, comme 
en 1991 pour leur victoire contre le pays de Galles, de l'effet de surprise. " Il n'y 
avait aucun journaliste à notre premier entraînement à Cardiff, se souvient Bryan 
Williams. Le lendemain, seulement un ou deux étaient venus nous poser quelques 
questions polies. " La qualification pour un quart de finale contre l'Ecosse, ainsi que 
la qualité de leur match contre les futurs vainqueurs australiens (3-9) leur avaient 
valu une jolie réputation, mais aux effets vénéneux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SAIGNÉES</TEXT>
<TEXT>
Ainsi, cette minuscule fédération d'à peine 4 500 licenciés a dû faire face, depuis 
quatre ans, à une hémorragie de talents. Le troisième ligne Apollo Perelini, 
surnommé " Exocet " ou " Terminator " en raison de sa grande douceur, a cédé aux 
sirènes argentées du rugby à treize. Son exemple a été suivi récemment par Lolani 
Koko, un ailier prometteur. D'autres, comme les centres Frank Bunce et Graeme 
Bachop, ont carrément trahi, et jouent maintenant sous le maillot néo-zélandais. 
Parmi les All Blacks convoqués ce printemps aux stages de préparation, il y avait 
huit Samoans, dont cinq ont déjà représenté leur île sur le plan international.</TEXT>
<TEXT>
  Lui-même Samoan d'origine, Bryan Williams semble accepter ces saignées avec 
fatalisme. Comme l'économie de l'île, touchée par trois cyclones en trois ans, le rugby 
rebondira. Les meilleurs joueurs, enrôlés par les clubs néo-zélandais, ont étoffé leur 
expérience, ce qui permet à l'entraîneur national, Peter Schuster, de proposer un jeu 
plus structuré. Depuis les exploits de 1991 suivis par la population sur écran géant 
dans le National Sports Stadium d'Apia, puisque, à l'époque l'île ne recevait pas la 
télévision , le rugby s'est développé comme le véritable sport national, jusque dans 
les petits villages désormais équipés de ballons, de sacs pour les plaquages et de 
jougs pour les mêlées.</TEXT>
<TEXT>
 Des quatre-vingt-onze clubs du pays pour une population de 160 000 habitants ne 
cessent d'émerger de purs joyaux, comme George Harder, vingt et un ans, auteur du 
premier essai samoan. Cette terre du bout du monde, où repose Robert Louis 
Stevenson, est assurément l'île au trésor du rugby contemporain.</TEXT>
</DOC>
