<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011507</DOCID>
<ACCOUNT>382376</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1984</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950323-5</NUM1>
<NAMES>MALAN PEDRO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY HERZLICH</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 21 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>L'ouverture économique brésiliennedonne la priorité aux investissements</TITLE>
<TEXT>  PEDRO MALAN, ministre brésilien des finances, en visite à Paris, a confirmé mardi 21 mars la politique prudente d'ouverture économique de son pays 
en matière d'investissements et de commerce. Le Brésil a signé avec la France un accord 
de protection des investissements. D'une durée de dix ans au minimum, celui-ci accorde 
aux investisseurs étrangers le même traitement qu'aux locaux, limite très strictement les 
possibilités d'expropriation, assure la liberté des transferts et prévoit le règlement par un 
arbitrage international de différends éventuels avec l'État hôte.</TEXT>
<TEXT>
  Pour faciliter la venue d'investisseurs étrangers, Brasilia leur accorde l'accès à de 
nouveaux secteurs : " L'ouverture à la participation de la communauté internationale est 
irréversible ", a déclaré M. Malan. Le gouvernement a déjà transmis au Congrès un projet 
permettant l'entrée d'étrangers dans le capital des entreprises minières, énergétiques, 
gazières, et des télécommunications. Le texte doit encore être approuvé par le Congrès. 
Mais, d'ores et déjà, les sociétés étrangères vont pouvoir prendre une part accrue dans le 
capital des banques privatisées par l'État fédéral ou par les États (le Minas Gerais et le 
Ceara ont déjà décidé de privatiser les leurs) et l'on envisage d'étendre cette possibilité à 
d'autres secteurs, comme les assurances.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, le gouvernement brésilien met l'accent sur sa volonté de maintenir la 
stabilité économique, notamment en matière de prix et par un contrôle de la demande 
intérieure, et cela entre autres par la limitation du crédit, pour parvenir à une croissance " 
sans surchauffe ". Ainsi pèse-t-il soigneusement la hausse envisagée de 45 % du salaire 
minimum, qui répond au souci de justice sociale du président Federico Henrique Cardoso, 
mais augmenterait les charges de la sécurité sociale brésilienne et de nombreuses 
municipalités, notamment dans le Nord-Est, à l'heure où le gouvernement entend limiter 
strictement les dépenses du secteur public.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan des échanges commerciaux, Brasilia reste prudent dans la libéralisation. 
L'abaissement progressif des barrières douanières a déjà commencé dans le cadre des 
négociations de l'Uruguay Round et du Mercosur. Mais, pour éviter que continue le déficit 
des échanges commerciaux constaté depuis novembre, et dû en bonne partie à la 
croissance des importations d'automobiles, le gouvernement brésilien n'a pas hésité à 
rétablir les droits de 32 % sur celles-ci. M. Malan compte bien retrouver dans l'année 
l'excédent commercial enregistré en 1994. De même est-il favorable à la surtaxe de 3 
points sur le tarif extérieur commun du Mercosur, pendant un an, qu'a proposée 
l'Argentine et qui est discutée avec les deux autres partenaires, l'Uruguay et le 
Paraguay.</TEXT>
</DOC>
