<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005295</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005295</DOCID>
<ACCOUNT>373499</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1350</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE, ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE GAUCHE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950209-8</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,LELLOUCHE PIERRE,SEGUIN PHILIPPE,SARKOZY NICOLAS,BALLADUR EDOUARD,RPR,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>La désignation du candidat socialiste gêne le maire de Paris</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les partisans de Jacques Chirac combattent l'idée d'un retour au clivage droite-gauche</TITLE>
<TEXT> LIONEL JOSPIN a une chance inouïe ! La droite a embrayé sur sa campagne, à sa place et sur les chapeaux de roue, dès le lendemain 
de sa désignation. Ravis qu'il ait été choisi par les militants socialistes, les 
balladuriens ont laissé paraître leur soulagement, car l'image de rassembleur de sa 
propre famille politique dont bénéficie M. Jospin peut l'autoriser à figurer en bonne 
place la deuxième au premier tour de l'élection présidentielle (Le Monde du 7 
février). Pour le même motif, les chiraquiens n'ont pas exprimé une joie débordante, 
eux qui comptaient sur la désignation du premier secrétaire du PS, Henri Emmanuelli, 
dans la course à l'Elysée, pour bénéficier, en retour, d'une réaction de rejet d'une 
partie de l'électorat. Le sondage publié par CSA, après le congrès extraordinaire du 
PS, peut réconforter les premiers et susciter la crainte des seconds.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiraquiens et les balladuriens ont décidé, pour le déplorer ou pour s'en 
#féliciter, de faire renaître la gauche de ses cendres mitterrandiennes. Les amis du 
maire de Paris n'ont qu'un seul credo : le débat gauche-droite n'est plus à l'ordre du 
jour, puisqu'il a été réglé par la victoire écrasante de la droite sur la gauche aux 
élections législatives de 1993. En écho, les partisans du premier ministre - candidat 
affirment le contraire : la campagne prend, enfin, tout son sens, la critique du 
socialisme va déboucher sur une vraie rupture dont la période de cohabitation 
empêchait la réalisation.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, en réponse à Charles Pasqua, qui, dès le 5 février au " Grand Jury RTL 
- Le Monde ", voyait dans la désignation de M. Jospin l'occasion de rompre avec 
#quatorze ans de socialisme, par une victoire de M. Balladur, donc, au second tour 
face au candidat socialiste, Pierre Lellouche, conseiller diplomatique de M. Chirac, a 
observé, le lendemain, que, " malgré les apparences, la candidature de M. Jospin (...) 
ne ressuscitera pas les vieux clivages droite-gauche, qui n'intéressent plus les 
Français ".</TEXT>
<TEXT>
 Sans citer M. Balladur, M. Lellouche le rangeait aux cotés de M. Jospin (convié à " 
assumer " le mitterrandisme) parmi " les candidats du bilan de l'immobilisme et des 
petites réformes " face à M. Chirac, " seul capable de réformer en profondeur notre 
société et de refonder la République "</TEXT>
<TEXT>
 . Le soir même, sur TF 1, Philippe Séguin relevait " un danger de dtournement de 
débat ". Voyant " un jeu de rôles ", le président de l'Assemblée nationale dénonçait " 
la stratégie de certains [qui] consiste à substituer à la tentative de débat Chirac-
Balladur un débat plus classique Balladur-Jospin "</TEXT>
<TEXT>
  Derrière lui, Jacques Toubon, ministre de la culture, sur RTL, Jean-François 
Mancel, secrétaire général adjoint du RPR, sur France 2, et Alain Juppé, président 
par intérim du mouvement, sur Europe 1, ont illustré ce discours, le 7 février. Pour 
M. Toubon, le débat n'est pas entre " une gauche qui représenterait le peuple et une 
droite qui représenterait les nantis ", car il s'agit là du " schéma de 1981 ". Pour M. 
Mancel, ce débat est " complètement dépassé ". Quant à M. Juppé, il estime que " le 
débat, c'est de savoir quelle est la nature du changement dont nous avons besoin, 
quel sera le rythme de ce changement, quelle sera son ampleur "</TEXT>
<TEXT>
 . M. Chirac lui-même, au cours d'une visite dans les Yvelines, le 7 février, a joué sur 
le même registre, en déclarant : " Edouard Balladur incarne une voie, j'en propose 
une autre : il y a un choix à faire. Les Français choisiront. "</TEXT>
<TEXT>
  Face à cette avalanche, Nicolas Sarkozy, porte-parole du premier ministre - 
candidat, a simplement repondu, à La Rochelle, que " le grand débat, c'est bien celui 
qui opposera le candidat de la majorité Edouard Balladur au candidat du Parti 
socialiste ", et Jacques Baumel, deputé (RPR) des Hauts-de-Seine, a indiqué que " 
l'apparition du candidat socialiste donne à la campagne sa véritable signification ". 
Les balladuriens pensent que les sondages et l'opinion vont faire le reste.</TEXT>
</DOC>
