<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019800</DOCID>
<ACCOUNT>393612</ACCOUNT>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1150</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950520-32</NUM1>
<ORI1>CANNES de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>CANNES,TOUBON JACQUES,TOSCAN DU PLANTIER DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<SIP1> ANNICK COJEAN</SIP1>
<SU21>LE 48è FESTIVAL DE CANNES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DU 17 AU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les dernières heures affectueuses d'un ministre de la culture</TITLE>
<TEXT> Non, tout compte fait, ils ne le regrettent pas. C'est ainsi. Tournez ministres, tournez, puisque le tournis vous sied ! Deux années rue de Valois, 
deux autres place Vendôme. Un soir à la table des stars, demain à celle de 
magistrats. Ils seront moins rigolos, mais enfin... Le devoir avant tout. Le " service 
public ". Le destin. L'ambition.</TEXT>
<TEXT>
  Ils comprennent ! C'est en tout cas ce qu'ils disent maintenant à Cannes, malgré un 
soupçon d'agacement. L'avenir de cet homme-là, assurent-ils, n'était en aucune façon 
lié au cinéma. Dont acte. Alors... Ni larmes ni soupirs. Sans perdre de temps à la 
nostalgie, ils regardent résolument l'avenir. Et avec une belle ingratitude qui les fait 
même sourire, eux qui, il y a moins d'une semaine, signaient une pétition pour le 
garder en place, et lui assuraient, mercredi midi, qu'ils gardaient secrètement espoir. 
Ils ajustent leurs smokings pour aller rapidement aux nouvelles, impatients de 
connaître afin d'être là bien sûr ! la date d'arrivée du " nouveau ", du " toubib ", du " 
jeunot ". Au suivant ! Car ce qu'a démontré Jacques Toubon, analyse finement l'un 
de ses interlocuteurs, c'est que l'enjeu du dossier dépasse désormais le ministre. Le 
lobby cinéma a bien survécu à Jack Lang ! C'est lui, désormais, le plus fort.</TEXT>
<TEXT>
 Notez bien, il était sympathique ! proclament à l'unisson acteurs, producteurs et 
distributeurs en louant sa connaissance approfondie des dossiers cinéma. " Sympa, 
oui, vraiment sympa ", confirme Richard Anconina. Chaleureux, affectueux, 
enthousiaste. " C'est fou ce qu'il enlace ! " " Vous avez vu comme il embrasse ? " 
Passionné, oui, c'est cela ; par les relations humaines et par le cinéma. Ils n'en 
doutent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Un producteur parle d'" un allant juvénile et sincère ", un autre de sa bonne volonté 
" boy-scout, mais charmante ". Sans oublier sa boulimie de rencontres. " Ah ! c'est 
un affectif ! ", confirme un collaborateur. Chacun a bien quatre anecdotes sur sa 
promptitude à tutoyer et jouer du prénom. " Quitte à être maladroit ", estime un 
producteur, persuadé que beaucoup de comédiens voient dans le voussoiement dont 
#ils ne sont guère familiers un égard qui les flatte. Mais " Jacques " souhaitait si 
ardemment faire partie de la famille cinéma !</TEXT>
<TEXT>
  Ah ! cet air modeste, appliqué, enfantin, mercredi matin, lorsque, à l'issue d'une 
ultime réunion de travail avec quelques professionnels du cinéma, Daniel Toscan du 
Plantier, président d'Unifrance, lui a adressé un petit compliment tourné à sa manière 
: " Le cinéma, vous le savez, a besoin de relations amoureuses... On serait heureux 
de vous garder avec nous... Vous avez notre reconnaissance pour vous être engagé 
de façon aussi affective dans ce dossier cinéma devenu notre passion commune... " " 
Merci, Daniel, a répondu le ministre. Dans tous les domaines, j'ai fait en sorte que 
tout le monde travaille ensemble, se sente solidaire. Parce qu'on ne peut rien faire si 
les gens osons le mot ne s'aiment pas. " On baignait dans l'amour. Alors, lui que l'on 
avait décrit " ronchon " au petit matin de ce dernier jour de règne culturel, a bondi 
joyeusement vers le marché Forville, où Pierre Lellouche, député RPR du Val-
d'Oise, candidat à la mairie de Cannes, distribuait avec vigueur poignées de main et 
dépliants en son honneur : " Lellouche avec le président Chirac ", Lellouche à 
l'Assemblée, Lellouche avec les jeunes, les vieux. Lellouche avec Juppé, Séguin, 
Pasqua ; Gorbatchev, Boutros-Ghali et Hillary Clinton... Il ne manquait plus que 
Toubon, irradiant d'affection : " Comment ça va, fils ? " Une allée de saluts, de 
sourires, de bises et de questions " C'est déjà la saison du colin ? " et Jacques 
Toubon fonçait à nouveau vers le Palais des festivals inaugurer, avant un déjeuner 
avec les professionnels français, le stand Cinémas du Sud, et assurer les réalisateurs 
africains d'un soutien attentif... " et affectueux ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il naviguera longtemps encore, il changera de ministère. Une chose est sûre, 
pourtant, confia un observateur en lui adressant sous la pluie un geste d'au revoir, 
c'est qu'avec ce langage-là Chirac ne risque pas d'en faire un ministre de la guerre. 
"</TEXT>
</DOC>
