<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011356</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011356</DOCID>
<ACCOUNT>382177</ACCOUNT>
<PEOPLE>BULTEAU MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1195-1010</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOM1>BULTEAU MICHEL</NOM1>
<NOTE>FRANCE-CULTURE, " JEU DE L'OUIE ", DU LUNDI 20 AU VENDREDI 24 MARS (FM PARIS : 93,5 OU 93,9).</NOTE>
<NUM1>950320-2-S10-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SOT1>Un univers poético-musical feutré et frivole dans lequel la musique rock s'élève au statut de musique sacrée.</SOT1>
<SU21>RADIO&gt;LE ROCK LITTÉRAIRE : FRANCE-CULTURE, 11 h 20</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'itinéraire de Michel Bulteau</TITLE>
<TIO1>LE ROCK LITTÉRAIRE</TIO1>
<TEXT>  RÉGULIÈREMENT, les poètes ont des tentations. Comme s'ils se sentaient trop seuls dans leur genre, ils se tournent vers ceux qui connaissent les 
chemins du coeur des foules. Rive gauche, la poésie des années 60 a flirté un temps avec la 
chanson et fait rimer Baudelaire en musique. Quelques années plus tard, comme André 
Velter (l'auteur de l'oratorio rock Ça cavale), Michel Bulteau est de ceux qui ont tenté une 
autre forme de rapprochement : " Le mariage mystique, à la William Blake, du ciel et de 
l'enfer, celui de la poésie et du rock and roll. "</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà de la séduisante formule, le poète français a fait de cette quête un art de vivre 
personnel. Aragon avait vu en lui un successeur des surréalistes, mais il se reconnaissait 
plutôt dans la " beat generation ". Sur les traces des Kerouac et des Ginsberg, il est donc 
parti en 1976 s'installer à New York, là où tout est possible. A la fréquentation des 
disciples maudits de Mallarmé, il préférera désormais celle des stars de l'underground 
américain. Il découvre ainsi Andy Warhol, se passionne pour Lou Reed, Patti Smith ou 
Blondie, et toutes ses rencontres lui inspirent des textes qui sont comme des déclarations 
fiévreuses.</TEXT>
<TEXT>
 Après Le Manifeste électrique qui le révèle comme un auteur expérimental, il publie 
Flowers aux éditions de La Différence, un commentaire sur le tableau du même nom 
d'Andy Warhol. L'entreprise tourne au fil des pages en carnet de route. Mais, surtout, 
Bulteau ne se contente pas d'être le spectateur, fût-il engagé, de ce monde de stars : il 
travaille avec certaines d'entre elles et enregistre notamment un disque avec Eliott 
Murphy.</TEXT>
<TEXT>
  Des " artistes en jeunes chiens "</TEXT>
<TEXT>
  France-Culture a décidé une semaine durant de donner à entendre l'univers sonore de 
Michel Bulteau. Electrique, ponctué de bruits lointains d'une ville mythique, l'émission 
produite par Sylvain Azial tisse des correspondances entre textes, interviews et musique. 
Au fil des illustrations sonores (qui vont de Patti Smith à Lou Reed...), elle compose ainsi 
avec douceur une anthologie des plus décadents de nos rockers.</TEXT>
<TEXT>
 Les commentaires du poète sur ces " artistes en jeunes chiens " sont à la fois originaux et 
lumineux. Pour Bulteau, en effet, ce sont des aristocrates, des anges du mal, des dandys 
dans lesquels il reconnaît ses propres doutes et tourments. David Bowie et Alice Cooper 
sont en somme les héritiers de Byron, Brummel et Oscar Wilde. " Il y a quelque chose de 
physique dans le rock, comme dans Le Théâtre de la cruauté d'Antonin Artaud, s'exclame-
t-il. Les plus grands rockers vont jusqu'au sang dans leurs périodes macabres. C'est une 
déchéance, une descente aux enfers suivie chez les plus intéressants d'entre eux d'une 
rédemption. "</TEXT>
</DOC>
