<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032215</DOCID>
<ACCOUNT>410096</ACCOUNT>
<PEOPLE>OOKA SHOHEI</PEOPLE>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/35951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES FEUX (Nobi)de Shôhei Ôoka.  Traduit du japonais  par Rose-Marie Makino-Fayolle,  postface de Maya Morioka Todeschini,  éd. Autrement, 214 p., 89 F.  (1) Une première traduction de Nobi par Seiichi Mootono a paru dès 1957 aux éditions du Seuil, sous le titre Les Feux de la plaine.  (2) Traduits chez Philippe Picquier, en 1990 et 1991. Deux nouvelles figurent également dans les anthologies de nouvelles japonaises contemporaines de Gallimard (1986) et de Picquier (1986).  (3) Reite Senki (Chronique de guerre de Leyte), 1967-1969.  (4) Ooka a collaboré au numéro de la Nouvelle Revue de Psychanalyse intitulé " Destins du cannibalisme ", Gallimard, 1972.DOC -avec photo: Une démarche semblable à Primo Levi&gt;&gt;
</NOTE>
<NUM1>950901-2-R04-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<SIP1>RENE DE CECCATTY</SIP1>
<SOT1>On réédite son grand oeuvre, " Les Feux ", un implacable roman-témoignage  sur l'expérience extrême de la guerre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La nausée de Shôhei Ôoka</TITLE>
<TIO1>LES FEUX (NOBI)</TIO1>
<TEXT> Le cas de Shôhei Ôoka pourrait être rapproché de celui de Primo Levi. Tous deux ont affronté une expérience extrême. Tous deux sont des Lazares. 
Ils ont fait de l'horreur de la guerre le point de départ d'une oeuvre considérable qui 
dépasse les limites habituellement imparties au jugement littéraire. Ils ont observé le 
comportement humain lorsque les gestes singuliers paraissaient ne plus dépendre de la 
volonté de chaque individu, mais venir de plus haut ou de plus profond : un creuset de 
l'animalité. Qu'est-ce qu'un homme ? se sont-ils demandé. Que reste-t-il de l'être humain 
dans la guerre ? Ils ont passé le reste de leur vie à tenter de comprendre ce qui s'est 
produit durant quelques mois de chaos. Pendant qu'un jeune chimiste italien luttait contre la 
mort et pour la dignité de l'homme à Auschwitz, un intellectuel japonais, admirateur de 
Stendhal, se retrouve dans l'enfer de l'île de Mindoro aux Philippines. Ils découvrent tous 
deux un continent noir : une fois la société détruite, la civilisation minée, les repères 
quotidiens abattus, comment demeurer soi-même ?</TEXT>
<TEXT>
 RÉFÉRENCE</TEXT>
<TEXT>
Lorsque Kenzaburô Ôé apprit qu'il avait reçu le prix Nobel, il prononça le nom d'Ôoka, 
mort en 1988, en déplorant qu'il n'ait pas été honoré avant lui, et peut-être même à sa 
place. Référence morale et littéraire, cet écrivain, né en 1909, est très souvent cité dans 
les interviews de ses confrères. Traduit parmi les premiers en français (1), Ôoka est 
également l'auteur de deux bouleversants romans psychologiques, La Dame de Musashino 
et L'Ombre des fleurs (2). Mais sans doute sa réflexion lucide sur l'adultère, d'une part, 
son antimilitarisme qui lui fit décliner, jusqu'au bout, toute reconnaissance officielle venue 
de l'Empereur , d'autre part, le rendirent-ils irrémédiablement rétif aux honneurs, aux 
conventions, aux institutions hypocrites.</TEXT>
<TEXT>
  Avant même de connaître l'expérience atroce qu'il décrit dans Les Feux, Ôoka avait 
manifesté son refus de l'armée et de toute préparation militaire, ce qui lui valut de faire la 
guerre en tant que simple soldat. Comme Primo Levi, Ôoka avait, avant la guerre, une 
sensibilité qui l'orientait déjà vers la littérature et la réflexion psychologique, vers la 
perception poétique. Même si son personnage écrit : " Les hommes qui n'ont pas connu la 
guerre sont encore des enfants ", la guerre n'est pas ce qui a fait l'écrivain. C'est 
malheureusement ce que tout témoignage de l'extrême révèle : les faits ne suffisent pas, il 
faut une disposition littéraire pour les percevoir et les mettre en scène. Aucune expérience 
n'est assez forte par elle-même pour créer la chose littéraire.</TEXT>
<TEXT>
  Au début du roman, le double de l'auteur, Tamura, est déjà malade. Il vient de quitter son 
hôpital pour regagner sa compagnie qui le refoule. Abandonné, il attend la mort. Le livre 
tout entier est consacré à la cavale du personnage, affamé, agonisant dans une île 
dévastée, en pleine débâcle. Le personnage fuit et quémande la mort dont il reçoit de 
toutes parts appels et signes : " L'idée de la mort me procura un soulagement, comme si 
j'étais rentré à la maison. Considérant qu'elle était toujours là, quoi que je fasse, où que 
j'aille, c'était peut-être finalement la chose sur laquelle je pouvais compter le plus. "</TEXT>
<TEXT>
  L'armée japonaise est vaincue, les Philippins sont invisibles, les Américains apparaissent 
capricieusement et d'autant plus dangereusement. L'écrivain s'est fondé sur ses souvenirs, 
mais a transposé l'action sur l'île de Leyte, dans laquelle il devait, plus tard, situer une 
chronique (3). Au cours de son errance de survie, Tamura rencontre un couple d'hommes 
qu'unit une double dépendance, soumission matérielle et psychologique, et qui va croiser 
plusieurs fois son chemin, lui révélant les limites de l'humanité. Ces deux soldats sont 
éclopés, l'un plus âgé que l'autre. Ils vont, sous les yeux de Tamura, passer de l'humain à 
l'animal, de la fraternité à la haine. L'observation minutieuse de leur comportement sert de 
garde-fou à Tamura. C'est au moment où il sombre qu'il est retenu par le spectacle de ses 
compagnons et qu'il s'empêche lui-même de les imiter au seuil de l'enfer. La bataille que 
mène Tamura est, avant tout, celle de la conscience, avec une perception de plus en plus 
affutée où affleurent réminiscences, analogies, mystérieuses intermittences de la 
mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  En décrivant la déchéance de son corps, le narrateur retrouve curieusement d'anciennes 
émotions liées au plaisir, à la sexualité, à l'amour. La solitude qu'il analyse admirablement 
lui permet de fulgurants bilans sur son enfance, sur ses élans mystiques, sur sa quête 
impossible de la " complicité du plaisir " dans l'amour, sur sa perception du temps. 
Stendhal, Bergson le suivent dans cet étrange monologue d'un soldat décharné, dépenaillé, 
torturé par la faim, la soif, la terreur. C'est la peur qui conduit Tamura à assassiner une 
jeune Philippine, elle-même épouvantée. C'est parce qu'elle crie qu'il la tue. Dès lors, il ne 
se considère plus lui-même comme un vivant.</TEXT>
<TEXT>
  Le centre du livre touche à un tabou, qui a, en partie, expliqué son retentissement : le 
cannibalisme (4). Peut-on dire que le cannibalisme remonte à l'animalité, à la préhistoire, à 
l'aube de la civilisation ? Ou, au contraire, est-ce de savoir que des hommes ont été, avant 
soi, amenés à transgresser l'interdit pour survivre, qui permet d'envisager, à froid, la 
possibilité de manger de la chair humaine ? " Si j'ai pu à ce moment-là ignorer un tel 
préjugé social, c'est sans doute parce que je " connaissais " ces exemples exceptionnels. 
Et puis, mon désir était-il " naturel " ou pas ? Je ne peux pas le dire aujourd'hui, car ma 
mémoire comporte des trous. De la même manière que les amants ne gardent pas le 
#souvenir de certains instants de leurs étreintes. " Tamura ne regarde plus le corps de ses 
compagnons que comme un gibier possible. Il commence par dévorer de la chair humaine 
en l'ignorant. Puis il boit le sang des cadavres à travers les sangsues.</TEXT>
<TEXT>
 FOLIE MYSTIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Les scènes d'horreur dès lors se succèdent sans aucune censure ni mesure, acheminant le 
narrateur vers une folie mystique d'identification à Dieu. Il est rare qu'un roman ait la 
force de suggestion d'images de film ou de photographies et contraigne le lecteur à 
suspendre sa lecture. C'est pourtant ce qui se passe avec Les Feux. La progression 
implacable vers la perte de raison, la déshumanisation graduelle du narrateur sont toujours 
accompagnées de lucidité et de froideur, d'analyses minutieuses, rationnelles, simples et 
éclatantes. Les dernières pages le journal de Tamura, interné dans un asile psychiatrique, 
après avoir été sauvé rappellent étrangement le journal de Nijinski : " Je sais, moi, qui suis 
fou, que tous les hommes sont des êtres écartelés. Entre ces êtres écartelés, qu'il s'agisse 
de parents et d'enfants ou de couples, est-il possible que l'amour existe ? "</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu du livre, l'écrivain doit s'accorder une pause pour comprendre ce qui le sépare, 
au moment où il écrit en 1951 , de l'homme qu'il fut et qu'il fait revivre. Il s'agit d'un des 
chapitres les plus durs et les plus brefs. " Et maintenant, dans la tranquillité de ma maison 
japonaise, je suis pris d'une sorte de nausée en me remémorant la scène. Sur le moment, 
pourtant, il me semble que je n'ai rien ressenti. " L'émotion de l'auteur est plus violente 
que celle de l'homme. C'est probablement ce qui distingue les écrivains du reste de 
l'humanité. La vie pour s'accomplir attend de devenir papier.</TEXT>
</DOC>
