<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009945</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009945</DOCID>
<ACCOUNT>380045</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/1555</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION,FORTUNE,IMPOT SUR LE CAPITAL,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950313-7</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,GSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre a payé 124 150 francs en 1994 au titre de l'impôt sur la fortune</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Edouard Balladur rend public  l'état de son patrimoine</TITLE>
<TEXT> INITIALEMENT, Edouard Balladur n'avait nulle intention de le faire. Pris dans la tourmente de l'affaire GSI (Générale de services informatiques), il avait 
ensuite annoncé que, dans un souci de transparence, il s'y résoudrait. Il a donc tenu parole. 
Pour essayer de faire taire les polémiques sur ses liens avec l'entreprise dont il a été le 
PDG de 1977 à 1986 et dont il est redevenu le conseiller de 1988 à 1993, le premier 
ministre-candidat a rendu public, vendredi 10 mars dans la soirée, l'état de son patrimoine 
et celui de son épouse.</TEXT>
<TEXT>
 Publié par son comité de campagne pour l'élection présidentielle, le communiqué qui lève 
le voile sur la fortune du candidat apporte les précisions suivantes : M. et Mm Balladur 
possèdent " un appartement à Paris boulevard Delessert, acquis le 28 novembre 1972 pour 
800 000 francs à l'aide d'un prêt de 300 000 francs et un apport qpersonnel de 500 000 
francs ". Le communiqué précise que " cet apport venait pour l'essentiel de la vente d'un 
appartement sis à Paris, rue de Civry, acheté en 1960 120 000 francs dont 60 000 francs 
par apport personnel et 60 000 francs par emprunt, appartement revendu en 1972 ".</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre et son épouse possèdent aussi " une maison à Deauville, acquise le 
30 septembre 1978, pour le prix de 720 000 francs, par utilisation d'une succession reçue 
par Mm Balladur " ; " l'usufruit de 392 400s dpes parts d'une SCI (société civile 
immobilière) familiale qui détient un chalet à Chamonix (Haute-Savoie), chalet acquis le 31 
janvier 1989 pour le prix de 3,21 millions de francs, financé à hauteur de 1,8 million par 
emprunt " ; " des sicav ou FCP obligataires (pour une valeur de 4,5 millions de francs) " ; " 
1/8 d'une exploitation agricole à Solutré (superficie de 4 hectares) (propriété exclusive de 
Mm Balladur) ". Le communiqué précise que " pour l'essentiel, ces biens sont la propriété 
de Mm Balladur et lui viennent de sa famille ".</TEXT>
<TEXT>
  L'état-major de campagne du premier ministre ne donne pas d'évaluation globale de ces 
actifs. Il indique seulement que " sur ce patrimoine, M. et Mm Balladur ont acquitté en 
1994, au titre de l'impôt de solidarité sur la fortune, la somme de 124 150 francs ". On peut 
cependant en déduire que cet impôt correspond à une fortune dépassant légèrement 21 
millions de francs (lire ci-contre).</TEXT>
<TEXT>
  Au vu de ce chiffre, on comprend pourquoi le premier ministre a longtemps hésité avant 
de lever le voile sur le détail de son patrimoine. La loi ne lui en faisait pas obligation, mais 
M. Balladur redoutait les effets ravageurs que peuvent avoir sur l'opinion, à tort ou à 
raison, la publicité de revenus élevés, surtout en période électorale. C'est la raison pour 
laquelle il a si longtemps refusé de confirmer qu'il avait perçu une rémunération de 100 000 
francs par mois de la mi-1988 à la mi-1993, en qualité de conseil du président de GSI et 
réalisé une plus-value de près de 2,4 millions de francs sur la vente d'actions de cette 
même société.</TEXT>
<TEXT>
  Pour avoir tardé à confirmer les rumeurs, M. Balladur en paie donc maintenant le prix. 
Alors qu'ostensiblement Lionel Jospin a fait savoir qu'il n'avait pour tout bien qu'une 
Renault 19 cabriolet et une Peugeot 605, il doit, lui, s'afficher parmi ce qu'il est convenu 
d'appeler, au moins dans le langage fiscal, les " grandes fortunes ".</TEXT>
</DOC>
