<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002357-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002357-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321123</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>L'Egypte fut aussi un enjeu idéologique pour l'Occident. Napoléon y construisit son mythe : la terre des pharaons devint alors l'instrument d'une politique. L'archéologie égyptienne fut d'abord, quant à elle, l'affaire de grands aventuriers, Auguste Mariette en tête. Puis l'égyptologie scientifique divorça de l'égyptomanie fantasmatique. Mais n'est-ce pas toujours un peu pour retrouver Aïda que l'on fait le voyage en Egypte ?</CHA1>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>EGYPTE,CIVILISATION EGYPTIENNE,IDEOLOGIE POLITIQUE,ARCHEOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Eugène Warmembol est assistant au séminaire d'histoire de l'art et d'archéologie de l'Egypte ancienne et de l'Orient ancien à l'Université libre de Bruxelles.   DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>940120-2-R02-31</NUM1>
<NAMES>NAPOLEON I ,MARIETTE AUGUSTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>WARMENBOL EUGENE</AUTHOR>
<PAGE>400</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES SUR L'EXPOSITION AU LOUVRE : L'EGYPTE DANS L'ART OCCIDENTAL DE 1730 A 1930</LEAD1>
<TITLE>EGYPTOMANIA&gt; DE L'ARCHÉOLOGIE A L'IDÉOLOGIE&gt; SUR LES TRACES DE NAPOLEON&gt; ET DE MARIETTE</TITLE>
<TIO1>EGYPTOMANIA</TIO1>
<TEXT>"L'EUROPE n'est qu'une taupinière. Tout s'use ici. Il faut aller en Orient. Toutes les grandes gloires viennent de là ", déclare 
Bonaparte à Bourienne dès 1798, avant même de quitter la France pour 
l'Egypte. L'art et l'architecture égyptiens, il avait pu en prendre 
largement connaissance en France, car l'Expédition d'Egypte est 
autant le produit de l'égyptomanie du XVIII siècle que la source de 
celle du XIX. Etienne-Louis Boullée conçoit dès 1785 ses fantastiques 
" colosses funèbres ", dont un projet de cénotaphe pyramidal pour 
Turenne, maréchal de France ; Alexandre Brongniart construit à la 
même époque la pyramide du parc du marquis de Montesquiou à 
Maupertuis, cénotaphe de l'amiral de Coligny.</TEXT>
<TEXT>
 La célébrité par l'obélisque  La Révolution " en imagina plus encore 
qu'elle n'en fît surgir " et créa pour la place de la Bastille une " 
Fontaine de la Régénération " couronnée d'une Egyptienne qui figure à 
la fois Isis et la Nature. Pour la place des Victoires est prévu un 
obélisque porté par des éléphants (1795), à l'image de celui de la 
piazza della Minerva de Rome (1667), les racines de cet obélisque 
plongeant dans le jardin ésotérique de l'Hypnerotomachia Poliphili 
(1499). La même place recevra finalement le monument commémoratif du 
général Desaix qui s'était distingué en Haute-Egypte : un nu héroïque 
de plus de 5 mètres de haut, appuyé contre l'obélisque provenant de 
la Villa Albani. " Vous que la cour et l'armée dispensent pour 
quelque temps de vos soins, écrit le prince de Ligne en 1786, 
amusez-vous dans vos jardins... Cherchez, et si vous y trouvez la 
paix et le silence, élevez-y un obélisque... Les pyramides donnent la 
célébrité, et je suis fou des inscriptions. C'est dans l'épaisseur et 
le calme des bois les plus vieux qu'elles font le plus d'effet. " </TEXT>
<TEXT>
  La gloire de Desaix, de Kléber, de Bonaparte venait de l'Orient ; 
le mythe de Napoléon sera construit en partie autour et au moyen de 
l'Egypte. Le futur empereur y avait vécu, comme ses généraux, ses 
soldats, ses savants, l'aventure de sa vie, dans un élan romantique 
sans pareil dans leur carrière à tous. Et la commission des Sciences 
et arts révèle au monde étonné la réalité concrète de l'archéologie 
d'un pays qui appartenait jusque-là aux domaines de la fantaisie et 
du rêve. Non pas que la publication de la Description de l'Egypte ou 
Recueil des observations et des recherches qui ont été faites en 
Egypte pendant l'Expédition de l'armée française ait entraîné un 
réveil brusque. L'ouvrage ne connaît pas une large diffusion et ne 
servira que de référence formelle.</TEXT>
<TEXT>
  Les membres de la Commission eux-mêmes, par leur nostalgie de 
l'Egypte, seront les plus maniaques dans leurs citations. Ils se 
réunissent en un Ordre sacré des sophisiens, dont le Livre d'or est 
établi en feuilles de papyrus, scellé d'un " scarabée hiéroglyphique 
". Pour ceux-là, "nul, dans les pyramides de la République française, 
n'est aspirant s'il ne connaît l'acacia ". Ils se retrouvent aussi 
dans des loges maçonniques qui s'intéressaient aux mystères égyptiens 
avant même l'Expédition d'Egypte et qui, à son retour, accepteront 
auprès d'elles un authentique rite de Memphis, comptant 92 degrés. Le 
44 : Sublime Pontife d'Isis, le 70 : Interprète des Hiéroglyphes... 
L'Orient éternel de ces Frères sera également égyptien. La tombe du 
géomètre Gaspard Monge, comte de Péluse, par exemple, est un 
magnifique petit édicule à corniche à gorge (1832) surplombant le 
rond-point du Père-Lachaise à Paris. Le cimetière était destiné à 
être dominé d'une pyramide d'Alexandre Brongniart (1810), " régnant 
sur la cité des morts " et lui donnant " un signe visible dans la 
ville des vivants ".</TEXT>
<TEXT>
 Le style " Retour d'Egypte "  Au retour d'Egypte se diffuse à Paris, 
mais aussi dans les départements, pour plaire à Bonaparte, pour 
donner forme au souvenir, un style " retour d'Egypte " dans lequel la 
référence pharaonique est une référence au pouvoir. La campagne 
militaire s'était certes soldée par un échec, avec la reddition du 
général converti Abdallah Menou, l'acquis scientifique cependant 
l'occultera des ailes d'une Isis toute maçonnique. </TEXT>
<TEXT>
  Les artistes puisent à diverses sources pour composer leur oeuvres, 
mais apparemment dans le Voyage de la Basse et de la Haute Egypte de 
Vivant Denon, aux croquis primesautiers et incisifs, paru en 1802 et 
traduit dès 1803, plutôt que dans la Description de l'Egypte, à la 
perfection correcte et un peu massive, dont les premiers tomes ne 
paraissent pas avant 1809. Et sans doute trouvent-ils encore 
inspiration dans les collections italiennes du Recueil d'antiquités 
égyptiennes, étrusques, grecques et romaines du comte Anne de Caylus 
(1752-1760).</TEXT>
<TEXT>
  La Description de l'Egypte, publiée par les ordres de Napoléon, 
curieusement, ne semble même pas utilisée à l'occasion de commandes 
officielles, comme par exemple pour la réalisation du service 
égyptien de la Manufacture de Sèvres offert au duc de Wellington, 
avec son colossal surtout organisé autour d'une reproduction du 
kiosque de Trajan à Philae. Ses assiettes figurent des scènes d'après 
les gravures de Vivant Denon. Il est vrai que celui-ci n'était pas 
seulement directeur du Musée Napoléon, mais aussi conseiller 
artistique des Manufactures de Sèvres et des Gobelins. Quant aux 
fontaines de Paris, créées sur décret impérial du 2 mai 1806, la plus 
explicitement égyptienne d'entre elles, la fontaine du Fellah de la 
rue de Sèvres, inclut une copie de la statue d'Antinous, le favori 
d'Hadrien noyé dans le Nil, apportée en France au titre de prise de 
guerre de la campagne... d'Italie. Le néo-égyptien impérial est 
parfois, comme le révolutionnaire, une forme de néo-classicisme.</TEXT>
<TEXT>
  " En Egypte, je me trouvai débarrassé du frein d'une civilisation 
gênante " confie Bonaparte à Mme de Rémusat. " Je rêvais toutes 
choses... Je créais une religion, je me voyais sur le chemin de 
l'Asie, porté sur un éléphant, le turban sur ma tête et dans ma main 
un nouvel Alcoran que j'aurais composé à mon gré. J'aurais réuni dans 
mes entreprises les expériences de deux mondes, fouillant à mon 
profit le domaine de toutes les histoires... " Et il n'avait pas été 
frappé d'une fléchette trempée dans le suc de " radjaïdah " comme tel 
autre personnage des Cigares du pharaon, aventure de Tintin reporter 
en Orient.</TEXT>
<TEXT>
 La croisée des deux mondes L'approche napoléonienne de la matière 
égyptienne est politique, elle est maçonnique, elle est tout et même 
égyptologique. Si la vision populaire de l'Egypte reste pendant toute 
la première moitié du XIX siècle le produit d'une éducation 
chrétienne et classique, la rigueur des travaux d'un Champollion aura 
tôt fait de jeter les fondations d'une science nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
  " Amasser sans système et rassembler des monuments qui offrent des 
rapprochements et des rapports, avait écrit Denon, si ce n'est donner 
la lumière, c'est battre la pierre dont s'échappe l'étincelle qui le 
produit. " Rappelons que l'objet premier de l'Institut du Caire, 
émanation de la Commission des sciences et arts, était le progrès et 
la propagation des Lumières en Egypte ; Champollion, déchiffreur 
mettant le feu aux momies poudreuses par l'étincelle de son génie, 
donne à l'Egypte pharaonique son autonomie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si la philologie égyptienne gagne ainsi, rapidement, ses 
lettres de créance _ nous sommes bien au XIX siècle _, l'archéologie 
égyptienne, elle, sera trop longtemps encore l'affaire de grands 
aventuriers, s'occupant principalement du transport en Europe de 
morceaux épars, mais ni de contextes ni, surtout, de références.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier à s'en soucier s'appelle Auguste Mariette, créateur du 
Service des antiquités de l'Egypte, dont il devient le premier 
directeur en 1858, sous le khédive Saïd-pacha. Mais on oublie souvent 
que pour faire accepter au vice-roi cette nouvelle dépense, Ferdinand 
de Lesseps, qui en fut le champion, dut rattacher la cause de 
l'archéologie à la visite projetée du prince Napoléon Bonaparte, le 
fils du roi Jérôme. Le fantôme du grand conquérant est toujours 
présent. " Bon gré, mal gré, remarquait Eugène Melchior de Vogué, 
Mariette-bey faisait partie de la maison vice-royale, au même titre 
que le chef des écuries et le chef des eunuques noirs. On avait un 
égyptologue, comme les ancêtres avaient eu un astrologue. " </TEXT>
<TEXT>
 Une porte pour le colonialisme  Quant à Ferdinand de Lesseps, il 
avait remis l'Egypte au goût du jour par son entreprise formidable du 
creusement du canal de Suez. A son entrée devait s'élever une 
gigantesque statue d'une femme debout portant un flambeau, L'Egypte 
apportant la Lumière en Asie, signée Auguste Bartholdi, oeuvre non 
réalisée qui est l'incontestable prototype de la statue de la Liberté 
de New-York, du même sculpteur. C'est lui aussi qui réalise le 
Champollion, une tête coiffée d'un némès à ses pieds, de la cour 
d'entrée du Collège de France.</TEXT>
<TEXT>
  Auguste Mariette, pour imposer l'égyptologie comme science, fera de 
l'égyptomanie son instrument. Les temps étaient mûrs sans doute, 
après la création par Joseph Bonomi et Owen Jones de l'Egyptian Court 
au Crystal Palace à Sydenham, qui en 1854 livre pour la première fois 
l'Egypte à un grand public. Véritable introduction en trois 
dimensions et en couleurs à la civilisation pharaonique, ce pavillon 
d'exposition est d'une importance qui ne saurait être sous-estimée. 
Il est le premier témoignage d'un nouveau didactisme et, en même 
temps, d'une nouvelle emprise sur le monde. C'est celle du 
colonialisme naissant, un monde dans lequel l'Egypte devient la porte 
de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Les principales activités du premier agent consulaire belge à 
Alexandrie, ainsi, se situent non en Egypte mais en Abyssinie 
(1840-1842). Et c'est bien sûr le futur Leopold II, encore duc de 
Brabant, rêvant d'Egypte où il cherchait à coloniser le delta du Nil, 
qui inaugure en 1856 l'extraordinaire temple égyptien du jardin 
zoologique d'Anvers. Un temple égyptien parce que " pour loger les 
grands animaux presque tous originaires d'Afrique (dont les 
éléphants), rien de plus rationnel qu'une construction rappelant leur 
pays d'origine et c'est bien certainement l'architecture égyptienne 
aux colonnes à pieds droits massifs qui convenait pour un tel ouvrage 
". Les inscriptions qui couvrent murs, colonnes et architraves 
racontent, en hiéroglyphes et en égyptien, la construction et 
l'inauguration du bâtiment.</TEXT>
<TEXT>
 Copies toc en stuc  Avec le pavillon égyptien de l'Exposition 
universelle de Paris en 1867, c'est une nouvelle description de 
l'Egypte qui est à l'ordre du jour, égyptologie et égyptomanie étant 
mises en oeuvre parallèlement par Mariette, avec la même volonté 
didactique. " On a malheureusement peu compris jusqu'à ce jour le 
style égyptien, avançait-il non sans raison. Neuf fois sur dix, les 
oeuvres des artistes qui y ont eu recours ne se sont guère élevées 
au-dessus d'un passage du Caire, d'un compartiment à Sydenham Palace 
ou d'une salle de glyptothèque allemande. Il y a quelque chose de 
mieux à faire et c'est ce que je ferai. " La façade du Passage du 
Caire de Paris (1828), mêlant gothique et pharaonique, serait plutôt 
un " pied de nez insolite aux Grecs de l'école davidienne ". Au 
Champ-de-Mars " l'illusion est complète, s'exclame Théophile Gautier, 
tant la fidélité de la copie est poussée loin. On se croirait devant 
un temple des Pharaons si l'on ne voyait des décorateurs français 
occupés à remplir des teintes sacramentelles les contours des 
bas-reliefs méplats reproduits au moyen d'estampage. Voilà 
l'égyptomanie confrontée à ses sources archéologiques, puisque dans 
cet écrin de stuc et de toc prennent place les meilleures pièces du 
Musée de Boulaq. Il s'en faut de peu qu'elles restent à Paris, 
d'ailleurs, l'impératrice Eugènie en ayant eu envie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais est-ce que la réalité devant les yeux, le rêve est encore 
possible ? Mariette l'a cru, manifestement, et ira plus loin encore 
avec la préparation d'Aïda de Giuseppe Verdi, dont il fournit le 
livret. " Figure-toi que j'ai fait un opéra, écrit-il à son frère (en 
1869), un grand opéra, dont Verdi achève la musique, lequel doit être 
représenté au mois de février prochain sur le théâtre du Caire. Le 
vice-roi dépense un million. Ne ris pas. C'est très sérieux. " </TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup plus sérieux en tout cas que l'opéra ne peut paraître aux 
égyptologues d'aujourd'hui, qui ont tendance à oublier que plus d'un 
siècle de découvertes s'est accumulé depuis la première. Mariette l'a 
compris mieux que tout autre : pour que l'égyptologie soit, il faut 
que l'Egypte soit populaire, et pour la vulgariser, les clichés 
réducteurs sont inévitables.&lt;
</TEXT>
</DOC>
