<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001572</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001572</DOCID>
<ACCOUNT>368256</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140195/0908</FAB>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<NUM1>950116-18</NUM1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<REFERENCE5>2-018-01</REFERENCE5>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE VETTER</SIP1>
<SU21>CREDITS,CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHE INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt;Les grandes places&gt;  se remettent à espérer&gt;</TITLE>
<TEXT> HEUREUSEMENT pour le marché international des capitaux que le volume des ventes au détail n'a pas progressé en décembre aux Etats-Unis et qu'il a 
même légèrement diminué. La nouvelle a été rendue publique vendredi et elle a favorisé 
une amélioration générale sur les grandes places financières où on s'est mis à espérer que 
la prochaine hausse du loyer de l'argent sera moins importante que prévu. Les opérateurs 
s'y sont raccrochés très fort, comme pour se détourner de leurs préoccupations 
fondamentales. On a oublié pour un moment la crise du Mexique et les troubles du marché 
des changes.</TEXT>
<TEXT>
  On a un peu moins pensé à la décision que vient de prendre la banque britannique SG 
Warburg de se retirer du marché euro-obligataire et aux licenciements qui s'ensuivent. Son 
retrait se produit dans un climat de concurrence acharnée entre banques qui, logiquement, 
devrait déboucher sur d'autres désistements.</TEXT>
<TEXT>
  La décision de Warburg a eu beaucoup d'influence en raison du prestige extraordinaire de 
cette banque qui n'a cessé d'être présente aux grands moments de l'euromarché. Même en 
francs français, sa contribution a été décisive. Elle a ainsi assisté Paribas et la Caisse des 
dépôts lors du lancement d'une des transactions déterminantes pour le développement de 
ce compartiment : celle de 2,5 milliards de francs et d'une durée de vingt ans émise en 
1992 pour le compte de la Caisse autonome de refinancement. Sa réputation est si grande 
qu'on dit que c'est elle qui a présidé à la première émission de l'histoire de l'euromarché. 
C'est probablement faux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'EXPÉRIENCE ALLEMANDE</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est du marché du franc français, les spécialistes se préoccupent actuellement 
d'un projet très ambitieux qui les conduirait à lancer des titres internationaux, lesquels, 
contrairement aux euro-obligations, pourraient être offerts au même moment dans le 
monde entier. Il n'y a pas encore eu d'opération " planétaire " de ce genre libellée en 
francs. L'écueil principal à surmonter se situe aux Etats-Unis, pays où, normalement, les 
euro-obligations ne sont autorisées à être vendues que quarante jours après leur 
règlement.</TEXT>
<TEXT>
  On attend également de ces transactions " planétaires " qu'elles soient très liquides, que 
les obligations soient très facilement négociables et que, donc, elles gardent leur valeur 
longtemps après avoir été émises.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONSTATATION DÉCEVANTE</TEXT>
<TEXT>
 Le compartiment du deutschemark a déjà accueilli plusieurs emprunts de ce genre. Cela 
lui a permis d'étendre sa renommée sur le plan international. Le plus récent de ces 
emprunts date du mois de septembre dernier. Son montant est de 2 milliards de 
deutschemarks et sa durée de cinq ans. Il a vu le jour à des conditions qui correspondaient 
à un rendement supérieur de 0,15 point de pourcentage à ce que rapportaient alors les 
fonds d'Etat allemands. Cette marge s'est resserrée par la suite, ce dont chacun s'est 
d'abord félicité comme une preuve du succès de l'opération et du bien-fondé de la 
formule.</TEXT>
<TEXT>
  Mais lorsque les titres de la Banque mondiale ont commencé à procurer un revenu 
inférieur à celui des bons du Trésor allemands, les commentaires ont pris un tour différent. 
Certes, le crédit de la Banque mondiale est partout tenu en haute estime, mais il n'est pas 
meilleur que celui de la République fédérale. La seule explication à cette évolution est que 
l'emprunt prétendument " planétaire " de l'institution de Bretton Woods n'est pas aussi 
liquide que ses promoteurs l'envisageaient au départ. Cette constatation décevante 
pourrait remettre en cause bien des travaux menés à Paris sur le sujet.</TEXT>
</DOC>
