<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003385-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003385-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322206</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01271200</FAB>
<SUBJECTS>VACANCES SCOLAIRES ET UNIVERSITAIRES,1994,1995,PROJET,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>BOURGEOIS GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>Soumis au Conseil supérieur de l'éducation le 3 février&gt; Un nouveau calendrier scolaire est préparé pour 1994-1995</TITLE>
<TEXT>Dans le Bulletin officiel de l'éducation nationale du 20 janvier (dont la formule vient d'être remaniée), Guy Bourgeois, directeur de 
cabinet du ministre de l'éducation nationale, donne le détail de la 
réforme du calendrier scolaire pour l'année 1994-1995, dont François 
Bayrou avait annoncé les grandes lignes au cours de " L'heure de 
vérité ", le 9 janvier (le Monde du 11 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Un projet d'arrêté fixant les dates de vacances pour l'année 
scolaire 1994-1995 sera soumis, pour avis, au prochain Conseil 
supérieur de l'éducation (CSE), le 3 février.</TEXT>
<TEXT>
 La coïncidence des dates des vacances scolaires avec celle de la 
prochaine élection présidentielle (prévue pendant les vacances de 
printemps) est à l'origine de ce projet de réaménagement du 
calendrier. Mais François Bayrou profite de l'occasion pour faire 
rebondir le débat sur l'organisation du troisième trimestre scolaire, 
perturbé par les examens.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre devrait donc proposer que les vacances d'hiver et celle 
de printemps soient légèrement avancées. La rentrée scolaire 1994 
serait reculée de trois jours (le 8 au lieu du 5 septembre), les 
vacances de Toussaint, " que beaucoup de familles jugent trop longues 
" selon Guy Bourgeois, seraient raccourcies dans la même proportion.</TEXT>
<TEXT>
 " Intense concertation "</TEXT>
<TEXT>
  Pour la réorganisation du troisième trimestre, le ministère précise 
ses " hypothèses de travail ". Première proposition : dissocier la 
date officielle de fin des cours dans le primaire et dans le 
secondaire. Les écoliers seraient en vacances le 1 juillet 1995 
tandis que les élèves des collèges et des lycées qui ne passent pas 
d'examen seraient libérés autour du 25 juin.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif, dans le secondaire, est de permettre aux enseignants de 
se consacrer entièrement, pendant la dernière semaine de juin, aux 
examens écrits _ le baccalauréat notamment _ et aux conseils de 
classe. Les oraux du bac auraient toujours lieu en juillet, précise 
Guy Bourgeois, " de même que les procédures d'appel pour les familles 
qui n'accepteraient pas les décisions des conseils de classe ".</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, les commissions d'appel se tiennent actuellement avant 
la sortie des classes, puisque chaque proposition d'orientation ou de 
redoublement doit être suivie d'une entrevue de la famille et de 
l'élève avec le chef d'établissement qui tranche en dernier ressort. 
A charge éventuellement pour la famille de décider, dans un délai de 
trois jours, si elle fait ou non appel de la décision.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'éventualité où les procédures d'appel auraient lieu, pour 
les classes de seconde notamment où les redoublements sont nombreux, 
une fois les élèves partis en vacances, il n'est pas sûr que cette 
forme de " dialogue obligatoire " entre chefs d'établissement et 
parents instauré par la loi d'orientation résisterait très longtemps. 
Même si Guy Bourgeois n'en fait pas état, la tentation existe de 
simplifier, voire de supprimer l'actuel système d'appel. Et sur ce 
point, le SNES comme la Société des agrégés, qui poussent depuis 
longtemps dans ce sens, ne font pas mystère qu'ils ne s'y 
opposeraient pas.</TEXT>
<TEXT>
  " L'intense concertation qui s'ouvre " sur le calendrier scolaire, 
selon les propos de Guy Bourgeois, et qui devrait aboutir dans un 
délai de trois mois, pose bien des questions de fond sur les 
procédures d'orientation et d'affectation des élèves. Le cabinet de 
François Bayrou ne cache pas qu'elles seront inscrites au menu des 
négociations en cours avec les organisations syndicales et les 
associations de parents d'élèves.
</TEXT>
</DOC>
