<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007755</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007755</DOCID>
<ACCOUNT>377003</ACCOUNT>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1332</FAB>
<SUBJECTS>GALERIE D'ART,FRAUDE,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>950225-28</NUM1>
<NAMES>FURSTENBERG ADELINA VON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>Le galeriste Jacques Melki rend des banques responsables de sa faillite</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPEL DANS PAGE DOSSIER SUR LA FAILLITE DE JACQUES MELKI</LEAD1>
<TITLE>Des précédents</TITLE>
<TEXT>  Jacques Melki : le galeriste parisien a été incarcéré, le 20 décembre 1994 pour abus de biens sociaux, abus de confiance et escroquerie. Jean-Pierre 
Rein, l'ancien directeur général de la Banque générale du commerce, a été mis en 
examen.</TEXT>
<TEXT>
  François Marcantoni : ce célèbre protagoniste de l'affaire Markovic a été incarcéré, en 
1994, pour recel de tableaux. François Majault, impliqué dans le recel, incarcéré puis libéré 
le 8 décembre 1994, est un ancien collaborateur de Jacques Melki.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Cornette de Saint-Cyr : le commissaire-priseur a été condamné par le tribunal de 
grande instance de Paris, le 30 janvier, à payer 7,6 millions de francs au liquidateur 
judiciaire de la galerie Melki.</TEXT>
<TEXT>
  Thierry Salvador : ce galeriste parisien a été mis en examen, incarcéré pour abus de 
biens sociaux. Il a été remis en liberté en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Affaire Chagall : une cinquantaine d'oeuvres de Chagall, des gouaches principalement, 
ont été volées dans l'atelier du peintre, en 1989. En octobre 1994, plusieurs galeristes sont 
mis en examen, et certains incarcérés, pour recel.</TEXT>
<TEXT>
  Fondation Vasarely : Charles Debbasch, ancien doyen de l'université Aix-Marseille-III et 
ancien président de la Fondation Vasarely, a été écroué le 28 novembre 1994 pour " abus 
de confiance " et " escroquerie ". Il a été remis en liberté sous contrôle judiciaire le 15 
février.</TEXT>
<TEXT>
  Le Magasin de Grenoble : Adelina von Furstenberg, ancienne directrice du centre d'art 
Le Magasin de Grenoble, a été mise en examen, le 27 octobre 1994 pour abus de 
confiance.</TEXT>
</DOC>
