<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000406-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000406-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339392</ACCOUNT>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,POUVOIR POLITIQUE,GROUPE DE PRESSION,SUPRANATIONALITE,INSTITUTION POLITIQUE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>22</FAB>
<NOTE>(1) Le Point du 21 mai. (2) L'Europe en danger, Fayard, 1992. (3) La Lettre de la rue Saint-Guillaume.</NOTE>
<NAMES>BOURLANGES JEAN LOUIS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>SERVENT PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>261</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; LES ÉLECTIONS AU PARLEMENT DE STRASBOURG&gt; Combler le " déficit démocratique "&gt; L'accroissement des pouvoirs du Parlement de Strasbourg est seulement un des moyens de rapprocher l'Union européenne des citoyens</TITLE>
<TEXT>FRÉQUEMMENT utilisé comme projectile par les adversaires de l'Europe communautaire, admis comme une triste réalité à supprimer par les 
pro-européens, le fameux " déficit démocratique " de l'Europe est 
devenu une " tarte à la crème ". Il n'est pas toujours simple d'en 
mesurer avec précision les contours tant les idées toutes faites et 
les interprétations sont nombreuses.</TEXT>
<TEXT>
  Quand le président de la Commission, Jacques Delors, entend parler 
de bureaucratie et de non-transparence démocratique, il renvoie la 
balle dans le camp du conseil des ministres : " C'est lui qui décide. 
Or il est flanqué de deux cents groupes chargés de l'aider à préparer 
ses décisions ou à contrôler leur exécution par la Commission. Quand 
on parle de bureaucratie, il vaudrait mieux commencer par savoir 
comment ça fonctionne à Bruxelles (1). " " La plupart des pouvoirs 
que les traités ont enlevés aux Parlements des Etats membres ont été 
transférés au Conseil [des ministres] de la Communauté, organisme 
intergouvernemental pratiquement irresponsable ", affirmait de son 
côté, en juillet 1990, le député européen Maurice Duverger, en 
proposant de combler ce déficit par un renforcement des pouvoirs des 
députés européens " élus au suffrage universel direct ". </TEXT>
<TEXT>
  Un souhait formulé également avec constance par les Allemands, qui 
ont pu arracher à Maastricht _ moins que ce qu'ils souhaitaient, mais 
plus que ce que voulaient les Français _ un certain renforcement des 
prérogatives de l'Assemblée de Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Valéry Giscard d'Estaing, s'il appelle à voter " 
massivement " pour le Parlement européen, c'est afin de " soutenir 
l'idée que l'Europe doit être contrôlée par ses habitants et non 
abandonnée à la technostructure " (le Monde du 19 mai). </TEXT>
<TEXT>
  La logique paraît implacable : s'il y a déficit démocratique, c'est 
notamment parce que les élus de l'Europe, qui siègent à Strasbourg, 
n'ont pas assez de pouvoirs et de légitimité ! Donc, augmentons-les ! 
Une modification du mode de scrutin européen, avec une dose de 
régionalisation, pourrait sans doute réduire l'impression de distance 
qui saisit l'électeur devant voter à la proportionnelle nationale 
dans sept pays sur douze. Mais il ne faut pas en attendre un 
changement bouleversant.</TEXT>
<TEXT>
 A tort ou à raison, une bonne partie du débat tourne autour de 
l'augmentation des pouvoirs du Parlement européen au sein d'une Union 
européenne à l'identité encore floue, mi-fédérale, 
mi-intergouvernementale (le traité de Maastricht a maintenu cette 
ambivalence). Dans ces conditions, est-il possible de plaquer le mode 
institutionnel qui fonctionne dans les Etats traditionnels sur le 
modèle communautaire, qui est encore très loin du concept 
d'Etat-nation ? </TEXT>
<TEXT>
  En France, certains s'interrogent : pourquoi doter les députés 
européens d'une influence dont ne disposent même pas les élus 
français ? Comme le souligne Laurent Cohen-Tanugi, " le déficit 
démocratique communautaire n'est que le reflet et le révélateur d'un 
état de fait, la prépondérance de l'exécutif, caractéristique depuis 
longtemps de la plupart des démocraties occidentales, notamment en 
Europe ". Et l'auteur de l'Europe en danger (2) d'ajouter, non sans 
pertinence, que " si déficit démocratique il y a, celui-ci résulte 
principalement (...) des carences du débat démocratique et de 
l'institution parlementaire dans les Etats membres eux-mêmes ". </TEXT>
<TEXT>
  Christian Lequesne, du Centre d'études et de recherches 
internationales (CERI), se demande s'il n'y a pas d'autres formes de 
légitimation que le contrôle parlementaire et les élections pour 
l'Union européenne : " Je pense que c'est le cas à travers la norme 
du droit, la " justiciabilité " générale et la possibilité de 
contestation juridique. " Il va même plus loin en avançant l'idée que 
les groupes de pression qui gravitent autour de Bruxelles et 
Strasbourg " contribuent également au jeu démocratique ". </TEXT>
<TEXT>
  Une seconde Chambre</TEXT>
<TEXT>
  L'avenir dira si l'utilisation par la nouvelle Assemblée européenne 
des pouvoirs octroyés par Maastricht (codécision, vote d'investiture 
de la Commission, commission d'enquête, etc.) est de nature à 
combler, en partie, le déficit démocratique en donnant aux citoyens 
européens le sentiment d'avoir, par cette médiation, un véritable 
droit de regard sur les affaires communautaires.</TEXT>
<TEXT>
  Une ambiguïté demeure toutefois dans les relations entre le 
Parlement européen et les Parlements nationaux. Si certains 
Parlements nationaux (allemand, belge, espagnol et italien) n'ont pas 
écarté pour l'avenir l'hypothèse d'un Parlement européen qui pourrait 
se transformer en Parlement fédéral, d'autres (français, danois, 
britannique, luxembourgeois) souhaitent plutôt un renforcement du 
contrôle des affaires communautaires par les parlementaires 
nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  En France, cette conception a abouti à la réforme institutionnelle 
liée au débat sur Maastricht, qui permet, grâce à l'article 88-4, aux 
parlementaires de voter des résolutions sur certains projets de 
directives européennes. Le président de l'Assemblée nationale a 
réaffirmé encore récemment cette conception, lors de la réunion à 
Athènes de la conférence des présidents des Parlements de l'Union 
européenne (le Monde du 13 avril). Il a affirmé que " les effets 
pervers du déficit démocratique européen [étant] unanimement 
reconnus, il est désormais acquis que l'avenir de l'Europe dépend de 
sa démocratisation ; nous sommes un certain nombre à penser que cette 
démocratisation dépend avant tout du degré d'implication des 
Parlements nationaux dans les processus de décision communautaires ". 
</TEXT>
<TEXT>
  De là à concevoir, lors de la réforme institutionnelle prévue en 
1996, la création d'une seconde Chambre, une sorte de Sénat européen 
représentant les Parlements au niveau communautaire, il n'y a qu'un 
pas, que certains ont franchi dans le passé. La machinerie 
communautaire _ avec la Commission qui propose, le Parlement européen 
qui se prononce par le biais de neuf procédures différentes et peut, 
parfois, s'opposer, et le conseil des ministres qui décide _ est 
suffisamment lourde pour ne pas en rajouter, estiment en revanche, 
ceux qui dénoncent le fonctionnement déjà très " byzantin " de 
l'Union. D'autres s'interrogent sur l'évolution possible du conseil 
des régions censé refléter la sensibilité des terroirs.</TEXT>
<TEXT>
  S'exprimant récemment devant les anciens de Sciences-Po en Belgique 
(3), le député européen (PPE) Jean-Louis Bourlanges s'est prononcé 
pour une " démocratisation et une simplification des institutions 
européennes ". Elles passent par un renforcement des pouvoirs du 
Parlement européen, une responsabilisation accrue de la Commission et 
un remplacement de la pondération des voix au sein du conseil des 
ministres par le principe de la double majorité (Etats et 
population). Mais pour l'heure, force est de constater que ces 
réformes sont bloquées.</TEXT>
<TEXT>
  Un blocage, explique Jean-Louis Bourlanges en substance, qui tient 
notamment aux Etats membres de " petite taille ", qui freinent toute 
adaptation d'un dispositif assurant leur surreprésentation ; à la 
Commission, qui se satisfait d'un système lui permettant d'être 
omniprésente ; à la France, où l'intérêt des élites nationales n'est 
certainement pas d'accroître le rôle d'institutions concurrentes de 
celles qu'elles contrôlent ; enfin à l'Allemagne, de plus en plus 
concernée par ses problèmes internes et tournée vers ses voisins de 
l'Est, qui semble désormais encline à utiliser l'argument du déficit 
démocratique pour freiner la concurrence européenne.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que la conférence intergouvernementale qui va préparer 
l'échéance institutionnelle 1996 va avoir du pain sur la planche pour 
dessiner, selon la formule du ministre des affaires européennes, 
Alain Lamassoure, " l'Europe des deux fois Douze ". Certains 
pro-européens verraient d'ailleurs bien Jacques Delors prendre la 
tête d'un comité des sages pour plancher sur ce sujet aussi facile à 
saisir qu'une pelote d'épingles, quand d'autres préfèrent une 
commission composée de représentants des gouvernements (voir 
l'article de Philippe Lemaître ci-dessous). Pour le président de la 
Commission, en 1996, " tout le système sera en cause ". Les Seize 
devront alors répondre à un quadruple défi : démocratiser, 
rationaliser, simplifier et mieux communiquer. La quadrature d'un 
cercle européen qui s'élargit... </TEXT>
<TEXT>
  .                                
</TEXT>
</DOC>
