<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005282</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005282</DOCID>
<ACCOUNT>373480</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1202</FAB>
<SUBJECTS>ADOPTION D'ENFANT,PROCREATION,INSEMINATION ARTIFICIELLE,RECHERCHE MEDICALE,DEONTOLOGIE,BIOLOGIE</SUBJECTS>
<NUM1>950209-12</NUM1>
<NAMES>MATTEI JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU11>Le rapport Mattei propose de simplifier les procedures d'adoption</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De nouvelles frontières avec la procréation médicalement assistée</TITLE>
<TEXT> L'ÉVOLUTION des moeurs et les extraordinaires avancées de la biologie et de la procréation médicalement assistée font que l'adoption ne peut plus 
aujourd'hui être réduite à une pratique sociale fondée sur le désir d'enfant exprimé par des 
couples, le plus souvent stériles. En choisissant le professeur Jean-François Mattei pour 
engager la réforme, devenue nécessaire, des textes législatifs et réglementaires en la 
matière, Edouard Balladur témoignait du nouveau regard que la société française porte sur 
l'adoption. Généticien de formation, ne cachant nullement sa foi chrétienne, le professeur 
Mattei avait, au travers de la législation alors en gestation sur la bioéthique, mené il y a 
quelques années une longue réflexion sur la procréation médicalement assistée. Il 
cherchait à inscrire au mieux dans le champ de la pratique médicale cet ensemble de 
techniques et de pratiques qui visent à aider les couples stériles à concevoir, qu'ils aient ou 
non recours à des cellules sexuelles (ovules ou spermatozoïdes) issues d'un tiers donneur, 
anonyme et bénévole.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le professeur Mattei que l'on retrouve aujourd'hui à propos de l'adoption, proposant 
une série de mesures que le prochain gouvernement, quelle que soit sa composition et ses 
convictions politiques, ne devrait guère tarder à mettre en oeuvre tant elles sont 
consensuelles et opportunes. " J'ai mené une réflexion complémentaire à celle sur la 
procréation médicalement assistée, nous a expliqué le professeur Jean-François Mattei. 
Avec la prise en charge médicale de la stérilité il s'agit d'aider les couples souffrants à 
concevoir un enfant. Ici nous sommes dans une démarche symétrique puisqu'il s'agit de 
donner des parents à un enfant déjà existant. "</TEXT>
<TEXT>
 Cette démarche s'inscrit dans les controverses sur l'éthique biomédicale. Elle conduit 
immanquablement à s'interroger sur la prépondérance donnée dans notre société à la 
biologie sur le vécu, à la nature sur la culture, à l'inné sur l'acquis. " Jamais comme 
aujourd'hui la difficile question de la connaissance des origines humaines n'a été posée 
avec autant de force, écrit le professeur Mattei. Curieux retournement où le sempiternel 
débat entre l'inné et l'acquis se trouve différemment posé. Les mêmes qui, bien souvent 
dans le passé, avaient défendu âprement la force de l'acquis dans la constitution d'une 
personnalité deviennent les apôtres de la génétique. Est-ce le lien biologique ou le lien 
social qui l'emporte pour définir la filiation ? Sans vouloir être provocateur et sans 
méconnaître la force de la filiation naturelle, le généticien que je suis ne peut se résoudre à 
donner la première place à la biologie. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DONNER DES PARENTS À UN ENFANT "</TEXT>
<TEXT>
 Cette profession de foi conduit ce généticien à formuler d'autres vérités qui heurteront 
quelques lieux communs. " Il est faux, dit le professeur Mattei, de prétendre que l'adoption 
est un droit. Pas plus qu'il n'y a de droit à l'enfant. Il y a sur ce sujet de graves confusions. 
Lorsque les méthodes médicales ont échoué, les couples s'orientent vers l'adoption. Le 
danger est d'ignorer que la logique devient tout autre. Il ne s'agit plus de donner un enfant 
à un couple mais de donner des parents à un enfant. Il apparaît que la confusion des 
logiques est à l'origine de nombreux malentendus. L'assistance médicale à la procréation 
et l'adoption s'inscrivent dans deux logiques opposées. L'adoption est obligatoirement mal 
vécue si les couples ne réalisent pas que leur désir doit s'orienter différemment. L'adoption 
ne peut être réussie que si le couple a réellement fait le deuil de l'enfant biologique 
imaginé. Il ne s'agit plus de donner la vie à un enfant mais de se donner à la vie d'un 
enfant. On comprend mieux, dès lors, la nécessité absolue d'apprécier la réalité des 
motivations entre égoïsme et générosité. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, le professeur Mattei ne fuit pas les apports que la biologie peut fournir dans 
ce domaine. Ainsi parvient-il à formuler un subtil équilibre. Sans remettre en cause le 
secret des origines, il fait valoir les progrès de la génétique qui ont permis de prendre 
conscience de l'impossibilité de priver un enfant de la connaissance éventuelle de son 
patrimoine génétique, notamment en ce qui concerne les antécédents médicaux, eu égard 
aux conséquences pathologiques possibles et aux mesures médicales préventives qui 
pourraient, demain, s'imposer.</TEXT>
<TEXT>
  Cet exercice était hautement difficile tant il renvoie à la complexité mêlée du désir et du 
droit, à l'opposition, parfois factice, entre le sang et le coeur. La puissance des nouveaux 
outils de la lecture du vivant, de ses origines et de son possible devenir, imposera demain 
d'autres approches de l'adoption. Dans l'attente, les textes proposée par le professeur 
Mattei apparaîssent déjà, pour des raisons techniques autant que morales, comme une 
véritable urgence.</TEXT>
</DOC>
