<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000371-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000371-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326779</ACCOUNT>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>LECTURE,REFORME,PROGRAMME,ENSEIGNEMENT PRIMAIRE,ECOLE MATERNELLE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Les Cycles à l'école primaire. Hachette-CNDP, 1991. La maîtrise de la langue à l'école. Savoir-livre-CNDP, 1992. Le volume, 35 francs.</NOTE>
<NAMES>CONSEIL NATIONAL DES PROGRAMMES,BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-07</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>EDUCATION CAMPUS&gt; La lecture en vedette dans le primaire &gt; Le Conseil national des programmes planche sur de nouvelles instructions officielles</TITLE>
<TIO1>LES CYCLES A L' ECOLE PRIMAIRE;LA MAITRISE DE LA LANGUE A L' ECOLE</TIO1>
<TEXT>L'ÉCOLE primaire est, depuis quatre ans, en retard d'un programme. La réforme inscrite dans la loi d'orientation de juillet 1989, lancée à 
titre expérimental à la rentrée 1990 et généralisée l'année suivante, 
qui consiste à remplacer le rythme annuel de l'enseignement maternel 
et primaire par une organisation en trois cycles _ les deux premières 
années d'école maternelle, le cycle des apprentissages fondamentaux 
(grande section-CP-CE1) et le cycle des approfondissements 
(CE2-CM1-CM2) _, n'avait pas donné lieu à la refonte, pourtant 
attendue par les maîtres, des programmes et instructions élaborés par 
Jean-Pierre Chevènement en 1986, toujours en vigueur aujourd'hui. 
Pour des raisons assez obscures, notamment les difficultés à faire 
coïncider les points de vue respectifs de la direction des écoles, de 
l'inspection générale et de l'ancien Conseil national des programmes 
(CNP), Lionel Jospin puis Jack Lang avaient préféré laisser les 
choses en l'état, se contentant pour aider les maîtres et leurs 
formateurs d'éditer chacun une brochure, sans statut très officiel, 
sur la mise en place des cycles puis sur la " maîtrise de la langue " 
(1). </TEXT>
<TEXT>
  La direction des écoles a néammoins fini par produire un document 
qui a été remis officiellement par le ministre de l'éducation 
nationale, François Bayrou, à Luc Ferry, le nouveau président du CNP. 
Il devrait servir de base à un nouveau texte officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Préparer l'entrée au collège</TEXT>
<TEXT>
  Principale nouveauté de ce document de travail : les nouveaux 
programmes intégreront l'organisation en cycles de l'enseignement 
primaire à laquelle François Bayrou s'est, à plusieurs reprises, 
déclaré favorable. L'autre changement important réside dans 
l'apparition plus tardive, à partir du CE2, du découpage 
disciplinaire pour l'histoire, la géographie et les sciences et 
technologie que les programmes de 1986 avait instauré dès le cours 
préparatoire.</TEXT>
<TEXT>
  La grande affaire des premières années d'apprentissage est bien la 
lecture et l'écriture. " L'acquisition de la lecture et des premiers 
éléments de mathématiques se trouve ici au centre des apprentissages. 
Toutes les activités y concourent ", précise le texte. Dans le droit 
fil du document sur la maîtrise de la langue, produit par l'équipe de 
Jack Lang en octobre 1992, l'accent est mis sur l'importance de la 
production d'écrits dès la grande section d'école maternelle et plus 
encore au CP et CE1.</TEXT>
<TEXT>
  " Lire et écrire sont deux activités indissociables. L'interaction 
entre la lecture et l'écriture sera constante. Les productions 
d'écrits seront donc quotidiennes et tireront leur source de toutes 
les disciplines. " </TEXT>
<TEXT>
  On ne trouve pas trace dans ce texte de conseils ou de directives 
sur les méthodes de lecture, même si le document parle de " 
découverte systématique du code ", et de la " maîtrise de la 
combinatoire et du sens par un déchiffrement progressif des mots et 
par référence au contexte ".</TEXT>
<TEXT>
  Respect du principe des cycles oblige, le texte insiste aussi sur " 
la continuité et la progressivité " des apprentissages, mais des 
garde-fous sont posés pour faire du CP " le temps fort de 
l'apprentissage de la lecture, même si pour certains, précise le 
document, la structuration des apprentissages peut s'amorcer dès la 
grande section de l'école maternelle et si, pour d'autres, a 
contrario, l'apprentissage systématique doit se poursuivre tout au 
long du cycle ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans les différentes disciplines, le détail des activités énumérées 
par le texte ne change guère, si ce n'est, en mathématiques, 
l'apparition plus tardive de la division (en fin de cycle des 
approfondissements). En revanche, l'accent est mis, à partir du CE2, 
sur la nécessité de faire acquérir aux élèves les méthodes de travail 
nécessaires à la scolarité au collège : " Organiser son temps, 
utiliser un livre, travailler de façon autonome, apprendre une leçon 
", etc. &lt;
</TEXT>
</DOC>
