<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003182-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003182-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352936</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARAT YVES</PEOPLE>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>RFI, "Génération", du lundi au vendredi, 17 h 30. "Génération intime", émission mensuelle, lundi 26 septembre, 17 h 30 (FM Paris: 89).</NOTE>
<NUM1>940926-2-S07-01</NUM1>
<NAMES>RFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>Radio&gt; RFI: GÉNÉRATION&gt; Intime et direct</TITLE>
<TIO1>GENERATION</TIO1>
<TEXT>ANCIEN de RMC et de RTL, naguère présentateur de "Musique sans frontière" sur France 3, Yves Carat ne tarit pas d'éloges sur 
Radio-France internationale depuis qu'il a en charge "Génération". 
"Ailleurs, explique-t-il, on a tendance à moduler son style et son 
discours en fonction des moments de la journée. Sur RFI, on ne peut 
qu'être soi-même puisqu'on s'adresse en même temps par le jeu des 
fuseaux horaires à l'auditeur qui se couche et à celui qui se lève." 
</TEXT>
<TEXT>
  Cette particularité de la "radio mondiale" se double d'une 
difficulté supplémentaire avec "Génération": l'émission est censée 
s'adresser en priorité aux jeunes. Aux variations sur le temps GMT 
s'ajoutent du coup des différences de comportement marquées. "Nous 
avons été très surpris, continue Yves Carat, lorsque nous avons lancé 
un jeu en direction des pays de l'Est. Malheureusement, je n'ai pas 
de numéro vert international qui me permettrait de prendre 
directement un auditeur de là-bas à l'antenne. Mais le courrier reçu 
témoigne que nous sommes effectivement écoutés là-bas par un public 
de 18-25 ans et qu'il y a chez eux un réel attrait pour la culture 
musicale française." </TEXT>
<TEXT>
  Pour cerner d'un peu plus près cet auditoire dispersé, Yves Carat 
va tenter cette année de préciser les sujets abordés par 
"Génération". L'émission tournait au magazine piloté au gré du 
présentateur. Elle sera désormais organisée en rubriques (sport, 
musique, cinéma...) récurrentes tout au long de la semaine. Parmi 
celles-ci, une fois par mois, "Génération intime". Yves Carat y 
reçoit des chanteurs en direct et en acoustique. "On a même acheté un 
piano spécialement pour eux", précise-t-il. Cette semaine, il 
accueille Vallée et De Palmas, qui en sont tous deux à leur premier 
album. Un choix pas très heureux puisqu'il ne témoigne ni d'un état 
de la chanson populaire en France ni de ce qui s'y invente en 
coulisse. Après la réorganisation de la forme, on peut donc attendre 
plus de rigueur sur le fond.&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
