<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036756</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036756</DOCID>
<ACCOUNT>415785</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAUDRILLARD JEAN</PEOPLE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>FRAGMENTS. COOLMEMORIES III 1991-1995de Jean Baudrillard.Galilée, 164 p. 140 F.</NOTE>
<NUM1>951006-2-R09-63</NUM1>
<NAMES>BAUDRILLARD JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND JACCARD</SIP1>
<SOT1>Face au " Nouvel Ordre Hygiénique International ", à " la destruction du sens et de la langue ", Jean Baudrillard cherche son salut  dans l'ironie</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le simulacre du réel</TITLE>
<TIO1>FRAGMENTS. COOL MEMORIES III 1</TIO1>
<TEXT>Jean Baudrillard excelle dans l'art de déniaiser. Il pratique une pensée radicale qui se désolidarise du réel et, avec  une jubilation désinv olte, sape les 
fondements de nos croyances. Il  philosophe à coups de marteau et d'aphorismes  comme 
l'un de ses  lointains ancêtres, un certain Nietzsche, qui nous débarrassa d'une de nos plus 
vénérables illusions : Dieu.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut, bien entendu, lire  et relire Le crime parfait (1). " La croyance à la réalité fait 
partie  des formes élémentaires de la vie religieuse. C'est une faiblesse de  l'entendement, 
une faiblesse du sens commun, en même temps que le dernier retranchement des zélateurs 
de la morale, des  apôtres de la légalité du réel et du rationnel. " Et Baudrillard conclut par 
cette  réflexion mélancolique : " Personne ne croit foncièrement au réel,  ni à l'évidence de 
sa vie réelle. Ce serait trop triste. "</TEXT>
<TEXT>
 Comment  survivre, quand on ne croit plus à  l'évidence de sa vie réelle ?  Comment 
sauter par-dessus son ombre, quand on n'en a plus ? En  cultivant l'ironie, cette ultime 
forme spirituelle du monde moderne  qui les a toutes anéanties. Baudrillard dans 
Fragments  pourquoi des  fragments ? Parce qu'eux  seuls " survivent à la catastrophe, à la 
destruction du sens et de la langue "  nous invite à des exercices de  méchanceté et de 
cynisme tels qu'un Schopenhauer les pratiquait à la  fin de sa vie.</TEXT>
<TEXT>
SIMULACRE Ainsi, dans un élan lyrico-morbide, il évoque la  chance inouïe de la 
#génération qui aurait l'insigne  privilège d'assister à la fin du monde. Comment ne pas la 
souhaiter  de toutes nos forces ? Comment ne pas y contribuer par nos faibles moyens ? 
Appliquons-nous, conseille impérativement Baudrillard, à  voir périr les choses, les valeurs, 
les concepts, les institutions,  à les voir disparaître. C'est le seul enjeu qui en vaille la 
peine.  On se demande, à le lire, pourquoi il se défend d'être nihiliste... </TEXT>
<TEXT>
 Mais qui êtes-vous, J. B., qui parlez de simulacre,  sinon vous- même un simulacre ? La 
réponse souscrit au principe d'ironie : c'est  parce que j'existe que je peux faire l'hypothèse 
de la simulation universelle. Vous qui êtes déjà irréels, vous ne pouvez pas envisager  
l'irréalité des choses... Il est rassu rant de savoir que J. B. existe, qu'il est sans doute, 
comme Thomas Bernhard ou Andy Warhol,  un imposteur, mais quelle importance ? Avec 
le temps, n'importe quelle posture prend force de vérité. Il suffit pour cela d'avoir  du style 
et de pratiquer l'assas sinat comme un des beaux-arts.</TEXT>
<TEXT>
  A ce propos, J. B. s'indigne que seule la conduite automobile  profite de l'idée 
exceptionnelle du permis à points. " Il faut  l'élargir à l'existence totale, proclame-t-il, et 
créer un permis  existentiel du même type. Chaque infraction à la législation morale des 
conduites entraînerait un retrait des points de l'existence... " Il suggère même, on 
reconnaît là son goût immodéré pour les gadgets scientifiques, d'incruster le permis à 
points sous forme d'implant, programmé pour liquider le récalcitrant par syncope 
automatique... Ainsi pourrait se mettre en place le " Nouvel Ordre Hygiénique 
International ", celui des  refoulés et des désincarnés de la société moderne, celui des  
handicapés du virtuel... Recommandation : " Il ne  faut jamais  laisser filtrer la moindre 
lueur d'espoir. La plus petite  défaillance est immédiatement exploitée par les fanatiques 
de l'optimisme. " Ces derniers ont en général un bon naturel : ils  sont contre la guerre, ils 
fondent de compassion face à toutes  les " victimes " de nos sociétés (chômeurs, sidéens, 
drogués...)  en esquivant le rapport au mal que chacun entretient avec soi-même et, bien 
sûr, pire que tout, ils chantent sous la douche.</TEXT>
<TEXT>
  Baudrillard, lui, ne chante pas sous sa douche ; il n'a pas  un bon naturel. Rien ne trouve 
grâce à ses yeux : même la Suisse,  dont chacun sait qu'elle représente la quintessence de 
l'humanité pacifiée, industrieuse et généreuse, lui apparaît comme un paradis monotone 
peuplé de sous-hommes. Il met en pratique le Manuel d'autodestruction du poète italien 
Carlo Bordini (2), qui enseigne les multiples manières de s'aliéner  les sympathies et le 
plaisir qu'on éprouvera en laissant un champ de ruines derrière soi.</TEXT>
</DOC>
