<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012732</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012732</DOCID>
<ACCOUNT>384034</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1672</FAB>
<NUM1>950331-17</NUM1>
<NAMES>PARIZEAU JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>QUEBECLa raison québécoise</TITLE>
<TEXT> LE premier ministre du Québec, Jacques Parizeau, le " pur et dur " de l'indépendance de la province, celui qui entra autrefois en dissidence contre un 
René Levesque accusé d'être insuffisamment ferme sur la thèse de la " souveraineté ", n'a 
d'autre choix que de composer devant une réalité têtue : les Québécois, dans leur majorité, 
ne veulent pas d'une scission radicale avec le reste du Canada ; ils estiment que le prix à 
payer serait trop élevé, pour leurs intérêts économiques d'abord.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il est arrivé au pouvoir en septembre 1994 (avec une majorité absolue de sièges à 
l'Assemblée nationale, mais sans la majorité des suffrages exprimés), le chef du Parti 
québécois était convaincu que ses électeurs " se donneraient un pays " en 1995. Il suffisait, 
pensait-il, d'évoquer sans relâche cette idée d'une nation québécoise souveraine en la 
dédramatisant, pour que les nombreux indécis s'y rallient, à l'usure.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa quête d'appuis extérieurs-auxquels les Québécois se montrent sensibles-il avait 
reçu à Paris, en janvier, l'" onction " de MM. Chirac, Balladur et Séguin, qui, tous, 
l'avaient assuré que la France reconnaîtrait le nouveau pays, dans l'hypothèse où le " oui " 
l'emporterait au référendum que Jacques Parizeau a promis d'organiser cette année au 
Québec.</TEXT>
<TEXT>
  Plus prudent, Bill Clinton avait été, le mois suivant à Ottawa, le premier président 
américain à s'entretenir officiellement avec un dirigeant indépendantiste québécois-en la 
personne de Lucien Bouchard, chef de l'opposition au Parlement fédéral-mais en faisant 
savoir qu'il ne souhaitait aucunement la sécession du Québec.</TEXT>
<TEXT>
  Les dix-huit commissions chargées par le gouvernement provincial ces dernières 
semaines d'explorer l'âme et le coeur des Québécois un exercice devenu rituel depuis cinq 
ans ont abouti à la même conclusion que les instituts de sondage : à la question proposée 
par M. Parizeau (êtes-vous en faveur de la souveraineté de la province ?), 55 à 60 % des 
Québécois répondraient " non ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Parizeau devra aller à Canossa. S'il persiste dans le radicalisme, il risque de voir son 
parti se diviser ou l'isoler, sous la pression des pragmatiques. Il n'est pas sûr qu'une 
question amendée, prévoyant explicitement le maintien des liens économiques avec le 
reste du Canada, ait plus de chance d'obtenir une majorité de " oui ". Feu René Levesque 
en avait déjà fait l'expérience en 1980, lors d'un référendum où 60 % des Québécois 
s'étaient prononcés contre la " souveraineté " de la province même assortie d'une " 
association économique " avec le reste du Canada.</TEXT>
<TEXT>
 Le message est clair. Les Québécois, rétifs à tout divorce retentissant, se contentent, 
depuis des lustres, de souhaiter plus d'autonomie au sein de la fédération canadienne. Pour 
autant, ils ne se perçoivent pas comme une minorité parmi d'autres. La difficulté est 
d'exprimer cette singularité. Ce défi, pour la seule province à majorité francophone du 
Canada, reste entier, à la lumière des échecs répétés des dernières années.</TEXT>
</DOC>
