<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037275</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037275</DOCID>
<ACCOUNT>416562</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/0851</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE,ACQUIS SOCIAL</SUBJECTS>
<NUM1>951011-2-013-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTITUDE ambiguë des Français à l'égard de la grève des fonctionnaires</LEAD1>
<TITLE>Le privilège de la sécurité</TITLE>
<TEXT> L'ATTITUDE ambiguë, sinon contradictoire, des Français à l'égard de la grève des fonctionnaires de ce mardi une " sympathie critique " traduit, en 
réalité, la complexité des problèmes que pose la situation des agents de l'Etat dans la 
société moderne, leur poids et leur rôle dans une économie mondialisée. Si les 
fonctionnaires français, plus nombreux que dans les autres pays industrialisés, ne sont pas 
des privilégiés, ils n'en ont pas moins, avec la sécurité de l'emploi, un avantage 
incontestable par rapport aux salariés du secteur privé. Souhaitable pour tous, cet " acquis 
social " réservé jusqu'à présent à un quart des salariés français risque, s'il ne fait l'objet 
d'aucune adaptation, de devenir un handicap pour notre compétitivité, et donc pour notre 
niveau de vie. La grève de mardi renvoie ainsi au débat lancé, la semaine passée par le 
Plan, sur l'avenir du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Les fonctionnaires ne sont pas à l'évidence les " nantis " qu'une droite poujadiste et une 
partie du gouvernement aime à décrire. Les " nantis ", les Français savent désormais qui 
ils sont : les grands patrons, les vieilles familles industrielles, les professions libérales et 
les rentiers... On sait de plus en plus qui sont les hauts revenus, les grosses fortunes et les 
vrais privilégiés.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut bien admettre cependant que les fonctionnaires bénéficient, par rapport aux 
salariés du secteur privé, d'un avantage décisif : la garantie de l'emploi. La valeur de ce " 
privilège " est aujourd'hui considérable. Etre assuré de la stabilité de son job, c'est être 
libéré de toute crainte pour son avenir, c'est avoir l'esprit tranquille, c'est être accueilli 
avec le sourire par son banquier, c'est être en tête de liste pour la location d'un 
appartement. On peut naturellement penser que le progrès social, ce devrait être pour tous 
davantage de sécurité et de stabilité. Plutôt que de contester au fonctionnaire cet acquis, 
l'ambition devrait donc être de le généraliser à tous les salariés.</TEXT>
<TEXT>
 Malheureusement, les évolutions actuelles rendent impossible une telle perspective. La 
mondialisation de l'économie et l'émergence de nouvelles technologies obligent partout à 
rechercher les moyens d'une plus grande mobilité du travail. L'actuelle précarisation en est 
un signe. Même au Japon, " l'emploi à vie " dans les entreprises privées est aujourd'hui 
remise en cause.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les salariés du secteur dit " protégé " les fonctionnaires comme pour ceux du secteur 
exposé, il faut donc aujourd'hui repenser le travail. Le commissariat au Plan soulignait, la 
semaine dernière, la nécessité de réconcilier la sécurité souhaitée par tous et la souplesse 
exigée par la concurrence internationale et les nouvelles technologies. Il proposait de 
remplacer le contrat de travail stricto sensu par un contrat plus large, un contrat d'activité. 
C'est une piste. C'est en tout cas un débat qui, hors de toute passion, devrait concerner 
autant les salariés du secteur privé que ceux du secteur public.</TEXT>
</DOC>
