<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041864</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041864</DOCID>
<ACCOUNT>422358</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<COM1>CD ( ajouter la CAT :graphique)</COM1>
<DATE>19951115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141195/0852</FAB>
<SUBJECTS>ALUMINIUM,PRIVATISATION,ACTION,PRIX,CHIFFRE,REPARTITION DU CAPITAL</SUBJECTS>
<NOTE>doc : avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951115-2-017-03</NUM1>
<NAMES>PECHINEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE </SIP1>
<SU21>APRES SA PRIVATISATION,PECHINEY MISERA PLUS SUR  L'EMBALLAGE QUE SUR L'ALUMINIUM &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement propose un " prix d'ami "</TITLE>
<TEXT> POUR la dernière privatisation de l'année, le gouvernement a choisi d'offrir un prix intéressant : l'action Pechiney sera proposée entre 187 et 215 francs 
aux investisseurs institutionnels. Cela correspond à une décote comprise entre 7 et 19 % 
(compte tenu de la parité d'échange), par rapport au dernier cours du certificat 
d'investissement privilégié (CIP). Pechiney est estimé entre 9,4 et 10,85 milliards de 
francs. Les analystes avaient plutôt valorisé le groupe entre 12 et 13 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Echaudé par les évolutions des dernières privatisations, le ministère des finances a 
préféré opter pour une fourchette basse. Quitte à se priver d'une partie des recettes 
attendues. La privatisation de Pechiney rapportera à l'Etat, actionnaire à hauteur de 55 %, 
entre 5 et 6 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'offre du gouvernement n'a pas convaincu le marché. A l'ouverture, mardi 14 novembre, 
Pechiney International était en repli de 2,26 % et le CIP de 12,16 %. </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTEXTE INCERTAIN</TEXT>
<TEXT>
 Cette privatisation est décidée dans un contexte économique difficile. A peine redressé, il 
souffre des incertitudes qui pèsent sur l'aluminium. Depuis juillet, les cours du métal blanc, 
qui avaient dépassé les 2 100 dollars la tonne, sont retombés en dessous des 1 700 dollars. 
La demande se tasse, les stocks au London Metal Exchange se reconstituent et l'avenir 
est incertain (Le Monde daté 5-6 novembre). La complexité des opérations prévues ne 
facilite pas non plus le placement des titres. Au moment de la vente, les CIP, émis à la fin 
des années 80, vont être échangés sur la base de 10 certificats contre 11 actions. Le 
groupe procédera aussi à une offre publique d'échange sur Pechiney International, holding 
qui regroupe les activités emballage. Neuf titres Pechiney International donneront droit à 
10 actions Pechiney. Enfin, sera lancée une augmentation de capital de 3,5 à 4 milliards de 
francs, qui permettra au groupe de réduire son endettement à 13 milliards (contre 21,4 à fin 
1994).</TEXT>
<TEXT>
  Après la privatisation, Pechiney aura un capital de 91,5 milllions d'actions, coté à Paris et 
à New York. L'absence d'un " noyau dur " d'actionnaires est l'innovation majeure de cette 
opération : " Cela ne sert à rien ", affirme Jean-Pierre Rodier, président du groupe.</TEXT>
<TEXT>
 Partenaires de longue date de Pechiney, les AGF et la BNP ont accepté de rester dans le 
capital, mais à moindre niveau : l'assureur n'aura plus que 4,8 % (contre 8,77 %), la 
banque 4,2 % (contre 7,5 %). A leurs côtés, EdF fera son entrée dans le tour de table en 
prenant 5 % des actions. La Caisse des dépôts et le CS Holding, maison-mère du Crédit 
suisse, ont fait part de leur intention de prendre respectivement 3 % et 2 %. Ces 
actionnaires ne sont liés par aucun pacte et pourront céder leurs titres à tout moment.</TEXT>
</DOC>
