<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034429</DOCID>
<ACCOUNT>412869</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/0914</FAB>
<SUBJECTS>1995,JAZZ,FETE,SYNDICAT,ARTISTE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950920-2-024-04</NUM1>
<NAMES>L'HUMANITE,SNAM,SLYPER MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<SIP1> SYLVAIN SICLIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le jazz et ses vertus à la " Fête de L'Huma "</TITLE>
<TEXT> LA FÊTE de L'Humanité s'est organisée cette année autour d'une dizaine de thèmes. Dont le jazz. Le jazz à La Courneuve, ce n'est pas 
nouveau. Archie Shepp, Max Roach, Bernard Lubat, Michel Portal viennent 
régulièrement à la fête. Charles Mingus y a joué en 1975, Ray Charles y a amené 
#son grand orchestre, un soir de beau temps. On aime ici trouver au jazz des vertus de 
luttes et de revendications qui lui donnent autant de poids symbolique que les airs 
révolutionnaires. Dans la plupart des grands festivals, le genre est devenu la musique 
d'ameublement, d'opérations de communication des villes et des élus. A cet égard, la 
fête remet les choses en place.</TEXT>
<TEXT>
  Une vingtaine de formations ont été programmées durant les trois jours (15, 16 et 17 
septembre) par le photographe Joël Lumien et le saxophoniste Jean-Marc Padovani. 
En déambulant dans les allées boueuses, on pouvait faire un état des lieux d'un jazz 
hexagonal actif et créatif. Ainsi, celui des jeunes solistes de Kartet, du septette du 
contrebassiste Claude Tchamitchian, la manière encore un peu décousue du trio du 
saxophoniste Bruno Wilhem, le quartette Double Face ou le duo du percussionniste 
Gérard Siracusa et du joueur de vielle à roue Valentin Clastrier, qui laissera pantois, 
par ses inventions, quelques mordus du rock.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIEU DE DÉBATS</TEXT>
<TEXT>
 Pour beaucoup de solistes présents, la fête était à conquérir. " Généralement, on 
joue pour un public acquis, explique l'un d'eux. Là, il y a les buvettes, le groupe de 
rap juste à côté, les messages par haut-parleurs, un tas d'éléments incontrôlables. 
Mais les gens, ici, peuvent te pousser et t'amener très loin ". Ce public n'est pas fait 
que de connaisseurs. Il faudra aussi convaincre un amateur de " vieux style " que la 
recherche entreprise par le trio du pianiste Stephan Oliva a plus à voir avec le 
prolongement du jazz que bien des formations autoproclamées, héritières du " vrai 
jazz ". Le Labyrinthe Jazz Orchestra de Jean-Marc Padovani ou les interprétations 
des airs de Nino Rota par l'accordéoniste Richard Galliano sont appréciés pour leur 
volonté festive.</TEXT>
<TEXT>
  La Fête se veut aussi le lieu des débats, c'est une de ses fonctions. Sous l'intitulé " 
La réalité du jazz en France ", une douzaine de programmateurs, journalistes, 
animateurs de radio ou chargés de mission institutionnelle ont voulu rappeler 
quelques-uns des problèmes du jazz. Le jazz en France est en péril : son public est à 
retrouver, ses musiciens ont besoin d'un statut, des ministres l'aiment bien mais sont 
désargentés, les services publics de l'audiovisuel absents, le tableau est 
consternant... De ses esthétiques, de ses enjeux artistiques, de son rapport intime 
avec la vie, il ne fut pas question. Au Festival d'Uzeste, Bernard Lubat ne cesse, lui, 
de dire son engagement d'homme, sa gourmandise de musicien.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis il y eut le dérapage. Au nom du Syndicat national des artistes musiciens 
(SNAM), Marc Slyper met sur la place publique ses relations tendues avec les clubs 
de jazz et montre du doigt et elle seule l'équipe du New Morning présente au débat, 
accusée de ne pas respecter les droits des musiens, de ne pas déclarer la plupart des 
artistes et... de programmer trop de musiciens américains. L'auditoire est en partie 
gagné d'avance, le petit triomphe facile, le ton menaçant. Le mot " dénonciation " est 
lâché, avant que le SNAM ne réclame une loi-cadre sur les musiques improvisées. Et 
si le péril du jazz se trouvait tout simplement là.</TEXT>
</DOC>
