<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002805-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002805-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321591</ACCOUNT>
<CHA1>Les résultats d'une vaste enquête sur le comportement sexuel des Britanniques ont été officiellement publiés le 24 janvier. Ce sondage, que Margaret Thatcher avait voulu interdire, détruit bien des mythes, notamment sur l'infidélité conjugale, et apporte d'utiles enseignements en matière d'éducation sexuelle.</CHA1>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SONDAGE,ENQUETE,GRANDE BRETAGNE,SEXUALITE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>01241200</FAB>
<SUBJECTS>MARIAGE;EDUCATION SEXUELLE,AGE;CELIBAT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Une livre sterling = environ 10 francs à l'époque.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>Selon une enquête sur les comportements sexuels des Britanniques&gt; L'adultère est peu répandu en Grande-Bretagne</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 Lorsque, le 10 septembre 1989, le premier ministre britannique 
opposa son veto à la plus vaste enquête jamais entreprise sur le 
comportement sexuel de ses concitoyens, la surprise fut de taille : 
ce travail avait été préparé depuis deux ans par plusieurs 
chercheurs, et le gouvernement avait donné un accord de principe pour 
financer une recherche dont le coût était évalué à 1 million de 
livres (1).</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait notamment de mieux connaître les pratiques sexuelles 
de la population afin de lutter contre l'épidémie du sida. A 
l'époque, Margaret (aujourd'hui Lady) Thatcher avait estimé qu'un tel 
sondage serait jugé " indiscret et inacceptable " par les 
Britanniques.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à la ténacité de quatre chercheurs, qui obtinrent un 
financement d'une fondation privée, le Welcome Trust, l'enquête, dont 
The Independent on Sunday vient de publier de larges extraits, fut 
cependant menée à bien. 18 876 personnes, âgées de 16 à 59 ans ont 
été interrogées en 1990 et 1991. Les résultats font exploser bien des 
mythes, notamment sur l'infidélité. Un homme marié sur 20 et moins de 
une femme sur 50 admettent avoir trompé leur conjoint, ces chiffres 
passant respectivement à un homme sur 100 et une femme sur 500, dans 
le cas de plus de deux partenaires.</TEXT>
<TEXT>
  Education trop tardive</TEXT>
<TEXT>
  Une personne seulement sur 50 estime qu'une aventure extra-maritale 
n'est pas grave du tout, alors que 79 % des hommes et 84 % des femmes 
pensent que c'est toujours, ou la plupart du temps, grave.</TEXT>
<TEXT>
 La monogamie reste à la fois la norme et l'idéal des couples, mariés 
ou non, et cette attitude est autant répandue parmi les jeunes que 
parmi leurs aînés. L'enquête ne permet pas, d'autre part, de soutenir 
l'affirmation selon laquelle l'institution du mariage serait sur le 
déclin en Grande-Bretagne, même s'il est clair que le mariage ne 
correspond plus à l'âge de la première relation sexuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que l'âge moyen du premier rapport sexuel était de 21 ans 
pour les femmes nées entre 1931 et 1935, il est tombé à 17 ans pour 
celles qui sont nées entre 1966 et 1975. Moins de 1 % des femmes de 
la première catégorie avait perdu leur virginité avant 16 ans (âge du 
consentement sexuel), alors que ce pourcentage est de 19 % pour 
celles qui sont nées au début des années 70.</TEXT>
<TEXT>
 Ces résultats tendent à montrer que l'éducation sexuelle des 
adolescents (à 14 ou 15 ans) commence souvent trop tard. Plus de la 
moitié des jeunes filles ayant eu une expérience sexuelle avant 16 
ans estiment que celle-ci est intervenue trop tôt. Sur ce point, les 
enseignements de cette enquête ne sont pas surprenants : alors que 38 
% des femmes nées au début des années 40 ont eu leur premier rapport 
sexuel après avoir été mariées, moins de 1 % de celles qui sont nées 
dans les années 60 et 70 ont attendu de l'être pour avoir un premier 
rapport sexuel.</TEXT>
<TEXT>
  Des conduites de célibataires</TEXT>
<TEXT>
  Très peu de gens considèrent encore qu'il est mal d'avoir une 
expérience sexuelle avant le mariage : seuls 8,2 % des hommes et 10,8 
% des femmes sont de cet avis, ce qui montre que la société 
britannique est nettement plus permissive que la société américaine : 
aux Etats-Unis, 36 % de l'opinion portent un jugement négatif sur les 
rapports sexuels avant le mariage.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la question du nombre de partenaires, les réponses montrent une 
évolution moins nette qu'on ne l'aurait cru : s'agissant de 
l'ensemble des personnes interrogées, deux tiers des hommes et trois 
quarts des femmes ont eu un seul partenaire sexuel au cours des cinq 
années précédant cette enquête, 1 % des hommes ayant eu plus de 22 
partenaires et 1 % des femmes en ayant eu plus de 8. Sur toute une 
vie, plus de 20 % des hommes et 40 % des femmes ont eu un seul 
partenaire. L'enquête fournit, d'autre part, de nombreuses 
indications d'ordre sociologique. On s'aperçoit tout d'abord que les 
hommes et les femmes qui cohabitent en dehors du mariage ont tendance 
à se conduire comme des célibataires plutôt que comme mari et femme, 
s'agissant de l'infidélité.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les jeunes, ceux qui ont eu des rapports sexuels très tôt ont 
bien plus de chances d'avoir, plus tard, de multiples partenaires et 
aussi beaucoup moins de chances de... passer leurs examens. S'il n'y 
a pas de corrélation directe entre classe sociale et comportement 
sexuel, il apparaît cependant que la moitié des hommes non diplômés 
ont eu des rapports sexuels avant 18 ans, contre un sur cinq parmi 
les diplômés.                                       
</TEXT>
</DOC>
