<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002622-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002622-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329143</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION;CONSEQUENCE,NEGOCIATION;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,MASSACRE,PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,ISRAEL,RESOLUTION,DATE,MUTATION,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>03191996</FAB>
<NAMES>KIDWA NASSER</NAMES>
<NAMES>HEBRON,CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 18 MARS 1994, L'ONU ADOPTE LA RESOLUTION 904 CONDAMNANT LE MASSACRE DU 25 FEVRIER 1994 (VOTE PARAGRAPHE PAR PARAGRAPHE)</LEAD1>
<TITLE>Les suites du massacre du caveau des Patriarches et la relance du processus de paix au Proche-Orient&gt; Le Conseil de sécurité de l'ONU a condamné la tuerie d'Hébron</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à l'artifice d'une procédure rarement utilisée, le Conseil de 
sécurité des Nations unies a finalement adopté, vendredi 18 mars, 
trois semaines après les faits, la résolution 904 condamnant le 
massacre d'Hébron. Moins d'une heure plus tard, le secrétaire d'Etat 
américain, Warren Christopher, annonçait la reprise des pourparlers 
de paix au Proche-Orient.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de " négociations intensives et extensives " et à l'issue 
d'une journée au cours de laquelle Bill Clinton a téléphoné au 
président syrien Hafez El Assad et au roi Hussein de Jordanie, et 
tandis que le premier ministre israélien appelait Yasser Arafat, M. 
Christopher affirmait que Washington avait " mis en marche un 
mécanisme susceptible de ramener bientôt l'OLP à la table des 
négociations ". La Syrie, la Jordanie et le Liban, a-t-il précisé, se 
sont déclarés prêts à reprendre en avril les pourparlers bilatéraux 
avec Israël, interrompus au lendemain de la tuerie d'Hébron, le 25 
février. Cette décision, a-t-il promis, " va considérablement 
faciliter le retour de l'OLP " à ses discussions avec Israël.</TEXT>
<TEXT>
  Joint à Tunis par la chaîne de télévision CNN, l'un des dirigeants 
de l'OLP, Yasser Abed Rabbo, a indiqué qu'il s'attendait que les 
négociateurs palestiniens et israéliens reprennent contact dans les 
trois jours à venir. Tout n'est pourtant pas joué. Le représentant de 
la centrale palestinienne à l'ONU, Nasser El Kidwa, a déclaré que le 
retour de l'OLP aux négociations n'était pas automatique après 
l'adoption de la résolution bloquée par les Etats-Unis pendant trois 
semaines. " Les Palestiniens attendent maintenant des mesures 
concrètes, c'est-à-dire l'application de la résolution ", a-t-il 
dit.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte se prononce pour " une présence étrangère ou 
internationale provisoire, prévue dans la Déclaration de principes " 
signée par Israël et l'OLP en septembre à Washington, afin d'assurer 
la sécurité des Palestiniens dans les territoires occupés.</TEXT>
<TEXT>
 Artifice</TEXT>
<TEXT>
 de procédure</TEXT>
<TEXT>
  Afin de permettre le passage de la résolution, le Conseil, sous la 
pression américaine, a eu recours à une procédure très rare : le vote 
paragraphe par paragraphe, puis l'adoption de l'ensemble du texte 
sans vote. Ce qui a permis aux Etats-Unis de s'abstenir sur deux 
paragraphes inclus dans le préambule : l'un plaçait Jérusalem parmi 
les territoires occupés, l'autre faisait référence au " territoire 
palestinien occupé ", au lieu des habituels " territoires occupés ". 
L'ambassadeur américain Madeleine Albright a indiqué qu'elle aurait 
fait usage de son droit de veto si ces références avaient figuré dans 
le corps de la résolution. M. El Kidwa s'est dit " déçu et 
profondément inquiet " de ces abstentions américaines. La résolution 
appelle également Israël à prendre des mesures pour empêcher " les 
actes de violence illégaux des colons israéliens ". </TEXT>
<TEXT>
 Après le massacre d'Hébron, les Etats-Unis avaient, dans un premier 
temps, vainement pensé convaincre l'OLP de ne pas interrompre le 
processus de paix. L'OLP avait ensuite posé comme l'une des 
conditions à la reprise des pourparlers l'adoption de la résolution 
condamnant la tuerie. A l'occasion de la visite d'Itzhak Rabin à 
Washington, l'administration américaine avait décidé de tenter de 
faire revenir l'OLP aux négociations en débloquant la résolution et 
en attirant Damas dans le processus. Vendredi soir, cette double 
tactique n'avait encore que partiellemment réussi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
