<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000845-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000845-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350478</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09071353</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,INSTANCE,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<NAMES>BEFFA JEAN LOUIS,SAINT GOBAIN,PONT A MOUSSON,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>LE 7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les réactions à la mise en examen du PDG de Saint-Gobain&gt; Gérard Longuet défend Jean-Louis Beffa</TITLE>
<TEXT>Gérard Longuet, ministre de l'industrie et président du Parti républicain, a apporté, mercredi 7 septembre sur RTL, son soutien à 
Jean-Louis Beffa, mis en examen la veille. Le ministre a qualifié le 
PDG de Saint-Gobain de " type exceptionnel ". " C'est un des grands 
patrons français et son entreprise fait gagner à la France des 
milliards en assurant des dizaines de milliers d'emploi. (... ) Si 
cette entreprise est incriminée à l'occasion d'une espèce de 
délation, qu'on sache ce qui est important : c'est que l'industrie 
française soit respectée, ne soit pas dévalorisée à l'extérieur de 
nos frontières ", a déclaré M. Longuet en ajoutant que " le Parti 
républicain n'[avait] rien à voir " avec cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Madelin, ministre des entreprises et du développement 
économique, membre du Parti républicain, a estimé, mercredi 7 
septembre sur France-Inter, que " personne ne peut mettre en doute 
l'intégrité et l'honnêteté " de Jean-Louis Beffa, PDG de 
Saint-Gobain. " C'est un système qui est à condamner, qui au fil des 
ans a mélangé l'argent public, les décisions politiques et les 
affaires ", a ajouté le ministre. " Le juge a le Parti républicain 
dans le collimateur, il fait son travail. Il veut savoir pourquoi un 
membre du Parti républicain à Nantes, dans une affaire qui implique 
bien d'autres partis politiques, a touché une somme suspecte. Il 
souhaite savoir d'où elle vient et où elle a été. "                   
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
