<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013788</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013788</DOCID>
<ACCOUNT>385443</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1295</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,CHIFFRE,PALMARES</SUBJECTS>
<NUM1>950408-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU11>EPARGNE -PLACEMENT&gt;</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE,1994,SICAV,OBLIGATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUPPLEMENT DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Timide retour à l'optimisme pour les sicav obligataires</TITLE>
<TEXT> LES SICAV obligataires avaient connu une année 1994 terrible, à la suite de l'envolée des taux d'intérêt à long terme observée dans le monde entier. Le 
taux de rendement de l'emprunt d'Etat français de référence à dix ans était ainsi monté de 
5,60 % à 8,25 %. Par contrecoup, les sicav obligataires avaient enregistré une contre-
performance de près de 5 %, ce qui, compte tenu des versements de coupons, 
correspondait à des pertes en capital supérieures à 10 %. Pour un placement qualifié de 
sûr, la désillusion avait été cruelle.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 1995 a mieux commencé. Au cours du premier trimestre, l'ensemble des sicav 
obligataires a affiché un rendement de + 2,52 % selon le cabinet Europerformance, les 
sicav obligataires françaises progressant pour leur part de 2,94 %. Il est vrai que les taux 
de rendement à long terme français se sont fortement détendus depuis le début de l'année. 
Le rendement de l'obligation assimilable du Trésor (OAT) de référence à dix ans est ainsi 
revenu de 8,25 % le 1 janvier à 7,77 % le 5 avril. Le contrat notionnel du Matif le contrat à 
terme sur obligations d'Etat françaises est quant à lui passé au cours de la même période 
de 109,90 à 113,30. La bonne tenue du marché obligataire américain, rassuré par l'absence 
de pressions inflationnistes et l'amorce d'un ralentissement de l'économie outre-Atlantique, 
s'est propagée aux marchés européens. Mieux, la détente générale des taux d'intérêt à 
long terme n'a pas été perturbée par la tempête observée sur le marché des changes. La 
chute du dollar n'a pas plus affecté le marché des Treasury Bonds (emprunts d'Etat 
américains) que la dépréciation du franc face au deutschemark n'a pesé sur celui des 
obligations françaises.</TEXT>
<TEXT>
 Les économistes estiment que ce mouvement de détente des taux d'intérêt à long terme 
devrait se poursuivre au cours des prochains mois, l'inflation l'ennemi numéro un des 
marchés obligataires devant selon eux rester parfaitement sous contrôle. Il est peu 
probable toutefois que les sicav obligataires retrouvent cette année la performance 
exceptionnelle de 17,54 % atteinte en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Les gérants de sicav obligataires ont en tout cas retrouvé le sourire. Certains d'entre eux 
ont même réussi de véritables prouesses, réalisant des performances supérieures au 
marché des emprunts d'Etat lui-même (selon l'indice JP Morgan, la performance des 
emprunts d'Etat français s'est établie à 3,5 % depuis le début de l'année). Selon le 
classement établi par Fininfo, Reflex première (gérée par la SCAF) arrive en tête, avec 
une performance de 5,13 % depuis le début de 1995. Indosuez horizon 30 (gérée par la 
banque Indosuez) et qui avait connu une année 1994 particulièrement noire en raison de la 
sensibilité très élevée se son portefeuille investi en obligations à long terme se situe juste 
derrière, avec un rendement de 4,45 %. Du côté des sicav obligataires internationales, le 
tableau est nettement moins reluisant, les gains en capital ayant souvent été largement 
entamés par les pertes de change. Elles affichent au cours des trois premiers mois de 
l'année une contre-performance de 0,41 %, les sicav européennes de 0,67 %.</TEXT>
<TEXT>
  La bonne performance globale des sicav obligataires ne s'est pas traduite par une hausse 
de leur encours. Selon Fininfo, celui-ci s'établissait à la fin du mois de mars à 469,39 
milliards de francs, soit un recul de 3,7 % depuis le début de l'année, correspondant à des 
rachats pour un montant de 10,8 milliards de francs. Ayant encore en mémoire l'amère 
expérience de 1994, les investisseurs tardent à revenir vers un placement pourtant 
rémunérateur. Il est vrai aussi que la possibilité désormais offerte aux investisseurs 
particuliers de pouvoir acheter des emprunts d'Etat au guichet de leur banque (les 
fameuses OAT Alphandéry) fait une concurrence directe aux sicav obligataires.</TEXT>
</DOC>
