<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028950</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028950</DOCID>
<ACCOUNT>405579</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/0956</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,RER,ENQUETE</SUBJECTS>
<NOTE>Numéro de téléphone mis en place dans le cadre de l'appel à témoin : (1) 45-44-31-82.Doc/ avec un dessin de Pessin
</NOTE>
<NUM1>950728-2-005-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Aucune revendication sérieuse de l'attentat du 25 juillet, qui a fait 7 morts, n'avait été émise jeudi matin. Une prime de 1 million de francs est offerte en échange de tout renseignement décisif</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ATTENTAT DU 25 JUILLET 1995 A PARIS DANS LE RER - 2EME BILAN PROVISOIRE</LEAD1>
<TITLE>L'analyse de l'explosif éclairera la police sur l'origine des terroristes</TITLE>
<TEXT> L'ATTENTAT PERPÉTRÉ, mardi 25 juillet, à la station de RER Saint-Michel, à Paris, a d'ores et déjà établi un triste record. Jeudi matin 27 juillet, le 
bilan des victimes se montait, après le décès à l'hôpital de trois personnes 
supplémentaires, à sept morts dont l'un n'avait toujours pas été identifié et vingt-neuf 
blessés, dont dix au moins se trouvaient dans un état grave. La bombe déposée dans une 
rame de la ligne B du RER peut ainsi être considérée comme la plus meurtrière utilisée en 
France par des terroristes, depuis celle lancée en septembre 1986 devant le magasin Tati, 
rue de Rennes à Paris, qui avait elle aussi provoqué la mort de sept personnes. De source 
médicale, on indiquait jeudi qu'il n'y avait plus de blessé dans un état " critique " et que, 
sous réserve de complications ultérieures, le bilan pourrait s'en tenir là.</TEXT>
<TEXT>
   Aucune revendication jugée sérieuse n'avait été émise, jeudi matin, et les enquêteurs 
continuaient donc d'explorer toutes les pistes possibles. Le ministre de l'intérieur, Jean- 
Louis Debré, a annoncé mercredi soir qu'une prime d'un million de francs était offerte à 
toute personne qui permettrait l'identification du ou des auteurs de l'attentat. Le même 
procédé avait déjà été utilisé à deux reprises : un somme identique avait été promise 
lorsque la police recherchait les frères du chef des Fractions armées libanaises (FARL), 
Georges Ibrahim Abdallah, soupçonnés d'être les auteurs des attentats parisiens du mois 
de septembre 1986, puis deux mois plus tard, contre les membres d'Action directe (AD), 
qui venaient d'assassiner Georges Besse, le PDG de Renault. Dans ce dernier cas, la 
méthode avait conduit à l'arrestation, en février 1987, du commando d'AD dans une ferme 
de Vitry-aux-Loges (Loiret). Le directeur des renseignements généraux qui dirigeait 
l'opération était Philippe Massoni, l'actuel préfet de police de Paris.</TEXT>
<TEXT>
   A la station Denfert-Rochereau, où le wagon de RER éventré a été rangé sur une voie de 
garage, les experts du Laboratoire central de la préfecture de police de Paris tentent 
d'identifier l'explosif utilisé. Des éclats d'une " petite bouteille de gaz ", d'une contenance 
de trois kilos, ont été retrouvés dans le wagon. Selon toute probabilité, cette bouteille sans 
doute dissimulée dans un sac et remplie d'un explosif, a servi aux terroristes, reflètant le 
caractère " rustique " de l'attentat. Les experts devraient avoir déterminé la nature de cet 
explosif " avant la fin de la semaine ".</TEXT>
<TEXT>
   La brigade criminelle, dont l'intégralité des effectifs sont mobilisés, et le juge 
d'instruction Jean-François Ricard, désormais chargé de l'enquête, comptent beaucoup sur 
ces expertises : après l'attentat contre le DC 10 d'UTA, en 1989, au dessus du désert du 
Ténéré, c'est en dénichant, parmi trente tonnes de débris, quelques traces d'explosif que 
les enquêteurs étaient parvenus à remonter la piste jusqu'aux poseurs de bombe. Or, dans 
le wagon détruit du RER, les indices sont si peu nombreux que les experts ont dû 
également récupérer les vêtements des victimes, dans l'espoir d'y trouver d'autres 
échantillons. Une fois la nature de l'explosif établie, des recoupements pourront être 
effectués avec les précédents attentats, de manière à chercher quel groupe ou quelle 
mouvance peut avoir utilisé ce type de substance.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  PISTE ISLAMISTE</TEXT>
<TEXT>
 Les policiers sont également convaincus que la mise à feu de la bombe a été différée grâce 
à un retardateur, sans pour autant en avoir jusqu'ici retrouvé la trace dans le wagon. Ils 
excluent en tout cas l'hypothèse d'un attentat " kamikaze ", dont l'auteur aurait pu être 
l'homme d'une trentaine d'années qui figure parmi les sept victimes mais qui n'a pas pu 
être identifié. Ecartant ces spéculations, les enquêteurs pensent que le ou les auteurs de 
l'attentat ont déposé la bombe sous le siège quelques instants avant de quitter la rame 
dans l'une des stations précédentes. Des enregistrements vidéo existent dans certaines de 
ces stations notamment celle du Châtelet, située immédiatement avant celle de Saint- 
Michel réalisés à partir du système de télé-surveillance de la RATP, mais leur examen ne 
saurait, pour l'heure, être utile aux policiers, qui ne disposent d'aucun signalement de 
suspect.En dépit des discours officiels, s'efforçant d'envisager toutes les pistes, les 
services d'enquête et de renseignement privilégient nettement la piste islamiste. " Plus par 
raisonnement que sur la base d'indices concrets ", précise toutefois un responsable 
policier. Les enquêteurs redoutent depuis plusieurs mois la montée d'une véritable " haine 
anti-Français ", constatée notamment au travers des surveillances mises en place autour 
des réseaux de soutien en France au Groupe islamique armé (GIA) algérien. Depuis 
l'échec de la prise d'otages de l'airbus d'Air France à Marignane, en décembre 1994, et la 
mort des quatre membres du commando islamiste tués par le GIGN, cette inquiétude s'est 
accrue. Toutes les enquêtes menées depuis ont démontré, estime la police, l'existence de 
réseaux actifs sur le territoire français, que la mouvance du GIA, conglomérat de petits 
groupes difficilement identifiables, pourrait solliciter en cas de besoin.</TEXT>
</DOC>
