<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003234-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003234-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360937</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11261765</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NAMES>SAINT DENIS,TOBATY ANNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT D'ANNIE TOBATY PROVISEUR DU LYCÉE SUGER A SAINT DENIS</LEAD1>
<TITLE>Proviseurs au front&gt; La patronne des Francs-Moisins</TITLE>
<TEXT>Sa journée commence à 7 h 45 avec l'arrivée des élèves, se termine tard dans la soirée quand les couloirs sont vides. Dans son bureau 
qui n'a rien d'un sanctuaire, lieu de passage et de réunion, 
convivial lorsqu'elle s'autorise, le matin, un petit fond musical, " 
Madame le proviseur " détonne : agrégée quand les mieux lotis des 
professeurs boudent la carrière, femme quand on n'en trouve encore 
qu'un petit quart parmi les proviseurs, patronne d'un lycée 
professionnel, enfin, dans un type d'établissement qui reste un 
bastion très masculin.</TEXT>
<TEXT>
  A regarder Annie Tobaty sauter de coups de fil en réunions, 
arpenter les couloirs, entrer, comme chez elle, dans la salle des 
profs, donner son avis sur tout _ l'expo sida de l'infirmière, le 
choix des fleurs à planter dans la cour et les problèmes 
d'absentéisme dans la terminale B5 _, on se rend compte, d'emblée, 
que le métier de proviseur n'est plus vraiment une sinécure. </TEXT>
<TEXT>
  Capitaine d'un immense bateau posé en lisière de la cité des 
Francs-Moisins, à Saint-Denis, " une banlieue de la banlieue ", Annie 
Tobaty en est la preuve vivante : on choisit, aujourd'hui, d'être 
proviseur de lycée ou principal de collège. Et c'est encore plus vrai 
dans ce type d'établissement où l'on trouve, forcément, comme l'exige 
le " barème ", les chefs d'établissement plus jeunes, recrutés 
récemment, donc passés par le moule d'un concours de recrutement et 
d'une formation qui n'existent que depuis 1988.</TEXT>
<TEXT>
  Professeur agrégée d'histoire, Annie Tobaty aurait dû, logiquement, 
rester dans son établissement " bon chic bon genre " de Villemonble, 
où elle a enseigné treize ans. Son premier poste, comme adjoint, a 
fait chuter sa fiche de paye d'environ 4 000 francs. Son logement de 
fonction au lycée Suger _ mais encore faut-il accepter d'habiter aux 
Francs-Moisins _ compense désormais ce manque à gagner. Car, comme 
proviseur, plus question d'heures supplémentaires, de rémunération 
pour l'accueil de stagiaires ou de primes de prof principal. En 
revanche, il faut être disponible, les permanences rognent sur les 
vacances, on travaille " dans l'urgence " avec la crainte permanente, 
surtout au début, " qu'il arrive quelque chose ". Mais il y avait 
chez elle l'envie de sortir de la classe, de faire autre chose, " 
d'élargir [son] champ d'action ".</TEXT>
<TEXT>
 " Combattre la fuite "</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'avons ni foulards ni problème de sécurité, on ne peut pas 
tout avoir ", dit, dans un sourire, Mme le proviseur. La réunion de 
sauvetage d'une classe de BEP, qu'elle animera d'une main de fer, à 
l'heure du déjeuner, à la demande d'un groupe de professeurs, en dit 
long sur les vrais problèmes du lycée Suger : échec scolaire (30 % 
seulement de réussite dans certains BEP), élèves déscolarisés, 
absentéisme. " Notre travail, dit-elle, dans un établissement comme 
celui-ci est de faire comprendre aux jeunes pourquoi ils sont là, de 
les aider à donner un sens à leur présence au lycée. Combattre la 
fuite, les recentrer, jour après jour, sur l'idée du travail. " Tâche 
essentielle mais parfois peu gratifiante quand les échecs sont trop 
nombreux, se répètent année scolaire après année scolaire.</TEXT>
<TEXT>
 Hocine ne vient plus, il a même revendu ses livres, ne répond pas 
aux convocations. Il faut appeler la famille, convoquer un frère, une 
soeur. En échec complet après ses deux années de seconde, Omar est 
largué, dérive, joue les terreurs. Il sera convoqué, chez le 
proviseur, un samedi matin, ou sera exclu " avec du travail et 
présence obligatoire au lycée, dans mon bureau ", pendant quelques 
jours, comme Marcel, qui n'a jamais ni livres ni cahier ou comme 
Magdar, qui arrive tous les jours en retard.</TEXT>
<TEXT>
 Un lycée aux Francs-Moisins quand, pour 11 000 habitants, il n'y a 
ni bureau de poste, ni commissariat, ni centre commercial : la greffe 
n'était pas évidente. D'autant qu'il s'agissait de transférer les 
élèves et les enseignants d'un vieux lycée professionnel situé au 
centre de Saint-Denis. L'objectif est, à terme, de doubler le nombre 
d'élèves et d'accueillir, à partir du lycée professionnel, davantage 
de sections d'enseignement général. Donc des élèves qui viendront, en 
majorité, de la cité toute proche.</TEXT>
<TEXT>
 " Un démarreur, un aiguillon "</TEXT>
<TEXT>
  La greffe prend, visiblement. Le quartier a adopté son lycée. " 
Suger, on n'y touche pas, c'est ce qui se dit, ici ", raconte avec 
fierté Annie Tobaty. Fermer pour protéger, ouvrir pour être intégré : 
la ligne de crête est mince. " On m'a dit un jour : Vous avez bien " 
dealé " votre présence dans le quartier ", raconte-t-elle encore. 
Même si elle pose des problèmes difficiles de cohabitation dans 
l'établissement, l'embauche pour des tâches d'animation et de 
surveillance de jeunes de la cité, très marginalisés, sur des 
contrats emploi-solidarité a servi de trait d'union. Comme 
l'ouverture de deux classes de " repréparation " au BEP, réservés à 
des jeunes en grande difficulté, élèves en perdition et déscolarisés, 
parfois, depuis plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  " Un proviseur, c'est un démarreur, un aiguillon, résume Annie 
Tobaty. Notre boulot, c'est de donner un sens aux initiatives, de les 
valoriser, de les faire entrer dans un projet commun. L'autonomie des 
établissements n'est pas un vain mot et c'est sans doute ce qui fait 
peur. Un établissement comme celui-ci est soutenu, aidé, nous avons 
des heures, des moyens. Mais l'administration est lointaine, elle 
n'ordonne plus comme autrefois, elle fixe un cadre qu'il faut 
remplir. On a parfois l'impression de perdre le sens de ce que l'on 
fait, de gérer de l'urgence, toujours de l'urgence, d'être emportée. 
"&lt;
</TEXT>
</DOC>
