<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002753-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002753-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352487</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09221300</FAB>
<SUBJECTS>JUIF,REGIME DE VICHY,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>KAHN JEAN,CRIF</NAMES>
<NAMES>KLEIN THEO</NAMES>
<NAMES>MOISE MICKAEL,UEJF</NAMES>
<NAMES>SITRUK JOSEPH</NAMES>
<NAMES>CAMUS JEAN YVES</NAMES>
<NAMES>KESSLER DAVID,MJLF</NAMES>
<NAMES>HAJDENBERG HENRI,RENOUVEAU JUIF</NAMES>
<NAMES>COHEN MOISE</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,BOUSQUET RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>301</PAGE>
<LEAD1>APRES ENTRETIEN DU 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le trouble des juifs de France&gt; Ebranlée par les " oublis " de François Mitterrand concernant son passé vichyste, la communauté juive souhaite que la France assume enfin son histoire</TITLE>
<TEXT>" Inexcusable ", " inadmissible ", " incompréhensible ", " choquant ", " écoeurant" : les mêmes qualificatifs, souvent, reviennent. Et 
puis le silence, comme signe d'embarras. Les juifs de France ne 
cachent pas le trouble qui s'est installé après l'intervention 
télévisée du chef de l'Etat, le 12 septembre, sur France 2. Dans ou 
hors la communauté stricto sensu, pratiquants ou non, séfarades ou 
ashkénazes, à droite et, bien sûr, plus encore à gauche, le malaise 
est certain chez celles et ceux que la France de 1940, par leur 
origine, ne peut laisser indifférents.</TEXT>
<TEXT>
  Difficile d'entendre ainsi " l'ami d'Israël " _ le premier chef 
d'Etat français à prendre la parole à la Knesset en 1982 _, l'homme 
qui s'était rendu à la synagogue de la rue Pavée après l'attentat de 
la rue des Rosiers et à la grande manifestation qui avait suivi la 
profanation de Carpentras, avouer sans regret son passé pétainiste. 
Difficile de voir celui qui s'est voulu le garant de la mémoire des 
enfants d'Izieu confirmer ses relations avec l'ancien secrétaire 
général de la police de Vichy, René Bousquet, et révéler qu'il avait 
fait pression pour ralentir le cours de la justice au titre de " la 
réconciliation nationale ". Cependant, le malaise est 
kaléidoscopique, parfois ambigu, toujours complexe. </TEXT>
<TEXT>
  Proférées trois jours avant Yom Kippour (le Grand pardon), les 
explications de M. Mitterrand ont d'abord provoqué colère et 
étonnement. Puis, une semaine ayant passé, la colère a laissé place à 
la tristesse et à la déception. Pour celles et ceux dont les familles 
ont connu l'inhumanité, une déception d'autant plus forte que 
l'homme, par sa fonction, était censé incarner justice et humanité.</TEXT>
<TEXT>
  " Je me souviens de mon père, en 1981, après l'élection 
présidentielle, il pleurait de joie ", raconte cet enseignant 
lyonnais, fils d'un ancien prisonnier du fort de Montluc, les geôles 
de Barbie à Lyon, évadé des derniers convois vers Drancy. " J'ai voté 
deux fois pour Mitterrand ", avoue-t-il, lui dont l'enfance a été " 
bercée par les histoires de pogroms, de camps, de ligne de 
démarcation ". Pour ce quadragénaire, qui se dit peu impliqué dans la 
communauté, mais " profondément enraciné dans une histoire, une 
culture, une famille ", les désillusions sont d'abord venues sur le 
terrain politique. " Il avait enterré la gauche, il l'achève, dit-il. 
J'ai le sentiment d'avoir été grugé, mais je me console : je me dis 
qu'on ne s'est pas trompé d'histoire, qu'on s'est juste trompé 
d'homme."</TEXT>
<TEXT>
 " Il aurait mieux valu qu'il se taise "</TEXT>
<TEXT>
 " Ce mauvais goût dans la bouche ! " s'exclame une commerçante de 
l'Est parisien, ashkénaze d'origine polonaise, qui, en pleine débâcle 
à gauche, vient pourtant de franchir le pas et d'adhérer au Parti 
socialiste par conviction et pour " reconstruire quelque chose ". " 
Cette douche froide ! Il aurait mieux valu qu'il se taise. Je cherche 
pour trouver... Mais c'est difficile. Alors je lis. Je lis tout ce 
que je peux lire. Pour trouver... " Trouver quoi ? Des excuses ? Un 
sens, une cohérence au parcours de l'homme qui instaura hier la 
commémoration de la rafle du Vel'd'hiv'et affirme aujourd'hui avoir 
en 1942 tout ignoré, jeune avocat et fonctionnaire de Vichy, des lois 
antijuives d'octobre 1940 et de juin 1941 ? " Plus l'affection est 
grande, commente Jean Kahn, président du Conseil représentatif des 
institutions juives de France (CRIF), plus la déception l'est aussi 
". Cependant, exceptée la virulente réaction de l'Union des étudiants 
juifs de France (UEJF), qui s'était battue voici deux ans pour que la 
présidence de la République ne fleurisse plus la tombe du maréchal 
Pétain _ " Il est choquant, dit-elle, d'entendre François Mitterrand 
dire qu'il ne savait pas les juifs frappés par le statut indigne en 
vigueur depuis 1940 " _, les hésitations de la plupart des 
représentants " institutionnels " de la communauté à engager le débat 
sur le passé vichyste de François Mitterrand sont, à l'évidence, la 
plus grande marque du malaise. </TEXT>
<TEXT>
  Avant de s'envoler vers Israël pour les fêtes de souccoth, le grand 
rabbin de France, Joseph Sitruk, tout en s'élevant contre " la 
banalisation éventuelle " du régime de Vichy, refusait de " juger 
l'homme et, encore moins, le président de la République ". " On a le 
sentiment que la charge est un peu trop lourde sur un homme seul, 
malade, en bout de course ", confie Schlomo Malka, rédacteur en chef 
adjoint de la revue l'Arche, qui, lui aussi, s'interroge 
essentiellement sur la continuité des relations Mitterrand-Bousquet 
dans les années 80. " Il y a beaucoup de réticences, ajoute-t-il, à 
participer à cette curée."</TEXT>
<TEXT>
 Ne pas se mettre " en porte-à-faux"</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, après avoir attendu les justifications de M . Mitterrand, le 
CRIF ne s'est finalement prononcé que sur les relations amicales du 
chef de l'Etat avec René Bousquet. Dans un communiqué, qui fait 
l'impasse sur le Mitterrand des années 40 et laisse poindre une 
certaine " réserve républicaine " à l'égard du chef de l'Etat, le 
CRIF s'interroge sur " la poursuite de liens amicaux ouvertement 
revendiqués avec un tel personnage " et s'indigne de " la décision 
délibérée de mettre un frein à l'action de justice ", ce qui ne peut 
" que minimiser et banaliser l'action criminelle du gouvernement de 
Vichy ".</TEXT>
<TEXT>
Pourquoi, alors, ne pas vouloir débattre de cette " jeunesse 
française"-là, celle de M. Mitterrand, en focalisant surtout sur les 
relations d'après-guerre avec Bousquet ? " C'est que condamner 
François Mitterrand, qui était sûrement à l'image d'une grande 
majorité de Français au début des années 40, propose Jean-Yves Camus, 
ancien directeur de la communication du consistoire de Paris, c'est 
condamner, d'une certaine manière, la société française. C'est comme 
mettre en porte à faux, aujourd'hui, les juifs de France et leur 
société. Les singulariser à nouveau. Ce qui n'ouvre pas beaucoup de 
perspectives... " </TEXT>
<TEXT>
  Cependant, nombreux sont ceux qui appellent au débat, au regard 
lucide sur la période, au titre de la mémoire. " Cela a été fait en 
Allemagne ", indique Moïse Cohen, président du Consistoire de Paris. 
Pour beaucoup, d'ailleurs, comme l'explique David Kessler, ancien 
président du Mouvement des juifs libéraux de France (MJLF), " la 
question juive n'est pas au centre de cette affaire ". " Le statut 
des juifs, en 1940, observe le sociologue Schmuel Trigano, a isolé 
les juifs de la communauté nationale. Cette singularisation pose 
problème, car elle ne doit pas exonérer Vichy du reste. Le vrai débat 
porte non seulement sur Vichy et les juifs, mais aussi et surtout sur 
ce qui a présidé à la crise du concept de la citoyenneté sous Vichy. 
" Et certains d'affirmer qu'il est moins important de savoir ce que 
M. Mitterrand pensait des juifs, en 1942, que de savoir comment il 
pouvait servir un régime qui avait instauré un statut de citoyen de " 
seconde zone ". </TEXT>
<TEXT>
  " Le problème essentiel, renchérit Théo Klein, ancien président du 
CRIF, c'est de reconnaître enfin que la période de Vichy fait partie 
de l'Histoire de France, ce qui ne veut pas dire qu'il faille mettre 
tous les Français en accusation. Or, il y a un certain refus à voir 
cette période de l'Histoire débattue publiquement. C'est pourquoi, 
par exemple, le décret instaurant la commémoration de la rafle du 
Vel'd'hiv', le 16 juillet, est extraordinairement dangereux en 
laissant croire que Vichy, c'est les juifs. Alors que ce n'est pas 
que cela. " Au titre de la mémoire</TEXT>
<TEXT>
 Le débat dépasserait, ainsi, la seule personne de M . Mitterrand. " 
A travers le parcours peu banal, mais qui risque d'être banalisé, 
d'un jeune pétainiste-résistant, estime Henri Hajdenberg, président 
de Renouveau juif, il apparaît que peu d'hommes et de femmes ont 
motivé leur entrée en résistance par les décrets antisémites de Vichy 
en 1940 et 1941 et par le sort des juifs. " Il ajoute : " L'extrême 
vigilance et la solidarité avec l'Etat d'Israël doivent s'en trouver 
renforcés. " </TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux de plusieurs, le cas Mitterrand a donc surtout valeur 
d'exemple. " Son comportement est symptomatique des hommes de sa 
génération ", estime Mickaël Moïse, le président de l'UEJF, qui avait 
organisé, en 1993, un " tour de France de la mémoire " dans les 
anciens camps français. " Ces hommes, explique-t-il, refusent de 
reconnaître qu'il y avait une continuité entre l'administration de la 
III République, puis celle de Vichy, puis enfin celle de la IV. Or, 
il n'y a pas eu d'épuration chez les responsables administratifs, les 
donneurs d'ordre." D'où le constant appel du mouvement étudiant pour 
le procès de Maurice Papon, le seul haut fonctionnaire de l'époque 
encore en vie, responsable de la déportation de plus de mille six 
cents juifs de Gironde. </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'attente, " ce sont comme des portes qui claquent sur des 
fantômes ", dit Stéphane Trano, vingt-cinq ans, journaliste à 
l'hebdomadaire Tribune juive. Ce fils de la " génération Mitterrand " 
se souvient d'avoir découvert, adolescent, le génocide avec les 
images de Nuit et brouillard, d'Alain Resnais. Il évoque les non-dits 
qui furent ceux de son éducation, " pour ne pas étouffer ". " Ce qui 
n'excluait en rien la fidélité à la mémoire ", précise-t-il. " On 
ressasse toujours la même chose. Je ne peux plus faire un pas dans 
une librairie sans buter sur Vichy et les juifs, ou le génocide. Il y 
a, en cela, quelque chose d'écrasant. C'est comme si l'on étalait 
quotidiennement mon histoire. Comme si être juif ne relevait plus ni 
d'un engagement, ni d'une tradition, mais du seul fait des crimes 
commis par d'autres. Or, je n'ai pas été élevé pour vivre 
éternellement un cauchemar ! " </TEXT>
<TEXT>
  " Il faut assumer l'histoire et ne plus trop en parler, relève 
sobrement M. Klein à propos de ce " passé qui ne passe pas ". Car, 
quand on n'assume pas, on finit par ne plus arrêter d'en parler. "    
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
