<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026419</DOCID>
<ACCOUNT>402292</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERGMAN INGMAR</PEOPLE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/0873</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950706-2-024-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>A Paris, Buñuel, Hitchcock, Bergman et les autres sont au-rendez-vous</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le pur bonheur des cinéphiles</TITLE>
<TEXT> DIX FILMS de Buster Keaton, l'oeuvre mexicaine de Luis Buñuel, la période anglaise d'Alfred Hitchcock, trente films fantastiques, neuf films 
américains de Fritz Lang, trente-trois d'Ingmar Bergman, une dizaine de comédies avec 
Cary Grant... L'été des Parisiens sera cinéphile. Il en est ainsi depuis plusieurs années, 
notamment en juillet, lorsque le rythme de sortie des nouveaux films se ralentit et que les 
distributeurs s'empressent de liquider leurs fonds de tiroirs, rarement à destination des 
exploitants indépendants. Ceux-ci doivent donc, pour continuer d'alimenter leurs salles, se 
tourner vers le passé. Exercice qui peut se révéler profitable et dont certains considèrent 
qu'il doit consister avant tout à resservir invariablement les mêmes valeurs sûres, en se 
gardant bien de proposer des films peu connus, fussent-ils des chefs-d'oeuvre à découvrir. 
Cette politique présente également l'avantage d'occasionner des frais de sortie très 
réduits, les spectateurs potentiels étant présumés tout connaître de ces films avant même 
de les avoir vus.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VISITES ORGANISÉES</TEXT>
<TEXT>
 Ces visites organisées au pays des classiques du cinéma sont rendues nécessaires par la 
disparition des ciné-clubs, qui faisaient naguère briller la flamme de la cinéphilie, et par le 
renoncement des chaînes de télévision, qui refusent désormais de l'entretenir. Depuis que 
les télévisions hertziennes ont intensifié la chasse au noir et blanc, rendue plus efficace par 
le principe de " colorisation " des films, et a pratiquement banni de ses programmes les 
films en version originale, le flambeau aurait pu être repris par les chaînes câblées. Mais 
celles-ci semblent préférer la quantité à la qualité, et si l'on peut prendre plaisir à découvrir 
quelques perles dans le tout et n'importe quoi déversé par le robinet à images, les 
cinéphages trouvent le bonheur plus facilement que les cinéphiles.</TEXT>
<TEXT>
  En un sens, cette insuffisance télévisuelle est une bonne nouvelle : les films doivent être 
vus sur un grand écran, la salle de cinéma est seule à même d'offrir les conditions 
d'attention qui leur sont indispensables. Il reste que les " vieux " films doivent, eux aussi, 
être respectés, ce que trop de distributeurs oublient, qui n'hésitent pas à projeter des 
copies usées, sans égards ni pour les oeuvres ni pour les spectateurs. D'autres, en 
revanche, s'appliquent à faire tirer des copies neuves, comme les studios Action, qui 
présentent notamment, à partir d'aujourd'hui, le chef-d'oeuvre du film noir Le facteur 
sonne toujours deux fois, de Tay Garnett (1946), en hommage à Lana Turner, qui vient de 
mourir.</TEXT>
<TEXT>
  A la longue, les plus attentifs et consciencieux sont certainement les mieux placés dans la 
course aux spectateurs. Aux classiques révélés jadis par les ciné-clubs (Bergman, Buñuel), 
ceux-ci semblent désormais préférer les films a priori plus " faciles ", comédies 
américaines et films noirs notamment. En témoigne les succès remportés récemment par 
les films de Frank Capra Blonde Platine, Howard Hawks Allez coucher ailleurs et Leo 
McCarey Cette sacrée vérité, ainsi que celui, plus surprenant, du pourtant peu connu film 
d'Anatole Litvak Raccrochez, c'est une erreur (avec Barbara Stanwyck et Burt Lancaster). 
Preuve qu'à côté des valeurs sûres, l'audace peut encore payer.</TEXT>
</DOC>
