<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005944</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005944</DOCID>
<ACCOUNT>374440</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/0105</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un portrait de SZLAKMANN.</NOTE>
<NUM1>950214-1</NUM1>
<NAMES>BOTTON PIERRE,NOIR MICHEL,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES PIERRE BOTTON LE LUNDI 13 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'argent,  la politique  et les médias</TITLE>
<TEXT> VOITURES DE LUXE, hôtel particulier, carnet d'adresses célèbres, Pierre Botton a été gâté par la vie. Ce fils d'installateur en pharmacie à l'allure 
d'éternel jeune homme a très vite brillé aux mille feux de l'argent, des vedettes de la 
télévision et de celles de la politique. Il a suffi de la mise en liquidation judiciaire, en 1992, 
d'une de ses nombreuses sociétés pour que le bel édifice qu'il dirigeait s'écroule comme un 
jeu de cartes : abus de biens sociaux, détention préventive de cinq mois et renvoi devant le 
tribunal correctionnel de Lyon. Le procès de Pierre Botton devait s'ouvrir lundi 13 février. 
A ses côtés, deux maires, celui de Lyon, Michel Noir, celui de Cannes, Michel Mouillot, 
une star du petit écran, Patrick Poivre d'Arvor, et Charles Giscard d'Estaing, un neveu de 
l'ancien président de la République, qui ont, consciemment ou non, bénéficié des largesses 
du chef d'entreprise. Le procès Botton est le premier des " affaires " politico-médiatico-
financières. Son instruction a révélé, parfois jusqu'à la caricature, comment le monde 
politique a pu s'inspirer de la société du spectacle, celle des paillettes, des " plans média ". 
Mais ce triptyque symptomatique des années 80 s'est doublé d'un mélo familial digne des 
plus mauvais feuilletons populaires, avec photos dans les gazettes. Car l'une des filles de 
Michel Noir est mariée avec Pierre Botton. Il y a eu rupture, réconciliation sur les marches 
du Palais du festival, à Cannes, puis rupture encore, chantage à l'affectif parfois. Il y a 
aujourd'hui simplement un procès où le maire de Lyon risque sa carrière, son image, celle 
que Pierre Botton, qui fut son attaché de presse de luxe, avait en partie façonnée.</TEXT>
<TEXT>
  Lire page 14</TEXT>
</DOC>
