<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005115</DOCID>
<ACCOUNT>373259</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/0965</FAB>
<NUM1>950208-30</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1> SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La navette américaine " Discovery " s'est approchée de la station orbitale russe Mir</TITLE>
<TEXT> Une planète bleue la Terre en toile de fond, Russes et Américains se sont retrouvés dans l'espace, lundi 6 février, pour la première fois depuis 
vingt ans. Cela se passait à près de 400 km au-dessus de l'océan Pacifique, et les 
Américains auraient pu y assister en direct si leurs petits écrans n'avaient pas déjà été 
accaparés par la retransmission du grand procès du moment, celui d'OJ Simpson, la star du 
football américain accusée de meurtre.</TEXT>
<TEXT>
  Heureusement, les suspensions d'audience ont fourni quelques intermèdes grâce 
#auxquels, entre deux sanglots de la soeur de la victime, les téléspectateurs ont pu avoir un 
aperçu d'un spectacle d'une tout autre nature, si parfait qu'on l'aurait dit fabriqué par 
images synthétiques pour un remake de 2001, l'odyssée de l'espace. La navette américaine 
Discovery a manoeuvré pour s'approcher de la station russe Mir jusqu'à ce que les 
cosmonautes puissent se saluer en se faisant signe par les hublots. Les deux vaisseaux 
spatiaux ont ensuite parcouru, pendant dix minutes, quelques milliers de kilomètres 
ensemble, qui les ont amenés de l'obscurité de la nuit à la lumière du jour en parfait 
tandem, à une allure de 28 000 km/h, à seulement onze à quinze mètres de distance l'un de 
l'autre. Puis Discovery a tourné autour de Mir, afin de recueillir par caméras le maximum 
d'informations.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'était qu'une répétition, en prévision d'un véritable arrimage qui, lui, doit se produire 
en juin, lorsque la navette Atlantis ira rejoindre la station orbitale Mir. Mais les 
cosmonautes étaient aussi excités que si c'était le grand jour. Riant aux éclats, se 
congratulant par radio en russe et en anglais, ils ne trouvaient plus de qualificatifs assez 
forts pour exprimer leur enchantement. " Incroyable ! ", s'écriait le commandant de 
Discovery, Jim Wetherbee. " Un conte de fées, presque trop beau pour être vrai ! ", 
rétorquait le commandant de Mir, Alexandre Viktorenko, avant de décréter que les neuf 
cosmonautes (six sur Discovery, trois sur Mir) faisaient décidément le plus beau métier du 
monde. Le plus volubile fut incontestablement Vladimir Titov, le Russe qui se trouve à 
bord de Discovery et qui, comme l'a souligné un ingénieur de la NASA, " avait l'impression 
de retourner à la maison " : en 1987 et 1988, il a passé un an et un jour à bord de la station 
orbitale soviétique.</TEXT>
<TEXT>
  Moins spectaculaire, peut-être, que la poignée de main spatiale des cosmonautes de 
Soyouz et Apollo en 1975, cette opération n'en est pas moins une prouesse technique car 
les capsules Soyouz et Apollo n'étaient que des engins de petite taille, alors que Discovery 
et Mir pèsent chacun une centaine de tonnes. Ce rendez-vous donne aussi le coup d'envoi, 
après des décennies de compétition, d'une coopération russo-américaine dans l'espace qui 
devrait aboutir à la création d'une station spatiale internationale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS JOURS DE NÉGOCIATIONS </TEXT>
<TEXT>
 Il s'en est pourtant fallu de peu pour que cette opération ne soit compromise. Pendant trois 
jours, la préparation technique de cet événement a été doublée d'une répétition 
#diplomatique. La fuite malencontreuse d'une vanne constatée sur un moteur du système de 
contrôle d'attitude de la navette américaine a failli tout faire capoter, l'agence spatiale 
russe craignant que des particules de combustible ne viennent endommager les senseurs 
optiques de la capsule Soyouz arrimée à la station Mir, dont les cosmonautes russes ont 
besoin pour retourner sur Terre. Trois jours de négociations non-stop entre le centre 
spatial de Moscou et la NASA à Houston ont fini par déboucher sur un compromis, à peine 
trois heures et demie avant le rendez-vous prévu dans l'espace.</TEXT>
<TEXT>
 Un peu plus tard, du bureau ovale, le président Clinton a appelé l'équipage de Discovery 
(qui, pour la première fois, compte une femme pilote, Eileen Collins) pour le féliciter : " 
Voilà qui prouve que Russes et Américains peuvent travailler ensemble et que l'on peut 
faire réussir ce projet de station spatiale internationale. "</TEXT>
</DOC>
