<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038015</DOCID>
<ACCOUNT>417519</ACCOUNT>
<PEOPLE>RAULIN FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/0904</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NUM1>951017-2-030-02</NUM1>
<ORI1>RIVE-DE-GIER (Loire)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>RIVE DE GIER,CHAZALON JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<SIP1> SYLVAIN SICLIER</SIP1>
<SOT1>Jour de déveine pour ce festival de jazz</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17EME FESTIVAL INTERNATIONAL DE RIVE DE GIER ET DES PAYS DU GIER</LEAD1>
<TITLE>L'Art Ensemble of Chicagojoue pour l'un des siens à Rive-de-Gier</TITLE>
<TEXT> Dans le hall de la salle des fêtes de Rive-de-Gier, Jean-Paul Chazalon se contient. Le directeur du Festival international de jazz de Rive-de-Gier et des 
pays du Gier a entendu des mots révoltants : " arnaque, chiqué, cinéma ". Famoudou Don 
Moye, le batteur et percussionniste de l'Art Ensemble of Chicago (AEC) a été emmené à 
l'hôpital de Saint-Chamond quelques instants après être entré en scène. Il devait y subir 
une opération chirurgicale. Un homme souffre et quelques indélicats parlent de " leur 
soirée gâchée ", doutent, réclament la présence du trompettiste Lester Bowie parti avec 
son compagnon de musique. Ces quelques personnes (sur cinq cents) révulsent Jean-Paul 
Chazalon, cabochard généreux, qui porte depuis dix-sept éditions ce festival.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Un concert étrange</TEXT>
<TEXT>
 et émouvant, salué</TEXT>
<TEXT>
 par la majorité</TEXT>
<TEXT>
  du public</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce vendredi 13 devait être jour de déveine. Chazalon avait fini par s'en amuser ; l'Art 
Ensemble en panne d'autocar à Montélimar, l'arrivée en catastrophe des musiciens 
exténués, le retard pris dans une soirée qui venait comme une fête dans la suite d'une 
programmation de quinze jours, exigeante, parfois difficile. Pendant qu'il lui fallait se 
justifier, l'AEC  ramené à deux de ses fondateurs et à cinq percussionnistes qui 
accompagnent une tournée anniversaire joue pour l'un des siens. La formation, instituée en 
coopérative, fondée au milieu des années 60, a atteint la trentaine. Ses musiciens sont les 
mêmes depuis 1970. Le saxophoniste-flûtiste Roscoe Mitchell et le contrebassiste 
percussionniste Malachi Favors sont venus dire leur peine et leur inquiétude par la 
musique.</TEXT>
<TEXT>
 Sur un mode moins joyeux qu'à l'accoutumée, ils disent leur fierté de musiciens, de cette 
Great Black Music, la Grande Musique Noire, cette création collective dont ils ont fait 
l'une des histoires les plus originales du jazz moderne ; elle passe par l'Afrique, par le 
blues, par les fanfares, où tant d'hommes du jazz ont fait leurs premiers pas. EIle est une 
des formes les plus libres et les plus achevées du jazz. En un long souffle continu, Roscoe 
Mitchell développe une phrase, toute de douceurs et de cris, une voix solitaire qui fait 
frissonner par son intensité. Les percussionnistes jouent la complexité rythmique de 
l'Afrique, sa nature fondatrice. C'est un concert étrange et émouvant, salué par la majorité 
du public qui aura montré son désir d'accompagner l'AEC par l'attention, le silence et 
l'applaudissement juste.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures plus tôt, à Saint-Chamond, dans la toute neuve Maison des pays du 
Gier, beau bâtiment de pierre grise et blanche, de bois et de verre, un autre public avait eu 
les mêmes dispositions. En solo, le pianiste François Raulin, l'un des fidèles de Louis 
Sclavis, avait raconté à une centaine de personnes ses impressions de voyage. Raulin 
place dans ses suites des airs venus d'Iran, des Balkans, de Bali, il évoque Lonely Woman, 
la mélodie la plus connue d'Ornette Coleman, celle à laquelle tous les jeunes solistes 
viennent un jour se frotter, il invente une valse pour les étoiles dédiée à Hubert Reeves, 
conclut sur une bourrée auvergnate pleine de swing.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a là des chefs de PME et de PMI, hommes et femmes bien éloignés des querelles 
stylistiques du jazz. Ils sont membres de GIER, le regroupement de soixante-dix 
#entreprises de la vallée, l'un des partenaires du festival. Ils veulent croire à l'obstination de 
Jean-Paul Chazalon, l'un des leurs, issu de cette métallurgie lourde qui a longtemps fait 
vivre tout le pays. Ils écoutent, sans fausse politesse, vierges, la création artistique. Ce 
public particulier, inattendu, dit en ces instants, sans le savoir, une nouvelle fois, le don 
d'écoute qui est encore l'une des forces du jazz.</TEXT>
</DOC>
