<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034459</DOCID>
<ACCOUNT>412905</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1403</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE INTERIEURE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Jérôme Lèbre est allocataire moniteur normalien à l'université Paul-Valéry (Montpellier-III).</NOTE>
<NUM1>950920-2-012-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LEBRE JEROME</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEROME LEBRE</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vers une fracture politique ?</TITLE>
<TEXT> PARMI les grands problèmes de cette rentrée politique, il en est un qui concerne à coup sûr chaque Français, puisqu'il s'agit de l'évolution brutale de 
son statut de citoyen. D'un côté, cette citoyenneté devrait devenir plus active, puisque le 
Congrès vient d'élargir le champ du référendum à certaines questions de politique 
générale, ouvrant ainsi la voie à un futur débat sur l'éducation. De l'autre, elle s'efface 
devant les institutions, puisque le président de la République maintient, malgré une suite 
de sondages défavorables, la reprise des essais nucléaires dans le Pacifique. Il semble 
donc que cette évolution prenne deux voies divergentes, qui impliquent deux conceptions 
différentes de la souveraineté : comment peut-on tantôt s'en remettre à la décision d'un 
peuple et tantôt refuser de se mettre à son écoute ?</TEXT>
<TEXT>
  En fait, il y a au moins deux manières de montrer que cette contradiction n'en est pas une. 
La première consiste à admettre que le champ politique n'est pas homogène, et que la 
source du pouvoir change naturellement selon la décision à prendre. L'éducation peut être 
l'objet d'une consultation large qui tient compte de points de vue contradictoires.</TEXT>
<TEXT>
  L'utilisation des armes exige des choix ponctuels, rapides, en grande partie techniques, et 
à coup sûr impopulaires. Dans le premier cas, le référendum semble être souhaitable, dans 
l'autre, la décision doit être prise par un homme seul, qui incarne l'Etat, et bénéficie des 
conseils venus d'un petit groupe de spécialistes. L'incohérence disparaît. Il est simplement 
regrettable que l'image d'un président ouvrant le dialogue avec les Français s'efface 
derrière celle du chef des armées.</TEXT>
<TEXT>
  On peut également montrer que ces deux conceptions de la souveraineté se rejoignent à 
un niveau supérieur. C'est par un vote national que les citoyens ont choisi leur président, 
c'est par un vote national qu'ils détermineront certaines orientations de politique générale. 
La légitimité de l'Elysée est la même que celle du référendum, puisqu'elle est fondée sur le 
même acte de souveraineté. Avant même d'être directement consultés sur d'autres 
#problèmes, les Français sont donc mis en face de leur propre responsabilité quand ils 
évaluent les choix de Jacques Chirac. Rappelons à cette occasion qu'à la différence de 
Lionel Jospin, le candidat Chirac n'avait fait aucune promesse concernant l'arrêt des essais 
nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  L'équilibre entre les décisions du président et les volontés des citoyens serait donc 
rétabli, non seulement par un nécessaire partage des pouvoirs, mais aussi par ce qui unifie 
tous les pouvoirs, à savoir le suffrage universel et direct.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, ce rétablissement fait au moins une victime à long terme : le travail de 
l'Assemblée nationale. Après avoir rappelé si brutalement l'appartenance des questions 
militaires au domaine réservé du président de la République, après avoir étendu le champ 
du référendum, il sera difficile de soutenir cette gageure constante de la Ve République : 
montrer qu'il reste une place importante pour le Parlement entre les deux soeurs que sont 
la démocratie présidentielle et la démocratie directe.</TEXT>
<TEXT>
  Mais on compte aussi une victime à court terme : l'opinion publique. Il faut se souvenir du 
climat de l'élection présidentielle, suite aux décalages, somme toute compréhensibles et 
raisonnables, entre les prévisions et les résultats du premier tour. Alors que l'on était tenté 
de confondre sondage et vote, un repentir, d'une violence presque mystique, a creusé le 
gouffre entre les fluctuations de l'opinion et les mystères indéchiffrables de l'acte 
souverain.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble malheureusement que cette ambiance perdure. En qualifiant d'" irrévocable " sa 
décision de reprendre les essais nucléaires, Jacques Chirac prétendait garantir la 
continuité absolue de l'Etat souverain contre les attaques d'une opinion versatile. M. Juppé 
vient de franchir un pas de plus en voyant directement " la grandeur de l'homme d'Etat " 
dans sa capacité à " affronter une impopularité passagère pour préserver à moyen et long 
terme les intérêts essentiels du pays ".</TEXT>
<TEXT>
  Toute utilisation du référendum ne pourra en fait qu'accentuer ce divorce entre la 
souveraineté absolue et l'opinion publique, alors même que leur harmonisation progressive 
est la base de la concertation entre un peuple et ses institutions, c'est-à-dire le fondement 
de la vie politique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Entre démocratie</TEXT>
<TEXT>
 présidentielle</TEXT>
<TEXT>
 et démocratie directe,</TEXT>
<TEXT>
 quelle place</TEXT>
<TEXT>
 pour le Parlement ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Reste à ne pas s'illusionner sur une troisième voie de conciliation entre le président et les 
citoyens, une voie progressive et douce, qui se nomme pédagogie. Le mot est à la mode, 
mais il est facile d'en trouver l'origine politique dans une gauche française qui, bien plus 
kantienne que marxiste dès la fin du XIXe siècle, cherche à révéler le peuple à lui-même. 
Celui-ci est porteur d'idéaux politiques (la liberté, l'égalité des citoyens), dont on découvre 
la systématicité par des recherchues abstraites. Cette ampleur théorique du sens commun 
doit donc faire l'objet d'un enseignement méthodique adressé aux citoyens. Au moment où 
la gauche se convertit aux préceptes de la rigueur économique, la pédagogie renaît et 
change de sens. Elle n'est plus le vecteur d'un idéal politique ; elle porte directement sur la 
conjoncture : il faut apprendre aux citoyens à admettre la difficulté de leur situation 
matérielle. On comprend que le balladurisme n'ait eu aucun mal à importer cette notion à 
droite.</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant, nous sommes confrontés à une pédagogie du changement et de la lenteur du 
changement, et même à une pédagogie des essais nucléaires : le politique se transforme en 
pédagogue dès que l'opinion publique le désapprouve. Cette dernière est traitée comme 
une ignorante curable, alors qu'elle est l'expression constante des différentes composantes 
de la société civile. Autant dire que l'on ne peut concilier une telle pédagogie, si proche de 
son sens premier et a-politique (l'art de guider les enfants), et une prétendue rénovation de 
la souveraineté populaire. Telle est peut-être la dernière formulation de l'incohérence qui 
domine cette rentrée. Elle pourrait prendre la forme d'une fracture politique avant que M. 
Chirac ne soit venu à bout de la fracture sociale.</TEXT>
</DOC>
