<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001030-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001030-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>344071</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,DANSE</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,THEATRE,1994</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>"Water Lilies", les 26 et 27 juillet, 22 heures. "Ka Cho Fu Getsu", les 29 et 30 juillet, 22 heures, Cloître des Célestins.  DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>OHNO KAZUO ,LA ARGENTINA,MERCE ANTONIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>48E FESTIVAL, DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994- SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE ARTS ET SPECTACLES&gt; AVIGNON 94&gt; Kazuo Ohno et les nénuphars</TITLE>
<TIO1>WATER LILIES,KA CHO FU GETSU</TIO1>
<TEXT>Il y a des chocs qui provoquent des destins. A vingt-trois ans, Kazuo Ohno a vu au Théâtre impérial de Tokyo le spectacle de la Argentina, 
née Antonia Mercé (1888-1936). Reine du flamenco et de la malaguena, 
elle enflamme les coeurs dans son sillage et lui n'a plus qu'un seul 
désir: incarner la Argentina. Il attendra de se sentir digne d'elle. 
Il attendra d'avoir soixante-douze ans! La danse qu'il invente en son 
honneur, apparentée au butô, dite "danse des Ténèbres" _ dont une des 
fonctions est justement de communiquer avec l'âme des morts _ s'en 
détache néanmoins par l'étrangeté même de son obsession. Chapeauté 
d'une capeline fleurie, vêtu de robes en dentelle précieuse, réticule 
à la main, il redessine, jamais ridicule mais bouleversant, la trace 
immémoriale des pas fougueux de l'Argentine. Au-delà des apparences, 
au-delà de la danseuse, le Japonais exprime des mouvements du corps 
si impalpables, si tremblants et si assurés qu'on comprend 
confusément qu'il rend visible une danse, le plus souvent invisible, 
car enfouie au plus profond d'entre nous. Kazuo Ohno a un fils, 
Yoshito. Contraste du corps de brindille du vieillard avec la 
robustesse martiale de sa progéniture. Ensemble, ils danseront. Le 
maître japonais a quatre-vingt-sept ans.   
</TEXT>
</DOC>
