<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013527</DOCID>
<ACCOUNT>385090</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO1495/1004</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,JEUNESSE,CHOMAGE,EMPLOI,COLLECTIVITE LOCALE,DECENTRALISATION,REGION,POLEMIQUE,ASSURANCE CHOMAGE,FINANCEMENT,HISTORIQUE,ASSOCIATION,ACTION SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950405-42</NUM1>
<NAMES>LE CARPENTIER JANGUI,SCHWARTZ BERTRAND,PAIO,DIJ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCINE AIZICOVICI
</SIP1>
<SOT1>Par crainte que ne s'érode leur dimension sociale, les missions locales ne cachent pas leur désarroi</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Service public de l'emploi</SU11>
<SYF1>EMPLOI</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Un malaise persistant</TITLE>
<TEXT> UNE fois de plus, le réseau formé par les 260 missions locales et les 410 permanences d'accueil, d'information et d'orientation (PAIO), qui ont suivi 900 
000 jeunes en 1994, est en plein désarroi. La cause : les bouleversements introduits par la 
loi quinquennale.</TEXT>
<TEXT>
  Nées en 1982 du rapport de Bertrand Schwartz, inscrites dans la loi en 1989 par Jean-
Pierre Soisson alors ministre du travail, les missions locales fondent leur pratique sur deux 
convictions : la nécessité d'une approche globale des difficultés des jeunes (emploi, 
formation, logement, santé, etc. et la pertinence de l'ancrage local de ces structures. 
Associatives, elles sont ainsi présidées par des maires et financées à parts égales par 
l'Etat et les communes, le Conseil général apportant parfois un complément. " Ce n'est pas 
un échelon d'exécution de la politique de l'Etat mais un lieu d'élaboration et de mise en 
oeuvre de projets où l'Etat est un partenaire comme les autres ", insiste Jangui Le 
Carpentier, premier adjoint (PS) au maire d'Hérouville-Saint-Clair (Calvados) et vice-
président du Conseil national des missions locales.</TEXT>
<TEXT>
 Cet équilibre serait-il menacé par la loi quinquennale ? En tout cas, aux yeux des missions 
locales, la décentralisation progressive de la compétence de l'Etat vers les conseils 
régionaux pour la formation professionnelle des jeunes, dont le CFI (Crédit formation 
individualisé), qui n'est plus contestée en soi, présenterait des risques. Ainsi, " certaines 
régions ont annoncé que seule la formation qualifiante les intéresse, déplore Jean-Marie 
Terrien, directeur de la mission locale de l'agglomération nantaise et président de 
l'Association nationale des directeurs de missions locales. Or le CFI comprend un 
accompagnement social personnalisé des jeunes et nous y tenons ". Roland Moreau, 
délégué interministériel à l'insertion des jeunes (DIJ), reconnaît que " c'est un vrai 
problème. Il faudra bien que les régions aient conscience qu'elles ont aussi d'autres 
missions que la formation haut de gamme. Je me porte garant que la dimension sociale ne 
sera pas abandonnée ".</TEXT>
<TEXT>
 MALENTENDUS</TEXT>
<TEXT>
 Autre source d'inquiétude : la création des Espaces jeunes. Alors que depuis toujours les 
missions locales travaillent au quotidien avec l'ANPE, des textes très précis définissent un 
nouveau type de relations que les structures d'accueil ont perçu comme " une mise sous 
tutelle par l'ANPE ". En outre, ce nouveau dispositif qui, selon les missions locales, fait lui 
aussi l'impasse sur le suivi social, se traduirait, souligne Jangui Le Carpentier, par " 
l'affaiblissement du poids des élus locaux ", ces derniers n'apparaissant pas dans les 
conventions régionales types que signeront l'Etat, l'ANPE et les régions. Roland Moreau 
estime qu'il y a eu " un problème de communication " mais que " les dernières circulaires 
dissipent les malentendus ". Selon lui, les missions locales et les élus doivent être " mis 
dans le coup " des négociations des conventions et peuvent même en être cosignataires. 
Malgré tout, le malaise persiste, amplifié notamment par la baisse des crédits de formation 
qui laisse nombre de jeunes sur le carreau, ainsi que par le retard pris par l'Etat à verser 
les budgets aux structures d'accueil. Pour se faire entendre, des président de missions 
locales de tous bords politiques ont décidé de se constituer en Conférence permanente dès 
le mois d'octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le rôle de la DIJ est critiqué. " Elle n'anime pas le réseau, ne fait pas remonter nos 
expériences de terrain ", se plaint Pierre Gandossi, directeur de la mission locale 
intercommunale de Poissy (Yvelines). Roland Moreau annonce que, dès cette année, il y 
aura vingt-deux animateurs régionaux au lieu de six actuellement. La coopération avec 
différents ministères a été renforcée et devra également produire des effets sur le terrain. 
De plus, la DIJ a signé des conventions avec des entreprises où des jeunes " sans 
qualification " seront suivis par un " parrain " bénévole et pourront " entrer directement 
dans un vrai emploi, une vraie entreprise ". Mais, pour Yves Dumond, directeur de la 
mission locale de Saint-Brieuc, " prôner le tout-entreprise, c'est méconnaître la réalité des 
jeunes. Entre nous et la DIJ il y a une incompréhension totale ". Ou peut-être un problème 
de communication.</TEXT>
</DOC>
