<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000503-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000503-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353954</ACCOUNT>
<CHA1>Les onze membres du comité chargé de la consultation nationale des jeunes ont remis au premier ministre, lundi 3 octobre, un rapport comprenant cinquante-sept propositions. Nicolas Sarkozy, porte-parole du gouvernement, a confirmé que les premières mesures inspirées de ces propositions devraient être prises par Edouard Balladur dans un délai d'un mois.</CHA1>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10041756</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,ENQUETE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,RAPPORT,INSTANCE,ANALYSE,RESULTAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>234</PAGE>
<LEAD1>LE 3 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Cinquante-sept propositions lui ayant été remises par le comité chargé de la consultation nationale&gt; M. Balladur s'engage à prendre d'ici un mois des mesures concrètes pour les jeunes</TITLE>
<TEXT>Les propositions du comité chargé de la consultation nationale des 15-25 ans sont à l'image de leurs auteurs : éclectiques. De 
l'abaissement à seize ans de l'âge du droit de vote aux élections 
municipales au rétablissement de la carte jeune donnant droit à des 
tarifs préférentiels, de l'obligation du vouvoiement pendant les 
contrôles de police à la réduction du service national à six mois, 
les cinquante-sept propositions remises lundi 3 octobre à Edouard 
Balladur en présence d'une grande partie de son gouvernement 
reflètent la diversité du comité.</TEXT>
<TEXT>
 C'est ainsi que depuis le 21 avril, date de lancement de 
l'opération, un sociologue, Michel Fize, travaille avec un ancien 
champion du monde de full-contact, Khalid El Quandily ; une 
principale de collège, Marie-Danièle Pierrelée, voisine avec un grand 
patron, Claude Bébéar ; le président de l'Union nationale des 
associations familiales, Roger Burnel, discute avec une jeune 
créatrice d'entreprise, Rachel Brayer ; une journaliste, Mireille 
Dumas, tente de répondre aux mêmes questions qu'un commissaire 
divisionnaire, Gérard d'Andréa ; un juge aux affaires familiales, 
Domitille Duval-Arnould, et un pédiatre, Christian Spitz, alias " Doc 
" pour les adolescents, confrontent leurs idées avec celles d'un 
président d'organisation non gouvernementale, Alain Michel.</TEXT>
<TEXT>
 Ensemble, ils ont élaboré le questionnaire envoyé du 20 juin au 31 
août dans les foyers français. Ensemble, ils ont mis à jour les 
résultats (publiés dans le Monde du 25-26 septembre) de l'analyse de 
800 000 réponses (sur les 1 539 000 reçues), et quelque 6 000 
lettres. Ensemble, ils ont fait face aux critiques de statisticiens 
et de sociologues contestant la validité scientifique de cette étude 
_ " une mauvaise querelle ", selon Marie-Danièle Pierrelée _ et 
ensemble, ils viennent de remettre au premier ministre qui les avait 
nommés cinquante-sept propositions.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons été dépassés par l'ampleur des réponses, a expliqué, 
au nom du comité, Alain Michel, président de l'association 
humanitaire EquiLibre. L'objectif est presque atteint. Le fil du 
dialogue entre le gouvernement et les jeunes a été renoué. Les 15-25 
ans attendent maintenant des mesures concrètes. " Les jeunes qui ont 
répondu au questionnaire ont exprimé leur satisfaction relative 
vis-à-vis de leur entourage le plus proche, leur inquiétude face à 
l'avenir, et l'expression d'un désir d'engagement. Fort de cette 
analyse, le comité a tenté d'ordonner ses suggestions autour de trois 
axes : l'accès à la citoyenneté, l'accès à l'autonomie et à 
l'épanouissement personnel, et enfin l'accès à l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Renouer le dialogue avec la police</TEXT>
<TEXT>
  Pour faciliter l'intégration, le comité préconise notamment 
l'ouverture des conseils municipaux aux jeunes dès dix-huit ans et, 
pour faciliter leur représentation, la création de commissions 
communales, départementales et régionales obligatoirement consultées 
et chargées de la gestion de " guichet unique " pour les jeunes, 
ainsi que de prendre le pouls des 15-25 ans de façon régulière. Dans 
les quartiers difficiles, il suggère l'institution de médiateurs, " 
des grands frères, censés être les thermomètres du quartier ", a 
précisé Khalid El Quandily.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est urgent de réconcilier les jeunes avec la police ", a 
continué Alain Michel. Dans ce but, le comité propose la création 
d'une commission bipartite police-jeunes dans les commissariats, la 
mise en oeuvre effective des mesures éducatives accompagnant les 
peines prononcées par les juridictions pénales, l'amélioration des 
conditions de détention des jeunes. Et surtout la création d'un 
système d'attestation de contrôle d'identité afin d'éviter les 
contrôles à répétition, une mesure réclamée depuis longtemps par des 
organisations travaillant avec la jeunesse. Enfin, près de neuf 
jeunes sur dix, parmi ceux qui ont répondu au questionnaire, 
souhaitaient un développement des formes civiles du service national. 
Le comité va plus loin en suggérant de créer un service à option 
civile ou militaire de six mois renouvelable, le choix étant possible 
dès seize ans.</TEXT>
<TEXT>
  Concernant l'accès à l'autonomie, Michel Fize a considéré qu'il 
fallait revenir aux vraies missions de l'école : l'épanouissement 
personnel et la préparation à la vie active. Le comité propose la 
redéfinition des rythmes scolaires à la journée _ " une mesure 
prioritaire " pour Michel Fize _, l'intégration du sport et des 
activités culturelles comme disciplines à part entière, l'ouverture 
de l'enseignement sur son environnement, la généralisation des 
formules de soutien et la création de lieux de rencontre. Pour aider 
les 15-25 ans à devenir indépendants, le comité suggère d'utiliser 
une partie du 1 % patronal pour la construction ou la réhabilitation 
de logements pour jeunes et pour la création d'associations se 
portant garant pour le locataire. Enfin, l'ouverture de centres de 
soins anonymes et gratuits pour les moins de dix-huit ans et 
l'abaissement de la majorité médicale à quinze ans sont aussi 
évoqués. A propos du sport, des loisirs et de la culture, les membres 
du comité préconisent de mettre à la disposition des jeunes dans 
chaque commune un local géré par eux, et d'ouvrir certains locaux 
scolaires et sportifs en dehors des heures de cours. Ils souhaitent 
aussi la création de lieux de création musicale et des transports à 
coût réduit.</TEXT>
<TEXT>
  Pour répondre à la préoccupation majeure des jeunes, à savoir 
l'emploi, le comité suggère d'intégrer dans l'enseignement scolaire 
une initiation à la vie de l'entreprise, la mise en place de 
formations en alternance dès quatorze ans, l'obligation légale pour 
les entreprises de fournir des stages de formation et le 
développement du tutorat, voire du compagnonnage : " Les préretraités 
pourraient se charger de cette tâche, a expliqué Claude Bébéar, 
président d'Axa Assurances. Ce serait le meilleur moyen de relier les 
générations. " Sans aller jusqu'à reprendre l'idée d'un droit au 
travail, le comité évoque un droit à l'insertion par une activité au 
moins à mi-temps. Enfin, il propose d'exonérer de charges sociales, 
pendant deux ans, les entreprises qui embauchent des jeunes sans 
expérience préalable et, indéfiniment, les associations qui créent 
des emplois d'utilité sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, pour une véritable politique de la jeunesse, le comité lance 
sa cinquante-septième proposition : la création d'une délégation 
interministérielle de la jeunesse auprès du premier ministre ou d'un 
ministère d'Etat de la jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ces propositions, et quelques autres (lire notre encadré 
ci-dessous), font partie du rapport de cinquante-deux pages remis à 
Edouard Balladur. Samedi 1 octobre, le premier ministre avait indiqué 
que des mesures seraient prises en faveur des jeunes " dans un délai 
d'un mois ". Lundi 3 octobre, après la remise du rapport, le 
porte-parole du gouvernement, Nicolas Sarkozy, a souligné la " 
volonté du premier ministre de ne pas décevoir les attentes des 
jeunes ". Il a confirmé que le délai fixé par le chef du gouvernement 
devrait être tenu. " La rapidité des décisions est un élément 
essentiel pour la crédibilité du travail du comité ", a-t-il confié.&lt;
</TEXT>
</DOC>
