<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000476-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000476-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339463</ACCOUNT>
<GENRE>ORGANIGRAMME</GENRE>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06031151</FAB>
<SUBJECTS>INAUGURATION,DATE;COMPOSITION,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CREATION,INSTANCE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,CROISSANCE ECONOMIQUE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>MINC ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-08</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>LE 2 JUIN 1994 : INSTALLATION ET COMPOSITION</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Souhaitée par M. Balladur&gt; La commission sur " les défis économiques et sociaux de l'an 2000 " est présidée par Alain Minc</TITLE>
<TEXT>Pour dégager les orientations nécessaires pour l'avenir, le premier ministre a souhaité créer une commission sur " les défis économiques 
et sociaux de l'an 2000 ", qui, présidée par Alain Minc, réunit 
trente-cinq personnalités. Elle aura pour tâche de réfléchir aux 
conditions dans lesquelles la croissance favoriserait prioritairement 
l'emploi ; aux adaptations qui doivent être réalisées par le système 
productif afin d'assurer sa compétitivité ; aux politiques 
macro-économiques susceptibles de favoriser une croissance 
durablement forte et non inflationniste ; aux mesures conduisant à 
une meilleure efficacité de l'Etat-providence et, de manière 
générale, aux grandes actions économiques et sociales qui 
s'imposeront à la France. En installant la commission, jeudi 2 juin, 
Edouard Balladur a notamment déclaré que " les années de croissance 
qui s'annoncent constituent une chance historique pour s'attaquer aux 
phénomènes d'exclusion (...) et pour poursuivre la politique de 
réformes dont la France a besoin ". " Il serait irresponsable de 
laisser, à nouveau, passer cette occasion ", , a-t-il ajouté. " 
Veillons à anticiper l'avenir pour ne pas le sacrifier sur l'autel de 
la facilité à court terme. " Parmi les membres de la commission 
figurent Alain Touraine, Pierre Rosanvallon, René Rémond et Edgar 
Morin, pour les intellectuels ; Jean-Louis Beffa, Claude Bébéar, 
Bernard Esambert, Francis Mer, Michel Pebereau et Louis Schweitzer, 
pour les chefs d'entreprise ; Paul Champsaur, Jean-Paul Fitoussi et 
Jean Boissonnat pour les économistes, ainsi que des experts 
(Jean-Baptiste de Foucauld, commissaire général au Plan, Michel Bon, 
directeur général de l'ANPE, Jacques Freyssinet, directeur de l'IRES, 
Yves Lichtenberger, directeur du CEREQ, ou René Lenoir, ancien 
ministre). </TEXT>
<TEXT>
  l                                
</TEXT>
</DOC>
