<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001441-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001441-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>359027</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>A Stockholm, tout semblait prêt pour un " oui " au référendum du dimanche 13 novembre. Mais les arguments les plus simplistes ont touché un électorat qui ne veut pas se couper de l'Europe tout en craignant la " contagion "</CHA1>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE,PROJET,ADHESION,TRAITE,ESPACE UNIQUE,REFERENDUM,1994,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>11111210</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une photo de REUTER</NOTE>
<NAMES>CARLSSON INGVAR,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>35</PAGE>
<LEAD1>REFERENDUM DU DIMANCHE 13 NOVEMBRE 1994 SUR L'ADHESION A L'UNION EUROPEENNE&gt;</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Hésitante Suède</TITLE>
<TEXT>STOCKHOLM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant en Europe du Nord</TEXT>
<TEXT>
 Sur le papier, le plan de bataille esquissé avant l'été par les 
états-majors politiques à Stockholm paraissait rigide mais 
raisonnable : une campagne électorale " ordinaire " d'abord, avant 
les législatives du 16 septembre, centrée sur les questions 
classiques purement intérieures, et ensuite un grand débat national, 
ouvert et sérieux, sur les avantages et les inconvénients de 
l'adhésion à l'Union européenne (UE) en vue du référendum du 13 
novembre, avec l'espoir que finalement le " oui " l'emporterait. 
Cette victoire semblait à portée de main : de retour au pouvoir et 
fort d'un beau succès (environ 45 % des suffrages), le 
social-démocrate Ingvar Carlsson devait se charger de convaincre les 
nombreux indécis dans les rangs de son parti. De son côté, la 
Finlande voisine, qui a dit " oui " à l'UE le 16 octobre par 56,9 % 
des voix contre 43,1 %, était censée montrer le bon chemin et donner 
un coup de pouce bienvenu assurant définitivement la victoire des 
partisans de l'Union en Suède.</TEXT>
<TEXT>
 " Un peuple d'alcooliques "</TEXT>
<TEXT>
 Dans un premier temps, le scénario s'est déroulé " normalement " : 
sociaux-démocrates, conservateurs et libéraux se réjouissaient de 
voir les sondages tourner lentement mais sûrement en faveur du " oui 
". Les débats étaient sereins et portaient sur la compétitivité de 
l'industrie suédoise, la solidarité européenne, la paix sur le 
continent, la nécessité d'exercer une influence politique et 
économique sur les décisions prises à Bruxelles, etc. Début novembre, 
c'est le coup de froid imprévu provoqué par la publication de deux 
enquêtes d'opinion donnant une avance de deux points pour le " non ". 
A moins d'une semaine du scrutin, Ingvar Carlsson, Carl Bildt _ son 
prédécesseur de droite _, Bengt Westerberg, le libéral " fédéraliste 
", ainsi que les chefs d'entreprise font plutôt triste mine. La 
machine s'est brusquement grippée, le ton des débats s'est durci, et 
le terrain de discussion s'est déplacé vers des thèmes qui peuvent 
paraître surprenants ou farfelus mais dont la presse, les radios et 
les chaînes de télévision font leurs choux gras. La Suède devant, par 
exemple, abandonner son monopole d'importation des vins et 
spiritueux, voilà que l'entrée dans l'Union européenne risque, selon 
certains, de les " transformer en un peuple d'alcooliques, comme en 
France ! ". Réveillant de vieux conflits religieux, le ministre de 
l'agriculture, Margareta Winberg (anti-UE), s'est fait tirer les 
oreilles par ses amis sociaux-démocrates et même par les évêques de 
l'Eglise protestante pour avoir mis en garde, haut et fort, contre la 
" domination catholique parmi les Douze et la conception de la 
famille du Vatican ". </TEXT>
<TEXT>
  L'ouverture des frontières ? Elle entraînera, affirment d'autres, 
des importations de viande pratiquement impropre à la consommation et 
donc de mystérieuses maladies, voire des épidémies dans le royaume de 
Carl XVI Gustaf. Comment peut-on coopérer avec des Etats comme les 
Pays-Bas " qui ont légalisé la drogue " ? Le célèbre et populaire 
écrivain Astrid Lindgren, auteur des livres pour enfants Fifi brin 
d'acier, appelle à voter " non " par respect pour les animaux qui 
sont transportés sur les routes d'Europe dans des conditions 
misérables " et sont parfois contraints de mettre bas dans les 
camions ". Un de ses collègues du Nord, le romancier Torbjrn Safve, a 
poussé l'élégance jusqu'à assimiler dans le quotidien 
Norrbottens-Kuriren le projet européen, " avec son euro-armée et son 
euro-Gestapo " au début de la réalisation du " rêve de Hitler " ! Ces 
arguments, beaucoup de Suédois les trouvent d'un goût douteux, mais 
les médias leur accordent une bonne place et ces phrases à 
l'emporte-pièce contribuent à introduire un doute supplémentaire chez 
un électorat déjà bien hésitant.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, Ingvar Carlsson, est personnellement un 
partisan convaincu de l'adhésion. " L'Union européenne, disait-il fin 
octobre au cours d'un débat organisé au bar du Théâtre de la Ville, 
est un espace de paix et de démocratie. On ne peut plus imaginer de 
guerre entre la France et l'Allemagne et, pour ma part, Mitterrand et 
Kohl la main dans la main à Verdun reste une image extrêmement forte. 
Seule une offensive concertée peut nous permettre de combattre les 
forces obscures qui se font jour en Europe, en Italie et en Autriche 
par exemple. " La Suède, qui traverse une sévère crise économique 
avec un déficit budgétaire représentant 12 % du produit national brut 
et une dette galopante égale en valeur au revenu national, a 
davantage de chances, à ses yeux, de sortir du tunnel en devenant 
membre de l'UE qu'en choissant d'en rester à l'écart. Quant au 
chômage, qui frappe ici environ 13 % de la main-d'oeuvre active, " 
c'est un problème européen, et nous devons trouver une stratégie 
européenne pour le résorber. L'Union doit davantage s'en préoccuper, 
et les sociaux-démocrates y veilleront ".</TEXT>
<TEXT>
 Les avantages sans les inconvénients</TEXT>
<TEXT>
 A ses contradicteurs du jour qui estimaient que la Suède pouvait 
peut-être se contenter des accords sur l'Espace économique européen 
(EEE) qui la lient depuis le début de l'année à l'UE, le leader 
social-démocrate répliquait pédagogiquement : " L'EEE signifie que 
nos entreprises peuvent rivaliser dans les mêmes conditions 
commerciales que leurs concurrents, mais il ne nous donne aucune 
influence politique sur les décisions, et c'est cette influence que 
nous voulons. La Suède peut enrichir l'Union, notamment dans les 
domaines de la politique du marché du travail et de l'égalité entre 
les sexes. " Cette dernière petite phrase était un clin d'oeil en 
direction des femmes, très sceptiques, qui craignent pour leurs 
emplois et leurs salaires dans une Europe dominée par les hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Ingvar Carlsson doit cependant faire face à un problème : son 
parti, qui représente près de la moitié de l'électorat, est 
profondément divisé et il tient à en préserver l'unité, quelle que 
soit l'issue du référendum. Lors de leur congrès extraordinaire de 
juin, les sociaux-démocrates avaient décidé de ne pas donner de 
consignes de vote. Deux mouvements s'affrontent donc dans la campagne 
en cours : " Les sociaux-démocrates pour l'EU " et " les 
sociaux-démocrates contre l'EU ", ces derniers mettant surtout 
l'accent sur la perte de souveraineté et l'abandon de la fameuse " 
neutralité " qu'impliquerait l'adhésion. Le premier ministre, qui a 
fait entrer dans son gouvernement deux ministres _ des femmes _ 
hostiles à l'adhésion, est ainsi contraint de tenir un discours 
modéré et conciliant pour ne pas se mettre à dos une partie de ses 
sympathisants. Les syndicats amis, également partagés, sont dans la 
même situation délicate. Le " mouvement ouvrier ", comme on 
l'appelle, regroupant le parti et la Confédération générale du 
travail (LO), n'est pas uni et ne peut lancer à plein régime sa 
puissante et redoutable " locomotive " électorale. Chez les 
conservateurs et les libéraux, on note moins d'états d'âme : la 
plupart de leurs électeurs voteront " oui " le 13 novembre.</TEXT>
<TEXT>
 Les patrons pour l'intégration</TEXT>
<TEXT>
 La grande industrie, déjà bien implantée dans plusieurs pays 
d'Europe, n'a pas lésiné sur les moyens depuis deux ans pour faire 
connaître sa position. La Suède, petit pays de 8,5 millions 
d'habitants, est fortement dépendante de ses exportations, dont plus 
des deux tiers vont vers le continent. Elle présente une 
particularité qui la distingue de ses voisins nordiques : son 
industrie est dominée par quelques dizaines d'entreprises 
transnationales (Volvo, SAB, Ericsson, Stora, SKF, AGA, Electrolux, 
Atlas Copco, etc. ). Les patrons veulent être " le plus près possible 
des centres de décision ". " La Finlande, dit l'un d'entre eux, va 
entrer le 1 janvier prochain dans l'Union, et, si les Suédois disent 
non, notre industrie forestière vitale se trouvera automatiquement 
défavorisée par rapport aux concurrents finlandais ". Un rejet de 
l'adhésion aurait, ajoute-t-il, des effets psychologiques néfastes 
dans une période de nette reprise de la conjoncture, et certaines 
entreprises hésiteront peut-être à investir à l'avenir dans le pays. 
Dans le même temps, les sociétés étrangères réfléchiront deux fois 
avant de placer leurs capitaux et de développer leurs activités en 
Suède. Placide, l'ancien PDG de Volvo, Pehr G. Gyllenhammar, 
estimait, mercredi : " L'industrie, de toute façon, survivra. 
Gardons-nous d'employer des arguments catastrophistes. "</TEXT>
<TEXT>
 " La Suède n'est pas à vendre ! ", " Préservons notre indépendance 
et notre souveraineté ! ", " La neutralité nous a assuré 180 années 
de paix. Et l'Union européenne ? " peut-on lire sur les affiches. 
Pour les tenants du " non ", l'Union n'est pas une organisation 
démocratique. " Les décisions sont prises dans le plus grand secret, 
explique le député vert Pehr Gahrton, nous ne jouirons que d'une 
maigre influence au conseil des ministres à Bruxelles, les femmes n'y 
sont pratiquement pas représentées. Notre Parlement va céder une 
partie de ses prérogatives à une bureaucratie centraliste, et la 
Suède va devenir une sorte de Land allemand à la périphérie d'une 
Europe dominée par Paris et Bonn. ". Cette crainte d'entrer et de se 
fondre dans un " grand ensemble " anonyme est partagée par beaucoup 
de Scandinaves qui ont vécu pendant des décennies " protégés " dans 
le Nord, presque maîtres d'eux-mêmes. Rappeler que les Danois sont 
toujours des Danois après vingt-deux ans d'appartenance à la 
Communauté, qu'ils n'ont pas bradé leur identité nationale, ne les 
convainc pas vraiment... Le doute demeure.</TEXT>
<TEXT>
  La neutralité ? Comme en Finlande, la notion a été abandonnée ici 
après la chute du mur de Berlin et l'effondrement de l'empire 
soviétique. La Suède est aujourd'hui " libre d'alliances ", mais les 
partisans du " non " prétendent qu'elle ne pourra longtemps 
poursuivre cette ligne et qu'elle sera obligée de participer à la 
politique de défense commune " pour éventuellement faire la guerre ". 
De surcroît, ajoute Maj-Britt Theorin, célèbre pacifiste du Parti 
social-démocrate, " cette armée européenne disposera des bombes 
atomiques françaises et britanniques ! " Ce sont aussi des arguments 
qui font mouche auprès des indécis, bien que le premier ministre et 
son prédécesseur, Carl Bildt, assurent, en s'appuyant sur le traité 
de Maastricht, que la Suède, dans ce domaine, garde intacte sa 
liberté d'action. L'harmonisation des politiques économiques en 
Europe, dans le sens de l'austérité, est un autre sujet de 
préoccupation. " Cela veut dire, explique Gudrun Schyman, chef de 
file du Parti de la gauche (ex-communiste) qui a recueilli 6 % des 
voix aux dernières législatives, que nous allons devoir d'une part 
payer un ticket d'entrée dans l'UE de 20 milliards de couronnes 
[environ 14 milliards de francs] et d'autre part réduire les dépenses 
publiques, ce qui entraînera des suppressions d'emploi dans les 
services collectifs, et les femmes en seront les premières victimes. 
Nous ne pourrons plus mener notre propre politique de lutte contre le 
chômage et, si besoin, dévaluer la couronne. "</TEXT>
<TEXT>
 Une deuxième chance</TEXT>
<TEXT>
 Dans la dernière phase de la campagne, les animateurs du Mouvement 
pour le non ont insisté sur le fait que l'Union européenne allait 
prendre en 1996, lors de la conférence intergouvernementale, des 
décisions cruciales sur la réforme des institutions, la défense 
commune et l'Union monétaire. " Nous ne pouvons pas décemment nous 
prononcer sur un projet qui n'existe pas ", lance, par exemple, Hans 
Lindqvist, le " général du non ". Il conseille donc aux électeurs 
hésitants de rejeter l'adhésion, dimanche, quitte à retourner aux 
urnes dans deux ou trois ans pour faire un autre choix. Un scénario 
que le président du Parlement européen a pourtant exclu. Une nouvelle 
candidature ne pourra intervenir avant la fin du siècle, et la Suède 
se retrouverait ainsi dans le même train que les pays de l'Est. " 
Dans la catégorie de la Serbie, de la Moldavie et de l'Albanie ? ", 
s'interroge Mona Sahlin, vice-premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on en croit les derniers sondages, l'issue du référendum 
devrait donc être serrée. Le vote des sociaux-démocrates indécis et 
des femmes sera décisif, selon les politologues. De nombreux 
Scandinaves " doutent ", ils hésitent à franchir le pas " historique 
", se demandent si le cas échéant on peut sortir de l'Union... Mais, 
dans le même temps, ils ne désirent pas être coupés du continent. 
Voilà qui ferait mauvais effet dans l'ancienne grande puissance 
politique et militaire du nord de l'Europe ! Cette peur de 
l'isolement joue un rôle important, surtout après la victoire des 
partisans de l'Union en Finlande, le mois dernier. " Je parle 
plusieurs langues européennes, je voyage, et au fond de moi-même je 
me sens plus européen que les Européens, je voterai non quand même, 
reconnaissait dans un débat radiophonique l'écrivain Sigrid 
Combüchen. Mais je suis sûre d'une chose : je ne pavoiserai pas, 
dimanche soir, si nous gagnons... " </TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre Ingvar Carlsson fait campagne pour le " oui " 
mais ne parvient pas à convaincre ses camarades sociaux-démocrates.&lt;
</TEXT>
</DOC>
