<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003242-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003242-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346385</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,PLAN DE PAIX,SERBIE,SESSION PARLEMENTAIRE,DATE,DIPLOMATIE INTERNATIONALE,MISE EN GARDE,SANCTION ETRANGERE,CESSATION,BOYCOTT,ARMEMENT</SUBJECTS>
<FAB>07291255</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>28 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE-HERZÉGOVINE&gt; Les Serbes poursuivent leur politique d'obstruction malgré les menaces de sanctions</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 Le Parlement de la " République serbe " de Bosnie a rendu son 
verdict : le plan de paix international n'est pas acceptable en 
l'état. Pour la seconde fois en dix jours, les parlementaires serbes 
ont affirmé, jeudi 28 juillet, que " tout en ne rejetant pas la 
possibilité de participer activement aux négociations, le Parlement a 
décidé de maintenir les positions précisées par la déclaration 
adoptée le 19 juillet dernier ". Les Serbes enterrent donc clairement 
le plan de paix, moins de quarante-huit heures avant la réunion à 
Genève de ses promoteurs, à savoir les membres du " groupe de contact 
" (Etats-Unis, Russie, France, Allemagne et Royaume-uni), pour 
lesquels le projet était " à prendre ou à laisser ". Les Serbes 
bosniaques rappellent, dans une déclaration, quelles sont leurs 
principales conditions à la poursuite des négociations : modifier la 
carte de partage de la Bosnie, discuter de la partition de Sarajevo, 
de l'accès à la mer Adriatique et de la reconnaissance internationale 
de la " République serbe ", enfin obtenir des garanties concernant la 
levée des sanctions économiques qui pèsent sur la Serbie.</TEXT>
<TEXT>
  Les diplomates espéraient pourtant que le ministre russe de la 
défense, Pavel Gratchev, en visite à Belgrade mardi et mercredi, 
aurait convaincu les Serbes de reconsidérer leur position. Celle-ci 
s'est en fait durcie, car, si les mots ne varient guère, les actes, 
eux, sont, depuis une semaine, très significatifs : tirs contre les 
avions de l'ONU, fermeture des routes autour de Sarajevo, attaque 
d'un convoi de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU).</TEXT>
<TEXT>
  Bref, les Serbes ont entrepris de paralyser à la fois la capitale 
bosniaque et les " casques bleus ". " S'ils continuent à se conduire 
de cette manière très, très négative, a déclaré le général Michael 
Rose, commandant la FORPRONU en Bosnie, après l'attaque d'un convoi 
sur la route des monts Igman (le Monde du 29 juillet), il deviendra 
clair que les Serbes signifieront au monde que la voie de la paix ne 
les intéresse plus. "</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, estime quant à lui 
que, " puisque les Serbes ont à nouveau dit non au plan de paix, la 
communauté internationale devrait comprendre qu'ils ne sont pas prêts 
pour la paix ". " Nous espérons que le " groupe de contact ", samedi 
à Genève, tiendra ses promesses ", a poursuivi M. Silajdzic, 
énumérant les sanctions qui devraient être prises contre les Serbes _ 
dont l'utilisation de la force aérienne pour protéger les " zones de 
sécurité " de l'ONU et la levée de l'embargo sur les armes, qui 
permettrait à l'armée bosniaque de s'équiper.&lt;
</TEXT>
</DOC>
