<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000315</DOCID>
<ACCOUNT>366272</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1510</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,SONDAGE,LOGEMENT,SOLITUDE,LOGEMENT,EMPLOI,EXCLUSION</SUBJECTS>
<NOTE>Lire également la chronique de Pierre Georges page 22.</NOTE>
<NUM1>950105-2-013-33</NUM1>
<NAMES>LA RUE,LA CROIX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Un sondage de la Rue et de la Croix</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Le mercredi 4 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Les SDF souffrent d'abord de la solitude</TITLE>
<TEXT>  Le mensuel la Rue et le quotidien la Croix, dans son édition du 4 janvier, publient la première enquête d'opinion faite auprès de personnes sans domicile fixe. Ce sondage a été réalisé du 12 au 22 novembre dernier par l'institut CSA auprès d'un échantillon représentatif de 503 SDF. Si les personnes interrogées disent d'abord souffrir de l'absence d'un logement (80 %) et du manque d'argent (74 %), la solitude, l'ennui et la séparation d'avec les enfants sont également des maux massivement cités par les SDF, loin devant le froid (32 %), la faim (21 %) ou une dépendance à l'alcool (14 %).</TEXT>
<TEXT>  Cette détresse morale a souvent été une cause de l'errance des sans-abri : plus de la moitié d'entre eux (51 %) citent des problèmes liés à la famille lorsqu'ils expliquent leur parcours, même si les problèmes d'emploi viennent en premier lieu. Choqués avant tout par " le chômage " (51 %) et " les logements vides " (43 %), les SDF disent faire confiance aux associations d'aide (75 %) et aux travailleurs sociaux (66 %), bien loin devant " les gens en général " (28 %) et " les syndicats " (21 %). Rarement inscrits sur les listes électorales (un quart d'entre eux déclarent l'être), 7 % des SDF interrogés disent " faire confiance " aux hommes politiques. Dans la liste des personnalités qu'ils souhaiteraient voir élu à l'élection présidentielle, Bernard Tapie vient en tête (15 %), devant Jacques Delors (14 %).</TEXT>
</DOC>
