<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003694-19941031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003694-19941031</DOCID>
<ACCOUNT>357327</ACCOUNT>
<CHA1>Afonso Dhlakama, le chef de la Résistance nationale du Mozambique (RENAMO), a voté, vendredi 28 octobre à Maputo, après la décision de son mouvement de mettre fin au boycottage lancé pour protester contre les prétendues fraudes qui auraient entouré le premier scrutin pluraliste (" le Monde " du 29 octobre). Les opérations électorales, marquées par une forte participation, ont été prolongées d'une journée.</CHA1>
<DATE>19941031</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MOZAMBIQUE,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,ACCORD,ANALYSE,NEGOCIATION,CESSATION,BOYCOTT,FRAUDE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>10291972</FAB>
<NAMES>DHLAKAMA AFONSO,RNM,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<LEAD1>28 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>MOZAMBIQUE&gt; La participation de la RENAMO aux élections &gt; a été obtenue en échange de dangereuses concessions</TITLE>
<TEXT>MAPUTO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de la RENAMO est satisfait : il a réussi à arracher à la 
communauté internationale un texte bien doux pour son orgueil. Au 
cours d'une conférence de presse, vendredi, Afonso Dhlakama n'a 
d'ailleurs pas boudé son plaisir en commentant la déclaration 
négociée pour mettre fin à la crise.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte signé par Aldo Ajello, représentant spécial du secrétaire 
général des Nations unies, et les sept ambassadeurs (dont le 
représentant de la France) qui composent la Commission de supervision 
et de contrôle (CSC) chargée de garantir la bonne marche du processus 
de retour à la paix ne comporte que cinq paragraphes, mais tous 
concourent à proclamer l'importance du chef de la RENAMO.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de la nuit, ce dernier avait été appelé au téléphone par 
une procession de personnalités, dont le président portugais Mario 
Soares, le président zimbabwéen Robert Mugabe et le vice-président 
sud-africain Thabo Mbeki, arrivé en toute hâte à Maputo. Ainsi 
courtisé, Afonso Dhlakama, bon prince, a consenti à se laisser 
fléchir. </TEXT>
<TEXT>
  Comme pour calmer un enfant gâté qui fait une grosse colère, la 
déclaration négociée durant toute la nuit précédente reconnaît 
explicitement que la CSC a eu tort de dédaigner les accusations de 
fraudes qui lui avaient été présentées. Qu'aucune de ces imputations 
n'ait de fondement, qu'aucun incident sérieux n'ait été relevé depuis 
l'ouverture du scrutin par les milliers d'observateurs internationaux 
répartis sur tout le territoire n'a pas empêché les signataires de 
battre leur coulpe et de se livrer à un exercice de " calinothérapie 
" qui pourrait se révéler bien maladroit.</TEXT>
<TEXT>
 Bref répit </TEXT>
<TEXT>
  La principale victime est la Commission nationale électorale, 
sacrifiée sans pitié sur l'autel des nécessités du moment. Cet 
organisme, composé de représentants de tous les candidats et présidé 
par un homme dont l'intégrité n'est mise en doute par personne, avait 
eu récemment le tort de rejeter unanimement les dernières doléances 
de la RENAMO. " La CSC admet que jusqu'ici la Commission électorale 
n'a pas été capable de donner des réponses satisfaisantes aux 
préoccupations soulevées par la RENAMO et d'autres partis 
d'opposition ", assurent les signataires, en ajoutant que " toute 
preuve d'une fraude électorale significative " leur interdirait de 
déclarer " les élections libres et honnêtes ".</TEXT>
<TEXT>
 Cela allait sans dire, mais, écrit noir sur blanc, cela permettra à 
la RENAMO de se saisir du premier prétexte venu pour contester les 
résultats du scrutin. Une crainte exprimée par nombre d'observateurs, 
qui redoutent que l'accord de vendredi ne constitue qu'un bref 
répit.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les conditions sont en effet réunies pour une nouvelle 
crise. La méfiance entre la RENAMO et le parti au pouvoir, le Front 
de libération du Mozambique (FRELIMO) _ qui n'a pas hésité à mettre 
outrageusement tous les moyens de l'Etat au service de sa propagande 
_ est profonde, et les Nations unies sont prêtes à toutes les 
concessions pour ne pas répéter l'échec angolais. En indiquant, 
vendredi, qu'il avait chargé l'un de ses principaux adjoints de 
dresser la liste des nouvelles garanties exigées par la communauté 
internationale, Afonso Dhlakama a d'ailleurs implicitement prévenu 
qu'il saurait ne pas se faire oublier lorsque viendra le moment du 
dépouillement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
