<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000486-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000486-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358023</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,ASSEMBLEE GENERALE,DATE;PROJET,RESOLUTION,ETATS UNIS,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BOYCOTT,ARMEMENT,CESSATION</SUBJECTS>
<FAB>11041922</FAB>
<NAMES>ALBRIGHT MADELEINE,CONSEIL DE SECURITE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<LEAD1>3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après le débat à l'Assemblée générale de l'ONU&gt; Les Etats-Unis ne peuvent plus espérer&gt; faire adopter leur résolution sur les livraisons d'armes à la Bosnie</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondante  Pour la deuxième fois, l'Assemblée générale 
des Nations unies a recommandé, jeudi 3 novembre, au Conseil de 
sécurité de l'ONU, de lever l'embargo sur les armes au profit du 
gouvernement bosniaque. Mais ce texte, non contraignant, a recueilli 
moins de voix qu'en décembre de l'année dernière. Les opposants à la 
levée de l'embargo sur les armes ont donc marqué un point. Il est 
désormais quasiment exclu que le projet de résolution américain 
proposant la levée dans six mois de cet embargo puisse être adopté 
par le Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Moins des deux tiers des 184 pays membres se sont prononcés jeudi en 
faveur de l'envoi d'armement en Bosnie (contre 109 l'an dernier) et 
61, dont ceux de l'Union européenne, se sont abstenus (contre 57 en 
décembre 1993). Aucun pays n'a voté contre.</TEXT>
<TEXT>
  Les Américains et les non-alignés avaient voulu susciter ce débat à 
l'Assemblée générale, pour faire pression sur le Conseil de sécurité, 
juste avant qu'il commence à discuter du projet de résolution 
présenté par les Etats-Unis. En dépit des efforts de dernière minute 
déployés par les Américains, seuls deux pays _ Israël et la Corée du 
Sud _ se sont laissé convaincre de voter pour. Outre l'Union 
européenne et la Russie, des pays sur lesquels Washington comptait _ 
comme l'Argentine, la République tchèque et même le Nigéria _ se sont 
prononcés, à l'Assemblée, contre la levée de l'embargo. Les 
Etats-Unis ne peuvent donc plus miser que sur quatre des quinze 
membres du Conseil, en plus d'eux-mêmes : Djibouti, le Pakistan, Oman 
et le Rwanda. Il reste à savoir si Washington, dans ces conditions, 
mettra sa résolution au vote au Conseil.</TEXT>
<TEXT>
 Le texte adopté jeudi, coparrainé par 34 pays, dont les Etats-Unis 
et la Croatie, soulignant l'inefficacité de la politique des Nations 
unies en Bosnie, " encourage " le Conseil à envisager " très 
sérieusement " de lever, pour la Bosnie-Herzégovine, l'interdiction 
des livraisons d'armes imposée le 25 septembre 1991 à l'ensemble de 
l'ex-Fédération yougoslave. Il demande aux Etats d'offrir " leur 
coopération " à la République bosniaque " dans l'exercice de son 
droit naturel de légitime défense ". </TEXT>
<TEXT>
  Plus de 20 pays islamiques ont dénoncé l'intransigeance des Serbes 
et le manque de volonté du Conseil de sécurité de venir en aide aux 
Bosniaques. Le représentant de la Bosnie-Herzégovine, M. Mohamed 
Sacirbey, a déclaré préférer voir le départ des " casques bleus " de 
son pays plutôt que d'être privé de l'armement : " Si notre choix 
doit être entre la présence de la FORPRONU et la levée de l'embargo 
sur les armes, nous choisissons la deuxième. " Les diplomates de 
l'ONU mettent toutefois sérieusement en doute la sincérité de ces 
propos. " Ce genre de déclaration publique est pour la galerie ", 
faisait remarquer, jeudi soir, l'un d'entre eux. " J'aimerais 
entendre le président Izetbegovic dire, lui aussi, qu'il préfère voir 
le départ de la FORPRONU... "</TEXT>
<TEXT>
 Le plaidoyer de Mme Albright</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'ambassadeur de Malaisie, les contingents européens de la 
FORPRONU pourraient être remplacés par des soldats musulmans. Selon 
M. Ismaïl Razali, la communauté internationale a l'" obligation 
morale " de rester en Bosnie. Pour lui, la justice est " mal servie " 
par la neutralité de la FORPRONU. Parlant des règles d'engagement 
militaire de l'OTAN en Bosnie, M. Razali déclare : " Ma délégation ne 
comprend pas le concept de représailles proportionnelles. Quelles ont 
été les représailles proportionnelles face à la mort de plus de 200 
000 personnes et au viol de 50 000 femmes bosniaques ? Disons la 
vérité : la communauté internationale ne veut pas défendre les 
Bosniaques. Qu'elle les laisse le faire eux-mêmes. "</TEXT>
<TEXT>
La guerre en Bosnie nécessite de " nouvelles mesures musclées ", a 
affirmé l'ambassadeur américain, Mme Madeleine Albright. " Les 
mesures d'encouragement et de découragement prévues par le groupe de 
contact [les cinq puissances qui tentent d'imposer un règlement de 
paix : Etats-Unis, Russie, France, Grande-Bretagne, Allemagne] ne 
sont pas suffisantes et les pressions diplomatiques ne sont ni 
cohérentes ni constantes ". Selon elle, la communauté internationale 
doit faire en sorte que les Serbes bosniaques " comprennent que leur 
seul choix est la paix ". Mme Albright l'admet : la levée de 
l'embargo, " même dans six mois ", peut être dangereuse, " mais ne 
rien faire, comme nous le faisons maintenant, est encore plus 
dangereux ". Mme Albright a comparé le sort de la Bosnie à celui de 
l'Ethiopie envahie par l'Italie fasciste en 1936 : " Comme le 
président Izetbegovic aujourd'hui, l'empereur Haïlé Sélassié n'a pas 
demandé d'intervention internationale dans son pays, il voulait les 
moyens de défendre son pays, mais la Société des nations, a-t-elle 
rappelé, à sa honte et finalement à son grand regret, a refusé d'y 
prêter attention. "</TEXT>
<TEXT>
  La Russie s'est abstenue en expliquant que le texte de la 
résolution ne prend pas en compte les activités militaires du 
gouvernement bosniaque des derniers jours. Selon son représentant, 
l'Assemblée générale aurait dû exiger la cessation des activités 
militaires par toutes les parties. Tout en condamnant le refus, par 
les Serbes de Bosnie, du plan des paix international, celui-ci a 
regretté que toute la faute, " comme de coutume ", soit imputée aux 
Serbes. Pour Moscou, a-t-il conclu, la levée de l'embargo sur les 
armes est une mesure " extrême " qui aurait les conséquences les plus 
négatives pour un règlement pacifique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
