<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001405-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001405-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336348</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05111053</FAB>
<SUBJECTS>SCIENCE DE LA TERRE;MANIFESTATION SURNATURELLE,PRIERE;RELIGION;MILITANTISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FOI,SONDAGE,SOCIOLOGIE RELIGIEUSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN ENSEMBLE DE TABLEAUX</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>AVEC QUATRE TABLEAUX SUR LES GRANDES CAUSES,L'ORIGINE DE L'UNIVERS,LES CROYANCES</LEAD1>
<TITLE>UN SONDAGE SUR LES CROYANCES DES FRANCAIS&gt; Foi : une attente</TITLE>
<TEXT>La religion n'occupe apparemment plus qu'une place modeste dans la vie du Français et oriente peu ses choix. 89 % des personnes 
interrogées dans notre sondage sont " tout à fait ou assez d'accord " 
pour estimer qu'" il n'est pas nécessaire d'avoir une religion pour 
bien se conduire ". Cette réponse est encore plus massive chez les 
jeunes de 18-24 ans (92 %). De même, les " causes " qui justifient 
des " risques " et des " sacrifices ", largement citées par les 
Français (" paix dans le monde ", " lutte contre la pauvreté ", " 
droits de l'homme "), n'appartiennent pas spécifiquement à la sphère 
religieuse. Elles ne sont toutefois pas étrangères à un fond 
d'éducation chrétienne. Enfin, 57 % des personnes interrogées 
estiment que " la foi n'a peu ou aucune importance " dans leur vie 
quotidienne (tableau non publié ici), soit plus que dans notre 
précédent sondage de 1986 (54 %). </TEXT>
<TEXT>
  La foi religieuse n'est pourtant pas exclue du jeu. D'une part, 
parce qu'à l'inverse, pour 42 % des Français, elle a " une très ou 
assez grande importance ". D'autre part, parce que la fonction 
consolatrice de la religion (" la foi aide à supporter les épreuves 
de la vie ") est reconnue par plus des deux tiers des Français. 63 % 
ne sont pas d'accord lorqu'on leur dit que " croire en Dieu n'est 
plus nécessaire à notre époque ". La population interrogée est 
largement convaincue de la valeur permanente de la religion : 17 % 
seulement estiment que " toutes les religions disparaîtront un jour 
". Enfin, 71 % disent qu'ils n'en ont " pas fini avec la foi ". Il 
faut toutefois se garder d'interprétations à sens unique de telles 
questions qui ont plusieurs significations et qu'il conviendra 
d'élucider.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste des signes d'attachement religieux, comme le port d'une 
médaille ou la présence chez soi d'un crucifix (pour un quart au 
moins des personnes interrogées). La croyance aux miracles (57 %) ne 
se dément pas. Autant dire que certains modes de religion populaire 
trouvent encore à s'exprimer dans un univers culturel marqué par la 
sécularisation.                                                     
</TEXT>
</DOC>
