<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000546-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000546-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339536</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE,MISSIONNAIRE,CATHOLICISME,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>06041410</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE&gt; Rwanda: le fatalisme des rescapés de Kigali&gt; Dans la capitale assiégée, ceux qui ont échappé aux massacres&gt; ne craignent plus les dangers des combats</TITLE>
<TEXT>KIGALI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Seul survivant de sa famille, une valise en carton à la main, 
Etienne Bizimana attend l'appel de son nom pour monter dans un 
camion. D'origine tutsie, il a choisi, pour plus de sécurité, de 
partir vers la zone contrôlée par le Front patriotique rwandais (FPR, 
mouvement rebelle de la minorité tutsie). </TEXT>
<TEXT>
  Sur l'esplanade de l'église de la Sainte Famille, à Kigali, ils 
sont aujourd'hui trois cents, réfugiés depuis deux mois à la mission, 
à vouloir être évacués. Cent quatre-vingts vont partir du côté 
rebelle et cent vingt rester en zone gouvernementale, mais plus au 
sud, loin des bombes qui ne cessent de tomber sur la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y avait des gendarmes pour notre sécurité, affirme Etienne, 
mais on avait quand même peur des miliciens qui tournaient nuit et 
jour autour de l'église. "</TEXT>
<TEXT>
  Les proches d'Etienne ont tous été massacrés par les miliciens, en 
majorité hutus, du MRND (l'ancien parti unique) dans les jours qui 
ont suivi la mort du président (hutu) Juvénal Habyarimana, tué dans 
l'explosion de son avion au-dessus de Kigali, le 6 avril. Les 
responsables du MRND (Mouvement républicain national pour la 
démocratie et le développement) et les partis de la mouvance 
présidentielle ont immédiatement attribué l'attentat au FPR.</TEXT>
<TEXT>
  La vengeance spontanée des Hutus s'est doublée d'un mouvement 
massif d'élimination des Tutsis et des opposants hutus, organisé dans 
chaque commune par les Interhamwé (" ceux qui combattent ensemble "), 
les miliciens du MRND. Au rond-point de Kacyiru, le convoi des 
Nations unies qui arrive de la Sainte Famille croise celui qui vient 
d'embarquer au stade Amahoro (en zone rebelle), les réfugiés qui ont 
préféré se rendre en zone gouvernementale. L'escorte de l'armée 
régulière a fait demi-tour à quelques mètres des premiers barages 
FPR.</TEXT>
<TEXT>
  A 15 kilomètres à l'est de la capitale, dans le village de Kabuga, 
les camions blancs de la MINUAR (Mission des Nations unies pour 
l'assistance au Rwanda) débarquent leurs passagers au milieu des cris 
de joie.</TEXT>
<TEXT>
 Les nouveaux arrivés s'installent dans ce village ravagé par les 
combats et les pillages. La nourriture est abondante. Alentours, les 
champs abandonnés n'attendent que les moissons. Pour l'eau, il faut 
aller s'approvisionner à une source lointaine. Ici, il n'y a plus la 
peur des bombardements aveugles, et, surtout, la menace permanente 
des miliciens a disparu. Cela se lit sur les visages ; même ceux qui 
ont vécu deux mois d'enfer ont le sourire. Viviane s'est cachée, 
depuis le 7 avril, dans la résidence de son patron, un européen qui a 
été évacué dès les premiers jours de la guerre. Dissimulée dans un 
plafond pour échapper aux miliciens qui fouillaient les maisons, elle 
a pu faire parvenir un message à sa soeur, qui habite Paris. Celle-ci 
a prévenu le FPR, qui a envoyé des soldats chercher Viviane, de nuit, 
quand le front s'est rapproché de son quartier.</TEXT>
<TEXT>
  En zone gouvernementale, les choses sont plus préoccupantes. Le 
convoi est passé à proximité du " carrefour Kadhafi " que les Forces 
armées rwandaises (FAR) défendent avec acharnement. A l'aller et au 
retour, les véhicules des Nations unies ont été la cible de tirs 
venant des positions du FPR, selon toute vraisemblance. Les réfugiés 
ont été débarqués dans un camp déjà surpeuplé où les secours 
alimentaires parviennent difficilement du fait des combats.</TEXT>
<TEXT>
  Les réfugiés affluent dans la zone gouvernementale, qui se rétrécit 
au fur et à mesure de l'avancée du FPR ; il est impossible de se 
nourrir dans les champs. Et les organisations humanitaires n'ont pas 
encore pu accéder à la zone des entrepôts de Kigali, à moitié 
conquise par les rebelles. De plus, l'ONU est souvent obligée de 
suspendre ses opérations, lorsque les " casques bleus " sont pris 
pour cible ou tués, comme mardi dernier, quand le capitaine Diagne a 
été touché à la tête par un éclat d'obus. Depuis deux mois, plusieurs 
fois par jour, l'officier sénégalais traversait courageusement la 
ligne de front.</TEXT>
<TEXT>
  Devant cette incertitude, beaucoup ont choisi de rester à la 
Sainte-Famille, priant pour que les bombes n'atteignent plus la 
mission qui a été touchée quatorze fois. Le dernier obus est tombé 
dans la chambre du Père Wenceslas Munyeshyaka, qui par miracle était 
absent cette nuit-là. " Ce n'est pas parce qu'il y a une crise 
politique que les gens ne s'aiment pas, s'exclame le Père Wenceslas, 
résolument optimiste. Les relations entre les gens se tendent quand 
le front évolue. Il faut arriver à un cessez-le-feu ; c'est le seul 
moyen de calmer la population ! Il y a des militaires et même des 
miliciens qui ont amené des familles tutsies dans mon église. " </TEXT>
<TEXT>
  En zone gouvernementale, depuis l'annonce des opérations de 
transfert des " otages " de chaque camp, d'autres personnes, cachées 
chez elles, sont venues se réfugier à l'Hôtel des Milles collines ou 
à la Sainte-Famille, souvent en payant à prix d'or une escorte, afin 
d'être évacuées par les Nations unies. Nassir Mohammed, commerçant 
pakistanais, est resté pendant sept semaines dans son quartier de 
Nyamirambo, " infesté " de miliciens, pour protéger la famille de sa 
fiancée tutsie. " Ça m'a coûté beaucoup d'argent, dit-il, mais nous 
sommes tous en vie, c'est l'essentiel. Certains jours, les obus 
pleuvaient autour de nous. Mais nous refusions de sortir, en nous 
disant : Mieux vaut être tué par une bombe que par une machette. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
