<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009566</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009566</DOCID>
<ACCOUNT>379493</ACCOUNT>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/0950</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950310-19</NUM1>
<NAMES>TRICHET JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les marchés financiers s'invitent dans la campagne électorale française Les opérateurs craignent que le futur président ne creuse le déficit budgétaire</TITLE>
<TEXT> La Banque de France vient de se résigner à relever le loyer de l'argent à très court terme sur la place de Paris, porté de 6 % à 8 %, pour essayer de " 
casser " une spéculation naissante contre le franc, au risque de renchérir le coût du 
financement des entreprises. En prenant une telle mesure, absolument non justifiée par 
l'évolution de la conjoncture dans le pays (ni surchauffe ni reprise de l'inflation), l'institut 
d'émission entend bien réaffirmer son indépendance toute fraîche (janvier 1994), garantie 
par la Constitution, et faire respecter ses deux priorités : la stabilité interne de la monnaie 
nationale, c'est-à-dire la lutte contre l'inflation et, surtout, sa stabilité externe, à savoir le 
maintien de ses parités sur les marchés des changes.</TEXT>
<TEXT>
  La chute du dollar et l'envolée du mark viennent, on l'a vu, de secouer ces parités, à vrai 
dire uniquement vis-à-vis de la devise allemande. Pour l'instant, le franc s'est sensiblement 
moins mal comporté que les monnaies " à problèmes " (lire italienne, peseta espagnole et 
livre britannique), ne perdant que moins de 5 % par rapport au mark contre 10 à 12 % 
pour ces monnaies. Il n'a utilisé que le tiers de sa nouvelle marge de fluctuation de 15 %, 
obtenue le 2 août 1993, le mark cotant environ 3,56 francs pour un cours plafond de 3,8948 
francs, guère plus qu'en août 1993, lorsque ce même mark culmina à 3,5480 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des turbulences extérieures des marchés des changes, la préoccupation 
#essentielle des marchés financiers internationaux à l'égard de la France est, on le sait, le 
programme des candidats à la présidence en ce qui concerne la lutte contre l'inflation, la 
défense du franc et la réduction du déficit budgétaire. Les opinions orthodoxes de M. 
Balladur sont connues, et celles de M. Jospin ne sont guère inquiétantes sur ces trois 
points. Reste M. Chirac, qu'à l'extérieur, notamment à Londres, certains considèrent 
comme le " diable ", apôtre du changement à tout va, et, surtout, suspecté de laxisme 
budgétaire, véritable péché mortel aux yeux de ces marchés prêts à sanctionner 
impitoyablement toute dérive en ce domaine.</TEXT>
<TEXT>
  Sa remontée dans les sondages les a incités à relever la prime de risque sur les emprunts 
français et à exercer une pression sur le franc. Mais il est significatif qu'à l'on ne mette pas 
vraiment en cause la détermination de M. Chirac à défendre la monnaie et à lutter contre 
l'inflation mais plutôt sa capacité de contrôler les dépenses publiques et de proposer des 
mesures concrètes pour réduire leur importance dans le produit national brut.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INDÉPENDANCE CONTESTÉE</TEXT>
<TEXT>
De toute façon, si dérapage il y avait, la sanction serait immédiate : les taux à long terme 
monteraient à Paris, ce qui renchérirait encore le financement des entreprises et des 
particuliers, notamment pour le logement, le franc s'affaiblirait... Et la Banque de France se 
verrait contrainte d'agir en relevant ou en maintenant élevés les taux à court terme, au 
risque de se heurter à la nouvelle équipe au pouvoir. Sans doute, des hommes comme M. 
Séguin conviennent qu'il n'y a plus urgence à abaisser les taux courts français, comme il le 
réclamait il y a un an ou deux : c'est trop tard et cela ne servirait plus à relancer une 
économie sur la voie de la reprise. Les heurts proviendraient plutôt de l'affrontement entre 
deux indépendances, celle d'un gouvernement décidé à mener sa propre politique et celle 
d'une banque centrale décidée, à l'imitation de la Bundesbank.</TEXT>
<TEXT>
  Or n'est pas Bundesbank qui veut. Cette dernière jouit d'une indépendance incontestée 
depuis près d'un demi-siècle, qu'aucun homme politique outre-Rhin n'oserait contester. En 
France, la notion d'une autonomie absolue de la Banque centrale n'est pas encore 
totalement entrée dans les esprits, pas plus que sa faculté de pouvoir s'opposer au pouvoir 
politique, c'est-à-dire à l'émanation du peuple souverain. D'où la tentation de remettre en 
cause, partiellement du moins, cette autonomie que pourraient éprouver certaines 
fractions, tant de la droite que de la gauche M. Chevènement par exemple au nom d'un 
nationalisme chatouilleux.</TEXT>
<TEXT>
  A leurs yeux, la Banque centrale et son gouverneur Jean-Claude Trichet portent une 
responsabilité dans l'aggravation du chômage, qu'aura contribué à provoquer la politique 
du franc fort et de la désinflation compétitive, poussée trop loin et trop longtemps, même si 
cette aggravation a été essentiellement d'ordre plus structurel que conjoncturel. A leurs 
yeux toujours, la désinflation compétitive n'a-t-elle pas été poursuivie en s'alignant sur la 
politique restrictive d'une Bundesbank soucieuse avant tout de lutter contre la surchauffe 
chez elle, provoquée par le choc de la réunification.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque le 15 décembre 1994, en présentant les objectifs de la banque pour 1995, son 
gouverneur, Jean-Claude Trichet, au nom du Comité de la politique monétaire, admonestait 
les pouvoirs publics pour l'insuffisance de leurs efforts en matière de réduction du déficit 
budgétaire et de l'endettement public, avec, en filigrane, la nécessité d'une augmentation 
des impôts, il était certes parfaitement dans son rôle de gardien. Mais il pouvait, aussi, 
encourir le reproche de faire un procès injuste aux pouvoirs publics. Le gonflement des 
dépenses publiques avait été rendu nécessaire dans le légitime souci d'éviter une explosion 
sociale et le développement d'un chômage meurtrier. C'est pourquoi, dans la période qui 
s'étendra après l'élection présidentielle, les marchés s'inquiètent d'un choc entre deux 
exigences : celle d'un effort, sans doute coûteux, pour réduire ce chômage, et celle d'une 
orthodoxie monétaire absolument réclamée par les prêteurs du monde entier.</TEXT>
</DOC>
