<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002285-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002285-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351991</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09191323</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,DECENTRALISATION,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,INSTANCE,REUNION INTERMINISTERIELLE,DEMENAGEMENT,EMPLOI,CONSEQUENCE,ECONOMIE REGIONALE,ADMINISTRATION,BILAN,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Etude confiée par la DATAR au Groupe d'étude international sur les stratégies territoriales et l'économie locale (GEISTEL), 1, rue Descartes, 75005 Paris. (2) " 1982-1990 : un modèle de déséquilibre pour les marchés régionaux du travail en France ", par Alain Jacquot in la Revue d'économie régionale et urbaine, Nº 3 (1994).</NOTE>
<NAMES>CRESSON EDITH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<LEAD1>DELOCALISATIONS ADMINISTRATIVES,BILAN DE L'ACTION LANCEE PAR E.CRESSON EN 1991. PRECISIONS SUR QUELQUES ORGANISMES ET ETUDE DE L'INSEE</LEAD1>
<TITLE>Le premier ministre préside un comité interministériel d'aménagement du territoire à Troyes&gt; Les délocalisations ont un impact limité sur l'emploi</TITLE>
<TEXT>Le succès de la " délocalisation " en province d'un organisme public ne peut s'apprécier qu'à l'aune de son efficacité, une fois passée la 
période troublée du départ et de la réinstallation. Ce service 
accomplit-il désormais mieux ses missions en province ? Par-delà les 
résistances et les attentes que cette politique suscite depuis son 
lancement en 1991 par Edith Cresson, les effets des " délocalisations 
" administratives doivent être ramenés à leur juste proportion. A lui 
seul, le redéploiement de trente mille emplois publics d'ici à l'an 
2000 ne suffira pas pour répondre à la hantise de tous les élus 
locaux : le chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Nul ne peut prétendre non plus " désengorger la région parisienne 
", sans oublier l'existence de millions de mètres carrés de bureaux 
vacants en Ile-de-France. Ce stock sera de toute façon exploité. En 
revanche, cette politique, menée de façon volontariste, a sans nul 
doute favorisé la prise de conscience qu'une partie de la vie 
administrative pouvait être organisée ailleurs qu'à Paris. A 
condition que l'Etat en mesure toutes les conséquences. De leur côté, 
les élus doivent aussi ouvrir les yeux sur l'impact réel de l'arrivée 
d'un service sur la vie économique locale : les espérances battues en 
brèche sont sources de frustrations. Même à l'heure de 
l'informatique, du télécopieur et du TGV, il est illusoire de penser 
qu'un organisme transféré continuera de fonctionner comme avant. 
D'abord, ces services redémarrent en province avec des équipes 
largement renouvelées. " La non-mobilité [des personnels en place] 
est la règle, la mobilité spontanée est l'exception ", constatait, 
dès 1990, Guy Loinger, au terme d'une enquête approfondie réalisée 
sur la délocalisation en province des laboratoires de recherche (1). 
Ensuite, ce déménagement peut constituer, pour un service brutalement 
privé de mémoire, l'occasion inespérée d'un nouveau départ. 
Débarrassé des résistants à tout changement, l'organisme peut plus 
facilement entraîner une force de travail toute fraîche dans une 
nouvelle dynamique de service public. Ni le Centre national 
d'enseignement à distance (CNED), désormais à Poitiers, ni le Centre 
d'étude et de recherche sur les qualifications (CEREQ) à Marseille, 
ni l'Ecole nationale d'administration (ENA) à Strasbourg n'ont laissé 
passer cette " énorme chance ". A contrario, est-il bien utile de 
déstabiliser pour plusieurs années une administration érigée jusqu'à 
son départ en modèle, comme ce fut le cas de l'Agence judiciaire du 
Trésor, catapultée à Châtellerault ? </TEXT>
<TEXT>
  Des sources</TEXT>
<TEXT>
  de dysfonctionnement</TEXT>
<TEXT>
  Tant qu'il est préférable de passer par la capitale pour se rendre 
de Charleville-Mézières à Troyes en train, la direction générale d'un 
organisme décentralisé ne peut pas s'installer n'importe où. Sauf à 
disposer, à l'instar du Centre national d'études des 
télécommunications (CNET), d'une ligne aérienne quotidienne privée 
reliant Lannion à Paris ! Les sièges des établissements transférés 
seront par conséquent inéluctablement conduits à développer encore 
l'autonomie de leurs délégations locales. Voire à dédoubler certains 
services : l'Office national des forêts, censé s'installer en 1997 à 
Nancy, commence à décentraliser son centre de formation pour éviter à 
son personnel du sud de la France un inutile parcours du combattant. 
De même, l'ENA a-t-elle scindé la scolarité de ses élèves entre Paris 
et Strasbourg, économisant l'équivalent de cinq mille voyages par 
an.</TEXT>
<TEXT>
  Les ministères devront aussi réfléchir aux liens qui les unissent 
aux services transférés. Surtout si le gouvernement décidait de 
poursuivre les délocalisations en s'intéressant aux administrations 
centrales. Témoins d'une organisation inadaptée, les responsables des 
services du ministère des affaires étrangères déconcentrés à Nantes 
sont toujours obligés de passer par Paris pour le moindre engagement 
financier. Résultat, " là où la décision devrait se prendre dans la 
journée, on attend quatre jours ", relève-t-on à la mairie de Nantes. 
A l'inverse, certains organismes, tel le CEREQ, en ont profité pour " 
formaliser " avec la tutelle des relations qui jusque-là reposaient 
sur deux minutes de discussion grappillées dans un couloir de 
ministère.</TEXT>
<TEXT>
  Autre source de dysfonctionnement à terme, un cadre délocalisé à 
Lannion, Paimpol ou Limoges ne peut pas aujourd'hui effectuer le 
reste de sa carrière sur place. Sauf à accepter de sacrifier sa 
promotion. Les opportunités de retourner travailler dans les services 
centraux ou dans d'autres administrations déconcentrées sont aussi 
très minces. Enfin, on ne doit pas se leurrer sur les chances d'un 
fonctionnaire de haut vol de trouver un emploi à sa mesure dans le 
bassin d'emploi local : n'est pas Toulouse qui veut ! </TEXT>
<TEXT>
 Les répercussions</TEXT>
<TEXT>
 sur l'économie locale</TEXT>
<TEXT>
  Force est de constater que, de leur côté, les élus n'ont pas encore 
mesuré ce qu'ils devaient attendre de l'émergence de tel ou tel 
organisme dans leur paysage. Ainsi, " la plupart des maires se 
contentent d'essayer d'attirer tout ce qu'ils peuvent, constate 
Jacques Santrot, maire (PS) de Poitiers, au motif que tout emploi est 
bon à prendre ". Or l'effet sur le chômage d'un transfert d'emplois 
est limité, comme le montre une étude récente de l'INSEE (2). Selon 
celle-ci, tout emploi délocalisé génère en moyenne la création de 1,1 
emploi supplémentaire. Mais compte tenu de l'inscription à l'ANPE 
d'inactifs supplémentaires alléchés par le transfert d'un emploi ou 
de conjoints de délocalisé privé d'emploi, celui-ci se traduira en 
réalité par une diminution de 0,6 chômeur. Même si les titulaires des 
emplois transférés restent à Paris, les possibilités d'embauche 
locale se limitent à une poignée de postes sans qualification. 
Exception faite de l'ENA qui ne s'est pas privée de recruter des 
vacataires sur Strasbourg pour ses enseignements communautaire, 
territorial et linguistique.</TEXT>
<TEXT>
  L'implantation d'un service se traduit d'abord par un surcroît de 
pouvoir d'achat injecté dans l'économie locale. La Mission 
délocalisations publiques estime ainsi qu'un fonctionnaire, rémunéré 
180 000 francs par an, dépense en moyenne 150 000 francs sur place. A 
cela s'ajoutent les marchés récupérés par les sous-traitants. Ces 
marchés débouchent parfois sur l'émergence d'un nouveau secteur 
d'activité : Nantes est devenue un important bassin d'emplois en 
maintenance informatique à la suite de l'implantation de gros 
services de gestion administrative. A l'inverse, les contrats signés 
par l'Institut national de recherche en informatique et en 
automatique installé à Sophia-Antipolis n'ont profité que dans moins 
d'un tiers des cas aux entreprises locales.</TEXT>
<TEXT>
  En matière de synergies avec le milieu économique local, la Mission 
délocalisations publiques rappelle que " les délocalisations qui, à 
première vue, paraissent évidentes ou a contrario aberrantes, ne le 
sont pas forcément à l'usage ". Le déménagement de l'Ecole nationale 
supérieure de céramique industrielle à Limoges, parfaitement justifié 
sur le papier, ne s'est pas traduit par une grande synergie : les 
savoir-faire relatifs à la céramique industrielle relèvent; davantage 
de l'électronique et de l'aérospatiale que de la porcelaine. Dans 
tous les cas, si synergie il doit y avoir, c'est essentiellement 
affaire de temps...                   
</TEXT>
</DOC>
