<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000920-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000920-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>339937</ACCOUNT>
<CHA1>Devançant le résultat des élections européennes, Michel Rocard devait annoncer, mardi 7 juin au cours d'un meeting à Créteil, le nouvel axe de sa stratégie pour les prochaines échéances électorales. Il propose à toutes les forces de gauche une " nouvelle alliance ".</CHA1>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06071159</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>ROCARD MICHEL,PS,PCF,MRG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE MEETING A CRETEIL LE 7 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Anticipant sur les conséquences des élections européennes&gt; Michel Rocard propose une " nouvelle alliance " à la gauche</TITLE>
<TEXT>Comme le prestidigitateur sort un lapin de son chapeau, Michel Rocard devait annoncer, mardi 7 juin, une initiative perçue comme " 
importante " au siège du PS. Cadeau-surprise, botte secrète ou bouée 
de sauvetage, le premier secrétaire du Parti socialiste devait en 
effet déclencher, au cours du meeting prévu le soir même à Créteil 
avec Martine Aubry et Bernard Kouchner, " l'opération nouvelle 
alliance ". Elaborée dans le plus grand secret depuis une dizaine de 
jours _ sans que les instances dirigeantes, bureau ou secrétariat 
nationaux, aient été tenus au courant, _ cette démarche a été définie 
en tout petit comité autour de Lionel Jospin, Jean-Christophe 
Cambadélis et Alain Bergounioux. Elle consiste à lancer un appel à 
toutes les " forces de progrès ", milieux associatifs et syndicats 
compris, pour qu'elles oeuvrent ensemble à la constitution d'un pôle 
de gauche rénové et uni dans la perspective des prochaines échéances 
électorales, présidentielle bien sûr, mais aussi municipales.</TEXT>
<TEXT>
  Le constat est simple : l'atomisation dévastatrice du scrutin 
européen, les sondages de plus en plus alarmants, la grogne montante 
au sein du parti contre une direction jugée trop molle, l'inquiétude 
des maires qui redoutent le piège du calendrier électoral (les 
municipales imposées dans la foulée des présidentielles) et les 
diverses tentatives de déstabilisation de Michel Rocard ont poussé 
ses amis à lui conseiller de prendre les devants avant même que 
soient connus les résultats, que l'on craint médiocres, des élections 
européennes.</TEXT>
<TEXT>
  De bons présages </TEXT>
<TEXT>
  On plaide que la démarche est " naturelle " : que ce soit au 
congrès de Bordeaux, en juillet 1992, où Michel Rocard avait appelé à 
une alliance " choisie et non subie " avec les écologistes, des 
communistes rénovateurs et certains centristes, que ce soit le " big 
bang " du discours de Montlouis en février 1993 ou plus récemment la 
démarche des Etats généraux, Michel Rocard n'a jamais fait mystère de 
son souhait de faire craquer les coutures trop étroites du parti 
qu'il dirige aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 " Les échéances nous obligent à franchir un grand pas de plus après 
les assises de la transformation sociale ", souligne l'un des ses 
plus proches collaborateurs. Perçues comme un signe encourageant, les 
retrouvailles, au mois de février 1994 à la Maison de la chimie à 
Paris, de la grande famille de gauche, plus habituée à se déchirer 
qu'à dialoguer, ont conduit les amis de Michel Rocard à passer la 
démultipliée : " Persister par pudeur à dialoguer sur le fond sans 
passer à des alliances électorales est une erreur. C'est faire le jeu 
de la droite. Il faut désormais une traduction électorale à ces 
convergences. "</TEXT>
<TEXT>
  Il y aurait d'autres bons présages : la main tendue début avril par 
les communistes avec leur " PUP " (pacte unitaire pour le progrès) et 
le soutien inopiné, malgré l'agressivité de Jean-Pierre Chevènement, 
de l'un de ses lieutenants, Georges Sarre, à Michel Rocard face aux 
attaques de Louis Mermaz et Roland Dumas (le Monde du 31 mai). On ne 
semble pas désespérer non plus du MRG, où Bernard Tapie devient bien 
encombrant, et dont on espère qu'une fois les européennes passées, 
noyé dans ses déboires judiciaires et financiers, il n'aura d'autre 
issue que de se consacrer à sa conquête de la mairie de Marseille, 
évacuant du même coup la scène nationale. Il y a, aussi, les 
aspirations de la base, qui paraît attendre de la direction qu'elle 
donne une impulsion forte, alors que sur le terrain, à la faveur 
notamment des cantonales, les stratégies d'union ont souvent été 
payantes. Mais cette fois la " nouvelle alliance " est censée se 
distinguer nettement des stratégies d'" ouverture ", le centre 
notamment, qui ont si souvent été reprochées aux rocardiens.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que l'opération peut paraître risquée. Les socialistes 
seraient bien embarrassés si personne ne saisissait la perche qu'ils 
tendent. Des contacts discrets ont été pris récemment, mais n'ont pas 
encore, semble-t-il, conduit à de véritables accords. Empêtrées, 
elles aussi, dans la campagne européenne, les formations à qui la " 
nouvelle alliance " est proposée ont du mal à mettre entre 
parenthèses cette campagne, où il s'agit de prendre le maximum de 
voix à ceux dont on est le plus proche, pour se projeter dans le 
futur.</TEXT>
<TEXT>
  Le MRG, lui, pourra sans difficulté gloser sur ces socialistes à la 
mémoire courte : Jean-François Hory est en réalité l'inventeur du 
label " nouvelle alliance ", puisqu'en octobre 1992 il avait lui-même 
proposé de regrouper sous ce nom des personnalités du centre gauche 
de la majorité d'alors et des écologistes (le Monde du 12 octobre 
1992)... </TEXT>
<TEXT>
  Michel Rocard, en campagne à Villeurbanne (Rhône) à la veille du 
meeting de Créteil, n'a pas eu tort de recourir une nouvelle fois à 
ces métaphores marines qu'il affectionne : " Cette campagne est un 
peu la tempête. (...) Comme Tabarly le disait à sa mère en 1973 : ne 
t'en fais pas, même si c'est dur, tu n'as pas à t'inquiéter, j'ai le 
bateau le plus solide de la course. " Il reste que Michel Rocard, 
pour hisser la grand-voile, a besoin de renforcer son équipage. 
Alors, aujourd'hui, quitte à souligner ainsi ses propres 
insuffisances, il recrute.&lt;
</TEXT>
</DOC>
