<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003036-19941227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003036-19941227</DOCID>
<ACCOUNT>364978</ACCOUNT>
<DATE>19941227</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>BILAN,CHIFFRE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941227-2-019-34</NUM1>
<NAMES>GATT,OMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SU11>LE BILAN ECONOMIQUE 1994&gt;</SU11>
<SU21>LA SITUATION INTERNATIONALE&gt;</SU21>
<SYE1>1994,COMMERCE INTERNATIONAL</SYE1>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUPPLEMENT DE 4 PAGES</LEAD1>
<TITLE>COMMERCE INTERNATIONAL&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Lancé en septembre 1986 à Punta-del-Este, le cycle de l'Uruguay s'est achevé en grande pompe le 15 avril 1994 à Marrakech (Maroc). Il aura 
fallu pas moins de sept ans et demi de négociations pour modifier de façon substantielle les 
règles du commerce international, redéfinies lors du précédent cycle, celui de Tokyo (1973-
1979). Le cycle de l'Uruguay avait commencé en catimini à Genève. Ce n'est qu'en 1993 
que l'opinion publique internationale a découvert " le GATT " (Accord général sur les 
tarifs douaniers et le commerce), et particulièrement son volet agricole avec le " pré-
accord de Blair House " qui, en France surtout, a enflammé les campagnes et divisé le 
monde politique selon une ligne de partage qui n'empruntait pas toujours le clivage droite-
gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, l'agriculture n'occupe qu'une place modeste dans l'accord final. Le texte que 
chaque pays devait ratifier plus ou moins laborieusement avant le 1e janvier 1995 compte à 
lui seul quatre cent cinquante pages, auxquelles viennent s'ajouter plus de vingt mille 
pages de listes d'engagements qui constituesnt, en quelque sorte, le nouveau code du 
commerce international.</TEXT>
<TEXT>
 De nombreux</TEXT>
<TEXT>
 acquis</TEXT>
<TEXT>
 Entre 1948 et 1993, la valeur du commerce mondial a été multipliée par six (à 3 600 
milliards de dollars, soit près de 20 000 milliards de francs) alors que, dans le même temps, 
le PNB n'a fait que tripler. Et le nombre des nations qui participent au commerce 
international a crû prodigieusement. De vingt-quatre au lendemain de la dernière guerre, 
les pays membres du GATT sont passés à plus de cent vingt.</TEXT>
<TEXT>
  Les acquis du cycle de l'Uruguay sont nombreux. Outre la création d'une Organisation 
mondiale du commerce (OMC), au 1e janvier 1995, le plus capital concerne la libéralisation 
de l'accès au marché. En quarante-cinq ans, le GATT a permis de réduire de 40 % à 5 % 
envidron le niveau moyen des tarifs douaniers appliqués par les pays industrialisés. Le but 
du cycle de l'Uruguay grosso modo atteint était de les réduire d'au moins un tiers de mieux 
et de faire participer les nouveaux pays industrialisés (NPI), notamment ceux d'Asie, à ce 
mouvement général. Un secteur reste encore à l'écart, celui du textile-habillement. 
Jusqu'ici, avec l'Accord multifibres (AMF), il bénéficiait d'un régime spécifique à base de 
quotas très critiqué par les pays en développement qui ne pouvaient exporter autant qu'ils 
l'auraient souhaité vers les pays industrialisés. D'ici à l'an 2005, l'AMF va disparaître 
progressivement. En contrepartie, les règles pour lutter contre la contrefaçon et le dumping 
ont été renforcées.</TEXT>
<TEXT>
  L'agriculture bénéficiait aussi d'un régime dérogatoire au GATT. En pratique, elle avait 
été très largement exclue des cycles précédents pour le plus grand profit des pays de la 
Communauté européenne en général, et de la France en particulier, qui, ainsi, a pu bâtir la 
PAC (politique agricole commune), avec ses deux verrous les restrictions quantitatives à 
l'importation et les subventions à l'exportation sans être inquiétée. Le cycle de l'Uruguay 
s'était fixé comme objectif la définition de nouvelles règles précises pour libéraliser les 
échanges agricoles. Mais il a fallu attendre sept ans, une réforme radicale de la PAC 
(mariant baisse du prix d'intervention et gel de terres), puis un compromis entre les Douze 
et les Etats-Unis, pour que la négociation agricole au GATT trouve un dénouement 
acceptable. La PAC est-elle démantelée ? Pas vraiment. Une réduction des exportations 
agricoles subventionnées vers les pays tiers a été acceptée par les Douze mais elle est 
modeste et se fera en douceur. Quant à l'accès au marché européen pour les Etats-Unis et 
ses alliés en l'affaire, les garde-fous sont tels qu'un envahissement du marché européen 
paraît exclu.</TEXT>
<TEXT>
 Un encadrement précis</TEXT>
<TEXT>
 des subventions</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Bruxelles a obtenu que la PAC, avec toutes les mesures protectionnistes qu'elle 
comporte, ne soit pas attaquée devant le GATT et l'OMC au moins jusqu'en 2004. Souvent 
placée en position d'accusée sur le dossier agricole, la France a lieu de se féliciter d'une 
autre avancée, celle qui concerne la protection de la propriété intellectuelle (marques, 
brevets, droits d'auteurs) et la répression d'actes de piraterie et de contrefaçon. Les pays 
en développement ont accepté que les dispositions sur le règlement des différends 
s'appliquent dorénavant au domaine de la propriété intellectuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le cycle de l'Uruguay a mis au point un encadrement précis des subventions. Pour la 
première fois, sont définies des subventions licites dans une " liste verte " : il s'agit des 
aides à la recherche, des aides régionales et, pour partie, d'aides à l'environnement, tandis 
que l'aéronautique bénéficie d'un régime spécifique. Autre nouveauté : le nouveau code 
des subventions s'appliquera à la totalité des membres de la future OMC. Les mesures 
antidumping ont aussi fait l'objet d'une clarification. Un nouveau code existe, plus clair, 
plus précis que celui adopté par les signataires du cycle de Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
