<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025891</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025891</DOCID>
<ACCOUNT>401590</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1550</FAB>
<SUBJECTS>ECONOMIE MIXTE,LOGEMENT SOCIAL,MAIRE,RENOVATION URBAINE,FINANCES COMMUNALES,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950701-2-007-31</NUM1>
<NAMES>LEVALLOIS PERRET,SEMARELP,BALKANY PATRICK,CHAZEAUX OLIVIER DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<SOT1>La gestion immobilière de Levallois-Perret est contestée</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La chambre régionale  des comptes  met en cause M. Balkany</TITLE>
<TEXT> LA LECTURE des observations définitives de la chambre régionale des comptes d'Ile-de-France sur la gestion de la Société d'économie mixte 
d'aménagement, de rénovation et d'équipement de Levallois-Perret (Semarelp) a constitué 
l'essentiel de la séance du conseil municipal, jeudi 29 juin. Portant sur la période 1987-
1993, ce rapport confirme l'intensité des activités immobilières de la municipalité, sous la 
conduite de l'ancien maire RPR Patrick Balkany, par le biais de cette société qui est au 
centre d'une nébuleuse de filiales " qui interviennent essentiellement dans le domaine 
immobilier ". " La chambre doute de la régularité des interventions de cette société (...), 
l'initiative privée étant loin d'être défaillante à Levallois-Perret dans le secteur de la 
promotion immobilière ", souligne d'entrée ce rapport, qui précise que " près de 80 % de 
[son] capital provient de fonds publics " (la commune en possède 75,7 % et l'office public 
d'HLM 3,4 %).</TEXT>
<TEXT>
  " L'existence et l'activité du groupe Semarelp font courir des risques inhabituels à la 
collectivité locale ", dans la mesure où " la commune, qui en est l'actionnaire dominant, 
court le risque, en cas d'aggravation des difficultés dues à la conjoncture immobilière, 
d'avoir à participer à leur règlement financier ", lit-on plus loin. Les magistrats insistent 
sur la complexité des filiales de la Semarelp (associée majoritaire dans onze sociétés 
civiles immobilières, et détentrice de parts importantes dans trente-deux autres SCI de 
construction-vente), qui empêche l'application de " toutes les garanties prévues par la loi à 
l'égard des sociétés d'économie mixte ", d'autant plus que, si les résultats financiers bruts 
n'inspirent pas d'inquiétude à première vue, " on observe une dégradation de certaines 
données ", telle que le gonflement des stocks et l'accroissement très rapide de 
#l'endettement dès 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport s'est aussi attaché à la zone d'aménagement concerté (ZAC) du Front de 
Seine, estimant que le manque à gagner subi par la Semarelp " sur une opération qu'elle a 
menée en tant que promoteur privé " fait courir à la ville " un risque contestable ". Il note 
enfin que les honoraires perçus par la Semarelp en tant qu'aménageur de la ZAC " 
excèdent les taux habituellement pratiqués pour ce type d'opérations ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Balkany, destinataire de ce document le 30 mars 1995 en tant que maire de Levallois, 
n'a pas assisté à sa lecture publique, effectuée par son successeur Olivier de Chazeaux. Un 
des colistiers de l'ancien maire a estimé que le rapport se limitait " à des observations à 
caractère philosophique ".</TEXT>
<TEXT>
  M. de Chazeaux a annoncé que la Semarelp, dont le nouveau conseil d'administration 
sera désigné le 4 juillet, fera l'objet d'un audit financier et opérationnel.</TEXT>
</DOC>
