<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010248</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010248</DOCID>
<ACCOUNT>380622</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/0961</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,GREVE,AUTOMOBILE,SYNDICAT,REVENDICATION,SALAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950315-16</NUM1>
<ORI1>FLINS de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>RENAULT,FLINS,CGT,CFDT,CFTC,FO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SU21>LA MONTEE DES REVENDICATIONS SALARIALES REVELE UN MALAISE SOCIAL.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE LA MULTIPLICATION DES CONFLITS SOCIAUX. APPEL A LA GREVE SUR L'ensemble des sites</LEAD1>
<TITLE>Renault : unanimité syndicale</TITLE>
<TEXT> A 5 h 30, mardi 14 mars, la première équipe de l'usine Renault de Flins, qui fabrique en moyenne 1 800 Clio et Twingo chaque jour, se préparait à la 
grève. Journée déterminante, car tous les syndicats CGT, CFDT, CFTC et FO ont appelé à 
la grève sur l'ensemble des sites de Renault. De mémoire de syndicaliste, il y a plus de dix 
ans qu'un tel appel commun n'avait pas été lancé. A Flins, plusieurs centaines d'ouvriers se 
rassemblaient dans les ateliers de montage avant de partir en cortège pour rallier des 
grévistes dans les autres ateliers. Parmi eux, beaucoup de jeunes, qui font partie des 
quelque 600 embauchés au cours des deux dernières années. Des jeunes qu'on remarque 
dans la multitude tant ils semblent moins intégrés à l'entreprise que les autres salariés. A 8 
heures, près de 25 % des ouvriers de Flins ne s'étaient toujours pas mis au travail. Un 
chiffre élevé pour ce site qui n'a pas la réputation d'être socialement très explosif. Ce 
mouvement, suivi dans une proportion encore plus forte dans les ateliers de montage, 
bloque la quasi-totalité de la production. " Selon la direction 300 à 400 voitures seraient 
sorties de l'usine hier. Je ne vois absolument pas comment cela aurait été possible ", 
précise Patrick Liénard, secrétaire général (FO) du comité d'établissement de Flins. Dans 
le foyer de ce comité, les différents délégués syndicaux discutaient sur le bien-fondé de 
leurs revendications, la CGT exigeant une augmentation des salaires de 20 % en moyenne, 
la CFDT de 5 %. Mais, malgré ces divergences, tous les syndicats marchent ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ce retour à des manifestations unitaires ? Mardi 7 mars, la direction de Renault 
proposait aux représentants syndicaux une augmentation de salaire de 2,7 % sur la 
première partie de l'année. Quelques jours plus tôt, Peugeot et Citroën avaient, de leur 
côté, offert à leurs salariés 3,5 % d'augmentation annuelle. Même si les deux taux ne 
concernent pas des périodes identiques, les ouvriers de Flins ont réagi avant même que les 
syndicats ne s'organisent. Depuis, il ne se passe pas une journée sans qu'au moins 15 % 
des salariés ne débrayent. Les jeunes notamment, dont le salaire net tourne autour de 6 
000 francs par mois, mais aussi les cadres et les ETAM (agents de maîtise), qui se sont 
mêlés aux ouvriers de Flins pour cette grève.</TEXT>
</DOC>
