<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003788</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003788</DOCID>
<ACCOUNT>371464</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1763</FAB>
<NUM1>950131-5</NUM1>
<ORI1>LE CAIREde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MOUBARAK HOSNI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE BUCCIANTI</SIP1>
<SOT1>Le pouvoir applique une politique de la carotte et du bâton dans tous les domaines</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REPRESSION POLICIERE CONTRE LES GROUPES ARMES: DOUZE TERRORISTES SONT TUES PAR LA POLICE SAMEDI 28 JANVIER EN HAUTE EGYPTE</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement égyptien lanceune nouvelle offensive contre les islamistes</TITLE>
<TEXT> Douze extrémistes musulmans ont été tués par la police, samedi 28 janvier, dans la province de Minié, en haute Egypte. Selon le ministère de l'intérieur, 
250 kilos d'explosif, des bombes artisanales, des fusils d'assaut et des croquis de plusieurs 
postes de police de Minié ont été saisis.</TEXT>
<TEXT>
 Cet accrochage le plus meurtrier depuis le début, au printemps 1992, de l'affrontement 
entre les extrémistes et le gouvernement est la riposte des forces de l'ordre à l'assassinat 
de huit policiers, le 2 janvier, dans la province de Minié. Cette région est devenue, depuis 
quelques mois, le principal théâtre d'opération des extrémistes de la Djamaa islamiya, qui 
ont fui leur fief d'Assiout, quadrillé par les forces de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis près d'un an, les extrémistes musulmans limitent à la seule haute Egypte leurs 
actions, qui ont aussi changé de cibles. A l'exception de trois attentats contre des touristes, 
qui ont fait deux morts et six blessés, c'est désormais la police qui est visée, l'objectif des 
islamistes étant de venger les " martyrs " tombés sous les balles des forces de l'ordre. 
L'agression dont a été victime, le 14 octobre 1994, le Prix Nobel de littérature, Naguib 
Mahfouz, est l'exception qui confirme cette nouvelle règle.</TEXT>
<TEXT>
 C'est là le principal résultat de la politique mise en oeuvre, dès avril 1993, par le ministre 
de l'intérieur, le général Hassan El Alfi, maniant la carotte et le bâton. Pour encourager la 
délation, des primes allant jusqu'à l'équivalent de 90 000 francs (quarante ans de SMIC 
égyptien) ont été octroyées et des centaines d'extrémistes " repentis " ont été grâciés.</TEXT>
<TEXT>
 Le général El Alfi s'est aussi attaqué à ce qu'il considère comme la branche politique des 
extrémistes : la puissante confrérie des Frères musulmans, qui n'a plus d'existence légale 
depuis 1954, mais dont l'activité était tolérée (Le Monde daté 29-30 janvier). Il a 
récemment accusé les Frères de " financer les attentats extrémistes musulmans " et 
d'avoir transformé les syndicats qu'ils dominent en " foyers du terrorisme ". Vingt-huit 
Frères, dont un ex-député et des responsables syndicaux, ont été arrêtés, le 22 janvier. 
Aux yeux de l'opposition islamiste, cette opération vise à la " décapiter " pour l'empêcher 
de participer aux élections législatives et syndicales prévues cette année.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PEU D'EFFETS TANGIBLES</TEXT>
<TEXT>
Toutefois, cette opération ne constitue qu'un des aspects de l'offensive générale lancée 
contre l'islamisme. Après avoir mené une purge contre les enseignants proches des 
islamistes plus d'un millier ont été mutés à des fonctions administratives ou limogés et 
commencé à " épurer " les programmes d'enseignement des textes " incitant à 
l'intolérance ", le ministre de l'éducation, Mohamad Bahaa El Din, s'est attaqué,cet été, au 
symbole par excellence de l'islamisme : le voile. Il a publié, fin juillet, un arrêté interdisant 
" le port d'un couvre-chef " dans le primaire et exigeant une demande écrite des parents 
dans le secondaire. Le port du Néquab (voile intégral) a été prohibé. Il reste cependant 
toléré dans les universités, mais celles qui le portent sont la cible de tracasseries. Le 
courant islamiste a perdu, cette année, les élections aux unions d'étudiants dans plusieurs 
facultés.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, le ministère de la culture, dont dépend le plus grand éditeur égyptien, 
l'Organisme général du livre, a fait publier des dizaines de titres attaquant non seulement " 
le terrorisme " (terme officiel désignant les extrémistes) mais encore l'islamisme en 
général. Les lauréats des prix décernés aux meilleures oeuvres, à l'occasion de la Foire 
internationale du livre du Caire, étaient pour la plupart des opposants à l'islamisme. Le 
ministère de l'information, accusé par les laïcs de favoriser celui-ci, a, lui aussi, participé à 
l'offensive. Il a produit plusieurs feuilletons attaquant l'intégrisme et diffusé " les aveux " 
d'extrémistes repentis.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministère des wakfs (biens religieux) a commencé à accélérer le rythme de ce que des 
islamistes qualifient de " nationalisation des mosquées ". Des milliers de mosquées 
construites par des particuliers et connues pour être proches des extrémistes, ont été 
rattachées au ministère, qui s'est empressé d'y nommer des imams modérés. Même la 
direction du trafic routier participe à l'offensive. Lors de la vérification des véhicules, les 
agents contrôlent aussi la teneur des cassettes : malheur au chauffeur découvert en 
possession d'enregistrements de discours critiquant le régime.</TEXT>
<TEXT>
 Reste que ces mesures récentes n'ont pas encore donné de résultats tangibles. Selon un 
récent sondage, publié par l'hebdomadaire officieux de langue anglaise El Ahram Weekly, 
l'action sociale des islamistes " modérés " est jugée " positive " par deux personnes sur 
trois.</TEXT>
</DOC>
