<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002091-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002091-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359736</ACCOUNT>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11171310</FAB>
<SUBJECTS>1994,CONGRES;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,DELORS JACQUES,MITTERRAND FRANCOIS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>228</PAGE>
<LEAD1>DU VENDREDI 18 AU DIMANCHE 20 NOVEMBRE 1994-F.MITTERRAND S'Y RENDRA LE 19</LEAD1>
<TITLE>L'ouverture du congrès du PS à Liévin et l'élection présidentielle &gt; Les socalistes se préparent à rendre hommage à M. Mitterrand et à introniser M. Delors</TITLE>
<TEXT>Un congrès extraordinaire pour une situation extraordinaire, un calendrier politique incertain, un candidat éventuel indécis, un 
parti réduit à tirer des bords : le rendez-vous que se sont fixé les 
socialistes à Liévin risque d'être pittoresque. Jacques Delors donne 
le sentiment, aujourd'hui, de vouloir presser le pas, mais sera le 
grand absent qui sera présent dans toutes les têtes. </TEXT>
<TEXT>
 En venant, samedi 19 novembre, honorer de sa présence cette grande " 
réunion de famille " _ ce qu'il n'avait jamais fait depuis son 
élection en 1981 _, François Mitterrand fera verser quelques larmes, 
mais, surtout, renforcera l'impression qu'il est enclin à tourner la 
page de son double septennat plus vite que prévu. Toutes ces 
choses-là, à vrai dire, semblent échapper aux socialistes, mais ils 
devront feindre, ce week-end, de les organiser, afin de fournir aux 
Français, au terme de leur congrès, l'image nette d'un parti 
rassemblé à défaut d'être uni, d'une formation " en ordre de marche " 
à défaut d'être en ordre avec elle-même. C'est peu dire que ce 
congrès de Liévin va se réunir dans un décor imprévu. Lorsque en 
juin, Henri Emmanuelli hérite du gouvernail lâché par un Michel 
Rocard mort au champ d'honneur européen, l'une de ses premières 
décisions est de convoquer un congrès pour l'automne. Avec une seule 
idée en tête : limiter la casse à l'élection présidentielle et éviter 
le naufrage complet aux élections municipales prévues dans la foulée. 
</TEXT>
<TEXT>
 C'est le sauve-qui-peut général. La promotion même d'Henri 
Emmanuelli, qui n'a pas bonne réputation, est synonyme de retraite. 
Quinze mois après la déroute des élections législatives, les 14,49 % 
des élections européennes ont redonné la fièvre à un parti qui, sous 
ordonnance rocardienne, sortait à peine de convalescence.</TEXT>
<TEXT>
  A droite, la citadelle Balladur semblait inexpugnable. Dans la rue, 
les jeunes et les laïques en colère l'avaient à peine effritée. Et 
Jacques Chirac était jugé suffisamment grand seigneur pour demeurer 
tranquille en son donjon de Paris. A gauche, les bras d'honneur de 
Bernard Tapie partaient comme des uppercuts. Pris dans un tel étau, 
les socialistes, avant l'été, se préparaient à prendre le maquis. M. 
Emmanuelli saurait organiser la résistance, mettre la barre à gauche 
toute, s'opposer pour s'opposer et faire repasser le poing devant la 
rose. S'il fallait un symbole, ce serait Liévin, chef-lieu socialiste 
du Pas-de-Calais, terre d'accueil d'un militantisme au pas cadencé, 
étape idéale pour un congrès " basiste " et discipliné, sous les 
mânes de Guesde et de Jaurès. Et s'il fallait un candidat pour 
l'Elysée, on trouverait bien un monsieur X... ou un monsieur Y..., 
pourvu qu'il dépasse le score de Gaston Defferre (5,07 %) de la 
funeste année 1969.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi se présentait alors le lugubre décor socialiste. On l'a 
presque oublié. Le calendrier politique file trop vite. Car voici que 
ce parti, qui semblait à bout de nerfs, se reprend à recolorer la vie 
en rose, à faire un songe d'une nuit victorieuse nouvelle à la 
Bastille. </TEXT>
<TEXT>
  Certes, la droite, vivant à son tour une sorte de congrès de Rennes 
à ciel ouvert, y aura mis du sien. Le nouveau couple infernal 
Balladur-Chirac a remplacé avantageusement le vieux couple impossible 
Giscard-Chirac. La France entière le découvre. La gauche, incrédule, 
se pince encore pour y croire. Les socialistes auraient pu être les 
spectateurs impuissants de ces déchirements, mais quand Pierre 
Mauroy, si pénétré de l'histoire de cette gauche, n'hésite plus, 
maintenant, à parler pour son compte de " miracle ", on sait que ce 
miracle a un nom : M. Delors.</TEXT>
<TEXT>
 Le sauveur de Bruxelles</TEXT>
<TEXT>
 En se tournant vers Bruxelles, les socialistes se sont découvert un 
sauveur, un champion des sondages, " jouable ", comme ils disent, 
pour la case Elysée et capable, surtout, de maintenir leur parti la 
tête hors de l'eau. Même s'ils rechignent à le confesser aussi 
simplement, les socialistes l'attendent comme le Messie. Lequel, 
jusqu'à présent, n'est pas avare de prophéties, mais ne parle que par 
paraboles. Sa réflexion, dit-il, n'est pas allée jusqu'à son terme. 
S'il est candidat, ce sera par devoir. S'il ne l'est pas, il 
préviendra avant Noël. Nul ne connaît le jour, ni l'heure. </TEXT>
<TEXT>
  M. Delors a toutes les bonnes raisons de l'Europe pour faire durer 
le suspense et, sans doute, aussi, son petit plaisir de revanche 
personnelle sur un parti qui lui en a quand même fait voir. La 
problématique peut être tournée dans tous les sens : c'est M. Delors 
qui soutient et tient aujourd'hui le PS, plutôt que l'inverse. Dès 
lors, la marge de manoeuvre et d'autonomie de ce congrès apparaît des 
plus réduites. Les militants grogneront sans doute dans les couloirs, 
mais à la tribune, quand les Poperen, Dray et Mélenchon auront 
cultivé une fois plus avec délectation leur différence, tous les 
autres orateurs se relayeront vraisemblablement pour répéter sur tous 
les tons qu'ils sont là pour être constructifs, pour faire gagner la 
gauche et pour remplacer M. Mitterrand par un autre socialiste. </TEXT>
<TEXT>
 Devoir de sérieux</TEXT>
<TEXT>
 Si M. Delors doit effectivement être candidat, sa stratégie étudiée 
du silence, sa façon de se faire prier, a plutôt eu, jusqu'à présent, 
des effets apaisants sur le PS. De peur de le brusquer ou de le faire 
fuir, plus personne n'ose toucher à rien. Pour ne pas ressusciter les 
courants, un axe majoritaire allant de Laurent Fabius à Martine Aubry 
s'est mis en place. La clarification interne a été repoussée, mais le 
spectacle de l'union est offert hors les murs. La motion dudit axe 
atteint le score " soviétique " de 92 %, les 8 % restants s'étant 
fixés sur la motion " Agir en socialistes ", défendue par de jeunes 
rénovateurs pressés, trop en avance sur la musique. Ces résultats, en 
vérité, dans un tel contexte de discipline imposée, n'ont plus grande 
signification.</TEXT>
<TEXT>
  Face à une droite de plus en plus divisée, une très large majorité 
de socialistes semble avoir compris qu'il n'y avait qu'une seule 
porte de sortie par le haut : le " devoir " de sérieux et de 
mobilisation. A chacun le sien. Dès lors, M. Emmanuelli souhaite que 
ce congrès fixe clairement la distinction des rôles entre le candidat 
à l'élection présidentielle, qui doit parler aux Français, et un 
parti qui doit se faire entendre de la gauche. " Notre stratégie est 
simple, confie-t-il. Au candidat d'être lui-même. A nous d'être 
nous-mêmes. " Cette stratégie pourra être définie dans la tolérance 
et sur une ligne sociale-démocrate, c'est là, certainement, l'enjeu 
essentiel de ce congrès.</TEXT>
<TEXT>
 Reste l'autre hypothèse, celle d'une non-candidature de Jacques 
Delors. Pour le PS, ce serait passer du miracle à la catastrophe. Les 
socialistes hésiteraient entre un Pierre Mauroy du temps de la 
machine à vapeur et un Jack Lang de l'ère cathodique. Bel 
affrontement en perspective. Surtout, le replâtrage que les 
socialistes vont tenter à Liévin risquerait de tomber d'un seul bloc. 
La défection de M. Delors ferait voler en éclats leur programme 
minimum de conciliation.</TEXT>
<TEXT>
  Le PS reste avec ses problèmes : démocratie interne rouillée, élus 
devenus notables, éloignement des préoccupations de la société. En 
quatre ans, ce parti aura usé quatre premiers secrétaires, vécu 
quatre congrès et se sera vu abandonné par près de quarante-sept 
mille militants. Il ne faudrait pas que, sous le charme de M. Delors, 
le congrès de Liévin soit celui de toutes les illusions...            
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
