<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012469</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012469</DOCID>
<ACCOUNT>383682</ACCOUNT>
<PEOPLE>BELKACEM FLORENCE,BAZIRE NICOLAS</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1099</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950330-35</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>AGATHE LOGEART</SIP1>
<SU11>RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NICOLAS BAZIRE ET FLORENCE BELKACEM</LEAD1>
<TITLE>Nicolas et la péronnelle</TITLE>
<TIO1>JE SUIS VENU VOUS DIRE</TIO1>
<TEXT> LE DÉCOR est de velours rouge. Les gros projecteurs aux yeux d'insecte captivent la table où la dame de la nuit s'apprête à décortiquer sa victime. 
Les douze coups de minuit ont sonné depuis un bon bout de temps et les journalistes 
traditionnels sont démaquillés depuis belle lurette. C'est l'heure où Florence Belkacem 
s'emploie chaque mardi, sur TF 1, à vampiriser ses invités dans son émission intitulée " Je 
suis venu vous dire... ". Elle aiguise ses oeillades bleues comme de petits couteaux. Ses 
dents cannibales brillent en laser. Ses batteries sont censées avoir été chargées à 
l'impertinence. Ses questions doivent être dopées à l'acide. L'empathie est l'inverse de sa 
méthode. Dans la famille interviouveuse, on a demandé la péronnelle : c'est elle.</TEXT>
<TEXT>
  On attendait avec curiosité sa rencontre avec Nicolas Bazire, qui fut, dit-elle, le plus jeune 
directeur de cabinet d'un premier ministre de toute l'histoire de la V République. 
Aujourd'hui chef d'orchestre de la campagne présidentielle d'Edouard Balladur, le jeune 
homme est d'ordinaire aussi discret que son homonyme partenaire Sarkozy est 
télévisuellement omniprésent. Parfois, et bien rarement en vérité, il arrive que l'on 
aperçoive sa grande silhouette d'homme de l'ombre au détour d'un meeting, en train de 
vérifier l'alignement des chaises et l'emplacement des caméras. Le coeur battant des 
métamorphoses balladuriennes allait enfin se découvrir devant nous. On veilla donc, 
gourmand de découvrir " le gamin le plus puissant de France ", comme l'avait un moment 
baptisé Le Nouvel Observateur.</TEXT>
<TEXT>
  On vit un jeune homme lisse, au point d'en devenir glissant. La dame avait beau déployer 
charmes et sortilèges, il restait de glace. Très vite, le dialogue tourna court. On sentait 
bien qu'il se prêtait de mauvaise grâce à l'exercice, dépêché là en service commandé. Gai 
comme un bonnet de nuit, il apparaissait corseté, claquemuré, verrouillé par une langue de 
bois paralysante. La dame croyait-elle le gêner en l'opposant aux accusations de l'ex-juge 
Thierry Jean-Pierre, qui assure que Nicolas Bazire aurait été payé entre 1986 et 1988 par 
une association balladurienne baptisée " Pour le libéraliseme populaire ", elle-même 
largement soutenue par de grands groupes industriels ? Il démentait, voilà tout. Croyait-
elle l'asticoter en évoquant sa rencontre récente avec le président zaïrois Mobutu ? Il 
reconnaissait. Et alors ? Si on ne peut plus parler droits de l'homme avec un dictateur... La 
seule chose qu'il acceptait de dire sans qu'on le forçât est que, dans quatre semaines, son 
champion allait gagner. Ce fut le rare moment où on le vit sourire, fût-ce du coin des lèvres. 
Déconfite, la dame était bien obligée de reconnaître son échec : Nicolas Bazire était venu 
pour ne rien dire. On pensa que ça ne devait pas rigoler souvent au QG de campagne 
d'Edouard Balladur, et &gt;qu'à l'évidence tout le monde n'y a pas encore négocié le virage 
Doudou...</TEXT>
</DOC>
