<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002580-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002580-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349218</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,RETRAITE,SYNTHESE,PROTECTION SOCIALE,DROIT DU TRAVAIL,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Age de pierre, âge d'abondance, de Marshall Sahlins,  Gallimard, 1972. (2) Article paru dans la Revue des Deux-Mondes, mars 1993.&gt;  DOC AVEC UN DESSIN DE CHAVANAT</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HAQUET CHARLES EMMANUEL</AUTHOR>
<PAGE>277</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; HISTOIRE SOCIALE&gt; La longue marche des retraites&gt; La prise en charge des vieux travailleurs s'est construite à travers les siècles, de Colbert à Robespierre, de Bismarck au Conseil national de la Résistance</TITLE>
<TEXT>"DANS l'histoire de l'humanité, la première retraite jamais conçue a été celle constituée par l'enfant." Pour Arnauld d'Yvoire, de 
l'Observatoire des retraites, on ne trouve à l'origine que la seule 
solidarité familiale ou clanique, les jeunes "fournissant aux 
vieillards ce dont ils avaient besoin" (1). Mais à l'autre extrême, 
dans d'autres sociétés tribales, on abandonnait au milieu de la forêt 
ou des glaciers les vieillards devenus un "fardeau" pour le groupe. 
Perceptions différentes de la vie... </TEXT>
<TEXT>
  L'assistance prêtée aux "anciens" a revêtu des formes très variées 
selon les époques. Dans la Rome antique, les artisans de même métier 
se regroupent déjà en sociétés de secours mutuel. Celles-ci prennent 
bientôt tant d'importance que l'empereur Marc-Aurèle est obligé de 
légiférer pour en garder le contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  En France, ce sont principalement les confréries et corporations du 
Moyen Age qui hébergent et nourrissent les vieux travailleurs que les 
familles ne peuvent prendre en charge. Les institutions charitables 
de l'Eglise jouent également un rôle très actif durant cette période. 
Au XIIIe siècle, Louis IX, le futur Saint-Louis, fait construire 
l'hôpital des Quinze-Vingts, à l'origine destiné aux chevaliers 
revenus aveugles des croisades. En 1673, Colbert crée le régime de 
pensions des marins, la Caisse des invalides de la marine.</TEXT>
<TEXT>
 ÉPARGNE Vingt ans plus tard, une ordonnance royale préconisera "une 
retenue de six deniers par livre sur la solde des officiers marins de 
tout grade employés au service de Sa Majesté, cette retenue devant 
alimenter un fonds de retraite". Ce système est bientôt étendu aux 
militaires en fin de carrière et aux ouvriers des manufactures 
royales. Le 21 février 1768 est instituée la Caisse de retraites de 
la Compagnie des fermes générales qui servira de modèle aux premières 
caisses de retraites de fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
 Tout en supprimant les privilèges corporatistes (loi Le Chapelier du 
17 juin 1791), la Révolution proclame le droit des vieilles gens aux 
secours publics. Inspiré d'un projet de caisse de bienfaisance de 
Lavoisier, désireux "d'assurer aux vieillards et aux veuves des 
secours contre l'indigence", un Comité pour l'extinction de la 
mendicité et la reconnaissance du droit à l'assistance pour les 
citoyens les plus défavorisés est créé le 21 janvier 1790. Trois ans 
plus tard, la Constitution de 1793 _ jamais appliquée _ d'inspiration 
robespierriste prévoira de donner "les moyens d'exister à ceux qui 
sont hors d'état de travailler" (art. 21). Thermidor fera bientôt 
taire ces déclarations généreuses... </TEXT>
<TEXT>
  Lors de la première moitié du XIXe siècle, on a surtout recours, 
pour assurer ses vieux jours, à l'épargne individuelle, "Fgarante, 
comme le note Gilles Pollet, de l'ordre social dans le credo libéral 
de l'époque" Le problème de la retraite se pose néanmoins avec de 
plus en plus d'acuité. Durant les siècles précédents, en effet, peu 
de personnes parvenaient au troisième âge et la bienfaisance 
traditionnelle suffisait à absorber la faible part de personnes 
parvenues à l'âge de soixante-cinq ans (moins de 5 % de la population 
en 1775).</TEXT>
<TEXT>
 HYGIÈNE L'allongement de la durée de vie grâce aux progrès de 
l'hygiène et la transformation de la société au XIXe siècle remettent 
totalement en cause cette organisation. Le 18 juin 1850 est votée une 
loi instituant une Caisse nationale des retraites pour la vieillesse. 
Fondée sur l'épargne volontaire, celle-ci n'aura pendant longtemps 
qu'un impact limité, les ouvriers qui auraient dû être les principaux 
bénéficiaires de cet organisme ayant rarement les revenus suffisants 
pour en profiter. La petite bourgeoisie y trouvera en revanche un 
excellent placement garanti par l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Reconnues officiellement en 1848, les sociétés de secours mutuels, 
issues pour certaines d'anciennes corporations d'artisans, 
connaissent une forte croissance. A l'image des maîtres de forges, 
qui fonderont en 1894 leur propre caisse d'assurance mutuelle. Basé 
sur l'adhésion volontaire, ce mouvement se limite néanmoins aux corps 
professionnels qui y adhèrent et est loin d'englober la majorité des 
salariés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte un peu confus que les premières tentatives 
privées de prévoyance sont effectuées, comme celle de cet industriel 
normand, Auguste Badin, qui met en place pour ses ouvriers une caisse 
de retraite alimentée par un pourcentage sur les profits réalisés par 
l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Conception paternaliste, destinée à "fidéliser" la main-d'oeuvre... 
Pourtant, le système se développe _ d'abord dans des secteurs "à 
risques", comme les chemins de fer et les mines. La caisse de 
retraite de la compagnie des chemins de fer du Nord voit ainsi le 
jour en 1868.</TEXT>
<TEXT>
  A l'aube du XXe siècle, la plupart des grandes entreprises sont 
dotées de cette institution. Son fonctionnement? L'employeur verse 
sur un compte spécial une contribution calculée en fonction des 
salaires de ses employés, des bénéfices réalisés ou... de sa 
générosité. L'argent ainsi capitalisé est ensuite reversé sous forme 
de rente viagère aux travailleurs retraités.</TEXT>
<TEXT>
 Lié à la prospérité de la firme, ce procédé reste cependant 
précaire. Il suffit que la société fasse faillite pour que les 
travailleurs perdent leur épargne. En outre, il arrive fréquemment à 
des patrons d'utiliser ces capitaux à d'autres fins. Et que dire de 
l'ouvrier qui ne récupère pas ses dépôts en cas de licenciement... 
Devant cette situation, le gouvernement contraint, dans sa loi du 27 
décembre 1895, toute entreprise à déposer ses fonds "soit à la Caisse 
nationale des retraites pour la vieillesse, soit dans des caisses 
syndicales ou patronales prévues à cet effet" (art. 3). </TEXT>
<TEXT>
 COTISATION Mais quel que soit le régime choisi, le nombre de 
salariés bénéficiant d'un régime de retraite demeure faible en ce 
début de XXe siècle: à peine 11,5 % de la population active en dehors 
des pensionnés de l'Etat. Une première tentative est faite en 1910 
pour homogénéiser un système par trop disparate, avec le vote d'une 
loi reposant sur un principe de double cotisation ouvrière et 
patronale. L'âge de la retraite est fixé à soixante-cinq ans, puis à 
soixante sous l'impulsion du ministre Léon Bourgeois.</TEXT>
<TEXT>
  Ce système n'est obligatoire que pour les salariés gagnant moins de 
3 000 francs par an _ ce qui en limite considérablement la portée. 
Mal appliqué, il n'a qu'un succès très relatif, mais reste malgré 
tout en vigueur jusqu'à la loi de 1930, qui affilie obligatoirement 
les salariés de l'industrie et du commerce gagnant moins de 15 000 
francs annuels à des assurances sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Le financement de cette protection est assuré par une cotisation 
sur les salaires, également partagée entre les salariés et les 
employeurs. Très proche du modèle allemand institué par Bismarck en 
1889, cette législation a le mérite d'étendre le système des 
retraites au secteur privé. Mais elle est loin de représenter une 
panacée. Les cadres ne sont ainsi pas pris en compte dans cette 
convention. En 1936, le nombre total d'assurés est estimé à moins de 
six millions pour un potentiel de près de neuf millions de salariés! 
Il devient nécessaire de prendre un nouveau départ.</TEXT>
<TEXT>
  MOSAïQUE Au lendemain de la seconde guerre mondiale, l'ambition 
affichée est d'instaurer un régime unique de Sécurité sociale _ 
nouveau nom donné aux assurances sociales _ qui soit l'expression de 
la solidarité nationale. Le Conseil national de la Résistance, 
influencé par les thèmes bévéridgiens d'universalité et d'unité, 
lance l'idée d'un "plan complet ayant pour but d'assurer à tous les 
citoyens des moyens de subsistance dès lors qu'ils sont incapables de 
les obtenir par leur travail". </TEXT>
<TEXT>
 Mais cette volonté d'unification, concrétisée par l'ordonnance du 4 
octobre 1945 instituant la Sécurité sociale, est très vite confrontée 
à des divergences d'intérêt entre catégories socioprofessionnelles et 
ne peut se réaliser. Une "mosaïque de régimes" va alors se 
constituer. Les professions couvertes par les régimes spéciaux 
désirent conserver les avantages acquis. Les non-salariés, et 
notamment les agriculteurs, préfèrent quant à eux la création de 
régimes propres.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement à cette situation vont se développer les régimes 
complémentaires. Les cadres obtiennent ainsi en 1947 une convention 
collective propre instituant l'Association générale des institutions 
de retraite des cadres (AGIRC). Pour les autres salariés, les caisses 
seront regroupées au sein de l'Association des régimes de retraites 
complémentaires (ARRCO) à partir du 8 décembre 1961. Enfin, la loi de 
décembre 1972, en généralisant la retraite complémentaire aux 
salariés du régime général et agricole, ajoute une nouvelle pierre à 
l'édifice actuel, dont on connaît la grande hétérogénéïté. La 
retraite, une longue histoire loin d'être achevée...l                 
&gt;
                                         
</TEXT>
</DOC>
