<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029904</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029904</DOCID>
<ACCOUNT>406829</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/2711</FAB>
<SUBJECTS>EMPRISONNEMENT,ETRANGER,ENQUETE,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950807-2-008-61</NUM1>
<NAMES>MUNYESHYAKA WENCESLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MAURUS VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MAURUS</SIP1>
<SOT1>Son arrestation en Ardèche et sa mise en examen pour génocide constituent une première</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des associations se félicitent que la justice  se saisisse du cas du prêtre rwandais Wenceslas</TITLE>
<TEXT>" C'EST L'ÉBAUCHE d'un droit pénal international. Une brèche concrète dans le principe 
généralisé d'impunité dont bénéficient les criminels de guerre. Il faut en finir avec les exils 
tranquilles et péPères ! ", triomphe Me Heenri Leclerc, président de la Ligue des droits de 
l'homme. Le juge de Privas (Ardèche) avait-il conscience qu'il prenait une décision 
historique lorsqu'il a ordonné, la semaine dernière, l'arrestation, la mise en examen puis la 
détention du Père Wenceslas Munyeshyaka (Le Monde du 31 juillet), ce prêtre rwandais 
soupçonné de " génocide, complicité de génocide, torture, mauvais traitements, et actes 
inhumains et dégradants " ?</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant c'est bien la première fois qu'en France un citoyen étranger, suspecté de crimes 
de guerre commis à l'étranger, est arrêté et écroué. Lourde de conséquences, cette 
première est le résultat de plusieurs années de batailles entre, d'un côté, les organisations 
humanitaires (Médecins du monde, Juristes sans frontières, Ligue des droits de l'homme, 
etc.) et, de l'autre, les autorités judiciaires françaises, hostiles au principe de compétence 
universelle, selon lequel tous les Etats pourraient juger des crimes contre l'humanité, 
génocides, etc., commis ailleurs dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi Wenceslas, pourquoi aujourd'hui ? Parce que le prêtre rwandais constituait le 
premier cas recevable dans le cadre des lois françaises. Si les nombreuses plaintes 
déposées depuis deux ans et demi contre des responsables de massacres bosniaques ou 
rwandais n'avaient pas abouti, ce n'était ni par lacune du droit français ni par mauvaise 
volonté du parquet. Mais parce que lesdits suspects n'étaient pas présents sur le territoire. 
Wenceslas, lui, était là, exercant son sacerdoce depuis septembre 1994 dans la petite 
commune de Bourg-Saint-Andéol (Ardèche), à la plus grande satisfaction de ses ouailles 
d'ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le parquet de Privas, seul compétent territorialement, a donc pu saisir le juge 
d'instruction en se contentant d'appliquer les textes existants. En l'occurrence la loi du 30 
décembre 1985, qui, en application d'une convention internationale signée à New York un 
an auparavant, permet la poursuite, l'arrestation et éventuellement le jugement sur le 
territoire français de personnes même étrangères supposées s'être rendues coupables à 
l'étranger de crimes précis : torture, traitements cruels, inhumains ou dégradants... à 
condition qu'elles se trouvent en France au moment de la plainte.</TEXT>
<TEXT>
  Avant d'en arriver là, il a fallu beaucoup de patience et de ténacité aux organisations 
humanitaires qui se sont constituées partie civile, d'abord pour localiser un suspect, ensuite 
pour constituer un dossier convaincant, enfin pour convaincre la chancellerie et le parquet, 
à Paris, à Montpellier, puis à Privas, de ne pas traîner des pieds.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce cas, les défenseurs des droits de l'homme ont bénéficié de circonstances 
favorables : le Parlement devrait voter dès l'automne un projet de loi qui reconnaîtra les 
compétences du Tribunal pénal international sur le Rwanda mis en place à La Haye (sur le 
modèle de celui constitué pour la Bosnie). Dès lors il sera possible au tribunal de Privas de 
transférer le dossier à La Haye, ce qui évitera d'avoir à prononcer le jugement en 
France.</TEXT>
<TEXT>
 Le jugement s'avèrerait fort délicat pour des jurés français. D'un côté, les charges pesant 
sur le Père Wenceslas sont très lourdes. Une vingtaine de témoins l'accusent, non 
seulement d'avoir livré des listes de personnes réfugiées dans sa paroisse aux milices 
responsables du génocide, mais aussi d'avoir exercé un chantage sexuel sur les jeunes 
femmes qui s'étaient placées sous sa protection.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INSTRUCTION SERA LONGUE</TEXT>
<TEXT>
Aux témoignages directs s'ajoutent ceux recueillis par l'association African Rights, basée à 
Londres, qui, après enquête au Rwanda, détaille, dans un rapport de six cents pages 
récemment publié, les atrocités commises d'avril à août 1994, et lui consacre un 
paragraphe accablant. Mais, en face, Wenceslas Munyeshyaka a beau jeu de dénoncer 
une opération politique de l'actuel gouvernement rwandais. La situation au Rwanda est loin 
d'être normalisée et vu le climat de tension régnant à Kigali, " le risque de manipulation 
des témoins est tout à fait réel ", confirme Philippe Reyntjens, professeur à l'université 
d'Anvers. L'instruction sera longue, très longue...</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, le cas Wenceslas risque de faire école. Car il y a d'autres Wenceslas en 
Europe et ailleurs. Certains ont été appréhendés : deux en Belgique, un en Suisse, un au 
Canada. Les autres courent encore, mais un certain nombre ont été identifiés. " Nous 
sommes sur la piste de deux ou trois autres suspects en France et en Belgique, assure-t-on 
à Juristes sans frontières. On attend d'avoir des dossiers solides pour déposer des 
plaintes. " Malgré les accusations portées contre lui, le Père Wenceslas, n'est, de l'avis 
général, qu'un " petit poisson ", comparé aux vrais responsables. " Ce n'était pas un des 
commanditaires, mais de nombreuses informations concordantes font état de la présence 
en France d'autres personnes qui ont vraiment commandité le génocide ", déclare Claire 
Boulanger, de Médecins du Monde.</TEXT>
<TEXT>
  On comprend la satisfaction des organisations humanitaires après la mise en examen de 
Wenceslas Munyeshyaka. Que celui-ci soit finalement jugé en France ou à La Haye, qu'il 
soit reconnu coupable ou innocent, peu importe. L'essentiel était qu'un premier pas soit 
franchi. " C'est la première fois, s'agissant de génocides contemporains, qu'on applique en 
France les instruments juridiques internationaux (les traités) contre les criminels de guerre 
", explique Me William Bourdon, qui a déposé la plainte contre le Père Wenceslas. 
Lorsque de nouveaux cas se présenteront, les tribunaux français n'hésiteront plus à se 
lancer, fort du précédent ainsi créé. La chasncellerie envisage même, " si d'autres plaintes 
de même nature sont déposées en France ", de réunir tous les dossiers dans les mains d'un 
même juge, par souci d'efficacité, comme c'est déjà le cas en Belgique.</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu, de cas en cas, de pays en pays, l'étau se resserre autour des criminels impunis. 
" Il est essentiel que justice soit rendue, explique Jean-Michel Jung, président de 
l'association Vigilance Rwanda. C'est la seule voie pour arrêter le cycle de la vengeance, 
couper la route à toutes formes d'extrémismes et reconstruire une société civile dans des 
pays où jusqu'ici les crimes restaient toujours impunis. "</TEXT>
</DOC>
