<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032960</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032960</DOCID>
<ACCOUNT>411073</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1802</FAB>
<SUBJECTS>HOTELLERIE,1994</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-022-62</NUM1>
<NAMES>BALE,MULHOUSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> BÂLE-MULHOUSE. La direction générale de l'aviation civile a ordonné, mardi 5 
septembre, l'astreinte de deux électroniciens grévistes de l'aéroport de Bâle-Mulhouse 
afin d'assurer la maintenance du système d'atterrissage tout temps. La grève des 
électroniciens de l'aviation, qui dure depuis plusieurs jours, faisait planer un doute quant à 
la réalisation de cette opération de révision. En cas d'intempéries, la direction de l'aéroport 
aurait été dans l'obligation de dérouter les avions vers Strasbourg ou Zurich. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE . La compagnie aérienne Air Liberté va cesser d'assurer sa liaison régulière 
entre Paris-Orly et Londres-Gatwick, en raison de la concurrence que lui fait l'Eurostar. La 
compagnie utilisera les créneaux horaires de cette liaison pour la ligne Orly-Strasbourg, 
qui ouvrira le 2 octobre. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  HÔTELLERIE. D'après une étude réalisée par un cabinet spécialisé auprès de plus de 1 
000 hôtels, l'hôtellerie française a montré, après une année noire en 1993, des signes de 
reprise l'année dernière. Ce sont essentiellement les hôtels des catégories intermédiaires 
et supérieures qui ont réussi à améliorer leur rentabilité. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ISRAËL. Israël et la Jordanie devraient signer très bientôt un contrat qui permettra 
d'inaugurer ensuite des liaisons aériennes entre Tel Aviv et Amman. En vertu d'un accord 
particulier entre ces deux pays, les voyageurs israéliens pourront transiter par l'aéroport 
jordanien d'Akaba pour gagner le port israélien d'Eilat. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  MANCHE. Les ferries sous pavillon Sealink ont transporté, au mois d'août, sur la ligne 
Calais-Douvres, 710 769 passagers, 132 691 véhicules de tourisme (voitures, caravanes et 
camping-cars) et 5 296 autocars. Sur la même ligne, et pour la même période, la compagnie 
maritime P and O a convoyé 176 590 véhicules de tourisme et 9 763 autocars. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
