<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003241-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003241-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334280</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>HEBERER JEAN YVES,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; LETTRE DE PARIS&gt;  "L'exception Haberer"</TITLE>
<TEXT>AU-DELA des querelles politiciennes qui vont alimenter des polémiques fort médiatiques, l'affaire du Crédit Lyonnais pose un problème qui, 
s'il n'est pas résolu convenablement, risque de ternir pour longtemps 
la place de Paris. Il suffisait d'ailleurs de lire ces dernières 
semaines la presse financière anglo-saxonne pour se rendre compte de 
la gravité de la situation, même s'il était hasardeux d'attendre la 
moindre indulgence du "mur de l'argent", fût-il en papier imprimé. Il 
est curieux de voir les protagonistes du drame s'enfoncer eux-mêmes 
dans la nasse.</TEXT>
<TEXT>
  A commencer par l'ancien patron du Lyonnais, rejetant une part de 
responsabilité sur son prédécesseur (qui ne lui aurait pas laissé une 
situation très brillante), sur son successeur (qui aurait chargé la 
barque pour mieux faire rendre gorge au Trésor public), enfin, entre 
les deux, à un premier ministre qui a choisi de se taire une fois 
pour toutes il y a moins d'un an, et que par conséquent il est très 
facile de faire parler d'outre-tombe. Après avoir réclamé une 
commission d'enquête, la tête sur le billot, si l'on peut dire, voilà 
que l'on voudrait éviter que cette commission fût parlementaire. Ce 
qui est faire injure à une institution dont dépend, dans toute 
démocratie, le vote de l'impôt. Et quelle outrecuidance! N'est-ce pas 
en définitive par l'impôt que l'on renfloue la banque en perdition? </TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président du Lyonnais, en se plaçant sur la même ligne 
de défense au nom des intérêts supérieurs de la banque, ne fait pas, 
lui non plus, le choix le plus démocratique possible. On pourrait 
croire que c'est par noblesse d'âme qu'il évite d'accabler celui dont 
il a pris la place. Mais après coup, on voit bien l'avantage qu'il y 
avait à faire passer Jean-Yves Haberer du fauteuil du Lyonnais à 
celui du Crédit national: acheter son silence par sinécure.</TEXT>
<TEXT>
  De l'aveu du gouvernement, on aurait bien laissé Jean-Yves Haberer 
dans cette charge s'il n'y avait eu la pression de l'opinion 
réclamant un bouc émissaire. L'intéressé plaide à bon droit que c'est 
la première fois que l'on voit l'Etat mettre fin à un mandat de l'un 
de ses grands serviteurs pour des fautes commises auparavant dans un 
autre mandat. Et ainsi de suite. Bref, depuis le début de l'affaire, 
on donne l'impression de choisir entre deux maux celui qui paraît le 
moindre et qui, le coup d'après, se révèle être le pire. Comme si 
l'on faisait tout son possible pour mêler la politique à l'affaire.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, les malheurs du Crédit lyonnais ne sont pas aussi 
exceptionnels qu'ils paraissent. Même si l'on tient compte de son 
statut de banque nationalisée. On essaie de nous faire croire 
aujourd'hui que cette posture lui imposait de n'être pas une banque 
ordinaire, qu'"il avait vocation à donner l'exemple et à soutenir les 
entreprises fragiles". Si tel était le cas, il faudrait nous 
expliquer pourquoi les deux autres grandes banques de la place, la 
BNP et la Société générale, quand elles appartenaient encore à 
l'Etat, n'ont pas produit des résultats aussi calamiteux. Tout porte 
à croire au contraire que ces géantes avaient au moins autant de 
liberté que les banques privées, et même davantage du fait de leur 
taille et de leurs privilèges.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire du Lyonnais ne paraît pouvoir s'expliquer que par un fort 
facteur personnel _ l'ambition de son ancien président. Que cette 
ambition fût légitime ou démesurée est une question d'appréciation 
que la commission d'enquête permettra peut-être de lever. Tout ce que 
nous pouvons dire aujourd'hui est que le "cas du Lyonnais", parce 
qu'il met en lumière le jeu d'une personnalité, est relativement 
banal dans l'histoire bancaire. De temps à autres, en effet, 
surviennent des accidents de ce type, parce que le système financier 
ne peut se passer d'un "prêteur en dernier ressort", et que 
l'existence même de ce prêteur, nécessaire à la régulation du 
système, est en même temps une cause de trouble dans les têtes.</TEXT>
<TEXT>
 POUR comprendre cette ambivalence, il est nécessaire de recourir à 
un concept tiré de l'économie de l'assurance, ce que les économistes 
anglo-saxons appellent moral hazard, que l'on peut traduire 
imparfaitement par risque moral. Qu'est-ce à dire? Tout simplement 
que l'assurance donne de l'assurance. Le fait même d'être assuré 
incite à prendre des risques qu'autrement l'on n'aurait pas pris. Par 
conséquent, du fait de ce changement de comportement, la probabilité 
d'accidents augmente à cause de l'assurance.</TEXT>
<TEXT>
  Que le système financier ne puisse se passer d'un prêteur en 
dernier ressort est certes théoriquement discutable. Mais, dans la 
pratique, on observe que l'Etat, sous une forme ou sous une autre, 
avec des résultats variables, a toujours tenté de circonscrire une 
faillite quand elle risquait de provoquer des réactions en chaîne 
sans fin. Dès lors, le Trésor public ou la banque centrale ne peut 
pas ne pas venir au secours de la banque en difficulté, qu'elle soit 
publique ou privée. Cela s'est vu aussi bien dans des économies 
prétendument libérales comme les Etats-Unis que dans les économies 
mixtes de la Vieille Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Il se pourrait même que la concentration bancaire provienne de 
l'existence toujours supposée, sinon réelle, du prêteur en dernier 
ressort. En effet, la faillite d'une petite banque ne met pas en 
danger l'ensemble de la place, alors que celle d'une grande banque 
lui fait courir un risque proprement systémique. Résultat: à la 
longue, les petites banques disparaissent ou sont absorbées par les 
grosses. Du même coup l'existence du prêteur en dernier ressort est 
d'autant plus nécessaire que le système n'est plus composé que de 
quelques unités gigantesques, dont chacune, par sa défaillance 
éventuelle, peut mettre en danger l'ensemble de la place.</TEXT>
<TEXT>
 Du même coup aussi, il peut venir à l'esprit de celui qui est à la 
tête de l'un de ces mastodontes que toujours un prêteur en dernier 
ressort viendra à son secours. Pour Jean-Yves Haberer, il était 
impensable que le Lyonnais fît faillite. Et d'une certaine manière 
nous partageons son opinion puisque nous admettons comme une chose 
quasiment naturelle que l'Etat consacre quelque 20 milliards de 
francs à renflouer la banque. Avec le risque que cela donne des idées 
d'impunité à d'autres dirigeants de banques géantes.</TEXT>
<TEXT>
 S'il vous plaît, messieurs les membres de la commission d'enquête, 
prouvez-nous que Jean-Louis Haberer était une exception!       
</TEXT>
</DOC>
