<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000117-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000117-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339087</ACCOUNT>
<PEOPLE>TETES RAIDES</PEOPLE>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>06011685</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>A 20 heures, jusqu'au 11 juin, à L'Européen, 5, rue Biot, 75017 Paris. Métro Place-de-Clichy. Tél. : 43-87-97-13. 100 F.</NOTE>
<NUM1>940602-2-028-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; LES TÊTES RAIDES à L'Européen&gt; Après le rock</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE LES TETES RAIDES</TIO1>
<TEXT>Dans la petite salle circulaire à côté de la place Clichy, Les Têtes raides se sont installées pour deux semaines. Le groupe a trouvé à 
L'Européen une maison pour sa musique, son théâtre, ses lumières. 
Dans une autre vie, Les Têtes raides jouaient du rock. Aujourd'hui, 
c'est à peine si l'on entend de temps à autre une basse ou une 
guitare électrique. La musique du groupe est faite de cuivres 
(sousaphone, trombone, trompette), saxophones, de flûtes, 
d'accordéon, de violoncelle et de batterie. Elle valse aussi souvent 
qu'elle swingue, ses mots reviennent sur les lieux des grands crimes 
d'amour de la chanson française, bars à matelots, flaques de lumière 
sur les trottoirs, chambres sous les toits.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, Les Têtes raides ont tourné le dos au rock. On pourrait 
presque croire que les musiciens en ont tout oublié, qu'ils ont muré 
la porte par laquelle l'Afrique et l'Amérique ont fait irruption chez 
nous. Ce serait passer à côté de ce qui fait le prix de leur musique. 
Sans parler de quelques citations presque anecdotiques (un peu de ska 
par-ci, de rockabilly par-là), ils ont gardé du rock une irrévérence 
pour les formats qu'ils utilisent, un recours à l'approximation 
tranquillement assumée.</TEXT>
<TEXT>
  A leurs débuts, ils ont appliqué à la chanson un vieil adage rock : 
" pas besoin de savoir jouer pour faire de la musique ". Depuis ces 
temps reculés, Les Têtes raides ont appris à jouer, mais, en chemin, 
ils ont développé une sonorité qui n'est qu'à eux, une fanfare 
toujours au bord du dérèglement, capable d'envolées romantiques, 
grâce surtout à Anne-Gaëlle, la violoncelliste. Reste que cet univers 
musical est un peu mis en danger par la faiblesse vocale de 
Christian, accordéoniste compétent, acteur convaincant, mais chanteur 
incertain, qui _ à rebours de tout ce que fait le groupe _ se réfugie 
dans les clichés de la chanson à textes, comme si, justement, il 
n'était pas tout à fait sûr de la force des mots qu'il chante. Ce 
n'est sans doute pas un hasard si le titre qu'il sert le mieux a été 
écrit par Cocteau pour Marianne Oswald, une terrible histoire de 
marins infidèles.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà, on a montré le talon d'Achille des Têtes raides, on peut 
terminer sur ce que le groupe donne de plus beau, de plus original 
dans le spectacle présenté à L'Européen : la mise en scène. Utilisant 
des lumières très simples, projecteurs blancs, ampoules nues, les 
Têtes raides suscitent un monde étrange qui n'est qu'une évocation 
lointaine de l'univers de la chanson réaliste, passé au double filtre 
de la mémoire et de la modernité. De temps en temps, un géant 
angélique ravit un musicien dans les cintres, danse sur un trapèze. 
Ce ne sont que deux images dans l'album qu'il faut aller feuilleter à 
L'Européen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
