<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033378</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033378</DOCID>
<ACCOUNT>411598</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/37951001</FAB>
<SUBJECTS>LICENCIEMENT,PSYCHOLOGIE,GESTION DU PERSONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>950912-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Nécessaire : un état des lieux après un plan social. Pour le moral de ceux qui restent</SOT1>
<SU21>MANAGEMENT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le " syndrome du survivant "</TITLE>
<TEXT> ÇA pourrait n'être qu'un " frémissement " ou un " éveil " à écouter les experts. Le fait est que des entreprises sont aujourd'hui intéressées pour 
travailler sur l'" après-plan social " et, surtout, sur le cas des salariés " survivants ". Ceux-
là, bien qu'ayant échappé à une restructuration, éprouvent de réels traumatismes 
psychologiques. " C'est un fait que la très grande majorité des entreprises ont l'habitude, à 
tort, de négliger, constate Jean-Luc Buridans, président de Garon Bonvalot et Associés, 
cabinet-conseil en dynamique professionnelle. C'est vrai que nous sommes en ce moment 
un peu plus sollicités sur ce thème. " Si Jean-François Carrara, responsable de 
#développement chez Algoe Management, confirme également ce nouvel intérêt, il regrette 
qu'il vienne aussi tardivement : " En dix ans, seulement deux entreprises, sur l'ensemble 
des missions de restructuration que nous avons eues à traiter, ont soulevé ce débat. " Et 
pourtant, l'enjeu est stratégique. Le " syndrome du survivant ", pour reprendre une 
expression utilisée par les experts de Garon Bonvalot et Associés, provoque des réactions 
fréquemment observées : résignation, désengagement, repli sur soi ou manque 
d'autonomie. Le salarié qui a échappé aux licenciements, contrairement à d'autres de ses 
collègues et parfois amis, se sent non seulement culpabilisé mais aussi victime, " 
développant un sentiment d'insécurité, d'injustice, de rupture et de trahison ".</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs éléments peuvent expliquer le vide qui caractérise ce problème. " L'idée 
d'abord, comme l'indique ce directeur des ressources humaines, que les salariés qui restent 
doivent s'estimer heureux et, donc, prouver par leur travail que, en les gardant, une 
direction ne s'est pas trompée. " A côté de la gestion au jour le jour, des aides de 
reclassement à assumer, il y a aussi plus grave : l'incompétence. " Un plan social, poursuit 
Jean-François Carrara, est un indicateur précieux de la qualité du management en place... 
Les cadres ne se préoccupent que de l'immédiat, sans aucune vision stratégique. " " Une 
erreur classique : couper la descente de l'information sous prétexte que la décision de 
licenciement ne se prend qu'au plus haut niveau ", raconte par exemple Jean-Luc 
#Buridans. La rumeur envahit alors l'entreprise, marginalisant l'encadrement, dont la 
légitimation est mise en cause. " Relancer, dans ces conditions, une structure nouvelle 
signifie l'arrivée, un an après, d'un autre plan social ", fait remarquer Jean-François 
Carrara.</TEXT>
<TEXT>
CLIMAT Aucune entreprise ne peut être totalement à l'abri de restructurations à 
#répétition, mais des expériences prouvent que l'on peut mettre le maximum de chances de 
son côté. C'est le pari que tente actuellement une PME de plus de deux cents salariés, qui 
a décidé de faire taire le " syndrome du survivant " en transformant sa culture managériale 
avec l'aide d'une des équipes de Garon Bonvalot et Associés. Premier geste plutôt 
symbolique : une lettre du président adressée au domicile de plusieurs salariés, ceux qui 
partent comme ceux qui restent, afin d'expliquer les modalités du plan social, mais aussi 
d'évoquer l'avenir. " Nous avons ensuite eu des entretiens avec les managers ", raconte un 
consultant. " Mais l'acte le plus courageux, insiste Jean-Luc Buridans, est que l'entreprise 
a accepté notre idée de lancer, dès la sortie du plan social, une enquête de climat auprès 
des salariés avec laquelle nous avons obtenu un taux de retour de 65 %. Un résultat très 
élevé, qui démontre l'énorme besoin de parler qu'ont les gens. " L'ensemble des données 
est traité de manière anonyme et confidentielle pour permettre de raviver la confiance 
souvent très entamée lors de ces moments de crise. L'enquête de climat, qui mesure à la 
fois les attentes des personnes interrogées et les degrés de sécurité et de satisfaction, se 
veut être un outil d'aide à la décision pour le comité de direction qui " se charge ensuite, 
rappelle Jean-Luc Buridans, de passer à l'acte ". D'où, ici, la mise en route d'un 
programme de formation à l'attention du management intermédiaire et l'élaboration d'un 
référentiel de compétence : un outil destiné à réactualiser une grille des métiers ébranlée 
par la restructuration.</TEXT>
<TEXT>
 Algoe Management, qui de son côté assure un chantier identique, mais avec une banque 
de taille moyenne, fonctionne différemment. " Au départ, explique Jean-François Carrara, 
l'entreprise n'était pas persuadée de l'intérêt de s'intéresser aux ``survivants``. Nous 
avons réussi à la convaincre en cours de route. " La solution vient des salariés licenciés 
qui, en liaison fréquente avec les consultants chargés de l'antenne " emploi ", leur confient 
volontiers leur sentiment sur l'entreprise, sur ses faiblesses et ses forces. Certains peuvent 
bien sûr trop personnaliser leur jugement, mais beaucoup, n'ayant rien à perdre, 
s'expriment librement, comme jamais ils ne l'avaient fait auparavant. La synthèse des 
réflexions a donné lieu à la rédaction d'un Livre blanc qui restitue les dysfonctionnements. 
L'un des plus importants concerne " l'interrogation sur les compétences techniques et les 
capacités des managers ". Question que la direction de la banque a décidé de soulever 
ouvertement. Un premier pas qui peut rassurer, mais qui, de l'aveu des deux experts, est 
loin de suffire. " Engager cette démarche est une chose, mais elle n'aboutira que si les 
directions établissent une stratégie à moyen terme ", rappelle avec insistance Jean-Luc 
Buridans. " Et non une politique financière de courte vue, basée sur des ratios dont la 
durée de vie est de six mois au plus ", poursuit Jean-François Carrara. On touche ici au 
domaine de compétence des dirigeants, eux aussi des " survivants ", mais seuls à pouvoir 
décider de se remettre en cause.</TEXT>
</DOC>
