<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034255</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034255</DOCID>
<ACCOUNT>412653</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/0903</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,ASSURANCE,INSTANCE,BILAN,TRANSPORT MARITIME,GESTION</SUBJECTS>
<NOM1>GIUILY ERIC</NOM1>
<NUM1>950919-2-018-03</NUM1>
<NAMES>CGM,COMPAGNIE GENERALE MARITIME,GENERALI FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Eric Giuily va quitter la présidence de la CGM avant la privatisation</TITLE>
<TEXT> PRÉSIDENT de la Compagnie générale maritime (CGM) depuis un peu plus de trois ans, Eric Giuily, 43 ans, est sur le point d'accepter la 
proposition que lui a récemment faite Antoine Bernheim de devenir directeur général de la 
compagnie d'assurances Generali France, filiale de l'assureur italien Generali. Le ministre 
de l'équipement et des transports, Bernard Pons, ne s'est pas opposé au départ prochain du 
PDG du groupe public, en voie de privatisation, dont la situation financière délicate va être 
encore aggravée par les conséquences des récents cyclones sur les Antilles. La compagnie 
table sur une perte de recettes de 50 millions de francs, correspondant à 50 000 tonnes de 
fruits en moins à transporter d'ici à la fin de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Nommé à la tête de la CGM en juillet 1992, alors qu'il était directeur général d'Antenne 2, 
Eric Giuily, ancien major de l'ENA, travaille au processus de privatisation du groupe 
public, héritier des prestigieuses Transat et Messageries maritimes, depuis au moins deux 
ans. Plusieurs projets de cession, totale ou partielle, des activités, ou d'association ont 
successivement vu le jour depuis la fin des années 80, puis avorté, que ce soit avec 
Delmas, que le groupe Bolloré a racheté il y a quatre ans à Tristan Vieljeux, ou avec la 
grande compagnie de Rotterdam Nedlloyd.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mener à bien la privatisation de la CGM, Eric Giuily s'appuie sur " sa " banque 
conseil, la Compagnie financière Edmond de Rothschild, alors que le gouvernement, pour 
sa part Alain Juppé n'ayant pas remis en cause le choix d'Edouard Balladur , a sélectionné 
Demachy Worms. Les deux établissements s'attachent à définir le périmètre des activités 
à privatiser et le détail du cahier des charges servant de base au futur appel d'offres. Un 
cahier des charges qui traduira la stratégie de l'Etat et exigera des garanties de la part des 
futurs propriétaires, par exemple pour la desserte des DOM-TOM. On sait aussi que la 
Société nationale Corse-Méditerranée (SNCM), filiale de la CGM, dont les ferries 
naviguent vers l'île de Beauté et l'Afrique du Nord, et dont le président est aussi Eric 
Giuily, ne sera pas privatisée, la desserte de la Corse restant un dossier éminemment 
politique.</TEXT>
<TEXT>
 Le cahier des charges devrait être prêt en octobre. Il faudra alors au minimum 3 à 6 mois 
un délai qu'on dit incompressible au siège du groupe pour mener à bien le processus de 
privatisation proprement dit.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement ne retirera pas grand-chose de la vente du fonds de commerce de la 
CGM, ce qui explique qu'il ne manifeste pas un zèle excessif pour faire avancer les choses. 
Ces atermoiements ne sont pas de nature à plaire au PDG, habitué à atteindre son but sans 
états d'âme. Comme le rappelle régulièrement la Cour des comptes, le groupe (2 000 
salariés environ) est lourdement déficitaire depuis quasiment vingt ans. 1994 a été une 
année particulièrement sombre : 540 millions de francs de pertes courantes. Les prévisions 
pour cette année sont " un peu meilleures " : 180 millions de déficit courant, pour un chiffre 
d'affaires qui devrait tourner autour de 4 milliards de francs, contre 4,7 en 1994 et 6,3 en 
1993. Bien que réduit, l'endettement de la compagnie avoisine encore 3 milliards de francs. 
Eric Giuily a demandé d'urgence à Bercy 1,3 milliard de francs de recapitalisation, mais 
jusqu'à maintenant on lui répond : 750 millions, pas plus. Or selon lui," il ne pourra y avoir 
de privatisation réussie sans apurement des dettes du passé ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement</TEXT>
<TEXT>
  ne retirera pas grand-</TEXT>
<TEXT>
  chose de la vente</TEXT>
<TEXT>
  et ne manifeste pas</TEXT>
<TEXT>
  un zèle excessif </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  De plan social en plan de rigueur et en déconvenues, Eric Giuily a dû affronter une série 
d'orages : cyclones aux Antilles en 1994 et en 1995 qui ont fortement perturbé les 
expéditions de bananes, grèves des dockers en 1994, concurrence exacerbée des 
armements asiatiques, et aujourd'hui boycott des navires à Brisbane ou Melbourne par les 
dockers australiens pour protester contre la reprise des essais nucléaires français, ce qui 
oblige la compagnie à dérouter ses porte-conteneurs, l'immobilisation d'un navire coutant 
20 000 dollars par jour. En octobre 1994, les dirigeants de la CGM ont dû prendre une 
décision (négative) stratégique : l'abandon de l'exploitation des lignes entre l'Europe et 
l'Extrême-Orient, qui représentait le principal foyer de pertes, ce qui a cependant amputé 
le chiffre d'affaires de 1,2 milliard. Une décision qui s'ajoutait à une autre, semblable, prise 
en 1992 : le retrait de la desserte " historique " de l'Atlantique nord.</TEXT>
<TEXT>
  Pour assainir les comptes, Eric Giuily a pu compter sur l'Etat actionnaire, qui a versé plus 
de 1,5 milliard l'an dernier en dotation en capital, mais qui renâcle aujourd'hui. Le régime 
de prévoyance et de retraite a été en outre modifié grâce à un processus de sous-traitance 
auprès d'une grande mutuelle nationale. Parallèlement, la CGM a multiplié les accords de 
pool avec d'autres armateurs. C'est ainsi que, avec la société marseillaise Marfret, que 
dirige Raymond Vidil et avec laquelle elle collabore déjà sur les Antilles , la CGM, qui 
exploite une ligne " Tour du monde ", vient de conclure un arrangement pour la desserte 
de Nouméa et de Tahiti à partir de l'Europe, les deux compagnies mettant en ligne huit 
navires, ce qui devrait leur permettre de résister à la concurrence du redoutable 
britannique Conship. De même, au début septembre, Eric Giuily a annoncé un 
renforcement pendant au moins trois ans de la coopération avec Harrison Line, de 
Liverpool, sur les lignes des Caraïbes, de l'Amérique centrale et de la côte ouest de 
l'Amérique latine. La compagnie va aussi ouvrir début octobre un service avec Israël à 
partir de Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Toute la question est de savoir si la CGM sera vendue en bloc (y compris les activités de 
manutention dans les ports) ou ligne par ligne, et quand. Trois sociétés françaises se sont, 
pour le moment, déclarées peu ou prou intéressées : Bolloré, l'armement marseillais de 
navires porte-conteneurs CMA que dirige Jacques Saadé, un Français d'origine libanaise, 
et le groupe bananier et hôtelier de la Martinique Fabre Domergue, qui réaffirme 
régulièrement son intérêt pour la reprise de la ligne " CGM sud " desservant les Antilles 
et l'Amérique du Sud. Quant à la délocalisation de la CGM de Suresnes au Havre, elle 
risque de revenir rapidement à l'ordre du jour. Il s'agit d'un dossier qui tient 
particulièrement à coeur au nouveau maire RPR du grand port normand et président du 
conseil régional de Haute-Normandie, Antoine Rufenacht.</TEXT>
</DOC>
