<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002326-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002326-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341430</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>;TAUX D'INTERET,MARCHE BOURSIER;ETATS UNIS,PRIX DE DETAIL,MAI,1994</SUBJECTS>
<FAB>06181500</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE A TERME FINANCIER,</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Redescente aux enfers</TITLE>
<TEXT>Après une semaine de purgatoire, les marchés financiers européens sont redescendus aux enfers, surtout à Paris, où le rendement de 
l'argent d'Etat à dix ans s'est encore élevé, atteignant 7,73 % 
vendredi à la clôture du MATIF, et même 7,85 % en soirée sur le 
réseau mondial Globex, contre 7,21 % la semaine dernière. Cette 
ultime tension était provoquée par un vif accès de faiblesse du 
dollar (voir en rubrique Devises et or) et par une dégradation 
concomitante du marché américain des obligations, dont les rendements 
remontaient. " Une crise, c'est une véritable crise ", soupirent les 
opérateurs, qui essaient d'analyser les causes de ce retournement de 
tendance, le plus rapide et le plus brutal depuis vingt ans : deux 
points complets de hausse en quatre mois, de quoi déstabiliser 
n'importe quel marché. Ainsi, la timide amélioration enregistrée la 
semaine dernière, après la chute de la semaine précédente qui avait 
vu le rendement des dix ans monter à 7,64 % n'a pas tenu. Le cours du 
contrat dix ans sur le MATIF a poursuivi sa descente, retombant de 
118 à moins de 113 sur l'échéance de septembre, qui correspond à 114 
sur l'échéance juin, caduque désormais car trop rapprochée. " Le 
marché est tétanisé, il n'y a plus de joueurs ", observait un 
opérateur. A ce sujet, la rumeur la plus folle courait en fin de 
semaine, faisant état de " pertes énormes " sur le MATIF : le 
directeur financier des AGF aurait même été remercié, ce que la 
compagnie d'assurance a démenti vigoureusement. On a tout de même 
noté de très grosses ventes de contrats à terme par des gérants de 
SICAV obligataires qui se résolvent à " courir " le risque de baisser 
des cours de ces SICAV en raison de la dépréciation croissante des 
obligations en fonction de la hausse des rendements.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dépréciation est encore faible sur les emprunts de courte 
durée (2 % pour l'emprunt Balladur 6 % 1993-1997) dont le cours de 
souscription de 100 est revenu à moins 98, mais elle devient forte 
sur les emprunts de longue durée, dont la " volatilité " est forte, 
avec des rendements qui peuvent atteindre 8,60 % sur les " zéro 
coupons " à échéance 2025. On connaît l'adage boursier suivant lequel 
la hausse appelle la hausse mais surtout la baisse appelle la baisse. 
Pour l'instant, aucun investisseur ne veut " entrer dans le marché " 
, de peur de voir son acquisition se déprécier dans les jours qui 
suivent. C'est un engrenage diabolique et particulièrement nocif, 
car, si la hausse des cours des obligations (18 % en moyenne l'an 
dernier) enrichit tout le monde, leur baisse appauvrit tout le marché 
également, y compris les prêteurs, qui bénéficient certes d'une 
rémunération peu élevée, mais sont affectés par la dépréciation des 
cours des emprunts souscrits antérieurement. Dans ces conditions, la 
poursuite, à petits pas, de la baisse des taux de pension des banques 
centrales européennes n'a eu absoluement aucun effet pas plus la 
diminution hebdomadaire de celui de la Bundesbank (Repo) , remanié de 
5,10 % à 5,05 % que celui des taux des appels d'offres de la Banque 
de France, amputé de 10 centimes à 5,20 % , ce qui ramène à 15 
centimes contre 25 l'écart entre Paris et Francfort.</TEXT>
<TEXT>
 Le prix du pétrole</TEXT>
<TEXT>
  Tout le problème, maintenant, est de savoir quand cette baisse 
s'arrêtera, à 5 % pour la Bundesbank, ou un peu au-dessous, comme l'y 
autorise la marge de manoeuvre dont elle dispose jusqu'à ce butoir de 
4,75 % , 25 centimes au-dessus du taux d'escompte ramené de 5 % à 
4,50 % en mai dernier. Les déclarations des dirigeants de la 
Bundesbank, notamment d'Otmar Issing, selon lesquelles " l'horizon 
est dégagé pour une période assez longue après la dernière baisse des 
taux décidée à la mi-mai " , propos confirmés dans le rapport mensuel 
de la Banque. A cet égard, les marchés attendent assez fiévreusement 
les chiffres de croissance de la masse monétaire allemande M3 pour 
mai, qui devraient afficher un ralentisement à 14,5 % ou 14,3 % en 
rythme annuel, un peu moins que les 15,4 % (révisés) d'avril.</TEXT>
<TEXT>
 Aux Etats-Unis, l'accalmie qui a commencé par régner en début de 
semaine grâce à l'augmentation de " seulement " 0,2 % des prix de 
détail en mai, contre 0,3 % attendus, n'a guère duré, l'inquiétude 
des opérateurs sur la reprise éventuelle de l'inflation était avivée 
par la nouvelle hausse du prix du baril de pétrole (au-dessus de 17 
dollars pour le brent de mer du Nord et à près de 20 dollars sur 
juillet sur le marché à terme de New-York, au plus haut depuis un an. 
Une augmentation supplémentaire du prix des matières premières et la 
baisse du dollar ont poussé à 7,13 % et 7,45 % le rendement des 
obligations du Trésor à dix et trente ans, contre 7,02 % et 7,31 % la 
semaine dernière. Menaçant et mauvais pour l'Europe ! </TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, l'analyse technique par les spécialistes des 
graphiques de la direction des marchés à la Société générale n'est 
pas très réconfortante. Pour eux, la tendance baissière du marché 
continue à le pousser vers des niveaux plus bas. De nouveaux 
mouvements de baisse ne peuvent être exclus, l'objectif restant 
toujours des niveaux proches des cours de 113,50 sur le contrat 
notionnel du MATIF à échéance de septembre, et même plus bas, 113,28, 
ce qui donnerait un rendement de 7,84 % sur l'OAT dix ans (ce qui 
vient d'être atteint vendredi 17 juin en soirée). Pour ces analystes, 
la conclusion reste donc toujours la même : la prudence ! Mais ils 
hasardent tout de même que les investisseurs les plus dynamiques 
pourront cependant commencer à se demander quand acheter, surtout 
s'ils ont une vision à long terme. Notons toutefois que d'autres 
analystes sont encore plus pessimistes, prévoyant des cours de 112 et 
même moins sur le contrat dix ans, avec des rendements dépassant 
largement 8 % ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
