<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002636-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002636-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333637</ACCOUNT>
<COM1>TEXTE DIFFERENT EN 1ERE EDITION</COM1>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>;RAPPORT,PAYS INDUSTRIALISES,CROISSANCE ECONOMIQUE,MONDE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04210116</FAB>
<SUBJECTS>DATE,TAUX D'INTERET,BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<NAMES>MUSSA MICHAEL,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>REDUCTION DES TAUX LE 21 AVRIL 1994,ET RAPPORT FMI SUR LES PERSPECTIVES DE CROISSANCE DE L'ECONOMIE MONDIALE : APPEL DE UNE</LEAD1>
<TITLE>La Banque de France réduit ses taux d'intérêt</TITLE>
<TEXT>La Banque de France a réduit jeudi son principal taux directeur, le taux d'appel d'offres, de 0,10 point à 5,80 % et son taux de prise en 
pension de 0,25 point à 6,75 %. Cette décision a été prise à l'issue 
de la réunion du Conseil de la politique monétaire de la Banque de 
France jeudi 21 avril. Immédiatement après l'annonce les marchés 
restaient calmes et le franc se redressait légèrement autour de 3,43 
F pour un deutschemark.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où l'horizon économique mondial s'éclaircit, le Fonds 
monétaire international (FMI) souligne, dans son rapport sur les 
perspectives de croissance dans le monde, rendu public mercredi 20 
avril, que la reprise pourrait être menacée par la hausse des taux 
d'intérêt à long terme dans les pays industriels. Selon le FMI, 
l'économie mondiale devrait connaître une croissance de 3 % en 1994 
et de 3,7 % en 1995, tirée par les Etats-Unis et les pays asiatiques. 
Toutefois, hors Etats-Unis, le FMI note que " les indications d'une 
reprise ne sont pas encore clairement établies ".  Si le redémarrage 
de l'activité sera progressif et lent au Japon, il se manifestera, en 
Europe, surtout en 1995, grâce à la poursuite de la baisse des taux 
d'intérêt en Allemagne. Pour le FMI, la France aurait dû profiter, en 
août 1993, de l'élargissement des marges de fluctuation au sein du 
Système monétaire européen, pour réduire plus rapidement ses taux 
d'intérêt. page 17    
</TEXT>
</DOC>
