<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036661</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036661</DOCID>
<ACCOUNT>415663</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1302</FAB>
<NUM1>951006-2-003-04</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHI HAOTIAN,ZHANG WANNIAN,WANG RUILIN,WANG KE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le régime  chinois  renforce  sa commission militaire</TITLE>
<TEXT> Les seules mesures concrètes qu'ait adoptées le régime chinois au cours de la rentrée politique, à l'occasion du plénum du comité central, fin septembre, 
donnent une idée de ses préoccupations essentielles : hormis la confirmation du limogeage 
de Chen Xitong, le " baron " déchu de la capitale, il s'agissait de promouvoir deux 
généraux, Chi Haotian, ministre de la défense, et Zhang Wannian, chef de l'état-major 
général aux postes de vice-présidents de la commission militaire du parti.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux hommes viennent renforcer les rangs d'un organe qui est, de facto, le plus 
puissant du pouvoir. A la différence de l'ex-URSS, la structure du pouvoir chinois privilégie 
non pas le ministère de la sécurité d'Etat  équivalent du KGB mais l'armée, qui porta le 
régime communiste au pouvoir. Le chef de l'Etat, Jiang Zemin, est président de ladite 
commission ; mais M. Jiang n'ayant aucune expérience militaire, son premier vice-
président, l'amiral Liu Huaqing, âgé de soixante-dix-neuf ans, s'était vu confier par Deng 
Xiaoping la direction effective des forces armées.</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des analystes estiment que Jiang Zemin a, par ces nominations, sensiblement 
renforcé son emprise sur le régime dans la perspective de la disparition de Deng Xiaoping. 
Tant le ministre de la défense que le chef d'état-major peuvent être crédités, pour le 
moment, d'une certaine loyauté envers la direction du parti telle qu'elle a été mise en place 
en 1992, même s'ils doivent leur poste à de solides connections.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HÉRITAGE CONTESTÉ</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, le fait que l'amiral Liu n'ait pas été formellement mis à la retraite, comme le 
bruit en avait couru, démontre aussi les limites de la prise de contrôle de la génération des 
successeurs. De même, à sa manière, que la promotion du général Wang Ruilin, secrétaire 
personnel de Deng, au sein des membres à part entière de la même commission militaire. 
Le général Wang est chargé d'y livrer une bataille bien plus politique que militaire, 
s'agissant visiblement de veiller à la préservation d'un héritage contesté. Enfin, le général 
Wang Ke, commandant de la région militaire de Shenyang (nord-est), est intégré à la 
commission. Cette place-forte stratégique faisant face à la péninsule coréenne, au Japon et 
à la Russie a longtemps donné du souci à Deng pour ses penchants gauchistes, avant de se 
rallier à lui dans les années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Ce remaniement couronne donc assez mal un effort prolongé de la " grande muette " 
chinoise pour instituer une relève des générations répondant à des critères plus 
professionnels que politiques. En même temps, il est révélateur que le pouvoir s'occupe 
prioritairement d'organiser les promotions à la tête de son armée, sans difficultés 
apparentes, alors qu'il piétine dans des tâches civiles. Il hésite à pousser jusqu'à son terme 
l'enquête sur l'ex-maire de Pékin, remercié pour cause de corruption mais toujours membre 
du parti, donc provisoirement à l'abri de poursuites en justice, et il ne parvient pas non plus 
à avancer des orientations précises pour le prochain plan quinquennal (1996-2000).</TEXT>
<TEXT>
  Cette différence de résolution entre le militaire et le civil est une illustration des 
difficultés que le pouvoir pékinois éprouve en abordant l'ère post-Deng Xiaoping. Jamais, 
depuis la mort de Mao, le domaine militaire n'a semblé revêtir une telle importance dans 
les affaires nationales. Au cours de son règne, M. Deng a consacré une part importante de 
son énergie à remettre l'armée à sa place, dans les casernes et loin des feux de l'actualité. 
Aujourd'hui, le pouvoir ne parvient à s'entendre que sur l'ordonnancement de la hiérarchie 
militaire, dont son avenir dépend largement.</TEXT>
</DOC>
