<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000275-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000275-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339252</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,DROITS DE L'HOMME,CONTESTATAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>06021663</FAB>
<NOTE>(1) Comme une herbe dans le désert, de Hou Xiaotian. Traduction de Dominique Liabeuf et Jorge Svartzman, La Découverte/Reporters sans Frontières, Paris 1994, 158 p., 89 F.&gt; DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>FANG LIZHI,WANG JUNTAO,HOU XIAOTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>273</PAGE>
<TITLE>CHINE : le cinquième anniversaire de l'écrasement du " printemps de Pékin "&gt; " La démocratie, c'est partout la même chose "&gt; Les dissidents réfugiés à l'étranger s'expriment avec une modération qui détonne face à la virulence des accusations de Pékin</TITLE>
<TEXT>Jusquà il y a cinq ans, il n'était pas difficile de parler politique en Chine. Les idées et les débats fleurissaient, et il n'était guère 
besoin _ comme dans l'ex-URSS voisine _ de tendre l'oreille vers 
l'étranger pour écouter les dissidents. Des membres de la 
nomenklatura intellectuelle, communistes ou fils de cadres 
communistes, étaient même parfois à l'avant-garde des discussions ou 
de la contestation. Aujourd'hui, alors que le régime ferme toutes les 
issues aux débats de fond, se barricadant dans des certitudes 
auxquelles il ne croit plus lui-même au nom d'un réflexe de survie 
frileux, c'est de nouveau à l'extérieur que se poursuit la réflexion 
sur l'avenir de la Chine.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à Paris que l'astrophysicien Fang Lizhi _ membre du PCC 
depuis l'âge de douze ans jusqu'à son expulsion en 1981 _ s'est 
exprimé récemment lors d'une conférence au Collège de France, et que 
nous avons rencontré Wang Juntao, fils de général et ancien membre du 
comité central des Jeunesses communistes, libéré de prison il y a un 
an grâce à la pression internationale. Tous deux ont été contraints 
de quitter la Chine, qu'ils rêvent de retrouver dans des 
circonstances meilleures. Tous deux s'expriment avec une modération 
qui n'a rien à voir avec les vociférations insurrectionnelles dont 
les accuse le régime de Pékin. A croire que ce dernier se sent menacé 
par ce qui ne devrait être, dans un pays normal, que de classiques 
conversations de salon entre intellectuels.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit certes pas de minimiser le travail de réflexion de ces 
deux figures de proue de la dissidence chinoise, mais de montrer 
qu'aujourd'hui tout débat, même feutré, est bel et bien proscrit en 
Chine. Ou que le fait même d'être l'épouse d'un dissident peut mener 
à la prison, à la mise à l'index, et à l'exil, comme le raconte avec 
beaucoup de lucidité et de sincérité dans ses souvenirs Hou Xiaotian, 
la compagne de Wang Juntao (1). Mme Hou y démontre que tous ses 
efforts en faveur d'un mari qui attrapa en détention une hépatite et 
d'autres maladies mal soignées qui continuent de le handicaper, ne 
purent aboutir qu'une fois alertés les médias étrangers et les 
organismes de défense des droits de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 " Renverser le régime</TEXT>
<TEXT>
 ou le changer ? " </TEXT>
<TEXT>
 Forte de cette expérience, elle lance un cri d'alarme sur la 
situation des dissidents dans son pays : " La situation de certains 
détenus s'est améliorée après qu'ils eurent lutté et bénéficié de 
l'attention internationale Pour ceux qui ne sont pas connus, la 
situation est la même qu'il y a cinq ans. De plus, d'autres ont été 
arrêtés depuis lors et accusés d'" activités contre-révolutionnaires 
". J'espère que la communauté internationale continuera de faire 
pression, non seulement pour les personnalités connues et les 
victimes du 4 juin 1989, mais pour tous les autres prisonniers 
politiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans son entretien avec le Monde, M. Wang réfute tout d'abord une 
série de clichés répandus en Occident. " Il y a des sinologues qui 
pensent que la Chine ne peut pas changer ; c'est faux. D'ailleurs, 
elle a subi de nombreuses influences, dont celle de l'URSS depuis les 
années 40. " Il ajoute : " J'ai entendu dire que les Chinois avaient 
oublié Tiananmen et ne pensaient plus qu'aux affaires ; c'est faux. 
S'ils l'avaient oublié, le gouvernement continuerait-il d'arrêter et 
d'exiler les dissidents et de prendre des mesures répressives ? "</TEXT>
<TEXT>
  La Chine n'est pas non plus réfractaire à la démocratie à 
l'occidentale : " Les modes d'expression peuvent être différents _ 
comme ils le sont par exemple entre la France, la Grande-Bretagne et 
les Etats-Unis _ mais, fondamentalement, la démocratie, c'est partout 
la même chose. La démocratie, c'est une aspiration de tous, seules 
diffèrent les règles pour mettre en pratique dans chaque pays ces 
aspirations. " Et " le marxisme n'est-il pas lui aussi une idéologie 
occidentale ? ".</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, encore plus qu'il y a cinq ans, lors des événements 
sanglants de la place Tiananmen, " la Chine a besoin de démocratie. 
Sur ce point, ma pensée n'a pas changé, malgré tous les grands 
bouleversements dans mon pays. A part l'économie, la situation ne 
s'est pas du tout améliorée, en particulier en ce qui concerne le 
bien-être, les droits et libertés, comme ceux de la femme, depuis que 
l'Etat ne les prend plus en charge au nom du profit ". Mais Wang 
Juntao pense qu'"après la mort de Deng Xiaoping _ âgé de 
quatre-vingt-neuf ans _ il y aura certainement des grands 
changements, et le vieux dirigeant ne sera plus là pour contrôler la 
situation ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas que cet homme souhaite une nouvelle révolution 
violente qui remette en cause la stabilité du pays, comme l'en 
accusent ses dirigeants. D'une manière moins académique mais plus 
imagée que Fang Lizhi, il conteste la légitimité d'un régime " 
totalitaire ". Mais, ajoute-t-il tout de suite, " quand on réfléchit 
à ce problème, il faut aussi en mesurer les conséquences, et leur 
coût : faut-il renverser le régime ou seulement le changer ? Je 
préfère une évolution vers la démocratie plus lente, et moins 
coûteuse ". </TEXT>
<TEXT>
  D'autant que Wang Juntao continue à penser _ comme d'autres 
dissidents _ que le régime peut être bonifié de l'intérieur : " Le 
PCC n'est pas monolithique, il n'est pas comme une plaque en fer : il 
se divise en plusieurs partis et aucun ne pourra réussir sans fournir 
au peuple quelques avantages. Il se rapprochera pas à pas du peuple. 
Cela s'est déjà produit à deux reprises, en 1979 (lors du premier " 
printemps de Pékin ") et en 1984-1989 lors de la grande période 
d'ouverture. Chaque fois, le mouvement a été stoppé. Mais cela ne 
sera pas toujours possible. Et le fait que ce mouvement ait échoué en 
1989 ne signifie pas qu'il n'avait aucune chance de réussir. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que M. Wang lance un appel aux pays 
occidentaux, auxquels il reproche de mal connaître, et de mal 
comprendre son pays et ses aspirations. " Ils croient que notre 
économie est florissante ; ils pensent que les réformes politiques 
suivront automatiquement les réformes économiques ; ils ne croient 
pas au succès d'un mouvement démocratique, qu'ils jugent trop faible 
; enfin, ils pensent que l'Occident ne pourra avoir aucune influence 
en Chine. C'est faux. Au contraire, ma libération a été due aux 
pressions occidentales. (...) " Je crois que l'Occident est en bonne 
position pour influencer la Chine. Peut-être que l'après-Deng en sera 
l'occasion. Il faut que vous soyez assez clairvoyants pour nous aider 
dans le bon sens ! " </TEXT>
<TEXT>
  Pour cela, les pays occidentaux doivent avoir une politique 
cohérente et coordonnée, ne pas partir en ordre dispersé face à 
Pékin, qui agite le miroir aux alouettes du marché chinois pour mieux 
les manipuler, ajoute-t-il. " Il faut jouer sur tous les registres, 
non seulement celui des sanctions commerciales _ comme la clause de 
la nation la plus favorisée (MFN) avec les Etats-Unis _, inefficaces 
en tant que telles, mais de la diplomatie, de la politique 
culturelle,... Il faut une vision globale. Car quel peut être 
l'avenir de la Chine ? Il y a trois options : celle d'une puissance 
totalitaire, celle d'un pays fort et démocratique, et le chaos. La 
seule qui puisse être bénéfique pour l'Occident, c'est la deuxième. 
C'est pourquoi il faut aider la Chine à se démocratiser. "</TEXT>
<TEXT>
 1956, 1968</TEXT>
<TEXT>
 et 1989</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce débat d'idées, le mot de la fin reviendra peut-être à Fang 
Lizhi, fort de sa plus longue expérience et de sa formation 
scientifique, qui dénonce le " double langage " des Occidentaux à 
l'égard de son pays. " L'histoire est remplie d'exemples de pays où 
le développement économique n'a pas conduit à la démocratie, mais à 
la dictature, dit-il. Prenez l'Allemagne ou le Japon entre les deux 
guerres, ou même Singapour aujourd'hui. "</TEXT>
<TEXT>
  " La situation en Chine depuis 1989 peut être comparée à celle de 
1956 [en Hongrie] et de 1968 [avec l'écrasement du " printemps de 
Prague "] : après, les gouvernements se sont préoccupés du 
développement économique dans le cadre de la dictature du 
prolétariat. Certes, la situation est meilleure en Chine qu'elle ne 
l'était dans ces pays ou sous Mao Zedong, mais cela a été obtenu par 
de très fortes pressions et un contrôle idéologique. Même en prison, 
il y a une certaine forme de stabilité ! Tout cela ne peut se 
terminer que dans le désordre. Or la politique et l'économie sont 
liées et il n'y a pas de marché commercial sans un pays en équilibre 
", lance-t-il aux partisans de la coopération tous azimuts avec 
Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut vraiment que le régime communiste de Pékin soit bien 
fragile pour considérer comme subversives de telles analyses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
