<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015429</DOCID>
<ACCOUNT>387667</ACCOUNT>
<PEOPLE>FLORENCE LIONEL</PEOPLE>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1644</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,CHANSON,SIDA,BIENFAISANCE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Squatt 478611.</NOTE>
<NUM1>950420-32</NUM1>
<NAMES>TUAILLON DIDIER,SQUATT,LA PLAGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Quatorze chansons douces pour dire le drame du sida</TITLE>
<TIO1>ENTRE SOURIRE ET LARMES</TIO1>
<TEXT> LA DOULEUR est intime, tenace, silencieuse. Dire, mais comment dire ? Avouer, mais comment avouer ce que, en France, la société considère encore comme inavouable : la maladie, ses formes serpentines, ses maux quotidiens, la maigreur et le mal de ventre. Répéter mais comment ? que le sida n'est pas joyeux, et que, au-delà du couperet du jugement social (la drogue, l'homosexualité, le " péché ") qui tombe encore trop souvent, la séropositivité implique la mort et la souffrance. Il y a donc cette prudence nécessaire qui fait parfois taire les causes d'une mort, ou déguiser la gravité des symptômes. La peur d'une fin annoncée et d'un destin marqué par l'échec. " Peut-être que les dieux m'en veulent, je me retrouve tout seul, broyé de noir, et je ne peux même pas t'en vouloir ", dit une des quatorze chansons de l'album Entre sourire et larmes, que Didier Tuaillon, le directeur du label Squatt (une filiale de Sony), avait commandé avant de mourir du sida en novembre 1994.</TEXT>
<TEXT>  A quoi bon, s'était demandé ce dynamique directeur de maison de disques, se sachant condamné. A quoi bon travailler encore, jongler avec les horaires, imaginer, investir. Au bout de l'interrogation, avait surgi l'idée d'un projet discographique d'une nature très intime, objet d'une seule exigence : que les textes soient écrits par des auteurs séropositifs. L'équipe de Squatt commence par s'appuyer sur six associations de lutte contre le sida : l'Association des artistes contre le sida (présidée par Line Renaud), Arcat-Sida, Action Traitements, Act Up-Paris, le Patchwork des noms, et Vaincre le sida.</TEXT>
<TEXT>
  Des petites annonces paraissent dans les revues spécialisées, puis dans le quotidien Libération, tandis que 15 000 tracts sont distribués en ville " dans les milieux concernés " et au sein de plus de deux cents associations de lutte contre le sida. Face à des organismes reposant en grande partie sur le bénévolat, le travail avance lentement : il aura fallu plus de six mois à Squatt pour rassembler des textes et laisser le temps aux vedettes de la chanson candidates à l'interprétation de choisir le leur et, éventuellement, d'y mettre la musique.</TEXT>
<TEXT>
  Tous auteurs, musiciens, chanteurs ont travaillé bénévolement. Les compositeurs s'appellent David Strzelecki, Lionel Florence, Erika Laurent, Laure Marillese-Parfourou, Marc Rivas, Fabrice Boveri, ou tout simplement Guillaume ou Olive l'anonymat a été respecté. Alain Chamfort, Jane Birkin, Brett Anderson (le chanteur du groupe Suede), Stephan Eicher, Kent, Jad Wio, Axelle Renoir, les Innocents, Graziella de Michele, Pascal Obispo, Liane Foly, Maneval et Soon EMC sont venus prêter main forte : le contenu de l'album correspond à son titre, entre sourire, séducteur, et larmes, tendres.</TEXT>
<TEXT>
  Six des chansons de l'album ont été composées par Lionel Florence, bénévole à l'association La Plage. Le jeune homme n'était pas tout à fait néophyte : " J'écrivais des chansons depuis longtemps, dont certaines sur le thème du sida, je les travaillais sur un huit pistes à la maison. J'en avais une douzaine déjà prêtes. " Simplement amoureuses, les chansons de Lionel Florence détaillent les effets induits dans l'érotisme, la vie sentimentale du sida. " Il m'a semblé que chez Squatt, le directeur parlait de son sida de manière très intime, de ses problèmes physiques, ne plus pouvoir manger par exemple. Le sida pour son équipe n'était plus un mot vague, mais ils y avaient mis un contenu quotidien : l'angoisse du petit bouton et des T 8 qui baissent dramatiquement. En Angleterre, les publicités montrent assez crûment les gens dans leur souffrance. "</TEXT>
<TEXT>
  " Je milite depuis cinq ans dans les associations, poursuit Lionel Florence. Je connaissais ce monde parfaitement. Mes textes sont doux, je ne suis pas un militant d'Act Up, je ne suis pas violent. " Le mot sida n'est jamais prononcé. Mais des thèmes cruciaux y sont abordés : l'exclusion (Ce garçon qui s'en va, chanté par Graziella de Michele), l'euthanasie, l'accompagnement à la mort (D'un geste ordinaire, interprété par Jane Birkin), le rapport au corps, à la sexualité (Fais-moi l'amour, par Kent), le rapport à l'autre, totalement troublé, faussé, " et les questions de spiritualité, du sens de la vie, qui se posent quand on sait que l'on va mourir vite ".</TEXT>
</DOC>
