<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002955-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002955-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321752</ACCOUNT>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,ETATS UNIS,MOTOCYCLISME,JEUNESSE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<LIE1>940131-2-s33-08</LIE1>
<NUM1>940124-2-S10-01</NUM1>
<NAMES>STURGIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; DOCUMENTAIRE  &gt; Une nation sur deux roues TMC, 22 h 20.</TITLE>
<TIO1>UNE NATION SUR DEUX ROUES</TIO1>
<TEXT> Chevaucher sa moto, une Harley-Davidson, sur une petite route de campagne, par une belle journée de printemps, le visage et les 
cheveux caressés par un vent tiède, sa petite amie en croupe et 
Sympathy for the Devil des Rolling Stones dans les oreilles ; pour 
plus de cinq millions d'Américains, propriétaires d'une moto, ce 
chromo bucolique évoque un aperçu du paradis.</TEXT>
<TEXT>
 Chaque année depuis cinquante ans, Sturgis, une cité de 50 000 âmes 
de l'Etat du Wyoming, perdue dans les Black Hills, accueille le plus 
grand rassemblement de motards des Etats-Unis. Chaque année, des 
dizaines de milliers de " bikers ", les motards-randonneurs, venus de 
toute l'Amérique mais aussi de France, d'Angleterre, de Russie, de 
Suède ou d'Australie convergent vers cette cité fantôme pour une 
semaine de fête, de rock, de bière et de moto. Ce n'est pas un hasard 
si Sturgis est devenue La Mecque des bikers. Dans l'histoire des 
Etats-Unis, les Black Hills, par leur géographie propice, ont 
longtemps constitué le refuge idéal pour les hors-la-loi pourchassés 
par la police. Il y a un demi-siècle, et aujourd'hui encore, le 
simple fait de rouler à moto, aux Etats-Unis, faisait du motard sinon 
un criminel du moins un délinquant en puissance. Un marginal.</TEXT>
<TEXT>
 Cette marginalité, les pèlerins de Sturgis la revendiquent : " Nous 
sommes différents. Nous sommes les derniers héros américains. " Pour 
nombre de ces cavaliers des temps modernes, la moto a remplacé le 
cheval. A l'instar du Born to be Wild de Steppenwolf, leur hymne, les 
bikers, qu'ils soient pompistes, employés, chômeurs, docteurs en 
droit, informaticiens ou dentistes, s'avouent en quête de liberté et 
de grands espaces. Dans la société très policée, règlementée et 
puritaine qu'est aujourd'hui l'Amérique, la moto représente pour eux 
la titpape, le moment de folie indispensable. Certains d'entre eux 
parmi les plus acharnés préfèrent être licenciés plutôt que de 
manquer le rassemblement.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que tous les motards ne se rendent pas à Sturgis. 
Participer au rendez-vous annuel du Wyoming s'apparente à un rite 
initiatique. Il faut savoir s'en montrer digne et se parer des 
attributs obligatoires. Il vaut donc mieux chevaucher une 
Harley-Davidson même très décatie qu'une rutilante japonaise. C'est 
d'ailleurs le point faible du reportage, qui passe à côté de cette 
équation imparable selon laquelle un biker n'est rien sans sa moto. 
Mais surtout qu'on ne devient biker qu'au seul guidon d'une Harley, 
la descendante directe des mustangs _ les chevaux sauvages _ des 
westerns. Une moto de légende pour l'éternel mythe américain.&lt;
</TEXT>
</DOC>
