<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037458</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037458</DOCID>
<ACCOUNT>416802</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1328</FAB>
<NUM1>951012-2-022-65</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-65</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<SU21>A la frontière des mondes&gt;Passage entre le Népal et le Tibet, la route construite par les Chinois&gt;menace constamment de basculer dans le vide&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Une destination mythique</TITLE>
<TEXT>  Des lieux sacrés. Aux confins de l'Inde et du Tibet, sur le plateau qui borde le versant nord de la chaîne himalayenne, le mont Kailash est une 
montagne sacrée pour tout l'Orient, qui lui donne encore les noms de Tisé ou Kang 
Rimpoché. Dans ce bloc haut de 6 675 mètres, pareil à une pyramide aztèque, les hindous 
voient le trône de la déesse Shiva, les chamanes bönpos situent la source du savoir et les 
bouddhistes matérialisent leurs diagrammes cosmiques. Pour tous, depuis les temps les 
plus reculés, c'est un lieu de pèlerinage.</TEXT>
<TEXT>
  De rares visiteurs. Avant que la Chine n'en rende l'accès quasiment impossible à tous en 
1950, rares furent les étrangers qui purent s'en approcher : deux missionnaires jésuites en 
route pour Lhassa en 1715, quelques Britanniques sous des déguisements tibétains au 
XIXe siècle, puis un moine japonais au début du XXe siècle, un tibétologue italien dans les 
années 30, puis, en 1948, un lama d'origine allemande. Leurs rares récit enflammèrent 
l'imagination de poètes occidentaux qui, tel Victor Segalen, y situèrent le mythique mont 
Mérou, royaume de l'éternelle jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
 Présence chinoise. Depuis une dizaine d'années, les Chinois n'interdisent plus les 
pèlerinages aux Tibétains et aux Indiens. Quelques rares Occidentaux ont aussi la 
possibilité de s'engager, pour voir si la légende vaut le détour, sur les pistes de haute 
altitude, entre 4 500 et 5 000 mètres, que suivent seulement des caravanes de yacks et des 
cavaliers solitaires. De loin en loin, les bourgades concentrent la présence chinoise et 
cristallisent la déprime tibétaine.</TEXT>
</DOC>
