<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002203-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002203-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341299</ACCOUNT>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06171512</FAB>
<SUBJECTS>SECOND MARCHE,BOURSE,VALEUR MOBILIERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>LA DEPRIME DES MARCHES FINANCIERS&gt; Les valeurs moyennes font de la résistance</TITLE>
<TEXT>Si les grandes valeurs, notamment celles composant l'indice CAC 40, sont en train de payer un lourd tribut au cours de ces semaines de 
déprime boursière, il est un secteur qui lui continue à faire preuve 
de résistance, celui des valeurs dites " moyennes ", non seulement 
les petites capitalisations du marché à règlement mensuel ou du 
comptant, mais également celles du second marché . Que l'on en juge : 
si les valeurs françaises ont perdu 14,35 % depuis le début de 
l'année, et surtout 17,7 % depuis le 2 février date de leur dernier 
record d'altitude, l'indice des valeurs du second marché est encore 
positif pour ces six premiers mois avec un gain de 6,2 % depuis le 31 
décembre. Et ce, malgré quelques discours plutôt pessimistes du type 
de ceux que l'on pouvait entendre à la fin de l'année 1990 : " les 
valeurs moyennes en Bourse, c'est fini, ce n'était qu'un feu de 
paille, une mode... on aurait dû vendre à la hausse ". </TEXT>
<TEXT>
  A cette bonne tenue plusieurs explications : ce domaine n'est plus 
apparemment l'apanage de quelques spécialistes. De nombreux gérants 
généralistes ont délaissé les grandes valeurs, y compris celles 
composant l'indice CAC 40, pour s'intéresser aux valeurs de plus 
faible capitalisation. Par ailleurs, les investisseurs 
institutionnels, américains et anglo-saxons disposant de liquidités 
importantes se sont également interréssés à cette catégorie de 
valeurs. Enfin, les petits porteurs, encouragés par les nouvelles 
introductions sur le second marché (pas moins de quinze depuis le 
début de l'année) , et la médiatisation autour de celles-ci _ ne 
serait-ce qu'en terme de sursouscription, 200, 300 ou 500 fois 
l'offre _ ont vu le retour à la " Bourse casino " des années 1987/88. 
Cela étant, malgré le nombre importants d'introductions, la qualité 
de celles-ci est variable : selon un gérant, qui tient un 
raisonnement peut-être un peu schématique, les prétendants à la 
Bourse se sont aperçus que compte tenu de la surévaluation des actifs 
financiers par rapport aux actifs industriels, il était plus 
intéressant de mettre un certain pourcentage de capital sur le marché 
boursier que de le céder directement à un grand groupe industriel...</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour un grand nombre d'intervenants, les valeurs du second 
marché, généralement des PME, seront les premières à transformer du 
chiffre d'affaires en résultat car ces entreprises ont fait d'énormes 
gains de productivité pendant la période de crise. Celles qui restent 
sont celles qui ont été capables de restucturer et donc d'avoir 
l'outil, industriel le plus adapté et deviendront donc les plus 
profitables à très court terme.                                       
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
