<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002570-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002570-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329088</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,MAIRE,ENQUETE,FRAUDE,SCANDALE,POT DE VIN,</SUBJECTS>
<FAB>03191367</FAB>
<NAMES>BRUXELLES,DEMARET MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>BELGIQUE &gt; La truculence intéressée&gt; du bourgmestre de Bruxelles</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Comment concilier la respectabilité qui convient à la "capitale de 
l'Europe " avec une certaine truculence belge ? C'est la question 
qu'a eu à trancher la direction du Parti social-chrétien francophone 
(PSC) à propos d'un de ses élus, Michel Demaret, bourgmestre (maire) 
de Bruxelles-ville (un des arrondissements de la capitale), fortement 
poussé à la démission après l'annonce d'une information judiciaire 
contre lui et d'une enquête administrative pour " inconduite notoire 
". </TEXT>
<TEXT>
  D'origine modeste, et cultivant surtout un style populaire qui lui 
vaut d'être présenté par le quotidien le Soir comme un mélange de " 
beauf " et de " Bérurier ", M. Demaret était entré en fonctions il y 
a un an, à la mort du socialiste Hervé Brouhon. Contesté par la 
classe politique mais populaire, comme en témoignent ses scores 
électoraux, il avait installé sa bedaine sans complexe et ses 
moustaches triomphantes dans le fastueux hôtel de ville gothique de 
la Grand-Place. C'est là qu'il avait reçu, entre autres invités 
prestigieux, l'empereur du Japon et Bill Clinton au début de sa 
tournée européenne en janvier. " Ah, quel cinéma à l'américaine ! Ils 
ont même envoyé des chiens fouiller sous les tapis ", racontait la 
semaine dernière le bourgmestre dans un entretien à l'hebdomadaire le 
Soir illustré pour lancer sa campagne en vue des élections 
municipales de l'automne prochain. Une aubaine pour le journaliste, 
ce Demaret ! Question : " En tant que catholique, suivez-vous les 
conseils du pape ? " Réponse : " Qui est cet homme qui ne sait pas 
employer une capote et qui la met à l'index ? ". Autre question : " 
Vous avez déja fraudé le fisc ? " Réponse : " Je n'en ai jamais eu 
l'occasion, mais si je l'avais eue, je l'aurais fait ! Vous savez, 
les juges sont les premiers fraudeurs car, avant, ils étaient avocats 
et les avocats ne déclarent presque rien ! " </TEXT>
<TEXT>
  Consternation dans les familles bien pensantes, colère du 
gouvernement. " Je suis indigné par des déclarations inacceptables du 
premier magistrat de la capitale, qui porte un discrédit injuste et 
sans fondement sur l'institution judiciaire ", a aussitôt indiqué 
Melchior Wathelet, ministre de la justice appartenant au même parti. 
Les sociaux-chrétiens flamands affirmaient pour leur part qu'ils 
n'accepteraient pas de figurer sur la même liste électorale que le 
coupable.</TEXT>
<TEXT>
  " Monsieur 10 % " </TEXT>
<TEXT>
  Plus grave encore : la presse a fait état du surnom de M. Demaret, 
" Monsieur 10 % ", d'aucuns l'accusant de prélever sa dîme pour 
l'attribution de certains marchés. Trop c'est trop. Le ministre de la 
justice a parlé d'une prochaine procédure contre l'encombrant 
personnage devant la Chambre des représentants, où les autres partis 
posaient des questions insistantes. Vendredi 18 mars, M. Demaret 
s'est fait porter malade pour une réunion du conseil échevinal 
(conseil municipal) et des mesures ont été prises en son absence, qui 
aboutissent pratiquement à le mettre hors-jeu. Sa démission paraît 
probable dans les jours à venir. </TEXT>
<TEXT>
  On a donc fini de tergiverser pour procéder au ménage. Cela fait 
bien des soucis pour le PSC, au moment où un autre des siens, 
Jean-Louis Thys, ancien ministre bruxellois des travaux publics, est 
lui aussi soupçonné de corruption. Pour les besoins de l'enquête, la 
police vient de perquisitionner dans les locaux de l'état-major 
national des sociaux-chrétiens, comme dans une vulgaire permanence 
socialiste de Liège en proie aux " affaires ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
