<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000109-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000109-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353492</ACCOUNT>
<GENRE>SIX</GENRE>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09301314</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,RESISTANCE 1940 45,COMPORTEMENT,GRANDE ECOLE</SUBJECTS>
<LIE1>941001-2-012-01</LIE1>
<NAMES>ECOLE DES CADRES D'URIAGE,BEUVE-MERY HUBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-08</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>Conseiller du président de la République&gt; M. Charasse met en cause la conduite d'Hubert Beuve-Méry sous l'Occupation</TITLE>
<TEXT>[Hubert Beuve-Méry, directeur du Monde de 1944 à 1969, a participé activement à l'animation de l'Ecole des cadres d'Uriage, située près 
de Grenoble, à partir de l'été 1941. Sous la direction du capitaine 
Pierre Dunoyer de Segonzac et grâce au financement accordé par l'Etat 
français, l'école avait pour vocation de former une nouvelle 
génération de chefs après le constat de faillite des élites durant la 
débâcle militaire de 1940.</TEXT>
<TEXT>
 Nommé d'abord directeur du bureau des études, chargé d'organiser les 
stages de formation de milliers de jeunes, Hubert Beuve-Méry devint 
progressivement le plus proche conseiller de Segonzac. L'Ecole 
d'Uriage, suscitée par le régime de Vichy, approuvée par lui, puis 
tenue en suspicion pour son mauvais esprit, fut finalement dissoute, 
le 27 décembre 1942, par un décret du chef de gouvernement Pierre 
Laval. Alors qu'un mandat d'arrêt visait Segonzac, ce dernier demanda 
à Hubert Beuve-Méry d'organiser la résistance des anciens d'Uriage.</TEXT>
<TEXT>
 Partisan d'une résistance intellectuelle, Hubert Beuve-Méry avait 
rédigé, imprimé et diffusé clandestinement une douzaine de tracts 
dans la région lyonnaise en octobre 1940. L'hebdomadaire catholique 
Temps nouveau, où le futur directeur du Monde signait déjà ses 
éditoriaux du nom de plume " Sirius ", fut suspendu sine die en août 
1941. La revue Esprit, dont Hubert Beuve-Méry était membre du conseil 
de rédaction, fut interdite peu de temps après.                       
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
