<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000484-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000484-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>347037</ACCOUNT>
<PEOPLE>WINDER LUDWIG</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>"L'Orgue juif" est le premier livre traduit en français de Ludwig Winder, écrivain tchèque de langue allemande</CHA1>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>JUIF,TCHECOSLOVAQUIE</SUBJECTS>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ORGUE JUIF (Die jüdische Orgel)&gt;  de Ludwig Winder.&gt;  Traduit de l'allemand par Nicole Casanova,&gt;  postface de Ruzena Grebenickova,&gt;  Ed. Ecriture, 152 p., 98 F. &gt;  (1) Le no 9 de la revue la Main de singe a consacré plusieurs pages à Steiner, auteur peu connu et pourtant très tôt reconnu comme un grand poète par Celan, Canetti, Benn et Bobrowsky. Ed. Comp'Act: 9 et 11, place de la République, 01420 Seyssel, 95 F.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DESHUSSES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>LETTRES ALLEMANDES&gt; Le démon de la pureté</TITLE>
<TIO1>L'ORGUE JUIF (DIE JUDISCHE ORGEL)</TIO1>
<TEXT>Assis derrière les glaces d'un café, Albert Wolf attend Etelka, la jeune fille qu'il aime. Il oublie les ennuis du quotidien, échafaude 
des plans de bonheur partagé lorsque, au détour d'un souvenir, il est 
soudain envahi par le sentiment de son inutilité, de son infériorité. 
Renvoyé à la médiocrité de sa situation d'amant transi et déjà 
trompé, pique-assiette du bonheur, il s'écrie, rageur: "C'est comme 
ça que nous sommes, nous autres juifs: rien ne peut nous tuer, rien 
ne vient à bout de nous, il y a quelque chose de terrible dans cette 
ténacité, dans cette force vitale. Maudits et persécutés, mille fois 
vomis et exterminés, nous nous relevons toujours, l'orgue recommence 
toujours à gronder dans notre poitrine, l'orgue juif, horrible est 
cette bénédiction, cette malédiction!" Dur d'être sans cesse condamné 
à renaître, sans pouvoir s'engloutir dans une nausée définitive qui 
mettrait un terme aux tourments de l'existence.</TEXT>
<TEXT>
  Elevé par un père aussi abruti qu'ambitieux, le jeune Albert Wolf 
n'a d'abord trouvé refuge qu'auprès de sa mère, douce mais soumise. 
Envoyé dans la ville voisine pour y faire ses études, l'adolescent 
surprend une nuit les ébats de sa logeuse. Son monde chavire. Il faut 
deux passages au bordel pour le délivrer finalement de ses angoisses, 
mais le problème de la pureté devient une épouvante sans nom. Il a 
beau s'empresser de tomber fou amoureux de la belle Etelka, la chute 
vertigineuse dans le péché est amorcée.</TEXT>
<TEXT>
 D'abord contraint de partager la jeune femme avec un riche 
industriel, il finit par l'épouser pour en faire la tenancière et la 
principale attraction de son night-club. Mais, jusque dans la 
débauche, le démon de la pureté le poursuit. Il décide de se 
mortifier, retourne dans son village natal, accepte d'être nommé 
rabbin et, aggravant impitoyablement sa punition, épouse Malvine, la 
plus laide d'entre les laides. Mais toujours Dieu se dérobe, et 
Albert se perd dans la grande ville, colportant son délire de 
pureté.</TEXT>
<TEXT>
  Ecrit en 1922, l'Orgue juif est le premier livre de Winder traduit 
en français. Ecrivain tchèque de langue allemande, contemporain de 
Musil, Max Brod, Ernst Weiss, Rudolf Ungar, il succède à Kafka dans 
le "cercle de Prague". Il meurt en exil en Angleterre après la 
guerre, comme son compatriote Franz Baerman Steiner (1). "Il est l'un 
de ces poètes tôt accomplis auxquels la postérité refuse honneur et 
amour. Je ne doute pas qu'on le redécouvre un jour", a écrit Max Brod 
en 1966. Laissez-vous aller à cette découverte. Cela en vaut la 
peine.                                                                
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
