<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003571-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003571-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361290</ACCOUNT>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11291681</FAB>
<SUBJECTS>VIN,PRESSE QUOTIDIENNE,PRESSE REGIONALE,REGION ALSACE,FETE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NAMES>L'ALSACE,MULHOUSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LEDERER BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 24 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Nombreuses manifestations pour l'anniversaire du quotidien de Mulhouse&gt; " L'Alsace " célèbre ses cinquante ans</TITLE>
<TIO1>LES COLONNES DE LA VIE</TIO1>
<TEXT>MULHOUSE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 En donnant à des lycéens de classe de première l'occasion de 
s'exprimer librement sur tous les thèmes et dans toutes les pages de 
son édition, jeudi 24 novembre, le quotidien l'Alsace _ diffusé sur 
cinq départements alsaciens et francs-comtois _ a voulu jeter un pont 
entre le passé (les cinquante années de son existence puisque le 
titre est né lors de la libération de Mulhouse, où le quotidien a 
toujours son siège) et les préoccupations et les espoirs de la 
génération qui fera... le demi-siècle à venir. </TEXT>
<TEXT>
  Depuis sept mois, cet anniversaire a été marqué dans les 
différentes contrées alsaciennes où le journal est diffusé par un 
spectacle multi-image intitulé les Colonnes de la vie. Il retrace sur 
écran géant un demi-siècle de mutations à la triple échelle du monde, 
de la France et de la région. Le spectacle a été donné une dernière 
fois devant des milliers de lecteurs devenus spectateurs à Mulhouse, 
le 24 novembre, précisément cinquante ans après la parution du 
premier numéro du quotidien, le vendredi 24 novembre 1944, soit trois 
jours après la Libération de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  L'Alsace a tenu à marquer de manière plus durable cet anniversaire 
exceptionnel en éditant, avec la complicité des photographes qui ont 
travaillé pour lui durant le demi-siècle écoulé, un ouvrage grand 
format de soixante-douze pages présentant une sélection d'Images de 
votre vie (tel est son intitulé), synthèse des événements forts, 
témoignage saisissant de l'évolution du journal.</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien de Mulhouse, tiré en moyenne à 133 000 exemplaires et 
diffusé à 117 200 en 1993, selon Diffusion-Contrôle, n'en reste pas 
là : il donne rendez-vous à ses lecteurs dans cinquante ans pour 
déboucher les cent bouteilles de gewurztraminer vendanges tardives, 
millésimé 1994 et récolté sur les coteaux de Wettolsheim _ une cuvée 
exceptionnelle titrant 18 d'alcool. Les bouteilles ont été déposées 
dans un coffre à n'ouvrir qu'en ... 2044 ! Un pari audacieux sur 
l'avenir que Rémy Pflimlin, président du directoire, veut mener à 
terme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
