<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008071</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008071</DOCID>
<ACCOUNT>377438</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1352</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,GESTION FINANCIERE,COTISATION SOCIALE,FINANCEMENT,PROTECTION SOCIALE,RAPPORT,ANALYSE,PLANIFICATION</SUBJECTS>
<NUM1>950228-2-006-35</NUM1>
<NAMES>FOUCAULD JEAN BAPTISTE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU21>Malgré une croissance forte, les déficits publics n'ont pas diminué</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le redressement de la Sécurité sociale n'offre guère de choix</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE n'aime pas qu'on le lui rappelle, mais cette évidence s'impose : sur le dossier de la Sécurité sociale, il se retrouve 
aujourd'hui dans la même situation que son prédécesseur à la veille des législatives de 
1993. Pierre Bérégovoy avait laissé un déficit de 110 milliards de francs. Edouard Balladur 
laissera un " héritage " d'un montant équivalent.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de 1990, le régime général des salariés est entré dans un cycle de déficits qui 
sont allés croissants : 17,7 milliards de francs en 1992, 56,7 milliards en 1993, sans doute 
59 milliards en 1994, 50 milliards attendus cette année. Si rien n'avait été fait, il aurait eu, 
fin 1995, un besoin de financement de plus de 200 milliards, soit près de 20 % de ses 
dépenses annuelles (1 100 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Trois mois après sa nomination à Matignon. M. Balladur avait pourtant décidé un plan 
draconien : augmentation de 1,3 point de la CSG, baisse de 5 points des taux de 
#remboursement de l'assurance-maladie. A ces remèdes classiques, il a ajouté des réformes 
inédits : reprise par l'état de la dette de 110 milliars du régime général, création du Fonds 
de solidarité vieillesse (FSV) pour alléger les charges de la Caisse nationale d'assurance 
vieillesse. Sans oublier la réforme du régime des retraites.</TEXT>
<TEXT>
 
 2,5 POINTS DE CSG</TEXT>
<TEXT>
 Mais en dépit de réformes, parfois courageuses, la situation de la sécurité sociale reste 
lourdement déficitaire. Le prochain gouvernement se trouvera donc devant deux 
problèmes: trouver tout ou partie des 110 milliards pour combler le déficit et amorcer une 
réforme garantissant un haut niveau de protection sociale sans accroître les prélèvements 
obligatoires ni peser sur l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'immédiat, de nombreux économistes et quelques hommes politiques à commencer 
par Raymond Barre jugent que les Français n'échapperont pas à une hausse de la CSG. De 
quelle importance ? Il faudrait 2,5 points de CSG supplémentaires ( 1 point égale 38 
milliards de francs ) pour apurer les comptes sociaux. Une telle ponction sur le pouvoir 
d'achat des ménages risquerait cepenant de compromettre une franche reprise de la 
consommation. Autre voie possible : imputer à nouveau le déficit 1994-1995 sur le compte 
de l'Etat. C'est probablement une solution de facilité que l'on ne peut s'autoriser qu'une 
fois. Enfin, certains songent à recourir à l'emprunt, mais ce serait faire payer à la 
génération suivante les dépenses de santé d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Le déficit résorbé, le problème du financement restera cependant entier. " La pérennité 
du système risque d'être menacée à moyen terme si aucune réforme de structure n'est 
engagée ", souligne Alain Minc dans le rapport sur La France de l'an 2000. Curieusement, 
ce document a suscité un débat de spécialistes sur les vertus comparées de l'égalité et de 
l'équité et, plus généralement, sur les fondements du contrat social , mais il n'a pas encore 
véritablement nourri la campagne présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Les voies de réforme sont limitées : élargir l'assiette de financement ou maîtriser 
vigoureusement les dépenses. " Il n'y a pas d'assiette miracle ", a clairement souligné le 
commissaire au Plan, Jean-Baptiste de Foucauld, dans le rapport sur le financement de la 
protection sociale que lui avait commandé M. Balladur. Un élargissement de l'assiette de 
la CSG, actuellement à l'étude, ne serait pas à la hauteur des enjeux. Les experts de Bercy 
ont calculé qu'en taxant les revenus de certains produits financiers et des prestations 
sociales comme les indemnités de maternité, tout en exonerant l'épargne " populaire " 
comme le livret A, les recettes supplémentaires seraient inférieures à 10 milliards.</TEXT>
<TEXT>
 
 " PENSÉE UNIQUE "</TEXT>
<TEXT>
  Politiquement sensible, une augmentation de la contribution des retraités à l'assurance 
maladie est également envisagée à droite comme à gauche au nom de l'équité entre 
générations. Enfin, les syndicats consultés par le commissaire au Plan lui ont demandé 
d'étudier les effets d'un prélèvement sur la valeur ajoutée des entreprises. Cette idée, 
défendue par le PCF et la CGT, connaît aujourd'hui un retour en grâce auprès de la CFDT, 
" mais aucun modèle n'a démontré qu'elle aurait des effets bénéfiques ", estime un 
responsable de la Sécurité sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Forts de ces analyses, le balladurien Alain Minc et le deloriste Jean-Baptiste de Foucauld 
sont arrivés à la même conclusion, reprise à son compte par le candidat Balladur : " Sauf à 
laisser s'enfoncer la France dans le cercle vicieux d'un prélèvement de plus en plus 
insupportable, il n'existe de solution que dans la maîtrise des dépenses. " Le débat est-il, 
dans ce domaine, prisonnier de la " pensée unique " dénoncée avec force par Jacques 
Chirac ? Le maire de Paris n'en doute pas, qui entend " poser le problème de notre 
protection sociale en termes nouveaux " et " refuse l'idée de plafonner les dépenses par 
rapport à la richesse nationale ". Entre réforme du financement et régulation des dépenses, 
la voie du redressement est étroite. Pourtant, en plus d'un nécessaire retour à l'équilibre, il 
faudrait trouver les moyens de répondre à de nouveaux besoins sociaux, comme la lutte 
contre l'exclusion et l'amélioration de la prise en charge des personnes agées 
dépendantes.</TEXT>
</DOC>
