<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003502-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003502-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357125</ACCOUNT>
<CHA1>Un an après la nomination de Christian Blanc à sa tête, la compagnie française cherche ses marques</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10271561</FAB>
<SUBJECTS>GESTION,PERSONNEL AERIEN;RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,PROJET;SYNTHESE,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<NAMES>AIR INTER</NAMES>
<NAMES>AIR FRANCE,BLANC CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<TITLE>Air France sens dessus dessous</TITLE>
<TEXT>Un an après l'arrivée de Christian Blanc à la tête de la compagnie aérienne, le 27 octobre 1993, Air France a perdu ses repères. Les " 
chantiers " se téléscopent et, de l'état-major aux salariés, tous les 
échelons sont impliqués dans le grand remue-ménage. L'ancienne 
hiérarchie est mise sur la touche, les circuits décisionnels sont 
raccourcis, l'empilement de strates qui alourdissait la machine vole 
en éclats. Au sommet de l'entreprise, le comité directeur, qui était 
composé de quarante-quatre personnes, est rebaptisé " comité exécutif 
", et ne compte plus que vingt-six membres, dont deux seulement 
figuraient dans l'ancien organigramme.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre de l'accord-cadre et la réorganisation de la 
compagnie en " centres de résultats " donne lieu à des " frottements 
" sociaux. Depuis le 1 septembre, pour partir d'une nouvelle aile, la 
compagnie a troqué son organisation verticale contre une structure 
horizontale. Elle se répartit en onze centres autonomes, en fonction 
des activités et des zones géographiques. Et ça ne va pas sans mal. 
La majorité des syndicats ont pourtant accepté l'accord-cadre de 
l'entreprise prévoyant d'améliorer de 30 % la productivité à salaires 
constants. Les pilotes ont consenti des heures de vol gratuites, les 
hôtesses et stewards ont accepté une refonte complète de leur 
organisation de travail et de leur mode de rémunération, les 
personnels au sol ont accepté le principe d'une trente-neuvième 
heure. Mais la mise en oeuvre concrète de ces sacrifices au niveau de 
chaque centre de résultat est mal vécue.</TEXT>
<TEXT>
 " La redistribution des cartes crée évidemment un peu d'agitation ", 
concède un dirigeant. " On nous impose des plannings sans 
concertation ", explique François Cabrera, secrétaire général de la 
CFDT. La grogne est vive parmi les hôtesses et stewards qui, selon 
les centres, ont une charge de travail plus ou moins forte. Cette 
réforme relève " du gâchis humain et économique ", note Jean-Paul 
Meheust, président du syndicat des hôtesses et stewards, le SNPPNC, 
qui menace de faire grève les 30 et 31 octobre. " Tout cela se passe 
dans des conditions d'impréparation totale, et l'étanchéité des 
centres de résultats est très dommageable sur le plan de la gestion 
des personnels navigants ". </TEXT>
<TEXT>
 " Les résistances rencontrées ne sont ni surprenantes ni anormales. 
Elles ne doivent pas conduire à renoncer aux décisions de principe ", 
notent les patrons de centre de résultat dans un courrier, en date du 
21 octobre, envoyé au domicile des salariés de la compagnie. La 
décentralisation a au moins deux avantages, plaident ses partisans : 
casser la technostructure et gagner en efficacité en se rapprochant 
des clients.</TEXT>
<TEXT>
 Faire sauter les verrous</TEXT>
<TEXT>
 Elle n'est pas adaptée au transport aérien, rétorquent ses 
détracteurs. Certaines compagnies aériennes étrangères, qui s'en 
étaient inspirées, comme Iberia, ont préféré faire machine arrière 
(le Monde du 28 juillet). " Gérer les personnels navigants, pilotes, 
hôtesses et stewards, dans des unités séparées, entraîne une 
déperdition de travail importante, explique un patron de compagnie 
aérienne. Les compagnies américaines vont à l'inverse de ce mouvement 
et cherchent à gérer de manière la plus centralisée possible ces 
personnels pour faire des économies. " </TEXT>
<TEXT>
  " Nous nous gardons des erreurs des autres compagnies, assure un 
dirigeant d'Air France. Iberia était allée trop loin dans sa réforme. 
Nous allons faire en sorte que les centres de résultats soient dotés 
d'outil de gestion commun et parlent le même langage. " 
L'organisation précédente ayant fait la preuve de son inefficacité, 
il fallait en changer. Celle-ci est importante pour boulerverser les 
mentalités et faire sauter les verrous. " Le jeu en valait la 
chandelle, estime un haut fonctionnaire. Dans deux, trois ans, il 
sera toujours temps de revenir à une organisation plus centralisée. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Cette réorganisation délicate se combine à un deuxième chantier, lui 
aussi potentiellement générateur de tensions : la création au 1 
janvier 1997 d'une compagnie européenne née de la fusion d'Air Inter 
et des activités européennes d'Air France. Le mariage de deux 
entreprises d'une culture différente, et qui n'ont cessé d'entrenir 
des relations conflictuelles, promet d'être compliqué. Deux ans de 
préparation ne seront pas de trop.</TEXT>
<TEXT>
 Air Inter vient déjà d'hériter, pour le 31 octobre, de la ligne 
Orly-Madrid et de celles vers le Maghreb au départ de la province. 
Mais qui fait quoi et avec quels statuts ? Une charte passée entre 
les pilotes et la compagnie Air France prévoit que si des lignes 
partent dans une autre compagnie, les pilotes suivent. Or, Air Inter 
veut bien hériter des lignes d'Air France mais pas forcément de tous 
les navigants, pour des raisons de carrière et d'amélioration de la 
productivité... </TEXT>
<TEXT>
 Là encore, des trésors de diplomatie sont requis. Pourtant le temps 
presse. Air France doit ramener ses pertes à 3,7 milliards de francs 
d'ici au mois de mai 1995, ce qui lui impose d'avoir un climat social 
le moins houleux possible. La compagnie a mieux rempli ses avions, 
mais en cassant les prix et, en conséquence, elle continue de perdre 
250 millions de francs par mois et estime pourtant être " un peu en 
deçà " de son plan de charge. Pour se remettre à flot, il va lui 
falloir désormais " optimiser " ses recettes. En d'autres termes, 
jouer sur les tarifs de manière à tirer le meilleur partis des 
différents types de clientèle (affaires, touristes). Depuis plusieurs 
mois, la compagnie travaille, dans la plus grande discrétion, à 
l'amélioration de sa politique tarifaire combinée à une relance 
commerciale. Une nouvelle gamme de produits qui devront, en outre, 
redorer son image. Ce lancement nécessite que l'entreprise soit en 
ordre de marche au printemps, date prévue de lancement. " Nous avons 
un fusil à un seul coup ", déclarait le président d'Air France, le 7 
septembre, en avouant qu'il s'agissait du seul dossier sur lequel il 
avait " du stress ".                                                  
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
