<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010191</DOCID>
<ACCOUNT>380554</ACCOUNT>
<GENRE>SIX</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1095-1002</FAB>
<NOTE>(Ivry-sur-Seine)</NOTE>
<NUM1>950313-2-S02-01</NUM1>
<NAMES>DRESDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUPONT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DUPONT</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les oubliés de Dresde</TITLE>
<TEXT>  Dimanche 12 février, à propos du célèbre bombardement de Dresde, sur France 2, Bruno Masure annonce : " Plus de 30 000 morts. " Je vérifie dans le 
Quid, qui donne, lui, le chiffre de 135 000. C'est plus !</TEXT>
<TEXT>
  Le lundi 13 au matin, sur France-Inter, Ivan Levaï revoit le chiffre à la baisse : 25000. 
Nerveux, j'appelle au fameux 45-24-70-00, et je tombe sur un homme qui admet 
l'inexactitude commise par son saint patron. Il m'avoue avoir trouvé le chiffre de plus de 
150 000 dans le Petit Larousse et prête une oreille (un peu distraite, il est vrai) à mes 
explications fumeuses sur la tempête de feu _ phénomène caractéristique des explosions 
nucléaires ou des très grands bombardements en milieu urbain _ qui s'est manifestée pour 
la première fois à Dresde, juste- ment.</TEXT>
<TEXT>
  Le même jour, la curiosité me conduit à regarder le journal de 13 heures de France 2 
présenté par Daniel Bilalian. De nouveau, je tombe sur 25 000 morts, et là, j'explose, je 
vous écris.</TEXT>
<TEXT>
 
  [Le nombre des victimes du bombardement de Dresde en 1945 est encore sujet à 
interrogations. Dans une note parue le 15 février, Le Monde notait que plusieurs historiens 
français, tels Raymond Cartier, Pierre Miquel ou Pierre Gaxotte, donnaient le chiffre de 
135 000 morts et plus, tandis que le dernier état de l'historiographie allemande donnait 
pour sa part un bilan de 35 000 morts (dont 25 000 identifiés), cela à partir des travaux de 
Götz Bergander et des études plus récentes réalisées par une commission d'historiens 
mandatés par la ville de Dresde.</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers chiffres ne seraient pas contestés par les scientifiques en Allemagne, 
précisait Le Monde, " même s'il demeure toujours un certain flottement en raison du 
nombre important de réfugiés qui se trouvaient en transit dans la ville en février 1945. Le 
nombre des victimes de Dresde a volontairement été gonflé dès 1945 par les nazis, puis par 
le régime communiste de RDA, pour des raisons de propagande. " ]</TEXT>
</DOC>
