<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044210</DOCID>
<ACCOUNT>425225</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1668</FAB>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT SPORTIF,CONSTRUCTION,ENTREPRISE,NOM DE PERSONNE,NOM DE LIEU</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-020-01</NUM1>
<NAMES>SAINT DENIS,GRAND STADE,DICOM,SAINT PULGENT NOEL DE,BRAOUEZEC PATRICK,PARISOT PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE DE CHENAY</SIP1>
<SOT1>Les pouvoirs publics cherchent à empêcher toute dérive financière</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SPORTS &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le choix du nom du Grand Stade révèle les tensionsentre l'Etat et les entreprises concessionnaires</TITLE>
<TEXT> IL EST RARE que le choix du prénom d'un enfant à naître conduise au divorce, mais il peut arriver que ce passage obligé par l'état civil soit le 
révélateur des difficultés au sein d'une famille. C'est ce que vient de démontrer l'étonnante 
procédure choisie pour permettre au ministre de la jeunesse et des sports d'annoncer 
solennellement, lundi 4 décembre, le nom du futur Grand Stade de Saint-Denis.</TEXT>
<TEXT>
  Les péripéties entourant ce choix auront eu une utilité : mettre en lumière les rapports 
entre deux partenaires associés pour le meilleur et pour le pire. Décidé en conseil des 
ministres, le 8 novembre, le remplacement de François Kosciusko-Morizet à la tête de la 
délégation interministérielle à la Coupe du monde (Dicom) avait donné un premier signe 
des intentions du gouvernement. Le passage par l'inspection des finances de son 
#successeur témoigne de la volonté des pouvoirs publics de ne pas laisser libre cours aux 
rumeurs sur d'éventuelles dérives financières du projet.</TEXT>
<TEXT>
  A peine installé dans les locaux de la Dicom, Noël de Saint-Pulgent résume d'ailleurs ainsi 
la mission qui lui a été confiée : " Dans la situation financière actuelle du pays, il y a une 
obligation impérieuse de tenir les coûts de construction du Grand Stade. Il ne peut y avoir 
de dépassement des sommes inscrites à la charge de l'Etat dans le traité de concession. 
Mon rôle sera de contenir les revendications des entreprises sur des dépenses qu'ils 
n'avaient pas prévues. "</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau délégué interministériel admet cependant que la prise en charge par l'Etat 
des travaux de dépollution du site du Cornillon, où ont été découvertes des traces 
d'hydrocarbures, devrait coûter aux contribuables " quelques dizaines de millions " de plus 
que le 1,194 milliard de francs prévu.</TEXT>
<TEXT>
  L'intransigeance de l'Etat agace les responsables de Bouygues, SGE et Dumez, les trois 
entreprises privées regroupées au sein du Consortium Grand Stade, qui construit puis 
gérera l'enceinte pendant trente ans. Celles-ci ont rencontré des difficultés pour obtenir 
l'accord des banques sur les 800 millions de francs de crédits nécessaires pour boucler leur 
part de financement, fixée à 1,405 milliard de francs. " Un banquier a beaucoup plus 
confiance aujourd'hui dans la signature d'une ville que dans celle d'un Etat ", constate avec 
amertume Pierre Parisot, le président du Consortium.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ANNULATION SOUHAITÉE</TEXT>
<TEXT>
En demandant aux autorités françaises de s'expliquer sur l'attribution du contrat de 
concession (Le Monde du 28 octobre), la Commission européenne a même suscité un 
#surprenant espoir au Consortium. " L'annulation de ce texte serait la meilleure chose qui 
puisse nous arriver, avoue Pierre Parisot. Nous pourrions alors être dédommagés pour les 
travaux engagés et poursuivre la construction en en renégociant les conditions financières. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs mois après la signature du contrat, le 29 avril, les entreprises privées estiment 
en effet que l'Etat a changé les règles au cours de la procédure d'attribution de la 
concession. " La construction du Grand Stade devait faire l'objet d'un financement 
entièrement public en l'absence d'un grand club de football résidant à Saint-Denis, dit 
Pierre Parisot. L'Etat a finalement imposé une formule sans club résidant, mais avec 
seulement 47 % de subventions publiques. Et les 50 millions de francs de subventions qui 
nous sont promis pour couvrir le déficit d'exploitation, lié à l'impossibilité d'organiser des 
matches du championnat de France de football, ne couvriront pas nos pertes. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TOITURE ELLIPTIQUE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les conditions climatiques ont permis au chantier du nord de Paris de prendre quelques 
jours d'avance. Ils seront bien utiles pour tenir des délais extrêmement tendus. Mais la 
gigantesque toiture elliptique de l'ouvrage pose des problèmes à ses concepteurs. Il ne 
s'agit pas moins que de soulever à plusieurs dizaines de mètres du sol des éléments de 2 
000 mètres carrés et de 500 tonnes chacun. Ce grand voile d'acier, de béton et de verre de 
6 hectares sera ensuite fixé aux 18 mâts de 45 mètres de haut. Cette ellipse offrira une 
couverture aux 80 000 places, et au parvis qui entoure le stade. Il ne pouvait être question 
de faire des économies sur ce qui devrait être le véritable symbole architectural de 
l'ouvrage.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un accomodement avec la règle de la priorité aux entreprises nationales, qu'ils 
savent pouvoir s'entendre reprocher, les concessionnaires viennent d'accorder ce marché, 
l'un des plus importants du chantier, à une entreprise allemande, la moins-disante de 
l'appel d'offres. Cette économie n'est pas du goût de tous. Patrick Braouezec, le maire (PC) 
de Saint-Denis, s'étonne depuis quelque temps de la modestie des retombées du chantier 
sur l'économie locale, malgré la commande des ascenseurs à une entreprise de Saint-
Denis.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'élu de la Seine-Saint-Denis estime que " chacun doit rester raisonnable " dans le 
dossier du Grand Stade. " Il y a des pays où la population se mobilise pour des événements 
bien moins importants qu'une Coupe du monde de football, regrette Patrick Braouezec. 
Tout le monde doit faire en sorte que le Grand Stade soit une réussite. "</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Saint-Denis se dit ainsi prêt à favoriser l'émergence d'un grand club de 
football dans la Seine-Saint-Denis. " Nous avons un public pour les matches de football. Il 
faut construire une équipe de première division puisque le Paris-Saint-Germain ne veut pas 
quitter le Parc des Princes. D'autant plus que les déclarations de ses dirigeants ne nous 
incitent pas à vouloir les accueillir un jour. "</TEXT>
<TEXT>
  La proposition de Patrick Braouezec rencontre l'accord des dirigeants du Consortium. " 
C'est un véritable problème de n'avoir qu'un club de football de dimension nationale en Ile-
de-France, regrette Pierre Parisot. Cela remonte sans doute au temps de l'administration 
préfectorale de la région. "</TEXT>
<TEXT>
  Le rachat de l'ensemble de l'équipement par l'Etat à la suite de difficultés d'exploitation, 
dont la possibilité figure explicitement dans le traité de concession, est toutefois 
aujourd'hui écarté par les entreprises privées. " Après les échecs d'Orlyval et les 
difficultés d'Eurotunnel, estime Pierre Parisot, il serait grave de mettre un terme à une 
nouvelle expérience de concession. "</TEXT>
</DOC>
