<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002703-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002703-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345822</ACCOUNT>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,PRIVATISATION,PROJET DE LOI,CHIFFRE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>07231510</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>LE 22 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>En distribuant des bons convertibles à la population&gt; Le gouvernement roumain engage des dénationalisations massives</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT>  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Dans le sillage des Républiques tchèque et slovaque, notamment, le 
gouvernement roumain a présenté, vendredi 22 juillet, les grandes 
lignes d'un programme destiné à accélérer le processus de 
privatisation. Dans ce sens, un projet de loi prévoyant d'offrir au 
public une part du capital de quelque 3 000 entreprises publiques 
sera présenté en procédure d'urgence lors de la prochaine session 
parlementaire de septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Les mesures préconisées viendront compléter la loi sur la 
privatisation adoptée en 1991. Plus de 15 millions de Roumains 
pourront échanger leurs certificats de propriété, reçus gratuitement 
en 1992, contre un bon de privatisation d'une valeur nominale d'un 
million de lei (environ 600 dollars, soit sept mois de salaire 
mensuel moyen), convertible en actions. Grâce à ce montage, les 
autorités roumaines espèrent pouvoir remplir l'objectif défini avec 
le FMI qui prévoit, pour cette année, la privatisation de la moitié 
du secteur industriel public. Ce programme ne manque pas d'ambition 
compte tenu du bilan. Depuis 1991, seules quatre grandes entreprises 
employant plus de 2 500 personnes ont été privatisées et moins de 500 
PME ont été rachetées par leurs salariés. Par ailleurs, une vingtaine 
d'entreprises triées sur le volet ont été difficilement reprises par 
des étrangers dans le cadre d'opérations de privatisations pilotes 
menées au cours des deux dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  La complexité de la loi de privatisation ainsi que les difficultés 
de la Roumanie à attirer des sociétés étrangères _ celles-ci n'ont 
investi que 800 millions de dollars depuis 1990 _ ne sont pas les 
seules responsables de cette lenteur. Le ministre des finances, 
Florin Georgescu, a récemment admis que le rythme dépend également de 
" la volonté politique ". En estimant que son projet donne le feu 
vert à une privatisation à grande échelle, Mircea Cosea, ministre 
progressiste chargé de la réforme économique, laisse donc entendre 
que le gouvernement s'est maintenant fait une religion. La 
construction du projet, selon M. Cosea, " autour de principes 
sociaux-démocrates tels que l'égalité des chances pour tout Roumain 
devant la privatisation ", renforce cette impression.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que le gouvernement devra parcourir encore quelques étapes 
avant que son programme corresponde réellement à une privatisation " 
en masse ". Dans sa forme actuelle, le projet propose de convertir en 
actions les certificats de propriété. Or, ceux-ci ne représentent que 
30 % de la valeur totale du capital des entreprises publiques, les 70 
% restants étant détenus par le Fonds de propriété d'Etat (FPE). Le 
doute plane encore sur le sort réservé à cet organisme. Initialement 
créé pour mener à bien la restructuration et la privatisation des 
entreprises, le FPE a souvent montré son inertie, voire son 
opposition à vendre les sociétés dont il est, au nom de l'Etat, 
l'actionnaire majoritaire. Si le FPE n'est pas redéfini, ou si le 
message politique lancé par le gouvernement se perd dans les arcanes 
de l'administration, il est à craindre que la privatisation à grande 
échelle ne demeure qu'un voeu pieux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
