<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018541</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018541</DOCID>
<ACCOUNT>391956</ACCOUNT>
<PEOPLE>CALDER KENT</PEOPLE>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/0102</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950512-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-35</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SU11>HORIZONS  EDITORIAUX</SU11>
<SYE1>JAPON,CAPITALISME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les forces cachées du capitalisme nippon</TITLE>
<TIO3>CRISIS AND COMPENSATION, PUBLIC POLICY AND POLITICAL STABILITY IN JAPAN, 1</TIO3>
<TEXT> DERRIÈRE LA GUERRE commerciale larvée entre les Etats-Unis et le Japon, dont la confrontation entre Washington et Tokyo sur les automobiles est 
un nouvel avatar, se profile une rivalité fondamentale entre les deux rives du Pacifique. 
Les conflits sectoriels ne sont que les péripéties d'un antagonisme plus profond qui se 
résume à la question simple : qui " dictera " les règles du jeu au siècle prochain ? Les 
Américains ou les Japonais, qui ont derrière eux le poids d'une région en pleine expansion, 
laquelle dégage également d'énormes excédents commerciaux avec les Etats-Unis et sent 
que la menace de sanctions américaines contre l'archipel est également dirigée contre elle 
?</TEXT>
<TEXT>
  Evalué en dollars, le poids de l'économie japonaise dans le monde avoisine désormais 
celui des Etats-Unis (6 700 milliards). Assurément, ce n'est là qu'un " effet d'optique " 
résultant de la force du yen : le Japon ne dispose que de la moitié de la main-d'oeuvre 
employée aux Etats-Unis et sa productivité est globalement plus faible. Il reste que, lors 
des accords du Plaza en 1985, qui lancèrent la spirale de valorisation de la monnaie 
nippone (80 % en cinq ans), l'économie de l'archipel ne représentait que le tiers de celle 
des Etats-Unis. Dix ans plus tard, les deux pays sont au coude à coude.</TEXT>
<TEXT>
  Alors la question se pose, pas nouvelle certes mais lancinante car les pronostics 
catastrophistes semblent avoir fait long feu : " Le Japon, est-ce bien fini ? " Le pays est-il 
réellement une baudruche qui se dégonfle, une économie à genoux, un pays paralysé 
politiquement dont les grands mythes à la base du consensus (sécurité, efficacité, garantie 
de l'emploi) ont été tour à tour entamés par la récession, les séismes et les attentats ? Et si 
la force du yen n'était pas seulement le résultat de manoeuvres des marchés mais reflétait 
une puissance aussi réelle que peut-être mal perçue par le reste du monde ?</TEXT>
<TEXT>
 A la périphérie des préoccupations européennes, et françaises en particulier, le " grand 
débat " sur le Japon, comme titrait récemment Newsweek, ne l'est pas pour les Anglo-
Saxons. Pour certains, l'archipel évolue, lentement mais sûrement, vers un modèle de 
capitalisme assez proche de celui de l'Occident. Telle est notamment la thèse de l'ancien 
chef de bureau de The Economist à Tokyo, Christopher Wood dans The End of Japan Inc. : 
How the new Japan will look (Simon and Schuster, New York). Le mérite du livre est de 
souligner l'évolution d'un pays, qui passe pour immuable, mais sa faiblesse tient au souci 
de vouloir le mettre à tout prix sur les rails de l'Occident. Selon cet auteur, le monde ne 
doit plus craindre l'" entreprise Japon " : " L'Amérique est en train de reprendre la tête de 
l'économie mondiale devant le Japon, passant d'un système manufacturier à une économie 
fondée sur l'information ."</TEXT>
<TEXT>
  Eamonn Fingleton ne partage pas cette analyse. Il soutient, lui, que le Japon sort renforcé 
des crises qu'il traverse et qu'une nouvelle fois l'Occident sous-estime sa puissance. 
Blindside, Why Japan is still on track to overtake the US by the year 2000 (Houghton 
Mifflin, New York) semble provoquant, sinon dérangeant, alors qu'il est dans l'air du 
temps, notamment dans la presse anglo-saxonne, de se rassurer à la fois sur la fin du 
mythe nippon et sur l'inéluctable convergence de toute forme de développement quelle 
qu'ait pu être son " aberration " initiale vers le seul " vrai " paradigme : le modèle 
occidental.</TEXT>
<TEXT>
 Ce livre n'est ni un énième matraquage anti-nippon ni un panégyrique. Eamonn Fingleton, 
qui a travaillé pour le Financial Times puis à Euromoney, procède à une analyse 
#documentée des forces " cachées " (mal perçues par les étrangers) de la machine 
#productive nippone en soulignant en quoi elles diffèrent des normes de l'économie 
américaine. Evitant les écueils des " révisionnistes ", selon lesquels le Japon est un pays " 
atypique ", qui jettent l'anathème sur ces " déviances " et sombrent dans les thèses 
simplistes de la " conspiration nippone ", l'auteur décrit plus qu'il ne juge.</TEXT>
<TEXT>
#  Peu convaincant lorsqu'il a recours à des panacées culturelles (sur le confucianisme par 
exemple), Fingleton l'est davantage lorsqu'il reste sur son terrain : les mécanismes 
économiques. Il part d'un constat : au cours des quatre premières années de la décennie 
90, le Japon en " récession " a enregistré une croissance de 32 % de ses exportations et a 
créé 3,2 millions d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMMANDEMENT OCCULTE</TEXT>
<TEXT>
Si les cartels industriels (keiretsu) sont un sujet rebattu, dont on a souvent écrit qu'ils 
allaient être démantelés par la déréglementation hypothèse que Fingleton conteste , son 
analyse du rôle de commandement occulte du ministère des finances est plus originale. 
L'auteur montre en outre en quoi les services soutiennent l'industrie et comment la 
situation de quasi-monopole que s'est taillée le Japon dans des secteurs industriels clés lui 
assure une position incontournable même si le yen s'envole : c'est le cas des biens de 
consommation électroniques, des fibres de carbone pour l'aéronautique, des cristaux 
liquides, des puces électroniques ou de la miniaturisation. Dans d'autres domaines, le 
Japon est aussi en position de force : la construction navale ou automobile coréenne 
pourrait difficilement se passer de sa collaboration.</TEXT>
<TEXT>
  En drainant la colossale épargne nippone (819 milliards de dollars en 1993, soit 56 % du 
total de celle des pays de l'OCDE) vers les secteurs où leur pays est bien placé, " les 
dirigeants japonais peuvent de manière réaliste viser à un contrôle de l'économie mondiale 
". Fingleton a sans doute raison de penser que ce " bas de laine ", l'une des bases de la 
puissance nippone, ne se dégonflera pas de sitôt. Mais il se laisse emporter par sa 
démonstration. Ainsi lorsqu'il écrit que ces mêmes dirigeants " ne partagent pas avec leurs 
homologues occidentaux l'opinion selon laquelle la mission de l'économie est d'offrir aux 
citoyens de meilleures conditions de vie mais y voient un instrument de pouvoir ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE " GRAND DÉBAT "</TEXT>
<TEXT>
 L'" intelligence " des dirigeants nippons depuis la guerre fut au contraire d'alterner 
poussées productivistes et politiques de compensation des efforts demandés à la population 
afin de désamorcer les crises, comme le montre Kent Calder dans une remarquable étude : 
Crisis and Compensation, Public Policy and Political Stability in Japan, 1949-1986 
(Princeton University Press, 1988). Il s'agit là de dérapages tenant à une tendance 
excessive à généraliser qui, évinçant les diversités et les antagonismes de cette société, 
affaiblissent par endroits une réflexion néanmoins stimulante et mettant à mal quelques 
idées reçues. Ce qui est toujours salutaire.</TEXT>
<TEXT>
  La puissance japonaise comporte des inconnues mais elles tiennent plus à l'évolution 
sociale qu'aux mécanismes économiques. Dans les années 70, les patronats du monde 
entier se pâmaient devant la " réconciliation du travail et du capital " réalisée par 
l'entreprise nippone pour, dix ans plus tard, dénoncer ses " tricheries " puis se rassurer de 
son enlisement dans la récession. De prétexte à utopie, le Japon était devenu démon, mais 
les bévues demeuraient : de positives elles avaient simplement viré au négatif. 
#Aujourd'hui, le yen est plus fort que jamais, les excédents commerciaux continuent à 
s'accumuler et, après cinq ans de stagnation, le taux de chômage officiel n'est que de 3,3 
%. Une économie en déclin, une société morose, inquiète, une crise de confiance larvée ? 
Peut-être. Mais tout est relatif au risque, sinon, de nouvelles méprises.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière le " grand débat " des experts et les gesticulations politiciennes, il est une 
question essentielle sur laquelle on n'obtient que des réponses parcellaires et 
#contradictoires : que réserve au reste du monde cette montée de la puissance, aujourd'hui 
économique et demain politique, du Japon et de sa région ? Il serait peut-être judicieux en 
tout cas de la garder à l'esprit.</TEXT>
</DOC>
