<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000750-19941207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000750-19941207</DOCID>
<ACCOUNT>362241</ACCOUNT>
<DATE>19941207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12061503</FAB>
<SUBJECTS>PREFECTURE,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,LISTE ELECTORALE,PREFET,FRAUDE ELECTORALE,PREVENTION,REFORME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Val-de-Marne compte 703 bureaux de vote dont 353 dans l'arrondissement de Créteil pour 683 788 électeurs. Pour chaque bureau de vote, la révision des listes électorales est effectuée par une commission composée du maire de la localité ou de son représentant, d'un délégué de l'administration désigné par le préfet ou le sous-préfet et d'un délégué désigné par le président du tribunal de grande instance, celui de Créteil en l'espèce. En 1991, la loi portant statut particulier de la Corse, où la faude électorale prenait également une grande ampleur, avait imposé la refonte complète des listes, avant la première élection de la nouvelle assemblée de Corse.</NOTE>
<NAMES>FONTENAIST BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Pour tenter de mettre un terme à la fraude&gt; La préfecture du Val-de-Marne veut rendre plus efficace la révision des listes électorales</TITLE>
<TEXT>Depuis plusieurs années, les scrutins électoraux dans le Val-de-Marne sont marqués par des affaires de fraudes. Quelles que soient les 
suites qui leur sont données, ces affaires font peser un climat de 
suspicion sur la sincérité des élections dans ce département. Le 
préfet, Bruno Fontenaist, a décidé de s'attaquer au problème en 
rendant plus efficace la révision des listes électorales.</TEXT>
<TEXT>
  M. Fontenaist vient de réunir les 238 délégués de l'administration 
chargés de la révision annuelle des listes de l'arrondissement de 
Créteil et il va rencontrer ceux des arrondissements de 
L'Hay-les-Roses et de Nogent (1), afin de les préparer à la traque 
des électeurs fantômes. Par ailleurs, M. Fontenaist a écrit à tous 
les maires du département pour leur rappeler les règles en matière de 
révision des listes. Le 10 janvier 1995, les tableaux des additions 
et des radiations établis par les commissions de révision doivent 
être signés par les membres de celles-ci avant d'être transmis à la 
préfecture et aux deux sous-préfectures. Ces corrections seront 
portées sur les listes électorales qui entreront en vigueur le 1er 
mars.</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet espère pouvoir mettre un terme définitif à la fraude 
organisée et de grande ampleur. Après chaque élection dans le 
département, des candidats ou de simples citoyens déposaient des 
recours à propos d'électeurs ou décédés, ou non domiciliés dans la 
commune, ou bien encore privés de leur droit de vote et qui 
figuraient toujours sur les listes.                                   
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
