<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000834-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000834-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350467</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09071161</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,NIVEAU PRIMAIRE,REFORME,MATIERE ENSEIGNEE,RYTHME SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,CASANOVA JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - LES TEXTES EN PROJET SONT PUBLIES AU BULLETIN OFFICIEL DU 1ER SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION-CAMPUS&gt; L'an I du " nouveau contrat pour l'école "&gt; ÉCOLES: des études dirigées sur le temps scolaire.</TITLE>
<TEXT>De nouveaux programmes sont en cours d'élaboration et, pour la première fois, les textes en projet sont publiés au Bulletin officiel 
(B. O du 1er septembre) et soumis, de ce fait, aux instituteurs avant 
leur adoption définitive. Allégés et recentrés sur les apprentissages 
fondamentaux, notamment l'étude de la langue, ils entreront en 
application à la rentrée 1995. Ils feront d'ici là, comme tous les 
nouveaux programmes d'autres niveaux d'enseignement, l'objet d'un 
débat au Parlement. François Bayrou a, par ailleurs, demandé à 
Jean-Claude Casanova, directeur d'études et de recherche à la 
Fondation nationale d'études politiques, d'animer la réflexion sur 
l'éducation civique à l'école. </TEXT>
<TEXT>
  Dès cette rentrée, les maîtres vont devoir assurer des études 
dirigées à raison d'une demi-heure quotidienne, en fin de journée, 
pendant le temps scolaire. Elles sont obligatoires et devraient 
permettre aux élèves de faire leurs devoirs en classe. Les élèves ne 
devraient donc, théoriquement, plus avoir de travail écrit à faire 
chez eux. L'introduction d'une initiation aux langues vivantes (à 
raison d'un quart d'heure par jour) et aux " langages muscicaux " est 
prévue pour la rentrée 1995. Enfin, la " priorité à la lecture " 
chère à François Bayrou va se traduire, cette année, par la création 
au cours du premier trimestre, d'un Observatoire national de la 
lecture, chargé d'évaluer les recherches dans ce domaine, et par un 
crédit particulier de 14 millions de francs consacré au développement 
des bibiothèques centres documentaires (BCD) dans les écoles.         
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
