<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000007-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000007-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346494</ACCOUNT>
<CHA1>Le chef du gouvernement italien, Silvio Berlusconi, a voulu mettre fin à la crise politique provoquée par les enquêtes judiciaires ouvertes contre son frère, Paolo, et son groupe de communication Fininvest, en annonçant, vendredi 29 juillet à Rome, la mise sous tutelle institutionnelle de son empire économique. Il propose notamment la création d'un Haut Comité de surveillance, nommé par le président de la République, Oscar Luigi Scalfaro. Mais le chef de l'Etat a estimé qu'il n'avait pas les prérogatives constitutionnelles lui permettant de procéder à ces nominations. Par ailleurs, à Milan, l'ancien secrétaire du Parti socialiste italien, Bettino Craxi, a été condamné à huit ans et demi de prison pour corruption. De Tunisie, où il se trouve depuis plusieurs mois, M. Craxi a annoncé qu'il ferait appel.</CHA1>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANNONCE,CREATION,INSTANCE,ENTREPRISE,POLEMIQUE,CONSTITUTION,FONCTION DE PERSONNES,SECTEUR PUBLIC,SECTEUR PRIVE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VERDICT,POT DE VIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>07301364</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,FININVEST</NAMES>
<NAMES>CRAXI BETTINO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ALOISE SALVATORE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<LEAD1>29 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>EUROPE&gt; ITALIE&gt; Silvio Berlusconi propose de mettre son empire économique&gt; sous la tutelle d'un Haut Comité de surveillance</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> Correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Peu après midi, vendredi 29 juillet, Silvio Berlusconi est descendu 
seul dans la salle de presse de Palazzo Chigi, le siège de la 
présidence du conseil. Pour l'occasion, il avait ressorti son " 
uniforme " traditionnel _ la cravate à petits pois et la veste à 
double boutonnage qui, jusqu'ici, lui ont porté chance _ et recouvré 
le punch qui semblait lui faire défaut ces derniers temps. Il a 
présenté sa solution pour sortir de l'impasse. Il va se séparer de sa 
" créature ", cette entreprise qu'il a créée " au prix de plus de 
trente années d'activité " et a énoncé les grandes lignes du projet 
auquel travaillent depuis sa nomination au gouvernement les trois 
sages ou " garants " qu'il avait choisis et qui, fin août, remettront 
leurs conclusions, lesquelles seront traduites en texte de loi pour 
être soumis au Parlement.</TEXT>
<TEXT>
 Les objections</TEXT>
<TEXT>
 du président de la République</TEXT>
<TEXT>
 Un gérant indépendant, qu'il nommera, le remplacera donc dans la 
fonction de propriétaire. Celui-ci devra répondre de ses actes devant 
un Haut Comité de surveillance, formé des " sages de l'édition " et 
de l'Antitrust, ainsi que de trois personnalités indépendantes 
nommées par le président de la République en accord avec les 
présidents des deux assemblées. Mais, à ce propos, la concertation 
n'a apparemment pas été parfaite. A la question de savoir si le chef 
de l'Etat a été informé du projet, M. Berlusconi a répondu lui en 
avoir vaguement parlé au téléphone... Dans la soirée, la confirmation 
que l'affaire était loin d'être réglée arrivait par le biais d'un 
communiqué du Quirinal. Tout en donnant un jugement globalement 
positif de l'initiative de M. Berlusconi, le président de la 
République, Oscar Luigi Scalfaro, a fait remarquer qu'il existait un 
obstacle constitutionnel à la désignation de personnalités pour le 
Haut Comité : ce n'était tout simplement pas prévu par la 
Constitution.</TEXT>
<TEXT>
  C'était la douche froide. La formule qui, en fin de matinée, 
semblait pouvoir amorcer la réponse à la question des conflits 
d'intérêt entre la fonction d'homme d'Etat et celle de propriétaire 
d'un empire économique _ comme M. Berlusconi _ redevenait matière à 
discussion. Le projet qui indiscutablement représente un premier pas 
_ et le président du Conseil n'a cessé d'insister sur sa bonne 
volonté _ n'avait pas, à vrai dire, suscité l'enthousiasme. Certes, à 
l'intérieur de la majorité, on soulignait, comme Gianfranco Fini (de 
l'Alliance nationale), qu'il s'agissait d'une décision " sage et 
juste ". L'opposition, tout en faisant remarquer que le problème de 
l'existence d'un conflit d'intérêts était enfin reconnu, trouve le 
projet insuffisant.</TEXT>
<TEXT>
 La solution proposée par M. Berlusconi prévoit, en effet, que ses 
droits de propriété soient gelés pour la période pendant laquelle il 
exerce la fonction de premier ministre, " le plus longtemps possible 
", ne manquait-il pas de souligner, mais qui cesse dès son retour à 
la vie " normale ". Selon l'opposition, on ne résout donc pas la 
question centrale de la propriété, à l'origine du possible conflit 
d'intérêts. D'autant que le gérant _ cette personnalité choisie en 
dehors du groupe _ sera nommé par le propriétaire. Sur le papier, 
toutefois, le gérant ne sera ensuite responsable que devant ce fameux 
Haut Comité de surveillance, mais la nomination de cet organisme, 
crée _ on le voit _ quelques problèmes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le projet de M. Berlusconi, le gérant assume le véritable rôle 
de propriétaire dans tous ses aspects d'entrepreneur sauf pour ce qui 
concerne les ventes et acquisitions. Il ne remplace pas les 
structures sociétaires de l'entreprise mais les contrôle à tous les 
niveaux. En cas de conflit d'intérêts majeur, le gérant peut 
intervenir, avec le haut comité, pour dicter des conditions 
contraignantes vis-à-vis des filiales de la société, quitte à en 
limoger les dirigeants. Le Haut Comité, quant à lui _ mis en place 
pour la la durée d'une législature _ procède avant tout à 
l'évaluation du patrimoine. Il a le droit de révocation du gérant 
proposé par le propriétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Voilà donc l'état actuel du projet, et Silvio Berlusconi l'a 
présenté comme l'unique solution possible à cette " anomalie " _ il 
le reconnaît lui-même _ que constitue l'accession au pouvoir d'un 
entrepreneur. Mais cette " anomalie ", a-t-il souligné avec force au 
cours de la conférence de presse où il est apparu combatif, 
s'imposait absolument en raison de la situation particulière de 
l'Italie : il a fallu remplacer toute une classe politique dirigeante 
balayée par les enquêtes judiciaires. Il a répété qu'après avoir mis 
trente ans à créer un groupe, on ne pouvait pas l'obliger à aller 
au-delà de ce qu'il proposait aujourd'hui. Le débat n'est pas 
terminé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
