<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003352-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003352-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>353118</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Les associations de chômeurs en France manquent d'un pôle qui fédère les initiatives</CHA1>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,ASSOCIATION,CHIFFRE,SYNDICAT</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NOTE>(1) Le groupe Ten est gestionnaire du programme Ergo 2 (1993-1996) mis en place par la Commission européenne et en charge de la lutte contre le chômage de longue durée et l'exclusion. (2) Réseau européen de chômeurs, traduction francaise pour ENU (European network of unemployed) présidé par Mike Allen, responsable de l'association irlandaise, l'INOU. L'ENU comprend 11 Etats-membres (Irlande, Grande-Bretagne, Espagne, France, Allemagne, Finlande, Pays-Bas, Russie, Autriche, Danemark et Portugal) et 6 observateurs (Belgique, Grèce, Italie, Hongrie, Pologne et République tchèque).</NOTE>
<NAMES>CEE,REC,RESEAU EUROPEEN DES CHOMEURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Associations de chômeurs en Europe&gt; A l'état embryonnaire</TITLE>
<TEXT>CONSTRUIRE un pont dans n'importe quel pays d'Europe requiert aujourd'hui l'application de règles à peu près identiques. Si par 
exemple le pont bénéficie de subventions communautaires, elles seront 
distribuées de la même manière, explique Gilles-Laurent Rayssac, 
directeur associé du Groupe Ten (1). "Avec le chômage en revanche, 
poursuit-il, c'est dans l'intimité même du fonctionnement de chaque 
Etat que l'on pénètre". Le chômage concerne 18 millions d'hommes et 
de femmes vivant dans les douze pays de l'Union européenne et touche 
une corde sensible. Un chômeur français ne ressemble ni à un chômeur 
grec ni à un chômeur britannique. </TEXT>
<TEXT>
 Le secteur de l'emploi apparaît ainsi comme l'un de ceux où les 
cultures nationales sont les plus prégnantes. Cela explique en partie 
pourquoi les modes de représentation et d'action des chômeurs, à 
travers l'Europe communautaire, forment une véritable mosaïque. Il y 
a autant de cas qu'il y a de pays, voire plus, étant donné la 
composition du tissu économique national de chaque pays. Les forces 
et les faiblesses du Réseau européen de chômeurs (2) qui réunit des 
associations de chômeurs sont la résultante de ce constat. Il est 
difficile pour le REC, dans ces conditions, de faire entendre sa voix 
dans le concert européen. Trois caractéristiques distinguent les 
associations qui en sont membres.</TEXT>
<TEXT>
 A l'extrême gauche </TEXT>
<TEXT>
 Elles sont d'autant plus fortes qu'elles sont soutenues sur le 
terrain par les syndicats de salariés. En un sens, il n'est pas 
étonnant que ce soit en Grande-Bretagne que soit née l'idée de 
fédérer les associations qui viennent en aide aux chômeurs c'est en 
effet le pays où les classes sociales demeurent les plus marquées. 
Les solidarités entre travailleurs et chômeurs remontent aux années 
30, au moment de la première grande dépression. Là plus qu'ailleurs, 
les syndicats sont les représentants naturels des classes salariées, 
qu'elles soient au travail ou non.</TEXT>
<TEXT>
 En second lieu, elles ont d'autant plus d'importance qu'il n'existe 
pas d'autres structures qui viennent déjà en aide aux chômeurs. Le 
cas de l'Irlande, où il n'y a pas d'équivalent de l'ANPE, est le plus 
typique. L'INOU (Irish national organisation of unemployed) participe 
aux différents groupes de travail sur les politiques de l'emploi 
animés par le gouvernement irlandais. Dans un pays où le taux de 
chômage atteint 23 % de la population active, la responsabilité de 
l'INOU, reconnue comme un interlocuteur à part entière par le 
gouvernement, est cruciale. Enfin leur troisième trait commun, qui 
peut aller à l'encontre de leur efficacité et de leur reconnaissance 
dans les pays occidentaux, c'est que, mises sur un échiquier 
politique, toutes ces associations ont plutôt pour caractéristique de 
se situer à l'extrême gauche. En Espagne, c'est par exemple dans la 
mouvance trotskiste que ce type d'associations se sont constituées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce paysage, la France occupe une place à part. La division 
qu'elle connaît au niveau de la représentation de ses salariés avec 
pas moins de cinq syndicats reconnus sur le plan national ne concourt 
guère à la constitution d'un relais puissant qui permettrait 
l'émergence d'un syndicat de chômeurs. De plus, les organisations 
syndicales sont mal armées pour appréhender la condition du chômeur 
dans toute sa diversité. "Elles connaissent l'archétype du chômeur: 
le métallo lorrain de 45 ans, elles sont beaucoup plus impuissantes 
devant le chômeur urbain de 27 ou 28 ans", précise Gilles-Laurent 
Rayssac.</TEXT>
<TEXT>
  Une seconde raison de fond justifie à la fois l'absence d'un réél 
syndicat de chômeurs et la faible audience des associations 
existantes. Les droits des chômeurs ne sont pas en France si mal 
défendus, y compris par les syndicats. La gestion paritaire de 
l'UNEDIC par les partenaires sociaux assure en effet aux salariés 
privés d'un emploi les moyens de subvenir à leur besoins et une 
couverture sociale. De ce fait, les associations créées sur le 
territoire national sont plus tournées vers les exclus et sont plus 
caritatives dans leur essence. </TEXT>
<TEXT>
 Schématiquement, au contact des chômeurs, on retrouve soit des 
associations caritatives, des travailleurs sociaux, des organismes de 
formation, soit des administrations et des collectivités publiques, 
mais il n'existe pas d'association ayant une audience nationale qui 
puisse servir de relais pour défendre les droits des chômeurs et 
faire passer des messages de mobilisation auprès d'eux. On observe en 
revanche une pépinière d'initiatives individuelles, situées au plan 
local et qui concernent le plus souvent des publics très précis comme 
les cadres. Dernière ombre au tableau, la seule association qui 
s'apparenterait peu ou prou aux associations affiliées au REC dans 
les autres pays européens, le réseau Partage de Maurice Pagat, est 
tenu à l'écart.</TEXT>
<TEXT>
  A cette situation particulière du cas français s'ajoutent les 
inquiétudes qui peuvent être, paradoxalement, nourries par la 
stabilisation actuelle du nombre de demandeurs d'emploi. En effet, 
aiguillonnés par les mauvais chiffres du chômage, les hommes 
politiques sont encore pour le moment prêts à oeuvrer sur le front de 
l'emploi. Mais dès lors que la conjoncture semble s'améliorer, le 
risque est grand qu'ils se désintéressent de l'emploi. Dans ces 
conditions il y a de fortes chances pour que les faibles moyens dont 
disposent les associations de chômeurs se réduisent comme peau de 
chagrin.  
</TEXT>
</DOC>
