<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001315-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001315-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>350970</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE,RELIGION,BIBLE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<LIE1>940815-2-S002-03</LIE1>
<NOTE>(Caumont-sur-Durance)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>THEVENARD GILBERT</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; Abraham (suite sans fin?)</TITLE>
<TEXT>Relançons encore une fois le débat entamé par les lecteurs du "Monde Radio-Télévision" après la diffusion les 23 et 30 mai sur France 2 
des deux premiers épisodes (consacrés au personnage d'Abraham) de la 
Bible, série télévisée adaptée de l'Ancien Testament. Je n'ai pas 
sous les yeux les premières lettres, mais dans votre édition datée 
28-29 août Daniel Limat rappelle le fond du débat: la religion 
est-elle la cause principale de la plupart des guerres? Dans votre 
numéro daté 14-15 août, Jean Vidal avait donné une liste. 
Effectivement, dans les conflits qu'il cite, le phénomène religieux 
est présent. Dans nombre d'entre eux, il joue un rôle important ou 
principal. Les observateurs les plus objectifs le mettent en 
évidence.</TEXT>
<TEXT>
 Souvent on entend dire: "La religion a été dévoyée, mal interprétée, 
utilisée... La religion, ce n'est pas cela." Mais la voix des Eglises 
et des fidèles est bien faible pour réagir pendant qu'il en est 
temps.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, ce qui me semble le plus important, c'est de réfléchir à 
ce qui peut faire évoluer la situation. C'est de voir comment M. 
Limat, M. Vidal, vos autres correspondants et... moi-même pouvons 
jouer un rôle positif pour la survie de l'humanité. Car, à mon sens, 
il ne s'agit pas d'un problème entre croyants et incroyants ou athées 
(comme semblent le dire certains lecteurs). Beaucoup de croyants 
savent privilégier la reconnaissance de l'autre, et je leur rends 
hommage.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas en mettant en avant la mauvaise foi supposée et 
l'ignorance de l'autre que l'on progressera! Il est urgent au 
contraire d'examiner ensemble les questions qui risquent de peser sur 
notre avenir. En matière de religion, qu'est-ce qui relève du domaine 
privé? qu'est-ce qui relève du domaine public? En ce qui concerne la 
séparation des Eglises et de l'Etat _ en France, heureusement, elle 
est effective depuis longtemps _, quel va être l'avenir de l'Europe? 
Comment éviter une organisation sociale en "communautés 
confessionnelles"? Enfin, comment réunir les hommes, quelles que 
soient leurs convictions et leur appartenance à une Eglise, dans un 
projet d'avenir soucieux de la paix et de la liberté et de la dignité 
de chacun? Pour inventer... une grande religion de la Fraternité.     
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
