<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001516-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001516-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320233</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01131406</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTE,LISTE,CHERCHEUR,LAICITE,CATHOLICISME,MATIERE ENSEIGNEE,SCIENCE,ENSEIGNEMENT PRIVE</SUBJECTS>
<NAMES>CLOUPET MAX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>Des scientifiques expriment leur " défiance envers tout enseignement qui ne serait pas laïque "</TITLE>
<TEXT>Quatre-vingt-une personnalités du monde de la recherche scientifique, pour la plupart universitaires, professeurs des grandes écoles ou 
directeurs de recherche, parmi lesquels Georges Charpak, prix Nobel 
de physique, Jean-Marie Lehn, prix Nobel de chimie, Léon 
Schwartzenberg, cancérologue, Philippe Nozière, professeur au Collège 
de France, ou encore Didier Dacunha-Castelle, ancien président du 
Conseil national des programmes, ont lancé un appel pour protester 
contre les déclarations du secrétaire général de l'enseignement 
catholique, le Père Max Cloupet, à l'AFP le 23 décembre dernier. 
Celui-ci avait alors avancé que l'école catholique a pour tâche de 
proposer " un regard chrétien sur le monde, y compris en 
mathématiques et en physique " (le Monde du 25 décembre). Voici le 
texte de cet appel.</TEXT>
<TEXT>
  " L'idée même de proposer " un regard chrétien sur le monde, y 
compris en mathématiques ou en physique ", suppose de fournir un 
système d'interprétation des phénomènes scientifiques reposant sur 
des axiomes liés aux textes sacrés, et par là même exempts de tout 
caractère scientifique. Les dégâts immenses causés par une attitude 
de ce type, que ce soit celle de l'Inquisition qui condamna Galilée, 
ou bien celle de Lyssenko imposant une biologie absurde qui se 
voulait conforme aux textes sacrés auxquels se référait l'Union 
soviétique, illustrent le danger de cette démarche. Ici, il s'agit 
inévitablement de lire les résultats scientifiques à travers le 
prisme de l'existence de Dieu. Cette démarche est celle de la 
théologie catholique, qui vise à proposer une vision totale dans tous 
les domaines.</TEXT>
<TEXT>
  " Les déclarations du Père Cloupet ne font donc que lever le voile 
sur les principes sur lesquels repose l'enseignement catholique, à 
savoir que celui-ci ne doit pas se limiter à la juxtaposition d'un 
enseignement à peu près similaire à celui de l'école publique, et 
d'un catéchisme amélioré. Au contraire, la direction de 
l'enseignement catholique vient d'expliciter le fait fondamental : un 
enseignement catholique propose par essence une interprétation du 
monde et une seule. C'est en cela qu'il se distingue donc de manière 
radicale de l'enseignement laïque.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est pour cela que nous, scientifiques, croyants ou non 
croyants, ne pouvons que réaffirmer notre défiance envers tout 
enseignement qui ne serait pas laïque. "                              
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
