<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002921-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002921-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321715</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Mini-chef-d'oeuvre architectural et maison galante avant 1789, parc à jeux de trois enfants-rois et manoir anglais au siècle suivant, le domaine de Bagatelle, est aujourd'hui le parc modèle de Paris.</CHA1>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPACE VERT,CHATEAU,PARIS 16,HISTORIQUE,SIECLE XVIII</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO DE DIDIER HUBERT/MÉTIS)</NOTE>
<NAMES>BAGATELLE,ARTOIS COMTE D'</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>239</PAGE>
<TITLE>INTERIEUR&gt; Bagatelle, le jardin repenti</TITLE>
<TEXT>Non, Bagatelle ne doit pas son nom à une réplique du comte d'Artois, futur Charles X, à sa belle-soeur Marie-Antoinette, le mettant au 
défi de remplacer la bâtisse qu'il venait d'acquérir en bordure du 
bois de Boulogne par une demeure digne d'une visite royale !</TEXT>
<TEXT>
  En effet, Bagatelle _ de l'italien bagatella, " tour de bateleur " 
_ s'appela ainsi dès la maréchale d'Estrées, femme aussi haut placée 
que légère, pour laquelle fut édifié là, au début du règne de Louis 
XV, " un rien et beaucoup d'élégance " _ une " bagatelle " en somme. 
On dirait un peu plus tard une " folie ", non d'ailleurs pour la 
déraison de ces demeures coûteuses quoique menues qu'en référence aux 
petites maisons italiennes " sous la feuille " _ foglia. 
Administrativement nommées " résidences secondaires ", en somme...</TEXT>
<TEXT>
  Lord Chesterfield, en Angleterre, avait eu sa " babiole ", la 
Pompadour son " brimborion ", le comte d'Artois, second frère du roi 
de France, aurait sa " bagatelle ", construite, il est vrai, en deux 
mois, jour pour jour, à la suite d'un pari _ nouvelle mode anglaise, 
alors en France _ entre Marie-Antoinette (vingt-deux ans) et Charles 
(vingt ans). La reine perdit, et on n'a pas de trace de sa visite in 
situ à l'automne 1777 qui vit s'achever la construction.</TEXT>
<TEXT>
  Onze ans plus tard, l'épouse de Louis XVI fut reçue officiellement 
à Bagatelle par Artois, non sans quelques froncements de sourcils 
d'un souverain dévot, peu soucieux de voir la mère de ses enfants 
mettre les pieds dans ce qui était devenu une maison de rendez-vous _ 
princière, mais ça n'y changeait rien.</TEXT>
<TEXT>
  Artois, encore adolescent, avait racheté Bagatelle à son capitaine 
des chasses et il devait y abattre les murs laissés par la d'Estrées 
et l'occupante suivante, la Monconseil, autre _ et bien nommée _ 
entremetteuse à particule, puisque toutes deux avaient, notamment, 
organisé dans leur gentilhommière des cinq à sept pour Louis XV, 
grand-père du nouveau propriétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Ce dernier ne modifia point l'" esprit " du lieu, au contraire, et 
on peut toujours admirer, sur le perron arrière de Bagatelle, deux 
sphinges jumelles de marbre blanc au minois effronté et aux seins 
exposés, qui passent pour reproduire Rosalie Duthé, surnommée " le 
passage des princes ", et qui fut l'une des invitées d'Artois, entre 
la mûlatresse Isabeau et la blanche Contat.</TEXT>
<TEXT>
  Avec une pendule dorée, quelques panneaux stuqués néo-antiques et 
un plumier en cuivre, cette double statue est à peu près tout ce qui 
reste ici du bâtisseur, lequel, dès le lendemain de la prise de la 
Bastille, prit la poudre d'escampette. Même la baignoire à deux 
places du prince disparut sous la Révolution.</TEXT>
<TEXT>
  Les sans-culottes affectèrent la garçonnière bourbonienne aux " 
menus plaisirs de la Nation " tandis que le Directoire, 
naturellement, rendit le mini-palais à sa vocation première, ou 
quasiment, en le cédant à un organisateur de bals où se commirent les 
" nouveaux débauchés ", type Barras, madame Tallien et la veuve 
Beauharnais.</TEXT>
<TEXT>
  Joséphine est le seul personnage historique qui vint à Bagatelle 
comme femme aux moeurs libres, puis comme dame respectable : en 1812, 
l'impératrice répudiée y fut conduite pour voir l'héritier qu'elle 
n'avait pu donner à Napoléon, le petit roi de Rome, âgé d'un an et 
qu'on amena souvent prendre l'air à Bagatelle.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque le comte d'Artois revint en France, sous le nom 
protocolaire de " Monsieur, frère du roi " (Louis XVIII), en 
1814-1815, il avait viré, après 1804, à une telle dévotion _ suite à 
un serment arraché par son ultime maîtresse mourante, Louise de 
Polastron _, qu'il s'empressa de faire badigeonner les peintures plus 
que lestes, priapiques même, qui subsistaient dans son ci-devant nid 
d'amour. Le château échut alors à son fils, le duc de Berry, fine 
braguette pas du tout repentie mais qui n'eut guère le temps de 
marquer les lieux, ayant été assassiné en 1820.</TEXT>
<TEXT>
  C'est son fils posthume, " Henri V ", qui vint donc, jusqu'à l'exil 
de la branche aînée des Bourbons en 1830, villégiaturer à Bagatelle ; 
avec sa mère, une Napolitaine ayant du goût pour la décoration et à 
laquelle on doit, à l'intérieur, quelques fines et convenables 
peintures anonymes ornant des volets, et à l'extérieur, sans doute 
aussi, une ruine " troubadour ", selon une manie très Restauration. 
Troisième enfant royal à être venu jouer ici, troisième espoir d'une 
dynastie condamné à mourir à l'étranger, déchu et sans postérité : le 
fils unique de Napoléon III et Eugénie de Montijo. Le manège du 
prince impérial a été remplacé par une vaste roseraie, mais le 
kiosque sinisant où s'installait l'impératrice pour voir " Napoléon 
IV " s'initier à l'équitation ponctue toujours les bosquets que 
domine une vertigineuse pyramide, récemment remise en état et 
enrichie d'un belvédère avec panorama sur l'ancienne forêt du Rouvre 
(rebaptisée " bois de Boulogne " par un décret de Louis XI se 
référant à Notre-Dame-de-Boulogne-sur-Mer) et sur le faux horizon 
new-yorkais ou montréalais de la Défense.</TEXT>
<TEXT>
  Cette pyramide cachait la glacière où l'on conservait la neige pour 
les sorbets des favorites éphémères de Charles d'Artois, car c'est 
finalement lui qu'on retrouve le plus souvent dans ce parc, certes 
modifié par les occupants anglo-saxons du dix-neuvième siècle (lire 
notre encadré) mais où ont survécu rocailles d'Hubert Robert, (en 
revanche, ses six panneaux peints de paysages pour un salon se 
trouvent à présent au Metropolitan Museum de New-York), ponts à la 
manière de Chine et courbes de verdure propices aux apartés galants.</TEXT>
<TEXT>
  Ces lieux peuvent écoeurer légèrement par leur passé au stupre trop 
facile, pour l'amoralité imperturbable qui y trouvèrent gîte entre 
les effigies, au cas où on n'aurait pas compris (c'est cette 
insistance artistique qui soulève un peu le coeur, finalement...), de 
la Nuit, du Plaisir, du Mystère et de la Folie... Mais mieux vaut ça, 
tout compte fait, que des traces de sang.</TEXT>
<TEXT>
  Bagatelle sans massacre ! Même si toutes les têtes d'affiche qui y 
défilèrent, de Stanislas Leszczynski à Napoléon III via 
l'Autrichienne, y subirent _ ailleurs _ des malheurs de tailles 
diverses.</TEXT>
<TEXT>
  Pour qu'un peu de politique réapparaisse un instant entre les 
nymphéas _ consultés par Monet _ et le bassin des Oies-de-Magellan, 
il fallut l'autorisation donnée en 1990 par la mairie de Paris au 
parti de Jean-Marie Le Pen de tenir sa fête annuelle dans le parc de 
Bagatelle.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le calme est revenu, rythmé seulement par les concours non 
plus de quelques beautés humaines dans le boudoir mais de près de 
trois cents roses poussant en pleine terre ; par les cris stridents 
des paonnes en liberté défendant leurs minuscules poussins contre la 
gloutonnerie des pies ; par les travaux, surtout, d'une armée de 
jardiniers : quarante-quatre hommes oeuvrant sur 235 000 m2, soit 
deux fois plus de personnel pour la même superficie qu'au moment de 
Richard Wallace. " Ce n'est pas qu'on travaille moins que jadis, mais 
c'est que jamais on n'a pris ici autant de soin pour mettre en valeur 
la nature ", assure un paysagiste.</TEXT>
<TEXT>
  Il est, de toute façon, impossible de comparer avec l'état des 
lieux sous l'Ancien Régime, ou au temps des propriétaires 
britanniques, mais au reste qu'importe que le Platanus hybridus 
acerifolia ou le Cedrus atlantica glauca aient été mieux peignés ou 
non sous Louis XVI ou le Second Empire que sous les septennats 
mitterrandiens ? Parmi les bois parisiens d'aujourd'hui, les allées 
bagatelloises peuvent être fières de ne comporter jamais ni papiers 
gras, ni seringues, ni bouteilles, ni sous-vêtements et autres " 
colifichets "...</TEXT>
<TEXT>
  Bagatelle, jardin des vertus, jardin rangé finalement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
