<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029777</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029777</DOCID>
<ACCOUNT>406658</ACCOUNT>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1650</FAB>
<NUM1>950805-2-004-66</NUM1>
<ORI1>NAIROBI  de notre correspondant&gt; en Afrique de l'Est</ORI1>
<NAMES>NDADAYE MELCHIOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 31 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux officiers burundais impliqués dans l'assassinat de l'ancien président Ndadaye ont été libérés en Ouganda</TITLE>
<TEXT> La Haute Cour ougandaise a fait libérer, lundi 31 juillet, deux officiers burundais, soupçonnés d'être impliqués dans la tentative de coup d'Etat qui, le 21 
octobre 1993, avait notamment coûté la vie au président Melchior Ndadaye, estimant que 
les autorités locales n'étaient pas en mesure de justifier leur maintien en détention. Sur les 
neuf membres des forces armées burundaises arrêtés en novembre 1994 en Ouganda, un 
seul, le lieutenant Jean-Paul Kamana, principal acteur connu du putsch manqué, est encore 
sous les verrous, les autres ayant été relâchés dans des circonstances obscures.</TEXT>
<TEXT>
  " En les relâchant, l'Ouganda ne nous aide pas à lutter contre la criminalité ", s'est 
inquiété Jean Minani, président du Front pour la démocratie au Burundi (Frodebu), au 
pouvoir, qui dit ignorer les raisons pour lesquelles le procureur général n'a pas lancé une 
procédure d'extradition. Pour sa part, Adolphe Nahayo, membre du principal parti 
d'opposition, l'Unité pour le progrès national (Uprona), a estimé que, " puisque 
apparemment l'extradition posait des difficultés au Burundi ", ce dernier " aurait pu faire 
appel à une commission internationale ". Celui qui est présenté comme le cerveau du coup 
d'Etat  du moins parmi les officiers , le lieutenant-colonel Sylvestre Ningaba, est incarcéré 
à Kinshasa, au Zaïre, et plusieurs journaux d'opposition réclament sa libération. Les 
militaires arrêtés, comme la grande majorité des soldats, appartiennent à la minorité tutsie, 
qui rassemble 15 % de la population et a contrôlé les appareils militaire, politique et 
économique du pays depuis l'indépendance juqu'aux élections pluralistes de juin 1993 et 
l'arrivée au pouvoir du Frodebu, soutenu par la majorité hutue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TOUS ACTEURS "</TEXT>
<TEXT>
  Mais, les Hutus ayant été privés d'accès à l'éducation pendant trente ans, le Frodebu 
manque de cadres pour diriger le pays, et ceux de l'ancien régime essentiellement tutsis 
sont donc restés en place, notamment dans le système judiciaire. Ce qui peut expliquer 
pourquoi les juges n'ont pas fait preuve de zèle pour traduire en justice les auteurs 
présumés de la tentative de putsch. " Il n'y a pas de spectateurs parmi les Burundais, se 
plaît à rappeler un diplomate, tous sont acteurs ! "</TEXT>
<TEXT>
  D'aucuns, au sein du Frodebu, soulignent la " connivence " entre l'opposition tutsie 
burundaise et le régime ougandais, qui ont toujours entretenu d'étroites relations. Lorsqu'il 
avait lancé sa rébellion en 1981, l'actuel chef de l'Etat ougandais, Yoweri Museveni, issu 
du clan tutsi des Himas de l'ouest de l'Ouganda, s'était procuré, a-t-il reconnu, des armes 
libyennes au Burundi, alors dirigé par le colonel Jean-Baptiste Bagaza.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, il est probable que ces officiers arrêtés en Ouganda ne soient pas ceux qui ont 
tiré les ficelles de la tentative de putsch. Une commission internationale d'enquête a mis en 
cause, outre le chef d'état-major, le lieutenant-colonel Bikomagu, qui n'aurait pas donné 
l'impression d'agir pour protéger le président Ndadaye, premier chef de l'Etat hutu de 
l'histoire du pays, ainsi que plusieurs militaires toujours en poste aujourd'hui. La 
commission d'enquête de l'armée n'a jamais rendu son rapport, et celle dont le secrétaire 
général de l'ONU vient de recommander la mise en place ne verra sans doute pas le jour 
aussi longtemps que le Burundi sera en crise.</TEXT>
</DOC>
