<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002155-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002155-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345251</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Quelques jours après avoir, avec Bernard Pons, président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, critiqué l'action gouvernementale, Jean-Louis Debré, secrétaire général adjoint et porte- parole du mouvement néogaulliste, nous livre ses réflexions sur la prochaine élection présidentielle.</CHA1>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07161499</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRIMAIRE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOM1>DEBRE JEAN LOUIS</NOM1>
<NUM1>940718-2-005-01</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le secrétaire général adjoint et porte-parole du RPR&gt; Jean-Louis Debré: "Il conviendra de proposer une véritable rupture lors de l'élection présidentielle"</TITLE>
<TEXT>" Récemment, vous avez émis des " doutes " sur l'action gouvernementale. N'est-ce pas le début de l'offensive contre Edouard 
Balladur ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Ne réduisez pas mes propos à des critiques contre le gouvernement. 
Le crédit de confiance que je lui alloue n'est pas entamée. Et pour 
la France, je souhaite que son action soit couronnée de succès.</TEXT>
<TEXT>
 " Au demeurant, j'ai fait part de mon inquiétude et je me suis fait 
l'écho des craintes que j'entends chez nos concitoyens. Les Français 
s'impatientent car la situation de l'emploi se dégrade. Certes, moins 
qu'avant mais elle se dégrade. Trois cent quarante mille chômeurs 
supplémentaires en un an, c'est préoccupant. Cent soixante mille 
chômeurs de longue durée supplémentaires en un an, c'est préoccupant. 
La croissance du taux de chômage des jeunes, c'est préoccupant. 
Parallelèlement, la consommation des ménages stagne, le pouvoir 
d'achat progresse très lentement, l'épargne de précaution ne cesse de 
se développer. Par ailleurs, les investissements n'augmentent que 
très faiblement, les finances de l'Etat ne sont pas florissante et 
l'analyse des comptes sociaux ne peut pas laisser indifférent.</TEXT>
<TEXT>
  _ En égrénant cela, n'émettez-vous pas des des critiques contre du 
gouvernement ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Ce sont des constatations. Il y a deux façons de jouer son rôle de 
député de la majorité. Soit ne rien dire, subir et approuver 
benoîtement ; soit inciter le gouvernement à mieux faire et lui 
transmettre les espoirs, les craintes ou les doutes qui s'attachent à 
son action. Dois-je préciser celle vers laquelle va ma préférence ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, a élaboré un texte 
sur l'organisation de primaires présidentielles dont il espère que le 
gouvernement fera un projet de loi. Il vous a soumis, comme aux 
autres responsables politiques, ce pré-projet afin de recueillir, vos 
observations. Comment appréciez-vous ce document ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Ce texte ne correspond pas au texte signé par le RPR et par l'UDF, 
le 10 avril 1991. Le vrai problème est de savoir si ce système de 
primaires ne compromet pas la philosophie de nos institutions. Il ne 
doit pas y avoir de confusion entre le rôle de l'Etat et celui des 
partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
 " Les préoccupations de ceux qui souhaitent que les candidatures à 
l'Elysée ne se multiplient pas exagérément sont compréhensibles. De 
six candidats en 1965, on est passé à sept en 1969 et douze en 1974. 
Les constituants de 1962, qui modifièrent nos institutions pour 
permettre l'élection du président de la République au suffrage 
universel, avaient imaginé un système de parrainage. Celui-ci fut 
renforcé quatorze ans plus tard. Dès lors, il fallait _ système qui 
est toujours en vigueur _ le parrainage de cinq cents élus 
représentant au moins trente départements. Ainsi, il y eut dix 
candidats à l'élection présidentielle de 1981 et neuf en 1988.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous voulez dire que le système actuel est suffisamment bien 
organisé pour éviter une inflation de candidats. Cela, cependant, ne 
répond pas à la question de fond. Faut-il, oui ou non, des primaires 
? </TEXT>
<TEXT>
 _ En 1958, comme en 1962 et en 1976, le législateur a veillé à ne 
pas organiser de véritables primaires afin de ne pas restituer aux 
partis politiques un droit de présélection du candidat, lequel 
enlèverait sa portée au suffrage universel. Le général de Gaulle a 
souhaité conférer au chef de l'Etat une incontestatble légitimité. 
Pour être incontestable, cette légitimité ne doit pas être confisquée 
par les partis politiques. Il ne faut pas oublier ce qui se passait 
sous la IV République. </TEXT>
<TEXT>
 " Je ne dis pas que les partis n'ont pas de rôle à jouer dans cette 
élection. Evitons seulement de leur laisser le monopole de fait dans 
la désignation des candidats. Les primaires leur confèreraient la 
maîtrise quasi totale de leur sélection. Cela n'est pas l'esprit de 
nos institutions. Je souhaite la liberté de candidature et je 
souhaite que cette liberté aboutisse à l'unité de candidature 
derrière Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  _ Si ce n'est pas le cas, le risque d'un duel entre Jacques Chirac 
et Edouard Balladur est réel. Le redoutez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Naturellement. Mais rien ne dit qu'il aura nécéssairement lieu. Si 
je m'en tiens aux écrits d'Edouard Balladur, je veux même croire le 
contraire. Relisez " Douze lettres aux Français trop tranquilles " ou 
l'article publié dans le Monde du 13 juin 1990. Cela ne veut pas dire 
qu'il n'y aura qu'un candidat issu des rangs de la majorité. Le 
peuple français sera alors appelé à trancher. C'est la démocratie. </TEXT>
<TEXT>
  _ La multiplicité de candidatures à droite est présentée, par 
certains dans la majorité, comme une prime donnée a un candidat de la 
gauche non-communiste. Cette argument ne vous convainc pas ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Avant l'ouverture officielle de la campagne de 1981, soixante-dix 
prétendants, dont Coluche, avaient été recensés. Ils furent dix à 
l'arrivée. La raison triomphera aussi en 1995. Au-delà de cette 
remarque, je vous rappelle qu'en 1974, la gauche avait réalisé une 
unité de candidature, sur la base d'un programme commun, et que son 
candidat, François Mitterrand, n'avait pas été élu. Il faut être le 
meilleur pour l'emporter.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est parce qu'il incarnait, notamment, la grandeur et 
l'indépendance de la France que le général de Gaulle a été réélu, en 
1965, face à Jean Lecanuet. Georges Pompidou a su, en 1969, 
symboliser la continuité et le renouveau pour triompher d'Alain 
Poher. En 1974, Valéry Giscard d'Estaing a canalisé un désir de 
rupture et une aspiration de modernité : il a distancé Jacques 
Chaban-Delmas puis il a battu M. Mitterrand. Ce dernier a trouvé, en 
1981, la confiance de Français déçus et désireux de nouveautés. Au 
contraire, en 1988, il a su les rassurer et les tranquilliser alors 
que la crise frappait déjà la France. </TEXT>
<TEXT>
  _ Quelles sont donc les qualités qui permettront, en 1995, de 
l'emporter ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Voilà la bonne question. Il conviendra, je crois, de proposer une 
véritable rupture, un changement radical, lors de l'élection 
présidentielle. Les Français l'ont espéré en 1993 ; la cohabitation 
l'a empêchée. Après quatorze ans de présidence socialiste, et surtout 
un second mandat marqué par les affaires, les scandales, 
l'immobilisme, le renoncement et le fatalisme, les Français aspirent 
à une renaissance. </TEXT>
<TEXT>
  "Ces élections se feront, d'abord, autour d'un projet pour une 
nouvelle France. Celui qui incarnera cette rupture et qui symbolisera 
cette renaissance sera bien placé pour l'emporter. Les Français 
réclameront aussi un chef qui ne renonce pas à la première 
difficulté. Il faut pour la France, un homme de caractère qui, face 
aux difficultés, comme l'a décrit le général de Gaulle dans " Le fil 
de l'épée ", loin de s'abriter sous la hiérarchie, de se cacher dans 
les textes, de se couvrir des comptes-rendus... se dresse, se campe 
et fait front. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
