<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003623-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003623-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361344</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>On ne saurait confondre " presse à scandales " et " presse d'investigation ", la seconde étant un élément indispensable d'une presse libre, elle-même liée à l'indépendance de la magistrature. Il existe d'autres moyens de protéger la présomption d'innocence que de s'en prendre à la presse. Au contraire de ce que semble croire M. Balladur.</CHA1>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11291012</FAB>
<SUBJECTS>LIBERTE DE L'INFORMATION,SECRET DE L'INSTRUCTION,PROJET DE LOI,AMENDEMENT,DROIT PENAL,JUSTICE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Vice-président (PS) du conseil général des Bouches-du-Rhône, Michel Vauzelle fut garde des sceaux de 1992 à 1993.</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,MARSAUD ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>VAUZELLE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>242</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'AMENDEMENT MARSAUD</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; JUSTICE&gt; L'innocence et la presse</TITLE>
<TEXT>LE propre de la procédure pénale est de concilier le respect des droits de la défense et l'efficacité de la répression. Il n'est donc 
pas étonnant qu'elle donne lieu à de vifs débats, tout progrès, même 
limité, pouvant être critiqué au nom de la nécessaire lutte contre la 
délinquance. Le précédent gouvernement a été la victime de cette 
attitude : la réforme de la procédure pénale, que j'avais fait voter 
par le Parlement à l'automne 1992, fut caricaturée. Elle ne faisait 
cependant qu'appliquer à notre pays, en tenant compte de nos 
traditions propres, les principes en vigueur dans la quasi-totalité 
des démocraties occidentales.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, alors que les " affaires " atteignent un nombre 
croissant de ses membres, la majorité au pouvoir depuis avril 1993 
semble découvrir que notre justice pénale ne respecte pas la 
présomption d'innocence et que la diffusion prématurée de certaines 
informations porte une grave atteinte à l'honneur des personnes. On 
voit même le premier ministre comme le garde des sceaux estimer avoir 
" eu tort de supprimer des dispositions qui limitaient la détention 
préventive ". M. Balladur est hélas coutumier de telles prises de 
conscience tardives. Evoquant la garde à vue, il avait déjà déclaré 
le 25 août 1993 qu'" il y a encore des progrès à faire sur le plan du 
respect des droits de la défense ", dans le moment même où il venait 
de les remettre en cause.</TEXT>
<TEXT>
De fait, le fonctionnement de notre procédure pénale méconnaît la 
présomption d'innocence à deux moments décisifs : celui de la mise en 
cause des personnes et celui de la détention provisoire. Or les 
solutions raisonnables apportées à ces deux problèmes par la loi du 4 
janvier 1993 ont été abrogées à la hâte par M. Balladur dès l'été 
1993. Il ne subsiste en effet de la suppression de l'inculpation que 
l'expression de " mise en examen ", qui a eu un succès inespéré. Mais 
il ne suffisait pas de faire disparaître le mot, c'est la procédure 
elle-même que je proposais de modifier. Pourquoi confondre dans un 
seul acte l'octroi des droits de la défense et la notification des 
charges contre une personne soupçonnée d'avoir commis une infraction 
? En procédant à ce mélange des genres, l'inculpation devient un 
préjugement de condamnation, aggravé par sa solennité et par la 
publicité qui lui est donnée.</TEXT>
<TEXT>
 Pour remédier à cette situation, la loi du 4 janvier 1993 que 
j'avais défendue devant le Parlement avait défini un processus 
progressif conduisant la personne impliquée soit vers un non-lieu, 
soit vers la juridiction de jugement. C'était au parquet qu'il 
appartenait de poursuivre, lorsque " apparaissent des indices à 
l'encontre d'une personne ", et c'était au juge d'instruction qu'il 
revenait d'instruire sur cette poursuite, en notifiant, le cas 
échéant, les charges à l'issue de ses investigations. Le 
rétablissement de fait par la nouvelle majorité de l'inculpation, 
prononcée par le juge d'instruction au moment de son choix, a 
ressuscité tous les inconvénients de l'ancienne procédure. Les 
errements justement analysés par Pierre Mazeaud (le Monde du 8 
octobre) dans l'affaire du sang contaminé auraient sans doute pu être 
évités si la mise en examen était devenue autre chose que l'archaïque 
inculpation.</TEXT>
<TEXT>
 Ici encore, le premier ministre semble s'être rendu compte de la 
faute commise à l'été 1993, puisqu'il s'interroge dans son " Point de 
vue " paru dans le Monde du 17 novembre sur " le bien-fondé de la 
mécanique de mise en examen, dont le déclenchement et la publicité 
qui l'accompagne réduisent à presque rien la présomption d'innocence 
". Il reprend ainsi presque mot pour mot l'exposé des motifs du 
projet de loi déposé par Michel Sapin, lequel soulignait que " 
prononcée avec solennité et, parfois, avec une certaine publicité, 
l'inculpation attente au principe de la présomption d'innocence ".</TEXT>
<TEXT>
 Un complet amalgame</TEXT>
<TEXT>
 Face aux dysfonctionnements de notre justice pénale, la tentation 
est grande, à droite comme à gauche, de reporter sur la presse la 
responsabilité des atteintes à la présomption d'innocence. Pourtant 
ce sont d'abord les insuffisances intrinsèques d'une procédure 
n'assurant pas un équilibre satisfaisant entre le souci d'efficacité 
et le respect des droits de l'individu qui sont en cause.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, on ne peut se satisfaire des violations répétées 
du secret de l'instruction et des mises en cause publiques de 
personnes qui n'ont pas, en fait, la possibilité de se défendre, sous 
peine d'aggraver encore leur situation. Mais il serait à la fois 
irréaliste et peu respectueux de la liberté de l'information de 
rechercher une solution dans de nouvelles interdictions ou dans des 
sanctions pénales aggravées applicables à la seule presse. C'est dans 
cet esprit que je m'étais opposé non sans mal mais avec succès, en 
octobre 1992 à l'Assemblée nationale, à des amendements interdisant 
aux organes de presse la publication du nom des personnes 
poursuivies.</TEXT>
<TEXT>
 Et voilà que l'Assemblée adopte à la sauvette, dans la nuit du 21 
novembre, un amendement de M. Marsaud reprenant cette proposition. Le 
ministre de la justice le trouve aujourd'hui inapplicable et donne 
tort à M. Marsaud. Que ne s'est-il opposé à son adoption, alors qu'il 
était présent à l'Assemblée, cette nuit-là ? En édictant une 
interdiction absolue, inapplicable en fait, ce texte crée un amalgane 
complet entre le secret de l'instruction et la présomption 
d'innocence ; même en l'absence de toute sanction pénale, sa mise en 
oeuvre pourrait donner lieu à des difficultés considérables. Elle 
remettrait en cause la liberté de la presse. Il ne faut pas confondre 
" presse à scandales " et " presse d'investigation ". La presse 
d'investigation est un élément indispensable pour une presse libre, 
elle-même liée à l'indépendance de la magistrature. Malheureusement, 
M. Méhaignerie, et derrière lui M. Balladur si on en juge par 
certaines de ses déclarations, s'en aperçoivent seulement 
maintenant.</TEXT>
<TEXT>
 Comme c'est le cas pour le respect de la vie privée, je crois que la 
solution doit d'abord être recherchée sur le plan civil. C'est 
pourquoi a été inséré, sur ma proposition, dans le code civil un 
article 9-1 permettant à toute personne présentée publiquement comme 
coupable, avant toute condamnation, de faire publier rapidement un 
rectificatif, en plus du droit en réparation du préjudice subi. Ici 
encore, et pour des raisons qui restent à expliquer, la loi du 24 
août 1993 voulue par M. Balladur a annulé la portée de cette mesure 
de défense de la présomption d'innocence, en réservant son 
application aux personnes gardées à vue poursuivies. Cette décision 
crée une situation absurde dans laquelle une personne qui n'est pas 
encore impliquée ne bénéficie plus de la protection prévue pour les 
personnes mises en cause. M. Méhaignerie, responsable de cette faute, 
vient de faire amende honorable devant le Syndicat des avocats de 
France en regrettant, là encore, la rédaction que j'avais fait 
adopter.</TEXT>
<TEXT>
 Notre droit pénal a donc subi depuis avril 1993 une importante 
régression. Elle s'est effectuée au détriment du respect de la 
présomption d'innocence. Il ne s'agit pas pour moi de prétendre que 
les solutions apportées par la loi du 4 janvier 1993 étaient les 
seules possibles. Mais en les abrogeant sans aucune réflexion 
préalable sur l'évolution souhaitable de notre procédure pénale, le 
gouvernement d'Edouard Balladur n'a certainement pas créé les 
conditions favorables pour trouver les moyens de mieux protéger les 
droits des innocents.l                          
</TEXT>
</DOC>
