<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002188-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002188-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355749</ACCOUNT>
<PEOPLE>QUIGNARD PASCAL</PEOPLE>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'OCCUPATION AMÉRICAINE de Pascal Quignard. Le Seuil, 216 p., 95 F.&gt;(1) Hachette, 1987.&gt; (2) La matière des souvenirs a, pour l'essentiel, été fournie par le cinéaste Alain Corneau, né sur les bords de la Loire en 1943 et dont le film, l'Occupation américaine, réalisé à partir du roman de Quignard, sortira dans quelques semaines.&gt; (3) Le Sexe et l'Effroi, Gallimard, "le Monde des livres" du 29 avril.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>288</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LE FEUILLETON&gt; La beauté du figuratif</TITLE>
<TIO1>L'OCCUPATION AMERICAINE</TIO1>
<TEXT>SUCCÈS de librairie, succès de cinéma, succès du disque _ mérités _, Tous les matins du monde devait avoir une suite; la voici. Plutôt 
qu'une suite, il s'agit d'une variation. Il importe peu que le roman 
d'hier baignât sous les rayons du Roi-Soleil et celui d'aujourd'hui 
sous ceux des étoiles de l'armée américaine dans les années 50. C'est 
encore et toujours le même combat qui se déroule: "Depuis l'aube des 
temps, le visible luttait contre l'invisible. Le malheur était que 
jamais la victoire de l'invisible ne pouvait apparaître. Seule la 
victoire du visible brillait, puisque même sa défaite était 
brillante." C'était le thème central de Tous les matins du monde, 
qu'illustrait la rivalité de Sainte-Colombe et de Marin Marais, mais 
cet aphorisme est extrait de l'Occupation américaine. Seuls changent 
le décor et les costumes.</TEXT>
<TEXT>
  Des Romains aux Chinois et des hommes du XVIIe siècle à nos 
contemporains, Pascal Quignard ne cesse de mettre l'histoire en scène 
pour mieux affirmer qu'elle n'existe pas, ou si peu: "L'histoire 
était une brève intrigue, de temps à autre parricide, le plus souvent 
fratricide, qui se répétait sans finir en hurlant à la mort." Il y a, 
certes, bien du nouveau sous le soleil, mais ce nouveau n'a pour 
fonction que de repousser dans l'ombre l'essentiel, la part de 
l'ombre précisément, celle de la mort et du sexe, de la domination et 
de la violence, celle qui jaillit, tragique et belle, dans les vraies 
musiques, dans l'austère ascèse des violes du sieur de 
Sainte-Colombe, dans les larmes de la guitare à trois cordes de Po Ya 
comme dans le chant d'esclavage et de révolte des musiciens de jazz.</TEXT>
<TEXT>
  L'Occupation américaine raconte donc une histoire éternelle qui se 
passe à Meung, au bord de la Loire, entre 1950 et 1960. Meung était 
l'une des bases où étaient stationnées les troupes américaines après 
la guerre. Deux enfants _ le fils du vétérinaire, la fille de 
l'épicier _ y habitaient, que leur commune situation de 
semi-orphelins _ la mère de Marie-José est partie, celle de Patrick 
vit sur un nuage de silence et de solitude _ avait encore rapprochés. 
Ils s'étaient juré, depuis leur plus jeune âge, un amour total. Mais 
est arrivé le temps de la mue. Celui de la voix masculine qui se 
dédouble, celui du corps des filles qui deviennent femmes, celui où 
meurt l'enfance et où naissent la honte et la pudeur comme un dernier 
barrage dressé contre la perte de l'innocence. "La rubescence du 
visage dans la pudeur, écrivait déjà Pascal Quignard dans la Leçon de 
musique. La voix qui s'émeut, qui chevrotte, qui se casse. J'ai tout 
à coup la conviction que la fascination qu'exerce la vue d'un sexe 
humain, si elle est plus absolue, est moins infinie." (1) A cette mue 
qui sépare les deux adolescents et qui transforme bientôt leurs 
signes d'amour en signes de haine, correspond une autre 
transformation, celle qu'apporte la triomphante présence américaine, 
la loi virile des vainqueurs, dans la petite ville assoupie des bords 
de Loire. Marie-José et Patrick commencent par rôder le long des 
barbelés qui séparent les occupants des occupés, à fouiller les 
poubelles du camp pour y repêcher les signes dérisoires de la 
modernité victorieuse _ des étiquettes de bières exotiques, des 
bouteilles vides de Coca-Cola, des enveloppes de cigarettes blondes 
aux noms chargés du prestige des maîtres. Ils parviendront à pénétrer 
dans l'enceinte des puissants, à se faire adopter et posséder par 
eux. Patrick trouvera la protection d'un sergent américain qui lui 
ouvrira les portes du jazz et fera de Marie-José sa maîtresse. 
Jusqu'à ce que les guerriers repartent, laissant la ville retomber 
dans sa torpeur et les deux jeunes gens face à ce qu'est devenu leur 
amour: une plaie inguérissable que les mots ne servent qu'à 
envenimer. Marie-José ne survivra pas à cette enfance brisée et se 
donnera une mort romaine; Patrick fuira jusqu'en Inde pour essayer de 
s'y dissoudre.</TEXT>
<TEXT>
 L A présence des troupes américaines en France et l'effet qu'elle 
pût avoir sur les populations environnantes n'intéressent pas Pascal 
Quignard. Ni à titre de souvenir de jeunesse _ il est né en 1948 _ ni 
pour les trésors qu'elle pourrait offrir à un amateur de matière 
romanesque (2). Quignard ignore la matière et n'aime que les figures. 
Même quand il parle des sentiments de ses personnages, ou bien des 
îles et des sables de la Loire, la figure rattrape immédiatement 
l'image et vient l'enfermer dans le corset rigide de sa 
signification. L'occupation de Meung n'est pas un événement, c'est un 
état: "L'Orléanais fut occupé par les Celtes, par les Germains, par 
les Romains et leurs douze dieux pendant cinq siècles, par les 
Anglais, par les Allemands, par les Américains." Ainsi commence le 
roman. La singularité se dissout dans la répétition. Les Américains 
n'ont guère d'autre existence que mythique. Ils sont des mots 
majuscules, les Guerriers, les Maîtres, les Riches, les Modernes. Le 
passé simple, qu'affectionne Quignard, agit comme un amidon.</TEXT>
<TEXT>
  Et comme les légions romaines _ l'Occupation américaine a parfois 
des allures de Guerre des Gaules _, les légions nord-américaines 
portent dans leur flanc, en toute innocence et inconscience, leur 
germe de destruction, ces nègres, ces barbares dévirilisés par la 
drogue et qui font résonner dans le camp des vainqueurs la plainte et 
la colère des vaincus, cette musique de jazz qui est comme une 
tristesse devenue corps.</TEXT>
<TEXT>
 Figures encore de l'autre côté des barbelés. Celles de la Victme, du 
Révolté, de l'Esclave, celles des idolâtres de foi nouvelle importée 
dans les cantines de l'occupant: "Ils se jetèrent dans les idéaux 
américains comme les âmes pieuses et malheureuses se jetaient jadis 
dans la religion." Celles du Sexe, de la Mort, du Parricide et de 
l'Inceste. Quignard écrit moins des romans que des histoires 
exemplaires. Qui le lui reprocherait? Il n'est ni moderne ni frivole, 
voilà tout. Si peu moderne que lorsqu'il présente des personnages qui 
appartiennent à notre temps, on devine le corps ancien sous le 
déguisement du vêtement, la scène primitive derrière l'anecdote de sa 
répétition. Le texte de Quignard ne se déploie pas de l'amont vers 
l'aval, mais selon le cours d'un permanent retour à la source. Au 
point qu'une phrase aussi anodine que "C'était l'époque des anciens 
francs" abandonne son pauvre caractère de référence au porte-monnaie 
et à Antoine Pinay pour évoquer des fresques barbares, des guerriers 
moustachus armés de francisques, pillant et désolant des villages 
atterrés.</TEXT>
<TEXT>
  Nous lisons un livre, nous ne dévorons pas une tranche de vie. 
Peut-être parce que ce livre est aussi destiné à devenir un film, 
Quignard marque, plus qu'il n'est d'usage, l'appartenance de 
l'Occupation américaine au domaine de l'écriture. Il écrit comme dans 
un livre, pas comme on parle dans les films d'Hollywood. Il se tient 
sans cesse à distance, par la froideur, par l'ironie, par cet air 
qu'il prend de retranscrire ce qu'il constate dans la langue exacte 
et sans tremblement des moralistes classiques et des chroniqueurs 
latins. L'émotion, intense, brutale même, naît de la froideur, jamais 
de l'effusion. Il y a une sorte de rage antiromantique, mais ô 
combien efficace, dans ce refus sévère et buté de l'abandon, dans 
cette censure féroce des bavardages du sentiment. Quignard taille 
dans toutes ces parures et ces discours dont nous habillons nos 
désirs et nos peurs pour essayer de saisir l'essence même de la peur 
et du désir, la parole des corps, l'effroi de la jouissance, comme il 
l'a écrit ailleurs (3). </TEXT>
<TEXT>
 I L n'y a pas de matière dans l'Occupation américaine _ sinon sous 
la forme dégradée et idolâtrée des objets, de la consommation, de la 
marchandise _, mais le monde y est fait de substances dont le livre 
relate les accidents. Quand on quitte l'enfance, la substance et la 
conscience _ l'âme, disait-on _ se séparent. Quignard se fait le 
conteur de cet exil, de sa violence, de sa bestialité, de la 
mélancolie effrayée qu'il suscite, de cette fascination, irrsistible 
attirance et dégoût tout à la fois, qui accompagne la révélation de 
la virilité. Marie-José et Patrick peuvent bien se lancer, à corps 
perdu, dans la découverte du monde, rêver d'horizons neufs et 
d'Amériques lustrales, ils peuvent se débattre, se révolter, nier les 
pères, renier les vieilles promesses ou s'abîmer dans la frénésie du 
jazz, ils sont immobilisés, figés sur place par cette fascination, 
par la force inexorable de cette émotion nouvelle qui les bouleverse, 
les transit et les enchaîne.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a bien de la beauté dans cette violence figée. Une beauté aux 
canons anciens dans laquelle la représentation du pathétique ne se 
séparait pas de l'intention éthique. Comme ces grands tableaux 
d'histoire mythologique que peignaient Courtois ou Parrocel, où les 
spectacles les plus violents et les plus barbares sont comme saisis 
dans l'instantané d'une photographie, gestes suspendus, rictus 
éternisés, épouvante inscrite dans le masque. Seuls vivent les 
regards chargés à eux seuls de dire, contre la fixité mortelle des 
corps, les mouvements de l'âme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
