<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003528-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003528-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342712</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,FOOTBALL,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>06291753</FAB>
<NOTE>(1) France Football du 5 janvier 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; GROUPE E : Italie-Mexique (1-1)&gt; Le retour gagnant du Mexique</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  " Mexico, Mexico, irà-rà-rà ! " Il pouvait rire et danser le public 
mexicain du RFK Stadium. Le coup de sifflet final du match contre 
l'Italie consacrait le retour du Mexique au rang de grande nation. 
Pour un pays peuplé, au bas mot, de 86 millions de supporters _ sans 
compter les chicanos de ce côté-ci du Rio Grande _, la qualification 
pour les huitièmes de finale est un cautère sur bien des tourments de 
la vie quotidienne. Lorsque Marcelino Bernal a glissé le ballon hors 
de portée de Luca Marchegiani, le gardien italien (58 ), annulant le 
but inscrit dix minutes plus tôt par Daniele Massaro, elle était loin 
la crise économique. Encore plus loin la crise politique.</TEXT>
<TEXT>
  Les Mexicains savourent surtout cette qualification surprise comme 
une revanche sur l'establishment du football. La FIFA avait en effet 
lourdement sanctionné la fédération mexicaine, accusée d'avoir 
falsifié des licences lors d'un tournoi international de juniors en 
août 1988. Deux ans de suspension pour toutes les sélections 
mexicaines ! Pour la première fois depuis longtemps, le Mexique était 
absent d'une phase finale de Coupe du monde en 1990. A l'époque, de 
très mauvaises langues avaient fait remarquer que cette sévérité de 
la FIFA avait opportunément permis aux Etats-Unis, principal 
concurrent du Mexique dans la zone CONCACAF, de se qualifier pour le 
Mondiale italien.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre ans plus tard, le Mexique rêve à nouveau de conquête, comme 
en 1986 lorsqu'il ne s'était incliné _ avec les honneurs _ qu'en 
quart de finale face aux Allemands. Certes, ce Mundial-là se jouait à 
domicile, mais les Mexicains ne sont-ils pas aussi un peu chez eux 
dans les stades américains de la World Cup ? Comme s'ils étaient 
pressés de retrouver cette élite mondiale dont on les avait privés, 
ils ont été les premiers à obtenir leur billet pour l'Amérique. Leur 
entraîneur, Miguel Majia Baron, a eu plus d'un an pour peaufiner le 
travail entrepris depuis l'infâmante punition infligée par les 
instances internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Comme souvent au Mexique, tout a commencé par une révolution : 
valse des dirigeants et changement de politique au sein d'une 
fédération phagocytée par les puissants clubs privés. La 
qualification pour la World Cup, décrétée d'intérêt national, est 
confiée à un grand seigneur du football, l'Argentin Cesar Luis 
Menotti. Mais à mi-parcours, après avoir forgé une équipe selon ses 
goûts et gagné le droit de disputer le troisième et dernier tour 
éliminatoire de la CONCACAF, le légendaire " El Flaco " renonce. Il 
tire sa révérence, amer comme chicotin, en dénonçant " une situation 
où tout est fait pour arranger les intérêts d'une poignée de gens au 
détriment du plus grand nombre (1) ". Il reproche à la fédération de 
lui marchander ses moyens et sa confiance.</TEXT>
<TEXT>
 Profonds</TEXT>
<TEXT>
  changements</TEXT>
<TEXT>
  Il faut dire que Don Cesar a fait, le premier, une faute de goût 
impardonnable en écartant Hugo Sanchez, jugé hors de forme, de la 
sélection. " Hugol ", au Mexique, c'est Dieu footballeur ! A 
trente-cinq ans, l'ancien buteur du Real Madrid n'est pas mûr pour la 
retraite. L'opinion publique gronde et réclame le retour de l'idole. 
Successeur de Menotti en janvier 1993, Miguel Mejia Baron obtempère. 
Il est vrai que les deux hommes s'apprécient : sensiblement du même 
âge, tous les deux dentistes, ils se sont connus sur les bancs de la 
faculté d'odontologie de Mexico. La réintégration de Sanchez sera la 
seule concession du jeune entraîneur mexicain. En effet, ce 
technicien peu connu a des idées bien à lui sur le football moderne. 
Sous couvert de continuité de l'oeuvre de Menotti, il introduira de 
profonds changements.</TEXT>
<TEXT>
  Du groupe formé par l'entraîneur argentin, il ne reste bientôt plus 
qu'une dizaine de joueurs, essentiellement la défense, organisée en 
zone selon les préceptes de Menotti. Luis Garcia (Atletico Madrid) 
est le seul " Européen ". Tous les autres internationaux sont issus 
du championnat mexicain, dont Miguel Baron connaît parfaitement les 
richesses. Cet ancien footballeur de niveau modeste a en effet obtenu 
de bons résultats à la tête des Pumas de l'Université nationale 
autonome de Mexico (UNAM), un club qu'il a pris en main en 1988 après 
avoir été longtemps l'adjoint de Bora Milutinovic, son ami de vingt 
ans. Aujourd'hui encore, il partage son temps entre la sélection 
nationale et le club de Monterrey avec lequel il a gagné la Coupe du 
Mexique en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Miguel Baron prêche un football de type européen, offensif et 
rigoureux. Dès sa prise de fonctions, l'équipe remporte pour la 
quatrième fois de son histoire le championnat de la CONCACAF, 
rebaptisé Gold Cup, en écrasant les Etats-Unis (4-0) ; elle se 
qualifie pour la World Cup et, pour sa première participation, 
atteint la finale de la Copa America contre l'Argentine (1-2). 
Malheureusement, après cette faste année 1993, la campagne de 
préparation à la Coupe du monde dévoile de sérieuses lacunes. 
L'apôtre du beau jeu semble alors se résoudre à plus de pragmatisme, 
et bâtit une équipe-commando.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'échec initial contre la Norvège a remis à nouveau tout en 
question. C'est par une formation en 3-5-2, et sans Hugo Sanchez, que 
l'Irlande a été asphyxiée (le Monde daté 26-27 juin). Mardi, entre la 
défense, placée très haut et commandée au cordeau par le capitaine 
Ignacio Ambriz, et la ligne d'attaque où brillent en contres Carlos 
Hermosillo, Luis Garcia et " Zague " Alves, les joueurs italiens 
n'eurent guère d'espaces disponibles pour conduire leur match. Le 
Mexique renaissant ne fait pas encore chavirer les stades, mais la 
première place de la sélection dans le groupe E, réputé très 
difficile, va le réconcilier pour longtemps avec le public du stade 
Azteca qui, il y a peu, lui jetait des oeufs après une méchante 
défaite à domicile contre les Etats-Unis.r                    
</TEXT>
</DOC>
