<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046276</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046276</DOCID>
<ACCOUNT>427789</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1360</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATION,CONSOMMATEUR,COMMERCE INTERIEUR,COMPORTEMENT,CHIFFRE,FETE,1995,CREDIT A LA CONSOMMATION,CONJONCTURE ECONOMIQUE,PRIX</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un dessin de francoise rousset</NOTE>
<NUM1>951219-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SOT1>La menace d'attentats terroristes et la crise sociale persistante ont créé un climat défavorable aux ventes. Les commerçants multiplient les promotions pour attirer des acheteurs devenus exigeants et infidèles</SOT1>
<SU21>CONSOMMATION &gt;</SU21>
<SYF1>CONSOMMATION,USAGER,CENTRE COMMERCIAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Inquiets, les clients freinent leurs achats dans les magasins</TITLE>
<TEXT> " DANS LES DEUX prochaines semaines, nous allons vendre encore plus de champagne, plus de saumon et plus de foie gras que l'an passé. Mais nous 
n'attendons globalement rien de bon pour novembre et décembre. " Le point de vue de 
Jacques Beauchet, porte-parole du groupe Promodès (hypermarchés Champion et 
Continent, notamment), n'est paradoxal qu'en apparence. Il résume parfaitement le 
malaise, voire le trouble, qui étreint actuellement l'ensemble du monde du commerce à 
l'approche d'une période de fêtes que, désormais, il redoute après avoir espéré qu'elle 
marque un rebond.</TEXT>
<TEXT>
  Les difficultés induites par le conflit social de ces dernières semaines se sont ajoutées à 
une conjoncture déjà très défavorable, en raison des attentats terroristes de l'été et de la 
reprise du chômage depuis l'automne. Pour tout dire, le climat est détestable, comme le 
souligne la dégringolade de 4 % en octobre de l'indice de la consommation. " A la fin du 
premier semestre, le montant du panier moyen (total des ventes rapporté au nombre de 
clients) était en hausse de 1 % alors qu'il baissait régulièrement depuis 1993. Hélas, le 
vent a tourné et les courses de Noël sont particulièrement tardives. Ce qui augmente ? Ce 
sont les achats de précaution sur les produits de base ", s'inquiète M. Bauchet.</TEXT>
<TEXT>
  Le client n'est pas seulement rare, il est imprévisible. " La dernière période a confirmé 
l'apparition d'un phénomène de sablier : les consommateurs privilégient de plus en plus les 
premiers prix et, à intervalle plus ou moins régulier, craquent pour des produits de luxe. 
Résultat : le milieu de gamme est étranglé ", souligne Bernard Boutboul, directeur de la 
société de conseil Gira-Sic. " Voyez le secteur de la restauration, reprend-il. Depuis 
l'automne, la baisse de fréquentation moyenne est de 15 % à 25 %, mais ce sont surtout 
les établissements moyens, ordinaires qui souffrent. Pas la restauration rapide ou le haut 
de gamme. Cette façon de raisonner est cohérente pour le consommateur, pas pour les 
restaurateurs, qui n'ont pas encore changé d'époque. " Publiée jeudi 14 décembre, une 
enquête de la société Coach-Omnium pour la Fédération nationale de l'industrie hôtelière 
évalue la perte de recettes imputable aux événements de ces trois dernières semaines à 
44,5 % en région parisienne et à 39 % en province.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOIF DE CHANGEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Maurice de Talansier, directeur de l'observatoire du Cetelem, voit lui aussi évoluer " des 
gens qui veulent du glacé ou du brûlant, picorent davantage qu'ils ne dévorent ". " Le 
public, dit-il, est écartelé entre un pouvoir d'achat qui stagne et un désir croissant de 
réalisation de soi grâce à des produits porteurs de sens. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour cet organisme spécialisé dans le crédit à la consommation, il faut surtout retenir la 
vogue des produits de " terroir " et la très forte croissance des produits culturels au sens 
large (livres mais aussi CD-ROM et cassettes vidéo), déjà en progression de 7,4 % l'an 
passé. " On sent poindre une soif de fête, de personnalisation et de changement : les 
commerces qui marchent sont ceux qui savent créer une ambiance sur un thème et tisser 
des liens de complicité. Les hôtels sont concurrencés par les chambres d'hôtes, plus 
conviviales. Et, dans le prêt-à-porter, le succès de Zara, Loft ou Celio repose sur les prix 
mais aussi sur un renouvellement rapide des collections et un accueil particulièrement 
soigné. Bref, les gens veulent acheter et non plus se faire vendre quelque chose. Avouez 
que, pour les commerçants, cela complique singulièrement les choses... "</TEXT>
<TEXT>
 Non content d'exiger un supplément d'âme et un service amélioré, le consommateur 
réclame aussi, plus prosaïquement, des prix bas. " Dans presque tous les secteurs, on 
marchande ", constate Robert Rochefort, directeur du Credoc. " Cette pratique, qui 
déprécie un peu plus le milieu de gamme et risque d'encourager la baisse de qualité, 
concerne les biens d'équipement comme les meubles et, de façon croissante, les hôtels et 
les séjours touristiques. Dans l'habillement, le client négocie un prix sur plusieurs articles 
", poursuit M. Rochefort.</TEXT>
<TEXT>
  Le directeur du Credoc constate que " les gens, à leur grande surprise, découvrent que 
discuter les prix est entré dans les moeurs ". " Hier, on se sentait valorisé lorsqu'on 
achetait un produit cher d'une marque prestigieuse. Aujourd'hui, on est fier d'être infidèle 
et d'avoir marchandé, renchérit Bernard Boutboul. C'est un raisonnement de prédateur. 
Mais un prédateur qui a de la mémoire : un commerçant qui propose des soldes de 40 % 
risque de perdre, par la suite, tout crédit lorsqu'il révise ses tarifs. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REVANCHE DU CONSOMMATEUR</TEXT>
<TEXT>
 Souvent qualifiée de " déflationniste ", cette pression exercée sur le vendeur se traduit 
également par la multiplication des promotions qui peuvent devenir permanentes c'est le 
cas de l'automobile et découvrent de nouveaux horizons. Des parfums haut de gamme 
proposent de gagner des voyages, des banques promettent de supprimer les frais de 
gestion des comptes en actions, des promoteurs offrent la moquette, le parquet ou 
l'aménagement de la cuisine, sans oublier les sociétés de télécommunications, qui font 
miroiter des appels gratuits aux acheteurs de téléphones portables.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans une certaine mesure, le consommateur prend sa revanche sur le commerçant dont 
l'image, en France, n'a jamais été bonne qui, estime-t-il, l'a mené par le petit bout du nez 
pendant les décennies précédentes ", commente Robert Rochefort. " Si les transports 
redémarrent rapidement, une partie du terrain pourra être reconquise. On peut d'ores et 
déjà penser que le secteur des jouets et celui des petits cadeaux s'en sortiront. En 
revanche, conclut le directeur du Credoc, les services restauration, spectacles et voyages 
et l'équipement ménager risquent de ne pas pouvoir rattraper le terrain perdu lors de ce 
Noël 1995. "</TEXT>
</DOC>
