<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000198-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000198-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339172</ACCOUNT>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,FRANCE,POLEMIQUE,EXPERIMENTATION,SIDA,VACCIN,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>06011953</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,SIDA</SUBJECTS>
<NAMES>NIAID,AGENCE NATIONALE FRANCAISE DE RECHERCHE SUR LE SIDA,ANRS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<TITLE>MÉDECINE&gt; A la suite de contaminations coïncidant avec des essais vaccinaux&gt; L'Agence française de recherche sur le sida " s'étonne "&gt;  de la manière dont sont menées les expérimentations aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>L'expérimentation à grande échelle de deux vaccins anti-sida sur l'homme, commencée en décembre 1992 aux Etats-Unis, risque d'être 
suspendue après la détection du virus HIV chez trois volontaires 
participant à ces essais. Selon l'Institut américain de l'allergie et 
des maladies infectieuses (NIAID), sur 330 hommes et femmes de 16 à 
60 ans ayant accepté de recevoir des injections de vaccins 
gluco-protéiniques " GP 120 ", trois sont devenus séropositifs. 
L'Agence nationale française de recherche sur le sida " s'étonne " de 
la manière dont sont conduits les essais américains et rappelle qu'il 
est impossible, s'agissant de vaccins produits par génie génétique, 
qu'il se soit produit une contamination d'origine vaccinale.</TEXT>
<TEXT>
  Les essais vaccinaux anti-sida menés aux Etats-Unis sont-ils 
conduits avec suffisamment de rigueur ? Les trois cas de 
contamination virale ont été observés lors d'essais menés avec deux 
vaccins obtenus à partir de fragments de l'enveloppe du virus du 
sida. L'un est produit par la firme Genentech, l'autre par le groupe 
Biocine, une entreprise conjointe des groupes pharmaceutiques Chiron 
et Ciba-Geigy. Ces vaccins, considérés comme prometteurs par la 
communauté scientifique américaine, ont fait l'objet d'essais 
cliniques sur des animaux, notamment sur des chimpanzés, avant d'être 
expérimentés sur l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que l'existence d'un lien direct entre ces deux vaccins et la 
présence du virus HIV chez les trois sujets séropositifs ne soit pas 
établie, les médecins américains, indique l'AFP, pourraient, par 
précaution, retarder les deux prochaines phases du programme qui 
prévoient la vaccination de 5 000, puis de 10 000 personnes 
considérées comme des "individus à haut risque " face au sida 
(homosexuels et toxicomanes). </TEXT>
<TEXT>
  Selon les chercheurs américains, une contamination vaccinale paraît 
impossible. Les vaccins en cours d'expérimentation ne contiennent pas 
d'élément génétique du virus VIH mais uniquement une protéine de 
surface dont la fonction est de renforcer défenses immunitaires. Une 
réunion de la commission consultative du NIAID est prévue pour le 17 
juin afin de décider de la suite à donner au programme de vaccination 
en cours.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué rendu public mardi 31 mai, l'Agence nationale de 
recherches sur le sida (ANRS) française a, tout d'abord, tenu à 
rassurer tous les volontaires participants à des essais vaccinaux. " 
Les préparations vaccinales utilisées dans les différents essais ne 
proviennent en aucun cas d'un virus VIH ou d'un partie d'un virus 
vivant ou atténué mais sont produites par génie génétique. Le risque 
de contamination par ces injections est donc nul. Les personnes sont 
contaminées par le VIH en s'exposant à un risque. Il ne s'agit en 
aucun cas de la préparation vaccinale ". </TEXT>
<TEXT>
  Selon l'ANRS, ces cas de contamination " soulignent l'importance 
extrême de la phase de sélection des volontaires ", qui ne doivent en 
aucun cas avoir des conduites à risque. L'Agence française " s'étonne 
" que les essais américains au cours desquels des contaminations ont 
été observées aient inclu des personnes exposées au risque de 
contamination. " Il est essentiel, ajoute l'ANRS, en l'état actuel de 
la science, de s'opposer à toutes formes d'essais dans lesquels on 
chercherait, de façon prématurée, à évaluer l'efficacité des 
préparations vaccinales, en terme de protection, par le biais de 
l'inclusion de volontaires exposés. " </TEXT>
<TEXT>
  Indiquant qu'il n'est pour l'instant pas possible d'interpréter les 
données _ fragmentaires _ en provenance des Etats-Unis, l'ANRS ajoute 
qu'on ne peut ni valider, ni exclure l'hypothèse d'une " facilitation 
" induite par l'essai vaccinal chez des personnes qui s'exposeraient 
au VIH au cours de l'essai. Selon l'ANRS, ces données " suggèrent 
toutefois, conformément à la grande majorité des cas expérimentaux 
antérieurs, une efficacité faible ou nulle de ces préparations, en 
terme de protection ". L'Agence ajoute que, " malgré les pressions 
qui s'exercent parfois dans ce sens, il est clair que des essais de 
préparation vaccinale sur plusieurs milliers de personnes n'ont 
aucune justification à ce jour. Aucun argument scientifique sérieux 
ne permet aujourd'hui de penser qu'une glycoprotéine gp120 ou gp160, 
de quelle qu'origine qu'elle soit, est susceptible à elle seule 
d'assurer une protection ". </TEXT>
<TEXT>
  Nécessaires et sans dangers, les essais de phase 1 menés 
actuellement sur de petits nombre de volontaires rigoureusement 
sélectionnés doivent donc se poursuivre. En sachant que l'on ne 
pourra envisager de passer à des phases ultérieures des essais 
vaccinaux que lorsqu'auront été obtenus des résultats significatifs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
