<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008740</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008740</DOCID>
<ACCOUNT>378353</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1027</FAB>
<SUBJECTS>SCIENCE FICTION,REVUE,NOUVELLE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Isaac Asimov présente " Futurs à bascule ", Pocket science-fiction, 36 F ; Isaac Asimov présente " Futurs bien frappés ", 34 F. (2) Editions Car rien n'a d'importance, 60 F.  (3) Dernières nouvelles de King Kong, éditions Zulma.Signalons également le beau numéro que la revue Otrante, vouée à la célébration de l'art et de la littérature fantastiques, a consacré à " Marcel Béalu, le veilleur de nuit ". Outre diverses études sur l'auteur de L'Araignée d'eau et des Messagers clandestins, son sommaire propose plusieurs fictions inédites de Marcel Béalu, une bibliographie et le détail des textes publiés dans la revue Réalités secrètes, qu'il fonda en 1955 (Otrante, ENS, 31 avenue Lombart, Fontenay-aux-Roses 92260, 65 F).</NOTE>
<NUM1>950303-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES BAUDOU</SIP1>
<SU11>SCIENCE-FICTION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le plein de nouvelles</TITLE>
<TEXT> On ne dira jamais assez à quel point la nouvelle est l'une des formes d'expression privilégiées des littératures de l'imaginaire ; à quel point, dans les 
pays anglo-saxons notamment, elle est vivace, riche et révélatrice de certaines évolutions. 
C'est souvent dans son registre que se révèlent les nouveaux talents avant qu'ils ne 
passent à la distance du roman ou du cycle romanesque... Autant de raisons qui incitent à 
scruter avec attention et intérêt les trop rares anthologies que l'édition française voue à la 
célébration de la nouvelle fantastique ou de science-fiction.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans la plus importante revue américaine de SF, l'Isaac Asimov's science fiction 
magazine, que Patrice Duvio puise les textes dont il compose la passionnante série des 
anthologies " Futurs... ". Sa sélection se révèle souvent remarquable, tant par l'éclectisme 
dont elle fait preuve que par la qualité des nouvelles retenues. Ainsi, dans " Futurs à 
bascule ", voisinent un fort savoureux conte de Noël " ethnologique ", signé Janet Kagan, 
une variation hallucinée sur le thème des univers parallèles, due à Richard Paul Russo, et 
une délirante histoire de voyage dans le temps dont nous sommes redevables à la plume 
fertile de Connie Willis. Ainsi, dans " Futurs bien frappés ", Frederick Pohl nous entraîne-
t-il sur les pas d'un curieux prophète quantique ; Steve Utley nous installe-t-il aux 
premières loges d'une catastrophe naturelle historique l'éruption de la montagne Pelée ; et 
Terry Bisson nous raconte-t-il, à son incomparable façon, une rocambolesque histoire de 
trou, de jeep lunaire et de ferrailleur, qui provoque, chez le lecteur sensible à l'humour 
nonsensique, une intense jubilation... Chacune de ces anthologies est l'occasion d'une fort 
plaisante navigation au sein d'un genre littéraire où l'imagination est, depuis toujours, au 
pouvoir (1).</TEXT>
<TEXT>
  Francis Valery, l'une des figures les plus actives du fanzinat français, publie avec 
Cyberdreams 01 (2) une première anthologie professionnelle qui apparaît d'une très grande 
tenue. Elle est consacrée à un thème très actuel mais plutôt sophistiqué puisqu'il s'agit de 
celui des " mondes virtuels " dont on sait qu'il fait l'objet aujourd'hui de recherches de 
pointe dans le domaine des nouvelles technologies de la communication ou de la 
cybernétique. Les auteurs de SF ne pouvaient manquer de s'intéresser à ce champ récent 
du possible en imaginant ce qui pourrait se produire si le monde réel et les univers virtuels 
venaient à interférer, à s'enchevêtrer. C'est ce que l'Américain David Brin et l'Anglais 
John Brosnan ont, chacun à leur façon, mis en jeu dans leurs excellentes nouvelles, tandis 
que Ben Jeapes s'est plu à répondre à cette troublante question : " Qu'adviendrait-il si une 
intelligence artificielle venait à se convertir aux thèses marxistes ? " Une étude sur le 
grand auteur américain William Bibson et quelques notes critiques viennent donner in fine 
un caractère de revue à cette anthologie qu'on nous annonce " permanente et thématique 
".</TEXT>
<TEXT>
  " Héros de légende ancré dans notre mémoire, c'est un agent provocateur de l'imaginaire 
" : voilà comment Jean-Luc Moreau définit King Kong dans la préface d'une anthologie 
aux allures de manifeste consacrée au plus célèbre des monstres engendrés par l'usine à 
rêves hollywoodienne. Les écrivains ici rassemblés, qui se reconnaissent pour la plupart 
dans une école dite de la " nouvelle fiction ", proche du réalisme magique, pouvaient-ils 
trouver meilleur emblème que le grand singe surgi des brouillards d'une île oubliée pour 
terroriser la mégapole futuriste ? Aidés par quelques auteurs " invités " dont le moindre 
n'est pas Francis Berthelot, qui signe là une excellente nouvelle (" Vers le dieu Iceberg "), 
ils ont soumis l'anthropoïde géant et les autres protagonistes de sa terrifiante aventure 
cinématographique à l'épreuve d'approches nouvelles, parfois inventives comme la 
tentative syncrétique de Frédérick Tristan, qui invite Fu-Manchu et le " péril jaune " à 
entrer dans le bal, parfois iconoclastes, parfois aussi inopérantes.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce un hasard si les meilleurs textes font la part belle à Ann Darrow (incarnée par la 
belle Fay Wray dans le film de Cooper et Schoedsack), qui initia involontairement King 
Kong aux vertiges troubles de l'érotisme ? Dans cet ensemble de valeur inégale, on 
accordera une mention spéciale au superbe texte d'Hubert Haddad, L'Inconnu du terminal 
Beaufor, qui prolonge le film de quelques émouvants tableaux d'après l'épouvante.</TEXT>
</DOC>
