<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017322</DOCID>
<ACCOUNT>390300</ACCOUNT>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1202</FAB>
<NUM1>950504-6</NUM1>
<NAMES>OMS,NAKAJIMA HIROSHI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT CONSACRE AUX CONSEQUENCES SANITAIRES DE LA PAUVRETE ET AUX MOYENS PRECONISES PAR L'OMS POUR Y REMEDIER PRESENTE A L'OUVERTURE, LE 2 MAI 1995, DE LA 48E ASSEMBLEE MONDIALE DE LA SANTE</LEAD1>
<TITLE>Selon l'Organisation mondiale de la santé, le dénuementest " la maladie la plus meurtrière du monde "</TITLE>
<TEXT> UN RAPPORT consacré aux conséquences sanitaires de la pauvreté et aux moyens préconisés par l'OMS (Organisation mondiale de la santé) pour y 
remédier a marqué l'ouverture, le 2 mai, de la 48 assemblée mondiale de la santé, à 
Genève. Présentant ce rapport, le docteur Hiroshi Nakajima, directeur général de l'OMS, 
a expliqué que le dénuement extrême était " la maladie la plus meurtrière du monde ".</TEXT>
<TEXT>
  " Alors que l'espérance de vie augmente dans les pays les plus développés, elle diminue 
dans quelques-uns des pays pauvres ", a déclaré le docteur Nakajima. " Pour des millions 
et des millions de personnes qui doivent se battre quotidiennement pour leur survie, la 
perspective d'une vie plus longue peut ressembler davantage à une punition qu'à un 
bienfait. Il faut empêcher le monde de sombrer dans une catastrophe sanitaire qui 
remettrait en question un grand nombre de progrès indéniables réalisés au cours de ces 
dernières décennies dans le secteur de la santé. "</TEXT>
<TEXT>
 Selon le rapport de l'OMS, plus d'un cinquième des 5,6 milliards d'êtres humains vivent 
dans un extrême dénuement. Près d'un tiers des enfants du monde sont sous-alimentés et 
la moitié de la population de la planète n'a pas régulièrement accès aux médicaments les 
plus nécessaires. L'espérance de vie à la naissance est aujourd'hui de soixante-dix-huit ans 
ou plus dans des pays comme le Japon, l'Islande et la Suède, de soixante-seize ans aux 
Etats-Unis, mais elle n'est que de quarante-trois ans en Ouganda. Elle devrait diminuer 
rapidement au Congo, en Côte-d'Ivoire, en Ouganda, en République centrafricaine ou en 
Zambie. A l'échelon mondial, 40 % des décès sont dus à des maladies transmissibles et à 
des causes obstétricales, périnatales et néonatales qui ont pratiquement disparu dans les 
pays industrialisés. De plus 99 % des décès par maladie transmissible surviennent dans le 
tiers-monde.</TEXT>
<TEXT>
 L'organisation internationale se fixe deux nouvelles priorités. La principale vise à " 
réduire la pauvreté en améliorant la santé ". " Les investissements sanitaires épargnent de 
l'argent ainsi que des vies ", précise le rapport de l'OMS. " De nombreux pays en 
développement ont montré qu'il est possible d'atténuer ou d'éliminer les pires formes de la 
pauvreté dans un délai relativement court en appliquant des stratégies énergiques bien 
conçues et efficaces. "</TEXT>
<TEXT>
  L'OMS estime enfin que " la santé devient dans tous les pays un problème politique, 
social et économique de première importance et les préoccupations sanitaires doivent donc 
être abordées au niveau politique le plus élevé et dûment prises en compte dans toutes les 
politiques officielles ", estime le docteur Nakajima.</TEXT>
</DOC>
