<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001364-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001364-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327822</ACCOUNT>
<CHA1>Dans un rapport sur la réduction de la durée du travail de nuit à l'hôpital, rendu public le 7 mars, l'Inspection générale des affaires sanitaires et sociales (IGAS) constate que " la mise en oeuvre des trente-cinq heures est dans un état d'avancement très variable " et que l'application du protocole d'accord signé en 1991 est " très inégale et parfois contraire à ses objectifs ". A l'Institut Gustave-Roussy de Villejuif (Val-de-Marne), le personnel de nuit et le syndicat CGT ont annoncé, mercredi 9 mars, qu'ils occupaient depuis la veille l'étage de la direction, pour protester contre leur charge de travail et demander que les postes budgétaires vacants soient pourvus.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03091906</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;OCCUPATION DE LOCAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT,TRAVAIL DE NUIT,HOPITAL,ACTION SOCIALE,INSTANCE,TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Rapport sur la réduction à 35 heures de la durée du travail de nuit dans les hôpitaux, présenté par MM. Jean-Pierre Chassine, Jean-Marie Clément, Pierre-Louis Rémy et le docteur Aquilino Morelle, IGAS, décembre 1993. (2) La France compte environ 1 000 établissements hospitaliers _ hors Assistance publique-Hôpitaux de Paris _ et autant d'établissements privés participant au service public hospitalier.&gt; protocole d'accord signé en 1991 est " très inégale et parfois contraire à ses objectifs ". A l'Institut Gustave-Roussy de Villejuif (Val-de-Marne), le personnel de nuit et le syndicat CGT ont annoncé, mercredi 9 mars, qu'ils occupaient depuis la veille l'étage de la direction, pour protester contre leur charge de travail et demander que les postes budgétaires vacants soient pourvus.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<LEAD1>LE 7 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon l'inspection générale des affaires sanitaires et sociales&gt; L'application des 35 heures de nuit à l'hôpital se révèle "parfois contraire à ses objectifs"</TITLE>
<TEXT>Le 15 novembre 1991, après soixante heures de négociations, quatre organisations syndicales d'infirmières et d'aides-soignantes 
signaient deux des trois protocoles d'accords sur leurs conditions de 
travail négociés avec Bruno Durieux, alors ministre chargé de la 
santé (le Monde du 9 novembre 1991, et daté 17- 18 novembre 1991). " 
Pour tenir compte de la pénibilité particulière du travail de nuit ", 
la mesure des 35 heures de nuit était retenue et devait être 
appliquée dans l'ensemble du milieu hospitalier avant le 31 décembre 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un rapport remis en décembre 1993 et rendu public lundi 7 
mars, l'inspection générale des affaires sanitaires et sociales, que 
le ministère de la santé et de l'action humanitaire avait saisie pour 
examiner l'application de ces mesures, constate que " la mise en 
oeuvre des 35 heures est dans un état d'avancement très variable " et 
elle juge l'application du protocole " très inégale et parfois 
contraire à ses objectifs " (1). </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir pris connaissance des premières conclusions de 
l'expertise, Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé 
et de la ville, vient d'adresser, le 8 février, à tous les préfets de 
régions et de départements une circulaire visant à " l'achèvement " 
de la mise en oeuvre de l'accord sur les 35 heures. Selon ce texte, " 
à ce jour, un tiers des établissements (2) est parvenu à mettre en 
oeuvre les 35 heures, un tiers est dans une phase intermédiaire avec 
pour objectif d'atteindre rapidement ce résultat, et un tiers, pour 
des raisons variées, n'a pris aucune disposition ".</TEXT>
<TEXT>
 Les inspecteurs de l'IGAS expliquent ces disparités en soulignant 
tout d'abord " la grande variété des effectifs attribués par la 
tutelle " _ 4 500 créations de postes supplémentaires avaient été 
négociées _, et en évoquant la mauvaise volonté des organisations non 
signataires de l'accord, qui " n'avaient aucun intérêt à ce qu'il 
réussisse ". Ils mentionnent enfin " la détermination (et la 
capacité) des directeurs d'hôpitaux à remettre en cause 
l'organisation du travail et du temps de travail. " </TEXT>
<TEXT>
  " Un électrochoc salutaire " </TEXT>
<TEXT>
  Selon l'IGAS, " la réticence parfois très forte du personnel de 
nuit à réduire l'amplitude des nuits, et son souhait de voir diminuer 
le nombre de nuits travaillées " plutôt que leur durée, illustre une 
" rigidité de la durée du travail de nuit (...) encouragée par le 
souhait assez large des équipes de direction de ne pas remettre en 
cause l'organisation du travail. " </TEXT>
<TEXT>
  Le constat est sévère. Et le rapport de dénoncer " les anomalies 
juridiques du protocole ", notamment l'absence de contrainte 
opposable aux établissements privés participant au service public 
hospitalier, les " contours flous " des négociations conventionnelles 
entre l'Etat et ces établissements privés, et les " ambiguïtés de 
l'interprétation des protocoles ". </TEXT>
<TEXT>
  Gérard Vincent, directeur des hôpitaux, nous a déclaré que ce 
rapport constitue " un électrochoc salutaire pour le monde 
hospitalier ". Il confie que sa direction " se sent un peu 
responsable de cette situation " pour n'avoir pas mis en place à 
temps " l'accompagnement qu'aurait nécessité une telle mesure. " La 
circulaire du 8 février fait désormais office de texte de référence. 
Elle reprend, sous d'autres termes, l'essentiel des propositions 
formulées par les rapporteurs de l'IGAS pour remédier à 
l'hétérogénéité des situations rencontrées.</TEXT>
<TEXT>
  " Si l'enlisement actuel perdurait, prévient l'IGAS, c'est tout un 
pan de la modernisation de la gestion de l'hôpital qui se trouverait 
remis en cause. " Le calcul des congés annuels et fériés variant 
notablement d'un établissement à un autre, les rapporteurs 
préconisent la mise au point d'une " norme commune de référence sur 
la durée du travail " en milieu hospitalier.</TEXT>
<TEXT>
  Insistant sur la nécessité de " sortir d'une logique budgétaire 
pour entrer dans une démarche contractuelle ", les membres de l'IGAS 
recommandent également la réactivation de la " commission de suivi " 
prévue par le protocole d'accord et la reprise des négociations pour 
" adapter " ce protocole. La circulaire du 8 février demande aux 
directions régionales des affaires sanitaires et sociales de réunir 
périodiquement des commissions de suivi, où doivent siéger des 
représentants des partenaires sociaux signataires des accords 
Durieux. Un calendrier établi par la direction des hôpitaux précise 
qu'un bilan exhaustif de la situation dans tous les établissements au 
regard des 35 heures devra lui être transmis fin novembre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
