<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000192-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000192-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339166</ACCOUNT>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>06011694</FAB>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,DECLARATION,MEDECINE PREVENTIVE,SIDA,DEONTOLOGIE,MEDECIN</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>LE DEPISTAGE OBLIGATOIRE</LEAD1>
<TITLE>La déclaration du gouvernement sur la lutte contre le sida&gt; COMMENTAIRE&gt; Un débat pour l'honneur</TITLE>
<TEXT>LE temps a fait son oeuvre. Quatorze ans après le début de l'épidémie de sida, les députés français, toutes tendances confondues, ont pris 
conscience de la réalité de cette règle élémentaire de santé publique 
: la volonté individuelle d'accepter un traitement ou des mesures de 
prévention est la clef de la réussite du contrôle d'une épidémie. Le 
décréter, l'imposer aurait des effets pervers, contre-productifs.</TEXT>
<TEXT>
  Il est finalement réconfortant d'entendre ceux-là mêmes qui, il y a 
moins d'un an, réclamaient avec insistance la mise en oeuvre d'un 
dépistage obligatoire, défendre aujourd'hui l'idée que la pratique _ 
volontaire _ d'un test doit s'inscrire dans le cadre plus large d'une 
véritable politique de prévention et être l'occasion d'un véritable 
dialogue avec tous ceux qui continuent d'avoir des conduites à 
risque. Pourquoi ne pas le dire ? La représentation nationale a fait 
preuve, au cours de ce débat sur le sida, d'un sens de la 
responsabilité qui l'honore.</TEXT>
<TEXT>
  En adoptant une telle position consensuelle, l'Assemblée nationale 
a, d'une certaine manière, déplacé le problème de la lutte contre le 
sida en France. Ce qui était hier un dossier gouvernemental 
prioritaire appelle aujourd'hui _ ce cadre général ayant été fixé _ 
une prise en charge " décentralisée " intensive. La balle est 
aujourd'hui dans le camp des structures départementales et 
régionales, des maires, des élus locaux. A eux de transformer 
l'essai, sur le terrain, en faisant en sorte que _ concrètement cette 
fois _ la France devienne un pays phare en matière de lutte contre 
cette épidémie.</TEXT>
<TEXT>
  D'un strict point de vue de santé publique, l'opinion publique est 
sans doute parvenue à un stade suffisant de maturité pour 
s'interroger sur ce qui constituait, il y a peu de temps encore, un 
véritable tabou : plutôt que de marteler sans nuances, à longueur de 
campagnes d'information et d'émissions de télévision, que chacun doit 
se sentir menacé par le sida et, en conséquence, doit utiliser des 
préservatifs, ne serait-il pas également opportun de concevoir des 
actions de prévention ciblées à destination des personnes infectées 
par le virus du sida et de leur entourage ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
