<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002572-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002572-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341694</ACCOUNT>
<CHA1>Lors du Conseil de Paris du lundi 20 juin, le maire de la capitale a indiqué qu'il allait lancer un plan d'équipement et de modernisation des universités parisiennes. Une réponse aux présidents de huit universités parisiennes qui avaient récemment dénoncé l'" état d'asphyxie " de leurs établissements.</CHA1>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06211475</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL DE PARIS,UNIVERSITE,PARIS,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 20 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Au Conseil de Paris&gt; Jacques Chirac annonce " un plan d'action " pour les universités parisiennes</TITLE>
<TEXT>Jacques Chirac n'a rien perdu de ses capacités à réagir aux événements. Il vient d'en administrer la preuve, lundi 20 juin, au 
Conseil de Paris. Alors que l'ordre du jour ne prévoyait que 
l'approbation des comptes modificatifs du budget de la capitale (une 
rallonge d'environ 500 millions de francs motivée, pour l'essentiel, 
par l'augmentation des aides sociales) et diverses mesures 
secondaires, le maire a créé la surprise en évoquant la situation des 
universités parisiennes. Les présidents de groupe n'avaient été 
avertis de cette communication qu'une heure avant l'ouverture de la 
séance et Alain-Michel Grand (UDF-CDS), adjoint chargé de 
l'enseignement, est lui-même tombé des nues.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire a compris l'avertissement lancé par les présidents des 
huit universités de l'Ile-de-France, dénonçant la vétusté et 
l'exiguïté de leurs locaux face à l'afflux des étudiants (le Monde du 
17 juin). Il a lui-même rencontré récemment ces universitaires et a 
pu mesurer l'ampleur de leurs difficultés.</TEXT>
<TEXT>
 A priori, c'est à l'Etat qu'il appartient d'y porter remède. Jusqu'à 
présent, l'Hôtel de Ville ne s'en était guère soucié. Tout à la fois 
commune et département, Paris a déjà fort à faire avec les 640 écoles 
publiques et les 100 collèges dont il lui faut assurer la 
maintenance. Pour l'enseignement supérieur, ses établissements, ses 
étudiants et son corps enseignant, on tablait sur la tradition 
parisienne et le pouvoir d'attraction de la capitale. Une belle 
économie lorsqu'on sait que de nombreuses collectivités financent des 
équipements universitaires. Là encore, Paris vivait sur l'avance que 
lui confère son passé.</TEXT>
<TEXT>
 La Sorbonne première servie</TEXT>
<TEXT>
  Une alerte, cependant, avait inquiété la municipalité. A l'étroit 
dans ses locaux hérités de l'OTAN, l'université Paris-Dauphine avait 
été tentée, voici quelques années, de déménager à la Défense avec ses 
6 800 étudiants. Soucieux de conserver intra muros cet établissement, 
la Ville avait accepté d'investir une trentaine de millions de francs 
(le conseil régional apportant une somme équivalente) pour construire 
une aile supplémentaire.</TEXT>
<TEXT>
 Elle accueillera 700 étudiants et sera mise en service à la rentrée. 
Mais, lors du lancement du chantier en 1992, Jean Tibéri, premier 
adjoint, avait été formel : une telle intervention municipale 
resterait exceptionnelle. " Nous ne voulons pas nous substituer à 
l'Etat, avait-il affirmé, ce serait donner le mauvais exemple " (le 
Monde du 23 novembre 1992). Il est vrai qu'alors le gouvernement 
était socialiste.</TEXT>
<TEXT>
  On en arrivait presque à oublier que la Ville possède en propre des 
établissements prestigieux. Ainsi, il a fallu l'attribution de deux 
prix Nobel pour lui rappeler l'existence, dans le cinquième 
arrondissement, de l'Ecole supérieure de physique et chimie, où 
Pierre et Marie Curie s'illustrèrent. Du coup, on a promis au 
professeur De Gennes de lui construire un nouveau laboratoire de 
biologie.</TEXT>
<TEXT>
 On ne se souvenait plus très bien non plus que, par une convention 
signée avec l'Etat en 1929, la Ville se devait d'entretenir un parc 
de bâtiments universitaires dont elle est propriétaire. Il s'agit de 
la faculté de droit, située sur la place du Panthéon, de celle de 
médecine (rue de l'Ecole-de-Médecine), d'un immeuble de la rue 
Jussieu et surtout de la Sorbonne. Ces locaux abritent aujourd'hui 
des enseignements rattachés à quatre universités différentes : 
Paris-II, Paris-V, Paris-VI et Paris-I.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ces obligations sont revenues à la mémoire de Jacques Chirac 
: " Avec plus de 250 000 étudiants, l'académie de Paris ne dispose 
pas aujourd'hui du potentiel immobilier que requiert sa mission ", 
reconnaît-il. Et il a décidé d'assumer ses responsabilités. Il a 
demandé à ses services d'élaborer " un plan d'action " s'étalant sur 
plusieurs années avec objectifs précis, calendrier de travaux et 
moyens de financement. C'est Alain Devaquet, maire du douzième 
arrondissement, député RPR de Paris et ancien ministre des 
universités, qui sera chargé de négocier avec le rectorat. La 
Sorbonne sera la première servie et recevra, dès le budget de 1995, 
au moins 15 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Ces décisions ont laissé les conseillers de Paris passablement 
éberlués. La majorité a fait chorus mais le socialiste Jean-Marie Le 
Guen a observé que la somme promise sera à peine suffisante pour 
badigeonner Jussieu, et le communiste Henri Malberg a jugé " 
inacceptable " que l'Etat se débarrasse de ses responsabilités sur 
les collectivités locales. L'embryon de débat s'est achevé sans vote, 
le Conseil est passé à l'ordre du jour et le maire a regagné son 
bureau.&lt;
</TEXT>
</DOC>
