<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000084-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000084-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346615</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MINISTERE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, du lundi au vendredi, 9 h 05, tout le mois d'août (FM Paris: 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NAMES>MINISTERE DES AFFAIRES ETRANGERES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>RAPOPORT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: L'HISTOIRE IMMÉDIATE&gt; Le Quai: grandeur et nostalgie</TITLE>
<TEXT>LE Quai; la Carrière. Est-il utile de préciser, le Quai d'Orsay; d'insister, le ministère des affaires étrangères, la carrière 
diplomatique? Non. A eux seuls, ces deux mots se suffisent. Ils font 
partie de ces termes mythiques qui ouvrent aux rêves, aux capitales 
proches ou lointaines, aux fastes des réceptions et des mondanités, à 
la littérature enfin. Le diplomate d'hier fut un peu ce héros de 
cape, de plume et de cocktails. S'il exerce toujours un métier 
d'aventurier, non sans risque, le diplomate d'aujourd'hui a bien 
changé, à l'image du Quai lui-même. </TEXT>
<TEXT>
  Pressés de questions, les invités de Jean-Luc Barré rappellent 
cette grandeur d'hier, évoquent les mutations contemporaines mais 
s'inquiètent aussi de l'avenir. Grandeur d'hier et tradition 
littéraire du Quai s'enracinent dans l'Ancien Régime. De l'historien 
Lucien Bély à l'écrivain-ambassadeur François-Régis Bastide, tous 
reconnaissent qu'en diplomatie écrire est un impératif. Ce rapport 
permanent de la diplomatie à l'écrit remonte au règne de Louis XIV, 
lorsque Colbert de Torcy, le neveu du grand Colbert, comprit le 
besoin de former des secrétaires d'ambassade compétents et fiables. 
Entraînés à la synthèse, ils ont créé la tradition de la dépêche bien 
tournée, développée, circonstanciée. Le Quai connut son apogée dans 
le premier tiers de notre siècle, lorsqu'il concevait la politique 
étrangère de la France sous l'autorité du gouvernement et que le 
corps diplomatique l'exécutait. A cette époque, les secrétaires 
généraux du Quai s'appelaient Philippe Berthelot, Alexis Léger (le 
poète Saint-John Perse); les diplomates en poste étaient Jean 
Giraudoux, Paul Morand, et, primus inter pares, dans l'écriture comme 
dans la Carrière, Paul Claudel.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, dès Claudel, la nostalgie perce. En 1937, il soupire: 
"La machine à écrire a exterminé l'art magnifique de la 
calligraphie... La diplomatie au feu de bois, qui est quelque chose 
comme la cuisine au beurre, n'est plus." La diplomatie écrite a 
laissé place à la diplomatie orale. Le métier depuis l'avant-guerre a 
changé en profondeur aussi, ce qui crée un désarroi certain chez les 
diplomates. Depuis 1940, la France n'a plus pesé sur la décision 
internationale. Le retour de de Gaulle au pouvoir a certes rendu à la 
France sa voix. Mais le coeur de la décision "retrouvée" a glissé 
dans le même temps du Quai à l'Elysée. </TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, à un moment où la France doit se défendre sur le 
terrain culturel en favorisant les échanges, Alain Juppé, l'actuel 
locataire du Quai, tente de rendre à ce lieu de mémoire sa capacité 
d'initiative et de communication.s                                    
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
