<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042295</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042295</DOCID>
<ACCOUNT>422899</ACCOUNT>
<PEOPLE>GROSSMAN VASSILI,EHRENBOURG ILYA</PEOPLE>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/46954021</FAB>
<SUBJECTS>EXTRAIT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951117-2-R06-62</NUM1>
<NAMES>SUTZKEVER AVROM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>La parution du "Livre noir"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>" Il est interdit aux juifs... "</TITLE>
<TIO1>LE LIVRE NOIR</TIO1>
<TEXT> Le poète yiddish Avrom Sutzkever (né en 1913), auteur du recueil Où gîtent les étoiles (Seuil, 1989), avait rejoint les partisans après s'être échappé 
du ghetto de Vilna. Il vit depuis 1947 en Israël. Il énumère quelques interdits :</TEXT>
<TEXT>
  " Au-dessus des portes du ghetto, les Allemands avaient mis une pancarte : ``Attention. 
Quartier juif. Danger de contagion. Entrée interdite aux non-juifs.`` ``Il est interdit aux juifs 
de regarder par les fenêtres donnant sur les rues à l'extérieur du ghetto. Ces fenêtres 
doivent être complètement camouflées avec du papier ou de la peinture. / ``Il est interdit 
aux juifs de parler allemand. / ``Il est interdit aux juifs de parler politique. / ``Tout juif qui 
parlera ou entretiendra des relations avec des non-juifs sera fusillé. / ``Il est interdit aux 
juifs de porter la moustache. / ``Il est interdit aux juifs de consommer des matières grasses. 
/ ``Il est interdit aux femmes juives de se teindre les cheveux et de se farder les lèvres. / 
``Il est interdit de prier. / ``Il est interdit d'étudier. / ``A partir de l'âge de six ans, tous les 
juifs doivent porter l'étoile jaune, à l'intérieur comme à l'extérieur du ghetto. Devant 
chaque Allemand qui pénètre dans le ghetto, il faut se découvrir. / ``Il est interdit 
d'accoucher. / ``Les femmes qui accouchent seront mises à mort avec leur enfant``. "</TEXT>
<TEXT>
  (Le Livre noir, page 531).</TEXT>
</DOC>
