<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002457-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002457-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>352177</ACCOUNT>
<PEOPLE>OTERO MARIANA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Pendant un an, Mariana Otero a arpenté les couloirs, les bureaux et les salles du collège Garcia-Lorca à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). Sans discours ni entretiens, elle restitue le quotidien d'un lieu réputé "difficile" où vivent des collégiens qui ressentent à fleur de peau l'échec scolaire et l'exclusion. Un travail en profondeur sur l'apprentissage de la loi et des règles de vie commune.</CHA1>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,ECHEC SCOLAIRE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,VIE SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,BANLIEUE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FEUILLETON</GO21>
<LIE1>940926-2-s02-05</LIE1>
<NOTE>(1) En 1992, une première liste de quatre-vingts établissements "sensibles" a été dressée par le ministère de l'éducation nationale. Elle a par la suite été élargie en 1994 à 167 établissements ou cités scolaires (sur 11 000 collèges et lycées publics et privés). &gt; "La loi du collège", feuilleton documentaire en six épisodes de 28 minutes, est diffusé chaque jeudi à partir de 19 h 30, du 22 septembre au 27 octobre sur ARTE.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ DE DEUX PHOTOS )</NOTE>
<NAMES>SAINT DENIS,DUATTIS BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>324</PAGE>
<LEAD1>CHAQUE JEUDI A PARTIR DE 19 H 30 DU 22 SEPTEMBRE AU 27 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER&gt; "LA LOI DU COLLÈGE", UN FEUILLETON DOCUMENTAIRE EN SIX ÉPISODES SUR ARTE&gt; DESTINS DE CLASSE</TITLE>
<TIO1>LA LOI DU COLLEGE</TIO1>
<TEXT>"TOUT se passe dans la classe!" ne cesse de répéter _ à l'occasion _ François Bayrou, ministre de l'éducation nationale. Alors rien de tel 
que d'être là, petite souris, arpentant les couloirs d'un 
établissement, et d'épier, à travers portes et fenêtres, les bruits 
et chuchotements d'un collège. Rien de tel que de s'installer sur 
l'estrade ou de se réchauffer au fond de la classe, près du 
radiateur, en regardant _ on serait tenté de dire _ simplement. Il y 
a peu de métiers où vingt-cinq paires d'yeux dissèquent au même 
moment les faits et gestes de celui qui officie, un professeur en 
l'occurrence. La relation pédagogique, puisque c'est d'elle qu'il 
s'agit, est l'un des noeuds d'une scolarité. C'est un sanctuaire, 
souvent un tabou. Chaque enseignant est maître de sa pédagogie.</TEXT>
<TEXT>
  Mariana Otero, accompagnée de Manuel Naudin, preneur de son, a 
passé une année dans un collège de Seine-Saint-Denis réputé 
"difficile", un de ces établissements qui pourrait tout aussi bien 
porter l'étiquette administrative de "sensible (1)". Deux cents 
heures de tournage, de bruits de couloir, de paroles énoncées en 
cours, de passages au bureau des surveillants, de sermons dans 
l'antre du principal, d'entretiens avec la conseillère d'éducation, 
de sonneries stridentes et de vacarmes incessants. Deux cents 
heures-fleuves à scruter ces petits riens qui font les destins 
adolescents, ces failles qui surgissent entre des professeurs en 
quête de réussite pour leurs élèves et des élèves en échec en 
perpétuel conflit avec leurs professeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Puis ce furent plusieurs dizaines de jours de montage (la monteuse, 
Anne Weil, dit également les commentaires en voix off) pour sortir en 
fin de compte un passionnant feuilleton documentaire sur "La loi du 
collège", sur l'apprentissage de la loi et des règles de vie commune, 
sur le lent travail de socialisation des élèves qui s'effectue de la 
sixième à la troisième.</TEXT>
<TEXT>
 Un travail de fourmi</TEXT>
<TEXT>
 "La force de Mariana, reconnaît aujourd'hui Bernard Duattis, le 
principal du collège Garcia-Lorca aujourd'hui affecté dans un 
établissement du Gard, c'est d'avoir misé sur la durée." Chat échaudé 
craint l'eau froide, dit-on. Et l'école craint le regard extérieur, 
qui plus est lorsqu'il passe par la télévision, média redouté. Les 
repérages ont donc commencé en septembre 1991, tous azimuts, dans 
l'académie de Créteil. La réalisatrice sait bien que les collèges de 
banlieue accueillent nombre d'adolescents de milieux sociaux et 
familiaux en difficulté. Ici plus qu'ailleurs la loi est souvent 
transgressée. La loi républicaine, mais aussi et plus fréquemment la 
loi du collège _ le règlement intérieur _, qui prépare à la 
première.</TEXT>
<TEXT>
  Commence alors un patient travail de fourmi auprès d'une 
quarantaine d'établissements, passés au crible. Puis le choix de 
Garcia-Lorca, jouxtant la cité des Francs-Moisins. Dans ces 
établissements "difficiles", le chef d'établissement est le pilier du 
collège, de la vie collective. Celui qui donne le ton. Bernard 
Duattis est de ceux qui, pour établir l'ordre, manient autorité et 
écoute. Pour la réalisatrice, c'est la figure idéale du représentant 
de la loi.</TEXT>
<TEXT>
 Mariana Otero ne sort pas tout de suite sa caméra. Rencontre les 
enseignants, puis les parents d'élèves, convainc et obtient les 
autorisations de filmer. Certains enseignants acceptent de briser 
l'intimité de leur classe. Alors, elle n'hésite pas à passer 
plusieurs mois sur les lieux, sans tourner. Juste pour habituer à sa 
présence et aussi pour décoder les lieux, le décor, les intrigues 
futures. Septembre 1992: le tournage commence par la traditionnelle 
prérentrée des enseignants, la veille de la rentrée des élèves: "Vous 
aurez des difficultés, prévient le principal, de la violence, mais 
aussi des satisfactions violentes." Elle terminera le tournage le 
dernier jour avant les vacances d'été 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à "Une vie de prof", qu'avait diffusé Canal + en 
novembre 1993 ("le Monde Radio-Télévision" daté 1er-2 novembre 1993), 
et qui relatait en cinquante-deux minutes une année scolaire dans un 
autre collège de Saint-Denis, "La loi du collège" ne fait place à 
aucun discours, aucun entretien. Le métier d'enseignant (ou de 
principal) est ici livré à l'état brut. Pour Mariana Otero, "les 
histoires se suffisent à elles-mêmes". </TEXT>
<TEXT>
 Silences</TEXT>
<TEXT>
 Alors tout se joue dans la spontanéité: des élèves qui chahutent en 
classe, un autre qui s'invente un décès pour justifier une absence, 
un enseignant qui avoue à ses collègues avoir lâché un "ferme ta 
gueule" de trop, une autre qui menace de se faire arrêter quinze 
jours par son médecin, le principal instruisant _ tel un juge _ le 
dossier d'un vol de magnétoscope ou d'une tentative de vol, une 
enseignante épuisant des trésors d'imagination en matière de 
sanctions et proposant une punition collective (après qu'un élève, 
profitant de l'obscurité, a craché sur une de ses collègues). 
L'émotion, souvent, et parfois, quelques sourires: "Ici c'est moi qui 
est (sic) le professeur, tu es l'élève", lance inopinément une 
enseignante... </TEXT>
<TEXT>
 Pour débusquer ce quotidien scolaire, la caméra colle à celui qui 
parle. Le micro est présent. "La perche du preneur de son indiquait 
toujours à celui qui parlait qu'il était filmé. Je voulais 
précisément qu'il le sache", explique la réalisatrice. Une présence 
affichée qui fait d'autant plus ressortir les silences.</TEXT>
<TEXT>
  Silence étourdissant quand, au cours d'un conseil de discipline à 
l'issue duquel l'exclusion d'un élève est presque assurée, le doute 
s'installe dans l'esprit des "juges". Silence amusé quand une 
enseignante _ dont on apprendra qu'elle est la femme du principal _ 
propose énergiquement l'occupation du bureau... de son mari. Silence 
pesant quand des enseignants, demandant des moyens supplémentaires 
("Quelques heures en plus, monsieur!"), se heurtent à un mur, 
l'intransigeance académique. Silence époustouflant quand un parent 
d'élève engoncé dans son blouson de cuir, face au principal et en 
présence de sa fille, tape sur sa poche droite, confie qu'il est 
toujours armé et indique quelques minutes plus tard qu'il a "remis 
les pendules à l'heure" dans la scolarité de son enfant... Silence 
tout court lorsque Bernard Duattis, citant le cas d'un élève qui 
venait d'avouer son homosexualité et les brimades que lui imposaient 
ses "camarades", entame devant une classe de quatrième technologique 
un vigoureux plaidoyer pour le droit à la différence.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il ne s'intéresse qu'aux élèves les plus "problématiques" 
("90% des élèves ne posent aucun problème", rappelle Bernard 
Duattis), le feuilleton-documentaire de Mariana Otero souligne 
crûment le rôle et les missions du collège. Lieu d'apprentissage des 
savoirs, le collège est aussi lieu d'apprentissage des règles de vie 
en communauté, lieu de socialisation. Un "creuset" d'éducation 
civique en somme, tant l'accès au savoir, dans ce type de collège, 
passe par la résolution plus ou moins conflictuelle du rapport à la 
loi. Or le collège a fait précisément l'objet d'attentions 
particulières à la rentrée. Une expérimentation de nouveaux 
dispositifs de prise en charge des élèves en difficulté est menée 
dans 368 établissements publics et privés durant cette année scolaire 
(le Monde du 15 septembre). </TEXT>
<TEXT>
 Le "maillon faible" </TEXT>
<TEXT>
 Au cours de ces vingt dernières années, jamais institution n'a 
suscité autant de missions d'experts, de commissions de réflexion et 
de groupes de travail que le collège. Qualifié par certains 
observateurs de "maillon faible", le collège dit "unique" s'apparente 
à la quadrature du cercle: il doit accueillir tous les élèves jusqu'à 
seize ans et, dans le même temps, fonctionner comme une antichambre 
du lycée. C'est-à-dire en sélectionnant, en triant, en orientant les 
élèves. Livré à lui-même depuis la réforme qui l'a façonné (réforme 
René Haby de 1975), et surtout depuis l'échec de la "rénovation 
pédagogique" proposée par Alain Savary, alors ministre de l'éducation 
nationale, en 1983, ce "maillon faible", qui scolarise plus de trois 
millions d'élèves, est devenu un "fourre-tout" exposé à toutes les 
turbulences: échec scolaire, angoisses des orientations, voire 
violence ou agressivité.</TEXT>
<TEXT>
 La force de ces six épisodes d'une demi-heure qui seront diffusés 
sur ARTE est précisément de pointer du doigt les multiples facettes 
des missions du collège: formation du citoyen ("former des gens bien 
comme il faut", dit une enseignante lors d'une assemblée générale), 
orientation vers telle ou telle filière. D'où ce registre un peu 
différent dans le dernier épisode. La loi du collège est aussi celle 
de l'orientation, du couperet qui tombe, et dont on apprécie ici 
d'autant mieux la chute que l'on assiste in vivo aux conseils de 
classe et à l'attente des élèves: Stéphanie, qui veut devenir 
kinésithérapeute et qui espère le passage en seconde; Abdel, qui 
réussit très bien sa quatrième technologique et à qui l'on refuse la 
troisième "générale" qu'il souhaiterait tant rejoindre.</TEXT>
<TEXT>
 Après "Une vie de prof", "La loi du collège" redonne visuellement 
toute ses lettres de noblesse à une profession un temps décriée. "Il 
faut se reporter à ce que l'on voyait il y encore trois ans à la 
télévision, rappelle Bernard Duattis, on n'entendait de toutes parts 
que des discours catastrophes." En ayant pris l'angle de 
l'apprentissage de la loi dans un établissement de zone "sensible", 
le document invite également à la réflexion: sensible, oui, mais 
sensible à quoi? On se surprendra vite à fredonner les paroles du 
générique, un joyau de phrases enchaînées, enjouées, presque badines: 
"Tu t'déplaces, tu cours, tu cries, tu voles...", "Tu... viens faire 
quoi à l'école?" Preuve, s'il en était besoin, que derrière les 
crispations et les angoisses, l'école demeure un lieu d'espoir et de 
vie.        
</TEXT>
</DOC>
