<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002563-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002563-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360227</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MOZAMBIQUE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11211900</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>CHISSANO JOAQUIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>216</PAGE>
<LEAD1>ELECTION DES 27,28 ET 29 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>MOZAMBIQUE&gt; Le chef de l'Etat sortant, Joaquim Chissano, remporte l'élection présidentielle&gt; Un homme aux multiples visages</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 en Afrique australe </TEXT>
<TEXT>
  Quel est le vrai visage de Joaquim Chissano ? N'est-il que cet 
homme courtois, élégant et polyglotte, qui, ministre des affaires 
étrangères des premières années de l'indépendance, tranchait déjà par 
un pragmatisme peu courant chez ses camarades de parti coulés dans 
l'orthodoxie post-stalinienne des années 60 ? Est-il cet homme de 
parti unique, gravissant consciencieusement les échelons du pouvoir, 
tour à tour secrétaire chargé de la sécurité, officier général, 
ministre puis président ? </TEXT>
<TEXT>
 Les deux sans doute. Homme d'appareil certainement, qui, sans jamais 
être réellement inquiété, sut accompagner tous les tournants que 
l'histoire tourmentée des vingt dernières années imposa à son parti 
et à son pays. Mais également homme de compromis, qui sut imposer aux 
siens, d'abord réticents, la perspective d'un accord de paix avec la 
Résistance nationale du Mozambique (RENAMO). Cette intuition, qui 
permit l'organisation des premières élections pluralistes, lui donne 
aujourd'hui une légitimité toute neuve. Lui qui n'avait jamais été 
que l'élu d'un comité central ou d'un bureau politique, peut 
aujourd'hui se prévaloir du suffrage populaire. Un tel parcours 
révèle une certaine habileté. Assurément, le nouveau président du 
Mozambique n'en manque guère.</TEXT>
<TEXT>
  Joaquim Alberto Chissano, fils d'un pasteur méthodiste, est né le 
22 octobre 1939 dans la province de Gaza. Le jeune Joaquim rejoint le 
lycée de Lourenço Marques que le système colonial réserve alors quasi 
exclusivement aux jeunes Blancs. C'est là qu'il fera ses premières 
armes dans le mouvement nationaliste, en adhérant au Noyau des élèves 
africains du secondaire (NESAM), organisation fondée par Eduardo 
Mondlane, bientôt premier président du futur Front de libération du 
Mozambique (FRELIMO). Président du NESAM de 1959 à 1960, Joaquim 
Chissano sera l'un des rares boursiers noirs que le Portugal 
autorisera à faire des études dans la métropole. En 1960, il est 
inscrit à la faculté de médecine de Lisbonne.</TEXT>
<TEXT>
  L'Afrique est alors secouée par la grande vague des 
décolonisations. La France, puis la Belgique et la Grande-Bretagne, 
concèdent l'indépendance à leurs colonies d'Afrique noire. Seul le 
Portugal de Salazar résiste, obligeant les étudiants de ses colonies 
à quitter Lisbonne s'ils veulent éviter l'arrestation. En 1961, 
Joaquim Chissano est en France, à la faculté de médecine de Poitiers. 
Quelques mois plus tard, il est à Dar-es-Salaam, pour fonder l'Union 
nationale des étudiants mozambicains, dont il devient le premier 
président. Une responsabilité qui lui vaudra ticket d'entrée au 
comité central et au comité exécutif du FRELIMO, lors du congrès 
fondateur du mouvement nationaliste, en septembre 1962. Presque 
aussitôt, il devient secrétaire du président du FRELIMO, Eduardo 
Mondlane.</TEXT>
<TEXT>
 Formé en pays communistes </TEXT>
<TEXT>
 Il a alors vingt-trois ans et pas d'autre perspective que celles du 
militant professionnel. C'est le temps des réunions interminables, 
des polémiques sans fin avec les petits groupes nationalistes, à 
travers l'Afrique et l'Europe. C'est aussi le temps de la formation. 
Joaquim Chissano fera plusieurs voyages en URSS et dans les pays de 
l'Est. Lorsqu'il deviendra secrétaire à la sécurité du FRELIMO, les 
services de renseignements occidentaux ne douteront plus que son 
séjour en URSS a été l'occasion d'un détour par les officines du 
KGB.</TEXT>
<TEXT>
  En 1969, Eduardo Mondlane meurt et Samora Machel lui succède à la 
tête du parti. Il garde à ses côtés Joaquim Chissano, qui devient 
membre du comité politico-militaire, membre du bureau politique et 
représentant du FRELIMO en Tanzanie. C'est là que le surprend la " 
révolution des oeillets ", le 25 avril 1974. A Lisbonne, un groupe de 
jeunes capitaines s'empare du pouvoir, alors qu'outre-mer le Portugal 
patauge dans une coûteuse guerre coloniale. La négociation s'engage 
aussitôt avec le FRELIMO. Elle aboutira, en septembre 1974, aux 
accords de Lusaka, qui accouchent d'un gouvernement de transition 
dont Joaquim Chissano devient le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Le 25 juin 1975, le Mozambique accède formellement à 
l'indépendance, portant à la tête de l'Etat Samora Machel. Joaquim 
Chissano collectionne les responsabilités. Il est ministre des 
affaires étrangères, membre du comité central, du bureau politique et 
du secrétariat du FRELIMO, député et membre de la commission 
permanente de l'Assemblée, major-général des forces armées. Lorsque, 
le 10 octobre 1986, Samora Machel meurt, dans un accident d'avion 
douteux, la direction du parti le porte à la tête de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président accède à ses fonctions dans des conditions 
délicates. Dès le lendemain de l'indépendance, la Rhodésie et 
l'Afrique du Sud, inquiètes du voisinage d'un Etat socialiste 
soutenant sans réserve la lutte contre l'apartheid, avaient armé et 
entraîné la dissidence anticommuniste de la Résistance nationale du 
Mozambique. La guerre connut des hauts et des bas. Mais, dès 1986, il 
était patent que la RENAMO n'était plus faite des " bandits armés " 
sans soutien intérieur que dénonçait la propagande de Maputo. 
Profitant des difficultés économiques et du mécontentement suscité 
dans les campagnes par la politique de collectivisation forcée, elle 
avait réussi à contrôler de vastes territoires.</TEXT>
<TEXT>
 A la fin des années 80, il devient clair que la négociation est 
inévitable. Le chaos économique, comme les rapides changements 
politiques et militaires intervenus dans la région, y poussent. 
Joaquim Chissano sait prendre le tournant en souplesse, réussissant à 
imposer ses vues à une armée réticente et à un parti truffé de 
nostalgiques. Le 4 octobre 1992, à Rome, l'accord de paix avec la 
RENAMO est signé. C'est sans doute à ce parcours sans faute que le 
président Chissano doit sa réélection. Les vingt années passées à la 
tête du parti et de l'Etat l'ont imposé comme le seul homme politique 
doté à la fois d'une expérience, d'une connaissance du monde 
extérieur et d'une réputation justifiée de pragmatisme _ il n'a eu 
aucun scrupule à jeter aux orties les vieux dogmes qui lui avaient 
donné son pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  L'homme est pourtant loin d'être un vrai libéral. Jaloux de ses 
prérogatives, il a su jusqu'ici résister aux insistantes pressions de 
ses voisins, y compris celles de Nelson Mandela, qui lui conseillait 
de former un gouvernement d'union nationale au lendemain des 
élections. </TEXT>
<TEXT>
  La tâche du nouveau président sera rude : la guerre et les potions 
du socialisme à la mode soviétique, suivies des remèdes de cheval du 
Fonds monétaire international, ont mis le Mozambique sur les genoux. 
La corruption a fait des ravages dans les plus hautes couches de 
l'ancien parti unique, n'épargnant pas les proches d'un président 
soudainement entiché de méditation transcendentale (le Monde du 25 
octobre). Même le monolithisme du FRELIMO paraît atteint. Ses 
multiples tendances n'attendent qu'une occasion pour s'exprimer 
publiquement, voire provoquer un éclatement en partis distincts.      
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
