<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002970-19940727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002970-19940727</DOCID>
<ACCOUNT>346102</ACCOUNT>
<PEOPLE>JONES HANK,BARRON KENNY,WILDE LAURENT DE</PEOPLE>
<DATE>19940727</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>07263112</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Nicoletta Manzini, Steve Grossman, Benny Carter et Gérard Badini le 26 ; Elizabeth Kontomanou, Anita Carmichael le 27 (gratuit, places à retirer à l'Office du tourisme) ; Lucky Peterson, B. B. King le 28. De 155 F à 205 F. Tél. : 92-90-53-00.</NOTE>
<NAMES>ANTIBES,JUAN LES PINS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>238</PAGE>
<TITLE>L'ETE FESTIVAL&gt; MUSIQUES&gt; LA VERITE DU JAZZ&gt; Le Festival d'Antibes-Juan-les-Pins retourne aux sources avec les pianistes Hank Jones, Kenny Barron et Laurent de Wilde</TITLE>
<TEXT>ANTIBES de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Donc, c'est possible. On désespère alors qu'on espère toujours, 
mais c'est possible. Construire une soirée autour de trois pianistes 
en trio (Hank Jones, Kenny Barron, Laurent de Wilde), c'est possible. 
Combiner trois générations (1918, 1943, 1960), trois renommées, trois 
conceptions voisines (donc distinctes), c'est possible. Ne parlons 
même pas des nationalités et des communautés d'origine, mais sculpter 
en plein air le son comme un sourire d'ange, rendre au jazz ce qui 
lui revient, susciter des rêves où les musiciens, leur confrontation, 
leur histoire se croisent, c'est possible. Comme dit la petite au 
guichet : " Vous verrez, il n'y a pas trop de monde, c'est une soirée 
très spécialisée, c'est une soirée très jazz... " </TEXT>
<TEXT>
  Incontestable. C'est très jazz. Un peu étrange qu'elle le souligne 
ici même, en un festival qui se nomme Jazz à Juan, trente-quatrième 
du genre, mais c'est un fait. Une soirée ouverte par Laurent de 
Wilde, centrée sur Kenny Barron et couronnée par Hank Jones en 
personne, c'est une soirée de jazz. Rien à dire. Hank Jones, son 
élégance de diplomate et sa carrière d'encyclopédie, Kenny Barron, 
très longtemps " sideman " de Dizzy Gillespie et de Stan Getz, et 
Laurent de Wilde, récent prix Django-Reinhardt de l'Académie du jazz, 
c'est en effet très spécialisé.</TEXT>
<TEXT>
  Ajoutons au générique cette perfection : un public en nombre idéal, 
dégraissé de sa part étourdie, une communauté attentive, un auditoire 
qui sait pourquoi il est venu, que rien ne trouble, pas même une 
ondée passagère, un public ni capricieux ni névrotique, mais d'une 
finesse d'écoute très perceptible à travers la musique même _ c'est 
donc possible. Même du côté de la Côte... Ainsi, nous allons revenir 
aux jauges convenables, à la baisse des niveaux et à la vérité du 
jazz.</TEXT>
<TEXT>
  On leur a tant reproché de se replier sur eux-mêmes que les 
festivals de jazz se sont ouverts sans penser. On ? Les philistins, 
les épiciers, bien sûr, mais aussi une récrimination assez enfantine. 
Dans un premier temps (au début des années 70), ils se sont donc " 
ouverts " aux autres musiques, à l'aventure, à tout et au reste. Ils 
se sont ouverts avec générosité et passion. C'est d'eux qu'est venue 
la curiosité pour le contemporain pour les musiques orientales, 
indiennes, aux polyphonies esquimaux, aux clochettes suisses. Choix 
éthique, radical, aller à l'autre, bien ! Puis a poussé une 
champignonnière d'affairistes.</TEXT>
<TEXT>
  Ces affairistes, donc, ont dissimulé leurs appétits (et leur 
inculture) derrière trois bêlements : du métissage avant toute chose, 
aimons toutes les musiques pour n'en aimer aucune, et oublions le 
jazz, cette élite. Aujourd'hui, c'est plus franc du collier. On " 
ouvre " pour rentabiliser. Stricte logique de grande surface.</TEXT>
<TEXT>
 On combine Charlie Haden avec Santana, Gilberto et les Garçons 
bouchers, Michel Portal et Louis Sclavis, Bobby McFerrin et Pow Wow, 
Gonzalo Rubalcaba et Native, le jazz et la java, Billie Holiday et 
Liane Foly, Cecil Taylor et Jordy... On crée d'indifférents 
troupeaux. En scène, chacun ne dévoile que ce qui peut séduire 
l'autre, soit la part la plus piètre de son jeu. Au bout du compte, 
le contentement est de compromis, la " variétoche " de luxe règne, 
mais on " fait du monde ". Quel monde, pourquoi, pour qui ? La 
question n'est pas posée. La musique ne vient, comme libérée, qu'en 
fin de concert, au sacro-saint rappel. Précaution craintive. C'est ce 
qui s'est passé à Antibes avec le groupe de Richard Galliano (Bireli 
Lagrene, Jean-François Jenny-Clark, Daniel Humair), juste avant 
Nougaro.</TEXT>
<TEXT>
 Jouer</TEXT>
<TEXT>
 des chansons</TEXT>
<TEXT>
  Retour au jazz, donc. Dès lors qu'il récupère ses droits et ses 
billes, l'effet de sidération n'est pas banal : quand trois trios, 
par exemple, traitent le piano à hauteur de musique... Et, surtout, 
quand le projet ne fait de doute pour personne. Hank Jones en scène, 
ou la meilleure façon de délivrer du souci puéril des palmarès... 
C'est clair. Légende vivante, il n'a jamais si bien joué, si peu. 
Qu'il interprète Charlie Parker (avec qui il a joué), qu'il soit le 
seul à s'approcher du phrasé de Lennie Tristano, qu'il affecte à 
Round Midnight une délicatesse inaccessible, à Blue Monk, une ironie 
convenue, à Stella by Starlight son exactitude, qu'il change de 
direction avec Lament (de J.-J. Johnson), il éclaire, il enchante, il 
épuise. Tel est l'art du toucher, la fable de l'économie, la lumière 
du phrasé à quoi concourent Jasper Lundgaard (bien dans le type de 
l'école danoise de contrebasse) et Douglas Sides (batterie). Un trio, 
c'est une énergie de transfert. Le trois en un, combiné par 
dédoublement. L'envers du miroir des couples et de la lourdeur des 
troupes. C'est en même temps plus vif que la structure rassurante 
(donc pénible) du quartet. En trio, le batteur ne peut ruser. Il n'a 
droit qu'à l'allusion géométrique. L'art des " balais " (petites 
brosses métalliques nommées brushes) ne saurait tromper personne.</TEXT>
<TEXT>
 Laurent de Wilde annonce ses compagnons d'armes (Simon Goubert à la 
batterie et Ira Coleman à la basse, tous deux bien en retrait) comme 
" incontournables " _ le mot lui aura échappé _, on n'ira pas 
discuter des modèles. On n'ira pas discuter de l'ellipse sur une 
scène où Douglas Sides (passe encore, il n'est que parfait) succède à 
Ben Railey. Ben Railey, la maîtrise des accents et des fuites à 
l'ombre de Monk. Ben Railey donne à la profusion de Kenny Barron, son 
leader, une souplesse de chat ; à ses échappées, une bordure. C'est 
celui-là, le trio le plus homogène de la soirée : pas le plus fin, 
mais le plus lié. Et ce, malgré la fausse banalité (ou grâce à elle) 
du bassiste, Ray Drummond. C'est ce trio qui tourne, d'inconscient à 
inconscient, comme un manège des désirs, l'horloge des psychés. Time 
Was, Sweet Lorraine, Canadian Sunset, autant de réussites 
d'anthologie, lancées comme des chansons.</TEXT>
<TEXT>
  Car ce sont des chansons. Les pianistes de répertoire jouent des 
chansons. C'est le mot qu'emploie Laurent de Wilde dans ses annonces. 
Il a raison. On a soupé des " thèmes " et autres " compositions ". 
Ces gens changent le plomb, la pacotille ou le rêve sublime des 
chansons en quoi ? En pépites ? On n'a même pas attendu Candide pour 
savoir qu'elles ne valent qu'aux yeux des malades. Non : ils changent 
les chansons en ce qu'elles sont, en musique pure.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses pièces les mieux montées (What This Thing Called Love ou 
Yesterdays), Laurent de Wilde ne touche pas seulement à quelque chose 
d'heureux dans le contraste, dans le son d'ensemble, dans les 
vitesses. Cela, après tout, c'est le métier. Non : il ose entamer un 
concert de vraie responsabilité en demi-teinte. Il donne le ton. Il 
est dans le ton. Par peur ou par souci d'imposer, un autre aurait 
bombardé. Il faut pas mal de force pour oser cette retenue-là. Il 
joue comme joueront après lui ceux qu'il nomme ses " maîtres ", Kenny 
et Hank, dans le même esprit. C'est cela qui marque. A charge pour 
lui désormais de ne pas apparaître comme le Scott Hamilton du 
clavier, le chaînon manquant entre Ahmad Jamal et Bill Evans. C'est 
la fin. Ils jouent tous trois comme une idée danserait. Ils sont 
ensemble plusieurs fois rappelés. La musique est souvent venue dans 
la soirée. Un public qui ignore l'ennui, la versatilité, 
l'écervellement veut les entendre, sur trois pianos, passer toute la 
nuit en revue la mémoire du jazz. Pas comme on regarde un album de 
souvenirs, mais comme on invente sa langue et la langue de ce désir 
qui s'appelle le jazz.&lt;
</TEXT>
</DOC>
