<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003904</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003904</DOCID>
<ACCOUNT>372457</ACCOUNT>
<PEOPLE>GASTYNE MARCO DE</PEOPLE>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0295/2007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NUM1>950116-2-007-03</NUM1>
<NAMES>FRAPPA JEAN JOSE,JEANNE D'ARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SU21>LA MERVEILLEUSE VIE DE JEANNE D'ARC : CINÉ CINÉFIL, 20 h 30</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une fresque populaire, catholique, nationaliste</TITLE>
<TIO1>LA MERVEILLEUSE VIE DE JEANNE D'ARC</TIO1>
<TEXT> EN février 1927, le grand cinéaste danois Carl Theodor Dreyer commençait, en France, le tournage de la Passion de Jeanne d'Arc, qui devait durer neuf 
mois. La même année, la société Film Natan produisait la Merveilleuse Vie de Jeanne 
d'Arc, fille de Lorraine, fresque historique racontant toute la vie de Jeanne d'Arc, de la 
naissance de sa vocation au bûcher de Rouen. Dreyer, lui, ne traitait que le procès et la 
mort de Jeanne. Son oeuvre est passée à l'histoire du cinéma. Pas la Merveilleuse Vie de 
Jeanne d'Arc.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant ce film n'est pas négligeable, la célébration du "siècle du cinéma " permet de le 
rappeler. Des moyens importants y avaient été consacrés. Jean-José Frappa, romancier et 
auteur dramatique avait écrit le scénario, Marco de Gastyne, peintre en renom avait été 
chargé de la mise en scène. On dirait plutôt mise en images car son film, au demeurant fort 
soigné, travaillé dans une esthétique picturale, n'apporte pas de point de vue personnel et 
original sur la bergère lorraine qui se fit guerrière pour délivrer la France des Anglais. 
Tout, ici, est fidèle à la conception populaire, catholique et nationaliste, que l'on avait de 
l'héroïne.</TEXT>
<TEXT>
  Le film fut tourné en partie dans la campagne française. Les vieilles murailles de 
certaines villes furent mises à contribution pour la reconstitution d'époque et l'ampleur de 
la figuration impressionna dans les scènes de bataille. Une jeune fille de seize ans avait été 
choisie pour incarner Jeanne : Simone Genevois. Sa jeunesse et sa ferveur touchèrent le 
public.</TEXT>
</DOC>
