<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001788</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001788</DOCID>
<ACCOUNT>368563</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1  JACQUES VANDIER, le fondateur de la mutuelle, a pris des participations importantes dans des banques qui ont rencontré de graves difficultés, comme Saga et la Banque commerciale privée, aujourd'hui en redressement judiciaire.  L'IMMOBILIER, que ce soit par l'intermédiaire du promoteur de centres commerciaux Tréma ou des investissements hôteliers dans les Antilles françaises, à Saint-Martin, coûte également très cher à la mutuelle. En conséquence, M. Vandier pourrait être amené à quitter la direction de la Macif plus vite que prévu.</CHA1>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1772</FAB>
<SUBJECTS>TARIF,PRIX,HISTORIQUE,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<LIE1>950204-2-015-35</LIE1>
<NOM1>MACIF</NOM1>
<NUM1>950117-17</NUM1>
<NAMES>VANTIER JACQUES,MATAIS JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SU21>ENTREPRISES&gt;</SU21>
<SYF1>ASSURANCE,MUTUALITE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Macif est contrainte d'augmenter ses tarifs  &gt;
</TITLE>
<TEXT>  LES 3,6 MILLIONS de sociétaires de la Macif (Mutuelle assurance des commerçants et industriels de France) vont de nouveau passer à la caisse. 
Après une augmentation de ses primes comprise entre 3 % et 10 % en 1994, la mutuelle, 
fondée par Jacques Vandier, réitère en 1995. L'aggravation des sinistres climatiques en 
est, selon lui, la cause première. Mais la Macif, à l'instar de sa consoeur la GMF 
(Garantie mutuelle des fonctionnaires), s'est laissé entraîner dans une diversification 
hasardeuse. " Des opérations de placements malheureuses ", admet-il, qui, conjuguées 
avec la chute des revenus financiers, commandent de reconstituer les fonds propres après 
une perte de 83 millions de francs en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à la fin des années 50 que Jacques Vandier a l'idée de se lancer dans l'assurance. Il 
connaît la profession pour avoir été commissaire contrôleur à la direction des assurances. 
L'époque s'y prête : l'assurance automobile vient d'être rendue obligatoire. La Maif 
(Mutuelle assurance des instituteurs de France) existe déjà. Son rayonnement se limite au 
corps enseignant. Celui qui sera, plus tard, surnommé " le pape du mutualisme " (une 
appellation cocasse puisqu'il est protestant) se propose de conquérir les secteurs de 
l'économie qui n'ont pas encore rallié l'esprit mutualiste. Une démarche que ne peut 
qu'approuver la Maif. Jacques Vandier s'engage donc à vendre ses produits sans 
intermédiaire et à s'installer à Niort, siège historique de la mutualité.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès est immédiat. Mais la Macif grandit trop vite et doit adapter ses structures en 
1987, le prélude à une diversification malheureuse. Depuis trois ans déjà, Jacques Vandier 
et le conseil d'administration réfléchissent à une réorganisation de la mutuelle. Celle-ci est 
devenue trop importante et le système centralisé ne permet plus de la contrôler 
#efficacement.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix est simple : rester centralisé et multiplier les inspecteurs ou décentraliser. La 
seconde solution est adoptée. Onze régions sont créées. Elles reproduisent fidèlement le 
fonctionnement antérieur. Les directeurs régionaux s'appuient sur leur propre conseil 
d'administration, qui respecte à son tour l'équilibre politique. " La démocratie fonctionne 
mieux, car les organes sont plus proches des sociétaires ", explique Jacques Vandier.</TEXT>
<TEXT>
  Le siège ne lâche cependant pas tous les pouvoirs. Si les régions sont autonomes dans la 
constitution de leurs provisions techniques, c'est Niort qui arrête les comptes, représente 
la mutuelle auprès des pouvoirs publics, impose un relèvement de tarifs dans une région si 
celle-ci est déficitaire, négocie la réassurance et gère les placements financiers destinés à 
préserver ou augmenter les fonds propres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VENDRE AU PLUS VITE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les régions continuent à placer leurs fonds dans les obligations. Jacques Vandier, lui, se 
lance dans les valeurs mobilières. Les Mutuelles de Niort (Macif, Maaf, Maif...) créent 
ensemble une société de participations : Ofivalmo (Office de valorisation mobilière), dont 
Jacques Vandier est président. Il décide, via cet office, de prendre le contrôle de la banque 
Saga, dédiée à la gestion de fortunes (avec pour spécialité les crédits d'impôts fictifs) et la 
banque d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  Cette acquisition n'est pas du goût des autres actionnaires d'Ofivalmo, qui demandent à la 
Macif de la prendre dans son propre portefeuille. Jacques Vandier s'exécute et détient 
désormais 51 % du capital de Saga aux côtés de deux actionnaires minoritaires dont la 
réputation n'est pas au-dessus de tout soupçon, Philippe Peret et Marc Petit. Pour la 
mutuelle, il s'agit d'une situation provisoire dont elle souhaite sortir au plus vite. Elle est 
d'ailleurs liée par une option d'achat au prix coûtant envers les deux autres actionnaires, 
qu'elle charge de trouver un acquéreur.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Hénin, le patron d'Altus, filiale du Crédit lyonnais, cherche à la même 
époque à se développer dans la banque d'affaires et se déclare intéressé très intéressé 
même au rachat de la petite banque, malgré diverses mises en garde sur la santé de 
l'établissement et ses pratiques. L'acheteur est tout trouvé. Les deux actionnaires 
minoritaires font jouer leur option en 1989, rachètent la quasi-totalité des actions de la 
Macif au prix convenu de 642 francs l'action et les revendent le jour même à Altus à 1 200 
francs, réalisant au passage une plus-value de 110 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " JE NE SUIS PAS UN CAPITALISTE "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'en 1990 la Banque Saga, qui se révèle décidement être une mauvaise affaire, 
affiche quelque 70 millions de pertes, c'est Jacques Vandier que Jean-François Hénin 
appelle au secours. Il n'est pas déçu. La Macif lui rachète pour 160 millions de francs la 
holding qui abrite des participations acquises par Altus dont AOM et Jacques Fath et la lui 
revend pour 1 franc symbolique. " Il m'avait tiré une épine du pied en rachetant Saga. Je 
ne suis pas un capitaliste. Je devais l'aider ", explique Jacques Vandier.</TEXT>
<TEXT>
  C'est encore l'amitié qui entraînera la Macif dans la société Tréma, premier développeur-
investisseur et gestionnaire de centres commerciaux européens, devenue sa filiale à 75 %. 
" Une affaire lourde à porter ", convient-il. L'origine de cette affaire est ancienne. C'est 
son ami Gilbert Magal, alors président de la GMF et franc-maçon, qu'il a aidé à financer la 
construction de sa tour administrative de la ville communiste de Gennevilliers, qui lui 
présente Roger Flament. Ce dernier a monté une société de promotion de centres 
commerciaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme a de l'ambition et veut se lancer dans des opérations plus importantes. Pour 
trouver des fonds, il se tourne naturellement vers la GMF et la Macif. " L'idée de 
construire des centres commerciaux entourés de galeries marchandes était excellente ", se 
rappelle Jacques Vandier. " Faire de la promotion exige d'importants crédits bancaires, 
difficiles à trouver en l'absence de recettes immédiates. La Macif apportait sa garantie. 
Lorsque la promotion était louée, les banques consentaient alors des crédits à long terme 
et la garantie tombait. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOUTENU AVEUGLÉMENT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les premières affaires se déroulent sans problème. Mais, grisé par le succès et soutenu 
aveuglément par ses actionnaires, Roger Flament s'attaque à des opérations trop 
#importantes, mal ficelées, " dont le prix de revient était trop élevé ", dit M. Vandier sans 
en expliquer les raisons. Pour corser le tout, Roger Flament commet des imprudences et, 
en 1994, est accusé d'avoir versé des pots-de-vin à différents partis politiques italiens pour 
obtenir un permis de construire dans la banlieue de Turin. Pour la Macif, qui a consenti des 
garanties à hauteur de 1,4 milliard et des avances en compte courant de 800 millions de 
francs, l'affaire tourne au cauchemar. La mutuelle cherche aujourd'hui à se désengager 
aussi de ce dossier.</TEXT>
<TEXT>
 Autre affaire délicate : la Banque commerciale privée, mise en liquidation judiciaire, dont 
la Macif détient 16,8 % du capital, une participation qui lui a coûté 36 millions de francs et 
dont elle possède 50 millions de certificats de dépôt. Enfin, conservant toute son estime 
pour Jean-François Hénin, Jacques Vandier a pris 20 % de la nouvelle société de l'ex-
patron d'Altus, Electricité et eaux de Madagascar.</TEXT>
<TEXT>
  La magnifique aventure menée par Jacques Vandier, membre du PS, conseiller régional 
de Poitou-Charentes, qui a bâti la première mutuelle d'assurance automobile de France, va-
t-elle être entachée par les sorties de route de son fondateur ? L'effort de solidarité 
demandé aux régions pour renforcer les fonds propres à la suite du coût des intempéries 
subies par certaines d'entre elles, mais également pour compenser les pertes subies dans 
des placements malheureux, a donné lieu à d'âpres discussions au sein du conseil 
d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Vandier, qui aura soixante-huit ans en avril prochain, doit théoriquement quitter 
la direction générale de la mutuelle d'ici trois ans. Mais certains estiment qu'il devrait 
songer à passer la main plus tôt. Une hypothèse qu'il n'exclut d'ailleurs pas. La relève est 
pourtant loin d'être assurée. Pendant trente-cinq ans, le patron de la Macif a symbolisé le 
monde mutualiste, et il ne semble pas avoir préparé sa succession.</TEXT>
</DOC>
