<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041696</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041696</DOCID>
<ACCOUNT>422161</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/0953</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,FEMME,HORMONE,JEUNESSE,AGE</SUBJECTS>
<NUM1>951114-2-034-01</NUM1>
<NAMES>INED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA MELATONINE HORMONE DE JOUVENCE</LEAD1>
<TITLE>Jouvence</TITLE>
<TEXT> CE N'EST GUÈRE respectueux. Mais, quoi, il faut bien mourir un jour ! Et même d'émotion. Trois poilus, trois ders des ders, centenaires ou 
tout comme, sont morts, couchés par une rafale de légions d'honneur. Apprenant 
qu'ils allaient être décorés, ils n'ont pas résisté à l'heureuse nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
  Mort à la Légion, et non au champ, d'honneur ! C'est une assez belle fin. En 
espérant que cette décoration qui fut la cause indirecte de leur départ ne leur sera 
pas retirée pour défaillance récipiendaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut bien mourir un jour. Mais rien ne presse. Les Français, les Françaises 
surtout, semblent s'accorder sur ce point. Ils s'acharnent à réviser à la hausse les 
statistiques sur leur durée moyenne de vie. Ils deviennent, par leur obstination à ne 
point rendre les armes trop tôt, les grands architectes de leur propre pyramide des 
âges.</TEXT>
<TEXT>
  En ce domaine, le Français mâle reste un élève moyen de l'honnête moyenne. Peut 
mieux faire ! Avec une espérance de vie de 73,6 ans à sa naissance dans la doulce 
France, il a certes effectué de notables progrès : six places grignotées au grand 
palmarès universel. Mais, malgré toute son application et son assiduité aux cours de 
longévité, l'homme français demeure à un rang modeste, le treizième des pays 
industrialisés. Le treizième, voilà un chiffre et un rang qui augurent mal de l'avenir et 
dont il faudrait, par régime et tempérance, rompre le charme fatal.</TEXT>
<TEXT>
  Les Françaises, elles, triomphent. Ou presque. Au 1e janvier 1995, selon le rapport 
annuel de l'INED, elles ont fait le grand bond en avant. Dix places gagnées. Une 
espérance de vie en diamant, 81,8 ans. Deuxième rang mondial, juste derrière les 
Japonaises. Autrement dit, la femme française maîtrise parfaitement la situation. 
Victoire totale dans la lutte des sexes. Jusqu'à présent, elle semblait en avoir fait une 
question de principe. Mais quand le veuvage, avec préméditation, lui devient ainsi 
une seconde nature, il se peut qu'il y ait de l'abus de pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Ces chiffres, en tout cas, dans le débat qui occupe nos élites, montrent bien que 
l'assurance-maladie, en ses déficits comptables, a quelque souci à se faire. Non pas 
que l'on veuille ici faire reproche à nos vieux de vieillir. Au motif mesquin qu'ils nous 
" coûteraient ". Mais simplement parce que c'est un fait établi et même consacré par 
le langage : l'âge a ses atteintes. On ne saurait raisonnablement vieillir en pleine 
jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
  Ou alors, il nous faudra au plus vite faire une cure de mélatonine. Car voici que ce 
produit faustien et mystérieux fait un malheur aux Etats-Unis. Hormone de jouvence 
pour tout le monde ! Matin, midi et soir ! La firme qui produit ces comprimés miracles 
le miracle restant à établir organise en même temps les stocks et la pénurie. 
Dépêchez, dépêchez, il n'y en aura pas pour tout le monde, pour toute vie !</TEXT>
<TEXT>
  On ne sait ici si le produit est sérieux. Mais le commerce, lui, l'est assurément. 
Poussé à fond par quelques solides attachées de presse, auxquelles on serait tenté, 
par scepticisme, de citer un spécialiste en bain de jouvence, le tricentenaire Jean de 
La Fontaine : " Grand dommage que tout ceci soit sornettes / Filles connais qui ne 
sont point jeunettes / A qui cette eau de jouvence viendrait / Bien à propos. "</TEXT>
</DOC>
