<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029800</DOCID>
<ACCOUNT>406684</ACCOUNT>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1802</FAB>
<LIE1>950819-2-009-63</LIE1>
<NUM1>950805-2-009-64</NUM1>
<NAMES>FAHD D'ARABIE SAOUDITE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-64</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA NAIM</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE REMANIEMENT MINISTERIEL DU MERCREDI 2 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>En Arabie saoudite, modernisation n'est pas démocratisation</TITLE>
<TEXT> VA-T-ON VOIR demain le nouveau ministre de l'information saoudien accepter, par la seule grâce du récent remaniement ministériel, de se soumettre 
aux questions les plus hardies des journalistes, ou cesser de dicter ce qui est permis et ce 
qui ne l'est pas ? La réponse est " non ", pas plus que l'on assistera à une véritable 
révolution des programmes scolaires ou universitaires, ou à une nouvelle politique 
pétrolière du royaume.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas demain non plus que l'on entendra à Ryad ces débats houleux auxquels se 
livrent les parlementaires koweïtiens, qui n'hésitent pas à remettre en cause des membres 
de la famille régnante, ni à contester la validité des lois et décrets promulgués par l'émir 
lui-même. Au royaume du " serviteur des deux lieux saints de l'islam " (La Mecque et 
Médine), il n'y a pas de Parlement, mais seulement, depuis 1993, un conseil consultatif de 
soixante membres, nommés par le roi. Ce dernier demeure omnipotent et décide des 
grandes orientations du pays en politique étrangère ou intérieure. Pas plus qu'ils n'ont 
inclus un quelconque membre de l'opposition dans l'équipe ministérielle, les récents 
changements n'ont modifié l'ordre de succession au sein de la famille régnante ni desserré 
l'emprise de cette dernière sur l'Etat, alors que, de l'avis de nombreux Saoudiens et 
diplomates occidentaux, un tel changement est indispensable.</TEXT>
<TEXT>
  Le remaniement ministériel du mercredi 2 août traduit une volonté de modernisation de 
l'appareil d'Etat, mais rien ne garantit que cette modernisation conduira à une vie plus 
démocratique. Le risque est grand de la voir au contraire servir de substitut à l'ouverture 
d'espaces de liberté, qui manquent dramatiquement à l'heure actuelle. Ce début 
d'ouverture, qui se traduit par un rajeunissement des détenteurs de responsabilités et non 
pas de pouvoirs , était dicté par les nécessités intérieures (Le Monde du 4 août), mais 
aussi par un environnement régional et international. L'ironie de l'histoire veut que le 
royaume wahabite, qui pendant des décennies était le " guide " des autres gouvernements 
de la région, soit aujourd'hui forcé de les " suivre ".</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où la démocratie parlementaire fonctionne bien au Koweït malgré ses limites , 
où le Qatar a pris un coup de jeune depuis que le prince héritier a déposé son père, auquel 
il a succédé le 27 juin, remaniant un gouvernement lui aussi figé et créant une Bourse des 
valeurs pour dynamiser l'économie, à l'heure aussi où l'émir de Bahreïn s'est trouvé 
contraint, sous la pression de manifestations de rue, de procéder à son premier 
#remaniement ministériel si formel fût-il depuis vingt ans, l'Arabie saoudite pouvait 
difficilement s'offrir le luxe de demeurer immuable. Le sultanat d'Oman, sorti il y a vingt-
cinq ans à peine du véritable Moyen Age dans lequel le maintenait Saïd ben Taïmour, le 
père du souverain actuel, est allé encore plus loin en incluant, à la fin de l'an dernier, de 
manière inédite dans la région, deux femmes au sein d'un conseil consultatif dont les 
membres sont nommés par le sultan, mais autre originalité sur la base d'une sorte de " 
primaires " organisées par chaque région. Sans parler du Yémen, désormais unifié ce que 
Ryad a toujours tenté d'empêcher et où, malgré les ratés dus à la guerre civile de l'été 
1994, un certain pluralisme a toutes les chances de se développer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " POLITIQUEMENT CORRECT "</TEXT>
<TEXT>
 Après la libération du Koweït, le roi Fahd était aussi soumis aux pressions " amicales " 
des Etats-Unis, qui souhaitaient d'autant plus voir le pays se démocratiser qu'une grogne 
contradictoire montait à l'intérieur du royaume : les libéraux réclamaient davantage 
d'ouverture, cependant que l'opposition islamiste revendiquait plus de rigueur religieuse. 
Mais les uns comme les autres réclament le droit à la parole, dénoncent l'apathie 
gouvernementale, la corruption généralisée et la gabegie. Washington, comme d'autres 
capitales occidentales, est convaincu qu'un certain assainissement de l'administration et la 
création d'espaces de liberté couperaient l'herbe sous les pieds de l'opposition intégriste, 
considérée comme la plus redoutable, et garantiraient mieux la stabilité du royaume dont 
l'importance stratégique n'est plus à démontrer et celle de la famille royale.</TEXT>
<TEXT>
#  Si, à l'aune du passé, les réformes apportées au cours des dernières années création du 
conseil consultatif, au sein duquel un membre de la minorité chiite a été nommé, adoption 
d'une loi fondamentale, réglementation du mandat gouvernemental vont à la vitesse du son, 
les libertés démocratiques stagnent, lorsqu'elles ne vont pas à reculons. Soumis aux 
pressions des religieux, qui sont l'un des piliers fondateurs du royaume, mais craignant 
aussi de fragiliser la famille royale, le souverain s'abrite derrière la charia (loi musulmane) 
pour contester le caractère universel des droits de l'homme. Les libertés publiques sont 
bafouées. Amnesty International reproche régulièrement au pouvoir de sévir 
impitoyablement contre les opposants et de pratiquer la torture dans les prisons. Aucune 
liberté de culte n'est tolérée, y compris pour les expatriés. Et, dans un pays à la pointe de 
la civilisation du gadget, le " politiquement et idéologiquement correct " est une loi d'airain. 
Même les antennes paraboliques ont été récemment interdites.</TEXT>
<TEXT>
  L'espoir d'un changement ne peut venir que de la pression constante d'une population 
jeune et de plus en plus éduquée, lasse de devoir s'évader à l'étranger pour " respirer ", 
lasse aussi des lenteurs de la réforme. Le temps n'est plus où le pouvoir pouvait attendre 
trente ans pour traduire un projet dans les faits, comme ce fut le cas pour le conseil 
consultatif et de loi fondamentale, déjà envisagés par le roi Fayçal en... 1963.</TEXT>
</DOC>
