<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022000</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022000</DOCID>
<ACCOUNT>396547</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/1762</FAB>
<NUM1>950605-2</NUM1>
<NAMES>OTAN,CEE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Les missions et la composition de la force de réaction rapide en projet restent floues</SOT1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie soufflent le chaud et le froid</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 03 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Quatorze ministres de la défense se réunissent à Paris pour muscler la Forpronu </TITLE>
<TEXT>  LE MINISTRE français de la défense, Charles Millon, devait réunir, samedi après-midi 3 juin, à Paris, ses homologues, accompagnés de leurs chefs 
d'état-major, de treize pays membres de l'Alliance atlantique et de l'Union européenne 
(Allemagne, Belgique, Canada, Danemark, Espagne, Etats-Unis, Finlande, Italie, Norvège, 
Pays-Bas, Royaume uni, Suède et Turquie) pour examiner les mesures nécessaires au 
renfort de la Forpronu et les nouvelles actions censées lui permettre de remplir son 
mandat. D'autres pays de la Forpronu, comme la Russie, l'Ukraine, l'Egypte, la Jordanie, 
le Pakistan ou la Malaisie, n'ont pas été conviés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le principe de cette rencontre avait été annoncé, en milieu de semaine, par Alain Juppé, 
premier ministre, à l'Assemblée nationale. La réunion a été précédée, vendredi après-midi 
2 juin, par des travaux préparatoires, réunissant des représentants d'état-major et des 
experts. Parmi les sujets évoqués devait figurer, notamment, la création éventuelle d'une 
force de réaction rapide une brigade multinationale de quelque 4 000 hommes proposée par 
la France (Le Monde du 1 juin). Cette force mobile et plus lourdement équipée (en pièces 
d'artillerie, blindés et hélicoptères) que ne le sont actuellement les " casques bleus " est, 
pour l'essentiel, vouée à soutenir la Forpronu, en intervenant contre des prises d'otages ou 
en facilitant la liberté de circulation des convois.</TEXT>
<TEXT>
  Au départ, le projet français est de bâtir un dispositif placé sous le drapeau de l'ONU 
sans, pour autant, porter le béret bleu, pour manifester la volonté des pays participants de 
réagir de façon autonome si le besoin s'en faisait sentir. De cette façon, la brigade 
disposerait de son propre " patron " un officier général dont la nationalité n'a pas encore 
été choisie et d'un état-major spécifique. Elle serait, par délégation du commandement de 
la Forpronu à Zagreb, sous le contrôle opérationnel local du général Ruppert Smith, le 
Britannique qui est à la tête des forces de l'ONU en Bosnie. Ce statut, s'il est retenu, 
rappelle celui qui fut adopté pour le premier contingent français de 1 300 hommes à Bihac, 
en octobre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée est de faire savoir, par le biais de cette force, aux différentes factions en ex-
Yougoslavie que, si force de la paix il y a, il n'est pas question que les " casques bleus " 
puissent être impunément attaqués. Il n'est pas assuré néanmoins que les milices, qui 
feront face à un tel dispositif, sachent ou veuillent faire la différence entre les " casques 
bleus " et leurs " protecteurs " sous leur béret national.</TEXT>
<TEXT>
  Cette brigade devrait être créée le plus rapidement possible. D'ores et déjà, la Grande-
Bretagne pourrait y détacher les quelque 1 200 hommes qu'elle est en passe de cantonner 
en Bosnie dans le cadre des renforts en cours d'acheminement, l'armée britannique ayant 
mis, d'autre part, 5 000 hommes en alerte sur son propre territoire. La France pourrait 
envoyer entre 1 500 et 2 000 hommes, qui sont, pour l'instant, stationnés sur son sol, mais 
elle pourrait y intégrer tout ou partie des 800 commandos déjà embarqués sur son porte-
avions Foch en Adriatique. Le Royaume-Uni et la France attendent que d'autres Etats 
européens s'associent au projet, à commencer par les Pays-Bas (avec 200 à 300 hommes). 
Mais on reconnaît, dans les états-majors français, que, si une majorité de pays soutiennent 
ce plan d'une force dite de théâtre, peu paraissent en situation d'y participer activement. 
Les Etats-Unis, en particulier, se font tirer l'oreille et se déclarent davantage prêts à 
fournir des matériels et la logistique qu'à déployer certains de leurs hommes sur place en 
Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Les Américains sont indirectement présents dans la région, avec leur porte-avions 
Theodore-Roosevelt et des navires amphibies, à bord desquels ont embarqué quelque 2 
000 marines pour des missions encore floues.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres sujets devraient être à l'ordre du jour de la réunion de Paris. La France, 
puissance invitante, compte poser, par exemple, le problème du désenclavement de 
Sarajevo dont la piste demeure fermée ainsi que celui du ravitaillement de la capitale et 
d'autres zones bosniaques par la route, l'héliportage ou l'aérolargage. L'idée, qui a été 
maintes fois exprimée déjà, d'ouvrir des " corridors humanitaires " réapparait, comme 
l'ouverture de l'axe Sarajevo-Kiseljac en direction de la côte croate.</TEXT>
</DOC>
