<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020533</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020533</DOCID>
<ACCOUNT>394611</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<COM1>REPONSE A L'ARTICLE DE GEORGE KENNEY DU 12 MAI 1995</COM1>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/1271</FAB>
<LIE1>950512-2-018-61</LIE1>
<NOTE>Alain Joxe est directeur d'études à l'Ecole des hautes études en sciences sociales.  Véronique Nahoum Grappe est sociologue et membre du comité Vukovar Sarajevo.</NOTE>
<NUM1>950525-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>JOXE ALAIN,NAHOUM GRAPPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALAIN JOXE ET VERONIQUE NAHOUM GRAPPE</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bosnie : la lecture révisée d'une guerre en cours</TITLE>
<TEXT>  L'article de George Kenney " Bilans bosniaques " sur la guerre en ex-Yougoslavie paru dans Le Monde du 12 mai invite à une lecture révisée de ce conflit, 
version en tout point en accord avec la nouvelle ligne officielle de Belgrade, depuis que sa 
responsabilité dans les crimes commis au nom du " nettoyage ethnique " dont les viols 
systématiques a été directement mise en cause par tous les rapports de l'ONU et leur 
récapitulation synthétique déposée en mai 1994 à Genève (rapport Bassiouni) par le 
Tribunal international de La Haye.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle publication est un exemple de cette " objectivité " journalistique qui laisse 
s'exprimer les points de vue les plus divergents. Cet écrivain avait déjà, lors de l'offensive 
de Bihac, donné dans ces colonnes l'exemple d'une version franchement " anti-bosniaque " 
des événements. Par une méthode plus insidieuse, il conteste aujourd'hui globalement le 
nombre de morts, le terme de génocide, et jusqu'au statut de gravité de la guerre : il s'agit 
seulement d'une " libanisation des Balkans ", où le nombre de morts se situerait, toutes 
parties confondues, entre 25 000 et 60 000 morts. En 1995, la place accordée à un tel 
argumentaire a de quoi inquiéter.</TEXT>
<TEXT>
  1. Il faut rappeler que la définition juridique du génocide, à savoir la volonté d'un appareil 
d'Etat d'exterminer en totalité ou en partie une population définie en termes raciaux, 
ethniques, religieux, sociaux ou selon tout autre critère, n'inclut pas comme critère premier 
la quantité de morts, même si la dimension tragique d'un génocide, son aspect irrémédiable 
sont évidemment liés à cette quantité.</TEXT>
<TEXT>
  2. Parlons aussi des chiffres, car les révisionnistes, en réduisant le nombre de morts, 
cherchent bien indirectement à jeter le doute sur l'intention génocidiaire des responsables 
politiques du massacre, même si cette intention est prouvée par ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 L'enregistrement systématique de dizaines de milliers de témoignages a été effectué dans 
cette guerre comme rarement dans un conflit. Les organismes qui ont procédé à ces 
enregistrements sont essentiellement le HCR, l'ONU, la CEE, le CICR et enfin un bon 
nombre d'organisations diverses, humanitaires (Médecins du monde et Médecins sans 
frontières par exemple) ou de défense des droits de l'homme (Helsinki Watch, Amnesty 
International). Des dossiers ont été constitués dans de nombreux pays d'Europe, mais 
aussi à l'intérieur des pays concernés, et le Tribunal international est écrasé de 
documentation.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut croiser les témoignages qui ont trait à un même lieu, lors d'une même période. La 
guerre en cours étant couverte par ces enquêtes internationales, les journalistes ont 
travaillé en plus : leurs reportages, très importants pour l'opinion, doivent être ajoutés au 
dossier, mais ils n'en sont pas un résumé. L'ensemble du dossier n'est pas médiatisé et la 
profession des journalistes n'est pas à l'origine de sa constitution. Toutes les accusations 
de " manipulations journalistiques " oublient ce point déterminant.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'article de George Kenney, qui minimise contre toute évidence le nombre des morts dans 
le conflit</TEXT>
<TEXT>
  en ex-Yougoslavie,</TEXT>
<TEXT>
  est à usage interne</TEXT>
<TEXT>
  américain </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Toute mort en moins est certes souhaitable. Mais en l'état actuel de la documentation, les 
fourchettes numériques sur lesquelles le consensus des différentes organisations se fait ne 
recoupent pas, hélas ! le nombre de morts que donne Kenney. Ne serait-ce qu'à Sarajevo, 
où tous les observateurs peuvent aller consulter le fichier de l'hôpital, compter les tombes 
fraîches, enquêter dans les familles, il s'élève à 10 000 morts identifiés. Il augmente 
chaque jour.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre de morts avoué par les Serbes de Bosnie est de 15 000, celui des Croates 
d'environ 10 000. Les 144 248 morts bosniaques identifiés en Bosnie (avec les noms) par 
les enquêteurs de la commission des droits de l'homme bosniaque, mais aussi par la 
commission des droits de l'homme de l'ONU, dépassent de loin les estimations de notre 
auteur et ne tiennent pas compte des disparus, en partie certainement décédés. La 
fourchette des 200 000 morts, avancée il y a un an d'une façon globale, est maintenant la 
plus sérieuse.</TEXT>
<TEXT>
  3. Le nombre des villages détruits, des monuments historiques, souvent religieux, rasés, 
est connu avec précision grâce, entre autres, aux photographies aériennes. Un village 
détruit ne disparaît pas comme un cadavre.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut savoir, en somme, que les enquêteurs internationaux sont à peu près d'accord sur 
les fourchettes numériques, sur le style de crime contre l'humanité qui a été commis, et qui 
n'a fait que se confirmer depuis sa description précise dans le premier rapport Joinet-
Mazoroviecki en 1991. Un style d'une extrême cruauté, où les égorgements, les viols, les 
tortures sont à vrai dire la règle, comme au Rwanda. Ils sont d'accord également sauf les 
pro-Serbes affirmés pour dénoncer la responsabilité majeure du pouvoir de Belgrade et de 
Pale dans plus de 90 % des crimes commis au nom du " nettoyage ethnique ", et surtout le 
fait que Belgrade et Pale ont été les premiers agresseurs et les " inventeurs " de la 
méthode.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut savoir aussi que la Croix-Rouge internationale a été une des sources 
déterminantes pour établir le dossier des camps de concentration serbes dénoncés en août 
1992 aux Etats-Unis par Roy Gutman.</TEXT>
<TEXT>
  L'article de M. Kenney est à usage interne américain. Il cherche à freiner la politique 
verbale favorable aux Bosniaques qui pourrait entraîner les Etats-Unis à quelque 
obligation sur le terrain. C'est pourquoi il refuse le terme génocide et ne parle que de " 
traitement brutal que les Serbes ont fait subir aux Musulmans " : il admet seulement qu'il 
s'agit de " châtiments sans rapport avec les transgressions qu'ils ont pu commettre " 
autrement dit que les Musulmans sont les principaux transgresseurs. Il ne cite aucune 
source ni aucune méthode permettant de réviser le nombre des morts à la baisse. Il laisse 
planer le doute et joue sur les insinuations, au moment précis où les tireurs d'élite et les 
artilleurs de la " République serbe " de Pale prennent de nouveau pour cible Sarajevo et 
les " casques bleus " qui y sont déployés.</TEXT>
<TEXT>
  Un journal comme Le Monde ne lui accorde ses solides colonnes que parce qu'il pense, 
sans doute, appliquer sa déontologie de l'objectivité. C'est l'occasion maintenant de laisser 
aussi une place importante à la publication d'une analyse des rapports officiels d'enquête 
de l'ONU et des dossiers du Tribunal contre les crimes de guerre, de telle sorte que le 
problème posé à l'Europe, et non à l'Amérique celui d'un régime fondé sur la violence et le 
génocide, aux portes de l'Union européenne , soit présenté complètement à l'opinion.</TEXT>
</DOC>
