<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019289</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019289</DOCID>
<ACCOUNT>392965</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1804</FAB>
<NUM1>950517-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINLes maladies africaines</TITLE>
<TEXT> L'AFRIQUE noire paraît être victime d'une malédiction du ciel. Tandis qu'une épidémie de choléra vient d'être signalée au Mali, où elle a fait d'ores et 
déjà plusieurs dizaines de victimes, le virus Ebola continue de sévir au coeur du Zaïre. 
Dans son dernier communiqué, publié lundi à Genève, l'Organisation mondiale de la santé 
(OMS) évalue à 77 le nombre de morts. Encore s'agit-il d'un bilan provisoire, de 
nombreuses personnes se trouvant actuellement en phase d'incubation.</TEXT>
<TEXT>
  Quel que soit le chiffre définitif, force est de reconnaître que l'épidémie de fièvre 
hémorragique qui émeut tant la presse occidentale aujourd'hui est sans commune mesure 
avec les ravages du sida sur le continent noir. Plusieurs centaines de milliers de personnes 
ont déjà été fauchés par le virus. Encore ne s'agit-il que d'un début. Une étude de l'ONU 
rappelait que l'épidémie risquait d'entraîner entre 1990 et 2005 la mort de onze millions de 
personnes. Dans dix pays, l'espérance de vie à la naissance l'un des indicateurs majeurs du 
progrès social devrait baisser d'ici la fin du siècle. Il stagnera dans cinq autres d'entre 
eux.</TEXT>
<TEXT>
  Incriminer la fatalité est vain et hypocrite. Car derrière les maladies, les épidémies, se 
cache une violence au quotidien dont la folie meurtrière des hommes est seule responsable. 
Alimentée par les guerres civiles, les tensions entre communautés, les rivalités entre 
seigneurs de la guerre, cette violence ne fait qu'exceptionnellement la couverture de la 
presse internationale. L'indifférence l'emporte tandis que s'allonge la liste des victimes 
anonymes de conflits oubliés.</TEXT>
<TEXT>
  Au Sierra Leone, une embuscade tendue dimanche par le Front révolutionnaire uni non 
loin de Freetown, la capitale, a causé la mort de 20 personnes pour une guerre civile qui 
depuis son déclenchement, en mars 1991, en aurait causé 10 000. La veille, au Liberia 
voisin, 22 hommes armés avaient été tués au cours d'affrontements entre une branche du 
Mouvement uni de libération et la force africaine d'interposition, l'Ecomog. Déclenchée en 
décembre 1989, la guerre civile libérienne a fait plus de 150 000 morts.</TEXT>
<TEXT>
  Secoué régulièrement par des troubles, le Nigéria est venu enrichir cette sinistre 
comptabilité. Au moins 18 personnes, a-t-on appris en début de semaine, ont péri au cours 
d'affrontements entre communautés rivales dans le centre du pays. Beaucoup plus à l'est, 
au Tchad, des rivalités entre communautés villageoises pour la possession d'une île se sont 
également terminées dans le sang en fin de semaine dernière. Combat à l'arme blanche 
puis au fusil automatique : plus d'une dizaine d'agriculteurs ont laissé leur vie dans 
l'affaire. Enfin, en Somalie, plus d'une centaine de réfugiés ont été portés disparus lundi 
après l'attaque de leur navire par des pirates embarqués à bord d'une vedette rapide. Pour 
l'Afrique, ce fut un début de semaine ordinaire.</TEXT>
</DOC>
