<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001062-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001062-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>335977</ACCOUNT>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE,EUROPE,DEFENSE,EUROPE ORIENTALE,LISTE,PROJET,STATUT,HONGRIE,POLOGNE,REPUBLIQUE TCHEQUE,SLOVAQUIE,BULGARIE,ROUMANIE,LITUANIE,LETTONIE,ESTONIE</SUBJECTS>
<FAB>05091910</FAB>
<NOTE>(1) Hongrie, Pologne, République tchèque, Slovaquie, Bulgarie, Roumanie, Lituanie, Lettonie, Estonie.</NOTE>
<NAMES>UEO,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<LEAD1>9 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>La réunion des ministres de l'Union de l'Europe occidentale&gt; L'Europe associe neuf pays de l'Est&gt; à ses réflexions sur la défense du continent</TITLE>
<TEXT>Jeter l'ébauche de la future " architecture " du continent : c'est à rien moins que cela que prétendaient oeuvrer les ministres européens 
des affaires étrangères et de la défense lundi 9 mai à Luxembourg. 
Ils devaient, au cours de cette réunion, proposer à neuf pays 
d'Europe centrale et orientale (1) le statut d'Etats " associés " à 
l'UEO (l'Union de l'Europe occidentale), qui est l'organisation 
chargée par le traité de Maastricht de définir et de mettre en oeuvre 
la politique européenne commune de défense.</TEXT>
<TEXT>
  En théorie, cette initiative ne manque pas d'audace : elle dessine 
le contour virtuel, à l'Est, de l'Union européenne du siècle prochain 
; elle sous-entend qu'une forme de solidarité lie déjà, dans le 
domaine de la sécurité, l'Europe occidentale et les futurs membres 
orientaux de l'Union (anciennes parties de l'URSS pour les Baltes, 
anciens satellites pour les autres). </TEXT>
<TEXT>
  Bref, ce que l'OTAN, par crainte d'indisposer les Russes, n'a pas 
osé faire au mois de janvier dernier _ dire clairement à certains 
pays du centre et de l'est européens qu'ils ont vocation à la 
rejoindre _, l'Europe, elle, le fait. C'est avec une certaine 
autosatisfaction que l'on proclame ici et là, dans ses capitales, que 
le temps où Moscou imposait au continent sa ligne de fracture 
centrale est bel et bien révolu, et que l'Europe communautaire 
revendique désormais le droit de choisir elle-même ses frontières.</TEXT>
<TEXT>
 La méfiance russe</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut que les Russes comprennent que nous entendons réserver à 
l'Europe centrale et orientale certaines instances européennes ; que 
nous voulons pouvoir parler d'eux, non pas contre eux, mais sans eux 
", dit un diplomate français.</TEXT>
<TEXT>
  Or, sans même parler de la doctrine interventionniste des 
dirigeants russes dans ce qu'ils appellent " l'étranger proche ", ni 
de leurs relations troubles avec les Etats baltes, on connaît leur 
souci quasi obsessionnel d'être partie prenante à tout ce qui 
concerne l'organisation du continent ; on a vu la méfiance qu'a 
suscitée chez eux la proposition américaine de " partenariat " de 
l'OTAN avec tous les pays anciennement communistes, puis 
l'opiniâtreté avec laquelle ils revendiquent à présent un statut 
privilégié dans le cadre de cette coopération Est-Ouest. Etant donnée 
cette extrême susceptibilité des Russes sur les questions 
stratégiques, on peut s'interroger sur leur absence totale de 
réaction au projet que lancent aujourd'hui les Européens.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que l'audace de ce projet est pour l'instant purement 
virtuelle et son aboutissement incertain. Concrètement, les neuf pays 
de l'Est européen pourront avoir des représentants une fois sur deux 
aux réunions hebdomadaires de l'UEO à Bruxelles et prendre part à 
d'éventuelles opérations (maintien de la paix, action humanitaire) 
montées par l'UEO.</TEXT>
<TEXT>
 Un geste symbolique</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela est plutôt d'ordre symbolique et il n'est pas question 
pour l'Union, à ce stade, d'accorder aux démocraties d'Europe 
centrale et orientale la garantie qu'elles réclamaient il y a 
quelques mois à l'OTAN pour leur sécurité, à savoir une assistance 
militaire automatique si elles se trouvaient agressées. L'Europe 
occidentale n'y est politiquement pas prête ; elle n'en a pas non 
plus à elle seule les moyens. La capacité de l'UEO à mobiliser des 
moyens opérationnels est pour l'instant moins qu'embryonnaire. C'est 
sans doute une des raisons pour lesquelles la Russie n'y prend pas 
garde et réserve ses objections à l'OTAN, dès qu'elle croit détecter 
dans l'Alliance atlantique une velléité d'élargissement vers l'est.</TEXT>
<TEXT>
  Les Douze n'ont encore ni politique de sécurité ni défense 
communes. Ils n'en auront pas tant qu'ils n'auront pas défini, si 
cela est jamais possible, leurs intérêts communs en la matière, tant 
que l'Allemagne n'aura pas réglé le problème particulier que lui pose 
sa Constitution sur le point de l'engagement extérieur de la 
Bundeswehr et tant qu'ils n'auront pas trouvé de solide consensus sur 
la question de leurs rapports à venir avec l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Ils devront en principe le trouver à seize, après que quatre 
nouveaux membres les auront rejoints l'année prochaine, dont trois 
revendiquaient jusqu'ici un statut de neutralité, et dont un, la 
Finlande, a une longue frontière commune avec la Russie. Les Douze 
n'ont pas non plus de doctrine arrêtée à propos de l'élargissement 
ultérieur de l'Union, même si, en ce début de campagne pour les 
élections européennes, on va beaucoup entendre parler de " la grande 
Europe du prochain millénaire " : les neuf pays de l'Est aujourd'hui 
invités à parler de sécurité seront-ils finalement tous éligibles à 
l'entrée dans l'Union économique et politique, quand, à quelles 
conditions ? </TEXT>
<TEXT>
  Ces pays ont très bien accueilli l'invitation qui, à l'initiative 
de la France et de l'Allemagne, leur est faite aujourd'hui. Elle 
contribue à leur ancrage occidental, même si elle ne résout pas, dans 
l'immédiat, leur problème de sécurité. Peut-être y voient-ils le 
moyen d'accéder progressivement, via l'Europe, au statut de sécurité 
dont jouissent actuellement les membres de l'Alliance atlantique. 
Sans doute apprécient-ils qu'elle témoigne au moins d'une plus grande 
sensibilité à leurs inquiétudes que celle dont a fait preuve 
jusqu'ici Washington.&lt;
</TEXT>
</DOC>
