<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019031</DOCID>
<ACCOUNT>392608</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/0908</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950516-16</NUM1>
<NAMES>PECCOUD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-65</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SU11>CARNETNOMINATIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Universités</TITLE>
<TEXT> François Peccoud a été nommé directeur de l'université de technologie de Compiègne, en remplacement de Michel Lavalou, qui était en place depuis 
le mois de janvier 1987. Doté de statuts particuliers, cet établissement, assimilé aux écoles 
d'ingénieurs, est dirigé par un directeur nommé pour cinq ans par le ministre de 
l'enseignement supérieur.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 3 juillet 1941 à Chambéry (Savoie), François Peccoud, ancien élève de l'Ecole 
polytechnique, est titulaire d'un doctorat d'Etat ès sciences en informatique et 
mathématique. En 1966, il participe à la création du premier IUT d'informatique à 
Grenoble, rattaché à l'université Pierre Mendès-France (Grenoble-II), en même temps que 
d'un laboratoire de recherche en informatique appliquée à la gestion. A ce titre, il a 
participé à l'installation d'instituts de formation en informatique à Libreville (Gabon) en 
1972, à Tunis en 1982 puis à Ryad (Arabie Saoudite) en 1983. Depuis 1985, il anime le 
groupe d'étude pour la traduction automatique (GETA), un laboratoire associé au CNRS 
spécialisé dans la conception de logiciels bureautiques multilingues et les nouvelles 
technologies d'enseignement.]</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Le Bas, professeur de génie mécanique, a été élu président de l'université du 
Havre au second tour de scrutin, en remplacement de Michel Leduc, démissionnaire.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 26 septembre 1946 à Luxeuil-les-Bains (Haute-Saône), Jacques Le Bas, ancien 
élève de l'Ecole normale supérieure de Cachan, est docteur ès-sciences physiques. 
Professeur de mécanique au lycée Robert- Schuman du Havre en 1973, il enseigne à 
l'université depuis 1983. Directeur du laboratoire de génie mécanique et de technologie en 
1990, il est nommé l'année suivante directeur de l'Institut des techniques d'ingénieur de 
l'industrie de Haute-Normandie. Depuis 1986, il assure les fonctions de doyen de la faculté 
des sciences et techniques.]</TEXT>
</DOC>
