<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030048</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030048</DOCID>
<ACCOUNT>407042</ACCOUNT>
<PEOPLE>VALLETTI SERGE</PEOPLE>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/1010</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,THEATRE,CRITIQUE D'OEUVRE,DEPARTEMENT VOSGES</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>CENTENAIRE DU THÉÂTRE DU PEUPLE : LE LUNDI DE LA PENTECÔTE et LA REINE VIOLANTE, de Maurice Pottecher, et UN RÊVE DE GOSSE, de Serge Valletti. Mise en scène de Philippe Berling, scénographie de Pierre Heydorff, costumes de Nathalie Prats. Jean-François Lapalus, Christian Caro, Dominique Charpentier, Anne Rotger. Tél. : 29-61-50-48. Théâtre du Peuple de Bussang (Vosges), les 11, 12, 13, 14, 15, 18, 19, 20, 24, 25, 26 et 27 août. DOC : Texte accompagné d'un dessin de Maja &gt;
</NOTE>
<NUM1>950809-2-016-01</NUM1>
<ORI1>BUSSANG de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>THEATRE DU PEUPLE DE BUSSANG,BUSSANG,POTTECHER MAURICE,BERLING PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BOST BERNADETTE</AUTHOR>
<SIP1> BERNADETTE BOST</SIP1>
<SOT1>Créée en 1895 par Maurice Pottecher pour éclairer les esprits et promouvoir un théâtre populaire, cette institution unique  célèbre son centième anniversaire. Une question est posée : qu'est-ce-qu'un théâtre loin des villes aujourd'hui ?</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 5 AOUT 1995 - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Un siècle de Théâtre du Peuple à Bussang, village des Vosges</TITLE>
<TIO2>UN REVE DE GOSSE</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Avec un peu d'avance sur le 1er septembre, jour anniversaire de la représentation 
inaugurale, Bussang avait choisi le samedi 5 août pour célébrer le centenaire de son 
Théâtre du Peuple. Un double centenanire, en fait : extra et intra muros, officiel et 
artistique, révérenciel et chahuté. D'un côté, l'hommage villageois, saynètes à l'ancienne 
aux carrefours et " son et lumières " un brin hagiographique. De l'autre, sous la direction 
du metteur en scène Philippe Berling, un spectacle de réflexion critique sur le patrimoine, 
un tantinet iconoclaste. Le consensus n'était pas à l'ordre du jour, bien que chacun, dans le 
village, s'efforçât de faire sienne la devise du théâtre fondé par Maurice Pottecher : " Par 
l'art, pour l'humanité ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette devise, au fronton du bâtiment de bois ou imprimée sur les coussins vendus aux 
spectateurs, est un des rares éléments inchangés d'une histoire marquée par d'incessantes 
transformations, reconstructions, réinterprétations de l'héritage. Le Théâtre du Peuple a 
duré, alors que disparaissaient beaucoup d'autres créations comparables, nées de l'utopie 
d'une scène " pour tous ", éducatrice et civilisatrice ; mais il a connu des crises et des 
turbulences, signes de vie probablement, reflétées dans la célébration contrastée de cet 
été.</TEXT>
<TEXT>
  TROIS ACTES</TEXT>
<TEXT>
 L'aventure commence par une " pièce populaire en trois actes " de Maurice Pottecher, 
mise en scène par l'auteur. C'était le 1er septembre 1895, " sous un soleil radieux, dans 
une prairie adossée à la pente de la montagne ". Il n'y a pas encore de théâtre à 
proprement parler. Rien qu'une scène hâtivement aménagée sur des piliers de bois. 
Certains spectateurs ont apporté des bancs, les autres assistent debout à cette comédie 
édifiante, intitulée Le Diable marchand de goutte, qui les met en garde contre les ravages 
de l'alcoolisme.</TEXT>
<TEXT>
  Quelque deux mille personnes ont répondu à l'invitation de l'enfant du pays, poète de 
vingt-huit ans qui revient chaque été dans ce village des Vosges. Dans la foule, écrira 
l'auteur, " les blouses se mêlent aux vestons clairs, les chapeaux à fleurs font de l'ombre 
sur les antiques cornettes ", et la même " curiosité confiante et pacifique " unit ces 
hommes et femmes que Maurice Pottecher a voulu " de toutes conditions ". Pendant cent 
ans, ou presque avec quelques étés d'interruption durant les deux guerres de semblables " 
pèlerins ", puisqu'on les appelle ainsi à Bussang, vont renouveler ce premier brassage 
social.</TEXT>
<TEXT>
  La scène de plein air, démontée aussitôt, est reconstruite " en dur " l'été suivant. Large 
de 15 mètres, elle s'ouvre dans le fond sur la montagne, ce qui restera un des éléments 
attractifs de ce théâtre aux champs. Grâce à des appentis latéraux, les acteurs, membres 
de la famille Pottecher dont son épouse, actrice professionnelle, et son neveu Frédéric , 
ouvriers de l'usine familiale de quincaillerie, et quelques autres villageois, bénéficient de 
loges et de coulisses confortables. Le public, lui, est exposé aux intempéries.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil des années, on va multiplier les aménagements : fosse d'orchestre sur le modèle de 
Bayreuth, où Maurice Pottecher s'est rendu dès 1894 ; tribune abritée pour quelques 
spectateurs privilégiés, puis velum pour tous ; galeries latérales non fermées et gradins 
permettant une bonne visibilité de chaque place, comme dans l'amphithéâtre antique. Mais 
c'est après la seconde guerre mondiale, et la pluie d'obus tombée sur la scène désertée, 
qu'on décide de construire une salle fermée, aujourd'hui classée monument historique et 
restaurée avec l'aide de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Un charpentier du pays a l'idée d'une couverture de bois, sorte de carène renversée, tenue 
par des cerceaux métalliques. La forêt vosgienne fournit les matériaux et les motifs 
décoratifs, notamment la frise de branchages avec encadrement d'écorces au-dessus de la 
scène. Un cadre rustique tenant de la grande cabane et de la cathédrale sylvestre chère 
aux romantiques. La couleur locale est accentuée par le blason du pays, avec croix de 
Lorraine au chardon, qui flotte en bannière à la façade.</TEXT>
<TEXT>
  Le répertoire du Théâtre du Peuple a évolué en même temps que les lieux. Il a longtemps 
été consacré presque exclusivement aux pièces de Maurice Pottecher, qui a signé plus de 
trente comédies, tragédies et légendes dramatiques. Ses premiers textes voulaient élever 
les esprits tout en faisant partager des émotions. Il puisait ses thèmes dans la vie 
quotidienne des familles locales, évoquant les incidences des guerres, des déchirements 
politiques, mais aussi les conflits domestiques causés par la jalousie ou l'intérêt. Il plaidait 
pour une vie harmonieuse, en osmose avec la nature on a parlé de " rousseauisme " à son 
propos respectueuse des traditions sans raideur obscurantiste.</TEXT>
<TEXT>
  LUTINS ET GÉNIES</TEXT>
<TEXT>
Progressivement, ce " folkloriste ", au bon sens du terme, a réservé une place de plus en 
plus importante aux légendes et mythes montagnards, faisant intervenir lutins fastes et 
mauvais génies, images des pulsions généreuses ou destructrices des hommes. La morale 
était toujours présente, mais la sagesse du maître s'exprimait par l'imaginaire. Cette 
tendance du répertoire, illustrée par une pièce à succès comme Le Château de Hans, allait 
être accentuée par Pierre Richard-Wilm, quand l'acteur eut renoncé à une carrière 
hollywoodienne pour se consacrer au théâtre de Bussang. Passionné de thèmes exotiques, 
il prodigua indienneries et chinoiseries dans les années 50 et 60.</TEXT>
<TEXT>
  La décennie suivante fut essentiellement shakespearienne, sous la direction du metteur 
en scène Tibor Egervari, avant que se succèdent des artistes cherchant un ton et un style 
conciliant tradition et évolution. Le public, lui, n'avait pas été moins fidèlement inconstant, 
applaudissant aux oeuvres du terroir puis aux fantaisies orientales, tour à tour subtil, de 
l'avis de Maurice Pottecher, et grossier si on en croit Jules Renard qui, en 1909, disait le 
voir " se tenir mal, rire aux passages tragiques, manifester de travers "...</TEXT>
<TEXT>
  Si les spectateurs de 1995 ont d'autres moyens de s'éduquer, il n'en est que plus difficile 
de répondre aux attentes ou aux besoins des " pèlerins " de Bussang. François Rancillac a 
fait l'unanimité, en 1991, en donnant Ondine sous l'arche de bois. L'ouverture finale du 
fond de scène sur la montagne où s'encadrèrent jadis les boeufs blancs d'Almys et Amyle 
ou la forêt en marche de Macbeth ne fut pas alors un simple truc attendu pour faire frémir 
la salle. L'art d'aujourd'hui semblait pouvoir s'inscrire à nouveau sur cette scène vouée aux 
aventures de l'esprit. Peut-être manquait-il, pourtant, une référence explicite au fondateur 
de ce théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Charles Berling, qui a monté là, en 1993, La Petite Catherine de Heilbronn, de Kleist, et 
qui succède à Rancillac comme responsable artistique, a pris le risque de lier dans un seul 
programme deux pièces de Pottecher et une création de Serge Valletti. Du poète bussenet, 
il a choisi deux oeuvres stigmatisant l'esprit belliqueux, la comédie Le Lundi de la 
Pentecôte et la tragédie La Reine Violante. Le premier texte passe bien, avec une 
fraîcheur qui résiste aux effets burlesques appuyés. Le second souffre d'un excès de 
pathos et tourne à la parodie de drame shakespearien.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au Rêve de gosse de Valletti, il a suscité une " bataille d'Hernani " à l'échelle de 
Bussang, avec ovations et quolibets, rires complices et sorties outragées. De quoi est-il 
question ? De bouffons égarés en quête d'auteur, de visiteurs de théâtre à la recherche de 
vestiges du passé, et d'un dramaturge qui se demande ce qu'il pourrait bien écrire pour 
célébrer un centenaire sans s'aliéner. Les dialogues sont saugrenus, elliptiques, 
irrévérencieux, mais une fantaisie tonifiante s'échappe par instants, l'énergie de la troupe 
aidant, de ce " n'importe quoi ". Et Valletti a eu le mérite de poser haut et fort les 
questions de fond : qu'est-ce qu'un théâtre " du peuple " loin des villes, aujourd'hui ? Et 
comment faire pour y perpétuer l'esprit d'un Maurice Pottecher, subversif en son temps et 
tout compte fait assez dérangeant ?</TEXT>
</DOC>
