<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025151</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025151</DOCID>
<ACCOUNT>400629</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1099</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950627-2-031-03</NUM1>
<NAMES>LE CHEVALLIER JEAN MARIE,TOULON,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1> PAR AGATHE LOGEART
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEAN MARIE LE CHEVALLIER, MAIRE FN DE "TOUS" LES TOULONNAIS</LEAD1>
<TITLE>Farce</TITLE>
<TEXT> POUR UN PEU, ces derniers jours, on aurait oublié que les municipalités conquises par le Front national ne l'avaient pas été par l'opération 
du Saint-Esprit. Les indignations vertueuses, les mines désolées, les interminables 
débats sur le pourquoi du comment, aussi constructifs que les gloses sur le sexe des 
anges, avaient masqué un fait tout simple. Pour être élu, il faut des électeurs, et un 
maire n'est pas le fruit de l'Immaculée Conception. Il est le rejeton des amours entre 
ses idées, son parti et les habitants de la ville sur laquelle il a jeté son dévolu. 
Contrairement à la façon dont on a bien voulu nous les présenter, ces électeurs ne 
sont pas forcément des brebis égarées sur le chemin escarpé de la démocratie, et, 
par voie de conséquence, des lepénistes honteux. Il y a, mais oui, des lepénistes 
heureux et fiers de l'être. De ceux qui ne voient pas où serait la gêne tant qu'il y a du 
plaisir.</TEXT>
<TEXT>
 C'était dimanche, il était tôt et il faisait déjà beau sur Toulon. Ils auraient pu, ces 
électeurs déjà comblés par la victoire du dimanche passé, préférer paresser au lit, ou 
baguenauder en ville. Mais non, nombreux, ils se pressaient déjà à l'hôtel de ville 
pour assister au couronnement de leurs espoirs, l'élection de leur maire, leur héros 
municipal, Jean-Marie Le Chevallier. Il n'aurait surtout pas fallu perdre une miette 
de ce triomphe. Les dames, que l'on apercevait sur le reportage de TF1, avaient mis 
des tailleurs et soigné leur maquillage. Elles souriaient de toutes leurs dents, d'un 
sourire franc, tiré jusqu'aux oreilles. Les hommes, souvent en bras de chemise, 
#avaient la mine réjouie que l'on arbore avant d'entamer la troisième mi-temps. Le 
public était nombreux ; un vrai public, vivant, réactif, prêt à " participer ". Un public 
vibrant d'enthousiasme, preuve que la politique municipale est une voie porteuse 
pour peu qu'on veuille bien se donner la peine de la pimenter.</TEXT>
<TEXT>
 Et justement, c'est, si l'on en croit le commentaire, au " seul conseiller municipal 
beur de Toulon " qu'échut la lourde responsabilité d'annoncer le nom du candidat 
socialiste proposé pour la forme par l'opposition. Tricoteurs et tricoteuses 
n'attendaient que cela... Hurlant, vociférant, rigolards, ces bons Toulonnais n'avaient 
pas été à pareille fête depuis longtemps. Le pauvre homme passa, lui, un sale quart 
d'heure, cramponné à son micro, et tournant le dos à cette salle venimeuse et 
heureuse de l'être. Il manquait qu'on lui lançât des tomates ou des cailloux pour que 
le spectacle fût complet. Si on n'alla pas jusque-là, le coeur y était, et les visages 
déformés de haine et les quolibets aussi. En était-il gêné, Jean-Marie Le Chevallier, 
qui s'apprêtait à ceindre la soyeuse écharpe tricolore agrémentée de son joli pompon 
doré ? Pas le moins du monde. On le voyait dans son costume bleu marine, chemise 
blanche, pochette rouge, se tortiller d'aise sur sa chaise. Aux anges, il a tenu à 
préciser qu'il serait " le maire de tous les Toulonnais ". On est farceur, au Front 
national.</TEXT>
</DOC>
