<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014329</DOCID>
<ACCOUNT>386173</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1901</FAB>
<NUM1>950412-18</NUM1>
<NAMES>BANQUE DU JAPON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Mardi matin 11 avril, la remontée du dollar se confirmait</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le yen a amorcé un repli après s'être envolé face à l'ensemble des devises</TITLE>
<TEXT> PEUT-ON encore parler d'une crise du dollar ? Ne faudrait-il pas plutôt évoquer, à la lumière des tout derniers événements sur le marché des changes, 
une crise du yen ? Lundi 10 avril, sur les places asiatiques, la devise japonaise s'est certes 
envolée par rapport au billet vert, gagnant 5 % en une seule séance et établissant un plus 
haut niveau historique de 80,15 yens pour un dollar. Mais la monnaie nippone a également 
très fortement progressé face à la devise allemande. Alors que le yen s'échangeait 
vendredi 7 avril en clôture à 60,95 pour un mark, il est monté lundi à 57,55 pour un 
mark.</TEXT>
<TEXT>
  Les tensions sur le marché des changes se sont donc déplacées du dollar vers le yen et 
elles semblent désormais moins résulter de la faiblesse du premier que de la trop grande 
vigueur du second. Cette perception nouvelle a pour conséquence de mettre les autorités 
monétaires japonaises dans une situtation assez inconfortable. L'appel lancé lundi par le 
ministre des finances, Masayoshi Takemura, pour un abandon du système de taux de 
changes flottants n'a d'ailleurs pas reçu le moindre écho. De la même façon, alors que les 
analystes soulignaient, il y a quelques jours encore, les déséquilibres des comptes 
extérieurs américains, ils mettent aujourd'hui en avant les distorsions de l'économie 
japonaise. Les experts de la banque d'investissement américaine Salomon Brothers 
expliquent ainsi qu'une des conditions préalables à une stabilisation du yen réside dans " 
des initiatives crédibles de dérégulation de l'économie japonaise. Le plan de dérégulation 
sur cinq ans récemment annoncé par le gouvernement a diminué les perspectives d'une 
réforme structurelle véritablement agressive ".</TEXT>
<TEXT>
  Seule une ouverture du marché nippon, permettant une libéralisation des échanges 
commerciaux et un rebond de la consommation intérieure, serait réellement en mesure de 
réduire l'excédent de la balance courante du Japon. En dépit de la hausse du yen, les 
experts de Salomon n'anticipent pas de baisse de cet excédent (il pourrait atteindre cette 
année un niveau record de 145 milliards de dollars), les exportations baissant à un rythme 
moins soutenu que les importations. La réévaluation de la devise japonaise aurait en 
revanche des effets désastreux en termes de croissance. La croissance du produit intérieur 
brut (PIB) du Japon serait nulle en 1995, alors même qu'en décembre dernier l'OCDE 
anticipait une progression de 2,5 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les analystes reprochent également aux autorités monétaires japonaises leur manque 
d'audace. Si la Banque du Japon a bien décidé, le 31 mars, un assouplissement de sa 
politique monétaire en ramenant le taux de l'argent au jour le jour de 2,25 % à 1,75 %, elle 
a refusé en revanche d'abaisser son taux d'escompte, toujours fixé à 1,75 %. Une baisse 
de trois quarts de point ou d'un point entier de ce taux aurait été psychologiquement 
nécessaire. Il n'est d'ailleurs pas exclu qu'elle soit comprise dans les mesures que le 
gouvernement japonais doit annoncer vendredi 14 avril.</TEXT>
<TEXT>
  Les professionnels des marchés financiers se montrent dans leur ensemble plutôt 
optimistes. Ils estiment qu'un violent trou d'air, comme celui observé lundi matin à Tokyo 
sur la parité dollar/yen et qui n'a duré en vérité qu'une demi-heure , signifie généralement 
la fin d'un mouvement. Le yen pourrait selon eux désormais se stabiliser, voire légèrement 
se reprendre.</TEXT>
</DOC>
