<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009591</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009591</DOCID>
<ACCOUNT>379525</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1132</FAB>
<SUBJECTS>FORTUNE,COMPORTEMENT,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950310-16</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le piège des " affaires "</TITLE>
<TEXT> LE piège des " affaires ", auquel Edouard Balladur avait réussi à échapper malgré les démissions successives de trois ministres mis en cause par la 
justice, va-t-il malgré tout fonctionner contre lui, sous une autre forme ? La question se 
pose non parce que le premier ministre serait soupçonné d'indélicatesses ou de confusions 
entre activité publique et intérêt privé, mais parce qu'il a refusé d'admettre que la seule 
manière de prévenir un tel soupçon était de répondre en temps utile aux questions qui lui 
étaient posées. Du coup, la réprobation qui pèse sur les responsables politiques, depuis les 
premières enquêtes sur le financement du Parti socialiste et les délits d'initié du début des 
années 90, risque de l'atteindre à son tour.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur LCI, mercredi 8 mars, Edouard Balladur a laissé paraître une indignation 
convaincante devant les accusations insinuées contre lui au sujet de ses relations avec son 
ancienne entreprise, la Générale de services informatiques. Il était clair qu'à ses yeux, 
toute interrogation sur les revenus et le patrimoine d'un candidat à une fonction élective 
procède d'une présomption de malhonnêteté insupportable. S'y ajoute la vieille méfiance ou 
le vieux ressentiment envers la " finance ", activité réhabilitée sous le règne socialiste, 
mais qui demeure suspecte dans un pays où l'argent se cache plus volontiers qu'il ne 
s'affiche.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre-candidat est confronté, néanmoins, à une vraie difficulté. Homme de 
droite, symbolisant pendant la première cohabitation le retour au pouvoir des conseils 
d'administration, il a tenté, par la suite, de modifier son " image " et d'apparaître comme 
un réformateur, inspiré par la pensée démocrate-chrétienne plutôt que par le libéralisme 
qu'affichait la droite sous le gouvernement de Jacques Chirac. Se posant en serviteur de 
l'Etat, devenu homme politique sur le tard et cherchant à se distinguer ainsi de ses 
concurrents , Edouard Balladur ne savait plus que faire de son passé de chef 
d'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci lui est revenu sous la forme de rumeurs, mettant en cause les conditions dans 
lesquelles il avait quitté, puis rejoint, GSI. Au lieu de faire dès le début toute la lumière, le 
candidat a contribué à créer à ce sujet un mystère, propice aux demi-vérités, aux mises en 
cause anonymes, au murmure des propos venimeux.</TEXT>
<TEXT>
 Il annonce maintenant, à contre-coeur, la prochaine publication de l'état complet de son 
patrimoine. Tout candidat à la présidence de la République est tenu de produire un tel 
document, remis sous pli scellé au Conseil constitutionnel, qui le rend public pour le seul 
élu. Edouard Balladur va plus loin en décidant de le communiquer aux électeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le voilà donc tenu d'administrer la preuve de sa bonne foi, sans être sûr de dissiper 
l'impression produite par ses réticences.</TEXT>
</DOC>
