<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039457</DOCID>
<ACCOUNT>419341</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1360</FAB>
<SUBJECTS>ART,PEINTURE,COMPORTEMENT,USAGER,MUSEE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>951027-2-012-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DECOSTERD ALBERT</AUTHOR>
<SIP1>ALBERT DECOSTERD</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les grandes expositions</TITLE>
<TEXT> Il y a en France, aujourd'hui, plus de visiteurs dans les musées que de spectateurs dans les stades : environ 12 500 000, contre 7 000 000. La principale 
source de revenus des musées est le bénéfice réalisé sur les entrées des grandes 
expositions temporaires. Malheureusement, le public d'une grande exposition n'est pas 
fidèle, il ne revient pas sur les lieux pour découvrir les collections permanentes. Aussi faut-
il organiser de plus en plus d'expositions temporaires.</TEXT>
<TEXT>
  Pour multiplier les entrées, il faut un sujet quelque peu racoleur, des oeuvres d'autres 
musées (si possible étrangers) et de collections privées qui, rassemblées, doivent prendre 
une importance qu'elles ne sauraient avoir isolément, une technique de présentation qui, 
trop souvent, prime sur l'objet présenté. L'oeuvre d'art est reléguée au dernier plan. Le 
plaisir esthétique de la vue et la vocation du musée disparaissent alors au profit... du 
profit.</TEXT>
<TEXT>
  Le grand public doit savoir que si l'appréciation de l'art demande des efforts et de la 
concentration, elle procure également du plaisir ; que si un niveau de connaissances est 
indispensable, il peut toujours s'acquérir, et c'est là le rôle social du musée ; et qu'il n'est 
pas besoin des grandes expositions pour découvrir des oeuvres connues ou méconnues. 
Les oeuvres d'art que l'on déplace souffrent, elles sont parfois endommagées, voire 
irrémédiablement perdues, comme ce fut le cas des aquarelles de Turner lors de 
l'exposition présentée au Grand Palais fait peu relaté, car il convient de ne pas 
effrayer...</TEXT>
<TEXT>
  De plus, le prix des oeuvres devenant prohibitif, les musées sont donc contraints 
d'acheter des productions secondaires qui perversion des valeurs lui seront présentées 
comme d'authentiques chefs-d'oeuvre. Alors, faut-il continuer à organiser de grandes 
expositions ou encourager la visite des collections permanentes ?</TEXT>
</DOC>
