<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003301-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003301-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346447</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,ETATS UNIS,RECORD,RESULTAT FINANCIER,CHIFFRE D'AFFAIRES,PRODUCTION</SUBJECTS>
<FAB>07291581</FAB>
<NAMES>FORD,GENERAL MOTORS,CHRYSLER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt;  Malgré des capacités de pr                       oduction insuffisantes&gt; Les constructeurs automobiles américains dégagent des profits records</TITLE>
<TEXT>La croissance du marché automobile américain s'est un peu ralentie au deuxième semestre 1994. Mais le redémarrage des ventes en Europe, et 
surtout les efforts de productivité accomplis aux Etats-Unis ont 
permis aux trois grands constructeurs américains General Motors, Ford 
et Chrysler de dégager de substantiels profits durant cette période. 
</TEXT>
<TEXT>
  Ford et General Motors ont presque doublé leurs bénéfices nets qui 
s'établissent respectivement à 2,6 et 2,8 milliards de dollars 
(respectivement 14 et 15 milliards de francs) pour la première moitié 
de l'année par rapport à la même période de 1993. Tous deux semblent 
avoir remédié à leurs point faibles : l'Europe pour Ford et 
l'Amérique du Nord pour General Motors. Ford Europe, en perte depuis 
trois ans, dégage ainsi un léger bénéfice (244 millions de dollars) 
durant ce second trimestre. Sur la même période, GM dégage un 
bénéfice de 723 millions de dollars en Amérique du Nord contre une 
perte de 33 millions de dollars l'année précédente à pareille époque. 
</TEXT>
<TEXT>
  Chrysler voit son profit augmenter de 55 % pour s'établir à 1,9 
milliard de dollars. En termes de chiffre d'affaires, il enregistre 
la meilleure performance des trois : une croissance de 20 % pour un 
chiffre d'affaires s'établissant à 26,3 milliards de dollars. Les 
chiffres d'affaires de Ford (64,2 milliards de dollars) et de GM 
(77,9 milliards de dollars) sont en augmentation de 14 % et 10 % 
respectivement. De bons scores comparés à la progression du marché 
aux Etats-Unis où les immatriculations ont augmenté de 9,7 % sur six 
mois, et en Europe (+ 6,6 %). En dehors de ces deux importantes zones 
géographiques, GM continue aussi de tirer profit de ses implantations 
en Amérique latine, marché en très forte croissance. La production de 
son usine brésilienne est déjà entièrement vendue jusqu'à la fin de 
l'année. GM y fabrique sa petite Corsa depuis le mois de mars </TEXT>
<TEXT>
  Ces problèmes de capacité existent aussi en Amérique du Nord. Les 
trois grands contructeurs ont tous manqué de véhicules pour répondre 
à la demande : le zéro-stock a ses défauts.&lt;
</TEXT>
</DOC>
