<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015350</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015350</DOCID>
<ACCOUNT>387546</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1505</FAB>
<NOTE>doc avec un croquis de szlakmann</NOTE>
<NUM1>950419-20</NUM1>
<NAMES>ACKERMANN JOSEF,CREDIT SUISSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR ERIC LESER</SIP1>
<SU21>Josef Ackermann, président du directoire du Crédit suisse :</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Nous voulons jouer un rôle  plus important en Europe "</TITLE>
<TEXT> " Quelles sont les origines de la crise monétaire et quelles en sont les conséquences pour l'économie suisse et pour votre banque ? </TEXT>
<TEXT>
  Dans cette crise, il faut bien distinguer deux phénomènes : la baisse brutale du dollar et 
les accès de faiblesse de quelques monnaies européennes. Ces évolutions sont dictées 
avant tout par les fondamentaux économiques et pas par une quelconque spéculation. C'est 
pourquoi les interventions des banques centrales sont si peu efficaces. En fait, le marché 
des changes fonctionne plutôt de façon efficace. L'économie américaine vit au-dessus de 
ses moyens, l'endettement net vis-à-vis de l'étranger dépasse les 900 milliards de dollars, 
et le plus grave, c'est qu'on anticipe plutôt un accroissement des déficits courants et 
budgétaires. La perte de crédibilité dans la stabilité monétaire aux Etats-Unis est patente 
et explique pourquoi les banques centrales ont commencé à diversifier leurs réserves.</TEXT>
<TEXT>
  " Quant à la crise mexicaine, elle a joué un rôle de catalyseur et illustre une évolution 
profonde et inquiétante du monde financier d'aujourd'hui : la rapidité de transmission des 
crises à toute la planète. Pour ce qui est de l'Europe, l'explication essentielle vient des 
divergences croissantes entre les pays à monnaie forte et ceux à monnaie faible. Les uns 
réduisent leurs déficits et les autres s'en montrent incapables. Les marchés en ont pris 
peur. Il suffit de voir qu'en l'espace de quelques semaines la différence entre les taux à 
long terme en Italie et en Allemagne est passée de 3 % à 6 %.</TEXT>
<TEXT>
  " Concernant le renforcement du franc suisse, je pense qu'il est allé un peu trop loin, 
même si la politique monétaire de la Banque nationale suisse, qui privilégie la stabilité, est 
la bonne. Mais une hausse de 10 % du franc suisse face au dollar se traduit par un recul de 
0,4 % de la croissance, et si l'économie suisse souffre, nous souffrons aussi car nous 
dépendons de la prospérité du secteur secondaire et de ses exportations.</TEXT>
<TEXT>
  Comment jugez-vous de Zurich le débat sur la monnaie unique européenne ? </TEXT>
<TEXT>
  D'abord une réflexion générale : ce n'est pas logique de vouloir une union monétaire pour 
forcer une union économique. Il faudrait faire l'inverse. Je suis favorable à la monnaie 
unique et je considère qu'avoir un pôle de stabilité monétaire et une alternative au dollar 
serait une très bonne chose même si la Suisse risque d'en souffrir. Mais les divergences 
aujourd'hui entre les économies des pays de l'Union européenne sont telles que 
l'instauration d'une monnaie unique dans les prochaines années semble peu 
vraisemblable.</TEXT>
<TEXT>
  Les défaillances bancaires se sont multipliées, au cours des dernières années, des caisses 
d'épargne américaines en passant par le Crédit lyonnais, la banque britannique Barings, 
les banques japonaises ou le Banesto en Espagne. Considérez-vous que l'une des 
caractérisques de l'environnement financier actuel, c'est justement d'être de plus en plus 
dangereux ? </TEXT>
<TEXT>
  Il faut bien voir que les différentes défaillances que vous citez sont à chaque fois la 
conséquence de cas particuliers. Elles résultent d'expansion forcée ou d'engagements sans 
contrôle sur des marchés spéculatifs. Il y a pourtant une constante liée à l'évolution 
économique mondiale au cours des dernières années : c'est la déflation des actifs après 
l'éclatement de bulles financières spéculatives, notamment dans l'immobilier. Elle a laissé 
des traces profondes dans les bilans des banques. Pour ce qui est des dangers représentés 
par les marchés financiers et notamment par les marchés dérivés, ils restent aujourd'hui 
très théoriques. Barings n'a pas connu un problème de produits dérivés mais de contrôle. 
Les pertes bancaires liées aux crédits classiques se chiffrent en dizaines de milliards de 
dollars et sont sans commune mesure avec celles liées aux marchés. Pour ce qui est du 
Crédit suisse, notre structure de revenu est aujourd'hui bien équilibrée. Notre stock de 
provisions est de 9 milliards de francs suisses [38 milliards de francs] et représente 6,6 % 
de nos crédits.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie du Crédit suisse a consisté, au cours des dernières années, à gagner des 
parts de marché en réalisant des acquisitions importantes, notamment en Suisse. Vous-
même avez acheté la quatrième banque hélvétique (Banque populaire suisse) et la 
#première banque régionale (la Nouvelle Banque d'Argovie). Vous avez failli mettre la main 
sur la première banque autrichienne, le Kreditanstalt, auquel vous avez dû renoncer pour 
des raisons politiques. A quoi tient cette volonté de grandir ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous étions le numéro trois en Suisse et relativement petit par rapport au numéro un, 
l'Union de banques suisses (UBS). Or le marché de base est extrêmement important pour 
une banque car il lui donne de la stabilité. Les deux acquisitions en Suisse nous ont permis 
d'élargir notre part de marché et de profiter de notre taille pour réaliser des économies 
d'échelle. Nous avons aussi restructuré nos affaires à l'étranger en trois grandes régions : 
l'Europe, l'Amérique et le Moyen-Orient et l'Asie.</TEXT>
<TEXT>
  " Aux Etats-Unis et grâce également au Crédit suisse First Boston, la banque 
d'investissement de notre groupe, nous avons un poids suffisant dans nos métiers qui sont 
hors de Suisse, ceux du service aux grandes entreprises. Nos activités hors de Suisse sont 
concentrées autour des financements structurés, de la gestion d'actifs institutionnels, de la 
gestion de patrimoine, du négoce de devises et de produits dérivés. Aujourd'hui, il est clair 
que nous voulons jouer un rôle plus important en Europe. Nous voulons tout d'abord nous 
renforcer par une croissance interne en mettant l'accent sur la Grande-Bretagne, 
l'Allemagne et la France. Cela dit, si des occasions se présentent, nous sommes ouverts à 
une croissance externe, en principe à l'étranger, sur l'un ou l'autre continent. Maintenant, 
notre logique n'est pas d'acheter des petites banques mais de donner notre préférence à 
des établissements disposant déjà d'une base solide sur leur marché.</TEXT>
<TEXT>
  Une des caractéristiques des banques suisses en général et de la vôtre en particulier, 
c'est d'avoir une rentabilité de leurs activités à l'étranger très nettement supérieure à celle 
de la plupart des autres grandes banques internationales. Est-ce que vous avez une 
méthode particulière pour y parvenir ? </TEXT>
<TEXT>
  Les banques suisses ont toujours suivi un processus d'internationalisation très prudent et 
qui n'est pas récent. C'est une conséquence de la taille relativement réduite de notre 
marché national. Ensuite, nous ne travaillons qu'avec des clients importants et solides et, 
plus important encore, nous sommes ouverts. Ainsi, aux Etats-Unis, nos équipes sont 
composées presque exclusivement d'Américains. Nous ne voulons pas imposer absolument 
le système suisse à l'étranger, mais nous nous adaptons aux usages locaux. "</TEXT>
</DOC>
