<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012375</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012375</DOCID>
<ACCOUNT>383545</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1930</FAB>
<SUBJECTS>SECRET DE L'INSTRUCTION,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,INFORMATION,</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : article accompagné d'une courbe et de deux camemberts : des journalistes toujours plus nombreux - et de trois graphiques sur les infractions pénales en nombre de condamnations prononcées )</NOTE>
<NUM1>950329-6</NUM1>
<NAMES>JEAN PIERRE THIERRY,BRUGUIERE JEAN LOUIS,BOIZETTE EDITH,VAN RUYMBEKE RENAUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT GREILSAMER</SIP1>
<SOT1>La presse a servi de relais à une autorité judiciaire démunie</SOT1>
<SU21>LA DEMOCRATIE DES JUGES ET DES MEDIAS</SU21>
<SYF1>MAGISTRATURE,JOURNALISTE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DES DEUX SEPTENNATS DE FRANCOIS MITTERRAND-ARTICLE DE SYNTHESE DANS LE DEUXIEME VOLET D'UNE SERIE DE 6 ARTICLES PUBLIEE DANS LES NUMEROS DATES DU MARDI 28 MARS AU DIMANCHE-LUNDI 2-3 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La multiplication des " affaires " a rapproché magistrats et journalistes</TITLE>
<TEXT> LES juges ont désormais un visage. Voilà bien la grande nouveauté que nous lèguent deux septennats riches en péripéties judiciaires. En un 
carrousel continu, les figures de Thierry Jean-Pierre, Jean-Louis Bruguière, Edith 
Boizette, Renaud Van Ruymbeke et tant d'autres, se succèdent dorénavant dans les 
journaux télévisés et dans les colonnes de la presse. Ainsi les concessions 
renouvelées des juges à la " démocratie télévisuelle " et l'intérêt appuyé des 
journalistes envers ces derniers caractérisent-ils aussi sûrement notre époque que le 
silence frileux de la magistrature a pu résumer la justice des années 50 et 60.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un fait : justice et médias vivent en un concubinage notoire, parfois tapageur, 
qui ne choque plus que quelques juristes grand teint. La fougue et la faute du juge 
Pascal, accusant les " puissants " à micro ouvert alors qu'il instruisait le fait divers 
de Bruay-en-Artois, au début des années 70, annonçaient déjà la révolution à venir et 
la résolution abrupte d'une contradiction interne du droit français : d'un côté la liberté 
d'informer, (ré)affirmée par la loi de 1881 sur la liberté de la presse, de l'autre le 
secret de l'enquête et de l'instruction, symbolisé par l'article 11 du code de procédure 
pénale.</TEXT>
<TEXT>
  Une liberté d'informer fortement ancrée dans nos textes et dans les usages. Un 
secret de l'instruction toujours invoqué, bien peu observé... Car jamais ce secret, 
sous ses habillages les plus divers, ne fut véritablement respecté : qu'on se rappelle 
la publication par Le Figaro, en 1899, de l'enquête de la chambre criminelle de la 
Cour de cassation qui fit basculer l'affaire Dreyfus. Jamais il n'a autant été bousculé 
depuis une dizaine d'années par toutes les parties prenantes, simultanément ou 
successivement, pour faire pièce aux oubliettes judiciaires.</TEXT>
<TEXT>
  Tout à la fois lassés, instruits et parfois secrètement séduits par les sorties 
médiatiques de quelques avocats talentueux, les juges les plus audacieux ont 
finalement osé rompre une réserve en réalité imposée à eux seuls. Le juge Jean-
Louis Bruguière, le premier, a esquissé la théorie de ce devoir d'ingérence dans la 
mêlée médiatique : " Je distinguerai une dialectique à trois niveaux : entre le juge et 
son affaire ; entre l'affaire et la presse ; et entre la presse et le juge. Il faut gérer 
l'ensemble (...). Au juge d'arriver à faire passer des messages sans pour autant 
s'impliquer personnellement."</TEXT>
<TEXT>
  Aux journalistes de guetter, et de filtrer. De l'affaire des Irlandais de Vincennes, 
révélée par Le Monde, au dossier de l'attentat contre le DC-10 d'UTA, du scandale 
du sang contaminé, révélée par L'Evénement du jeudi, aux instructions pour crimes 
contre l'humanité contre Jean Leguay, René Bousquet, Paul Touvier et Maurice 
Papon, les médias jouèrent bien le rôle d'aiguillon et d'amplificateur sans lequel la " 
raison d'Etat " l'aurait emporté. Car jamais en l'espèce l'autorité politique, 
représentée par le ministère public, ne fut en ces différents cas le porteur d'une 
volonté d'aboutir, encore moins l'initiateur vigilant des poursuites.</TEXT>
<TEXT>
  D'où l'apparition de ce couple improbable, le juge et le journaliste. Chacun incarnant 
la recherche d'une vérité. Pour le meilleur et pour le pire... D'un côté, l'instruction 
calamiteuse et médiatisée du juge Jean-Michel Lambert, saisi en 1984 de 
l'assassinat du petit Grégory, de l'autre l'enquête conduite patiemment et mezza voce 
par le juge Jean-Pierre Getti dans le dossier de l'ancien chef milicien Paul Touvier.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi l'ancien tandem du policier et du reporter a-t-il été supplanté dans l'imaginaire 
collectif par le journaliste d'investigation et le magistrat instructeur. Une évolution 
qui s'explique largement par trois facteurs : la déception des magistrats de se voir 
dénier tout accès à un statut garantissant leur indépendance ; leur incompréhension 
après le vote, en janvier 1990, de la loi d'amnistie des infractions en matière de 
financement de la vie politique ; leur revendication, toujours écartée, de disposer d'un 
droit à rectifier les " erreurs " diffusées par les médias.</TEXT>
<TEXT>
  L'indépendance oubliée. Mille fois promise, réaffirmée en 1981 dans les 110 
propositions du candidat François Mitterrand, la réforme du Conseil supérieur de la 
magistrature (CSM) était attendue comme une libération. Parce que le CSM est 
présidé par le chef de l'Etat, parce que ce dernier en nommait la totalité des 
membres, parce qu'il faisait ou défaisait la carrière des juges, l'organisme symbolisait 
mieux que tout le cordon ombilical rattachant les juges au pouvoir exécutif.</TEXT>
<TEXT>
  Trop longtemps humiliés, se vivant comme les mal-aimés de la République, les 
magistrats attendaient donc leur " libération " et la virent différée de mois en mois, 
d'année en année. Robert Badinter la voulait. Il le proclama. Mais, de consultation 
en questionnaire, le rêve s'évanouit avant que ne s'achève la première législature.</TEXT>
<TEXT>
  La frustration fut à la hauteur de l'espoir. Il en résulta la plus étonnante des 
alliances objectives entre une minorité de juges de gauche, déçus et furieux, et une 
majorité de juges conservateurs, amers de constater à quel point le pouvoir exécutif 
se souciait peu de concéder à l'autorité judiciaire une garantie minimum 
d'indépendance. Et l'on surprit de hauts magistrats, jusqu'alors si prudents, se 
féliciter devant les journalistes du cran de tel ou tel " petit juge " méprisant les 
avertissements de l'establishment, de la pugnacité de tel autre, écartant les 
impératifs de la raison d'Etat pour privilégier les droits des victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Une digue contre la corruption. L'apparition des " affaires " entre 1986 et 1988, 
avec leurs enjeux politiques indéniables, décida du reste. Du dossier du Carrefour du 
développement, accablant pour le ministre de la coopération Christian Nucci, à 
l'instruction de l'affaire Luchaire, société épinglée pour avoir enfreint l'embargo sur 
les armes à destination de l'Iran, les juges s'emploient à instruire à charge et à 
décharge dans un climat de confusion et de pressions.</TEXT>
<TEXT>
 De ce moment, la magistrature commence à se vivre comme l'ultime garantie propre 
à défendre les principes de probité et d'équité. Une poignée de juges d'instruction et 
de procureurs revendiquera bientôt la mission d'endiguer une corruption rampante au 
nom d'une morale judiciaire. Aussi le choc sera-t-il particulièrement violent lorsque le 
pouvoir exécutif et le pouvoir législatif s'entendront pour voter, en janvier 1990, une 
loi amnistiant les infractions touchant au financement de la vie politique.</TEXT>
<TEXT>
 Contraints d'abandonner nombre d'instructions ouvertes pour corruption et abus de 
biens sociaux, les juges manifestent leur mécontentement. Acculés à renoncer à 
toutes poursuites contre Christian Nucci, les cinq hauts magistrats composant la 
commission d'instruction de la Haute Cour de justice publient un communiqué où peut 
se lire leur fureur rentrée. Le président Paul Berthiau, doyen des conseillers à la 
chambre criminelle de la Cour de cassation, déclare sèchement : " C'est la première 
fois dans l'histoire de notre République que l'on amnistie des faits criminels. " Ainsi 
l'autorité judiciaire se rapproche-t-elle du " quatrième pouvoir ", ravi de l'aubaine. 
Désormais, les juges parlent.</TEXT>
<TEXT>
  Le devoir de réplique. Qu'ils soient soumis au secret de l'instruction ou au devoir de 
réserve, juges et magistrats prennent acte de l'irruption des médias sur la scène 
judiciaire. Conscients que le silence équivaut souvent à l'enterrement de leurs 
#poursuites, ils se satisfont bon gré mal gré des fuites qui nourrissent les contre-
enquêtes publiées dans la presse. Un seul article débloque parfois une instruction 
enlisée, avec les dérives et les excès que cela peut engendrer.</TEXT>
<TEXT>
 CAR à l'évidence, ni les moyens, ni les méthodes, ni la légitimité des médias et de la 
magistrature ne peuvent se comparer. Les vertus du contradictoire sont l'apanage 
irremplaçable de la justice. Les médias résistent pourtant difficilement à la tentation 
de jouer les juges : en diffusant, par exemple, les déclarations d'un témoin capital de 
l'assassinat de la député Yann Piat avant qu'il ne soit entendu par la justice, ou 
encore en chronométrant le parcours Paris-Béthune afin de vérifier l'emploi du temps 
présenté par le député Jacques Mellick au juge Bernard Beffy, instruisant le dossier 
VA-OM, du nom des clubs de football de Valenciennes et de Marseille.</TEXT>
<TEXT>
 Mais ces débordements ne masquent-ils pas un phénomène autrement important ? 
Au-delà de la concurrence effrénée à laquelle peuvent se livrer la presse et les 
médias, les moyens d'information ne sont-ils pas devenus le relais nécessaire d'une 
autorité judiciaire démunie, parfois bafouée ?</TEXT>
<TEXT>
  L'instruction et le procès VA-OM offrent à coup sûr la plus récente des illustrations 
de ce malaise des juges, écartelés entre la vérité judiciaire et la " vérité " 
médiatique. Confrontés au mensonge organisé et orchestré par Bernard Tapie et 
Jacques Mellick, le juge d'instruction Beffy et le procureur de la République Eric de 
Montgolfier se sont finalement octroyé un droit de réplique. " Nous sommes 
inéluctablement conduits à répondre quand ce qui est dit n'est pas conforme à une 
vérité relativement objective ", a pu déclarer le procureur au Monde.</TEXT>
<TEXT>
 SI les trois facteurs, ci-dessus résumés, n'expliquent pas tout, au moins aident-ils à 
comprendre l'une des évolutions de la magistrature et sa rencontre avec les médias 
au fil des quatorze années passées. De même que le nombre d'élus, de ministres et 
d'industriels impliqués dans des dossiers d'abus de biens sociaux et de corruption 
éclaire le besoin de ces deux " institutions " de se rapprocher pour faire 
contrepoids.</TEXT>
<TEXT>
  Au point que certains s'inquiètent : jusqu'où iront les médias et la justice érigés en 
contre-pouvoirs ? " A un moment où il n'y a absolument plus à redouter que la liberté 
de la presse soit menacée, n'est-il pas temps de se demander, comme dans la célèbre 
plaisanterie sur la police, qui nous protègera de la presse ? ", a pu s'interroger 
Georges Kiejman, ancien ministre délégué de la justice (Le Débat, no 60).</TEXT>
<TEXT>
  La question trouve sa réponse dans les lois. Celle sur la presse, rédigée en 1881 et 
étoffée depuis, offre de nombreuses possibilités même si l'on peut déplorer avec 
Pierre Truche, procureur général près la Cour de cassation, qu'elle ignore 
globalement l'audiovisuel. Celles instituant successivement à partir de 1982 la Haute 
Autorité de la communication audiovisuelle, la CNC, puis le CSA avec, parmi bien 
d'autres objectifs, l'ambition de réguler les pouvoirs de médias parfois tentés de 
rendre la justice.</TEXT>
</DOC>
