<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036754</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036754</DOCID>
<ACCOUNT>415783</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAHOR BORIS</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951016</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>PAHOR BORIS</NOM1>
<NOTE>(1) Seuil, 1991.(2) Seuil, 1992.PRINTEMPS DIFFICILEde Boris Pahor.Traduit du slovènepar Andrée Luck-Gaye,Phébus, 320 p., 139 F.  DOC : avec une photo.
</NOTE>
<NUM1>951006-2-R12-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE ZAND</SIP1>
<SOT1>Au coeur de cette ville du bout d'un monde qui est sa patrie,le romancier savoure sa victoire contre le mauvais sort :être enfin reconnu comme écrivain, après des années de souffrance et de rejet</SOT1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Boris Pahor :être slovèneà Trieste</TITLE>
<TIO1>PRINTEMPS DIFFICILE</TIO1>
<TEXT> Trieste. Caffé San Marco. Près de la synagogue, comme incrusté au coin de l'impressionnant bâtiment déserté dont les portes de bronze ne 
semblent plus jamais s'ouvrir pour la poignée de juifs qui vivent encore à Trieste, c'est le 
plus beau café de la ville. Plein d'âme, témoin inchangé de l'empire austro-hongrois 
finissant, avec sa frise de feuillage en stuc doré, ses porte-manteaux de cuivre, ses tables 
acajou, il abrite au long du jour et des soirées des étudiants plongés dans des livres, des 
joueurs d'échecs, un Sénégalais avec sa mallette de bimbeloterie, des apprentis poètes, des 
touristes d'Est et d'Ouest, des Triestins pur sang, qui parfois s'y sont établis à demeure. 
Ainsi Claudio Magris, senatore de Trieste, qui a sa table près du comptoir où il écrit ses 
livres, qui a son portrait au mur, qui reçoit là son courrier.</TEXT>
<TEXT>
  Claudio Magris avait montré dans son livre, Trieste, une identité de frontière (1), le 
cosmopolitisme d'une cité devenue le débouché maritime de l'empire austro-hongrois, mais 
où avaient coexisté pendant des siècles des Allemands, des Slovènes, des Croates, des 
Grecs, des juifs. Boris Pahor n'était pas toujours d'accord. " Il était pour l'unité 
yougoslave, parce qu'il craignait l'embrasement. Il ne voulait pas croire à l'existence d'une 
nation slovène, fondée sur sa culture. Aujourd'hui, il a changé. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi au San Marco que Boris Pahor donne ses rendez-vous. Ou bien, les jours de 
fermeture, à la Stella Polare, près du Canal Grande, au coeur de cette ville du bout d'un 
monde, qui est sa patrie de Slovène, où il est né en 1913, d'où il a été déporté après avoir 
été arrêté, le 28 janvier 1944. Où il est revenu vivre. " Moi, je suis né autrichien, dit-il. 
Puis je suis devenu italien à l'âge de cinq ans, Les papiers officiels de mon père étaient en 
trois langues, l'allemand, l'italien et le slovène ; il est resté autrichien jusqu'en 1918. " 
Comme beaucoup de Slovènes, le père était né sur le Karst et il était descendu à Trst au 
tournant du siècle. " Nous disions Trst. Nous avons continué à dire Trst pendant 
longtemps... Comme en Istrie : les Italiens disaient Fiume et les Croates disaient Rjeka. 
Nous disons Koper, ils disent Capodistria... "</TEXT>
<TEXT>
  Il ne paraît pas ses quatre-vingt-deux ans. Volubile, nerveux, il savoure avec un sourire 
discret, comme une victoire sur le sort, sur le mauvais sort, le fait de se voir enfin reconnu 
comme écrivain. Publié en français grâce au pouvoir de persuasion d'Evgen Bavcar, le 
Slovène de Paris, auteur du Voyeur absolu (2), le photographe aveugle qui termine une 
thèse d'esthétique sur les images qu'il ne peut plus voir. Pèlerin parmi les ombres, écrit en 
1966 (titre original : Necropole), avait paru en 1990 à la Table ronde avant d'être traduit en 
anglais et en espéranto : récit douloureux d'un " touriste ", revisitant, mêlé à une foule 
anonyme, le camp de concentration où il a souffert vingt ans plus tôt. " C'est étrange, 
écrivait-il, il me semble que ceux qui regagnent leurs véhicules m'observent comme si, 
soudain, une veste rayée recouvrait mes épaules, comme si mes galoches écrasaient 
encore les cailloux du chemin. Car nous ne savons pas comment s'établit en nous le contact 
entre passé et présent. (...) Il est peut-être resté sur moi quelque chose des jours 
d'autrefois. " Il garde des camps de concentration où on l'a envoyé Struthof, Dora, Dachau, 
Harzungen, Bergen-Belsen le souvenir des corps morts, entassés comme du bois, 
imbriqués dans un dernier cri, comme ce qu'a fixé, dans ses dessins, un autre Slovène qu'il 
connaît bien, le peintre Zoran Music, qui vit tout près, à Venise.</TEXT>
<TEXT>
  Après la première guerre mondiale, quand la ville est devenue italienne, les Slovènes ont 
été plus ou moins persécutés. Etre slovène à Trieste, c'était être un citoyen de seconde 
catégorie, lorsque, après la première guerre mondiale, la ville est devenue italienne. En 
1920, on fit sauter l'imposant Centre culturel slovène, au coeur de la ville. L'enfant de sept 
ans n'oubliera jamais l'image du bâtiment qui brûlait. On interdisait de parler le slovène 
dans les rues. On avait fermé les écoles slovènes qui étaient transformées en écoles 
italiennes. On changeait les noms des gens sous prétexte qu'il fallait leur donner une 
identité italienne : " C'était un traumatisme. Une sorte de nettoyage ethnique. Beaucoup se 
sont assimilés et sont devenus italiens. A l'école italienne, j'ai dû parler une langue qui 
était tout à fait différente de la mienne. J'étais mauvais écolier, mauvais étudiant. Je me 
sentais coupable de ne pas parler ma langue, mais sans savoir pourquoi. "</TEXT>
<TEXT>
  On l'a mis au séminaire. " J'avais quatorze ans. C'était à Koper-Capodistria. Là, je suis 
devenu un bon étudiant et je suis parti faire des études de théologie à Gorizia. Au bout de 
deux ans, je me suis demandé ce que je faisais là. " Il quitte le séminaire et il doit faire son 
service militaire : on l'envoie en Libye. Puis c'est la guerre. En 1942, il est interprète 
auprès de prisonniers yougoslaves, près du lac de Garde. Rentré à Trieste en septembre 
1943, il se consacre à la lutte de libération nationale slovène. " Le mouvement nationaliste 
était dirigé par les communistes, les chrétiens personnalistes, comme le poète Kozbek qui 
était ami de Mounier ; il était une garantie pour moi que la Slovénie ne serait pas 
communiste. On m'a arrêté comme communiste, mais je n'ai jamais été communiste. Moi, 
j'étais contre les Allemands et les fascistes slovènes, pour la libération nationale. On a 
trouvé chez moi trois pages antiallemandes. "</TEXT>
<TEXT>
  Etre slovène à Trieste, c'est toujours une forme de souffrance, qu'il assume 
douloureusement. " On vit au centre de l'Europe. A une heure et demie de Venise. Et 
personne ne sait que nous existons, écrasés entre les Slaves et l'Occident. La France s'est 
complètement désintéressée de nous. C'est dommage. Parce qu'on a toujours beaucoup 
aimé la culture française chez nous. Et le Centre culturel français de Ljubljana rappelle la 
mémoire de Charles Nodier. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est en France, pourrait-on dire, en osant un certain sarcasme, que Boris Pahor a appris 
à parler le français. Dans les Vosges. Au camp du Struthof, qu'il nomme plutôt de son nom 
allemand : Natzweiler, où se situe Pèlerin parmi les ombres. " Mon institut de français, ça 
a été un an de camp au Struthof, dit-il en souriant derrière ses lunettes. Avec un médecin, 
un Français qui s'appelait Jean Larebeyrette et qui m'a appris à parler. Je ne le parle pas 
bien, mais quand même, c'est cela qui m'a sauvé. " En effet, grâce au médecin, il devient 
infirmier, portant sur lui un " I " dans un triangle rouge : Italien. " Struthof, c'est un petit 
village avec un hôtel où, aujourd'hui, les gens font du tourisme. Il y a une chambre à gaz, 
au-dessus du camp. Elle a fonctionné pour les Tziganes. On y faisait des essais avec des 
gaz. Je parle dans Pèlerin parmi les hommes d'un jeune homme qui était couché là pendant 
une semaine, et qui n'arrivait pas à mourir. La dose n'était pas suffisante. " Professeur de 
littérature italienne et slovène dans les écoles slovènes de Trieste, il a toujours vécu pour 
la littérature. Il est l'auteur d'une quinzaine de livres, de plusieurs romans, que la Slovénie 
communiste refusait, et que l'Italie ne publie pas : Mesto v Zalivu (La Cité dans le golfe), 
Vila ob jezeru (La Villa sur le lac) Zatemnitev (L'Obscurcissement)... Mi-roman, mi-
témoignage, le livre qui vient de paraître, Printemps difficile, littéralement " La Lutte 
contre le printemps " publié pour la première fois en 1958 est l'histoire du retour à la vie. " 
La vie normale ", comme disait une autre déportée, française, Micheline Maurel, dans un 
livre paru il y a près de quarante ans aux Editions de Minuit. " Même s'il y a beaucoup 
d'autobiographie dans ce que j'écris, j'essaie toujours de projeter les choses au-dehors de 
moi pour voir plus clair ", souligne Boris Pahor.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne sais que décrire les mourants et les morts ", dit-il volontiers avec un sourire 
d'excuse. Et pourtant, Printemps difficile est un livre qui va vers la vie. Vers l'amour. Le 
livre d'un revenant qui essaie de réapprendre à vivre. D'abord par l'amour... Grâce à une 
jeune infirmière française, Arlette, qui l'a soigné au sana. Une histoire d'amour qui ne peut 
pas avoir de fin heureuse, car il ne peut pas accepter que la vie continue, futile. " Après le 
retour, il y a eu des milliers de gens qui se sont suicidés, qui n'acceptaient pas la petitesse 
du monde qu'ils retrouvaient. C'était difficile de revenir. Avec la culpabilité de celui qui sait 
que, s'il est vivant, c'est parce qu'il a mangé le pain des morts, qu'on distribuait la veille. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Son personnage est de ceux qui ne veulent pas mourir ; il s'étonne de redécouvrir son 
corps vivant, mais il ne peut pas accepter que la vie, la vie banale recommence. Que son 
amie préfère aller au bal plutôt que de rester avec lui. Qu'Arlette pleure parce que son chat 
est tombé par la fenêtre. Alors que des images autrement tragiques le submergent. " 
Maintenant, je le trouve un peu trop ridicule, parce qu'il ne sait pas se donner à la vie 
comme il faudrait. Mais c'est ma nature. J'écris comme si j'étais dans la morgue. Vivre 
dans une morgue, c'est pire que de transporter des morts. "</TEXT>
</DOC>
