<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023763</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023763</DOCID>
<ACCOUNT>398837</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950617</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160695/1101</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NOM1>LONGUET GERARD,PR</NOM1>
<NUM1>950617-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Une lettre de M. Longuet éclaire l'affaire du financement du PR</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un an d'enquête</TITLE>
<TEXT>  29 juin 1994 : le juge luxembourgeois Jeannot Ries transmet au conseiller Van Ruymbeke des archives retraçant les opérations d'un compte 
luxembourgeois, soupçonné de financer le Parti républicain. Ouvert à la Bayerishe 
Landesbank, ce compte de la société Suchy est géré par un banquier français, prohce ami 
de longue date de Gérard Longuet, Alain Cellier. En 1988, ce compte " Bylallula " a vu 
transiter un dessous-de-table de six millions de francs, versé à l'occasion d'une transaction 
immobilière concernant le siège parisien du PR.</TEXT>
<TEXT>
  11 octobre : le juge Van Ruymbeke place en garde à vue Alain Cellier. Il sera à nouveau 
entendu le 18 octobre. Aux questions du juge, M. Cellier répond qu'il ne " comprend pas " 
et qu'il " ne connaît rien à ces opérations ".</TEXT>
<TEXT>
  14 octobre : sous la pression des " affaires " et des progrès de l'enquête préliminaire sur 
le financement du PR, Gérard Longuet, ministre de l'industrie d'Edouard Balladur, 
démissionne du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  15 novembre : Le Monde révèle qu'Alcatel AG, filiale suisse du premier groupe industriel 
français, a viré en 1988 une somme de 3,2 millions de francs sur un compte-écran de la 
société panaméenne Suchy. Au total, plusieurs dizaines de millions de francs auraient 
transité par les comptes dont M. Cellier était l'ayant-droit. L'opacité du réseau rend 
toutefois l'identification des destinataires difficiles.</TEXT>
<TEXT>
  1er décembre : M. Van Ruymbeke entend une nouvelle fois M. Cellier. Sion agenda 
atteste qu'il rencontrait fréquemment les PDG des grandes entreprises citées dans la 
procédure sur le financement du PR, mais il " refuse de répondre " au juge.</TEXT>
<TEXT>
  23 décembre : Gérard Longuet est mis en examen par le juge d'instruction parisien 
chargé du dossier sur le financement du PR, Mireille Filippini.</TEXT>
</DOC>
