<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009582</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009582</DOCID>
<ACCOUNT>379514</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1099</FAB>
<SUBJECTS>FORTUNE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,IMPOT SUR LES PLUS VALUES</SUBJECTS>
<NUM1>950310-31</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BALLADUR ET SES 2 MILLIONS ET DEMI DE FRANCS DE PLUS-VALUE EN TROIS ANS</LEAD1>
<TITLE>Moins-value</TITLE>
<TEXT>   " DEUX MILLIONS ET DEMI de francs de plus-value ?</TEXT>
<TEXT>
 Honhon...</TEXT>
<TEXT>
  100 000 F de salaire mensuel ?</TEXT>
<TEXT>
  Exactement... " Rien n'est plus " limpide ", dit-il. Et pourtant, comme il a l'air mal à 
l'aise, notre premier ministre-candidat. Guillaume Durand l'interroge sur LCI sans 
trop pousser ses questions, avec un certain ménagement, comme on parlerait à un 
#grand blessé. Il n'empêche, c'est une mise à nu, et l'on sent bien que cela fait mal.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un milieu où, parce qu'on en a, il est si pénible de parler d'argent, l'exercice, 
pour Edouard Balladur, frise l'indécence. Avoir du bien, donner parfois un coup de 
pouce au destin pour arrondir sa pelote, c'est une chose. Etre contraint d'en parler, 
comme cela, devant tout le monde, en est une autre. Mais après l'article du Canard 
enchaîné il est trop tard pour se dérober. L'appartement parisien, la maison de 
#Deauville, le chalet de Chamonix, le compte d'obligations, cette fortune dont 
l'essentiel, tient-il à préciser, vient de sa femme (est-ce bien élégant ?), il l'expose 
avec l'apparence de la franchise. Mais il ne montrerait pas avec plus de réticence son 
lit défait...</TEXT>
<TEXT>
 Quels que soient les méandres de cette sale affaire qui le touche autant au coeur 
qu'au portefeuille, les chiffres seuls donnent le vertige. Cent mille francs par mois 
pour une " activité de conseiller du président pour les affaires internationales ", au 
sein de l'entreprise GSI, qu'il avait autrefois dirigée : sans même compter ses autres 
revenus, c'est beaucoup. Pas seulement aux yeux des RMIstes et autres smicards. 
#Quant aux 2 millions et demi de francs de plus-value en trois ans, ce n'est pas une 
petite culbute. Certes, M. Balladur n'est pas " un homme politique professionnel ", 
c'est lui qui le dit. Certes, il faut bien vivre quand on n'est plus ministre mais simple 
député, mais tout de même... À chaque mot qu'il prononce sur cette malheureuse 
affaire GSI, on se demande combien de points supplémentaires il perd dans les 
sondages...</TEXT>
<TEXT>
  Il en a " un peu gros sur le coeur ", admirez la litote. Mais à le voir ainsi se 
débattre, tenter de nous convaincre de sa bonne foi, on ne peut s'empêcher de 
prendre ses mots à lui, et de s'interroger : tout cela est-il bien " convenable " ? Il 
s'en était donné du mal, pourtant, pour nous convaincre qu'il était descendu de sa 
chaise à porteurs. Et voilà que, pour une malheureuse affaire de gros sous, tout est à 
refaire, si c'est encore possible. Y croit-il encore lui-même ? D'autres ont été brisés 
pour moins que cela, et il le sait bien. Funestes relations que celles de la politique et 
de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
 On se rappelle un autre premier ministre, dont on moquait les chaussettes. À lui 
aussi, on était venu demander des comptes sur ses comptes. C'était bien mince, 
pourtant : un prêt d'un million de francs, sans intérêts. Il n'y avait pas eu de 
pardon.</TEXT>
</DOC>
