<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000196-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000196-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353593</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10011554</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,SANG,SIDA,DECLARATION,MALADIE GENETIQUE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>FABIUS LAURENT,COUR DE JUSTICE DE LA REPUBLIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 30 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'instruction de l'affaire du sang contaminé&gt; M. Fabius s'est expliqué devant la Cour de justice pendant quatre heures</TITLE>
<TEXT>L'ancien premier ministre Laurent Fabius a été mis en examen pour " complicité d'empoisonnement " dans l'affaire du sang contaminé 
vendredi 30 septembre après les anciens ministre des affaires 
sociales et secrétaire d'Etat à la santé Georgina Dufoix et Edmond 
Hervé (le Monde du 28 et du 30 septembre). Au cours d'un 
interrogatoire de plus de quatre heures par les trois juges de la 
commission d'instruction de la Cour de justice de la république, M. 
Fabius s'est notamment expliqué sur le fonctionnement de l'hôtel 
Matignon en 1985 et la nature des liens administratifs entre le 
cabinet du premier ministre, le ministère des affaires sociales et le 
secrétariat d'Etat à la santé.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de ce premier échange avec les juges de la commission 
d'instruction, M. Fabius a déclaré à la presse : " J'aborde cette 
instruction avec beaucoup de compassion pour les malades et pour 
leurs familles et avec beaucoup de détermination pour que la vérité 
soit manifeste, d'autant que sur la seule question dont j'ai été 
saisi en temps que premier ministre, c'est-à-dire sur le caractère 
obligatoire du test de dépistage du sida, en conscience et dans un 
contexte qui sous-estimait la maladie, j'ai pris la décision qu'il 
fallait et je l'ai prise rapidement. " L'ancien premier ministre a 
conclu : " Comme mes amis anciens ministres, je souhaite que 
l'instruction permette d'établir la justice et la vérité. Je reste à 
la disposition de la commission d'instruction pour qu'elle y 
parvienne, je l'espère, rapidement ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Fabius devrait à nouveau être entendu par la commission 
d'instruction au début de l'année prochaine. Alors qu'il quittait la 
Cour de justice de la République à pied, entouré de nombreux 
journalistes et de photographes, la mère d'un adolescent hémophile 
contaminé l'a rudement interpellé : " Vous avez du sang sur les 
mains, Fabius, ça ne vous fait rien ? ".                   
</TEXT>
</DOC>
