<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003177-19941228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003177-19941228</DOCID>
<ACCOUNT>365195</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Le professeur Karl Schiller est mort, lundi 26 décembre à Hambourg, à l'âge de quatre-vingt-trois ans. Social-démocrate, il fut ministre de l'économie de RFA jusqu'en 1972&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941228</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,DECES,ANCIEN RESPONSABLE,MUTATION</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941228-2-004-64</NUM1>
<NAMES>SCHILLER KARL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<SOT1>La conscience économique du SPD&lt;&gt;</SOT1>
<SU21>ALLEMAGNE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 26 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Mort de Karl Schiller, ancien ministre de l'économie de RFA&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> " Herr Professor " n'était pas du genre commode. On se souvient encore, dans les bureaux du ministère de l'économie à Bonn, des colères, des 
bouderies, du ton parfois cassant de ce théoricien de l'économie, qui occupa pendant six 
ans le poste symbole du " miracle économique allemand ".</TEXT>
<TEXT>
 Né en Silésie en 1911, il fit toute sa carrière universitaire dans le nord de l'Allemagne, à 
Kiel tout d'abord, puis à Hambourg avant d'entamer en 1966 une carrière politique. Ce 
protestant rigoureux, ancien officier de la Wehrmacht sur le front russe, avait adhéré en 
1946 au Parti social-démocrate. Longtemps, ce partisan du libéralisme mâtiné de 
#keynésianisme fut très minoritaire au sein d'une formation fortement imprégnée de 
marxisme dirigiste.</TEXT>
<TEXT>
 La " conversion " du SPD à l'économie de marché, lors du congrès de Bad-Godesberg en 
1959, marque le triomphe de son orientation, ce qui l'amènera, en 1964, à prendre la 
présidence de la commission économique du Parti social-démocrate, alors dans 
l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Sévère</TEXT>
<TEXT>
 doctrinaire</TEXT>
<TEXT>
 Willy Brandt, qui voyait poindre la perspective du pouvoir, l'appela à ses côtés, conscient 
que le professeur Schiller allait donner à son parti la crédibilité économique qui lui faisait 
défaut jusque-là.</TEXT>
<TEXT>
 Ministre de l'économie dans le gouvernement de " grande coalition " du chancelier 
Kiesinger, il fut flanqué aux finances par le bavarois Franz Josef Strauss, qui apparaissait 
comme quelque peu " laxiste " comparé au sévère doctrinaire Schiller.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la constitution de la coalition social-libérale du chancelier Brandt, en 1969, il fait 
tandem avec Helmut Schmidt, son compatriote de Hambourg. Ce dernier lui succédera en 
1972, lorsque lassé de la guérilla permanente avec les opposants à sa politique de rigueur, 
notamment en matière de lutte contre l'inflation, conduite par les " dirigistes " au sein du 
SPD. Jusqu'à sa mort, Karl Schiller est resté une autorité écoutée sur les questions de 
politique économique et monétaire, qui ne faisait pas mystère de sa méfiance à l'égard de 
la monnaie unique européenne.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
