<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005795</DOCID>
<ACCOUNT>374222</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1005</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,CHIFFRE,ENFANCE,ACTIVITE DE SERVICE,GARDERIE,LOI</SUBJECTS>
<NUM1>950213-7</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>Le gouvernement veut accroître et diversifier les modes de garde des jeunes enfants. Mais certaines dispositions de sa loi sur la famille sont un véritable cadeau aux hauts revenus</SOT1>
<SYF1>FAMILLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 8 FEVRIER 1995 EN CONSEIL DES MINISTRE ET LE 10 DEVANT LA PRESSE</LEAD1>
<TITLE>Mme Veil défend sa politique familiale</TITLE>
<TEXT> APRÈS L'ADOPTION de son projet de loi sur la famille, Simone Veil n'avait pas apprécié que l'on n'en retienne que l'extension de l'allocation 
parentale d'éducation (APE) au deuxième enfant, interprétée par la gauche comme une 
volonté du gouvernement d'écarter insidieusement les femmes du marché du travail. 
Favorable à une réforme " équilibrée ", Mm Veil avait introduit l'APE à temps partiel et la 
possibilité pour les deux parents d'en bénéficier. Elle tenait aussi beaucoup au x mesures 
permettant aux salariés de concilier vie familiale et vie professionnelle. A commencer par 
le volet sur la garde des enfants, un domaine dans lequel la France accuse un grand retard. 
Or ces mesures, dont certaines offrent des avantages importants à certaines familles, sont 
entrées en vigueur le 1 janvier dans la plus totale indifférence.</TEXT>
<TEXT>
   L'allocation de garde d'enfant à domicile (AGED), créée en 1986 par le gouvernement de 
Jacques Chirac, n'a jamais connu de développement spectaculaire et ne touche aujourd'hui 
que 21 000 familles. Pour " doper " ce dispositif, le gouvernement a décidé de doubler son 
montant maximum, qui est passé de 6 000 à 11 838 francs par trimestre au 1 janvier pour 
les enfants de moins de trois ans. Une AGED à mi-taux (5 919 francs) a été créée pour les 
enfants de trois à six ans. Il ne s'agit pas d'une prestation versée directement aux parents, 
mais d'une prise en charge des cotisations sociales que les caisses d'allocations familiales 
doivent régler directement aux Urssaf, un système de tiers-payant qui connaît encore de 
nombreux ratés, en particulier en Ile-de-France. Si l'on ajoute à l'AGED les réductions 
d'impôt accordées dans le cadre des emplois familiaux (plafonnés à 45 000  francs par an), 
c'est jusqu'à 70 % du salaire d'un employé de maison qui peut être financé par la 
collectivité. Au nom de l'aide aux familles, qui est indéniable, mais aussi des créations 
d'emplois, qui restent à démontrer.</TEXT>
<TEXT>
  L'aide à la famille pour l'emploi d'une assistante maternelle (Afeama) a, elle aussi, été 
revalorisée au 1 janvier, passant de 1 590 à 2 400 francs par trimestre et par enfant de 
moins de trois ans (de 954 francs à 1 200 francs de trois à six ans). Le congé parental (un 
an sans solde) est désormais un droit dans les entreprises de moins de cent salariés, et la 
couverture sociale de ceux qui le prennent a été renforcée, notamment pour la retraite. Par 
ailleurs, tous les salariés du privé bénéficient maintenant d'un congé légal de trois à cinq 
jours (selon le nombre et l'âge des enfants) pour soigner un enfant malade.</TEXT>
<TEXT>
  Les contrats-enfance, cofinancés par les caisses d'allocations familiales et les collectivités 
locales, vont être développés. Ils permettent la construction et le fonctionnement de divers 
modes de garde des enfants : crèches collectives, crèches familiales, halte-garderie, 
garderies périscolaires... C'est un maillon essentiel, 57 % des 2,2 millions d'enfants de 
moins de trois ans étant gardés hors de leur domicile. L'objectif du gouvernement et de la 
Caisse nationale des allocations familiales (CNAF), qui en a fait sa priorité sociale pour la 
période 1992-1996, est d'ouvrir 100 000 places supplémentaires dans les cinq ans à venir 
(254 000 places existantes).</TEXT>
<TEXT>
 La CNAF s'est engagée à rééquilibrer l'effort financier au profit des collectivités locales : 
leur participation serait ramenée de 60 % à 50 % dans cinq ans et celle des caisses 
passerait de 33 % à 45 % (et 6 % au titre des déductions fiscales). Outre l'avantage que 
ces contrats procurent aux familles, le président de la CNAF, Jean-Paul Probst, " évalue à 
10 environ le nombre d'emplois créés par chaque contrat enfance ". Dès cette année, 600 
millions de francs viendront s'ajouter, selon la caisse nationale, aux 3 milliards qu'elle 
consacre déjà à ces actions. Son plan de montée en charge prévoit ainsi 600 millions de 
plus chaque année afin de doubler les crédits affectés à ces contrats-enfance en 1999 (soit 
6 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le gouvernement a établi un premier bilan de l'attribution de l'allocation parentale 
d'éducation (APE). Au second semestre 1994, trente mille familles supplémentaires ont 
bénéficié de l'APE (2 964 francs par mois), dont la moitié pour un deuxième enfant. Mais 
l'allocation à mi-taux pour les personnes travaillant à temps partiel, instaurée en juillet 
1994, n'a guère trouvé preneur (environ un millier), ses bénéficiaires potentiels pensant  à 
tort  que l'APE est réservée à ceux qui cessent toute activité. Le gouvernement s'est fixé 
un objectif : 400 000 APE courant 1997 (contre 156 000 fin 1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mais le gouvernement s'est montré très discret sur l'un des points de la loi famille : les 
pensions de réversion des veuves, dont le taux est passé de 52 % à 54 % au 1 janvier. Sur 
les 1,870 million de veuves du régimes des salariés, 1,3 million ne sont pas concernées 
(effets de seuil, cumuls...). " Elles étaient persuadées que le relèvement à 54 % du taux 
des pensions améliorerait leur situation, souligne l'Union confédérale des retraités CFDT. 
Il n'en a rien été. " Le ministère des affaires sociales reconnaît que seules les veuves les 
plus modestes, dont le nombre est en recul, sont concernées par cette mesure.</TEXT>
<TEXT>
 En dépit d'avancées indéniables, la loi famille a aiguisé l'appétit des thuriféraires d'une 
politique résolument nataliste, confortés par les données démographiques 1994 de l'Insee, 
qui révèlent une nouvelle baisse de l'indice conjoncturel de fécondité à 1,65 enfant par 
femme (Le Monde du 9 février).</TEXT>
<TEXT>
La droite la plus conservatrice et de nombreuses associations familiales devraient mettre à 
profit la campagne électorale pour relancer le débat sur la création d'un " salaire parental 
" ou " maternel ", écarté l'an dernier en raison de son coût et de l'opposition de Mm Veil. " 
Je n'y ai jamais été favorable ptour des raisons de fond, explique-t-elle. Cela ne 
correspond pas au souhait de la plupart des jeunes femmes et c'est aussi entretenir 
l'illusion que dans le monde d'aujourd'hui on puisse organiser sa vie avec l'idée qu'il n'y a 
pas de perspectives professionnelles. Etre mère, ce n'est pas une activité professionnelle. 
" Dernier argument : le coût. La loi famille absorbera déjà 55 milliards sur cinq ans, 
essentiellement financés par... la baisse de la natalité. " Un salaire parental, c'est très, très 
cher ", rappelle Mm Veil. Ses partisans devront dire comment la CNAF, dont le déficit a 
atteint 10,2 milliards l'an dernier (8,7 milliards prévus cette année), financera une mesure 
dont le coût minimum est estimé à plus de 60 milliards de francs par an.</TEXT>
</DOC>
