<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033703</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033703</DOCID>
<ACCOUNT>411989</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1962</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>950914-2-006-62</NUM1>
<ORI1>MADANG  (Papouasie - Nouvelle-Guinée)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FORUM DU PACIFIQUE SUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE CLERC</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU VINGT-SIXIEME FORUM, MERCREDI 13 SEPTEMBRE 1995, A MADANG (PAPOUASIE-NOUVELLE-GUINEE)</LEAD1>
<TITLE>Le Forum du Pacifique sud est dominépar l'hostilité aux essais atomiques françaisLe front des États d'Océanie n'est toutefois pas sans faille</TITLE>
<TEXT> " Nous ne tolérerons pas qu'aient lieu ici des manifestations violentes contre les essais nucléaires français. " Responsable de la sécurité dans la 
charmante et paisible petite station balnéaire de Madang située au nord de la Papouasie - 
Nouvelle-Guinée (PNG), au bord de la mer de Corail , le commissaire principal Gamini Ora 
ne badine pas : " Nous disposons de plus de trois cents policiers spécialisés, de quatre-
vingts policiers ordinaires, de maîtres-chiens, etc. "</TEXT>
<TEXT>
  D'évidence, Port-Moresby n'entend pas mêler deux choses : une dénonciation ancienne et 
toujours ferme des tests menés à Mururoa, et la sécurité d'hôtes distingués. Quinze 
premiers ministres ou présidents d'autant d'Etats de la région (de l'Australie au Vanuatu 
en passant par les Fidji, la Fédération de Micronésie, la Nouvelle-Zélande, etc.) se sont 
rassemblés pour un peu moins de quarante-huit heures à partir du mercredi 13 septembre 
pour la réunion annuelle du Forum du Pacifique sud (FPS) une rencontre qui aurait pu être 
routinière sans la reprise par la France de ses essais.</TEXT>
<TEXT>
  Mais que pouvaient craindre les autorités papoues ? Comme il arrive désormais souvent 
en marge de rencontres internationales de ce genre, des organisations non 
gouvernementales (ONG) ont décidé de tenir à Madang un " forum parallèle ". La police 
aurait eu vent que certains participants seraient prêts à en découdre ce que ceux-ci ont nié. 
Cela a retenu l'attention des quelque cent cinquante journalistes, en bonne partie 
australiens et néo-zélandais, venus couvrir la réunion du Forum du Pacifique sud, car il 
correspond à un moment où la protestation publique contre les tests français tend à 
diminuer en véhémence, ici et là, dans la région. La rumeur veut ainsi que la déclaration 
finale pourrait être plus modérée que ce qui était d'abord attendu.</TEXT>
<TEXT>
  Les essais de Mururoa provoquent un terrible haut-le-coeur parmi les populations du 
Pacifique sud une indignation que la presse régionale, australienne principalement, 
orchestre sur le mode, comme disent ses représentants ici, du " Froggy bashing " 
(consistant à " taper sur les Français ") et que les gouvernements n'en déplaise à Paris qui 
tend à les soupconner de comploter contre la présence française répercutent en général sur 
un mode mesuré. Mais il est tout aussi clair que le front des Etats de la région n'est pas 
sans faille. " Nous avons tout de même quelques amis par ici ", nous a ainsi indiqué une 
personnalité française qui suit la situation de près. Les noms de ces " amis " circulent dans 
les coulisses du Forum : les Fidji, Vanuatu, les Tonga et les îles Cook.</TEXT>
<TEXT>
 Si une telle retenue devait se confirmer, il faudrait en chercher l'explication dans l'action 
discrète d'une diplomatie française beaucoup plus active dans la région depuis la fin des 
années 80. Elle est accompagnée naturellement de moyens sonnants et trébuchants, moins 
modestes qu'il n'y paraît, vu la taille des économies de maints Etats du Pacifique sud, et 
fort bienvenus au regard de la situation plus que médiocre d'une majorité d'entre eux. A 
ceux-là, la substantielle aide australienne de 1,7 milliard de francs (chiffre cité par 
Canberra) suffit de moins en moins. Il n'empêche, la France est sur la sellette. Une 
déclaration spéciale contre les essais est attendue dès jeudi, vingt-quatre heures avant la 
résolution finale. Cette déclaration devrait condamnerl'" intransigeance " de la France et 
de la Chine  et lui demander une fois encore de cesser ses essais. Même si le ton est 
ferme, ce n'est pas là une vraie escalade. Quelques Etats se singularisent par leur 
véhémence. C'est le cas de Nauru et de Kiribati, deux des plus petites entités de la région 
(respectivement 10 000 et 75 000 habitants) qui ont jugé nécessaire d'annoncer la " 
suspension " de leurs relations avec Paris (elles n'y ont d'ailleurs pas de 
représentation).</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux pays le premier riche grâce à ses phosphates et l'autre un des plus pauvres 
parmi les pauvres seraient aussi décidés à pousser leurs pairs à refuser de rencontrer le 
ministre français de la coopération Jacques Godfrain, qui doit arriver à Port-Moresby 
samedi 16 septembre. Une telle rebuffade paraît pourtant peu probable.</TEXT>
</DOC>
