<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002871</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002871</DOCID>
<ACCOUNT>370102</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1153</FAB>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>BOURGES HERVE</NOM1>
<NOTE>(Doc : Texte accompagné d'un dessin de Pancho)</NOTE>
<NUM1>950125-9</NUM1>
<NAMES>CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-09</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SU21>Le renouvellement du Conseil supérieur de l'audiovisuel</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOMME PRESIDENT LUNDI 23 JANVIER 1995- DANS UNE PAGE SUR LE CSA</LEAD1>
<TITLE>Hervé BourgesUn homme de pouvoir et de contre-pouvoir</TITLE>
<TEXT> MILITANT ou homme de pouvoir ? Les deux. Hervé Bourges appartient à ce genre de rebelles qui apprécient le pouvoir jusque dans ses 
fastes et ses artifices. Ce Janus moderne, âgé de soixante-deux ans, a fait toute sa 
carrière dans les médias. Il a lontemps été catalogué " à gauche ", une étiquette 
datant de son passé de journaliste à Témoignage chrétien et de son engagement en 
faveur de la décolonisation et de l'indépendance algérienne. Celui qui plaida la cause 
de l'Algérie auprès du garde des sceaux RPF, Edmond Michelet, passera aux actes 
#en conseillant le premier président algérien, Ahmed Ben Bella, puis le ministre de 
l'information de Houari Boumediene, Bachir Boumaza. Cela lui vaudra la double 
nationalité française et algérienne, mais aussi d'être arrêté vingt-quatre heures par la 
sécurité militaire d'Alger, en 1966.</TEXT>
<TEXT>
  Cette période, puis celle pendant laquelle il fondera et dirigera l'école de 
journalisme de Yaoundé (Cameroun), ainsi que ses livres en faveur d'un nouvel ordre 
médiatique mondial, lui assurent le soutien de nombreux ministres et secrétaires 
d'Etat à l'information de pays africains, dont certains ont été formés par lui. Mais 
cela lui vaut aussi l'hostilité et la haine de représentants de la droite française, 
notamment du RPR, qui&gt;le surnomment " Mohammed Bourges ".</TEXT>
<TEXT>
 L'homme n'en a cure. " Bourges l'Africain ", ou encore " le Barbu ", comme l'a 
#surnommé le personnel d'Antenne 2 et de FR 3, a tracé son sillon dans l'audiovisuel 
depuis l'arrivée au pouvoir de la gauche. Nommé en 1981 à la direction de Radio-
#France International (RFI) par Michèle Cotta, alors présidente de Radio-France, 
#Hervé Bourges se prend de passion pour l'audiovisuel. Et surtout pour la 
télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Il présidera TF 1, de 1983 à 1987, mais après la privatisation de la première chaîne, 
il n'est plus que " président d'honneur de TF 1 " et " conseiller personnel de Francis 
Bouygues " pour la communication. Il rejoint Canal Plus Afrique. A la tête de RMC 
et de la Sofirad, il se frotte à nouveau aux délices et aux arcanes de l'audiovisuel 
d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
Son retour sous les feux de l'actualité coïncide avec sa nomination, en 1990, par 
l'actuel Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), à la présidence commune 
d'Antenne 2 et de FR 3. La droite se déchaînera contre cette nomination, " faite par 
le CSA agissant au nom du pouvoir ". Les trois ans d'Hervé Bourges à la tête du 
#service public fourniront à ses thuriféraires et à ses ennemis l'occasion de s'affronter 
à nouveau. Les uns lui attribuent le mérite d'avoir redressé l'audience et les comptes 
de la télévision publique, les autres lui reprochent d'avoir fait d'elle " une chaîne 
commerciale d'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
 Sa nomination par le président de la République va sans doute relancer la 
polémique. Il reste à savoir qui, du rebelle, de l'homme de pouvoir, ou du PDG qui 
déclarait : " L'audiovisuel n'est pas un jouet, il est déraisonnable de vouloir modifier 
toujours les règles du jeu. La France fera preuve de maturité le jour où l'on permettra 
aux professionnels de s'affranchir définitivement des tutelles de tous ordres " (Le 
Monde du 28 mars 1987), va se glisser dans les habits de président de l'instance de 
régulation de l'audiovisuel.</TEXT>
</DOC>
