<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004810</DOCID>
<ACCOUNT>372778</ACCOUNT>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1751</FAB>
<NUM1>950206-4</NUM1>
<NAMES>MAZOWIECKI TADEUSZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE HARTMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les exactions se poursuivent dans l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT> MÊME CONSTAT dans les deux rapports sur les droits de l'homme dans l'ex-Yougoslavie qui viennent d'être publiés cette semaine : exactions, 
tortures et mauvais traitements principalement imputables aux Serbes de Bosnie et de 
Croatie  se poursuivent. Le premier document a été établi par le rapporteur spécial de 
l'ONU, l'ancien premier ministre polonais Tadeusz Mazowiecki, qui a achevé, jeudi 2 
février, son dixième rapport depuis la création d'une commission d'enquête de l'ONU en 
août 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux documents dénoncent la poursuite de la " purification ethnique " à l'encontre 
des non-Serbes, les exécutions de civils, les traitements inhumains infligés aux prisonniers, 
les bombardement contre les populations civiles et le blocage de vivres qui leur sont 
destinés. Le rapport Mazowiecki dévoile l'existence de camps de détention près de Velika 
Kladusa, ville située à l'extrémité nord de la poche musulmane de Bihac. Les forces serbes 
de Croatie qui ont pénétré dans cette enclave de Bosnie auraient, d'après des 
témoignages, torturé et assassiné des civils et contraint certains prisonniers musulmans à 
travailler au déminage des abords d'un des camps de détention. Dans un autre camp de la 
région, des femmes musulmanes seraient régulièrement soumises à des violences 
sexuelles. Le rapport dénonce les rafles dont ont fait l'objet des non-Serbes de la région de 
Banja Luka (nord-ouest) et de Bijeljina (nord-est) au mois de décembre.</TEXT>
<TEXT>
 En Croatie, M. Mazowiecki est préoccupé par le traitement réservé aux Serbes. Quant à 
la mini-fédération yougoslave englobant la Serbie et le Monténégro, elle est, dit-il, le 
théâtre d'une intolérance croissante entre les différentes nationalités. Au Kosovo, en 
premier lieu, où 90 % de la population est de souche albanaise, mais aussi dans le reste de 
la Serbie où les militants syndicaux sont harcelés et la presse indépendante soumise à 
d'incessantes poursuites.</TEXT>
<TEXT>
  Publié mercredi à Washington, le rapport annuel du département d'Etat dresse un tableau 
tout aussi désespérant de la situation des droits de l'homme dans la région.</TEXT>
</DOC>
