<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002801-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002801-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333811</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SRI LANKA,REGION,VILLE,GUERILLA</SUBJECTS>
<FAB>04221652</FAB>
<NOTE>(1) Dans l'Est, c'est une guerre de contre-insurrection que mène l'armée, face à des " Tigres " sur la défensive.  (2) Au Nord, les catholiques sont 20 %, les protestants 10 %.&gt;  DOC : avec une carte.</NOTE>
<NAMES>JAFFNA,TIGRES DE LIBERATION DE L'EELAM TAMOUL,LTTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>339</PAGE>
<TITLE>ASIE&gt; L'antre des " Tigres " au Sri Lanka&gt; Dans la péninsule de Jaffna, la population est prise en tenaille&gt; entre l'armée et la rébellion tamoule</TITLE>
<TEXT>JAFFNA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Passé ce virage votre sécurité n'est plus assurée, car ils 
tiennent la rue avec leurs tireurs embusqués. " " Ils ", ce sont les 
soldats sri-lankais de la base de Palaly : 10 000 hommes peut-être 
qui, depuis 1990, tiennent sous leur feu terrestre, aérien et naval 
la deuxième ville de l'île, Jaffna, et sa périphérie _ aux mains, 
elle, des Tigres de libération de l'Eelam (pays) tamoul (LTTE). A 
leur tour, les gouvernementaux sont comme prisonniers des défenses, 
bunkers et champs de mines mis en place par les rebelles.</TEXT>
<TEXT>
  Celui qui nous avertit ainsi est le chef LTTE du district de 
Jaffna, péninsule de 1 000 kilomètres carrés qui semble arrimer le 
nord de l'ex-Ceylan au sud de l'Inde. Le commandant Selvaragam 
inspecte la ligne de front à Tellipallai. Il est reconnu par tous les 
combattants du secteur malgré l'absence de signe distinctif sur son 
battle dress, puisque, chez les " Tigres ", les grades ne sont 
conférés aux combattants qu'à leur mort. Pour avoir été de toutes les 
grandes batailles _ Jaffna en 1987 puis 1990, Elephant Pass en 1991, 
Kilali et Poonaryn en 1993, etc. _ qui ont ensanglanté le Nord, 
Selvaragam est devenu, à vingt-huit ans, un des lieutenants de M. 
Prabhakaran, chef suprême du LTTE.</TEXT>
<TEXT>
 Accéder au réduit tamoul n'est pas aisé. L'autorisation des affaires 
étrangères est, certes, accordée, puisque le Sri-Lanka entend être 
compté parmi les démocraties _ à presse libre, donc _ afin de garder 
l'aide de l'Occident : 5 milliards de francs l'an. Mais autre chose 
est de passer les obstacles accumulés par une administration de la 
défense aux pouvoirs devenus exorbitants comme s'éternise la guerre 
et, de plus, rétive à la coordination entre ses trois armes : il y 
faut du temps, de la patience et une obstination supérieure à celle 
déployée par l'" officier de liaison ", le général K. Pereira ! </TEXT>
<TEXT>
  Un jour à l'aube, enfin, un Y-8 de fabrication chinoise nous 
emporte jusqu'à Palaly, debout, parmi 110 gamins en uniforme, des 
volontaires au moral d'évidence fort bas pour aller ainsi combattre 
ces guerriers de farouche réputation que sont les " Tigres ". De 
l'aérodrome septentrional, où prévaut une impression de 
désorganisation, le visiteur est conduit à la base navale voisine de 
Kankesanturai.</TEXT>
<TEXT>
  De là, un remorqueur l'emmène à 1 mille en mer, à l'échelle du 
Wadduwa, l'un des cargos convoyés par la Croix-Rouge internationale 
(CICR) qui, de Colombo, acheminent vers Point-Pedro, port d'entrée en 
territoire tamoul, vivres, carburant, médicaments et autres objets de 
la vie quotidienne _ et notamment, avec des délais de deux à trois 
mois, le courrier _ que les autorités de la capitale autorisent, en 
quantités mesurées, pour les 700 000 habitants d'une enclave sinon 
soumise à un strict blocus.</TEXT>
<TEXT>
  Le débarquement se fait par l'une des barges déchargeant le 
Wadduwa. L'administration du LTTE ne comporte ni police des 
frontières ni douane pour les étrangers _ il n'en est venu, il est 
vrai, qu'une douzaine en 1993, y compris les gens du CICR _ alors que 
les Tamouls, eux, sont très contrôlés. " Nous n'avons pas voulu nous 
donner les attributs d'un Etat pour ne préjuger en rien d'éventuelles 
négociations avec Colombo ", nous dira plus tard M. Balasingham, 
l'idéologue des " Tigres. "</TEXT>
<TEXT>
 Des bombardements</TEXT>
<TEXT>
quotidiens</TEXT>
<TEXT>
  La première visite est pour l'hôpital, où s'affaire une équipe de 
Médecins sans frontières. Jocelyne, infirmière débarquée il y a peu 
de Clermont-Ferrand, y soigne un brûlé. C'est un pêcheur mitraillé 
alors qu'il avait dépassé les 2 milles placés comme limite par la 
marine depuis ce 29 août 1993 où les " Tigres noirs " d'un 
commando-suicide avaient fait sauter une vedette en jetant sur elle 
un bateau bourré d'explosifs.</TEXT>
<TEXT>
  Sa barque a flambé, et le voici qui gémit faute de cet analgésique 
qui figure sur une " liste noire " établie à Colombo. Son père agite 
un éventail pour rafraîchir sa plaie (il fait 45 C). Non loin, un 
autre pêcheur exibe deux moignons : les marins qui l'ont arraisonné 
lui ont tiré à bout portant une balle dans chaque main. Le 
chirurgien, Pascal, tente de sauver ses pouces, afin qu'il garde 
l'usage de ses pinces.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi va cette guerre où la population, classiquement, est prise en 
tenaille entre un parti totalitaire, le LTTE, et des soldats. 
L'impression est que l'armée, incapable de mener sur ce front nord 
(1) une offensive contre les rebelles, punit les civils des revers 
que lui infligent des " Tigres " plus motivés. C'est un leitmotiv à 
Jaffna, note le visiteur arrivé après 35 kilomètres d'une méchante 
route que des rickshaws _ alimentés par un mélange, fumant blanc et 
puant fort, de kérosène et d'huile de coco _ disputent aux chars à 
boeufs et aux vélos.</TEXT>
<TEXT>
  Entrant en ville, nous dépassons le kashéri, le bâtiment 
administratif, où l'on voit les traces du bombardement aérien lancé 
après la défaite gouvernementale de Poonaryn. Située à 40 kilomètres 
au sud, cette base abritant 2 500 soldats avait été investie, la nuit 
du 11 novembre, par 3 000 " Tigres ", qui avaient fait un millier de 
morts ou disparus, avant de s'en retirer en emportant, parmi un stock 
d'armes, deux tanks et cinq vedettes. L'" agent du gouvernement " 
(préfet), payé par Colombo, a été blessé dans l'attaque du kashéri. 
On nous montre aussi les ruines de l'église Saint-James, la plus 
vieille de la ville, ainsi qu'une école et un dispensaire pilonnés 
après Ponnaryn. Quelque cinquante civils ont péri dans ces actions.</TEXT>
<TEXT>
 Une traversée</TEXT>
<TEXT>
 risquée</TEXT>
<TEXT>
  Le harcèlement du " quadrilatère LTTE " est quotidien au départ des 
bases gouvernementales du nord (Palaly, Poonaryn, Mandaitivu _ une 
île face à Jaffna _, Elephant Pass, Mannar et Vavuniya, " grand 
arrière " srilankais à l'orée du pays tamoul). Les obus visent en 
principe les lignes rebelles qui enserrent ces places-fortes, mais 
les civils _ 700 au kilomètre carré _ sont plus touchés que les " 
Tigres ". De fréquentes explosions secouent Jaffna, qui choquent une 
population déjà affaiblie par maintes privations _ y compris 
d'électricité, ce qui signifie que l'on vit sans ventilateur ni 
réfrigérateur.</TEXT>
<TEXT>
 " La population est en prison ", nous dit Mgr Emmanuel, vicaire 
général du diocèse, dont les prises de position en faveur de la " 
libération " irritent Rome, où, en une allusion à la couleur de sa 
soutane, on se réfère parfois à lui comme à un " Tigre blanc " (2). 
Une prison ? Il faut se mêler, une fin d'après-midi, aux 3 000 
habitants de la péninsule qui se rassemblent, trois fois la semaine, 
sous la cocoteraie de Kilali avant de traverser en barque à moteur le 
lagon de Jaffna, seul exutoire vers le sud et Colombo depuis que 
l'armée a scellé l'unique passage terrestre : Elephant Pass.</TEXT>
<TEXT>
  Canalisée par les policiers du LTTE, la file se met en marche au 
coucher du soleil. Chacun doit avancer jusqu'à 200 mètres en mer avec 
de l'eau jusqu'au genou car les barques ont trop de tirant pour ces 
hauts-fonds. Les plus jeunes aident les vieillards ; les femmes 
serrent leur bébé dans les bras ; beaucoup portent leur baluchon sur 
la tête ; deux pêcheurs portent une moto sur une palanche.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque embarcation charge 18 passagers. Le voyage dure deux heures. 
La tension est vive à bord, car Colombo interdit cette traversée. La 
flottille se glisse entre Poonaryn et Elephant Pass, à 7 kilomètres 
de part et d'autre, d'où décollent certains soirs des hélicoptères 
qui mitraillent les contrevenants. L'attaque de Poonaryn avait 
d'ailleurs pour premier objectif (réussi) de débarrasser le lagon des 
vedettes de la marine qui, elles aussi, attaquaient les barques.</TEXT>
<TEXT>
  Le 28 septembre, une attaque sri-lankaise sur Kilali en avait 
détruit 120, mais les soldats avaient dû battre en retraite, avec 210 
morts, devant la détermination des "Tigres ". Cette nuit pourtant, 
seuls les cruels moustiques attaqueront ! Parvenus à la rive sud du 
lagon, les passagers doivent encore faire une heure de chariot tiré 
par tracteur et cinq heures de bus pour arriver à Vavuniya, où ils 
quittent le " territoire LTTE " et passent les contrôles 
gouvernementaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'impasse semble totale, en dépit de l'annonce tardive, le 8 mars, 
par M. Prabhakaran de sa volonté de négocier. " Notre but est 
l'indépendance ; mais nous savons que Colombo ne peut pas l'accepter, 
dit M. Balasingham. C'est pourquoi nous sommes prêts à discuter les 
modalités d'une autonomie totale pour un foyer tamoul dans le cadre 
d'une fédération préservant l'unité de l'Etat. " Le chef de l'Etat 
sri-lankais, M. Wijetunga, vient de demander au président de 
l'Assemblée nationale de renoncer à un voyage à Jaffna. En cette 
année d'élection présidentielle, les surenchères ont toute chance de 
l'emporter. La méfiance mutuelle est, de toute façon, immense.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup dépend de la volonté d'un seul homme : Velupillai 
Prabhakaran. Agé de trente-neuf ans, sur la brèche depuis les années 
70, fils d'un pêcheur de basse caste, insaisissable _ " Vous ne 
pouvez pas le rencontrer ; il est en ce moment dans les jungles du 
Wanni, à l'Est " _ il est l'homme le plus recherché par l'Inde, dont 
il a sans doute fait tuer l'ex-premier ministre Rajiv Gandhi. 
Guerrier hors pair, longtemps marxiste et toujours admirateur de 
rebelles aujourd'hui au pouvoir (en Erythrée, au Vietnam), il est 
l'homme le plus haï des Cinghalais. Le " numéro un " est, aussi, sans 
pitié pour les " traîtres " : il a ainsi, l'an dernier, fait arrêter 
son adjoint Mahattaya, qu'il accusait d'être " un espion indien ". Ce 
geste a fait naître des rumeurs persistantes sur une désagrégation du 
mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Mais M. Prabhakaran reste l'idole de ses troupes. Elles sont 
formées de " plus de 10 000 Tigres, dont 20 % de femmes ", dit M. 
Balasingham. Ces " Tigresses ", que l'on voit _ cheveux courts, 
chemisier clair et pantalon flottant _ pédaler par les rues de 
Jaffna, riant ou se tenant par la main, sont " aussi braves et 
féroces que les hommes ", note le porte-parole du LTTE. " Ces vierges 
[ni relations sexuelles ni alcool ne sont tolérés] plantent bravement 
leur baïonnette dans un ventre ennemi ", dit un étranger. Comme leurs 
compagnons " Tigres ", elles n'hésitent pas à mâcher la capsule de 
cyanure qu'elles portent au cou lorsque, blessées, elles pourraient 
être faites prisonnières.</TEXT>
<TEXT>
  " Ne croyez pas que nous approuvions tout ce que font les " Tigres 
", dit un habitant de Jaffna sous couvert d'anonymat. Nous n'aimons 
pas leur fascination pour la violence. Et qui dit que, nos objectifs 
nationaux atteints, nous leur garderons la confiance, dans la phase 
démocratique qui viendra après cette étape autoritaire ? Mais le LTTE 
incarne à présent nos aspirations, surtout après la rude défaite 
qu'il a infligée à l'Inde. " Ces formules reviennent dans les propos 
de ceux qui acceptent de nous parler. Seuls deux interlocuteurs nous 
diront, à voix basse, trouver les " Tigres " " non moins avides de 
pouvoir et corrompus que les gouvernementaux ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
