<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030729</DOCID>
<ACCOUNT>407996</ACCOUNT>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/1404</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,COMMERCE D'OCCASION,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NUM1>950817-2-006-38</NUM1>
<NAMES>SARCELLES,LOCHERES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-38</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE GARIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Sarcelles, un voyage en pays de cocagne</TITLE>
<TEXT> ON Y TROUVE des vêtements haute couture pour moins de 200 francs. On y équipe sa descendance de Nike ou de Reebok sans se ruiner. On y paie 
son parfum moitié prix, un body Naf Naf 10 francs. Très couru par le milieu " branché " de 
la région parisienne, le marché de Lochères, à Sarcelles (Val-d'Oise), mériterait d'être 
inscrit dans un guide de Paris, au même titre que les Puces de Montreuil et de 
Clignancourt.</TEXT>
<TEXT>
 S'il ne s'étendait de la gare au centre commercial, le long de l'avenue Joliot-Curie et au 
coeur du " Grand ensemble ", le marché évoquerait une médina avec ses vendeurs de 
menthe et de coriandre, ses étalages d'épices, ses tissus bariolés, ses réparateurs de 
cocottes, ses camions de citrons confits et d'olives... La communauté juive séfarade y 
trouve la précieuse boutargue (conglomérat d'oeufs de mulet), Antillais et Africains 
achètent des patates douces et des gombos, les Asiatiques du chou chinois et du soja frais. 
Mais ce qui attire les foules les mardis, vendredis et dimanches, ce sont les " fringues ". " 
C'est kiffant (génial) ! ", assure la jeune clientèle.</TEXT>
<TEXT>
  Anne-Sophie, du XVIe arrondissement de Paris, vient deux fois par mois à Sarcelles dont 
elle ne connaît que ce marché. " J'achète mon Guerlain 50 % moins cher, des robes de 
marque, de la lingerie fine ", raconte la jeune femme qui ignore tout de la " sarcellite ", le 
mal des grands ensembles. Elle avoue dépenser 1 000 francs à chaque visite. " Mais 
ailleurs, ce serait cinq fois plus... " Si les étals rappellent les souks, le marché n'a rien d'un 
déballage de chiffons : il ne compte que deux fripiers. Le quartier des " Voyageurs " est 
celui des meilleures affaires : on y trouve des robes de soirée, des smokings, des 
chaussures de grande marque, le tout racheté comptant par les gitans à des boutiques en 
faillite. La somptueuse cape de cashmere pour une soirée à l'Opéra atteint... 250 francs 
!</TEXT>
<TEXT>
  Parisiens, provinciaux et même étrangers, les chalands viennent de tous les horizons. Le 
député Pierre Lellouche (RPR) aurait d'ailleurs affirmé avoir choisi de s'implanter à 
Sarcelles, commune de 57 000 habitants réputée difficile, après une balade sur ce marché, 
l'un des plus importants et des plus fréquentés d'Ile-de-France on a recensé jusqu'à 10 000 
visiteurs en deux heures.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Lieu de tolérance</TEXT>
<TEXT>
  où ethnies</TEXT>
<TEXT>
  et religions diverses</TEXT>
<TEXT>
  se côtoient</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Lochères serait d'ailleurs " victime de son succès ", selon François Puponi, premier 
adjoint du maire Dominique Strauss-Kahn (PS). La densité de la foule provoque des 
embouteillages et attire les bandes des cités " chaudes ". Les commerçants se disent 
excédés par les vols.</TEXT>
<TEXT>
  " En février, un vendeur s'est fait voler tout son étalage ", témoigne le concessionnaire du 
marché, Pascal Bensidoun. Les méfaits n'y sont toutefois ni plus nombreux, ni pires que 
dans d'autres villes de banlieue. Et le marché fait figure de "lieu de démocratie et de 
tolérance où ethnies et religions diverses se côtoient sans problèmes ", témoigne M. 
Puponi.</TEXT>
<TEXT>
  Au centre commercial des Flanades, qui jouxte le marché, certains commerçants se 
plaignent d'une concurrence déloyale. " Ce marché est anarchique, n'importe qui vend 
n'importe quoi. Du reste, les marchandises sont souvent " tombées du camion ", quand le 
camion n'a pas disparu tout entier... " Des rumeurs de blanchiment d'argent circulent. 
Henri Champsavoir, président de l'association des commerçants, suspecte l'existence de " 
quelques mecs pas très " régul ". Mais cet " émigré breton d'avant-guerre " apprécie 
l'ambiance du marché. " Il est à l'image de Sarcelles, pittoresque, cosmopolite. Comme le 
souk de Tunis ". Et d'ajouter avec malice : " Les bourgeoises viennent s'y encanailler 
comme elles le faisaient autrefois rue de Lappe ".</TEXT>
</DOC>
