<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005190</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005190</DOCID>
<ACCOUNT>373366</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1900</FAB>
<NUM1>950208-4</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>L'accord de principe conclu à Bruxelles pourrait débloquer les négociations sur le statut de Chypre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>06 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Quinze ouvrent la voie  d'une union douanière avec la Turquie</TITLE>
<TEXT> Les diplomates se croisent les doigts. Ce n'est pas encore fait, mais ça devrait se faire. Georges A. Mangakis, le ministre grec chargé des affaires 
européennes, a donné un accord de principe lors de la réunion du conseil des ministres des 
affaires étrangères de l'Union européenne qui se tenait le 6 février à Bruxelles sous la 
présidence française. Les ministres des Quinze et celui de la Turquie, qui se réuniront le 7 
mars, devraient être en mesure alors d'arrêter les décisions conduisant à l'instauration 
d'une union douanière entre les deux parties, à compter du 1 janvier 1996.</TEXT>
<TEXT>
  En contrepartie, pour aider la Grèce à vaincre ses réticences envers un rapprochement 
avec Ankara, l'Union européenne (UE) s'engagerait à ouvrir des négociations d'adhésion 
avec Chypre six mois après la conclusion de la conférence intergouvernementale de 1996, 
selon laquelle l'Union doit se réformer dans la perspective de son élargissement.</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités d'Athènes devraient donner leur réponse avant la fin de la semaine. Elle 
dépendra dans une large mesure de l'accueil que va réserver l'opinion publique à l'accord 
conclu lundi à Bruxelles. A cet égard, quand on sait l'étroitesse des liens entre Athènes et 
Nicosie, il n'est certainement pas indifférent de constater que les Chypriotes se montraient 
ravis, lundi soir, du résultat atteint.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'accord est confirmé, les relations entre l'Union européenne et la Turquie, son plus 
ancien associé (le traité d'Ankara date de 1964), pratiquement bloquées depuis l'adhésion 
de la Grèce en 1981, vont pouvoir se normaliser. D'autre part, la perspective de l'adhésion 
devrait, en bonne logique, donner une impulsion nouvelle aux négociations entre les deux 
communautés chypriotes.</TEXT>
<TEXT>
  Ces négociations se poursuivent toujours sous l'égide de Boutros Boutros-Ghali, le 
secrétaire général des Nations unies, mais n'ont donné aucun résultat tangible en 1994. Au 
contraire, Serge Abou, l'observateur européen, note dans le rapport qu'il vient de 
soumettre au Conseil " une aggravation de la tension, qui se manifeste par une 
augmentation des moyens militaires en présence, l'augmentation de l'armement de la garde 
nationale chypriote répondant à la montée du niveau des forces turques, et par des prises 
de position de plus en plus critiques vis-à-vis des efforts de recherche d'un compromis avec 
l'autre partie ". Il est clair que, si l'accord maintenant " bouclé " est mis en oeuvre, l'Union 
devra s'impliquer de façon beaucoup plus nette pour faire avancer le processus de 
négociations intra-communautaires. Ainsi l'Union européenne, si souvent frustrée dans ses 
tentatives de médiation extérieure, a-t-elle peut-être en main les moyens de mettre fin à la 
situation de guerre froide qui prévaut à Chypre depuis le débarquement des troupes 
turques en 1974.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE AUTRE POLITIQUE KURDE</TEXT>
<TEXT>
 Pour les Turcs, le schéma d'accord s'articule en quatre parties :</TEXT>
<TEXT>
  1. L'Union douanière interviendrait, un peu par miracle, à la date prévue par le traité 
d'Ankara de 1964. Les derniers points techniques concernant les modalités d'accès au 
marché de part et d'autre ont été réglés. En fait, strictement en termes d'ouverture 
commerciale, et compte tenu du libre accès déja établi pour les exportations turques vers le 
marché communautaire, l'Union est la principale gagnante, puisqu'elle verra disparaître les 
barrières qui freinent encore ses ventes sur l'important marché turc.</TEXT>
<TEXT>
 2. Les Quinze s'engageraient à reprendre l'assistance financière que prévoit le traité 
d'Ankara et qui est quasiment bloquée depuis 1980. Pour un pays traversant une crise 
économique sérieuse et devant organiser la chasse aux dépenses publiques, une telle 
perspective serait réconfortante. Il y a actuellement, dans le budget européen, 380 milllions 
d'écus (1 écu = 6,65 FF) disponibles pour la Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  3. L'accord prévoirait ensuite l'instauration d'un dialogue politique régulier avec les 
autorités d'Ankara. Ce genre de clause porte souvent au scepticisme, mais on fait 
remarquer du côté français qu'elle pourrait s'avérer utile dans ce cas, compte tenu de la 
situation géopolitique exceptionnelle de la Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  4. Il contiendrait enfin une clause sur la démocratie et le respect des droits de l'homme ; 
autrement dit, une incitation forte non seulement à libérer les députés kurdes emprisonnés, 
mais aussi à mettre en oeuvre, vis-à-vis de la minorité kurde, une politique qui ne soit plus 
fondée sur la répression.</TEXT>
<TEXT>
  Côté chypriote, l'Union confirmerait donc son intention de faire entrer l'île en son sein et 
s'engagerait à ouvrir les négociations, ainsi d'ailleurs qu'avec Malte, au plus tard six mois 
après la conclusion de la conférence sur les réformes institutionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes à régler sur le plan économique sont mineurs, vue l'excellente santé de 
l'économie chypriote. En revanche, la difficulté politique que soulève la coupure de l'île 
demeure et devra trouver une solution avant la fin des pourparlers. " Il faudra que le 
problème statutaire de l'île soit réglé et que le futur traité d'adhésion soit accepté par les 
deux parties ", les Chypriotes grecs et les Chypriotes turcs, soulignait lundi soir à 
Bruxelles Alain Lamassoure, le ministre français des affaires européennes.</TEXT>
</DOC>
