<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001340-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001340-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354844</ACCOUNT>
<CHA1>Edouard Balladur s'est rendu, lundi 10 octobre, à Tours et à Amboise, à l'invitation des maires de ces villes, Jean Royer et Bernard Debré, tous deux, par ailleurs, députés d'Indre-et-Loire (respectivement République et liberté et RPR). A cette occasion, le premier ministre a appelé la " majorité parlementaire " à " cultiver l'esprit de cohésion " et à se garder des " querelles inutiles ".</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10111350</FAB>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT,MISE EN GARDE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE SERGUEI )</NOTE>
<NAMES>DEBRE BERNARD,ROYER JEAN</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,AMBOISE,TOURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 10 OCTOBRE 1994 A TOURS ET A AMBOISE</LEAD1>
<TITLE>La préparation de la campagne présidentielle&gt; M. Balladur met la majorité en garde contre les " querelles inutiles "</TITLE>
<TEXT>AMBOISE (Indre-et-Loire) </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Amboise est une ville bien élevée, qui sait recevoir. Nul besoin de 
barrière ni de service d'ordre imposant pour contenir la petite 
assemblée, à la mise souvent soignée, qui s'est massée, lundi 10 
octobre, devant l'hôtel de ville, au pied de la tribune dressée en 
plein air pour l'allocution du premier ministre. Le comte de Paris 
est passé en voisin, et la CGT, qui avait déployé quelques banderoles 
pour la forme, n'a même pas eu à coeur d'interrompre un seul instant, 
par des slogans, cette rencontre entre gens de bonne compagnie. </TEXT>
<TEXT>
  En quelques mots, le maire de la ville, Bernard Debré, député (RPR) 
d'Indre-et-Loire et ferme partisan d'Edouard Balladur, avait 
d'ailleurs confirmé au premier ministre qu'il se trouvait là en terre 
amie, bien loin des mauvaises querelles que d'aucuns _ dont son 
propre frère, Jean-Louis Debré, porte-parole du RPR _ lui font à 
Paris. Appelant de ses voeux " l'unité au niveau du RPR et de la 
majorité tout entière ", le maire d'Amboise a précisé que, " 
personnellement ", il fait " confiance au premier ministre pour 
préserver cette unité ".</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Debré ne faisait là que reprendre l'antienne qui, depuis le 
début de la journée, avait rythmé le déplacement de M. Balladur en 
Touraine. Arrivé dans la matinée à Tours, à l'invitation du maire de 
la ville, Jean Royer (divers droite), le premier ministre a saisi 
toutes les occasions qui lui étaient offertes pour lancer cet appel à 
l'unité, afin de corriger la fâcheuse impression de cafouillage 
donnée la semaine dernière par la majorité à propos du débat sur la 
moralisation de la vie publique. A quelques mètres de la tombe de 
Ronsard, dans le prieuré de Saint-Cosme, M. Balladur a affirmé que " 
la majorité parlementaire doit avant tout cultiver l'esprit de 
cohésion et d'union ". " Elle ne peut pas se permettre le luxe de 
querelles inutiles que nos concitoyens refusent et que, si besoin 
était, ils condamneraient ", a continué le premier ministre. </TEXT>
<TEXT>
 " Débat " sans " oppositions " ni " divergences "</TEXT>
<TEXT>
 Evoquant l'échéance présidentielle, M. Balladur a observé : " Dans 
quelques mois, le débat politique va devenir un peu plus nourri. Ce 
n'est fait ni pour effrayer ni pour impressionner personne. Que, là 
aussi, on sache privilégier l'esentiel par rapport à l'accessoire ! 
Nous devons faire le nécessaire, a affirmé M. Balladur, pour que ce 
débat soit fécond et fasse la part la moins grande possible aux 
oppositions, aux divergences, qui n'ont plus lieu de retenir nos 
esprits. " " Je souhaite, a-t-il ajouté, que nos concitoyens n'aient 
pas l'impression que nous perdons du temps dans des débats inutiles, 
mais qu'au contraire nous travaillons jusqu'au bout. "</TEXT>
<TEXT>
 Aux polémiques publiques entretenues tant par le président de 
l'Assemblée nationale, Philippe Séguin, que par une partie des 
députés gaullistes, M. Balladur a rétorqué que, lui, il " cultive le 
calme et la sérénité ". Il a aussitôt nuancé cette protestation 
vertueuse d'un avertissement : confondre ces valeurs avec de la " 
fadeur " serait, a-t-il indiqué, " une très grande erreur ", à 
laquelle " seuls se laissent prendre ceux qui ne réfléchissent pas 
assez ". Cette mise au point faite, le premier ministre s'est 
employé, tout au long de sa journée tourangelle, à défendre le bilan 
de son gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Aux chômeurs en cours de réinsertion, avec lesquels il a dialogué à 
Tours, aux étudiants et personnalités réunis dans l'amphithéâtre de 
la toute nouvelle faculté de pharmacie de la ville, aux élus et 
partenaires départementaux de la première convention nationale en 
faveur du télétravail, rassemblés dans le prieuré de Saint-Cosme, il 
a martelé le même message optimiste : la croissance est de retour, " 
la France va mieux ", et elle est engagée dans un long " programme de 
réformes ". A l'intention de ceux qui contestent sa prudence en la 
matière, le premier ministre a opposé son souci de " préserver la 
cohésion géographique et sociale du pays " par le " dialogue, 
l'écoute, et la confiance ".</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui est en jeu aujourd'hui, a-t-il affirmé à Amboise, c'est de 
rendre l'espoir aux Français, en leur rendant la fierté de leur pays. 
Nous avons une tâche immense, une tâche matérielle et morale, car il 
faut également redonner aux Français l'estime et la confiance qu'ils 
doivent avoir dans la vie publique (...). Nous devons bâtir ce que 
tous appellent de leurs voeux : le nouvel exemple français. " Un 
frisson a semblé parcourir la foule si sage d'Amboise, tout aise de 
ce programme tellement " convenable ".       
</TEXT>
</DOC>
