<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017703</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017703</DOCID>
<ACCOUNT>390860</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1753</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950506-4</NUM1>
<ORI1>DAKAR  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CASAMANCE,THIAM HABIB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La disparition des quatre Français en Casamance compromet la reprise du tourisme au Sénégal</TITLE>
<TEXT> Un mois presque jour pour jour après leur disparition, le 6 avril en basse Casamance, dans le sud du Sénégal, les quatre touristes français demeurent 
introuvables. " Nous n'avons encore trouvé aucune piste fiable ", a admis le premier 
ministre, Habib Thiam, jeudi 4 mai, à Dakar, à l'issue d'un entretien avec Marie-Joëlle 
Gelifier, la soeur de l'un des quatre disparus, venue avec son mari " s'informer " sur 
place.</TEXT>
<TEXT>
  " Plus d'un millier de soldats d'élite de l'armée sont engagés dans les recherches. Elles 
continueront aussi longtemps que nécessaire ", a indiqué M. Thiam, qui a exclu l'hypothèse 
d'une " bavure " des militaires. " C'est une hypothèse à rejeter. Le Sénégal est un pays 
organisé ", s'est-il exclamé, avant de rappeler que quatre soldats participant aux 
recherches avaient été tués et une vingtaine d'autres blessés au cours d'accrochages avec 
les indépendantistes du Mouvement des forces démocratiques de Casamance (MFDC), 
#soupçonné d'être à l'origine de la disparition des deux couples de Français.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre n'a pas écarté l'hypothèse selon laquelle les touristes seraient 
retenus en Gambie ou en Guinée-Bissau par les indépendantistes. Dès le départ, le MFDC 
a nié être impliqué dans cet enlèvement. Pourtant, son animateur principal, l'abbé 
Diamacoune Senghor, a été placé en résidence surveillée à Ziguinchor (Le Monde du 4 
mai). M. et Mm Gelifier ont, semble-t-il, été invités par les autorités locales à ne pas 
demander à le rencontrer lors de leur visite, cette fin de semaine, dans la capitale de la 
basse Casamance.</TEXT>
<TEXT>
 La disparition des quatre Français pourrait avoir des conséquences graves pour 
#l'économie sénégalaise. Le tourisme constitue en effet la troisième source de devises du 
pays derrière la pêche et l'exploitation des phosphates, et une source d'emplois non 
négligeable. Après deux années détestables accident d'un avion charter en 1992, massacre 
d'une trentaine de pêcheurs en Casamance, l'année suivante , le tourisme avait repris, 
dopé par la dévaluation du franc CFA. En 1994, le nombre de visiteurs étrangers 346 000, 
dont une bonne partie de Français a crû de 44 %.</TEXT>
<TEXT>
  Ce regain d'activité, qui avait surtout profité à la basse Casamance, principale zone 
touristique du pays grâce à l'existence de liaisons sans escale avec Paris, devrait 
déboucher sur un nouveau développement aujourd'hui remis en cause. Certes, la saison 
touristique de décembre à mai vient de s'achever. Mais, observe un spécialiste, " les 
professionnels commencent d'ores et déjà à préparer leurs catalogues de la saison 
prochaine. Or, sauf si les touristes sont rapidement retrouvés sains et saufs, l'image de 
marque du Sénégal va être durablement ternie ".</TEXT>
</DOC>
