<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026944</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026944</DOCID>
<ACCOUNT>402942</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1120</FAB>
<NUM1>950710-2-010-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU LANCEMENT DU SATELLITE D'OBSERVATION MILITAIRE HELIOS 1-A, LE VENDREDI 7 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>L'espace, chance de l'Europe</TITLE>
<TEXT>  EN dépit du lancement réussi du satellite d'observation militaire Hélios 1-A, vendredi 7 juillet, l'Europe  la France, l'Italie et l'Espagne, associées 
dans cette affaire ne devient pas encore l'égale des Etats-Unis et de la Russie, qui scrutent 
la Terre du haut du ciel depuis les années 60. Hélios 1-A reste modeste dans sa 
#configuration actuelle, du fait de ses limitations techniques. Mais c'est un premier pas 
spectaculaire. Voir avec des satellites d'observation, écouter avec des satellites 
d'interception électronique, et transmettre avec des satellites de communication, c'est 
comprendre pour agir. C'est un acte de souveraineté.</TEXT>
<TEXT>
  Trois pays européens avaient un rendez-vous avec l'Histoire, qu'il ne leur fallait pas 
manquer. D'autres rendez-vous se présenteront quand il faudra passer à des programmes 
plus ambitieux et de longue haleine. Ce n'est pas avant la première décennie du siècle 
prochain que l'Europe pourra démontrer son aptitude à déployer, dans l'espace, les yeux et 
les oreilles que requièrent une stratégie du renseignement. La construction d'une défense 
commune en Europe demeure un objectif des gouvernements des principaux pays qui la 
composent, mais le trio des Etats pionniers dans cette aventure a besoin, pour continuer, 
de convaincre d'autres partenaires.</TEXT>
<TEXT>
  Vers qui se tourner ? La Grande-Bretagne, qui joua longtemps un rôle moteur dans le 
domaine spatial, a réduit ses ambitions. Elle n'est pas persuadée que le renseignement soit 
le besoin numéro un et, pour cela, elle a confiance dans le savoir-faire traditionnel de ses 
espions. Elle privilégie les télécommunications militaires. C'est un domaine où elle est 
orfèvre et où ses alliés européens gagneraient à faire route avec elle . La France, dont le 
programme Syracuse est à renouveler, peut donc s'entendre avec le Royaume-Uni, qui doit 
remplacer son réseau Skynet, pour développer un dispositif commun de tranmissions.</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne est, en matière d'observation spatiale, l'associée de référence dans la 
perspective d'une défense européenne, où elle jouerait un rôle encore plus actif. Mais la 
chose n'est pas aisée. D'abord, parce que les Américains invitent Bonn à les rejoindre en 
offrant, clés en mains, un système rival. Ensuite, parce qu'elle doit élaborer en période de " 
vaches maigres " budgétaires un montage financier d'une complexité extrême pour rallier 
le projet européen. Enfin, parce que Hélios et ses successeurs supposent que la France et 
l'Allemagne se lancent ensemble dans une réorganisation de leur industrie de défense, qui 
exigera des abandons de souveraineté et supprimera des emplois.</TEXT>
<TEXT>
  A Strasbourg, le 11 juillet, le " sommet " franco-allemand devrait en débattre. Pour 
l'heure, et les Allemands et les Français traînent les pieds. Au-delà des industriels qui 
défendent leurs fonds de commerce, les deux gouvernements ont du mal à faire coïncider 
les projets en jeu et les structures pour les réaliser.</TEXT>
</DOC>
