<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001574-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001574-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328043</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<SUBJECTS>;;;;COMPAGNIE AERIENNE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>03111357</FAB>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,SYNDICAT,POLITIQUE SOCIALE;MODIFICATION DE CAPITAL,FINANCEMENT;PERSONNEL AERIEN,EFFECTIF,EMPLOI,GESTION DU PERSONNEL;PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,RAPPORT</SUBJECTS>
<NAMES>BRITISH AIRWAYS,CEE</NAMES>
<NAMES>AIR FRANCE,BLANC CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<LEAD1>PLAN LE 10 MARS 1994 COMPORTANT 5000 SUPPRESSIONS D'EMPLOIS SUR LA BASE DU VOLONTARIAT</LEAD1>
<TITLE>Après la présentation du plan de sauvetage de la compagnie nationale&gt;" Nous continuerons tous ensemble ou Air France cessera d'exister " prévient le président Christian Blanc</TITLE>
<TEXT>Reconstruire Air France : le pari sera difficile. A peine dévoilé, le plan de sauvetage va faire l'objet de tractations difficiles. La 
marge de manoeuvre est étroite tant pour les syndicats que pour 
Christian Blanc. " Le plan n'est pas négociable, tout au plus 
amendable ", aurait-il déclaré aux quatorze syndicats réunis jeudi 10 
mars. Le président d'Air France a besoin de l'ensemble des personnels 
pour mener à bien son plan, ce qui l'a conduit à placer la barre très 
haut dans ses discussions avec les syndicats. " Il n'y aura 
d'accord-cadre que si les quatorze organisations syndicales le 
signent ", a-t-il déclaré. A défaut d'unanimité, le président d'Air 
France devrait consulter l'ensemble des salariés sur son plan. En cas 
d'adhésion forte, les syndicats opposants au plan se retrouveraient 
en porte-à-faux.</TEXT>
<TEXT>
 Accélérer la prise de conscience</TEXT>
<TEXT>
  Pour réussir, l'ancien PDG de la RATP a plusieurs atouts dans son 
jeu. Il a l'appui du gouvernement. En liant la recapitalisation à un 
accord interne sur le plan, Matignon facilite la tâche des dirigeants 
de la compagnie. Certains syndicats assimilent à un chantage cette 
recapitalisation sous conditions mais M. Blanc y voit, pour sa part, 
" un excellent principe ". Le fait est qu'en cas d'échec, les 
organisations syndicales porteraient la responsabilité de voir remis 
en jeu les 20 milliards de francs demandés par Air France. Une 
attitude que ne comprendrait pas l'opinion publique. </TEXT>
<TEXT>
  Le président d'Air France espère obtenir l'appui des personnels. 
Les 40 000 salariés de la compagnie ont été associés, dès le départ, 
à l'élaboration du plan. Ils ont répondu massivement au questionnaire 
sur les maux de la compagnie et les remèdes à apporter. Ils suivront 
attentivement les négociations en cours. Les personnels, qui avaient 
obtenu l'abandon du plan de retour à l'équilibre de Bernard Attali, 
pourraient favoriser l'adoption de celui de son successeur. Mais il 
reste que certaines catégories, notamment à la maintenance, un des 
bastions de la grève d'octobre-novembre 1993, seront difficiles à 
convaincre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour persuader les salariés de l'urgence du plan, M. Blanc a joué 
la transparence. Il n'a pas caché, bien au contraire, l'état de 
l'entreprise. " La compagnie était en train de mourir sans le savoir 
", assure-t-il. Ce que d'aucuns ont considéré comme une dramatisation 
a eu l'avantage d'accélérer la prise de conscience sur les enjeux du 
plan.</TEXT>
<TEXT>
  Surpris par la mobilisation des salariés durant la grève de 1993, 
les syndicats seront attentifs à ne pas décevoir " leur base ". Pour 
l'heure, ils semblent partagés, avec, d'un côté, FO qui assure " 
qu'elle ne mettra pas des bâtons dans les roues " aux dirigeants 
d'Air France, de l'autre, la CGT qui avait gagné du terrain lors du 
dernier conflit en s'opposant au plan de Bernard Attali.</TEXT>
<TEXT>
  M. Blanc devra convaincre sur le volet social du plan. Les 5 000 
suppressions d'emplois se feront sur la base du volontariat. Même 
chose pour les concessions salariales en échange d'actions. En 
revanche, le gel des salaires pendant trois ans et le blocage de 
l'avancement sont très contestés. En l'absence de concessions, ils 
pourraient constituer les points d'achoppement de la négociation. 
D'autant plus que certains syndicats, comme la CFDT, ont tendance à 
vouloir reporter la responsabilité des difficultés financières de la 
compagnie sur la déréglementation. M. Blanc a déjà prévenu qu'il ne 
s'engagerait pas sur ce terrain qui est du ressort du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  La refonte totale des structures de la compagnie soulève moins 
d'oppositions. Seul le Syndicat des pilotes de ligne (SNPL) émet une 
critique qu'on peut qualifier de positive, craignant que 
l'affectation des avions et du personnel navigant à chaque centre de 
résultat ne permette leur utilisation optimale. Ce dernier point 
pourrait supporter quelque aménagement, sans remettre en question le 
projet de décentralisation.</TEXT>
<TEXT>
 Discussion avec Bruxelles</TEXT>
<TEXT>
  Pour réussir, il faudra également convaincre Bruxelles. Dès la 
publication du plan, jeudi 10 mars, British Airways a réagi 
promptement, qualifiant " d'injuste " l'éventualité d'une 
recapitalisation d'Air France à hauteur de 20 milliards. Directeur de 
cabinet d'Edgar Pisani, alors qu'il était commissaire européen, M. 
Blanc a préparé le terrain. Sur la forme, il estime que son dossier 
est irréprochable. Sur le fond, le plan ne devrait pas introduire de 
distorsion de concurrence, dans la mesure où il prévoit une réduction 
de la flotte. En attendant la première tranche de recapitalisation, 
qui pourrait dépasser les 10 milliards de francs, l'Etat sera 
vraisemblablement amené à faire des avances de trésorerie qui devront 
faire, elles aussi, l'objet de discussion avec la Commission.</TEXT>
<TEXT>
  Si le plan est adopté, le plus dur restera à accomplir : redresser 
Air France et mobiliser durablement les énergies. " Nous continuerons 
tous ensemble ou la compagnie cessera d'exister ", prévient déjà le 
président d'Air France... &lt;
</TEXT>
</DOC>
