<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044296</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044296</DOCID>
<ACCOUNT>425337</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021295/1252</FAB>
<NOM1>SOLANA JAVIER</NOM1>
<NUM1>951204-2-002-63</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>PORTRAIT</SOT1>
<SU21>L'Espagnol Javier Solana devient le nouveau secrétaire général de l'OTAN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOMMINATION LE VENDREDI 01 DECEMBRE 1995, QUI DEVRAIT ETRE CONFIRMEE LE 05 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'homme de confiancedu président</TITLE>
<TEXT> Javier Solana est partagé. D'un côté, le ministre espagnol des affaires étrangères est triste de quitter la politique nationale et le gouvernement. De 
l'autre, il est heureux de pouvoir oeuvrer pour la paix mondiale en tant que secrétaire 
général de l'OTAN. Tels étaient les deux sentiments qui animaient cet homme de 
cinquante-trois ans quelques heures après avoir appris que son nom avait fait l'objet d'un 
consensus unanime pour présider aux destinées d'une organisation à la tête de laquelle il 
n'a jamais postulé et qu'il ne s'est pas privé de critiquer par le passé.</TEXT>
<TEXT>
  C'est vrai que le Parti socialiste, où il milite depuis 1964, va lui manquer. Tout autant que 
ses amis politiques et le premier d'entre eux, Felipe Gonzalez, dont il fut pendant si 
longtemps le fidèle second. Eternel compagnon, confident et homme de confiance du 
président du gouvernement, Javier Solana Madariaga a toujours été présent et complice. 
Lors de la séance de clôture de la conférence euro-méditerranéenne de Barcelone mardi 
dernier, la chaleureuse étreinte entre les deux hommes après le succès difficile de 
l'entreprise illustre parfaitement les liens qui les unissent. Il est d'ailleurs le seul de tous 
les ministres de Felipe Gonzalez à avoir été membre du gouvernement sans discontinuité 
depuis l'arrivée des socialistes au pouvoir en 1982. D'abord à la culture, puis à l'éducation 
et aux sciences avant d'être nommé en juin 1992 aux affaires étrangères, cet " historique " 
du parti avait donc toutes les chances de succéder à son chef vénéré au cas ou celui-ci 
déciderait de ne pas conduire la liste du PSOE (Parti socialiste ouvrier espagnol) aux 
élections générales de mars prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Le dauphin potentiel s'en ira donc à Bruxelles, offrant par la même occasion une victoire 
personnelle à Felipe Gonzalez sur la scène internationale et une belle revanche sur 
l'histoire. L'appartenance de l'Espagne à l'OTAN fut toujours une question controversée 
depuis son adhésion en 1981. Les socialistes firent longtemps et énergiquement campagne 
pour le retrait en raison des liens unissant le régime franquiste au pouvoir américain. 
Jusqu'au jour où Felipe Gonzalez changea d'avis et offrit en 1986 à une opinion publique 
divisée le référendum promis afin que les urnes tranchent. Ce fut l'une des plus dures 
batailles des socialistes, d'autant qu'au sein même du gouvernement les avis étaient 
partagés. Javier Solana lui-même hésitait entre le coeur et la raison et dut avaler " la pilule 
amère " du " oui ". Finalement, neuf ans après, Felipe Gonzalez obtient le couronnement 
de ses efforts de 1986 qui faillirent lui coûter cher politiquement. Aujourd'hui, les 
Espagnols ne sont pas peu fiers de ce choix qui, selon Javier Solana, est " une preuve de 
confiance " à l'égard du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Partisan d'un socialisme démocratique, après avoir flirté dans sa jeunesse avec le 
marxisme, ce madrilène d'origine, syndicaliste militant, membre du comité éxécutif du 
PSOE de 1976 à 1984, est un scientifique, docteur en physique dont la formation fut 
complétée à l'université de Virginie aux Etats-Unis. Ce séjour lui permettra de 
#perfectionner son anglais, qu'il parle bien mieux que le français, mais ne lui servira guère 
par la suite pour exercer ses talents de professeur. En homme du sérail socialiste, ses 
talents de négociateur seront rapidement utilisés, notamment pour établir le dialogue tant 
avec les étudiants, lorsqu'il sera ministre de l'éducation, qu'avec les syndicats après la 
rupture historique avec l'UGT (Union générale des travailleurs) en 1988.</TEXT>
<TEXT>
 
D'un caractère réservé,</TEXT>
<TEXT>
d'une honnêteté exemplaire,</TEXT>
<TEXT>
il a toujours supporté</TEXT>
<TEXT>
sans protester</TEXT>
<TEXT>
les revers</TEXT>
<TEXT>
de la vie politique</TEXT>
<TEXT>
 
  Personnage prudent s'il en est, sachant se taire derrière un sourire ouvert et fréquent, 
d'un caractère réservé en dépit d'un allant trompeur, d'une honnêteté exemplaire et d'une 
nature plutôt spartiate, il a toujours supporté sans protester les revers de la vie politique. 
Jamais, ou presque, il ne s'est départi de son humeur égale dans son opposition à Alfonso 
Guerra, l'ancien numéro deux du pouvoir, puis à son successeur Narcis Serra qui lui a ravi 
la place de vice-président du gouvernement. Les récentes déconvenues survenues aux 
candidats à la succession de Willy Claes ont propulsé hors de l'orbite nationale ce coureur 
de fond de la politique espagnole, qui, dans sa jeunesse, avait rêvé d'être conducteur de 
tramway ou Prix Nobel. Pour ce bon connaisseur des lois de la gravitation dans l'univers, 
cette nouvelle trajectoire est une surprise. Peut-être un tremplin pour rebondir sur un 
destin national qui fut toujours sa vraie préoccupation.</TEXT>
</DOC>
