<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001204-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001204-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354697</ACCOUNT>
<PEOPLE>AUDOUARD YVAN</PEOPLE>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10101300</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>BLONDIN ANTOINE,ACADEMIE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>" MONSIEUR JADIS EST DE RETOUR " BIOGRAPHIE D'YVAN AUDOUARD CONSACREE A ANTOINE BLONDIN</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Le rêve de Monsieur Jadis</TITLE>
<TIO1>MONSIEUR JADIS EST DE RETOUR</TIO1>
<TEXT>C'EST une bien jolie anecdote pour temps de Salon de l'automobile que raconte Yvan Audouard dans son Monsieur Jadis est de retour, 
biographie consacrée à Antoine Blondin. Yvan Audouard n'avait pas de 
permis de conduire. Et aucune envie de conduire. Il n'avait ni le 
goût des belles automobiles ni de gourmandises de collectionneur.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant, un jour de relative embellie financière, il s'offrit 
une voiture. C'était une Panhard-Levassor. Belle évidemment, rare 
bien sûr, richement soupapée, cela va de soi. Mais si elle lui avait 
plu c'était pour une raison précise échappant à l'entendement du 
vulgaire : son volant placé ni à gauche, ni à droite, mais au centre 
du tableau de bord.</TEXT>
<TEXT>
 D'évidence ce n'était pas l'automobile de M. Tout-le-monde. Et cela 
devint par une nuit sans lune, sinon sans brumes, la voiture de 
Monsieur Jadis. La Panhard-Levassor, objet de culte, avait été livrée 
à Yvan Audouard devant son domicile. Elle y resta quelque temps, 
vivant dans sa splendide inutilité le reste de son âge et faisant à 
l'auteur une solide réputation de poète auprès du voisinage.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis, cette fameuse nuit, Antoine Blondin vint à passer chez son 
ami. Lui non plus n'avait pas de permis, préférant nettement la 
marche, à pied ou à genou. Et pourtant il décida de faire un brin de 
conduite à la belle endormie. Antoine Blondin venait d'inventer les " 
24 Heures de l'île Saint-Louis ".</TEXT>
<TEXT>
  La Panhard-Levassor n'y résista pas. L'amitié des deux hommes, si. 
Et voilà qui nous vaut ce livre d'amitié tout sauf complaisant, 
montrant bien qui fut Antoine Blondin. Y compris dans ce fâcheux 
travers qu'il avait, dès que la jauge était un peu haute, d'entraîner 
ses amis dans d'incessantes et ténébreuses bagarres de chiffonniers.</TEXT>
<TEXT>
 Yvan Audouard y raconte notamment qu'Antoine Blondin ne fut pas 
inaccessible au rêve d'honneurs. Monsieur Jadis rêva en effet 
d'entrer à l'Académie française, même s'il masqua cette ambition sous 
le sarcasme. Il expliquait volontiers que, s'il habitait près de la 
Coupole, il y avait trop de bistrots entre la rue Mazarine et le quai 
Conti pour avoir la moindre chance d'y arriver un jour.</TEXT>
<TEXT>
 Il y avait trop de bistrots en effet. Et lorsque Antoine Blondin vit 
ses amis proches, Michel Déon et Jacques Laurent, arriver à 
l'Académie, il rêva d'en être. Il éprouva même une vraie frustration, 
indique Audouard, devant l'élection de Jean Dutourd et de Michel 
Droit, assassinés d'un " académiquement faibles ". Antoine Blondin 
n'obtint jamais le bicorne, comme le dit joliment Yvan Audouard : " 
Quand il pensa que ses mérites étaient suffisants pour qu'il pût 
faire acte de candidature, ses amis jugèrent qu'il n'était plus 
présentable. Ils se demandaient, sans mettre en cause la qualité de 
sa production, si sa conduite imprévisiblement primesautière n'aurait 
pas enlevé encore plus de tranchant à leurs épées déjà émoussées. " 
Il lui resta en tout cas un ami.                                      
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
