<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002849-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002849-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345976</ACCOUNT>
<CHA1>Le Canada va supprimer, à partir du 1 juillet 1995, les barrières non tarifaires qui existent encore entre ses dix provinces. Le premier ministre du Canada, Jean Chrétien, et les premiers ministres des dix provinces canadiennes viennent de signer à Ottawa un accord de libre-échange intérieur.</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CANADA,SIGNATURE,ACCORD,PROTECTIONNISME</SUBJECTS>
<FAB>07221450</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>LES BARRIERES NON TARIFAIRES SERONT SUPPRIMEES A PARTIR DU 1ER JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Après sept ans de négociations&gt; Le gouvernement fédéral et les provinces du Canada signent un accord limité de libre-échange intérieur</TITLE>
<TEXT>MONTRÉAL</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 La libre circulation des biens et des services à l'intérieur d'un 
pays comme le Canada, signataire du GATT (Accord général sur les 
tarifs douaniers et le commerce) et d'un traité de libre-échange avec 
les Etats-Unis et le Mexique, semble aller de soi. En réalité, les 
provinces canadiennes ont entre elles des relations marquées par un 
protectionnisme frileux. La circulation des biens et des services y 
est souvent plus ardue qu'entre deux pays de l'Union européenne. 
Selon une étude effectuée pour le compte de l'association des 
manufacturiers du Canada, les barrières non-tarifaires entre les 
provinces font subir au commerce canadien un manque à gagner de plus 
de 6 milliards de dollars canadiens par an (environ 23 milliards de 
francs).</TEXT>
<TEXT>
  Il aura fallu sept ans d'âpres discussions pour parvenir à un 
accord modeste. Amorcés par l'ancien premier ministre conservateur, 
Brian Mulroney, les pourparlers ont été interrompus et supplantés par 
deux séries de négociations en vue de réviser la Constitution. Cette 
révision qui devait redéfinir les liens entre les provinces et le 
gouvernement fédéral ayant échoué, le nouveau premier ministre 
libéral, Jean Chrétien, a décidé cette année de reprendre les 
pourparlers commerciaux interprovinciaux.</TEXT>
<TEXT>
 Arbitrage des litiges</TEXT>
<TEXT>
  L'accord porte sur l'accès aux marchés publics, la mobilité de la 
main-d'oeuvre, les transports et les normes de fabrication. Il 
prévoit en outre un mécanisme d'arbitrage des litiges. Cependant, les 
provinces ne sont pas parvenues à s'entendre pour libéraliser le 
commerce dans les secteurs clés de l'énergie, de l'agriculture et des 
boissons alcoolisées.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il n'élimine qu'une faible partie des barrières 
commerciales, l'accord a été salué par les milieux d'affaires comme 
un premier pas vers le démantèlement des règlements pléthoriques qui 
font obstacle au commerce entre les provinces. La signature de 
l'accord interprovincial, à quelques semaines d'élections générales 
au Québec où le parti séparatiste a le vent en poupe, a été 
l'occasion pour les défenseurs du fédéralisme canadien de renouveler 
leur foi dans l'unité du pays. Le premier ministre libéral du Québec, 
Daniel Johnson, a déclaré que l'entente fournissait la preuve que le 
fédéralisme était capable d'évoluer. M. Johnson, qui vient d'annoncer 
des élections pour le 12 septembre, veut montrer aux Québécois qu'ils 
ont intérêt à rester dans la confédération canadienne et dans l'union 
économique avec le Canada.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef du Parti québécois (séparatiste), Jacques Parizeau, a, lui, 
jugé " risible " l'accord entre les provinces, et bien en deçà des 
accords commerciaux multilatéraux qu'un Québec indépendant pourrait 
conclure avec le Canada anglais.</TEXT>
<TEXT>
 SYLVIANETRAMIER&lt;
</TEXT>
</DOC>
