<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037305</DOCID>
<ACCOUNT>416598</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1251</FAB>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,BANQUE CENTRALE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951011-2-016-02</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>HAUSSE DES TAUX &gt;LES TENSIONS MONETAIRES MENACENT LA REPRISE DES INVESTISSEMENTS INDUSTRIELS &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE RELEVEMENT DES TAUX DE PRISE EN PENSION DE 6,15% A 7,25% PAR LA BANQUE DE FRANCE LE 9 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les marchés financiers anticipent un prolongement de la crise</TITLE>
<TEXT> LE DURCISSEMENT de la politique monétaire française décidé lundi 9 octobre a permis au franc de se redresser légèrement face au deutschemark. 
Il a regagné 2 centimes et s'échangeait mardi matin à 3,5060 francs pour un deutschemark. 
" C'est une réaction un peu décevante compte tenu du dispositif mis en place par la Banque 
de France, du soutien apporté par la Bundesbank et de la fermeture des marchés 
américains ", note le directeur de la salle des marchés d'une banque française. " La 
situation reste extrêmement tendue. "</TEXT>
<TEXT>
  Les attaques lancées par le premier ministre Alain Juppé contre " les gnomes de Londres 
" n'ont pas contribué à détendre l'atmosphère. Un économiste soulignait l'attitude 
paradoxale du gouvernement, qui prétend attirer les capitaux étrangers en France et 
dénonce l'attitude des opérateurs des marchés. " Le gouvernement n'a toujours pas 
compris que les spéculateurs ne sont autres que les gestionnaires de fonds de retraite et de 
contrats d'assurance qui peuvent lui acheter sa dette. "</TEXT>
<TEXT>
  Le geste de la Banque de France n'a pas constitué une véritable surprise. La suppression, 
vendredi 6 octobre, du taux des prises en pension de 5 à 10 jours et son remplacement par 
un guichet à 24 heures avaient préparé les opérateurs à une telle décision. Certains 
analystes ont d'ailleurs regretté que la Banque de France dissocie ces deux décisions. " 
Elle a donné le sentiment d'attendre l'accueil réservé par les marchés à la réunion du G7. 
La hausse des taux a du même coup été perçue comme un constat d'échec de la rencontre 
de Washington ", observait un professionnel.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RISQUE DE DRAMATISATION</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci ajoutait que le message de soutien au franc délivré par le président de la 
Bundesbank, Hans Tietmeyer, quelques minutes seulement après l'annonce du relèvement 
des taux directeurs de la Banque de France, a fait fâcheuse impression sur les marchés 
financiers. Le resserrement de la politique monétaire française est apparu comme la 
condition de l'aide allemande. " Dieu aide ceux qui s'aident eux-mêmes ", commente-t-on 
avec ironie à la banque américaine Morgan Stanley.</TEXT>
<TEXT>
  " La décision de la Banque de France est en ligne avec sa doctrine ", observe toutefois 
Philippe Weber, économiste à la Compagnie parisienne de réescompte. La Banque de 
France considère que l'arme de la hausse des taux est un moyen approprié pour défendre 
le franc. Certains analystes contestent toutefois l'efficacité de cette méthode. " La Banque 
de France a pris la plus mauvaise décision qui soit ", observe un opérateur d'une banque 
américaine. Selon lui, le dispositif d'urgence mis en place a d'abord pour effet de renforcer 
le sentiment de crise et de " dramatiser " la situation. Il estime que la dépréciation limitée 
du franc (2 % face au deutschemark) ne justifiait pas un tel " déploiement de forces ".</TEXT>
<TEXT>
 Les experts soulignent également que la hausse des taux est totalement inadaptée au 
contexte économique actuel, marqué par un ralentissement de l'activité. Les effets directs 
de la hausse des taux sur le coût de la dette et indirects sur le manque à gagner en termes 
de croissance vont rendre encore plus problématiques la réduction des déficits publics et le 
respect par la France des critères de convergence imposés par le traité de Maastricht. Au 
lieu de rassurer les opérateurs sur l'avenir de l'union économique et monétaire 
#européenne, le système de défense adopté par la Banque de France risque d'accroître 
leurs inquiétudes. Le franc pourrait s'en retrouver affaibli.</TEXT>
<TEXT>
 Certains analystes font toutefois montre d'optimisme. Ils espèrent que la pression sur le 
franc retombe rapidement, par exemple à la faveur d'une remontée brutale du dollar ou de 
la fin des démêlés judiciaires du premier ministre Alain Juppé. La Banque de France 
pourrait alors baisser rapidement ses taux. Ce scénario optimiste n'est pas celui que les 
investisseurs envisagent. Ces derniers parient pour le maintien durable de taux élevés. 
Selon leurs anticipations, reflétées par les cours des contrats à terme, les taux à trois mois 
s'établiraient à 7,30 % en France à la fin du mois de décembre (3,91 % en Allemagne). " 
L'expérience a montré que, si la Banque de France met une seconde à remonter ses taux, 
elle met six mois pour les faire redescendre au niveau antérieur ", observe un 
professionnel. De nombreux analystes doutent toutefois que le maintien d'un écart de taux 
d'intérêt très élevé entre la France et l'Allemagne soit supportable, tant sur le plan 
macroéconomique que sur le plan politique.</TEXT>
</DOC>
