<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032811</DOCID>
<ACCOUNT>410880</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1460</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOTE>Jacques-Yves Cousteauest membre de l'Académie française.</NOTE>
<NUM1>950907-2-014-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>COUSTEAU JACQUES YVES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES-YVES COUSTEAU</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA REPRISE DES ESSAIS NUCLEAIRES FRANÇAIS</LEAD1>
<TITLE>Les enfants ne jouent plusaux soldats de plomb</TITLE>
<TEXT> LA France a été en 1993 la première nation à créer, auprès du chef de l'Etat, un conseil chargé de défendre les droits des générations futures. J'ai été 
désigné pour présider cet organisme consultatif. Je viens d'adresser ma démission au 
président de la République, parce que l'avenir de nos descendants n'est acceptable que 
dans un climat de tolérance, d'espoir et de paix, incompatible avec le maintien d'une 
menace nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les armes chimiques et les armes bactériologiques ont déjà été mises hors la loi. Le 
peuple ne comprendrait pas qu'il en soit différemment pour les armes atomiques, dont les 
effets épouvantables ont été démontrés à Hiroshima et à Nagasaki. Il s'agissait alors de 
bombes expérimentales terribles mais plusieurs centaines de fois moins puissantes que les 
dernières hyper-H ! Il faut examiner calmement les argumentations de ceux qui ont décidé 
les essais et de ceux qui les condamnent.</TEXT>
<TEXT>
  La décision du président s'appuie sur la nécessité d'assurer la fiabilité (et donc la 
crédibilité) des forces de dissuasion sur lesquelles repose notre défense. C'est logique. 
Mais défense contre qui ? Nous n'avons plus d'ennemi déclaré, depuis l'effondrement de 
l'Union soviétique. Et les structures de puissance ont bien changé depuis que la 
concurrence pour l'hégémonie est devenue économique et non plus militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le but de la dissuasion est, par principe, conçu pour protéger les nations. Or, en 1945, il 
n'existait qu'une soixantaine de pays indépendants ; on peut aujourd'hui en compter plus de 
180. Les nations les plus avancées techniquement et scientifiquement (le " club atomique 
") se sont arrogé elles-mêmes le droit de posséder des armes nucléaires, en espérant les 
interdire aux autres, ce qui s'est révélé impossible.</TEXT>
<TEXT>
  Pour tenter d'enrayer le pullulement des bombes et l'anéantissement de l'espèce humaine, 
un document, le traité de non-prolifération nucléaire, fut signé en 1968, ratifié en 1970 et 
reconduit l'an dernier. Pour obtenir la renonciation aux bombes des pays non nucléaires, 
les membres du " club atomique " renonçaient, dès 1970, à la multiplication et à la 
modernisation de leurs armements.</TEXT>
<TEXT>
  L'article VI du TNP ouvrait la voie au désarmement nucléaire général, sous un strict 
contrôle international. Dans le sens de l'histoire, le patriotisme national tend à être 
remplacé par un patriotisme planétaire. En reprenant ses essais atomiques souterrains, la 
France vient de prouver qu'elle n'avait aucune intention de suivre les recommandations du 
traité de non-prolifération. En effet, notre gouvernement a déclaré que ces explosions 
seraient peu nombreuses et serviraient à vérifier que le nouveau système d'essais en 
laboratoire, grâce à de super-ordinateurs, de puissantes sources de rayons X et de radar, 
pourrait permettre de perfectionner les bombes, telles les SNLE, et donc de violer le TNP. 
Autres conséquences possibles : l'encouragement aux pays non atomiques à dénoncer le 
TNP qu'ils avaient signé, la réprobation sans éclat de nos partenaires européens, la 
possible indépendance de la Nouvelle-Calédonie ou même de la Polynésie.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de mon expédition à Mururoa, en 1987, j'ai visité toutes les installations, j'ai assisté 
à une explosion souterraine, et j'ai effectué des prélèvements d'eau, de plancton et de 
sédiments avant et après le test. Tout a été filmé. J'ai demandé au docteur Theillac, 
directeur du CEA, qui m'avait fait les honneurs de cette visite exceptionnelle : " Mais 
pourquoi faire tous ces essais ? " La réponse, confuse, alambiquée, pouvait se résumer 
ainsi : " Parce que c'est très compliqué. Il s'agit de milliardième de secondes. ", etc.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour combien de temps les ferez-vous ? " " Aussi longtemps que les Américains 
poursuivront leurs tests : nous ne pouvons rester en arrière. "</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi se résumait déjà à mes yeux l'angoisse du monde :</TEXT>
<TEXT>
  1) La bombe est à la pointe du progrès technique.</TEXT>
<TEXT>
  2) Les armes de destruction massive sont l'objet d'une concurrence internationale de 
l'arrogance.</TEXT>
<TEXT>
  3) Les massacres potentiels sont désormais chargés d'assurer la paix mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan moral, aucun honnête homme ne peut admettre ce qui précède.</TEXT>
<TEXT>
  Mais raisonnons sans préjugé :</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a eu que deux guerres mondiales historiques.</TEXT>
<TEXT>
  Une troisième, la guerre froide, évitée par l'effondrement de l'URSS, a été gagnée par 
des armes économiques et non pas militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les conflits de demain seront de sanglantes disputes au niveau des clans, des tribus, des 
nationalistes désuets ; ils se répandent, malheureusement, et se répandront sur la Terre 
entière, mais ne pourront en aucun cas se résoudre par les armes atomiques.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au rôle de la dissuasion ? Hélas ! Quelle sécurité peut-on assurer dans un monde où 
se généralise la prolifération nucléaire ? Et quand le kilo de plutonium se négocie au 
marché noir des terroristes à 20 millions de dollars ?</TEXT>
<TEXT>
  La sécurité de notre pays est beaucoup plus mise en danger par le terrorisme que par les 
" armes ennemies ". La France est littéralement quadrillée par une cinquantaine de 
centrales atomiques, qui sont des Tchernobyl en puissance. Leur sécurité de 
fonctionnement, je le crois volontiers, peut être assurée par des mesures rigoureuses. 
Mais ce ne serait pas le cas si un groupe fanatique soutenu par l'argent de la drogue 
mobilisait une poignée de kamikazes pour faire sauter une ou plusieurs de nos centrales, 
quand l'explosion d'une seule pourrait rayer de la carte une province de France.</TEXT>
<TEXT>
  Quel que soit notre héritage politique, aujourd'hui périmé, quels que soient les 
gigantesques investissements qui nous lient à une menace, terrible et incontrôlable, c'est 
au nom de toute la jeunesse d'aujourd'hui et de demain que j'adjure le président de la 
République de tout faire pour que la France contribue activement à mettre les armes 
atomiques hors la loi.</TEXT>
</DOC>
