<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031148</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031148</DOCID>
<ACCOUNT>408594</ACCOUNT>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1753</FAB>
<SUBJECTS>HOTELLERIE</SUBJECTS>
<NUM1>950822-2-014-62</NUM1>
<NAMES>ROME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> ALLEMAGNE. A partir du mois de septembre, téléphoner d'une cabine publique coûtera 
plus cher si la cabine est située sur une autoroute, dans un aéroport, une gare, une poste ou 
un hall d'exposition, vient d'annoncer la compagnie publique de télécommunications 
Deutsche Telekom. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  BANGKOK. La ville la plus polluée du monde est Bangkok, qui devance désormais 
#Mexico, selon le classement de l'ONU. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  BRÉSIL. Dans le Nordeste, des institutions de protection de l'enfance viennent de lancer 
une campagne destinée à combattre la prostitution enfantine et le tourisme sexuel, en forte 
expansion dans les villes de Fortaleza, Recife et Salvador de Bahia. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 ETATS-UNIS. United Airlines a annoncé l'inauguration le 14 décembre d'un service " 
Tour du monde ", comprenant une nouvelle liaison à destination de New Delhi en Inde. Un 
tel service n'existait plus depuis l'interruption, en 1982, de la liaison autour du monde 
effectuée par Pan Am. Le vol 001 de United décollera quotidiennement de Los Angeles et 
fera escale à Hongkong, New Delhi, Londres et New York (Newark) avant de revenir à 
Los Angeles. Le vol 002 décollera de Los Angeles et fera escale à New York, Londres, 
New Delhi et Hongkong avant de rejoindre Los Angeles. Chaque segment du parcours 
sera ouvert aux passagers locaux.</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE. Le groupe Accor compte développer sa chaîne d'hôtels quatre étoiles Sofitel 
en s'associant avec une autre chaîne pour former un pôle de dimension mondiale 
regroupant 200 établissements. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  ROME. Parmi les travaux prévus pour mieux accueillir les quelque 30 millions de pèlerins 
attendus à Rome pour l'année du Jubilé, en 2000, la construction d'une troisième ligne de 
métro a été décidée : elle reliera Saint-Jean-de-Latran à la basilique Saint-Pierre (16 km), 
en faisant halte au Colisée et piazza Venezia. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
