<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000668-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000668-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358216</ACCOUNT>
<CHA1>Automobiles Peugeot a annoncé, vendredi 4 novembre, le recrutement de 1 000 jeunes ainsi qu'un plan de préretraites progressives compensées par des embauches. Citroën et Renault s'efforcent également de rajeunir leur personnel sans pour autant remettre en cause la baisse tendancielle des effectifs.</CHA1>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11051558</FAB>
<SUBJECTS>PRE RETRAITE,AUTOMOBILE,JEUNESSE,RECRUTEMENT,,EFFECTIF</SUBJECTS>
<NUM1>941107-2-013-32</NUM1>
<NAMES>PEUGEOT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>LE 4 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Recrutement de jeunes et préretraites chez Peugeot&gt; Les constructeurs français rajeunissent leurs effectifs</TITLE>
<TEXT>Dans le domaine de l'emploi industriel, les bonnes nouvelles sont suffisamment rares pour que l'on ne les néglige pas. Les mesures 
officiellement annoncées vendredi 4 novembre par la direction 
d'Automobiles Peugeot (51 700 salariés) devant le comité central 
d'entreprise en font partie. En 1995, le constructeur recrutera 1 000 
jeunes, dont plus de la moitié sur le site de Sochaux, et lancera un 
plan de préretraites progressives avec des embauches compensatoires. 
En clair, lorsque deux salariés de plus de cinquante-sept ans 
accepteront de travailler à mi-temps en conservant quelque 80 % de 
leur salaire, un jeune pourra être embauché. Dans l'éventualité où 
600 des 800 personnes concernées adhéreraient à ce dispositif, 300 
recrutements seraient effectués, y compris parmi les cadres et les 
services non directement liés à la production. Par ailleurs, le 
personnel de la Sevelnord, près de Valenciennes, employé par l'usine 
commune entre Peugeot et Fiat pour la fabrication du monospace 
806-Ulysse, passera de 2 300 personnes actuellement à 3 500 fin 
1995.</TEXT>
<TEXT>
 Ces perspectives d'embauche ne remettent pas en question la baisse 
tendancielle du nombre de salariés de Peugeot, qui précise que " 
l'ajustement structurel des effectifs sera poursuivi dans les années 
à venir ". Il faut donc s'attendre, dans les mois qui viennent, à 
l'annonce d'un plan social pour 1995 (celui présenté pour 1994 
prévoit 4 000 suppressions d'emplois). Cela n'empêche pas Peugeot 
d'accélérer le renouvellement de son personnel en facilitant le 
départ des plus âgés afin d'intégrer des salariés plus jeunes, mieux 
formés et moins chers. Le vieillissement des effectifs, dont l'âge 
moyen est passé de 40,6 à 42,7 ans en moyenne depuis 1989, est en 
effet jugé incompatible avec les impératifs de productivité et les 
exigences qu'impose moins le progrès technique que les modifications 
de l'organisation du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres constructeurs français se trouvent dans la même 
situation. Alors que Citroën a profité du Mondial de l'automobile 
pour faire connaître auprès des jeunes les métiers de cette 
industrie, Renault _ première entreprise à avoir proposé des 
préretraites à mi-temps _ s'efforce d'innover dans l'insertion des 
18-26 ans. Un accord-cadre concernant six cents jeunes en 1995 et 
1996 a été signé avec l'Etat : les bénéficiaires suivront une 
formation de quinze à vingt-deux mois, mais leur embauche dépendra " 
de la solidarité interentreprise " sur les bassins d'emploi de 
Renault, et pas exclusivement de l'ex-Régie.</TEXT>
<TEXT>
  Louables, ces efforts ne doivent pourtant pas faire oublier que les 
constructeurs automobiles négligent parfois certains de leurs 
engagements. Ainsi, le jour même de la réunion du comité central 
d'entreprise de la marque au lion, le tribunal de grande instance de 
Nanterre donnait raison aux syndicats de Chausson, filiale commune de 
Renault et de Peugeot en redressement judiciaire. Les deux 
actionnaires, qui s'étaient engagés en 1993 à reprendre chacun cent 
salariés de Chausson, n'en ont en réalité reclassé que vingt-cinq 
pour Peugeot et cinquante et un pour Renault. Le tribunal leur a 
donné jusqu'au 4 mai 1995 pour tenir parole.                          
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
