<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000946-19941209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000946-19941209</DOCID>
<ACCOUNT>362446</ACCOUNT>
<DATE>19941209</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,ANALYSE,CHIFFRE;CROISSANCE ECONOMIQUE;TAUX D'INTERET,1995;BUDGET,1994,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>1993,1994,CANADA,CONJONCTURE ECONOMIQUE,RAPPORT</SUBJECTS>
<FAB>12081200</FAB>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Selon l'OCDE&gt; La reprise de l'économie canadienne est gênée par le niveau des taux d'intérêt</TITLE>
<TEXT>Le mouvement de reprise économique s'est accéléré et élargi depuis 1993, le redressement des dépenses des ménages se conjuguant 
désormais à la progression toujours vigoureuse de l'investissement 
des entreprises et de la demande extérieure, notamment celle des 
Etats-Unis ", écrit l'OCDE (Organisation de coopération et de 
développement économiques) dans l'analyse qu'elle consacre au Canada. 
Les économistes du château de la Muette soulignent cependant les 
dangers qui pèsent sur la croissance, notamment sous la forme de 
déficits budgétaires excessifs et d'une dette publique importante, 
imposant des taux d'intérêt réels très élevés.</TEXT>
<TEXT>
 La croissance d'abord. Le PIB (produit intérieur brut) devrait 
croître de 4 % cette année et de 4,1 % en 1995. L'OCDE souligne que 
c'est " la forte croissance persistante des exportations qui a 
soutenu le mouvement de reprise (...). La principale source de 
croissance des exportations a été la forte demande en provenance des 
Etats-Unis (...). Grâce à la désinflation et à la dépréciation 
monétaire, qui ont amélioré la compétitivité, les exportateurs 
canadiens ont gagné des parts de marché en 1993 après plusieurs 
années de dégradation des résultats à l'exportation ".</TEXT>
<TEXT>
 Selon les calculs de l'OCDE, les exportations de biens et de 
services auront augmenté de 10 % en 1994 par rapport à 1993. Les 
investissements, autre moteur puissant de la reprise, auront augmenté 
de 7,4 % cette année : + 6,9 % pour le secteur public, + 8,6 % pour 
le secteur privé, la construction marquant le pas (+ 4,8 %) après un 
redémarrage initial. " Le dynamisme des investissements en machines 
et outillages a jeté les bases d'une croissance soutenue et non 
inflationniste ", souligne le rapport. </TEXT>
<TEXT>
 Troisième moteur de la reprise, et le plus tardif à s'allumer : la 
demande des ménages. " Alimentée au départ par la demande extérieure 
et les dépenses des entreprises en machines et outillage, la reprise 
semble maintenant s'élargir au secteur des ménages, l'augmentation de 
l'emploi favorisant la confiance des consommateurs et la consommation 
privée . " L'OCDE note que " l'important volant de ressources 
inutilisées observé sur les marchés des produits et du travail au 
début des années 90 a pratiquement éliminé les pressions des salaires 
et des prix ". </TEXT>
<TEXT>
 L'ampleur des déficits publics</TEXT>
<TEXT>
 " Malgré son accélération récente, poursuit l'OCDE, la reprise 
demeure lente par rapport à ce que l'on a pu observer par le passé, 
et elle est restée nettement à la traîne par rapport à celle des 
Etats-Unis. Dans ces conditions, les deux économies sont maintenant 
beaucoup plus désynchronisées qu'elles ne l'ont jamais été. " Le 
chômage, quoique en baisse, dépasse encore la barre des 10 % de la 
population active : 10,6 % en moyenne pour 1994 après 11,2 % en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
 L'inquiétude des économistes de l'OCDE vient tout à la fois du 
niveau très élevé des taux d'intérêt réels et de l'ampleur des 
déficits publics, ces derniers étant alimentés par la cherté des 
emprunts. " Le déficit des administrations publiques a atteint un 
nouveau niveau record de 7 % du PIB. Ainsi, le rapport dette publique 
nette sur PIB a fortement augmenté et, à plus de 60 % du PIB, dépasse 
maintenant largement la moyenne de l'OCDE. "</TEXT>
<TEXT>
 Cette situation a incité " le nouveau gouvernement, entré en 
fonction, à la fin de 1993 à assigner la priorité à l'assainissement 
des finances fédérales. Dans le budget de février 1994, les autorités 
ont donc pris des mesures pour freiner les dépenses, et dans une 
moindre mesure, pour accroître les recettes ". Conjuguées aux effets 
de l'expansion économique continue et aux économies attendues de la 
réforme du système de sécurité sociale, ces dispositions devraient 
permettre de ramener le déficit du budget fédéral de plus de 6 % du 
PIB en 1993-1994 à 3 % environ en 1996-1997. " Si cet objectif semble 
ambitieux (...) sa réalisation n'empêcherait pas la persistance d'un 
important déficit structurel ainsi qu'une nouvelle aggravation du 
rapport de la dette au PIB ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport ajoute que " les perspectives budgétaires paraissent 
encore plus défavorables si l'on tient compte des importants déficits 
des provinces ". L'OCDE insiste donc sur la nécessité d'un 
assainissement budgétaire plus rapide pour atténuer la pression qui 
s'exerce sur les taux d'intérêt à long terme, des taux qui, en valeur 
réelle, sont parmi les plus élevés des pays industrialisés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
