<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036129</DOCID>
<ACCOUNT>414959</ACCOUNT>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/0867</FAB>
<SUBJECTS>EAU,INSTANCE,PROJET,OPA,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOM1>LYONNAISE DES EAUX</NOM1>
<NUM1>951003-2-017-02</NUM1>
<NAMES>MONOD JEROME,NORTH EAST WATER,NORTHUMBRIAN WATER,OFWAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<SOT1>Le groupe de Jérôme Monod attend la réponse du gouvernement Major pour lancer une OPA  sur la huitième compagnie britannique</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENSEMBLE DE TROIS ARTICLES</LEAD1>
<TITLE>La Lyonnaise des eaux veut  se renforcer outre-Manche</TITLE>
<TEXT> MI-OCTOBRE, les dés seront jetés. La Lyonnaise des eaux connaîtra alors " la position finale du gouvernement anglais " sur son projet d'OPA outre-
Manche, comme l'a rappelé, jeudi 28 septembre, son président Jérôme Monod. Le groupe 
français veut fusionner sa filiale North East Water avec une compagnie géographiquement 
voisine, Northumbrian Water. Vendredi 29, l'Ofwat, organisme de régulation du secteur, a 
remis ses recommandations non publiques sur le sujet au ministre du commerce et de 
l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes dans la plus complète expectative ", commente-t-on dans l'entourage de 
Jérôme Monod. Fin juillet, en effet, le ministre britannique de l'industrie avait jugé le 
projet, tel qu'il était alors, " contraire à l'intérêt du public ". Mais il avait chargé l'Ofwat de 
reprendre contact avec le groupe français pour lui demander d'améliorer son offre dans un 
sens plus favorable aux consommateurs, lui suggérant notamment de proposer une baisse 
du prix de l'eau potable de 15 à 20 %. Une exigence difficile à satisfaire, susceptible de 
renvoyer aux calendes grecques les bénéfices attendus du projet de fusion.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Ce serait la première fois qu'un groupe hexagonal prendrait le contrôle d'une</TEXT>
<TEXT>
# des dix grandes</TEXT>
<TEXT>
 Water Service</TEXT>
<TEXT>
 Companies</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Si elle aboutissait, cette OPA ne serait pas un coup d'essai la Lyonnaise des eaux, comme 
la Générale et la SAUR (groupe Bouygues), est solidement implantée en Grande-Bretagne 
, mais ce serait la première opération d'envergure réalisée dans l'eau, outre-Manche, par 
un groupe français depuis quelques années. Ce serait la première fois qu'un groupe 
hexagonal prendrait le contrôle d'une des dix grandes Water Service Companies 
privatisées par Margareth Thatcher il y a six ans.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque s'ébauche, en effet, à la fin des années 80, le projet de privatiser la distribution 
et l'assainissement de l'eau en Angleterre (Ecosse et Irlande du Nord disposent de leurs 
propres structures), les groupes français redécouvrent alors l'existence de vingt-neuf 
petites sociétés privées, baptisées " Statutory Water Companies ", cantonnées dans la 
distribution d'eau potable à l'ombre des dix grandes. " Elles étaient privées et cotées en 
Bourse, rappelle un professionnel. Mais leur activité était totalement encadrée et leurs 
actions s'apparentaient plutôt à des obligations. "</TEXT>
<TEXT>
 Dès avant la privatisation des dix grandes compagnies d'eau, les Français font une 
véritable razzia outre-Manche, prenant le contrôle de douze de ces vingt-neuf petites 
sociétés privées. La Lyonnaise investit 1 milliard de francs dans quatre d'entre elles, 
fusionnées aujourd'hui deux par deux (Essex &amp; Suffolk, North East Water), pesant 5,2 % 
du marché anglais de l'eau potable avec 3 millions de consommateurs, 1,3 milliard de 
francs de chiffre d'affaires et 375 millions de résultat avant impôt.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir pris des participations dans neuf " Statutory ", la Générale fait de quatre 
d'entre elles des filiales (Folkestone &amp; Dover, North Surrey, Three Valleys et Trending 
Hundred Water) desservant 3,1 millions d'habitants pour un chiffre d'affaires de 1,3 
milliard de francs. La SAUR, enfin, fusionne trois de ses quatre petites filiales pour mieux 
desservir 1,4 million de personnes via South East et Mid Southern Water (900 millions de 
francs de chiffre d'affaires).</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, la tentative des Français de s'inviter au capital des dix grandes Water 
Service Companies est stoppée net par le gouvernement britannique. Celui-ci s'octroie 
d'abord une golden share (une action privilégiée), interdisant pendant cinq ans à tout 
actionnaire de détenir plus de 15 % d'une de ces sociétés. Il introduit ensuite dans la loi de 
privatisation une disposition prévoyant que la Commission des monopoles, l'équivalent de 
notre Conseil de la concurrence, devra donner son aval à toute proposition de fusion ou de 
rachat.</TEXT>
<TEXT>
 C'est la levée au 1e janvier dernier de la golden share qui permet aujourd'hui à la 
Lyonnaise de se lancer à l'assaut de Northumbrian, l'une des plus petites des dix Water 
Service Companies avec 2,4 milliards de francs de chiffre d'affaires et 508 mill
</TEXT>
</DOC>
