<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032038</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032038</DOCID>
<ACCOUNT>409861</ACCOUNT>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300895/1921</FAB>
<SUBJECTS>RENTREE SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,RYTHME SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,NIVEAU PRIMAIRE,PARIS,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950831-2-007-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ET LISTE DES SAMEDIS LIBERES PAR L'EXPERIMENTATION DE LA SEMAINE DE QUATRE JOURS</LEAD1>
<TITLE>La rentrée dans les écoles parisiennes  aura lieu le 4 septembre</TITLE>
<TEXT> CETTE ANNÉE, la rentrée scolaire s'échelonne entre le lundi 28 août et le lundi 4 septembre pour environ 600 000 écoliers dans toutes les académies, alors que la date officielle de rentrée est fixée au mardi 5 septembre. Les élèves et leurs enseignants rattrapent ainsi les samedis matins libérés par l'organisation de la semaine sur quatre jours.</TEXT>
<TEXT>  La " semaine de quatre jours ", rendue possible par un décret de mars 1991 qui autorisait des expériences d'assouplissement du temps scolaire, s'est largement développée au cours des trois dernières années. Ce succès est cependant réparti de façon très irrégulière. Concernant quelque 16 % des élèves, elle reste, quantitativement, la principale expérience d'aménagement des rythmes scolaires.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, après une tentative avortée d'organisation de la semaine sur cinq jours incluant le mercredi mais libérant le samedi, en 1994, le rectorat adopte pour la troisième année consécutive une solution mi-chèvre mi-chou, libérant un samedi sur deux. La rentrée aura donc lieu le lundi 4 septembre dans les écoles primaires. Cette journée, ainsi que le vendredi 22 décembre, est destinée à compenser en partie les quatorze samedis matins libérés.</TEXT>
<TEXT>
  Les écoliers parisiens n'iront donc pas en classe les 16 et 30 septembre, 21 octobre, 25 novembre, 9 décembre, 13 et 27 janvier, 10 et 24 février, 2 mars, 6 avril, 18 et 25 mai, 15 juin. Seize samedis avaient été libérés l'an dernier. Afin de parvenir à une durée équivalente, l'académie de Paris a également décidé de rendre vacant le vendredi de l'Ascension, le 17 mai.</TEXT>
</DOC>
