<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042117</DOCID>
<ACCOUNT>422685</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>ALG/46954076</FAB>
<SUBJECTS>HARKI,SENTIMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC DES PHOTOS</NOTE>
<NUM1>951116-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>L'immigration</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE HUIT PAGES</LEAD1>
<TITLE>La mémoire refoulée des harkis</TITLE>
<TEXT> ON LES APPELLE les " oubliés de l'Histoire ". Les 200 000 musulmans qui, de gré ou de force, ont combattu du côté de l'armée française pendant la 
guerre d'Algérie sont honnis par les Algériens et refoulés de la mémoire française. Un tiers 
de siècle après leur drame, les harkis (du mot " harka " qui désigne les unités supplétives 
formées par les Français) ne sont parvenus à effacer ni l'image de " traîtres " que leur a 
collée l'historiographie algérienne ni celle de " soldats perdus " qu'ils ont été pour l'armée 
française.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les Algériens, leur présence écorne le mythe du soulèvement national unanime. Pour 
les Français, ceux qu'on appelle pudiquement aujourd'hui " Français musulmans " 
#rappellent l'échec algérien et la honte de leur abandon. Car les harkis furent les premières 
victimes de la paix, abandonnés en 1962 aux représailles du FLN triomphant. Une sinistre 
directive du ministre Louis Joxe menaçait même de sanction les officiers qui souhaitaient 
sauver " leurs " harkis en les rapatriant.</TEXT>
<TEXT>
  Les estimations du nombre de tués oscillent entre 30 000 et 150 000. Seuls 20 000, soit un 
dixième des supplétifs, furent rapatriés, puis honteusement parqués dans des " hameaux 
forestiers " isolés. Les enfants de ces rescapés sont nés en France et partagent le sort 
difficile des descendants d'Algériens pro-FLN. Certains ont été actifs au sein du 
mouvement " beur ", dans les années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques-uns se distinguent par leur réussite professionnelle. Mais pour un grand 
nombre le besoin de venger l'honneur perdu des pères s'ajoute aux communes " galères " 
du chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Périodiquement, ils s'expriment par une violence soudaine qui inquiète les autorités et 
débouche sur quelques promesses. Avec trente-deux ans de retard, le gouvernement 
d'Edouard Balladur a fait voter, en juin 1994, le principe d'une indemnisation progressive 
de 15 000 anciens harkis : 110 000 F pour solde de tout compte.</TEXT>
</DOC>
