<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007555</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007555</DOCID>
<ACCOUNT>376716</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1302</FAB>
<SUBJECTS>VIOLENCE,INCIDENT ELECTORAL,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950224-12</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Des militants du FN sont impliqués dans la mort d'Ibrahim Ali, 17 ans</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INCIDENT DANS LA NUIT DU MARDI 21 AU MERCREDI 22 FEVRIER 1995.</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs membre du Front national déjà condamnés lors de campagnes électorales</TITLE>
<TEXT> Plusieurs sympathisants ou militants du Front national ont été ces dernières années condamnés pour des actes de violence lors de campagnes 
électorales.</TEXT>
<TEXT>
  Le 28 avril 1994, Marc Georges, candidat du FN aux législatives de mars 1993, est 
condamné par le tribunal correctionnel de Pontoise à dix-huit mois de prison, dont douze 
mois avec sursis. Au cours d'une échauffourée entre colleurs d'affiches, un sympathisant 
d'extrême droite avait fait feu, blessant un jeune homme à la jambe.</TEXT>
<TEXT>
  Le 12 mars 1993, Emilien Bonnal, militant du FN, est condamné à huit ans de réclusion 
criminelle par la cour d'assises du Var pour le meurtre d'un jeune homme âgé de vingt-cinq 
ans. Abdallah Moktari avait invectivé Emilien Bonnal, candidat du FN aux élections 
cantonales, alors qu'il collait des affiches. Il avait été tué d'un coup de fusil à pompe.</TEXT>
<TEXT>
  Le 6 décembre 1989, un adhérent et six sympathisants du Front national de Dreux sont 
condamnés à des peines allant de trois mois à huit mois de prison. Ils avaient agressé un 
groupe de jeunes après l'annonce de la victoire de Marie-France Stirbois à l'issue de cette 
élection législative partielle.</TEXT>
<TEXT>
  Le 11 avril 1989, deux membres du FN sont condamnés par le tribunal correctionnel de 
Nancy à trois mois de prison avec sursis pour avoir insulté et menacé d'un pistolet un 
Maghrébin lors de la campagne des élections municipales.</TEXT>
<TEXT>
  Le 25 avril 1988, un sympathisant du FN est condamné par le tribunal correctionnel du 
Havre à un an de prison pour avoir attaqué à coups de batte des partisans de M. Juquin qui 
recouvraient des affiches de M. Le Pen.</TEXT>
<TEXT>
  Le 7 mars 1986, Philippe Brocard, un sympathisant du Parti socialiste, est mortellement 
blessé de neuf coups de poignard au cours d'une rixe avec des colleurs d'affiches du Front 
national.</TEXT>
</DOC>
