<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002298-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002298-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333280</ACCOUNT>
<PEOPLE>COHEN DANIEL</PEOPLE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>SCIENCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SCIENCE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940503-2-R07-33</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRES&gt; Economie politique éclairée&gt; Daniel Cohen invite à relire la théorie économique en montrant que la réduction du chômage ne dépend pas seulement du retour de la croissance&gt; LES INFORTUNES DE LA PROSPÉRITÉ de Daniel Cohen Julliard, 230 pages, 110 F.</TITLE>
<TIO1>LES INFORTUNES DE LA PROSPERITE</TIO1>
<TEXT>IL est des lectures dont on sort consolé. C'est le cas du livre de Daniel Cohen. Si vous n'avez pas étudié l'économie, par exemple, ou 
si vos études remontent très loin, Daniel Cohen, en "prof" de grand 
talent, vous (re)mettra en tête tout ce qu'il faut savoir de la 
théorie économique, des physiocrates aux néomonétaristes en passant 
par Malthus, Marx et Ricardo. Mais il y parvient élégamment: c'est 
chemin faisant, tout en développant son argumentation, qu'il appelle 
à la rescousse les économistes du passé, synthétisés, clarifiés, en 
un mot compréhensibles. Cet agrégé de mathématiques et d'économie a 
su se garder de tout jargon. L'impact de son livre en sera 
démultiplié.</TEXT>
<TEXT>
  Car son propos est des plus sérieux. Dans l'apparent chaos de la 
"crise", il trace un lumineux fil conducteur au terme duquel les 
choix qui s'offrent à nos sociétés ressortent enfin clairement. C'est 
là le réconfort: oui, la situation économique dans laquelle nous nous 
trouvons est intelligible, oui, il existe des solutions et celles-ci 
relèvent du choix politique, au sens plein du terme.</TEXT>
<TEXT>
 Le constat de départ est le suivant: la croissance après laquelle 
nous soupirons (celle des "trente glorieuses") était un accident et 
nous sommes revenus, avec un taux de 1,5% à 2%, à la tendance 
constatée historiquement. Second constat: le chômage, la nouvelle 
pauvreté se sont installés au moment même où s'aggravaient les 
déficits publics, à l'inverse de ce qu'enseignait Keynes. Daniel 
Cohen retourne donc le postulat keynésien: ce n'est pas 
l'Etat-providence qui a permis la croissance, c'est la croissance qui 
a rendu possible l'Etat-providence.</TEXT>
<TEXT>
  Sans croissance, les solidarités élaborées au fil du siècle et qui 
ont culminé dans les années 60 sont de plus en plus vécues comme des 
contraintes.</TEXT>
<TEXT>
  Par exemple, la solidarité entre générations exprimée dans le 
système de retraites par répartition (où les actifs cotisent pour les 
inactifs) fonctionnait bien quand le taux de croissance était 
supérieur aux taux d'intérêt, laissant espérer aux cotisants d'être 
mieux rémunérés à terme par les générations suivantes que par le 
placement de leur capital. "Si j'anticipe que le revenu des actifs de 
l'an 2000 sera faible (par rapport au produit des intérêts qu'offrent 
les marchés financiers), j'aspire à quitter la chaîne des solidarités 
intergénérationnelles que que m'impose l'Etat-providence", écrit 
Daniel Cohen. D'autres solidarités se sont brisées dans les années 
80: "Les classes moyennes aux Etats-Unis se sont lassées d'aider les 
pauvres, les Milanais d'aider les Romains." </TEXT>
<TEXT>
  VOIE MÉDIANE Le chômage est-il, comme on le pense à gauche, le 
fruit de ce déni de solidarité ou, comme on le soutient à droite, un 
résultat des coûts excessifs de l'Etat-providence? Daniel Cohen 
élimine les idées fausses. Non, le chômage ce n'est pas un phénomène 
mondial, mais spécifique à l'Europe communautaire. Non, ce n'est pas 
la faiblesse de la croissance qui l'explique (l'Histoire comme la 
théorie économique montrent qu'on peut avoir une absence simultanée 
de croissance et de chômage). Non, ce n'est ni le progrès technique 
ni la montée des services qui le provoquent.</TEXT>
<TEXT>
  Les exemples internationaux démontrent que deux approches opposées 
permettent de maintenir bas le chômage: celle du libéralisme (avec 
une souplesse des salaires) et celle du corporatisme (avec une 
centralisation des négociations salariales qui "permet des arbitrages 
entre salaires et emplois qui sont socialement efficients"). </TEXT>
<TEXT>
 Refusant de choisir, les pays de la CEE ont emprunté la voie médiane 
entre libéralisme et corporatisme, la plus inefficace. Le mécanisme à 
l'oeuvre dans l'affaire du "contrat d'insertion professionnelle" (le 
fameux CIP) _ postérieure à la publication du livre de Cohen _ y est 
parfaitement décrit: "Lorsque l'emploi de ceux qui travaillent est 
menacé, des ajustement salariaux sont possibles. Mais pas lorsque des 
réductions sont nécessaires pour augmenter la création d'emplois." 
Dans nos pays, "le chômage a moins effrayé que les remèdes qui 
auraient été nécessaires pour le contenir". La preuve? "En France, le 
chômage n'absorbe qu'une part restreinte du budget social de l'Etat, 
loin derrière les retraites ou la santé, presque à parité avec les 
dépenses pour la famille." </TEXT>
<TEXT>
  Le message de Daniel Cohen est limpide: lutter contre le chômage 
est un choix politique. Et le meilleur espace d'application des choix 
politiques est l'Etat national. Il nous le prouve par un autre 
exemple, en comparant les solutions apportées, d'une part, à la crise 
de la dette du tiers-monde et, d'autre part, à la faillite des 
caisses d'épargne américaines. La première a été traitée _ au 
détriment des pays débiteurs _ par une instance multinationale, le 
FMI; la seconde a été résolue par l'Etat fédéral américain en trois 
fois moins de temps.</TEXT>
<TEXT>
  Seul l'Etat dispose de la légitimité permettant "de socialiser les 
pertes d'un groupe d'agents en les reportant sur un autre", rappelle 
Cohen. La crise de l'Etat-providence a induit une crise de l'Etat 
lui-même. Mais Cohen semble croire à un retour du politique qui 
permettra enfin aux arbitrages d'être faits, et de façon plus 
transparente "contre les bénéficiaires actuels de l'Etat-providence 
(retraités, malades, familles)" en faveur de la cohésion sociale (au 
profit des chômeurs). &lt;
</TEXT>
</DOC>
