<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001537-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001537-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348138</ACCOUNT>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08171952</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,ENTREVUE,AVOCAT,MAGISTRATURE,PRISON</SUBJECTS>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,BRUGUIERE JEAN LOUIS,VERGES JACQUES,OUSSEDIK MOURAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>LE 16 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le premier interrogatoire de Carlos par le juge Bruguière&gt; Une conversation courtoise entre " professionnels "</TITLE>
<TEXT>Propos courtois et signes d'estime mutuelle étaient au rendez-vous du premier interrogatoire de Carlos par Jean-Louis Bruguière. " Nous 
sommes des professionnels ", a commenté le juge vedette de 
l'antiterrorisme, à l'issue de deux heures d'entretien avec l'ennemi 
public numéro un des années 70-80.</TEXT>
<TEXT>
  En souvenir du passé, Carlos avait désigné un autre " professionnel 
", Me Jacques Vergès, qui en 1982 avait défendu la future épouse du 
terroriste, Magdalena Kopp, déjà membre du " réseau Carlos " et 
poursuivie à Paris pour détention d'armes et d'explosifs. Me Vergès, 
qui fut par la suite le défenseur de Klaus Barbie et de Georges 
Ibrahim Abdallah, n'a toutefois pas pu assister à la première 
confrontation entre le juge et l'accusé. Initialement, Carlos avait 
désigné le seul Me Vergès pour assurer sa défense, mais le célèbre 
avocat n'avait pu être joint dans les temps pour assister à 
l'audition. Le juge Bruguière lui aurait expliqué avoir tenté, mais 
en vain, de le contacter à son cabinet. " Il a dû se tromper de 
numéro ", nous a expliqué, mardi 16 août, un rien grinçant, Me 
Vergès.</TEXT>
<TEXT>
  A cause de ce contretemps, Carlos fut contraint de désigner un 
second défenseur, Me Mourad Oussedik. S'il n'avait jamais rencontré 
son client avant ce 16 août au matin, Me Oussedik, en revanche, 
connaît bien Me Vergès, qu'il avait recruté en 1957 pour assurer la 
défense des accusés algériens au sein du " collectif du FLN ". 
Possédant la double nationalité française et algérienne, cet ancien 
fondateur du FFS (Front des forces socialistes) en Algérie a 
notamment défendu, dans un passé récent, des opposants marocains _ 
Abdelmoumen Diouri et les frères Bourequat _ ainsi que le Palestinien 
Georges Habache. Un représentant du parquet de Paris assistait 
également à l'entretien, dont chacun a reconnu, pour s'en féliciter, 
l'atmosphère détendue, et ce malgré la présence de quatre gendarmes 
en armes et en gilet pare-balles dans le bureau du magistrat. " Nous 
aussi, on avait des FAMAS [fusils d'assaut] au Liban ", dira Carlos 
aux militaires pour leur arracher un sourire. Outre les formalités 
procédurales, la discussion entre le juge et le terroriste a porté 
sur des sujets aussi divers que la politique, des considérations 
philosophiques et... des souvenirs touristiques sur Khartoum. 
Refusant de s'exprimer sur procès-verbal à propos de l'attentat de la 
rue Marbeuf, Carlos s'est, semble-t-il, contenté d'affirmer qu'il 
n'était pas à Paris le jour de l'explosion... </TEXT>
<TEXT>
 Invitation en français</TEXT>
<TEXT>
  Le Vénézuélien a assuré au juge que les méandres de la justice 
française n'avaient pour lui, aucun secret. Le terroriste a indiqué 
qu'il avait eu accès dans le passé à de nombreux dossiers 
d'instruction, et il en aurait même fourni quelques preuves au juge 
Bruguière, à la stupéfaction de celui-ci. La qualité du français 
parlé par Carlos _ malgré un fort accent sud-américain _ a elle aussi 
surpris ceux qui ont assisté, mardi, à cette première entrevue. Vêtu 
d'un pantalon blanc et d'une chemise blanche, d'un blouson 
lie-de-vin, arborant son éternelle moustache, le terroriste a désigné 
en s'amusant un magistrat lui aussi moustachu et portant les cheveux 
longs : " Vous êtes du même côté que moi, je le sais, vous êtes un 
révolutionnaire... "</TEXT>
<TEXT>
  D'humeur enjouée, parfaitement maître de lui, Carlos a même proposé 
au juge Bruguière, qu'il a qualifié de " vedette ", de lui offrir un 
déjeuner à l'hôtel Lutétia afin de lui raconter quelques-uns de ses 
nombreux exploits. Le juge a poliment refusé, mais devrait lui fixer 
rapidement la date d'un prochain interrogatoire, d'ici à la fin du 
mois, pour aborder le fond du dossier de l'attentat de la rue 
Marbeuf. A la prison de la Santé, où Me Vergès a finalement pu 
rencontrer son client dans l'après-midi, Carlos sera d'ici là placé 
en isolement dans un quartier spécial. Il sera séparé des autres 
détenus lors de ses promenades.&lt;
</TEXT>
</DOC>
