<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000649-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000649-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327071</ACCOUNT>
<CHA1>Venu à Paris pour exposer la position de l'OLP après la tuerie d'Hébron, Yasser Abed Rabbo, chef du département politique de l'OLP, a été reçu vendredi 4 mars par les ministres des affaires étrangères et de la défense.</CHA1>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,VOYAGE A L'ETRANGER;NEGOCIATION,CONSEQUENCE,MASSACRE,INTEGRISME,JUIF;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,DECLARATION,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<FAB>03041962</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>RABBO YASSER ABDEL,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<LEAD1>04 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Les difficultés du processus de paix&gt; L'OLP veut combler les " lacunes "&gt; de l'accord sur l'autonomie palestinienne</TITLE>
<TEXT>A quoi servirait un accord bien ficelé sur le papier si son application devait se révéler un désastre ? C'est en cela que tient 
la position de l'OLP après le massacre d'Hébron, lequel a révélé " 
les lacunes " de la Déclaration de principes sur l'autonomie de Gaza 
et de Jericho, signée le 13 septembre dernier à Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Yasser Abed Rabbo, qui est l'un des proches de Yasser Arafat, l'a 
expliqué à Alain Juppé et François Léotard _ à la demande du ministre 
de la défense qui doit se rendre la semaine prochaine en Israël et 
qui a souhaité le rencontrer. "Nous ne voulons pas de mini Sarajevo 
dans les villes et villages palestiniens. Nous ne voulons pas que la 
phase (transitoire d'autonomie) censée préparer la paix se transforme 
en un épisode de guerre ", nous a déclaré M. Abed Rabbo.</TEXT>
<TEXT>
  La Déclaration de principes prévoit que le sort des colonies de 
peuplement sera discuté dans le cadre des négociations sur le statut 
définitif des territoires occupés. Mais la tuerie d'Hébron a démontré 
que ces implantations, tout au moins les colonies " politiques ", 
sont autant de bombes à retardement. L'OLP veut donc d'abord et tout 
de suite " une présence internationale aussi effective que possible, 
à la fois civile et militaire dans ces régions. " Par présence 
militaire, " nous n'entendons pas une autre Somalie, mais des groupes 
internationaux qui soient au moins capables de se défendre et d'agir 
d'une façon efficace pour aider les forces de sécurité palestiniennes 
à imposer la loi et l'ordre ", a précisé M. Abed Rabbo.</TEXT>
<TEXT>
  " Une telle force doit donc avoir un mandat international et non 
pas, comme le dit Israël, un mandat palestino-israélien. Elle 
pourrait être formée par des forces de l'ONU, ou être multinationale 
", souligne notre interlocuteur. " Nous voulons redonner une 
crédibilité au processus de paix et regagner le soutien des 
Palestiniens ", pour lesquels rien n'a changé depuis le début des 
négociations avec Israël, et " dont la vie à ce jour n'a connu aucun 
mieux politique, économique ni sécuritaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Washington a invité l'OLP et Israël a reprendre leurs pourparlers 
le plus rapidement possible à Washington. Les choses, fait valoir M. 
Abed Rabbo, ne sont pas aussi simples que les Etats-Unis veulent les 
présenter. " Reprendre les négociations sans en avoir assuré le 
succès par une préparation et des mesures concrètes pourrait faire 
empirer les choses, aussi bien sur le terrain qu'au sein des 
pourparlers eux-mêmes. Nous ne cherchons pas à susciter des pressions 
sur Israël pour obtenir des gains mineurs. Notre objectif est 
d'impliquer des forces internationales afin de sauver le processus de 
paix ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Obtenir une " ingérence</TEXT>
<TEXT>
 internationale "</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce cadre, l'autre exigence de l'OLP est que le gouvernement 
israélien " prenne lui-même des mesures pour contrôler la présence 
armée des colons, qu'il abroge la loi sur le port et l'utilisation 
des armes et qu'il démantèle certaines implantations qui sont des 
foyers de tensions et qui menacent la paix ", telles celles de la 
bande de Gaza et celle qui se trouve à l'intérieur de la ville 
d'Hébron.</TEXT>
<TEXT>
  " A Oslo _ où fut négociée la Déclaration de principes _ nous 
avions évoqué les responsabilités de la police palestinienne. Comment 
voulez-vous que cette police fonctionne et garantisse la sécurité 
intérieure si elle est flanquée d'une part, par l'armée régulière et, 
d'autre part, par de véritables gangs de civils armés, soutenus par 
des forces politiques israéliennes et par des juifs extrémistes aux 
Etats-Unis ", s'interroge notre interlocuteur.</TEXT>
<TEXT>
  Yasser Abed Rabbo exprime les multiples inquiétudes de la centrale 
: son inquiétude quant à l'attitude des Etats-Unis, plus 
intransigeants, dit-il en substance, qu'une partie au moins de 
l'establishment israélien ; son inquiétude aussi quant à l'existence, 
au sein de l'armée israélienne, d'un courant _ principalement 
représenté selon lui par le chef d'état-major Ehoud Barak _ hostile 
au processus de paix ; son inquiétude enfin face au projet d'élargir 
la coalition gouvernementale israélienne en y incluant le parti 
d'extrême-droite Tzomet " qui ne croit pas au processus de paix ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Abed Rabbo, qui après Paris devait se rendre à Bruxelles pour y 
rencontrer Jacques Delors, président de la Commission européenne, est 
l'un des envoyés spéciaux dépêchés par l'OLP dans les capitales 
occidentales pour obtenir cette " ingérence internationale sérieuse " 
qui permettrait de sauver le processus de paix.</TEXT>
<TEXT>
  La France, qui préside depuis le 1 mars le Conseil de sécurité de 
l'ONU, estime que ce processus doit reprendre en dépit des 
difficultés, afin précisément de couper la route à ceux qui veulent 
le faire échouer. Paris estime qu'une présence internationale 
pourrait être utile, mais que les modalités de cette présence doivent 
faire l'objet d'une entente entre les deux parties. Le Conseil de 
sécurité qui avait commencé à la fin de la semaine dernière à 
discuter de la tuerie d'Hébron n'avait toujours pas réussi, jeudi 
soir, à s'entendre sur un projet de résolution à ce sujet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
