<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003540-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003540-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342726</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAILLER ALINE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Radio-Bleue, du lundi 27 juin au vendredi 1er juillet, 11 heures (Paris: 864 kHz).&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>LE FORESTIER MAXIME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>RENCONTRE AVEC MAXIME LE FORESTIER</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-BLEUE: L'HEURE BUISSONNIERE&gt; Promenades sonores</TITLE>
<TIO1>RADIO BLEUE,L HEURE BUISSONNIERE,MAXIME LE FORESTIER</TIO1>
<TEXT>COMME l'indique le titre de l'émission, ici on prend le temps de vivre, on écoute les invités, on suit le chemin des écoliers. Le 
principe vaut à plus forte raison lorsque ce n'est pas un écrivain ou 
un homme politique qui est au micro, mais un genre dans son ensemble, 
en l'occurrence la chanson. Pour clore l'année _ et probablement la 
formule, qui risque de ne pas être reconduite à la rentrée _, Aline 
Pailler, fraîchement élue députée européenne, a demandé à Maxime Le 
Forestier de la rejoindre pour une série de conversations à bâtons 
rompus sur les mélodies et les refrains qui trottent toujours dans 
nos têtes. Lui-même entre deux époques, à la fois présent et absent.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que la programmation de Radio-Bleue est, tout au long 
de l'année, délibérément rétro. Mais justement. L'intérêt de ces 
"Heures buissonnières" est de ne pas se contenter de célébrer 
simplement les voix du bon vieux temps, en excluant celles qui 
résonnent aujourd'hui. Cinq thèmes successifs ont été distingués, qui 
déclinent la chanson dans tous ses états: amour, amour du pays, 
gaudriole, politique ou réaliste. A l'intérieur de ces grandes 
catégories, les deux animateurs cultivent les raccourcis et font se 
téléscoper les époques. Renaud succède à Charles Trenet, Joséphine 
Baker voisine avec Nougaro. Pas de chronologie pour marquer les 
générations. L'émission fonctionne comme notre mémoire, par 
association d'idées, sans se laisser enfermer par les années qui 
passent. De temps en temps, le chanteur raconte une anecdote, parle 
d'un air qui l'a marqué, d'un copain qui est mort trop tôt. Aline 
Pailler donne l'impression de ne rien avoir spécialement préparé, de 
se laisser porter. Il ne se dit rien de fondamental, mais on se sent 
plutôt bien.</TEXT>
<TEXT>
  On ne peut que se réjouir du ton spontané de cette émission qui 
donne un indéniable coup de jeune à de vieux disques qui grésillent. 
Pour une fois, la voix de Tino Rossi ou de Maurice Chevalier ne sert 
pas uniquement à faire revivre des instants disparus, mais reprend, à 
la faveur de la thématique abordée et des correspondances qui se 
nouent entre les interprètes, une sorte d'actualité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
