<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031670</DOCID>
<ACCOUNT>409322</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950828</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260895/1570</FAB>
<NUM1>950828-2-013-01</NUM1>
<ORI1>LOS ANGELES  correspondance</ORI1>
<NAMES>TURNER TED,CNN,CABLE NEWS NETWORK,CBS,TBS,TURNER BROADCASTING SYSTEM,WESTINGHOUSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDINE MULARD</SIP1>
<SOT1>Le fondateur de CNN veut surenchérir sur l'offre de rachat du " network " américain par Westinghouse,  en enrôlant sous sa bannière des groupes comme Time Warner, Microsoft ou Havas</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ted Turner est déterminé à acquérir le réseau de télévision CBS</TITLE>
<TEXT>  Ted Turner, le créateur de la télévision d'informations en continu Cable News Network (CNN, dont le siège est à Atlanta), est plus que jamais décidé 
à prendre le contrôle d'un réseau national de télévision hertzienne aux Etats-Unis (" 
network "). " Nous serions mieux avec un network, a-t-il récemment indiqué. Les Jeux 
olympiques vont avoir lieu à Atlanta, et je ne peux même pas les couvrir ! Une des raisons 
du choix d'Atlanta, c'est CNN, mais je suis hors jeu. " Seuls les networks étaient en effet 
admis à faire des offres pour la diffusion des Jeux de 1996.</TEXT>
<TEXT>
   Le président de Turner Broadcasting System (TBS), qui contrôle six chaînes câblées 
(CNN, Headline News, TNT, TBS, The Cartoon Network, Turner Movie Classics) et un 
studio hollywoodien, qui avait courtisé NBC en janvier, est reparti à la conquête d'un autre 
network. Son objectif est CBS. Il tente de surenchérir sur l'offre d'achat de 5,4 milliards de 
dollars soit environ 26,5 milliards de francs faite par le groupe industriel Westinghouse 
Electric (Le Monde du 3 août).</TEXT>
<TEXT>
   " La perspective économique d'une alliance entre CBS et Turner est bien meilleure 
qu'avec Westinghouse, commente Mark McFadden, analyste financier chez Bankers 
Trust, à New-York, Turner saura quoi faire avec CBS. Une fusion des deux rédactions lui 
permettrait d'économiser 150 millions de dollars par an. Et CBS est limité au marché 
intérieur, alors que TBS est implanté à l'extérieur des Etats-Unis... "</TEXT>
<TEXT>
   Pour atteindre son but, le créateur de CNN devra franchir une véritable course 
d'obstacles. John Malone, président de TCI et administrateur de TBS, soutient sa 
stratégie. Mais son autre partenaire, Time-Warner, a systématiquement usé de son droit 
de veto pour bloquer les tentatives du patron de CNN de conquérir un network, et a lancé 
son propre réseau hertzien en janvier. La récente acquisition d'ABC par Disney pourrait 
toutefois inciter Gerald Levin, PDG de Time-Warner, à plus de souplesse.</TEXT>
<TEXT>
   En effet, lorsqu'un studio comme Disney prend le contrôle d'un réseau tel qu'ABC, le 
marché devient plus étroit pour un important producteur comme Warner, auquel une 
alliance stratégique avec Turner garantirait des débouchés en début de soirée pour ses 
productions.</TEXT>
<TEXT>
   Le rachat de CBS est pourtant financièrement difficile pour le groupe d'Atlanta (2,5 
milliards de dollars d'endettement). Ted Turner, qui doit aligner 6 milliards au comptant 
pour battre Westinghouse, cherche donc des partenaires financiers. Rien n'a filtré des 
pourparlers en cours avec Bill Gates, président de Microsoft, qui vient de lancer son 
nouveau logiciel Windows 95, ainsi que le Microsoft Network (MSN), un réseau 
informatique qu'il pourrait alimenter avec les programmes de CNN, du Cartoon Network et 
de Turner Movie Classics.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi 21 août, le conseil d'administration de TBS a écarté l'option du rachat de King 
World (la société productrice des jeux télévisés Wheel of Fortune, Jeopardy et de The 
Oprah Winfrey Show) qui dispose de liquidités de l'ordre de 520 millions de dollars. Les 
milieux financiers avancent d'autres hypothèses, comme un accord avec MCA-Universal 
qui, à cause de son propriétaire canadien Seagram, ne peut accéder à un réseau hertzien 
que grâce à un partenaire. Les noms de Polygram, de Viacom circulent aussi, et on parle 
même d'un joint venture entre Westinghouse et Turner. Ted Turner a aussi engagé des 
discussions avec le français Havas.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  FORCE AÉRIENNE </TEXT>
<TEXT>
   En plus de ces problèmes de financement, TBS et ses partenaires câblo-opérateurs 
devront aussi contourner la réglementation interdisant à un même opérateur de contrôler 
un réseau câblé et un réseau hertzien sur la même zone. Le climat de dérégulation des 
télécommunications qui prévaut à Washington pourrait toutefois résorber l'obstacle. 
Pourquoi Turner veut-il ajouter un network à son empire de communication ? " Nous 
devons aller de l'avant parce que l'industrie se consolide, répond-il. Aujourd'hui, je suis en 
compétition avec Rupert Murdoch qui a son propre studio, qui possède aussi son network, 
Fox TV, et maintenant une chaîne câblée... On ne peut pas faire la guerre sans force 
aérienne ! "</TEXT>
<TEXT>
   Anticipant sur le fait que le contrôle de la communication du futur passerait par celui d'un 
studio et d'un network, Turner avait déjà tenté une OPA hostile sur CBS, en 1985. La 
tentative avait échoué, mais Ted Turner n'a cessé, depuis, de parlementer avec les trois 
grands networks ABC, CBS et NBC : " Je les appelle chaque mois ! ", se plaît-il à 
préciser.</TEXT>
<TEXT>
   Le fondateur de CNN n'est pas du genre à renoncer à jouer dans la cour des grands. Il l'a 
déjà prouvé à Hollywood : contraint, en 1986, de revendre la partie studio de MGM dont le 
coût risquait de précipiter sa faillite, il a acquis sept ans plus tard les sociétés de production 
et de distribution New Line et Castle Rock. Et Turner Pictures est devenu, en janvier, le 
huitième studio membre de la Motion Picture Association of America.</TEXT>
<TEXT>
   Le rachat d'ABC a accéléré la dernière grande " course au trésor ". Même si leur 
audience a chuté face au câble, les networks restent le lieu privilégié des grands 
événements télévisés. Ainsi, Barry Diller, patron de la chaîne de téléachat QVC, vient de 
racheter 20 % de Silver King Communications et d'en devenir le PDG. M. Diller, qui 
participa à la création du network Fox de Rupert Murdoch, envisage de faire de Silver 
King le noyau d'où il pourrait développer son réseau national.</TEXT>
<TEXT>
   D'où la volonté tenace de Ted Turner d'avoir lui aussi son réseau. " Si je mourais 
demain, Jane (l'actrice Jane Fonda, son épouse) ferait graver sur ma tombe : " He never 
got a major network " (" il n'a jamais eu de network "). Quelle frustration ! " La 
transaction CBS-Westinghouse ne devant pas être conclue avant 1996, Ted Turner a donc 
du temps pour " boucler " son financement.</TEXT>
</DOC>
