<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001086-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001086-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327532</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>COMBAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AEROPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03081601</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>940309-2-024-62</NUM1>
<NAMES>BIHAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>253</PAGE>
<TITLE>Bosnie: la guerre continue à Bihac&gt; Tandis que la trêve est à peu près respectée à Sarajevo,&gt; les Serbes poursuivent leur offensive contre l'enclave musulmane de l'ouest de la Bosnie</TITLE>
<TEXT>BIHAC</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Après une lutte sanglante au corps à corps, les combats, ponctués 
de violents bombardements serbes, font toujours rage sur le plateau 
stratégique de Grabez, qui domine la ville au nord-est. A l'hôpital, 
les jeunes soldats du cinquième corps de l'armée bosniaque, blessés 
dans l'offensive, et les civils, victimes des bombardements de la 
ville, s'entassent, membres amputés, corps couverts de pansements, 
visages grimaçants. En ville, on enterre des morts tous les jours. 
Parfois la sirène hurle l'alerte. Dans un fracas, des obus serbes 
s'abattent sur les faubourgs. La route principale vers le nord est 
maintenant prise sous le feu des forces serbes de Bosnie, presque 
impraticable. Les avions de l'OTAN survolent la zone, plongent 
parfois en piqué vers les lignes serbes, lâchent un leurre qui 
explose comme un dérisoire feu d'artifice. Puis s'en vont. Ici, ils 
n'ont pas ordre d'intervenir. </TEXT>
<TEXT>
  Pendant que Sarajevo vit à l'heure d'une drôle de trêve, d'un 
espoir de paix timide, mais pris " pour exemple ", la guerre se 
poursuit, notamment à Maglaj _ inaccessible _ et ici, à Bihac. A 
l'extrême ouest du pays, coincée entre les territoires conquis par 
les Serbes de Bosnie et la Krajina contrôlée par les Serbes de 
Croatie, l'enclave musulmane de Bihac sombre dans un cauchemar 
ignoré. Depuis des semaines, les porte-parole de la FORPRONU " 
oublient " le mauvais exemple, mentionnent " des tensions " sur la 
ligne de front ou répondent qu'à Bihac " la situation est calme ". </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le 6 février, depuis que les canons se sont tus à Sarajevo 
après le massacre du marché de Markale et les menaces de l'OTAN, les 
forces serbes de Bosnie ont lancé sur Bihac _ "zone de sécurité " de 
l'ONU _ la plus violente offensive depuis le début de la guerre : 
pilonnages d'artillerie lourde, assauts d'infanterie, appuyés par des 
chars et des hélicoptères de combat armés de roquettes (malgré la " 
zone d'interdiction aérienne " décrétée par les Nations unies). Bilan 
approximatif de près d'un mois de combats : au moins une centaine 
soldats bosniaques tués, quelques dizaines de civils, et des 
centaines de blessés. Derniers soubresauts de la guerre ? Ou conquête 
d'un noeud de communications stratégique pour une éventuelle bataille 
dans la Krajina serbe voisine que la Croatie a juré de récupérer ? 
Ici, on se remet juste de la surprise.</TEXT>
<TEXT>
 Un bataillon de l'ONU</TEXT>
<TEXT>
 de 1 300 hommes</TEXT>
<TEXT>
 "Le premier jour, le calme était complet, raconte un soldat 
bosniaque qui se bat sur le plateau de Grabez. Puis les bombardements 
serbes, d'une violence inouïe, ont commencé : 1 mètre carré, un obus. 
Ce fut une grande panique. Quand les Serbes ont pensé que nous étions 
presque tous morts, des tanks, suivis de troupes spéciales, sont 
montés à l'assaut pour nous nettoyer. Nous n'avons que des armes 
automatiques. Ils ont enfoncé notre première ligne. La situation 
était dramatique. Ils ont pris 3 kilomètres les premiers jours. Puis, 
avec des bazookas, nous avons réussi à toucher leurs tanks. Ils se 
sont repliés. Puis, de nouveau, ce furent des bombardements, des 
attaques. Je pense qu'ils ont encore plus de morts. Alors, 
estime-t-il, ils se sont vengés sur la ville. "</TEXT>
<TEXT>
  Amir, dix-sept ans, a entendu près de chez lui, dans la banlieue 
industrielle de Bihac, une série de violentes explosions. Il est 
sorti " pour voir ", puis ce fut le trou noir. Dans son lit 
d'hôpital, il gémit en tenant sa jambe, touchée par un éclat d'obus : 
" Une zone de sécurité de l'ONU... Les Serbes, dans les collines, ils 
bombardent les femmes, les enfants ; ils se foutent des résolutions 
de l'ONU. " Que fait la Force de protection des Nations unies ? " 
Elle nous apporte à manger et se promène en ville ", répond, amer, le 
commandant du 5 corps de l'armée bosniaque, Atif Dudakovic.</TEXT>
<TEXT>
 Le colonel François Legrier, commandant du bataillon français de 
l'ONU (1 300 hommes) déployé dans l'enclave, défend le bilan de son 
action, un peu tardive, mais honorable, avec le mandat dont il 
dispose. Mardi dernier, quand les combats et les bombardements se 
sont intensifiés, il a envoyé des renforts au sud de la zone, mis en 
batterie des canons anti-aériens, des missiles anti-chars et 
anti-aériens, dont l'un a essuyé des tirs serbes d'intimidation. Sur 
le toit du PC du bataillon français de Bihac, un " casque bleu " 
observe le ciel à travers l'oeilleton du lanceur de missiles Milan, 
pour dissuader les attaques aériennes. Aux carrefours cruciaux de la 
ville, des chars légers " Sagaie " ont été ostensiblement déployés.</TEXT>
<TEXT>
 Le colonel a prévenu les Serbes qu'il ne tolérerait pas d'attaque 
contre la population civile. Depuis, les bombardements sur 
Bihac-ville ont baissé d'intensité. La population apprécie. Même si, 
parfois, un char serbe se positionne sur une des hauteurs conquises 
sur le plateau de Grabez et bombarde Bihac à tir tendu, avant de 
reculer à couvert. Dans les zones inhabitées, sur des terrains 
militaires comme le plateau de Grabez, la FORPRONU ne peut rien 
faire, explique en substance le colonel.</TEXT>
<TEXT>
 Un aéroport</TEXT>
<TEXT>
 stratégique</TEXT>
<TEXT>
 Et les combats se poursuivent au nord de la ville. Faute de pouvoir 
s'emparer directement de Bihac (50 000 habitants), les Serbes 
semblent vouloir faire tomber la ville en l'isolant, en tenant sous 
son feu les axes routiers, en coupant en deux la poche musulmane, 
large d'une dizaine de kilomètres à ce point, prise en étau entre les 
Serbes de Krajina (Croatie) à l'ouest, et, à l'est, les Serbes de 
Bosnie. Et menacée, au nord, par la " rébellion autonomiste " de 
l'homme d'affaires musulman Fikret Abdic.</TEXT>
<TEXT>
 " Le but de l'offensive est clair : étendre la République serbe de 
Bosnie vers la République serbe de Krajina [Croatie], prendre le 
corridor de la rivière Una ", affirme Emin Huskiv, porte-parole de 
l'armée bosniaque à Bihac. " C'est, dit-il, une guerre serbe pour 
s'emparer des communications afin de garder la Krajina. " " Leur 
problème, c'est Knin " [la " capitale " de la " République serbe de 
Krajina "], estime un officier supérieur bosniaque. La seule voie 
ferrée qui permet de relier Knin à la " République serbe " de Bosnie, 
puis à Belgrade, serpente à la limite de la poche musulmane. Des 
observateurs étrangers, moins pessimistes, pensent que les Serbes 
veulent peut-être seulement, par une victoire militaire ici, se laver 
de " l'affront de Sarajevo ". </TEXT>
<TEXT>
 " L'armée serbe veut non seulement la voie ferrée, mais aussi 
l'aéroport ", à l'ouest de la ville, estime pour sa part un 
responsable des Serbes de Bihac, qui ont refusé de partir. Selon Emir 
Mulic, le commandant local de la brigade bosniaque, ancien officier 
de l'armée yougoslave, " c'est un aéroport stratégique pour la 
région, mais aussi pour l'ensemble des Balkans ". Ici, à l'ouest de 
la ville, les Serbes de Krajina ont franchi les montagnes de la 
frontière bosniaque pour s'emparer de la partie ouest de l'aéroport 
de Zeljava : cinq pistes, dont deux aboutissent à des hangars 
indestructibles, creusés dans la montagne. Depuis les démonstrations 
dissuasives des " casques bleus " et des attaques simulées des avions 
de l'OTAN, l'offensive, à l'est, semble marquer le pas.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Serbes se reposent, ils ont eu des victimes, ils se 
réorganisent. Ils vont continuer ", estime un officier bosniaque. La 
" nouvelle configuration géopolitique " évoquée par le président 
croate Franjo Tudjman fait craindre une poursuite de l'offensive.</TEXT>
<TEXT>
  Pour signer l'accord de confédération croato-musulmane, la Croatie 
a en effet exigé une aide internationale pour récupérer la Krajina, 
conquise par les Serbes en 1991. La poche de Bihac, isolée de 
Sarajevo depuis le début de la guerre, il y a deux ans, pourrait 
ainsi se joindre à la confédération ("communiquer avec Sarajevo par 
la Croatie ", dit-on ici) et la rivière Una devenir la frontière de 
la Grande Serbie. " Si la communauté internationale soutient l'accord 
croato-musulman, elle doit sauver Bihac ", prévient le porte-parole 
de l'armée bosniaque. Comment ? " Si l'on veut arrêter cette 
offensive, les avions de l'OTAN doivent tirer sur l'artillerie serbe. 
Il n'y a pas d'autre solution ", déclare, de son lit d'hôpital, un 
soldat blessé la veille par un éclat d'obus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
