<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003149-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003149-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342306</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DOLLAR,MARCHE DES CHANGES,MARCHE BOURSIER,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<FAB>06251061</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Extrême nervosité</TITLE>
<TEXT>Quelle semaine ! Un MATIF où le cours de l'échéance septembre du contrat " notionnel " à dix ans passait de 113 à la fin de la semaine 
dernière à 111,60 lundi 20 juin, pour se retrouver à 115,60 vendredi 
24, avec pour conséquence de faire passer le rendement de l'emprunt 
d'Etat à dix ans (OAT) de 7,85 % à plus de 8 % pour revenir à 7,50 % 
à la veille du week-end. Des turbulences jamais enregistrées, sauf au 
moment du krach de la Bourse de New-York en octobre 1987, et de 
nouvelles plaies saignantes dans la salle des marchés, où il n'était 
pas possible de subir de telles variations sans quelques dommages.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef d'orchestre de ces turbulences a été le dollar, en 
véritable crise, dont les accès de faiblesse, coupés de rémissions, 
ont scandé les à-coups des marchés financiers. Lundi 20 juin, le 
dollar chutait comme cela était prévisible (voir en rubrique " 
Devises et or "), ce qui faisait plonger le contrat dix ans du MATIF 
à 11,60, pour un rendement frôlant ou dépassant 8 %. Un vrai 
cauchemar si l'on se reporte aux 5,60 % touchés à la mi-janvier ! Les 
jours suivants, un calme précaire revenait qui débouchait, jeudi et 
vendredi, sur une forte remontée, jusqu'à 114 et même plus de 115 
après l'intervention des banques centrales en faveur du dollar. Du 
coup, le rendement de l'OAT dix ans redescendait aux environs de 7,50 
%, ce qui est encore considérable et exhorbitant eu égard à la 
situation encore peu brillante de l'économie française. Que les 
banques françaises soient contraintes de relever le taux de leurs 
crédits au logement en dit long sur la nocivité d'une telle tension 
sur le long terme.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de la remontée des cours du MATIF et de la baisse des 
rendements, on trouve des rachats de vendeurs à découvert, 
d'investisseurs, comme la Caisse des dépôts, désireux de profiter des 
taux élevés et d'opérateurs américains vendant sur les Etats-Unis et 
achetant sur l'Europe, ce qui a contribué à éclaircir un peu 
l'horizon. C'est à croire que l'Europe et la France se " découplent " 
des Etats-Unis ! Il reste que cette amélioration est encore fragile, 
à la merci de toute nouvelle dégradation du dollar et des marchés 
américains, notamment Wall Street, en très vif recul, vendredi 24, en 
fin d'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
 L'attitude</TEXT>
<TEXT>
 de la Bundesbank</TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis, c'est le dollar qui a mené le bal, son 
raffermissement provoquant celui des obligations et vice versa, en y 
ajoutant les variations des cours des matières premières qui ont 
sensiblement baissé cette semaine, pour les céréales s'entend, en 
raison de pluies abondantes qui conjurent la menace d'une sécheresse. 
Après une pointe à 7,21 % et 7,50 %, pour les bons du Trésor à dix 
ans et trente ans et un retour à 7,10 % et 7,40 %, les rendements ont 
bondi à 7,21 % et 7,53 % après l'accès de faiblesse du dollar de 
vendredi et le peu d'effet des interventions des banques centrales.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, la Bundesbank, tout en ne modifiant pas son taux 
d'escompte, jeudi, à l'issue de son conseil d'administration, n'en a 
pas moins abaissé rituellement le taux de ses pensions à court terme 
(REPO) ramené de 5,05 % à 5 %, niveau auquel les analystes, ou 
certains d'entre eux, voient la banque centrale allemande observer 
une pause jusqu'à la mi-août, ou peut-être à l'automne. Notons 
qu'elle peut poursuivre la baisse de son REPO jusqu'à 25 centimes 
au-dessus de son taux d'escompte, ramené en mai à 4,50 %, ce qui 
donne une marge de réduction supplémentaire jusqu'à 4,75 %. Tout 
dépendra des dirigeants de la banque centrale, dont les déclarations 
sont mitigées et plutôt hermétiques.</TEXT>
<TEXT>
Certes, le ralentissement de la croissance de la masse monétaire M3, 
qui a été de 13,7 % en mai (les pronostics portant sur 14,5 % à 14,3 
% ont heureusement impressionné, cette masse, au surplus, se 
stabilisant en volume). Mais Othar Issing, l'administrateur qui régit 
les études, a déclaré que la baisse régulière du REPO, depuis le 
début de mars, ne certifiait pas qu'elle allait obligatoirement 
continuer, ajoutant néanmoins qu'il y avait " de la marge de 
manoeuvre pour le faire ". Le président de la Bundesbank, Hans 
Tietmeyer, a déclaré, jeudi, que les taux allemands étaient " à un 
niveau approprié ". Certains analystes, comme Philippe Weber, de la 
Compagnie parisienne de réescompte (CPR), voient le taux d'escompte 
de la Bundesbank revenir de 4,50 % à 4 % à l'automne, ou plutôt en 
fin d'année, pour commencer à remonter à la mi-1995, selon 
l'évolution de l'inflation : tant que la demande ne repartira pas, la 
banque centrale tiendra moins compte de la dérive de la masse 
monétaire. </TEXT>
<TEXT>
 Sur le marché obligataire, rien, sauf les 300 millions de francs du 
GOBTP, à 8,20 % nominal sur dix ans, et 84 centimes au-dessus de 
l'OAT, soit 8,43 % vendredi : l'accueil a été bon à cause du 
rendement. Les Banques populaires lancent auprès de leurs clients un 
emprunt subordonné remboursable de 250 millions de francs à 7,90 % : 
là encore, le rendement séduit.&lt;
</TEXT>
</DOC>
