<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024390</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024390</DOCID>
<ACCOUNT>399620</ACCOUNT>
<PEOPLE>BROSSARD SEBASTIEN DE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1702</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE ANCIENNE,ARTISTE,CREATEUR,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT,OPERA</GO21>
<NOM1>BROSSARD SEBASTIEN DE</NOM1>
<NUM1>950621-35</NUM1>
<NAMES>CENTRE DE MUSIQUE BAROQUE,VERSAILLES,MINKOWSKI MARC,SCHNEEBELI OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>L'oeuvre de ce contemporain de Couperin et de Charpentier a enfin trouvé des interprètes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Centre de musique baroque de Versailles  rédécouvre le compositeur Sébastien de Brossard</TITLE>
<TIO1>LA CHUTE DE SALOMON,TYPHON ET LES GEANTS</TIO1>
<TEXT> ON N'Y CROYAIT qu'à moitié, comme tous ceux pour qui le nom de Sébastien de Brossard (1655-1730) n'évoque qu'une référence récurrente des 
manuels de musicologie. On le savait auteur d'un Dictionnaire de musique (1703), 
bibliophile (une bibliothèque de 959 titres léguée à la Bibliothèque royale) , accessoirement 
compositeur. Mais on se disait qu'il y avait bien quelque raison à ce que sa musique ne 
figurât point au répertoire. Autant dire que le Centre de musique baroque de Versailles, 
sous la pression de son Atelier d'études et de recherche, dirigé par le bouillant Jean Duron, 
a accompli là un acte courageux de redécouverte, en total constraste avec les très 
conventionnelles journées Rameau de la saison dernière (Le Monde du 11 juin 1994). 
Contre toute attente, c'est une véritable figure musicale qui est restaurée, assez proche de 
celle de Marc Antoine Charpentier, pour ce qui est de la densité de l'écriture. </TEXT>
<TEXT>
  Sébastien de Brossard était un personnage modeste, discret, dévoué à la musique des 
autres. Sa collection personnelle, les commentaires dans le catalogue qu'il a dressé de sa 
bibliothèque (un outil de référence pour les musicologues, d'autant que le fonds Brossard 
comprend des inédits et des sources uniques, comme Le Reniement de saint Pierre de 
Charpentier) en témoignent. En témoigne aussi sa carrière provinciale (Strasbourg puis 
Meaux, où il sert un évêque nommé... Bossuet).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ITALIE ET L'ALLEMAGNE</TEXT>
<TEXT>
Tout autodidacte qu'il est, Brossard écrit une musique " sçavante ", prise entre l'influence 
italienne la plus manifeste (Carissimi, Corelli) et un écho de la musique allemande qu'il a 
pu connaître lors de son séjour strasbourgeois. On est surpris de retrouver, dans les 
sinfonias d'ouverture des Leçons des morts, l'expression doloriste des préludes 
#instrumentaux des cantates de Buxtehude, par exemple. C'est qu'en fait Brossard est le 
musicien européen par excellence, l'Italie étant finalement la clé de voûte avouée de son 
écriture et de son inspiration.</TEXT>
<TEXT>
  Le dimanche 18 juin à 17 h 30, au Théâtre Montansier à Versailles, les Musiciens du 
Louvre dirigés par Marc Minkowski, lui-même directeur du Studio Versailles Opéra 
(cellule pédagogique du CMBV), donnent la cantate La Chute de Salomon et l'opéra en un 
acte Typhon et les Géants. Le jeune chef français prend la parole, narrant de la manière la 
plus désinvolte qui soit les références bibliques et mythologiques des deux ouvrages 
présentés. Plus désagréable est l'allusion appuyée à l'acoustique sèche et " surmoquettée 
" du Théâtre Montansier. Un artiste peut bien évidemment refuser de se produire dans une 
salle qui ne lui convient pas, comme un pianiste peut désavouer un piano avant le concert. 
En attester devant le public est une faute de goût navrante. Et la moquette du théâtre a bon 
dos. Il n'est pas sûr que les violons réunis par Minkowski jouent vraiment mieux dans une 
acoustique seyante : sonorité rèche, problèmes de mise en place et, surtout, superficialité 
de la direction du jeune chef, apparemment peu convaincu par les partitions qu'il dirige, 
pourtant d'excellente facture.</TEXT>
<TEXT>
  On demeure très circonspect envers les " stagiaires " du Studio Versailles Opéra. De 
véritables natures s'affirment (Monique Simon, soliste de La Chute de Salomon), mais on 
se demande, en subissant le style du ténor Jean-Louis Meunier, ce qu'en deux ans de 
travail ces " stagiaires " ont bien pu apprendre... De ce point de vue, le CMBV n'a jamais 
convaincu, et ne nous convainc toujours pas.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Les Pages de la Chapelle, dirigés par Olivier Schneebeli, semblent enfin 
prendre leur envol. On sait les difficulté posées à une maîtrise d'enfants créée ex nihilo 
(quand la tradition britannique ou saxonne ne s'est pas arrêtée) : il faut laisser s'établir un 
spectre d'âges et d'expériences diverses permettant aux plus petits de s'appuyer sur 
l'acquis des plus grands. Aujourd'hui, non seulement les petits solistes chantent beaucoup 
plus juste mais le son d'ensemble prend corps. Lors du concert du samedi 17 juin après-
midi, on découvrait de belles musiques pour choeur et basse continue, dont le Stabat Mater 
à cinq voix, un chef-d'oeuvre de rhétorique musicale non démonstrative : tout en illustrant 
les figures du texte, Brossard contient toujours l'expression au plus intime d'elle-même. 
Jeunes solistes prometteurs, dont le ténor Robert Getchell, infiniment plus vif que la basse 
endormie et triste à mourir de Jacques Bona.</TEXT>
<TEXT>
  Le soir même, à la chapelle du château, Christophe Coin, son Ensemble baroque de 
Limoges et le choeur Accentus de Laurence Equilbey font entendre les trois grands motets 
conservés de Sébastien de Brossard, publiés luxueusement, ainsi que la musique chorale, 
par l'atelier d'études (2 volumes vendus 450 F chacun, les oeuvres sont également 
disponibles en tirages séparés).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOLISTES EXEMPLAIRES</TEXT>
<TEXT>
Belle surprise là aussi : dans le très long Canticum eucharisticum pro pace, écrit pour le 
relèvement de la cathédrale de Strasbourg à la suite du traité de Ryswick (1697), la qualité 
de la musique ne faiblit jamais. On note des curiosités harmoniques, des enchaînements 
hardis. Christophe Coin a soigné son travail. Si ses deux violons solos n'ont pas une 
sonorité de rêve, le choeur Accentus, dont la musique ancienne n'est pas la spécialité, 
sonne magnifiquement et les solistes (Delphine Collot, Catherine Padaut, Jean-Paul 
Fouchécourt, Gilles Ragon, Olivier Lallouette, Jérôme Corréas) sont exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ultime concert, dimanche 18 juin au soir, avec Il Seminario musicale. Une basse continue 
riche (orgue, théorbe, basse de violon, contrebasse, basson) entoure Gérard Lesne et 
Véronique Gens. La voix charnue et enveloppante du contralto masculin donne de la 
profondeur à tout ce qu'elle aborde. Mais les Trois Leçons des morts sont peut-être ce 
qu'on aura entendu de meilleur de Sébastien de Brossard au cours de ces trois jours. La 
musique se concentre en une expression douloureuse, parfois extatique : les sinfonias 
confiées aux violons (excellents Fabrizio Cipriani et Sophie Demoures) sont une musique 
d'une grande beauté. Des exclamations, de longues tenues des voix laissent au son le 
temps de s'exprimer, presque au-delà des mots. Ce concert faisait partie de ces moments 
de grâce où la concentration des interprètes (ligne de chant parfaite de Véronique Gens, 
accompagnement soigné et jamais anecdotique de la basse continue) crée une découpe de 
silence autour du son, qui est la marque des grands soirs.</TEXT>
</DOC>
