<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041647</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041647</DOCID>
<ACCOUNT>422093</ACCOUNT>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1953</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,PROFANATION,CIMETIERE,JUIF,DIFFAMATION,ETAT</SUBJECTS>
<NUM1>951113-2-006-03</NUM1>
<ORI1>CARPENTRAS (Vaucluse)  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>CARPENTRAS,RAS L'FRONT,ANDRIEU JEAN CLAUDE,LE PEN JEAN MARIE,MEGRET BRUNO,FN,SURSAUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIANE CHOMBEAU</SIP1>
<SOT1>Le train spécial des militants d'extrême droite a été retardé par des militants de Ras l'Front</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 11 NOVEMBRE - A PROPOS DES ACCUSATIONS PORTEES A TORT CONTRE LUI LORS DE LA PROFANATION DU CIMETIERE JUIF EN 1990</LEAD1>
<TITLE>Le Front national tente de se " recrédibiliser " à Carpentras</TITLE>
<TEXT> Pressé par les journalistes de donner son sentiment sur la démonstration de force du Front national samedi 11 novembre dans sa commune, le 
#maire de Carpentras, Jean-Claude Andrieu (UDF-PR), a finalement réagi. Au moyen 
#d'un communiqué. Et en renvoyant dos à dos manifestants et contre-manifestants, qui 
ont montré, dans la matinée de ce même jour, leur opposition à la venue de militants 
frontistes.</TEXT>
<TEXT>
  " A propos des manifestations organisées le 11 novembre, le maire, Jean-Claude 
Andrieu, et les membres de la majorité du conseil municipal tiennent à rappeler qu'ils 
se sont toujours opposés aux manifestations à caractère politique ayant pour objet la 
douloureuse profanation du cimetière juif de Carpentras ", écrivent les élus, qui 
déclarent que " Carpentras a été ou va être le théâtre de ce qu'elle qualifie de 
provocation " et qu'elle " ne saurait l'accepter ni le cautionner ". A tous ceux qui 
reprochent au maire de n'avoir rien fait pour empêcher que Carpentras ne devienne 
le centre d'une opération politique, ils répondent que, " si le maire d'une ville peut 
interdire une manifestation dans un édifice public,il n'a, par contre, aucun pouvoir dès 
lors qu'elle se déroule sur la voie publique ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette affirmation fait sourire Michel Bayet, conseiller municipal PS, membre du 
collectif Sursaut, à l'origine de la contre-manifestation (Le Monde du 11 novembre). 
Le maire, dit-il, " avait eu moins d'hésitation quand il a fait interdire, il y a quelques 
mois, la mendicité sur les voies publiques ". Il s'étonne du fait que Sursaut n'ait pu 
obtenir de salle de la part de la mairie pour sa conférence de presse. L'organisation 
Comités chrétienté-solidarité de Bernard Antony (membre du bureau politique du 
Front national) avait eu plus de chance, en juillet, puisqu'elle avait pu organiser un 
rassemblement à l'hippodrome Saint-Ponchon, géré par la municipalité.</TEXT>
<TEXT>
  Carpentras se souviendra longtemps de ce 11 novembre 1995 et des multiples " 
commémorations " de différents genres auxquelles elle devait avoir droit. Celles, le 
matin, des opposants au Front national avec, dès 9 heures, un dépôt de gerbes par 
des maires " républicains " de communes avoisinantes et, vers 10 heures, la 
manifestation du Sursaut et des vingt-sept organisations politiques, syndicales et 
antiracistes qui le composent. Ces manifestants devaient fleurir les plaques aux noms 
de René Cassin, président de la Cour européenne des droits de l'homme et prix 
Nobel de la paix en 1968, d'Albin Durand, militant communiste, et de son employé 
Antoine Diouf, tous deux torturés et tués par les nazis, ainsi que celle portant la date 
du 25 août 1944, jour de la libération de la ville.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES " EXCUSES D'ÉTAT "</TEXT>
<TEXT>
 Le maire et le sous-préfet devaient à leur tour déposer leur gerbe lors de la 
cérémonie officielle à 11 heures, ce qui devait permettre à l'élu et aux représentants 
de l'Etat de ne pas rencontrer Jean-Marie Le Pen, qui devait se rendre au monument 
aux morts à 12 heures 45.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans l'après-midi que les militants frontistes, venus par cars de différentes 
régions de France ou par un TGV spécial, baptisé le " train de la vérité ", affrété à 
Paris, devaient se retrouver allée des Platanes pour écouter le discours de leur chef. 
Un commando d'une cinquantaine de militants des collectifs Ras l'Front a bloqué ce 
train durant une quarantaine de minutes en gare de Villeneuve-Saint-Georges, dans 
le Val-de-Marne, samedi matin.</TEXT>
<TEXT>
 M. Le Pen devait exiger " des excuses d'Etat pour une diffamation d'Etat " et 
menacer de " déposer une plainte avec constitution de partie civile contre un certain 
nombre de hautes personnalités françaises qui se sont fait remarquer par leurs 
accusations après la profanation " : François Mitterrand, Pierre Joxe, qui occupait 
les fonctions de ministre de l'intérieur, Laurent Fabius, président de l'Assemblée 
nationale, " mais aussi Jacques Chirac et Alain Juppé, qui ont défilé bras dessus, 
bras dessous avec eux, le sourire goguenard aux lèvres dans la gigantesque 
manifestation du 14 août 1990 qui avait été déclenchée à Paris ", précise M. Le Pen 
dans un entretien publié par l'hebdomadaire Minute.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le délégué général du Front national, Bruno Mégret, cette journée devait " 
s'inscrire dans la stratégie de séduction et de crédibilité du Front national ".</TEXT>
</DOC>
