<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001333-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001333-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358917</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>TARIF,DOUANE,COMMERCE INTERNATIONAL,CHIFFRE,ECONOMIE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,MONDE,ENQUETE,INSTANCE,PROTECTIONNISME,FINANCEMENT,PRODUIT AGRICOLE</SUBJECTS>
<FAB>11101551</FAB>
<NAMES>GATT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>Selon une étude du secrétariat du GATT&gt;  La baisse des tarifs douaniers rapporteraità l'économie mondiale 510 milliards de dollars par an</TITLE>
<TEXT>La baisse des tarifs douaniers, principal acquis du cycle de l'Uruguay, rapporterait à l'économie mondiale 510 milliards de 
dollars (plus de 2 650 milliards de francs) par an à l'horizon 2005, 
révèle une étude du secrétariat du GATT (Accord général sur les 
tarifs douaniers et le commerce), publiée jeudi 10 novembre. </TEXT>
<TEXT>
  Le modèle économique utilisé par les experts de Genève fait état 
d'une fourchette allant de 109 à 510 milliards de dollars. Mais, " de 
l'avis du secrétariat du GATT, les hypothèses sur lesquelles repose 
le chiffre de 510 milliards sont plus proches des réalités de 
l'économie mondiale et donnent donc une estimation plus plausible ". 
Cette estimation pourrait même s'avérer plus élevée. Elle ne prend en 
compte, en effet, que la libéralisation du commerce des marchandises. 
" Simplement parce que cela n'était pas possible, on n'a pas tenté 
d'inclure l'incidence favorable des engagements en matière d'accès 
des marchés et des règles concernant les services ", souligne 
l'étude. </TEXT>
<TEXT>
  Le secrétariat du GATT a chiffré les gains par pays ou zone 
géographique. L'Union européenne serait la principale benéficiaire 
avec une augmentation annuelle de revenu de 164 milliards de dollars, 
suivie par les Etats-Unis (122 milliards) et le Japon (27 milliards). 
Les gains des pays en développement et des économies en transition 
s'élèveraient, dans l'ensemble, à 116 milliards de dollars. Et 
l'augmentation de leurs flux commerciaux serait supérieure de 50 % à 
la hausse moyenne pour l'ensemble du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Ce document rappelle, par ailleurs, d'autres acquis du cycle de 
l'Uruguay. Comme, par exemple, la réduction de 36 % des subventions 
aux exportations agricoles. Ces aides passeraient de 22,5 à 14,5 
milliards de dollars. L'Union européenne, à elle seule, baisserait 
ses subventions de 4 milliards de dollars.                            
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
