<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002483-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002483-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337477</ACCOUNT>
<PEOPLE>BELL RUDOLPH M</PEOPLE>
<PEOPLE>BYNUM CAROLINE</PEOPLE>
<CHA1>Il y eut, au Moyen Age, nombre de bienheureuses à pratiquer l'" anorexie sainte ". Deux livres éclairent ce rapport des femmes à la nourriture</CHA1>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>FEMME,SAINT,MALADIE MENTALE,MOYEN AGE,MYSTIQUE,AMAIGRISSEMENT</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ANOREXIE SAINTE Jeûne et mysticisme du Moyen Age à nos jours&gt;  de Rudolph M. Bell.&gt;  Traduit de l'anglais (Etats-Unis)&gt;  par Caroline Ragon-Ganovelli. PUF, coll. " Le fil rouge ", 305 p., 243 F. JEûNES ET FESTINS SACRÉS Les femmes et la nourriture dans la spiritualité médiévale&gt;  de Caroline Bynum.&gt;  Traduit de l'anglais (Etats-Unis)&gt; par Claire Forestier Pergnier&gt;  et Eliane Utudjian Saint-André.&gt;  Ed. du Cerf, 448 p., 350 F.&gt;  (1) C. W. Bynum : Jesus as Mother : Studies in the Spirituality of the High Middle Ages, Berkeley et Los Angeles, UCLA Press, 1982.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<TITLE>Le refus de la chère</TITLE>
<TIO1>L'ANOREXIE SAINTE JEUNE ET MYSTICISME DU MOYEN AGE A NOS JOURS</TIO1>
<TIO2>JEUNES ET FESTINS SACRES LES FEMMES ET LA NOURRITURE DANS LA SPIRITUALITE MEDIEVALE</TIO2>
<TEXT>Deux livres préparés simultanément aux Etats-Unis ont pris pour objet le rapport des femmes à la nourriture dans leurs démarches 
spirituelles ou mystiques. L'ouvrage de Rudolph Bell envisage les 
relations entre jeûne et mysticisme féminin dans la longue durée, du 
treizième siècle à nos jours. Parmi les 261 femmes reconnues saintes 
ou bienheureuses, 170 sont suffisamment connues pour que l'on puisse 
estimer que la moitié d'entre elles manifestent " des signes évidents 
d'anorexie sainte ". Dans une perspective psychanalytique, il établit 
un lien entre les jeunes filles d'aujourd'hui qui comptabilisent les 
calories qu'elles ingèrent et les saintes ascètes de l'Italie 
médiévale qui examinaient chacun de leurs désirs. Par la minceur pour 
les unes, par la pureté spirituelle pour les autres, les anorexiques 
chercheraient à se libérer d'une famille et d'une société 
patriarcales qui les emprisonnent. L'historien préférera l'approche 
moins psychologique et plus culturelle de Caroline Bynum, dans ses 
Jeûnes et festins sacrés, les seconds étant aussi importants que les 
premiers. En effet, " au Moyen Age les comportements alimentaires 
correspondaient au service du prochain aussi bien qu'au déchirement 
et au sacrifice. Dans son rituel, la religion inscrivait tout autant 
la nourriture que l'abstinence, les festins que les jeûnes ". A 
n'étudier que ces derniers, les historiens risqueraient de n'en pas 
saisir le sens.Pour comprendre les comportements des femmes entre le 
douzième et le quinzième siècle, il faut les replacer dans les 
structures socio-économiques et ecclésiastiques de l'époque, dans les 
traditions théologiques et dévotionnelles aussi, qui sont très 
différentes de celles d'aujourd'hui. C'est ce qui est fait et bien 
fait dans une première partie " historique ", qui offre un chapitre 
synthétique sur la spiritualité féminine dans la seconde moitié du 
Moyen Age et un autre sur les pratiques alimentaires des chrétiens 
depuis l'Antiquité. Nourriture et spiritualité Viennent ensuite les 
témoignages, les études de cas. La seconde partie du livre envisage 
d'abord les problèmes posés par les documents hagiographiques, qui 
sont la principale source, et cherche à préciser le caractère 
spécifiquement féminin des pratiques et des métaphores alimentaires. 
Elle fait une large place au récit, aux histoires particulières de 
saintes ordinaires ou de grandes mystiques comme Hadewijch, Béatrice 
de Nazareth, Catherine de Sienne et Catherine de Gênes. Ainsi est 
constitué le matériau à partir duquel est développée l'" explication 
", troisième partie en cinq chapitres.</TEXT>
<TEXT>
Première constatation : alors que les études récentes sur la vie 
religieuse à la fin du Moyen Age avaient mis l'accent sur la pauvreté 
et la chasteté _ l'argent et le sexe restant dans les mentalités du 
vingtième siècle le lieu par excellence de la tentation _, c'est ici 
tout ce qui a trait au fait de manger qui est fondamental. Au 
quatorzième siècle, la famine était réapparue en Occident. Vivre dans 
l'abondance alimentaire était un privilège.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, le renoncement délibéré à toute nourriture et à 
toute boisson fait figure de folie ou de marque de sainteté. 
Inversement, le festin, lieu de plaisirs sensuels dont le rejet est 
valorisé, est aussi le lieu du partage entre membres d'un groupe 
social, avec, à l'arrière-plan, le modèle de tous les repas : le 
festin eucharistique. Le Christ avait nourri ses fidèles en leur 
donnant son corps. Manger Dieu dans l'Eucharistie, c'était devenir la 
chair qui, dans son agonie, a nourri et sauvé le monde. En renonçant 
à la nourriture corporelle, les mystiques se préparent à ne consommer 
que le Christ, à s'assimiler à lui.</TEXT>
<TEXT>
  Seconde constatation : ce thème de la nourriture occupe une place 
importante dans la spiritualité féminine beaucoup plus que dans la 
spiritualité masculine. Pourquoi ? C'est la question centrale du 
livre de Caroline Bynum.</TEXT>
<TEXT>
  Pour elle, la réponse n'est pas à chercher du côté de l'image 
classique des femmes du Moyen Age, victimes d'une misogynie qu'elles 
auraient intériorisée jusqu'au dégoût de leur propre corps. Au 
contraire, les efforts déployés par les femmes de la dernière partie 
du Moyen Age pour dompter leur chair et avoir prise sur leurs corps 
seraient " d'habiles tentatives visant à tirer partie de notre nature 
charnelle [c'est une femme qui écrit] plutôt qu'à lui échapper ". 
L'auteur montre, dans les écrits concernant les dévotes, toute 
l'importance des symboles féminins, qu'ils soient biologiques, comme 
la maternité et l'allaitement, ou sociaux, comme la préparation et le 
distribution des aliments.</TEXT>
<TEXT>
  " Les dévotes voyaient dans la nourriture l'instrument d'un pouvoir 
sur leur moi et sur leur entourage... La nourriture était la chair, 
et la chair était souffrance et fécondité. En renonçant à la 
nourriture ordinaire et en aspirant de tout leur être à la nourriture 
qu'est le Christ, les femmes se rapprochaient de Dieu parce qu'elles 
devenaient l'humanité souffrante et nourricière du Corps crucifié. " 
Caroline Bynum, qui s'était fait connaître il y a douze ans par un 
maître livre, Jésus comme mère (1), enrichit à nouveau notre 
connaissance de la mystique féminine et amène une nouvelle fois à 
réévaluer, au-delà de lieux communs éculés, la place des femmes dans 
le christianisme.                               
</TEXT>
</DOC>
