<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002406-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002406-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>355977</ACCOUNT>
<CHA1>Le service central de prévention de la corruption (SCPC) a rendu au premier ministre, lundi 10 octobre, son premier rapport d'activité. Créé à l'initiative de Pierre Bérégovoy par la loi du 29 janvier 1993, cet organe administratif dépendant du ministère de la justice a pour mission de centraliser les informations nécessaires à la détection et à la prévention de faits de corruption. Son rapport, qui est le premier diagnostic d'un service de l'Etat sur l'étendue de la corruption en France, s'inquiète de la progression du phénomène, notamment à travers le " lobbying ", le sport professionnel, le commerce international, et préconise le renforcement du contrôle des élus locaux.</CHA1>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10191554</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,FRAUDE,POT DE VIN,ELU LOCAL,MARCHE PUBLIC,GROUPE DE PRESSION,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Yves Mény, la Corruption de la République, Fayard, 1992.</NOTE>
<NAMES>SCPC,CHALL BERANRD,LORENZI PIERRE ANTOINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<LEAD1>10 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans un rapport remis au premier ministre&gt; Le service central de prévention de la corruption préconise un contrôle accru des élus locaux</TITLE>
<TEXT>Dans le conflit qui l'opposait au gouvernement, le SCPC a, semble-t-il, gagné la première manche. Créé par la loi " 
anti-corruption " du 29 janvier 1993 sur l'idée du premier ministre 
Pierre Bérégovoy, le service a survécu, depuis le changement de 
majorité, à plusieurs tentatives de dissolution, dont l'ex-juge 
Thierry Jean-Pierre, éphémère chargé de mission à la chancellerie, ne 
fut pas le partisan le moins actif. Dans un rapport commandé par le 
garde des sceaux, il avait contesté, en termes peu amènes, le 
bien-fondé et la légitimité d'un tel service (le Monde daté 13-14 
mars).</TEXT>
<TEXT>
 Cinq mois plus tard, au moment où le SCPC rendait son premier 
rapport d'activité, la lutte contre la corruption est revenue au 
centre du débat politique, après les ennuis judiciaires d'Alain 
Carignon et Gérard Longuet. Toutefois, alors que ce rapport est la 
première tentative de diagnostic des phénomènes de corruption en 
France émanant d'un service de l'Etat, sa remise a été très discrète 
: conviés à l'hôtel Matignon le 10 octobre, Bernard Chall et 
Pierre-Antoine Lorenzi, respectivement directeur et secrétaire 
général du SCPC, n'ont été reçus que par un conseiller du premier 
ministre, et leurs conclusions n'ont pas été rendues publiques.</TEXT>
<TEXT>
 S'il ne donne pas dans le catastrophisme et conteste l'opportunité 
d'une opération " Mains propres " à la française, le constat dressé 
par le SCPC contredit les propos de Pierre Méhaignerie, ministre de 
la justice, lorsqu'il déclarait au Monde, le 24 septembre : " La 
corruption recule. " Privé d'instruments de mesure autres que les 
statistiques des parquets _ dont on a peine à croire qu'elles 
révèlent une diminution du nombre des poursuites pour ce délit _, le 
SCPC s'est borné à analyser la corruption, afin de dessiner les axes 
d'une politique de prévention jusqu'ici inexistante.</TEXT>
<TEXT>
 " D'une façon générale, relève le rapport, le sujet de la corruption 
demeure tabou dans l'administration et ne semble pas constituer la 
préoccupation prioritaire des services. " En conclusion, les experts 
du SCPC, eux-mêmes détachés des ministères de la justice, de 
l'intérieur, des finances et de l'équipement, écrivent ainsi que " la 
réponse la mieux adaptée à ce qui est devenu un véritable phénomène 
de société consiste en une politique résolue et soutenue de 
prévention, associant tous les acteurs de la vie publique et du monde 
des affaires, et combinant méthodes pédagogiques, actions de 
sensibilisation et de formation, création de dispositifs 
déontologiques et élaboration de mesures dissuasives ". </TEXT>
<TEXT>
 " Trafics d'influence et favoritisme "</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire qu'au cours de leur enquête les membres du SCPC se sont 
heurtés plus d'une fois à l'étanchéité des administrations et à la 
mauvaise volonté des hommes politiques, à l'évidence peu disposés à 
accepter un contrôle administratif. " La décentralisation et la 
concentration subséquente qu'elle a entraînée de pouvoirs multiples 
entre les mains de mêmes personnes ont accru les risques de dérive 
vers les faits de corruption, de prises illégales d'intérêts, de 
trafics d'influence et de " favoritisme, affirme ainsi le rapport. La 
multiplication des " affaires " [...] dans lesquelles des élus sont 
mis en cause concrétise malheureusement ces risques. " </TEXT>
<TEXT>
 Certes, le même rapport relève qu'aux termes des lois de 1982 l'Etat 
a conservé quelques pouvoirs de contrôle. Il y a ceux dévolus aux 
chambres régionales des comptes, dont Pierre Joxe, l'actuel président 
de la Cour des comptes, estime qu'elles " n'ont pas un rôle de prise 
à partie des élus mais de prise à témoin de l'opinion " (le Monde 
daté 16-17 octobre). Il y a aussi la mission interministérielle 
d'enquête sur les marchés, créée en 1991 et fort méconnue depuis. 
Mais le service soulève la question de l'insuffisance du contrôle de 
légalité exercé par les préfets : en 1991, assure le rapport, sur 
plus de 100 000 marchés passés par les collectivités locales, 141 
furent déférés par le préfet devant la juridiction administrative.</TEXT>
<TEXT>
 Le SCPC déplore également l'abrogation par la nouvelle majorité des 
mesures garantissant la transparence sur les transactions foncières 
qu'avait établies la loi du 29 janvier 1993, augmentant encore 
l'autonomie des élus locaux. Sur ce point, le diagnostic des " 
experts " rejoint celui d'un autre spécialiste, le politologue Yves 
Mény, expliquant que " c'est moins la décentralisation qui est en 
cause que la faiblesse ou l'insuffisance des contrôles externes de 
l'action administrative " (1).</TEXT>
<TEXT>
 L'ambiguïté du " lobbying "</TEXT>
<TEXT>
 Le même constat pourrait être fait dans les autres domaines sur 
lesquels s'est concentrée l'étude du SCPC. Face à l'émergence en 
France d'un véritable lobbying professionnel, le rapport s'interroge 
notamment sur sa compatibilité avec les exigences du code pénal, qui 
fait du trafic d'influence un délit, et souligne l'urgence de la 
réglementation par l'Etat de ce nouveau métier : " Si l'utilisation 
de techniques et procédures légales par les lobbyistes les exempte du 
reproche de clandestinité suspecte, en revanche demeure le problème 
du contrôle des incidences financières de leur activité. "</TEXT>
<TEXT>
  L'actualité en fournit une illustration : fondée par des proches 
d'Alain Carignon et officiellement intitulée " société de lobbying ", 
la SARL Whip semblait avoir pour activité essentielle de 
s'entremettre auprès de grandes entreprises et d'assurer une part du 
train de vie personnel du maire de Grenoble. En matière de sport 
professionnel, c'est encore l'absence de règles strictes et valables 
pour tous que pointe le SCPC. Quant au commerce international, autre 
secteur en devenir pour les corrupteurs, le rapport note que la donne 
s'est sensiblement modifiée avec la multiplication des échanges et la 
mise en place des réglementations européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Partant du principe que la justice ne peut être saisie que de faits 
susceptibles de revêtir une qualification pénale et que, comme 
l'écrit Yves Mény, " la corruption moderne, comme la monnaie, se 
dématérialise ", le SCPC propose explicitement qu'une surveillance 
des secteurs " à risque " soit mise en place par l'administration : 
des marchés publics de bâtiment et de génie civil aux garanties à 
l'exportation, du logement social à l'environnement, des 
autorisations accordées aux nouveaux médicaments à celles octroyées 
aux débits de boisson et aux exploitants de machines à sous. Ce 
faisant, il pose pour la première fois la question de la lutte contre 
la corruption en termes de prévention, quand la multiplication des " 
affaires " n'avait conduit jusqu'ici qu'à l'envisager sous l'angle de 
la répression.&lt;
</TEXT>
</DOC>
