<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026990</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026990</DOCID>
<ACCOUNT>403003</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1702</FAB>
<SUBJECTS>CAFE,PRIX</SUBJECTS>
<NUM1>950710-2-013-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SU21>MATIERES PREMIERES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Café : un marché  paradoxal</TITLE>
<TEXT>L'ÉTÉ DERNIER, le café a eu ses heures de gloire. Il  traverse cette saison sa période de déboires alors que toutes les données fondamentales de ce 
marché devraient tirer  les prix à la hausse. Depuis fin avril, les cours ne cessent 
d'emprunter le toboggan pour atteindre le palier de 2 100 dollars la tonne, soit exactement 
la moitié des seuils atteints l'année dernière à la même époque.</TEXT>
<TEXT>
 Yves Benac, de chez Tardivat  Inter national, s'interroge : " Pourquoi des prix si bas alors 
que les pays producteurs d'Amérique latine ont décidé de retenir leurs exportations , que le 
Brésil est menacé par des gelées [tandis que nous affrontons les chaleurs estivales, le 
Brésil, fournisseu r mondial de café, est confronté  aux rigueurs de l'hiver austral et ceci 
jusqu'au mois d'août]  et, enfin,  que les stocks sont au plus bas ? "</TEXT>
<TEXT>
 A cause d'une série de réticences qui donnent un autre éclairage aux événements.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LA VOLONTÉ DE BOGOTA</TEXT>
<TEXT>
 Bien  sûr, les principaux producteurs de café d'Amérique latine essaient  d'enrayer la 
chute des cours en retenant leurs exportations (Le Monde du  6 juillet). Mais, à vrai dire, 
seule la Colombie, à l'origine de ce plan,  se tient à ce qu'elle a dit. Parce qu'el le en a la 
volonté et les moyens. </TEXT>
<TEXT>
Comme en Côte-d'Ivoire, c'est l'Etat qui gère la commercialisation du café et contrôle la 
situation. Au Brésil ou au Guatemala, des exportateurs  privés sont " autorisés "  par le 
biais d'un enregistrement  à vendre. A  ce tte nuance  de taille  s'ajoutent des réserves d'un 
autre ordre.</TEXT>
<TEXT>
 Les pays producteurs sont d'accord pour faire de la rétention lorsqu'il n'y a pas de 
marchandises. Dans le cas contraire  or, les perspectives de  récoltes sont plutôt 
favorables cette anné e , " ils approuvent le plan en espérant secrètement que le voisin 
l'appliquera ", dit en souriant un analyste du secteur. Car un programme de rétention coûte 
cher : il faut financer le stockage et payer les paysans qui entendent être récompensés de 
leurs  efforts. La caféiculture est un art délicat.</TEXT>
<TEXT>
La décision de Bogota est d'autant plus courageuse  et onéreuse  que des mesures ont été  
prises au mois de mai pour relancer la production de café dans ce pays. Le deuxième 
producteur et exportateur mondial v ersera 500 000 pesos, soit  3 125 francs par hectare, 
aux " caféiculteurs " dont la plantation sera  " rénovée " au cours des douze prochains 
mois. Parallèlement, un montant  identique sera accordé aux cultivateurs dont les terres 
ont été attaquées  par la br oca, un insecte ravageur. Si, de surcroît, Bogota n'exporte pas, 
le café risque de lui coûter cher cette année. Le manque d'enthousiasme du Brésil, qui 
ajourne sa décision parce qu'il ne veut pas  faire partie de ce programme, sera 
#probablement encore plus  préjudiciable  à la Colombie. A l'évidence, un programme n'est 
efficace que si tous les acteurs sans exception le suivent. La réticence des uns fait baisser 
le prix, car elle rassure les opérateurs sur la disponibilité de la  marchandise. Si un pays 
refuse  de s'associer à un plan de rétention, c'est qu'il détient de la marchandise en 
abondance.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ANTICIPATIONS</TEXT>
<TEXT>
 Comble de malchance, le Guatemala a annoncé sans détour qu'il n'appliquerai t pas le 
programme de rétention. Cela a eu un effet désastreux, tout à  fait psychologique au 
demeurant, puisque ce pays n'occupe pas une place prépondérante sur le marché. De son 
aveu même, il exportera cette année tout au plus 600 000 sacs de 60 kilos.</TEXT>
<TEXT>
 Les opérateurs tablaient donc sur  l'échec des négociations prévues ce  week-end à 
Bogota entre sept pays producteurs de café (Brésil, premier producteur du monde, 
Colombie,  Equateur, Costa-Rica, Honduras, Nicaragua, Salvador). De leur point de  vue, 
les autorités colombiennes ne parviendront pas à rallier Brasilia à  leur cau se.</TEXT>
<TEXT>
 Autre anticipation, plus hasardeuse celle-là : les négociants sont persuadés que la météo 
sera clémente au Brésil. Ces deux  éléments, encore suggestifs, font néanmoins tomber le 
marché comme une pierre.</TEXT>
<TEXT>
 Pris de panique, les vendeurs liquident leur s positions, les spéculateurs jouent le marché à 
la baisse, amplifiant ainsi le mouvement.  " Jouer un marché à la baisse, explique un 
opérateur, est tout aussi lucratif que de le jouer à la hausse. Il suffit de penser que les prix 
baisseront encore. Vous  vendez sur le papier une marchandise que vous ne  détenez pas, 
puisqu'il s'agit du marché à terme, et lorsque les prix baisseront, vous la rachèterez. Vous 
avez ainsi gagné la différence. "</TEXT>
</DOC>
