<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002422-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002422-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>355993</ACCOUNT>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10191807</FAB>
<SUBJECTS>DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DESISTEMENT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE,ENTREVUE,REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Outre Robert Hue, la délégation du PCF était composée de Marie-George Buffet, Jean-Claude Gayssot, André Lajoinie, tous trois membres du bureau national, et de Bernard Vasseur, membre du comité national et collaborateur direct du secrétaire national. La délégation du PS, conduite par Henri Emmanuelli, comprenait Michèle André, Claude Bartolone, Jean Glavany et Jean-Luc Mélenchon, tous quatre membres du secrétariat national.</NOTE>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,HUE ROBERT,PCF,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>18 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La rencontre entre les partis de gauche et la préparation des élections municipales&gt; Le PS invite le PC au respect de la discipline républicaine</TITLE>
<TEXT>Historique ? " On est plus modeste que ça ", a répondu Henri Emmanuelli aux journalistes en raccompagnant, mardi 18 octobre, la 
délégation communiste (1) jusque sur le perron du siège du PS. Pour 
cette première rencontre, depuis le 12 janvier 1989, entre les deux 
partis de gauche, les socialistes avaient pourtant vu grand, en 
installant dans la cour du 10, rue de Solferino un tuyau d'arrosage 
en guise de cordon pour contenir les photographes.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant une heure et demie, les deux délégations ont fait le point 
sur leurs divergences, notamment sur l'Europe et, comme le dit Robert 
Hue, secrétaire national du PCF, sur " l'analyse de la dernière 
période ", celle où les socialistes étaient au pouvoir. Le communiqué 
publié après la rencontre fait surtout état d'un " constat commun " 
sur la politique suivie par le gouvernement d'Edouard Balladur : " En 
s'attaquant systématiquement aux acquis et aux droits _ code du 
travail, droit de manifestation, Sécurité sociale et retraite à 
soixante ans, code de la nationalité, service public et entreprises 
nationalisées _, le gouvernement Balladur s'emploie à installer une 
société plus injuste, plus inhumaine. "</TEXT>
<TEXT>
 Le communiqué évoque encore la menace que font peser sur la 
démocratie " la crise politique " et " la multiplication des affaires 
". " Dans ce contexte, nous sommes conscients des responsabilités 
particulières que doivent assumer nos deux partis pour rendre tout 
son sens à la vie publique ", est-il précisé. Lors de la réunion, 
qu'il a qualifiée d'" importante et riche ", M. Hue a exposé sa 
conception du pacte unitaire pour le progrès, qui doit s'articuler 
non seulement entre les formations de gauche, mais aussi entre ces 
formations et les citoyens, pour dégager " une alternative 
progressiste à la situation actuelle ". Le premier secrétaire du PS a 
insisté sur sa volonté d'aboutir au " rassemblement le plus large et 
le plus cohérent à gauche ". </TEXT>
<TEXT>
 Lors d'une brève conférence de presse, M. Emmanuelli a précisé que 
ce rassemblement " s'adresse à toutes les forces de progrès, 
notamment pour les municipales et, éventuellement, pour les 
législatives, qui pourraient surgir de façon impromptue ". 
Officiellement, les deux délégations n'ont pas parlé de l'élection 
présidentielle, mais en évoquant l'hypothèse d'une dissolution de 
l'Assemblée nationale le premier secrétaire du PS adressait un 
message aux communistes. En clair, si ceux-ci sont soucieux de 
sauvegarder les municipalités qu'ils contrôlent ainsi que leur 
représentation parlementaire, ils sont invités à ne pas déroger au 
principe de la discipline républicaine lors du second tour de 
l'élection présidentielle, et ce quel que soit le candidat 
socialiste. </TEXT>
<TEXT>
  A ce propos, les membres de la délégation du PS ont simplement 
relevé le propos de Robert Hue, selon lequel il conviendrait de " 
battre la droite à toutes les élections ".    
</TEXT>
</DOC>
