<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001236-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001236-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>350888</ACCOUNT>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MAROC,TUNISIE,EXPULSION TERRITORIALE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09101761</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BANNA MOUNA EL</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>Les tensions dans le Maghreb&gt; Rabat dénonce l'attitude de Tunis&gt; à l'égard de ses ressortissants</TITLE>
<TEXT>RABAT</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
  En crise avec l'Algérie, le Maroc se serait volontiers passé d'un 
différend avec la Tunisie, son autre partenaire de poids au sein de 
l'Union du Maghreb arabe (UMA) ou de ce qu'il en reste. Il a, en 
effet, jugé l'attitude tunisienne, " incompréhensible " et " 
inacceptable ", à propos de ses quelque six cents ressortissants 
bloqués à Tunis à cause de la fermeture de la frontière terrestre 
algéro-marocaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le Maroc estime que la Tunisie a agi d'une manière scandaleuse en 
voulant profiter de l'arrivée, au port de La Goulette, d'un navire 
affrété par Rabat afin de rapatrier ses ressortissants bloqués depuis 
dix jours, en y embarquant de force, cent quatre-vingt-dix autres 
Marocains " en situation illégale ". A ses yeux, il n'y avait aucune 
raison d'établir un lien entre ces deux groupes. D'autant que 
soixante-dix Marocains prétendument en situation irrégulière étaient 
des étudiants en attente d'inscription, des touristes, des 
fonctionnaires ou des commerçants. Les cent vingt autres sortaient de 
prison après avoir bénéficié d'une grâce présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 Le Maroc estime avoir d'autant plus raison de se montrer circonspect 
que, à la mi-mai, plus de six cents de ses ressortissants avaient été 
brutalement expulsés de Tunisie sans la moindre explication. Oubliant 
un peu vite que des Algériens ont parfois fait, ces derniers jours, 
les frais de la mauvaise humeur marocaine, la presse locale s'est 
déchaînée contre la Tunisie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
