<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004124-19940331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004124-19940331</DOCID>
<ACCOUNT>330718</ACCOUNT>
<DATE>19940331</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03301921</FAB>
<SUBJECTS>EXPLOSION,BILAN,USINE,CHAUFFAGE</SUBJECTS>
<NUM1>940331-2-014-31</NUM1>
<NAMES>COURBEVOIE,LA DEFENSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>LE 30 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>A Courbevoie (Hauts-de-Seine)&gt;  L'explosion d'une chaufferie fait au moins 59 blessés</TITLE>
<TEXT>C'est peu après 1 h 30, mercredi 30 mars, qu'une violente explosion a réveillé plusieurs milliers d'habitants de Courbevoie 
(Hauts-de-Seine) et des communes voisines. A plusieurs kilomètres à 
la ronde, vitres et vitrines ont volé en éclats. Alors que les 
premiers secours arrivaient sur place, le préfet, Bernard Monginet, 
déclenchait le plan rouge mobilisant plus de 200 sapeurs-pompiers, 
secouristes de la protection civile et de la Croix-Rouge, policiers 
et gendarmes.</TEXT>
<TEXT>
  De l'usine en forme de pyramide, qui fournit chauffage et eau 
chaude aux quartiers d'affaires de la Défense et à des immeubles de 
Courbevoie, il ne reste plus que la structure aux poutrelles tordues. 
Les parois ont été projetées à plusieurs centaines de mètres sur la 
voie ferrée en contrebas. Un immeuble de bureaux a subi de gros 
dommages et les pavillons alentours sont, pour certains, très 
touchés.</TEXT>
<TEXT>
  En service depuis vingt-cinq ans, cette usine, qui fonctionne au 
gaz et au charbon, est située au coeur de la future zone 
d'aménagement concertée Danton, où se trouve un foyer de trois mille 
immigrés africains dont plusieurs dizaines d'occupants ont été 
blessés à des degrés divers.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des trois ouvriers de la chaufferie, qui effectuait des 
travaux de maintenance dans la nuit, n'avait toujours pas été 
retrouvé mercredi matin. Sur place, le préfet des Hauts-de-Seine 
indiquait que cette explosion était probablement imputable au gaz, 
alors que les experts du laboratoire central de la préfecture de 
police de Paris poursuivaient leurs investigations pour déterminer 
les causes exactes de cet accident dont le bilan, encore provisoire, 
faisait état, mercredi matin, de cinquante-neuf blessés dont trois 
sérieusement atteints.</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de cette explosion, l'ensemble des tours de bureaux et 
des immeubles d'habitation de la Défense et du quartier du Parc à 
Nanterre étaient privés d'eau chaude et de climatisation. Le 
renouvellement de l'air était cependant assuré par des installations 
individuelles. Une partie de la Grande Arche et les immeubles de la 
Colline ont été interdits d'accès dans la matinée de mercredi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
