<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043944</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043944</DOCID>
<ACCOUNT>424913</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/0101</FAB>
<NUM1>951201-2-001-61</NUM1>
<NAMES>IFOR,OTAN,JOULWAN GEORGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL VERNET</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ANALYSES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ACCORD DU MARDI 28 NOVEMBRE 1995 ENTRE WILLIAM PERRY ET PAVEL GRATCHEV SUR LES CONDITIONS DE LA PARTICIPATION RUSSE A L'OPERATION IMPLEMENTATION FORCE (IFOR) EN BOSNIE</LEAD1>
<TITLE>Duo américano-russe sur l'OTAN</TITLE>
<TEXT> LES CHOSES changent vite, ces temps-ci, à l'OTAN. A Mons, au quartier général de l'organisation militaire atlantique, un morceau du mur de Berlin 
symbolise la fin de la guerre froide, devant le bâtiment où travaillait naguère l'équipe 
préparant la riposte à tout acte agressif de l'URSS dans le centre de l'Allemagne. Le même 
bâtiment abrite maintenant le général Leonti Chevtsov et ses collaborateurs chargés de 
coordonner l'action des 1 500 soldats russes engagés avec l'OTAN dans l'opération " 
Effort concerté " en Bosnie. Les troupes russes ne seront pas placées formellement sous le 
commandement de l'OTAN ; elles recevront toutefois leurs ordres opérationnels du 
général américain George Joulwan, son commandant en chef. Le contrôle politique de 
l'opération sera confié à un comité consultatif, composé des représentants des seize pays 
de l'Alliance atlantique et de la Russie, instance de concertation mais pas de décision (Le 
Monde du 30 novembre).</TEXT>
<TEXT>
   Le compromis trouvé par le ministre russe de la défense, le général Gratchev, et le 
secrétaire américain à la défense, William Perry, constitue-t-il un modèle pour la 
coopération future entre l'OTAN et la Russie ? " Il aura des conséquences dans le 
domaine de la sécurité en Europe ", a déclaré M. Perry. Reste à savoir quelle est 
l'interprétation qui l'emportera, car Russes et Américains ne tirent pas les mêmes leçons 
de l'accord intervenu mardi 28 novembre, qui devait être entériné jeudi 30 novembre par le 
conseil des ambassadeurs des Seize.</TEXT>
<TEXT>
   Les Etats-Unis ont imposé le rôle primordial de l'OTAN et l'unité de commandement ; ils 
n'ont pas cédé aux exigences initiales de Moscou, qui revendiquait une sorte de " double 
clef " OTAN-ONU pour pouvoir éventuellement utiliser son droit de veto au Conseil de 
sécurité ; ils n'ont pas plus accédé aux demandes visant à confier le contrôle politique du 
maintien de la paix en Bosnie à un " comité des pays contributeurs " qui aurait 
#complètement laissé de côté le Conseil de l'OTAN. Les Russes ont donc fait des 
concessions substantielles afin de participer à l'Implementation Force.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ne ressortent pourtant pas complètement les mains vides d'une négociation qui a duré 
des semaines. Sans doute Andreï Kozyrev, ministre russe des affaires étrangères, a-t-il un 
peu enjolivé la réalité en déclarant : " A travers la coopération, nous parviendrons à un 
changement dans le rôle de l'OTAN, les fonctions de l'Alliance atlantique, et nous serons 
en mesure de défendre notre point de vue, notamment sur la question de l'expansion de 
l'OTAN. "
  Mais il n'a pas totalement tort d'espérer pouvoir un jour influer sur les décisions de 
l'organisation occidentale. Les Etats-Unis et la Russie sont en effet engagés dans un vaste 
marchandage dont l'enjeu est à terme l'architecture de sécurité qui remplacera en Europe 
le vide laissé par l'effondrement de la structure bipolaire, et dont la manifestation actuelle 
est la controverse sur l'élargissement de l'OTAN vers l'Est. Les dirigeants russes, toutes 
tendances confondues, veulent empêcher cette extension, soit parce qu'ils sont convaincus 
qu'elle est dirigée contre eux, soit parce qu'elle ferait le jeu des nationalistes les plus 
extrémistes, soit encore pour des raisons purement tactiques : en faisant monter les 
enchères, le Kremlin cherche à arracher des compensations aux Occidentaux. C'est la 
méthode qu'il a déjà employée en refusant de signer le " partenariat pour la paix " aussi 
longtemps qu'il n'avait pas obtenu un statut privilégié tenant compte de son passé de 
superpuissance.
 En menaçant l'Alliance atlantique des pires calamités en cas d'élargissement de l'OTAN, 
Boris Eltsine a parlé d'une nouvelle ère de glaciation en Europe  les Russes espèrent 
ébranler les membres européens de l'Alliance, qui devront donner leur consentement ; 
inquiéter suffisamment l'administration américaine pour qu'elle renonce ou le Congrès pour 
qu'il refuse une opération coûteuse ; et si ces menaces se révèlent vaines, faire payer le 
prix fort.
 
 ALTERNATIVE
 En réalité, la Russie a des possibilités de représailles limitées ; elle peut essayer de 
reconstituer un bloc militaire autour de la Communauté des Etats indépendants mais les 
candidats ne se bousculent pas ; elle peut remettre en cause l'accord sur la limitation des 
armements classiques en Europe  mais elle l'a déjà fait ou retarder la ratification du traité 
Salt II sur la réduction des armements stratégiques. Elle peut aussi menacer de sortir du " 
partenariat pour la paix ", mais ce serait un aveu de faiblesse plus que de force.
 La Russie n'a aucun intérêt à bouder les possiblités de concertation offertes par l'OTAN ; 
au contraire, elle veut être partout partie prenante, quitte à cacher ses reculades sous une 
intransigeance rhétorique, comme l'a fait encore mardi le général Gratchev à Bruxelles. 
Que ce soit dans le " partenariat pour la paix ", avec l'accord sur la Bosnie, lors de 
manoeuvres communes, etc., les Américains et les Russes se livrent à des exercices 
compliqués de dissuasion et de confiance mutuelles ; Washington veut montrer que 
l'OTAN n'est pas (n'est plus) une organisation dirigée contre Moscou, qu'elle a un rôle 
essentiel à jouer dans la sécurité de l'Europe, que Moscou peut coopérer avec elle, donc 
que son élargissement en direction des anciens pays socialistes est inoffensif. Le Kremlin, 
en revanche, cherche à prouver que la paix en Europe peut être maintenue ou rétablie par 
une entente entre l'OTAN et la Russie, sans qu'il soit nécessaire de procéder à une 
extension de l'organisation atlantique qui mettrait en péril la coopération. Celle-ci " n'est 
pas un feu vert mais une alternative à l'élargissement de l'OTAN ", a insisté M. Kozyrev.
  Il n'en reste pas moins que les Etats-Unis ont aujourd'hui plus d'atouts pour forcer 
Moscou à accepter leurs conditions. Le feront-ils sans trop se soucier des Européens, qui 
sont tentés d'utiliser le refus russe actuel de l'élargissement pour amener Washington à 
envisager une réforme de l'OTAN et la création d'une identité européenne de défense ? 
On ne peut l'exclure, quand on voit comment les Européens ont dû batailler à Dayton pour 
ne pas être complètement tenus à l'écart dans la négociation de l'accord de paix en Bosnie 
ou à Bruxelles pour imposer un contrôle politique de tous les membres de l'Alliance 
atlantique sur les décisions militaires du commandant en chef américain.
  Dans un entretien au magazine Time, Jacques Chirac a cité " la modernisation de 
l'Alliance atlantique et la création d'un pilier européen de défense ", parmi ses objectifs 
prioritaires. Il est grand temps de passer des déclarations aux actes, pour ne pas être pris 
à contre-pied par un arrangement russo-américain qui ne laisserait plus beaucoup de marge 
de manoeuvre.
  
</TEXT>
</DOC>
