<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039877</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039877</DOCID>
<ACCOUNT>419870</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>INTERVIEW RTV,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,DEFICIT BUDGETAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951030-2-008-03</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN,TRICHET JEAN CLAUDE,BANQUE DE FRANCE,HUE ROBERT,PCF,VIANNET LOUIS,CGT</NAMES>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES SON ENTRETIEN TELEVISE DU 26 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>RÉACTIONS AUX DÉCLARATIONS DE M. CHIRAC</TITLE>
<TEXT> ALAIN JUPPÉ : le premier ministre a déclaré le 27 octobre, à Bordeaux, que Jacques 
Chirac avait " sans aucune espèce d'ambiguïté, marqué le cap. Je le tiendrai ". Il a ajouté : 
" Ce sont des propos lucides, courageux, et pleins d'espérance, puisque le président de la 
République a clairement indiqué que (...) la France a tous les atouts dans son jeu pour 
figurer au premier rang en Europe ".</TEXT>
<TEXT>
  JEAN-CLAUDE TRICHET : le gouverneur de la Banque de France a déclaré, vendredi 
27 octobre, que la stratégie à moyen terme de réduction des déficits, affirmée par M. 
Chirac " avec beaucoup de force et de solennité, est un élément de confiance d'une 
importance très grande. (...) La clarté et la netteté des orientations stratégiques qui ont été 
définies par le président de la République constituent un événement important ", car " ce 
dont les agents économiques ont besoin, c'est d'y voir clair ".</TEXT>
<TEXT>
  ROBERT HUE : le secrétaire national du PCF a estimé que le chef de l'Etat avait 
défendu " une politique inacceptable et dangereuse ", notamment en prévoyant " une 
aggravation programmée de l'austérité ". " M. Chirac a parlé de courage, mais le courage 
consisterait aujourd'hui à s'en prendre aux puissances financières : il ne le fait pas ", a-t-il 
ajouté, en soulignant que le chef de l'Etat " a choisi des mesures qui sont complètement en 
contradiction avec ce qu'il avait annoncé ".</TEXT>
<TEXT>
  CGT : Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, a critiqué les déclarations télévisées 
du président de la République en estimant qu'" on veut nous amadouer en faisant miroiter 
le soleil pour dans deux ans ". Il a estimé que " le pays découvre de plus en plus le fossé 
qui s'ouvre entre les engagements du candidat Jacques Chirac et les actes de son 
gouvernement ".</TEXT>
</DOC>
