<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019249</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019249</DOCID>
<ACCOUNT>392904</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1253</FAB>
<NUM1>950517-4</NUM1>
<ORI1>NEW DELHI de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BHUTTO BENAZIR,RAO NARASIMHA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1> BRUNO PHILIP</SIP1>
<SOT1>New Delhi et Islamabad se renvoient la responsabilité des troubles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INCENDIE D'UN MAUSOLEE A CHARAR I SHARIF</LEAD1>
<TITLE>La situation au Cachemire tend les relations entre l'Inde et le Pakistan</TITLE>
<TEXT> Le regain de tension perceptible au Cachemire indien après la destruction consécutive à un incendie d'origine incertaine survenu dans la nuit du mercredi 
10 au jeudi 11 mai, à Charar-i-Sharif  d'un mausolée tenu pour sacré par tous les 
musulmans de la " Vallée ", a de très sérieuses répercussions sur les relations indo-
pakistanaises. Celles-ci, traditionnellement difficiles et même exécrables depuis le début 
de 1994, se sont tendues plus que jamais ces derniers jours. On est même arrivé, ces 
dernières heures, à entrendre de nouveau, pour la première fois depuis le printemps de 
1990, des dirigeants des deux pays du sous-continent utiliser un vocabulaire guerrier. Les 
deux capitales, New Delhi et Islamabad, se rejettent mutuellement la responsabilité des 
événements récemment survenus dans l'Etat himalayen.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " JOUR DE DEUIL "</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre pakistanais, Benazir Bhutto, a ainsi déclaré, lundi, que son 
gouvernement et les forces armées de son pays " étaient parfaitement capables de donner 
une réponse appropriée à toute tentative indienne d'imposer une guerre au Pakistan ". Elle 
avait auparavant présidé une réunion extraordinaire de son cabinet au cours de laquelle il a 
été décidé de proclamer le vendredi 19 mai " jour de deuil ". Non seulement des drapeaux 
seront mis en berne dans tout le Pakistan en mémoire des militants séparatistes " tombés " 
contre les troupes de New Delhi au Cachemire " occupé " (l'Etat indien de Jammu-et-
Cachemire), mais encore des manifestations hostiles au pays voisin auront lieu.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre indien, Narasimha Rao, a, de son côté, réitéré ses accusations à 
l'encontre du Pakistan. Le pays voisin aurait, affirme New Delhi, " entraîné et envoyé " 
des guérilleros pour brûler le mausolée de Charar-i-Sharif. La semaine dernière déjà, le 
bouillant secrétaire d'Etat à l'intérieur, Rajeh Pilot, avait carrément menacé Islamabad 
d'une nouvelle guerre si le Pakistan ne cessait pas " ses interférences diaboliques " en 
territoire indien. Une telle déclaration avait, il est vrai, été jugée " immature " par certains 
éditorialistes, à une heure où la tension montait. Un autre ministre indien de moindre 
importance, Jaffer Sharief, responsable des chemins de fer, en a pourtant " rajouté " 
depuis lors, en estimant que l'Inde devrait " se préparer à la guerre " contre le Pakistan.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit certes là, pour l'heure, que de " gesticulations " oratoires : ni l'un ni l'autre des 
deux Etats du sous-continent ne veulent se laisser, une nouvelle fois, entraîner dans une 
aventure militaire au sujet du Cachemire, dont les deux pays revendiquent la souveraineté. 
Différend territorial qui a déjà provoqué deux des trois guerres que se sont livrées, en 
moins d'un demi-siècle d'existence, New Delhi et Islamabad.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, pour les dirigeants des deux pays, toute aggravation de la crise a des conséquences 
politiques intérieures : le Cachemire reste en effet une question très sensible pour les 
opinions publiques respectives d'où la violence des échanges de ces derniers jours.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre indien a, quant à lui, fait les frais d'une violente attaque de 
l'opposition parlementaire à l'Assemblée nationale : les députés des formations rivales du 
parti du Congrès, au pouvoir, ont en effet demandé la démission de Narasimha Rao, qu'ils 
accusent de torpiller tout processus de normalisation au Cachemire. On lui reproche 
d'avoir été incapable d'empêcher les guérilleros musulmans d'investir le mausolée en 
décembre, et de ne pas avoir protégé ce lieu saint, dont la destruction provoque la fureur 
du peuple cachemiri.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ELECTIONS TRUQUÉES</TEXT>
<TEXT>
 Le chef du gouvernement indien a gardé son calme et a assuré, contre toute logique 
apparente, qu'il maintenait sa décision d'organiser, d'ici à la mi-juillet, des élection locales 
dans cet État ensanglanté depuis plus de cinq ans par l'insurrection des séparatistes 
musulmans et la repression qu'elle entraîne. M. Rao tient à prouver que l'ouverture d'un 
processus politique peut aider à ouvrir un espace de négociation avec les factions les plus 
modérées de la " résistance " cachemirie.</TEXT>
<TEXT>
  La presse indienne a toutefois réagi de manière très négative à cette déclaration. Le 
Times of India rappelle que c'est, plus d'une fois, le fait d'avoir imposé des élections " 
truquées " ou " manipulées " en faveur des alliés du parti du Congrès des Nehru-Gandhi 
qui a contribué à décrédibiliser le gouvernement de New Delhi. " Il sera difficile de trouver 
quelqu'un désireux de se présenter pour des élections, à moins que le Congrès ne pense 
pouvoir former un gouvernement en se faisant élire avec 2 % des voix ", ironise ainsi le 
quotidien The Asian Age.</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables des organisations séparatistes, y compris les plus modérées, du 
Cachemire avaient, avec un bel ensemble, condamné, depuis le début, le principe de ces 
élections, où seules les minorités indiennes du Jammu et les bouddhistes de la région du 
Ladakh accepteraient dans le seul Etat à majorité musulmane de l'Union de participer à un 
processus politique. De l'avis de la plupart des observateurs, l'incendie du mausolée, que 
l'opinion publique cachemirie attribue aux forces de sécurité indiennes, et non aux 
séparatistes, comme l'affirme New Delhi, a rendu plus délicate l'organisation proche d'un 
éventuel scrutin.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est vrai que la division des organisations militantes en lignes idéologiques et 
politiques contrastées islamisme pro-pakistanais contre " laïcs " partisans de 
l'indépendance a brouillé les cartes dans le passé, laisant à New Delhi une certaine marge 
de manoeuvre, les espoirs de négociations avec les modérés se sont, ces derniers jours, 
fort éloignés. En réalité, au terme d'une insurrection qui a déjà fait officiellement plus de 11 
000 morts en cinq ans, toute solution semble désormais avoir été brutalement repoussée 
vers un improbable futur.</TEXT>
</DOC>
