<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003097-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003097-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325798</ACCOUNT>
<CHA1>Deuxième derrière la Norvège lors des relais 4 10 km aux Jeux olympiques 1992 et aux championnats du monde 1993, l'équipe de ski de fond italienne a pris sa revanche, mardi 22 février, à Lillehammer. Au terme d'une course très tendue, Silvio Fauner a battu au sprint Bjrn Daehlie, coupant le souffle aux cent mille spectateurs qui attendaient un nouveau triomphe de l'équipe nationale emmenée par le champion olympique des 10 et 15 km.</CHA1>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,SKI NORDIQUE,COMPETITION SPORTIVE,ITALIE,NORVEGE</SUBJECTS>
<FAB>02231652</FAB>
<NUM1>940224-2-012-02</NUM1>
<NAMES>FAUNER SILVIO,DAEHLIE BJORN,ZOLT MAURILIO DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; La Norvège battue dans le relais 4 10 km&gt; Les maîtres tacticiens italiens</TITLE>
<TEXT>Sans doute l'image la plus forte depuis le début de ces Jeux d'hiver. L'instant où toute la Norvège a eu souffle coupé, sang glacé et 
jambes fauchées. Un collapsus national : la faramineuse arrivée du 
relais nordique 4 10 km messieurs avec la victoire de l'Italien 
Silvio Fauner et la défaite du héros national Bjrn Daehlie. Une heure 
et quarante minutes de suspense pour un crime de lèse-majesté. Un 
grand moment de stupeur et d'émotion. L'aboutissement improbable 
d'une controverse ancienne entre deux cultures du ski de fond celle 
des origines, professée par les hommes du Nord ; celle de la 
modernité, illustrée par les hommes des Alpes. La vérité des uns 
contre les certitudes des autres. La beauté qui sort d'un guêpier. En 
un mot, la révolution ! </TEXT>
<TEXT>
  La puissance retrouvée des Norvégiens ne souffrait plus de 
discussion. Depuis quatre ans, ils étaient redevenus les despotes 
d'un sport qu'ils avaient inventé. Sur les quinze médailles mises en 
jeu lors des compétitions olympiques de fond messieurs en 1992, ils 
s'en étaient attribuées huit, dont les cinq en or. Seuls les Italiens 
avaient rivalisé avec eux en montant cinq fois sur le podium. L'année 
suivante, à Falun, la bataille fut encore chaude entre les deux 
équipes pour l'attribution du titre mondial du relais. A force 
d'avoir ainsi les Transalpins sur leurs talons, les Norvégiens se 
sont-ils mis, inconsciemment, à les craindre ? </TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au dernier moment, l'entraîneur de la sélection nordique 
hésita sur la tactique de course à adopter, mardi 22 février, dans le 
4 10 km sur lequel il pouvait aligner trois champions olympiques et 
un champion du monde. Fallait-il confier le dernier relais à Thomas 
Alsgaard ? La jeunesse, c'est-à-dire le dynamisme du vainqueur du 30 
km style libre le 14 février, plaidait en sa faveur sur une distance 
de 10 km. Après bien des hésitations, Inge Vidar Braten estima qu'à, 
vingt-deux ans, Alsgaard n'aurait peut-être pas assez d'expérience 
pour composer avec les éléments d'une telle course, le coude-à-coude 
avec l'adversaire, l'impatience de la foule. Bjrn Daehlie, aguerri 
par de longues batailles, eut donc la charge de conclure. Il l'avait 
déjà fait à Val di Fiemme et à Albertville, puis à Falun, avec, 
chaque fois, une médaille d'or au bout d'un prodigieux effort.</TEXT>
<TEXT>
  Vainqueur des 10 et 15 km au cours de la première semaine de Jeux 
(le Monde du 22 février), le triple champion olympique de 1992 ne 
douta pas une seconde que l'arrivée se disputerait au sprint. Il s'y 
prépara spécialement. Toutefois, dans le scénario qu'il avait mis au 
point, il ne prenait le commandement que dans les derniers 
hectomètres après avoir laissé assurer le train à son rival. Le film 
ne se déroula pas comme il l'avait prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Le doyen de l'équipe en tête</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement aux courses individuelles qui sont des 
contre-la-montre, le relais se dispute en peloton. L'esprit de 
l'épreuve est semblable à celui d'une classique cycliste : les " 
rouleurs " ne peuvent espérer s'imposer que s'ils creusent l'écart 
avec les " sprinters ". Tous les efforts des Italiens devaient 
consister à rester dans la trace des grosses cylindrées norvégiennes 
pour permettre à Silvio Fauner de placer son ultime accélération. Le 
Valdotain de l'équipe, Marco Albarello, n'était pas d'accord avec les 
Sud-Tyroliens sur le moyen d'y parvenir.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que minoritaire, sa solution finit par être adoptée : Maurilio 
de Zolt partirait le premier, le doyen de l'équipe ayant pour 
objectif de ne pas perdre plus de trente secondes sur la tête de la 
course, un bon fartage devant lui permettre de compenser son handicap 
en style classique ; Albarello puis Giorgio Vanzetta auraient ensuite 
pour mission de grignoter ce handicap pour mettre Silvio Fauner dans 
le sillage immédiat des premiers. C'était le contrat minimal pour une 
médaille de bronze. Il allait se réaliser au-delà de toute espérance. 
Par la volonté sublimée de tous.</TEXT>
<TEXT>
  Maurilio de Zolt a fêté son quarante-troisième anniversaire en 
septembre dernier. Il a commencé à pratiquer le ski de fond sur le 
tard, à vingt-sept ans. Depuis, il a participé à cinq Jeux olympiques 
et à huit championnats du monde. Il y a gagné une belle collection de 
huit médailles (une d'or, cinq d'argent, deux de bronze), sans 
toutefois obtenir la consécration olympique. Surnommé " Grillo " 
(sauterelle) en raison de son allure sautillante, de Zolt ne semble 
pas donner prise à l'âge. Les tests que lui a fait passer en début de 
saison le professeur Conconi, préparateur de l'ancien recordman de 
l'heure cycliste Francesco Moser, avaient montré que ce petit 
bonhomme, amateur de bon vin, n'avait jamais été en aussi grande 
forme. Il en a eu la confirmation en ne perdant que dix secondes dans 
le premier relais. Après un tel exploit, tout devenait possible pour 
les Italiens.</TEXT>
<TEXT>
  Un pas de danse moderne</TEXT>
<TEXT>
  Il ne fallut pas plus de 5 kilomètres à Marco Albarello pour 
recoller à la tête de course. Et, en dépit des chicaneries du 
Norvégien Vegard Ulvang, l'Italien passa le troisième relais à 
Giorgio Vanzetta en première position. Les Finlandais tentèrent alors 
de s'immiscer dans la bagarre. Malheureusement, Jari Isometsae, qui 
souffrait d'un rhume, manquera d'oxygène pour finir au même rythme 
que Bjrn Daehlie et Silvio Fauner. Le Norvégien chercha d'abord à 
s'échapper. N'y parvenant pas, il se résigna à la perspective d'un 
sprint qu'il savait hasardeux : par deux fois au cours des dernières 
étapes de la coupe du monde, l'Italien l'avait battu sur la ligne.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne restait pas d'autre issue à Bjrn Daehlie que de mettre à 
exécution son plan initial : laisser Silvio Fauner aller devant. Il 
ralentit, s'écarta, lanterna. Rien n'y fit. L'Italien resta en 
embuscade. Il attendait d'être prêt du but pour attaquer. Il le fit 
dans une montée un peu sèche qui ramène vers le stade. En accélérant 
ce long balancement de tous les membres du corps qui ressemble à un 
pas de danse moderne, il prit deux mètres d'avance.</TEXT>
<TEXT>
  Fauner entendit-il la foule norvégienne surexcitée qui hurlait sa 
crainte et son plaisir tout à la fois ? Il dira que non. Il était 
trop occupé à contenir la dernière attaque de Bjrn Daehlie, dont il 
devait sentir le souffle glacé sur la nuque comme une menace 
mortelle. La peur donne des ailes au désir. Silvio Fauner s'envola 
vers cette victoire chérie qui laissa sans voix les choeurs 
scandinaves, un triomphe atypique bien que concocté de longue date. 
Presque le monde à l'envers.&lt;
</TEXT>
</DOC>
