<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002734-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002734-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333740</ACCOUNT>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04221001</FAB>
<SUBJECTS>MEDIATEUR,INFORMATION,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA VRAIE HIÉRARCHIE DE L'INFORMATION</LEAD1>
<TITLE>AU COURRIER DU " MONDE "&gt; L'AVIS DU MÉDIATEUR&gt; Le quotidien et la continuité</TITLE>
<TEXT>TOUTES les informations que déverse l'actualité ne sont pas à mettre sur le même plan. La première tâche des journalistes consiste à 
évaluer leur importance respective. La présentation qui en est faite 
dans le journal traduit cette hiérarchisation, dont les lecteurs 
peuvent avoir le sentiment qu'elle est tantôt évidente, tantôt 
artificielle, parfois biaisée, d'autres fois contestable. L'un d'eux 
(voir ci-dessous) nous interroge à ce sujet, à partir du traitement 
de trois événements annoncés en première page dans le numéro du 9 
avril. Il a été choqué de constater que, ce jour-là, et dans cette 
page, nous avions accordé plus de place _ soit apparemment plus 
d'importance _ au suicide de François de Grossouvre qu'aux massacres 
du Rwanda et qu'au fléau du sida.</TEXT>
<TEXT>
En effet, il en était bien ainsi ce jour-là. N'aurions-nous publié 
que ce numéro, dans la période, le trouble de notre lecteur aurait 
été légitime, mais le Monde est un quotidien qui s'inscrit dans une 
continuité. S'il découpe l'actualité par tranches de vingt-quatre 
heures, sa cohérence se trouve aussi dans le suivi de l'information, 
numéro après numéro, et dans les apports successifs qu'il fournit 
ainsi aux lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'actualité est une matière vivante, faite d'événements plus ou 
moins forts qui naissent et s'effacent, de crises aux durées 
variables, de situations récurrentes, de maux chroniques, de 
dénouements dramatiques ou heureux. La logique de l'information, même 
débarrassée de l'exploitation du sensationnel, est d'annoncer, de 
mettre en valeur, ce qui, dans le cours des choses, fait figure 
d'élément nouveau susceptible de modifier le statu quo, d'inquiéter, 
d'apporter un éclairage neuf.</TEXT>
<TEXT>
  La mort de François de Grossouvre, dans les conditions et le lieu 
où elle s'est produite, n'était pas un fait divers ordinaire. Il se 
trouve que, compte tenu de ses horaires de parution et des éléments 
d'information et d'appréciation que la rédaction était en mesure de 
livrer à ses lecteurs, le Monde était, ce jour-là, plus complet que 
ses confrères sur ce sujet. Il a mis en valeur ce qu'il apportait en 
plus, réflexe naturel à un double titre, puisqu'il répondait à la 
fois à la vocation d'informer et à une logique de concurrence à 
laquelle il n'échappe pas.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le Rwanda ? Ce que nous désignons comme un appel de " une " 
renvoyait, à cet égard, aux informations qui, dans le même numéro, 
occupaient plus d'une page dans le corps du journal. Dans le numéro 
de la veille, le commentaire de politique étrangère, dans la colonne 
de gauche de la première page, était consacré à la " poudrière " du 
Rwanda et du Burundi, tandis que toute la troisième page faisait le 
point sur le déclenchement de cette nouvelle crise.</TEXT>
<TEXT>
  Oui, mais le sida ? Sans revenir sur tout ce que le Monde a publié 
sur cette maladie, rappelons que l'appel de " une ", dans le numéro 
du 9 avril, renvoyait à deux pleines pages dans le corps du journal 
et à la chronique de télévision sur la soirée sida. La veille, 
c'était un dessin, en tête de la première page, qui appelait 
l'attention de nos lecteurs, avec plus d'une page d'information à 
l'intérieur, tandis que le supplément du " Monde des livres " 
présentait un dossier sur la question (annoncé par un bandeau à la " 
une "). Dans le numéro précédent, du 7 avril, un autre appel de " une 
" renvoyait à un ensemble sur le sida et le secret médical.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas, en la circonstance, de se justifier et encore 
moins de triompher : notre lecteur nous interroge de bonne foi, nous 
n'avons pas de certitudes et chacun a sa propre hiérarchie de 
l'information. Il s'agit de montrer, à partir d'exemples précis, 
comment nous organisons la nôtre, dans la continuité de notre 
travail. Nous faisons, rappelons-le, du journalisme et non de 
l'histoire, dont, par nature, nous n'avons ni le recul ni toutes les 
sources. Nous travaillons dans l'instant et, à consulter la 
collection du Monde, on verrait bien que ce journal, comme les 
autres, n'a pas toujours évalué l'actualité à sa véritable dimension 
historique ! Le contenu et les titres de la première page, par 
exemple, s'ébauchent, s'agissant de l'actualité du jour, à la 
conférence qui réunit à 7 h 45 la direction, la rédaction en chef et 
les chefs de service de la rédaction. Des modifications interviennent 
dans le cours de la matinée, suivant la teneur des articles attendus 
et l'évolution de l'actualité, jusqu'à 11 h 30, 12 heures au plus 
tard, pour la première édition. L'essentiel de la copie fraîche, par 
rapport à celle qui est préparée d'avance, est traitée, c'est-à-dire 
écrite, calibrée, titrée, composée, hiérarchisée, mise en page, 
pendant ces quelques heures. Contre la montre. Il y faut, comme on 
dit, du métier, mais aussi, entre tous les participants, une base 
d'accord qui, sans occulter la discussion _ aucun risque ! _ les fait 
aisément et rapidement s'entendre sur le contenu et la présentation 
de l'information. Il n'y a pas de miracle : le Monde existait avant 
eux et, comme ses lecteurs, ils s'en font une certaine idée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
