<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042188</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042188</DOCID>
<ACCOUNT>422769</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/0852</FAB>
<NOM1>OLIVETTI,FRANCE TELECOM</NOM1>
<NUM1>951117-2-021-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LE COEUR PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LE COEUR</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France Télécom s'allie à Olivetti pour attaquer  le marché italien des télécommunications</TITLE>
<TEXT> LA PERSPECTIVE de l'ouverture totale à la concurrence du secteur des services de télécommunications en Europe à compter du 1er janvier 1998 
suscite, depuis plusieurs mois maintenant, une guerre de positions et une quête d'alliances 
auxquelles se trouvent mêlés tout à la fois les exploitants téléphoniques " historiques " du 
Vieux Continent, plusieurs de leurs principaux concurrents américains ainsi que de 
nouveaux acteurs, issus d'autres secteurs, voisins (l'informatique) ou non (la distribution 
d'électricité) des télécommunications. C'est dans ce paysage, en pleine recomposition, que 
s'inscrit le rapprochement que comptent mener à bien l'opérateur public français France 
Télécom et le constructeur informatique italien Olivetti.</TEXT>
<TEXT>
 Annoncé mercredi 15 novembre, le protocole d'accord signé par les deux groupes vise à 
créer une société commune dont l'objectif sera de se poser, sur le marché italien, en rivale 
directe de l'opérateur national, Telecom Italia. Tout d'abord en attaquant les segments de 
marché déjà ouverts à la concurrence (transmission de données, services aux entreprises, 
etc). Puis, à partir de début 1998, en s'attaquant à ce qui constitue la plus grosse part du " 
gâteau " des services téléphoniques, ceux de la transmission de la voix. Si les premiers 
sont évalués à 6 000 milliards de lires (18 milliards de francs), l'ensemble du marché italien 
des télécommunications le troisième en Europe au coude à coude avec le marché 
britannique est quant à lui estimé à 30 000 milliards de lires (hors téléphonie mobile).</TEXT>
<TEXT>
  C'est autour de la société Infostrada que l'accord entre France Télécom et Olivetti a été 
noué. Créée au mois d'avril dernier par l'industriel italien (67 % des parts) et l'opérateur 
téléphonique américain Bell Atlantic (33 %), afin de proposer des services de 
télécommunications professionnels dans la Péninsule, Infostrada détiendra 51 % de la 
nouvelle société commune. Cette dernière, qui devrait démarrer ses activités dans le 
courant du premier semestre 1996, pourrait d'ailleurs conserver non seulement les actifs 
d'Infostrada mais aussi le nom. France Télécom y ferait dans ce cas son entrée, à hauteur 
de 49 %, à la faveur d'une augmentation de capital.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas encore tranché, nous allons en discuter ", souligne Michel Hirsch, 
directeur de l'international chez France Télécom. Il ajoute que, si le principe d'un 
élargissement de l'alliance aux alliés allemand et américain du groupe français, Deutsche 
Telekom et Sprint, est acquis, les modalités ne sont pas arrêtées. " Cela se fera dès l'an 
prochain, nos 49 % devant être répartis entre nous et nos partenaires allemand et 
américain " explique M. Hirsch.</TEXT>
<TEXT>
 France Télécom est associé à Deutsche Telekom au sein d'une société commune baptisée 
Atlas, spécialisée dans les services aux entreprises, qui a récemment reçu le feu vert de la 
Commission européenne. Les deux opérateurs doivent par ailleurs prendre 20 % du capital 
de Sprint (projet Phoenix), opération qui doit encore recevoir l'aval des autorités 
américaines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Compenser</TEXT>
<TEXT>
 des pertes de parts de marché</TEXT>
<TEXT>
  sur le territoire</TEXT>
<TEXT>
  national</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La future joint-venture italienne sera le relais de cette alliance, dont elle proposera la 
gamme de services. " Nous devons trouver un maximum de structures relais pour être 
efficaces dans notre offre internationale ", note Michel Hirsch, qui estime raisonnable pour 
la future société en Italie de prétendre s'arroger 10 % du marché d'ici à cinq ou dix ans. 
Ses investissements seront de 200 milliards de lires en 1996 et en 1997. France Télécom 
réalise environ 7 milliards de lires de chiffre d'affaires actuellement en Italie, 
principalement via sa filiale Transpac (transmission de données).</TEXT>
<TEXT>
  Si cette alliance permet à l'exploitant téléphonique français d'espérer compenser les 
pertes de parts de marché qu'il subira à compter de début 1998 sur son territoire national, 
elle constitue surtout un sérieux " coup de pouce " pour Olivetti qui, confronté à de graves 
difficultés dans son métier traditionnel (5 000 suppressions d'emplois sont encore 
programmées), cherche dans les télécommunications, sinon une planche de salut, du moins 
une source de revenus, puis, à plus long terme, de profits.</TEXT>
<TEXT>
 Associé aux opérateurs américains AirTouch et Bell Atlantic, au suédois Telia ainsi qu'à 
l'allemand Mannesmann, le groupe de Carlo De Benedetti est déjà devenu le deuxième 
opérateur italien de téléphone mobile numérique, un domaine exclu de l'accord avec France 
Télécom. Olivetti s'est également allié avec l'américain US West pour offrir des services 
sur le câble. Dans cette perspective de développement de son activité télécommunications, 
mais aussi pour combler quatre années de pertes (2 100 milliards de lires de déficit cumulé 
depuis 1991), la firme italienne devait faire appel, jeudi 16 novembre, à ses actionnaires, 
leur demandant de souscrire à une recapitalisation d'un montant de 2 257 milliards de lires. 
La bataille au-delà des Alpes s'annonce toutefois rude, car Telecom Italia, l'opérateur 
national en situation de monopole, s'est pour sa part allié avec IBM, le numéro un mondial 
de l'informatique.</TEXT>
</DOC>
