<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002064-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002064-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351763</ACCOUNT>
<CHA1>Permettre en Haïti le retour à une vie politique et économique à peu près normale, tel est le défi qui doit s'imposer à Washington après le départ _ par la force ou non _ de la junte militaire au pouvoir à Port-au-Prince.</CHA1>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RECONSTRUCTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FONCTION DE PERSONNES,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,DETTE EXTERIEURE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>09171851</FAB>
<NAMES>,FMI,BIRD</NAMES>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>206</PAGE>
<TITLE>Avant une intervention des troupes américaines pour rétablir le président Aristide&gt; Le vrai défi de Washington: reconstruire un pays</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
  Quelle que soit l'issue de la mission Carter, que les militaires 
haïtiens acceptent de partir d'eux-mêmes ou bien qu'ils décident 
d'attendre qu'on les déloge par la force, les troupes américaines 
entreront à Port-au-Prince, soit à la faveur d'une invasion, soit 
pour une opération de maintien de la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Mais même dans l'hypothèse d'une invasion, qui serait menée par une 
force écrasante de quelque 20 000 hommes face à une armée haïtienne 
de 7 000 soldats sous-équipés, le plus dur, s'accordent à reconnaître 
la plupart des experts, restera à faire : remettre le pays sur les 
rails d'une vie politique et économique à peu près normale. " Nous 
passerons de la misère à la pauvreté avec dignité ", a promis, 
vendredi 16 septembre à la Maison Blanche, le président Aristide, 
dont le retour en Haïti devrait intervenir dans les deux semaines 
suivant le départ de la junte, " en fonction de la situation sur le 
terrain ", selon un responsable américain. Ce sera précisément la 
principale tâche des troupes américaines, après la phase initiale 
purement militaire : non pas reconstruire le pays, mais " créer les 
conditions " qui permettront aux Haïtiens de le reconstruire 
eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier souci des Américains sera de rétablir la paix civile et 
d'éviter un cycle de règlements de compte au sein de la population. 
L'amère expérience somalienne est encore fraîche dans les esprits 
ici, et l'administration Clinton souhaite à tout prix éviter que ses 
troupes n'aient à jouer le rôle de force d'interposition entre 
différentes factions. Le rôle que va jouer le président Aristide est 
à cet égard capital, et c'est la raison pour laquelle le langage de 
paix et de réconciliation _ " Ni vengeance, ni représailles " _ qu'il 
a tenu vendredi à la Maison Blanche a paru tant combler d'aise le 
président Clinton.</TEXT>
<TEXT>
  Ce langage, M. Aristide le tient maintenant depuis plusieurs 
semaines dans des émissions de radio et de télévision diffusées vers 
Haïti par les Américains. Bien que gardant toujours, aux Etats-Unis, 
l'image d'un radical, le président haïtien a adopté un profil plus 
souple, sous l'influence modératrice, affirme un responsable 
américain qui a été amené à travailler avec lui, de Jimmy Carter, du 
révérend Jesse Jackson et de Bill Gray, le représentant spécial du 
président Clinton pour Haïti, nommé en mai. Trois ans passés en exil, 
à côtoyer des Américains et des Français, auraient aussi modifié une 
vision manichéenne de l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les Américains ne peuvent pour autant exclure le risque d'un 
dérapage ; si M. Aristide, par exemple, était tout à fait clair 
vendredi devant M. Clinton et les leaders des Caraïbes dans sa 
volonté de réconciliation, il avait tenu une semaine plus tôt, dans 
une interview au Monde (daté 9 septembre) un discours plus ambigu : " 
Ni vengeance, ni impunité ", nous disait-il alors.</TEXT>
<TEXT>
 Réduire les effectifs de l'armée </TEXT>
<TEXT>
 C'est aussi dans le cadre de cette priorité de l'ordre public que, 
très vite, va être créée une force de police civile haïtienne. M. 
Aristide a récemment envoyé l'un de ses collaborateurs (le colonel 
Chérubin, selon le Washington Post, ancien chef de la police de 
Port-au-Prince) recruter des volontaires pour cette force parmi les 
14 000 réfugiés haïtiens retenus sur la base américaine de Guantanamo 
à Cuba, indique-t-on de source haïtienne. La formation de cette 
police incombera essentiellement aux troupes étrangères de la force 
multinationale. M. Aristide aurait en outre l'intention de réduire 
considérablement les effectifs de l'armée haïtienne.</TEXT>
<TEXT>
 La question du futur gouvernement du président Aristide n'a pour 
l'instant pas été évoquée publiquement à Washington mais, comme le 
soulignait vendredi le porte-parole du département d'Etat, Mike 
McCurry, les Etats-Unis ont bien entendu activement " encouragé " le 
chef d'Etat haïtien à " élargir sa base politique ". " Attention, 
avertit l'ancien secrétaire d'Etat républicain Lawrence Eagleburger, 
nous rétablissons un président démocratiquement élu, ce qui ne veut 
pas dire que nous rétablissons la démocratie."</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de rumeurs laissant entendre que, privé de trois ans de 
son mandat par les putschistes, il entendait prolonger ses fonctions 
d'autant, M. Aristide s'est très clairement engagé, ces derniers 
jours, à organiser le scrutin présidentiel dans les délais prévus, en 
décembre 1995, scrutin auquel il ne se représentera pas. Là encore, 
le rôle des troupes américaines et des " casques bleus " de l'ONU, 
dans la deuxième phase de l'intervention, sera de permettre un 
déroulement normal du processus électoral. Si tout se passe bien, 
leur mission serait donc terminée début 1996, après l'entrée en 
fonctions du président et du Parlement nouvellement élus. Il faudra 
aussi, le plus rapidement possible, créer un système judiciaire 
indépendant.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, il faut remettre sur les rails un pays qui figurait déjà, 
avant le coup d'Etat, parmi les plus pauvres du monde, et qui a été 
dévasté par l'application des sanctions économiques par la communauté 
internationale. Le rétablissement de la paix civile est, une fois de 
plus, primordial car il permettra la distribution urgente de vivres 
et d'assistance humanitaire. Sous l'égide de la Banque mondiale, une 
réunion des principaux bailleurs de fonds d'Haïti s'est tenue le 26 
août à Paris, au cours de laquelle M. Aristide s'est mis d'accord 
avec les institutions financières sur un plan de privatisation d'une 
grande partie des services publics et d'ouverture de l'économie aux 
capitaux étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  Il a été également entendu que, après son retour, le président 
accueillerait à Port-au-Prince une mission conjointe du FMI, de la 
banque Mondiale et de la Banque inter-américaine de Développement 
(BID), qui dépend de l'Organisation des Etats américains. Les 
Etats-Unis ont proposé de régler, dès le retour de M. Aristide, les 
arriérés de la dette haïtienne (80 millions de dollars), ce qui 
permettrait à l'aide multilatérale de reprendre.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les calculs des institutions financières, le redémarrage 
politique et économique d'Haïti nécessiterait la première année une 
injection de 550 millions de dollars environ, dont la moitié lors des 
trois ou quatre premiers mois. Pour la communauté internationale, et 
surtout pour les Etats-Unis, le jeu en vaut la chandelle : l'échec de 
ce redémarrage signifierait une instabilité accrue et de nouvelles 
vagues de réfugiés haïtiens vers les rivages américains.&lt;
</TEXT>
</DOC>
