<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003087</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003087</DOCID>
<ACCOUNT>370408</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (ajouter la CAT :illustration)</COM1>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1551</FAB>
<NOM1>ARIANE 5</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec une illustration)</NOTE>
<NUM1>950126-24</NUM1>
<NAMES>AEROSPATIALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SOT1>En Guyane, les chercheurs préparent fébrilement le premier tir du lanceur lourd européen prévu pour la fin de l'année. Equipé d'un gros moteur de 115 tonnes de poussée, il utilisera la propulsion cryogénique</SOT1>
<SU11>SCIENCES</SU11>
<SYE1>FUSEE SPATIALE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIER VOL PREVU LE 29 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les ingénieurs multiplient les tests d'endurance sur Ariane 5</TITLE>
<TEXT>  A KOUROU, chaque minute compte. Il faut tenir les cadences, rattraper les retards, respecter les calendriers pour qu'Ariane 5, le tout nouveau lanceur 
que les Européens développent depuis plus de dix ans, effectue son premier vol le 29 
novembre 1995. A dix mois de cet événement que tous espèrent exceptionnel, les 
ingénieurs portent toute leur attention sur l'un des maillons essentiels de ce lanceur lourd 
de plus de 700 tonnes : le moteur cryogénique Vulcain, un bijou de technologie capable de 
développer 4 000 mégawatts, presque l'équivalent de la puissance thermique d'une centrale 
nucléaire, dans un volume de moins d'un mètre cube !</TEXT>
<TEXT>
  Le secret d'une telle performance tient en un mot : la cryogénie. Une technique qui est 
aux moteurs de fusée ce que le nitro-méthane est aux moteurs " gonflés " des dragsters et 
qui met en jeu deux liquides " cryogéniques " très froids, l'hydrogène et l'oxygène liquides, 
qui, en se combinant à la sortie de la tuyère, créent un enfer de 3 500 degrés générateur 
de... vapeur d'eau. Pas un lanceur moderne ne se prive de ce système de propulsion qui 
permet d'emporter un supplément de charge utile et de ne pas multiplier inutilement le 
nombre des étages du lanceur. Il n'est donc pas surprenant que les Européens aient, au 
début des années 80, décidé d'équiper le premier étage d'Ariane 5 d'un tel moteur très 
puissant.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX TGV</TEXT>
<TEXT>
  La tâche était ardue, mais pas insurmontable, les ingénieurs du Vieux Continent ayant 
démontré avec les précédentes Ariane qu'ils avaient maîtrisé cette délicate technologie, 
malgré quelques échecs. Mais le moteur cryogénique des Ariane 4 ne développe que 6 
tonnes de poussée contre 115 tonnes pour le Vulcain. Un tel saut n'étant pas sans risques, 
la Société européenne de propulsion (SEP) et ses partenaires européens multiplient 
aujourd'hui les essais pour " valider " en Guyane cet engin. Comment pourrait-il en être 
autrement lorsque l'on sait que les deux turbopompes qui gavent le Vulcain en hydrogène 
et en oxygène liquides délivrent une puissance de 15 mégawatts soit celle de deux TGV 
pour la première et de 3 mégawatts pour la deuxième ?</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'un exemple des performances des difficultés qu'il faut résoudre. Serge Eury, 
chef du programme Ariane 5 à la SEP, se souvient de l'interruption des essais pendant 
quatre mois à la suite de l'explosion au banc d'une turbopompe oxygène dont " le stator et 
le rotor étaient entrés en contact ". Echauffement de l'aluminium du carter plus oxygène : 
le cocktail était forcément détonnant. Depuis, l'Inconel a été préféré à l'aluminium et 
certains joints, trop sollicités ou trop fragiles, ont été remplacés par d'autres en argent 
massif, moins sensibles aux phénomènes de combustion.</TEXT>
<TEXT>
  De même, la conception de la tuyère soumise à de terribles " chauds et froids " a dû être 
modifiée comme l'ont aussi été " les canaux de retour de la turbopompe hydrogène ", trop 
sensibles à la casse parce que trop allégés. Comme quoi la chasse aux kilos tant vantée sur 
les lanceurs de satellite n'est pas toujours la panacée.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 ONZE ANS DE TRAVAIL</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces difficultés inhérentes au développement de n'importe quel moteur-fusée, les 
concepteurs d'Ariane 5 sont confiants, d'autant que le moteur développe aujourd'hui 115 
tonnes contre les 100 tonnes prévues initialement. Cela n'empêche pas la vigilance, d'où la 
multiplication des essais. Plus de 210 ont été menés à ce jour, représentant l'équivalent de 
quelque 90 vols. La fiabilité du moteur est à ce prix et, vendredi 27 janvier, la forêt 
guyanaise résonnera à nouveau du bruit du Vulcain pendant quelque deux cents secondes 
seulement, car le moteur testé est une version dite " battleship " sans ses réservoirs de 
vol.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre test suivra en février, mais ce n'est qu'en mars que commencera une série de 
sept essais du premier étage en configuration de vol. Cinq seront mis à feu. Ensuite, la SEP 
" passera la main " à l'Aérospatiale pour trois essais de qualification supplémentaires qui 
seront effectués en août. Juste avant que le moteur no 14, celui qui équipera le premier 
exemplaire d'Ariane 5, ne prenne le bateau pour la Guyane. A cette date, presque onze ans 
se seront écoulés. " Juste le temps nécessaire pour développer un nouveaqu moteur ", 
constate Serge Eury. Un peu plus de 12 milliards de francs auront alors été dépensés pour 
ce programme dont 9 pour le seul Vulcain. Mais déjà, la SEP, qui gère 45 % de ce budget 
avec ses sous-traitants français, pense à l'avenir. D'abord aux discussions que les 
Européens mènent actuellement pour lancer la fabrication en série de quelques Ariane 5, 
ce qui se traduirait pour la SEP par la fourniture de 17 ou 18 moteurs Vulcain mais ne 
résoudrait pas la sous-utilisation d'une chaîne de montage conçue pour huit moteurs par 
an.</TEXT>
<TEXT>
  Mais elle pense aussi aux améliorations du Vulcain (programme Mark-II) qui lui 
permettraient d'atteindre les 130 tonnes de poussée. Equipé de ce moteur " GTI ", le 
lanceur pourrait, au prix de quelques modifications supplémentaires, mettre en orbite vers 
2001 une charge utile de 7,4 tonnes au lieu de 5,9 tonnes, soit l'équivalent de deux fois la 
capacité de l'Atlas-2 AS américain, le plus redoutable concurrent du lanceur européen.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, en cette période de disette budgétaire, à convaincre les Européens et leurs 
ministres de l'espace d'investir quelque 6,25 milliards de francs dans la réalisation de ce 
programme Ariane-Evolution, auquel l'Agence spatiale européenne a donné un début de 
feu vert, en janvier, pour le lancement d'une phase d'études préparatoires.</TEXT>
</DOC>
