<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022928</DOCID>
<ACCOUNT>397753</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1561</FAB>
<SUBJECTS>VIOLENCE,JEUNESSE,DELINQUANCE JUVENILE,BANLIEUE,BAVURE POLICIERE,POLICE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950612-11</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,RAOULT ERIC,DEBRE JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La police face aux jeunes</TITLE>
<TEXT> C'EST devenu un rituel. Pris de court par les explosions de violence qui secouent les banlieues, les responsables politiques courent micros et caméras 
pour exorciser le désormais traditionnel " malaise des banlieues ". Faire mine d'expliquer, 
noyer les problèmes sous un flot verbal... Alain Juppé, Eric Raoult et Jean-Louis Debré se 
sont prêtés toute la journée du vendredi 9 juin à cet exercice. Et ce feu d'artifice 
gouvernemental n'a pas été sans dissonances. Le ministre de l'intérieur, qui veut à 
l'évidence démontrer qu'en matière de discours musclé son prédécesseur Charles Pasqua 
n'a rien à lui apprendre, s'est ainsi scandalisé de voir les " lois de la République 
délibérément bafouées dans des quartiers entiers ". M. Debré réunira les " responsables 
de la hiérarchie policière dans ces zones, pour voir comment, quartier par quartier, ville par 
ville, nous devons procéder ".</TEXT>
<TEXT>
  Autrement plus prudent, Eric Raoult préfère pour sa part voir dans les incidents de Noisy-
le-Grand " un problème d'ordre public, et pas un problème de ville ou d'intégration ". 
Précisément, les événements du quartier du Champy posent d'abord le problème des 
relations entre les jeunes et la police. Noisy-le-grand est une commune de banlieue 
ordinaire, certainement pas de ces " quartiers ghettos " où la République n'existerait plus. 
La commune n'a pas signé de contrat de ville et ne connaît pas d'opérations de " 
développement social des quartiers ". La similitude des événements avec ceux survenus à 
Vaulx-en-Velin en octobre 1990 est des plus frappantes. Trois jours d'émeutes s'étaient 
déroulés dans cette commune de la banlieue lyonnaise, qui faisait pourtant référence en 
matière de politique de la ville. A l'origine, un jeune roulant sans casque sur une moto est 
pris en chasse par la police, percute une voiture et meurt d'une blessure à la tête. La police 
parle d'accident de la circulation. La famille et ses amis crient à la bavure : le jeune homme 
aurait été renversé par les policiers. Lorsque les émeutes éclatent, le maire Maurice 
Charrier (PCF) parle de " manipulations provenant d'une pègre extérieure à la commune ". 
Antoine Pontone, maire UDF de Noisy-le-Grand, évoquera vendredi 9 juin " des 
manipulations terroristes "...</TEXT>
<TEXT>
  Cinq ans après Vaulx-en-Velin, un scénario identique a ainsi été écrit à Noisy-le-Grand. 
Avec comme acteurs les jeunes et la police. Ce face-à-face trop souvent oublié, ou noyé 
dans d'aimables généralités sur la politique de la ville, mériterait pourtant qu'élus locaux et 
ministres y consacrent plus d'attention et, surtout, plus de nuances. Les syndicats de 
policiers dénoncent la difficulté de leur mission dans des quartiers où, parfois, la moitié de 
la population a moins de vingt-cinq ans. Face à ces jeunes, les déclarations aux tonalités 
guerrières du ministre de l'intérieur ne seront pas le meilleur moyen de restaurer l'autorité 
publique.</TEXT>
</DOC>
