<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040044</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040044</DOCID>
<ACCOUNT>420082</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/44951005</FAB>
<SUBJECTS>TECHNOLOGIE AVANCEE,CONDITIONS DE TRAVAIL,INFORMATIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>LASFARGUE YVES</NOM1>
<NOTE>Vivre l'informatique, Editions d'organisation, 1991. Crefac, tour Essor 93. 14, rue Scandicci 93500 Pantin.doc avec un dessin de philippe Roux
</NOTE>
<NUM1>951031-2-R03-01</NUM1>
<NAMES>CREFAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SU21>Yves Lasfargues, directeur du Crefac</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Les nouvelles technologies ne doivent pas exclure les technopathes "</TITLE>
<TEXT> "J'AI assisté à l'arrivée de l'informatique dans les entreprises, à celle de la robotique, aux balbutiements de la démarche qualité, aujourd'hui à 
l'avènement du multimédia et des autoroutes de l'information. Somme toute, j'ai eu de la 
chance. Mon rôle aujourd'hui ? Rediffuser de l'information et, surtout, veiller à ce que les 
nouvelles technologies n'excluent pas ceux que j'appelle les ``technopathes``. "</TEXT>
<TEXT>
  De son bureau situé dans le nord-est parisien d'où son regard domine symbole ? la Cité 
des sciences et de l'industrie de La Villette, Yves Lasfargues se dit homme comblé.</TEXT>
<TEXT>
  A cinquante-six ans, cet ingénieur au maintien réservé, devenu formateur et auteur 
prolixe de livres et d'articles, est aujourd'hui directeur du Crefac, un organisme d'étude et 
de formation. Il se passionne pour le seul grand enjeu qui vaille à ses yeux : maintenir en 
état d'alerte permanente une réflexion sur les changements et les innovations 
technologiques en fonction de leur impact sur l'évolution des métiers. Faire en sorte que la 
technique soit adaptée aux hommes et non le contraire. La recette que ce pédagogue dans 
l'âme préconise ? La généralisation des sytèmes ergonomiques. " Attention, prévient-il, les 
systèmes exigeant des opérateurs des ``cadences infernales`` existent de moins en moins ; 
mais ils sont remplacés par des systèmes exigeant des temps de réponse très rapides. Que 
génère cette évolution ? Du stress lié à la peur de la panne. "</TEXT>
<TEXT>
  Esprit incisif et homme de formules qu'il rode le plus souvent par écrit, en travaillant 
chaque matin de 5 heures à 7 heures dans le calme de son pavillon de Villeneuve-la-
Garenne (Hauts-de-Seine), Yves Lasfargues avait développé, il y a une dizaine d'années, 
un concept original : celui qui pose que nous sommes progressivement passés de la " 
civilisation de la peine à celle de la panne ". Pourquoi ? " parce que la généralisation de la 
panne est consubstantielle à la complexité ". Aujourd'hui, les méthodes de qualité totale 
(zéro défaut), l'organisation en flux tendus (disparition des stocks de sécurité), la 
numérisation font que le contenu du travail devient de plus en plus interactif et abstrait. 
D'où la quasi-obligation de " bien faire du premier coup ", la nécessité pour chacun, à 
l'atelier comme au bureau, de réagir de plus en plus vite et de connaître sa place dans le 
processus et les flux de production. Ceux qui ne savent pas travailler sur des systèmes 
fragiles et vulnérables, abstraits et interactifs, en flux tendus, risquent de devenir à terme 
des " technopathes " et donc des " exclus de l'abstraction ", prévient le directeur du 
Crefac. On leur dira : " Vous n'êtes plus adaptés aux nouveaux systèmes que nous venons 
de concevoir. "</TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux d'Yves Lasfargues, cette inaptitude à l'utilisation des nouvelles technologies 
elle peut concerner des opérateurs comme des cadres semble particulièrement injuste : " 
On peut être à l'aise dans l'abstraction littéraire, artistique ou mathématique et nul dans 
l'abstraction cathodique. " A ce sujet, il se prend à témoin non sans humour : " Encore 
aujourd'hui, j'ai les plus grandes difficultés à lire un plan industriel. Pour le comprendre, la 
dimension de la perspective m'est nécessaire. Et dire que je suis ingénieur de formation ! 
"</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait plus de vingt ans que cet homme pondéré, marié et père de trois fils, tous 
ingénieurs, conduit sa réflexion. Il rebondit chaque fois qu'une nouvelle technologie 
aujourd'hui le multimédia émerge. Rien d'étonnant donc si le jeune étudiant qu'il fut choisit 
en 1957 une filière technique en entrant à l'école catholique des arts et métiers de Lyon, 
d'où il sort, quatre années plus tard, avec un diplôme d'ingénieur. " Question d'équilibre : 
la technique est une chose et la gestion une autre. " Il complète ses études en s'inscrivant 
à l'Institut d'administration des affaires (IAE). Comme tant de jeunes gens de l'époque, la 
guerre d'Algérie le concerne. Le voilà dans les rues de Lyon scandant des slogans 
d'opposition dans les rangs de l'UNEF. Et c'est tout naturellement qu'il met ses fraîches 
compétences au service de la jeune Algérie indépendante. En 1962, il traverse la 
Méditerranée au moment où les pieds-noirs fuient le pays, forme et recrute des Algériens 
pour le compte d'Electricité-Gaz d'Algérie (EGA). Premier choc idéologique vécu 
#individuellement.</TEXT>
<TEXT>
  Retour en métropole. Yves Lasfarges entre chez l'équipementier automobile Ferodo, en 
région parisienne. Dans une unité de production, il assiste à l'arrivée de l'informatique, 
apprend à la maîtriser en se formant chez les constructeurs. " J'ai été en prise directe avec 
un changement technologique considérable dont chacun sait aujourd'hui qu'il a bouleversé 
notre manière de travailler. Je me suis rendu compte qu'il était source de conflit entre 
mécanographes et informaticiens. La chance d'observer et d'analyser ce type de mutation 
devait me suivre tout au long de ma vie. ".</TEXT>
<TEXT>
  Devenu informaticien, il quitte Ferodo, entame une nouvelle carrière à l'Institut de 
contrôle et de gestion, qui allait devenir l'Institut français de gestion (IFG), comme 
professeur et conseiller pédagogique chargé des mutations industrielles. Mai 68 se profile 
il a vingt-neuf ans , Yves Lasfargues s'enflamme. Il crée une section syndicale CFDT  " 
J'ai fait en sorte que les stagiaires notent leur formateurs ! " , vit " passionnément " les 
événements de l'époque à l'échelle de Villeneuve-la-Garenne. Deuxième choc 
idéologique.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, après une période de maturation, le syndicalisme le tente. Mais à condition de 
s'engager dans le droit fil de ses compétences. Sa bonne connaissance du monde de 
l'entreprise acquise à l'IFG, ses rencontres avec les cadres et dirigeants qu'il forme ne lui 
font-elles pas toucher du doigt nombre de dysfonctionnements dus aux difficultés 
d'adaptation aux nouvelles technologies ? Aussi fait-il le saut en 1975 en acceptant le poste 
de secrétaire général de l'Union des cadres et ingénieurs CFDT (UCC-CFDT). Un poste et 
une mission qu'il va occuper et servir pendant dix ans. Une période dont il dit qu'elle fut " 
fertile " tant il est vrai que la CFDT se méfiait " instinctivement " de l'innovation 
technologique. De ce qu'elle appelait, dans un ouvrage resté célèbre, " les dégâts du 
progrès ".</TEXT>
<TEXT>
  Persuadé qu'il est vain de vouer les technologies aux gémonies, qu'il faut au contraire les 
accompagner, les contrôler parce qu'elles induisent de formidables enjeux sociaux et 
culturels, et que de la peur naît de la méconnaissance, Yves Lasfargues convainc Edmond 
Maire. Sous son impulsion, l'UCC se lance, fait des propositions sur le rôle des cadres 
dans la mise en oeuvre des nouvelles technologies. Nommé membre du Conseil 
économique et social (1979-1984), vice-président de la section de l'industrie, il présente un 
rapport sur la robotique adopté à l'unanimité. Dans la foulée, fait exceptionnel à l'époque 
pour un syndicaliste, il préside la mission " prospective " " L'Entreprise en 2005 " du 
commissariat du Plan.</TEXT>
<TEXT>
  Mais demeurer permanent syndical jusqu'à l'âge de la retraite l'effraie. Il rejoint l'IFG en 
1985 en qualité de directeur du centre de recherche. Huit ans plus tard, il en est licencié " 
pour mésentente sur la conception de la formation ". Depuis 1993, à la tête du Crefac (30 
formateurs permanents, 100 vacataires, 1 000 stagiaires par an), devenu membre du 
groupe d'experts de la Commission européenne sur les aspects sociaux et sociétaux de la 
société de l'information, il développe une démarche pédagogique originale " pour toute 
personne travaillant sur un système automatisé ou en voie d'automatisation dans tout 
secteur professionnel ". Objectif : " Eviter que n'augmente le nombre des handicapés de la 
technologie. " Et parce qu' Yves Lasfarges veut " faire passer l'idée qu'il existe un 
management de l'innovation ".</TEXT>
</DOC>
