<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000351-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000351-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353786</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FORTUNE,CHIFFRE,REVUE,ETATS UNIS,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>10031152</FAB>
<NAMES>MICROSOFT,GATES BILL</NAMES>
<NAMES>SPIELBERG STEVEN</NAMES>
<NAMES>MURDOCH RUPERT</NAMES>
<NAMES>PEROT ROSS</NAMES>
<NAMES>FORBES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>D'après le classement " Forbes " &gt; des 400 plus grandes fortunes américaines&gt; Bill Gates, l'homme le plus riche du monde</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Bill Gates, trente-huit ans, fondateur et président de la société 
informatique Microsoft, est actuellement " l'homme le plus riche " 
des Etats-Unis, d'après le classement publié cette semaine par le 
bimensuel économique américain Forbes. Avec une fortune évaluée à 
9,35 milliards de dollars (50 milliards de francs environ), il 
dépasse d'une tête (de 150 millions de dollars exactement) son 
successeur immédiat, l'investisseur financier Warren Buffet. M. Gates 
est ainsi, d'après Forbes et si l'on fait abstraction des familles 
royales, " l'individu le plus riche du monde ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans la liste des quatre cents plus grandes fortunes américaines 
publiée par Forbes, le nouveau venu le plus célèbre est Steven 
Spielberg, le réalisateur de cinéma, qui, grâce notamment aux 250 
millions de dollars qu'il a encaissés avec " Jurassic Park " a 
maintenant un patrimoine supérieur à 600 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les personnalités de ce hit-parade un peu particulier 
figurent notamment le patron de presse Rupert Murdoch (4 milliards de 
dollars), l'ex-candidat à la présidence Ross Perot (2,5 milliards) et 
le président de CNN Ted Turner (1,6 milliard).</TEXT>
<TEXT>
 Le magazine fait observer qu'au cours des dernières années cette 
liste a été profondément modifiée. Il y a dix ans, plus d'un tiers 
des grandes fortunes américaines s'étaient constituées dans 
l'immobilier, le pétrole et le gaz. Actuellement, ces sources 
d'enrichissement n'expliquent plus qu'un cinquième environ des 
grandes fortunes. Les nouveaux riches d'aujourd'hui ont fait fortune 
dans la finance, les loisirs, la technologie et le commerce de 
détail. 
</TEXT>
</DOC>
