<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027491</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027491</DOCID>
<ACCOUNT>403616</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/0850</FAB>
<NOM1>BARINGS,LEESON NICK</NOM1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Serguei et un encadré</NOTE>
<NUM1>950714-2-014-31</NUM1>
<ORI1>LONDREScorrespondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SOT1>Le bureau britannique de répression des fraudes ne voit pas de raison de réclamer l'extradition de Nick Leeson, le courtier responsable de la chute de la banque d'affaires</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Londres tire avec flegme les conséquences de la faillite de la Barings</TITLE>
<TEXT> En apparence, l'onde de choc provoquée par la chute, le 26 février 1995, de la Barings, l'une des plus anciennes banques d'affaires britanniques, et son 
renflouement par le groupe néerlandais ING n'ont guère ébranlé la City. Le visiteur qui 
débarque dans l'immeuble noir qui abrite la banque, à Bishop's Gate, a l'impression que 
rien n'a vraiment changé : même enseigne discrète, même ballet de jeunes gens trop 
pressés, même brouhaha dans la salle des marchés de Barings Securities. A l'exception 
des organisations caritatives bénéficiaires des largesses de la fondation qui possédait 
légalement la banque, les victimes des malversations du trader Nick Leeson comme la 
reine, l'Eglise d'Angleterre, les collectivités locales et autres fonds de retraite, clients de 
Barings Asset Management ont récupéré leurs avoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Mis à part les vingt et un dirigeants tenus pour responsables de la faillite et contraints à 
démissionner par le nouveau propriétaire, les quelque quarante mille employés de par le 
monde ont tous conservé leur emploi. Les bonus de fin d'année ont été versés aux 
directeurs, ce qui a limité le départ des meilleurs éléments vers des banques rivales. 
L'ancien président déchu, l'honorable Peter Baring, qui a conservé ses terres, ses châteaux 
et ses autres biens, observe désormais une réserve qui confine à l'effacement.</TEXT>
<TEXT>
#  Comme il fallait s'y attendre, le rapport officiel de la Banque d'Angleterre a établi que 
l'institut d'émission n'avait pas failli dans sa supervision de Barings ni dans celle des 
marchés des produits dérivés, qui sont à l'origine de la mise sous administration de 
l'établissement, avec des pertes évaluées à 860 millions de livres. Ni la Bank ni le bureau 
des fraudes graves n'ont jugé bon d'interroger Nick Leeson, toujours détenu en Allemagne 
et sous le coup d'une demande d'extradition de Singapour.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois n'est pas coutume, depuis le " big bang " (déréglementation tous azimuts de 
1986), la City, qualifiée de " vieille dame permissive " par l'écrivain Anthony Sampson, a 
su s'accommoder de ce scandale en glissant : " Cela n'aurait jamais dû se produire. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RENFORCER LES CONTRÔLES</TEXT>
<TEXT>
 Mais ce sanctuaire du capitalisme européen, sous une façade de franchise, aime brouiller 
les pistes. Au-delà du rideau trompeur, les péripéties de Barings ont remis en cause bien 
des certitudes. " Les malheurs de Barings nous ont fait prendre conscience des dangers 
que représentent ces produits dérivés extrêmement volatils et de la nécessité de disposer 
de contrôles draconiens en matière de risques ", affirme ce professionnel. Les salles de 
marchés ont mis en place un nouvel arsenal de mesures de surveillance pour qu'une telle 
situation ne puisse se reproduire. Le cloisonnement, par exemple, entre les départements 
transactions et règlements administratifs est désormais étanche. Nick Leeson, dans la 
filiale de Barings à Singapour, était à la fois responsable des deux secteurs, ce qui lui avait 
permis de passer outre les contrôles internes de sa banque.</TEXT>
<TEXT>
  Barings était une banque d'affaires trop petite, dépourvue d'une surface financière 
suffisante pour offrir toute la gamme des services, incapable, dès lors, de supporter 
d'énormes pertes hors du Royaume-Uni, insistent ses détracteurs. Depuis son rachat, 
d'autres fleurons de la City ont perdu leur indépendance en raison du manque de capitaux. 
Tremblant à l'idée d'être obligées d'aliéner un jour leur liberté, les firmes moyennes se 
sont rapidement recentrées sur leur métier, qu'il s'agisse des activités de conseils aux 
entreprises ou des privatisations. Quant aux grandes banques commerciales britanniques 
qui avaient " musclé " leur banque d'affaires à grand renfort d'investissements en hommes 
et en matériel, elles ont été contraintes de revoir leur stratégie d'expansion à l'étranger. 
Surtout aux Etats-Unis et en Asie, à l'origine des déboires respectifs de SG Warburg et de 
Barings.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, il y a désormais urgence à réduire les coûts, qui ont enflé trop vite. Le régime 
minceur est de rigueur : les rémunérations colossales des grands traders sont scrutées à la 
loupe. Certaines banques commencent à remettre en cause le système de primes de fin 
d'année, certes incitatif à la performance mais dont les effets peuvent se révéler pervers. " 
Beaucoup de ces enfants prodiges ont l'habitude de recevoir des bonus fantastiques en cas 
de succès ou sont mis à la porte en cas d'échec. Une telle mentalité manichéenne 
décourage la prudence et pousse à l'individualisme forcené ", insiste un expert. Nick 
Leeson, qui régnait en diva sur le secteur asiatique de Barings, devait percevoir une prime 
annuelle de 2 millions de livres !</TEXT>
<TEXT>
 L'éclatement de Barings illustre également les graves dysfonctionnements dans la " 
culture " du négoce financier. " Notre vision du monde est complètement faussée ", dit un 
dealer en matières premières, qui souligne le manque de maturité de beaucoup, l'excès de 
confiance en soi, les longues heures de travail et les millions en jeu qui peuvent conduire au 
désastre. A écouter Karen Weaving, directrice d'un bureau de conseils, l'assainissement 
de la profession passe par la promotion de l'esprit d'équipe, le contrôle du stock et la 
nomination de managers à poigne, capables de tenir tête aux jeunes loups.</TEXT>
<TEXT>
 Sombre et redoutée derrière ses murs sans fenêtre, la Banque d'Angleterre est-elle à la 
hauteur de sa tâche de régulateur du secteur bancaire ? A la lumière des carences révélées 
par le rapport Barings, beaucoup réclament la création d'un organisme indépendant de la 
banque centrale, afin de mieux combattre les excès périodiques des corsaires de l'argent, 
comme c'est le cas aux Etats-Unis. Pour tout commentaire, un porte-parole de la Banque 
d'Angleterre s'est contenté d'une sèche affirmation : " Une telle initiative n'est pas à 
l'ordre du jour. "</TEXT>
</DOC>
