<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001662-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001662-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348266</ACCOUNT>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE TRADITIONNELLE</SUBJECTS>
<FAB>08191507</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,DEPARTEMENT DEUX SEVRES,INSTANCE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>" De bouche à oreille. " Festival de musiques traditionnelles et métissées de Parthenay. Renseignement et réservation : Métive, Maison des cultures de pays, 1, rue de la Vau-Saint-Jacques. BP 03. 79201 Parthenay cedex. Tél. : 49-94-90-70. Jusqu'au 28 août.</NOTE>
<NAMES>PARTHENAY,METIVE,FEDERATION DES ASSOCIATIONS DE MUSIQUE ET DANSE TRADITIONNELLES,CENTRE D'INFORMATION SUR LES MUSIQUES TRADITIONNELLES,MAISON DES CULTURES DE PAYS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL DE MUSIQUES TRADITIONNELLES ET METISSEES</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; DE BOUCHE A OREILLE, à Parthenay&gt; Binious et bombardes</TITLE>
<TEXT>Défendre une musique traditionnelle en évolution : tel est l'objectif du festival " De bouche à oreille ", qui a commencé le 18 août en 
Gâtine, au centre des Deux-Sèvres, pour se poursuivre à Parthenay 
avec les Poitevins de Buff'Grol, les violoneux du Limousin, les 
chanteurs de la Soule, mais aussi les Albanais de Permet et les 
bergers-violonistes turcs. Les échanges inter-régionaux et les 
rencontres font de ce festival modeste un pionnier dans un secteur 
trop souvent jugé figé. Se considérant comme des militants des 
cultures populaires, les organisateurs de la manifestation 
travaillent également au sein de la Métive, à la Maison des cultures 
de pays, inaugurée à Parthenay en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La faiblesse des moyens accordés à l'équipe est difficilement 
compensée par son activisme. Métive se contente en effet d'une 
subvention d'Etat d'environ 2,6 millions de francs, soit 30 % de son 
budget. Il semble, dit-on là-bas, encore difficile de faire accepter 
l'idée que la culture est plurielle dans un vieux pays centralisé 
comme la France. Métive est pourtant le plus important des huit 
centres de musiques traditionnelles déjà existants en région, qui se 
sont regroupés au sein de la Fédération des associations de musique 
et de danse traditionnelles, également domiciliée à Parthenay.</TEXT>
<TEXT>
 La tâche est lourde</TEXT>
<TEXT>
 Ces centres assurent en principe la formation des musiciens, la 
recherche et la diffusion musicales. Stages, concerts, collectes, 
livres, disques, mise à disposition de salles ou de matériel, la 
tâche est lourde. Ces activités sont en majeure partie financées par 
des crédits de l'Etat, auxquels s'ajoutent les subventions 
régionales, départementales et municipales. Leur budget total pour 
1993 a été de 8,2 millions de francs. Entre le centre le plus 
important, la Métive, et celui du Limousin, le plus faiblement doté 
et le plus récent (500 000 francs de subventions, pour le moment), le 
budget moyen d'un centre se situe entre 1 et 2 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Trois nouveaux centres en région sont en préfiguration : en 
Languedoc-Roussillon, ou Provence-Alpes-Côte d'Azur et en Corse. A ce 
dispositif régional, s'ajoute, à Paris, le Centre d'information sur 
les musiques traditionnelles IRMA (Information et ressources pour les 
musiques actuelles), qui dépend du ministère de la culture. 
L'insuffisance de leurs moyens, en regard de l'ampleur de la mission 
qui leur est confiée, donne l'impression que les efforts accomplis 
sont encore dérisoires. Un manque de cohésion nationale se fait, en 
outre, ressentir dans le domaine de la collecte du patrimoine, 
effectuée de façon anarchique, et rend difficile la consultation des 
informations, dispersées entre les divers centres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
