<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023890</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023890</DOCID>
<ACCOUNT>398995</ACCOUNT>
<PEOPLE>FUEGI JOHN</PEOPLE>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/0102</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950619-1</NUM1>
<NAMES>BRECHT BARBARA,BRECHT BERTOLT,FUEGI JOHN,FAYARD,LINDTBERG LEOPOLD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1> NICOLAS WEILL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Barbara Brecht au secours de son père</TITLE>
<TIO1>BRECHT ET CIE</TIO1>
<TEXT> CONTROVERSÉE, attaquée, considérée par certains critiques comme " nulle, mais à lire absolument ", la biographie-fleuve 877 pages que l'Américain 
John Fuegi a consacrée à Bertolt Brecht, sous le titre Brecht et Cie, avait fait l'objet d'une 
attention mondiale depuis sa parution en Grande-Bretagne au cours de l'été 1994, mais pas 
encore d'une attaque en justice. Voilà qui est fait. C'est à Paris, en effet, que la fille du 
dramaturge assigne John Fuegi, ainsi que son éditeur Fayard. Le portrait de Brecht qui est 
tracé dans ce livre est, il est vrai, pour le moins inattendu. Non content d'être décrit comme 
un " macho ", un obsédé sexuel, un marxiste et un théoricien douteux, ce Brecht révisé est 
supposé n'avoir pas même écrit ses pièces, lesquelles seraient, à en croire John Fuegi, le 
fruit de l'exploitation de femmes et de maîtresses, spoliées de leur création comme de leurs 
droits. En outre, Fuegi n'hésite pas à évoquer Hitler et Staline pour stigmatiser le mépris 
des hommes et l'antisémitisme qu'il prête à Brecht (Le Monde du 28 avril et du 10 mai).</TEXT>
<TEXT>
  Les arguments de ce spécialiste, puisés, entre autres, dans le fonds d'archives Brecht de 
l'université Harvard et dans sa correspondance, ont rarement été réfutés de façon 
convaincante. Mais Barbara Brecht, défendue par Me Catherine Postel-Vinay, pense 
pouvoir mettre en évidence le truquage de citations auquel se serait livré John Fuegi. L'un 
des exemples porter sur les propos rapportés par l'auteur de Brecht et Cie pour établir 
l'antisémitisme de Bertolt Brecht. " A en croire l'acteur Leopold Lindtberg, écrit John 
Fuegi, Brecht lui aurait dit : ``Les juifs ont eu leurs six millions de morts, qu'ils nous 
laissent un peu tranquilles maintenant``. "</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, la version originale de l'entretien avec Brecht, telle que Leopold Lindtberg l'a 
écrite, et qui est parue, en 1972, dans le quotidien suisse Neue Zürcher Zeitung, est celle-ci 
: " ... Nous parlions des difficultés que rencontraient les milliers de juifs libérés des camps 
de concentration, dont personne ne voulait s'occuper, qui, pour les Alliés et la population 
des territoires occupés, n'étaient qu'une charge et à qui on interdisait même l'accès à la 
Palestine. Vis-à-vis d'eux, disait-il, on prend à peu près l'attitude suivante : ``Les juifs ont 
eu leurs six millions de morts, qu'ils nous fichent la paix maintenant``. "</TEXT>
<TEXT>
  Barbara Brecht réclame à l'auteur et à l'éditeur l'insertion, dans la presse et dans tous les 
exemplaires actuellement diffusés ou vendus, d'un communiqué énonçant les motifs d'une 
éventuelle condamnation, ainsi que 500 000 francs à titre de dommages et intérêts. 
L'affaire sera vraisemblablement jugée à l'automne.</TEXT>
</DOC>
