<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005902</DOCID>
<ACCOUNT>374380</ACCOUNT>
<PEOPLE>RILEY FITCH NOELLE</PEOPLE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0695/1036</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SEXUALITE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ÉROTIQUE ANAIS NINde Noëlle Riley Fitch.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis) par Marguerite Le Clézio. Filipacchi, 699 p., 169 F.</NOTE>
<NUM1>950210-2</NUM1>
<NAMES>NIN ANAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FORRESTER VIVIANE</AUTHOR>
<SIP1> VIVIANE FORRESTER</SIP1>
<SU21>HUMEUR&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pauvre Anaïs</TITLE>
<TIO1>ÉROTIQUE ANAIS NIN</TIO1>
<TEXT> Comment peut-on publier une telle litanie de platitudes et d'âneries ? Erotique ou non, la malheureuse Anaïs Nin disparaît dans ce désastre, ce qui, 
pour elle, au moins, limite les dégats. Noëlle Riley Fitch s'est bornée à déverser une 
accumulation de notations bâclées, mises bout à bout dans un désordre tel qu'il en devient 
comique. De ces listes de noms et de faits, rien ne parvient à émerger sinon quelques 
perles, comme cette légende qui accompagne la photo d'Antonin Artaud : " Antonin Artaud, 
dramaturge, acteur, homosexuel et atteint de déséquilibre mental. " Si l'acuité d'un tel 
jugement éveille la curiosité, de longs efforts permettront de repérer, dans ce fatras, Nin 
toute à " son flirt avec Artaud ", dont elle apprécie l'" âme inquiète et rêveuse " et qui " 
agit sur elle comme un aphrodisiaque ". Grâce à quoi, vêtue de noir, de rouge et d'argent, " 
elle lui accorde un baiser féroce ; il lui mord la bouche, la gorge, les jambes et les seins 
mais ne peut aller au-delà ". Magnanime, " elle admet qu'il l'ébranle car seul compte 
l'artiste à ses yeux ".</TEXT>
<TEXT>
  Il y aurait mauvaise grâce à ne pas mentionner une traduction à laquelle nous devons 
d'apprendre qu'Anaïs " se paie une fourrure " ou qu'elle " paie un café " à un certain 
Gonzalo, et que, se gardant bien de partir " pour " Nice, elle part résolument " à " Nice.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, il est vrai, l'érotisme : le livre est aussi torride que l'annuaire du téléphone.</TEXT>
</DOC>
