<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015776</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015776</DOCID>
<ACCOUNT>388129</ACCOUNT>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1502</FAB>
<SUBJECTS>GROUPE MULTIMEDIA,NOUVEAU MEDIA</SUBJECTS>
<NUM1>950422-22</NUM1>
<NAMES>LAGARDERE JEAN LUC,LAGARDERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC LE BOUCHER</SIP1>
<SOT1>Nouvelle année de convalescence  pour Lagardère Groupe. Le résultat  est néanmoins en hausse à 615 millions de francs</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean-Luc Lagardère  veut faire du cinéma</TITLE>
<TEXT> " J'AI FAIT BEAUCOUP d'erreurs. Ayant pris de l'âge, il m'en reste peu à faire ". Jean-Luc Lagardère se veut rassurant. " Le flamboyant manager est 
devenu gestionnaire ", dit-il de lui-même. En apparence du moins, il s'y fait. " Le groupe ne 
changera pas de culture, poursuit M. Lagardère. Il restera un groupe d'entrepreneurs. 
Français, ambitieux grâce à ses hommes, mais avisé ". La chute de 1991, avec des pertes 
de 1,6 milliard de francs dues à la déconfiture dans la télévision (La Cinq), laisse des 
traces. Lagardère Groupe, la holding de tête de Matra-Hachette, est encore en 
convalescence comme le prouvent les résultats annoncés jeudi 20 avril.</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat net (part du groupe) a atteint 615 millions de francs en 1994 contre 512 
millions en 1993. Un regain. Mais le chiffre d'affaires est en léger recul à 53 milliards de 
francs, à cause notamment de la déconsolidation des activités de défense de Fairchild. A 
périmètre constant, la hausse du chiffre d'affaires reste limitée à 2,6 %. L'amélioration du 
résultat est due à la baisse des charges exceptionnelles à 289 millions de francs contre 548 
millions en 1993. Le résultat d'exploitation, qui stagne depuis trois ans, s'inscrit en retrait 
de 11 % à 2,582 milliards (à cause pour partie du coût d'un litige avec le transport VAL à 
Taïpeh).</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, les médias sont la branche qui contribue le plus fortement aux 
bénéfices (avec un apport de 637 millions) devant les hautes technologies (580 millions) et 
l'automobile (504 millions). Dans l'ensemble des technologies, la branche transport accuse 
une perte de 240 millions et le groupe a annoncé chercher un partenaire. Des négociations 
avaient été menées avec ABB, avant que ce groupe suédo-helvétique ne signe avec le 
géant allemand Daimler.</TEXT>
<TEXT>
  Concernant la défense, M. Lagardère a confirmé qu'il attendait patiemment une 
#conclusion de l'accord dans les missiles avec British Aerospace, discuté depuis maintenant 
trois ans. La société commune à 50-50 appelée Matra-British Aerospace Dynamics aura 
deux unités en France et en Grande-Bretagne. La conclusion définitive est toujours 
suspendue à l'arrêt de nouveaux programmes d'armes par les Etats. Dans les 
télécommunications, le groupe a confirmé que sa part de marché des centraux publics 
commandés par France Télécom passera " de 16 % à 22 ou 25 % ". Après son conflit avec 
Alcatel, l'opérateur public va partager à égalité entre Matra-Ericsson Télécommunications 
(MET) et Alcatel, ses commandes de nouveaux centraux. Dans l'automobile, le succès de 
l'Espace ne se dément pas malgré l'arrivée massive de la concurrence (Fiat-PSA, les 
Américains, puis VW). Le groupe a bâti, pour 800 millions de francs, un nouvel atelier 
d'une capacité de 350 voitures par jour et prépare un nouveau modèle pour la fin de 
1996.</TEXT>
<TEXT>
 
 VERS LE MULTIMÉDIA</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition de M. Lagardère se tourne vers le multimédia et plus précisément vers les 
programmes. Celui qui avait marié Matra et Hachette il y a 15 ans ne veut pas manquer 
les retombées si longtemps attendues de l'union de l'électronique et des médias. Il estime 
que le multimédia remplacera la défense dans l'avenir de son groupe mais " le cinéma est 
devenu une industrie lourde ". Dans ce domaine le groupe a conlu un accord avec MGM 
dans les CD-ROM (Le Monde du 1 avril), il cherche plus largement une association avec 
un Américain dans la production, va bâtir un " grand studio " et s'est allié avec Gérard 
Depardieu dans la promotion.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 1995 s'annonce moyenne : " une année de transition ". M. Lagardère vise 
toujours un bénéfice d'un milliard de francs en 1996, si la croissance économique est au 
rendez-vous. Ensuite, à partir de 1997, le groupe aura apuré ses " erreurs " passées. Sa 
croissance sera plus rapide et sa rentabilité, enfin, meilleure.</TEXT>
</DOC>
