<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001015-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001015-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354499</ACCOUNT>
<PEOPLE>HEC</PEOPLE>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>GESTION,ENSEIGNEMENT COMMERCIAL,GRANDE ECOLE,MATIERE ENSEIGNEE</SUBJECTS>
<FAB>10081504</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) L'Ecole des managers de demain, les professseurs du groupe HEC. Ed. Economica, collection " Gestion ", 658 pages.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>BIBLIOGRAPHIE&gt; Quand l'entreprise découvre les " humanités "</TITLE>
<TIO1>L ECOLE DES MANAGERS DE DEMAIN</TIO1>
<TEXT>Les grandes mutations sociales provoquent toujours une interrogation pédagogique. En retour, les interrogations des pédagogues sont une 
manière de comprendre la crise et, peut être, de deviner un peu la 
façon dont on va en sortir. Le considérable travail de réflexion 
collective auquel s'est livré le corps professoral d'HEC sur " 
l'école des managers de demain " est à cet égard symptomatique du 
besoin de remise en cause de la gestion des entreprises et de la 
formation des dirigeants (1).</TEXT>
<TEXT>
  " L'école doit rester l'école ", préviennent les professeurs. 
L'entreprise, impuissante elle-même à dessiner l'avenir avec sûreté, 
ne revendique ni de former elle-même ses cadres ni de déterminer les 
enseignements, contrairement à ce qui est avancé parfois. La 
brochette de dirigeants interrogés et les quatre PDG de grandes 
firmes (Aérospatiale, Générale sucrière, Lafarge et Saint-Gobain) le 
confirment : la vision de long terme ne s'acquiert pas " sur le 
terrain ". Les PDG s'en remettent aux professionnels du système 
scolaire, meilleure vigie possible à leurs yeux. Les diplômés qui 
leur sont livrés sont d'ailleurs jugés de qualité " satisfaisante ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette satisfaction est fragile et inquiète. La formation 
technique des élèves dans les matières traditionnelles de la gestion 
est bonne. " Connaître un métier " était, est et sera indispensable 
pour obtenir une légitimité dans l'entreprise. Mais encore faut-il 
mettre en route des programmes pour ces nouvelles " disciplines ", 
dont le besoin apparaît aujourd'hui indispensable comme le 
leadership, l'" esprit d'entreprise ", l'innovation ou, bien entendu, 
l'éthique (le Monde du 27 septembre). Nouvelles disciplines dont les 
contours restent indécis et les méthodes pédagogiques plus encore. 
L'interrogation des professeurs va bien au-delà des savoirs 
techniques qu'ils enseignent. " Il s'agit de comprendre que 
l'activité économique s'appuie sur l'échange de signes, de symboles 
et que les sous-jacents physiques, s'ils demeurent utiles, n'ont plus 
qu'un rôle second ", écrit Henri Tézenas du Montcel, directeur 
général du groupe HEC. Il souligne que la poussée des activités de 
services oblige à réformer une pédagogie inventée lorsque la 
production d'objets industriels dominait.</TEXT>
<TEXT>
  La quantification et l'hypothèse de rationalité elle-même 
présentent des limites évidentes dans le monde moderne. D'où un 
besoin d'adaptation permanente et de transversalité qui invitent à en 
revenir aux " disciplines fondamentales ". Le discours sur la 
déontologie des affaires va dans le même sens. La formation du cadre 
d'entreprise de demain devra insister sur la sociologie, la 
psychologie, les sciences et, discipline reine, la philosophie.</TEXT>
<TEXT>
  Les " gagneurs " et " yuppies " des années 80 laisseront la place à 
des managers riches de leur " culture générale ". HEC n'est pas seule 
à sentir ainsi que l'entreprise a besoin d'ouvrir ses horizons, de 
retrouver des dirigeants critiques et créateurs et, parallèlement, de 
mieux légitimer le rôle social qu'elle revendique. Pour tout cela, le 
pédagogue n'a pas de recette faite. Modeste, il propose de préparer 
des dirigeants pétris par " les humanités ". Qui s'en plaindra ?i     
&gt;
                                         
</TEXT>
</DOC>
