<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001111-19941210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001111-19941210</DOCID>
<ACCOUNT>362620</ACCOUNT>
<DATE>19941210</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>12091251</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,CONGRES,1994</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,BOSSON BERNARD,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<LEAD1>CONGRES A PARIS LES 10 ET 11 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LA SUCCESSION DE M.MEHAIGNERIE A LA TETE DU CDS ET LA PREPARATION DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE&gt; Les centristes doivent choisir entre l' " ambition " de M.Bayrou et la " fidélité " de M.Bosson.</TITLE>
<TEXT>Le Centre des démocrates sociaux (CDS) sera doté, samedi 10 décembre, d'un nouveau président. Brouillé par la campagne présidentielle et, 
particulièrement, par la polémique sur le tropisme delorien prêté 
précipitamment aux responsables du CDS, le congrès qu'ils organisent 
à Paris n'est pourtant pas anodin.</TEXT>
<TEXT>
  Après douze ans de mandat de Pierre Méhaignerie, qui est parvenu à 
retarder de plus d'une année l'échéance _ fixée initialement à 
l'automne 1993 _ cette modeste composante de l'UDF, version française 
de la démocratie-chrétienne européenne, ancrée au centre droit, se 
voit proposer, cette fin de semaine, ni plus ni moins qu'un 
rendez-vous avec son histoire.</TEXT>
<TEXT>
  La compétition qui s'est instaurée ouvertement, depuis le début de 
l'automne, entre François Bayrou, secrétaire général de l'UDF et 
ministre de l'éducation nationale, et Bernard Bosson, ministre de 
l'équipement et des transports et secrétaire général du CDS, ne 
saurait être résumée à la compétition, d'ailleurs stimulante, de deux 
caractères tranchés et antagonistes. L'un et l'autre incarnent, en 
effet, les deux termes d'un véritable choix politique.</TEXT>
<TEXT>
 Le modèle d'Epinay</TEXT>
<TEXT>
  Soutenu par René Monory, président du Sénat, et par M. Méhaignerie 
_ qui n'a pas apprécié que M. Bosson s'évertue à lui signifier son 
congé depuis plus d'un an _, M. Bayrou effectue, à l'occasion de ce 
congrès, un retour aux sources d'un parti dans lequel il avait fait 
ses débuts avant de courir l'aventure aux côtés de Valéry Giscard 
d'Estaing. En 1989, le président de l'UDF, frais vainqueur des 
élections européennes à la tête d'une liste UDF-RPR, avait confié le 
secrétariat général de la confédération à M. Bayrou, qui venait 
d'organiser la campagne de la liste rivale, conduite par Simone 
Veil.</TEXT>
<TEXT>
 Prenant note de la paralysie dans laquelle la sourde rivalité entre 
le Parti républicain de François Léotard et M. Giscard d'Estaing 
avait plongé l'UDF, attentif aux déboires judiciaires du PR comme à 
ceux du RPR, tiraillé entre Jacques Chirac et Edouard Balladur, M. 
Bayrou a décidé, aujourd'hui, de faire, à partir du CDS et pour son 
propre compte, ce qu'il ne peut plus envisager réaliser à l'UDF : 
construire ce grand parti du centre que M. Giscard d'Estaing appelle 
de ses voeux depuis près de deux décennies.</TEXT>
<TEXT>
 La fidélité à la " famille "</TEXT>
<TEXT>
  Le message délivré aux militants est donc des plus clairs : le 
candidat Bayrou, qui se revendique comme " ambitieux et médiatique " 
_ deux qualités indispensables, à ses yeux, pour la prospérité de son 
projet _, compte réussir à droite ce qu'a réussi, à gauche, François 
Mitterrand, au début des années 70, à partir d'une gauche non 
communiste en lambeaux. " Nous pouvons gagner aussi bien sur les 
marges du RPR que sur celles du PS ", assure M. Bayrou, qui souligne 
que, " si le centre existait, Balladur et Delors seraient chez nous 
".</TEXT>
<TEXT>
  Si le congrès de Paris n'est pas encore celui d'Epinay, il 
représente l'indispensable première étape pour parvenir à un modèle 
identique à celui de la démocratie-chrétienne allemande et troquer, 
en quelque sorte, le CDS contre la CDU. Naturellement doté d'une 
indiscutable confiance en lui, sûr du talent dont il se croit doté _ 
ce que confirme, dans une certaine mesure, son parcours politique _ 
et qui l'amène à classer souvent sans ménagements les hommes, 
fussent-ils ses alliés, M. Bayrou fixe enfin au CDS un rendez-vous : 
celui de la présidentielle prévue pour 2002.</TEXT>
<TEXT>
 Plus modeste dans ses ambitions personnelles, M. Bosson envisage une 
tout autre perspective pour les démocrates-sociaux. Alors que M. 
Bayrou privilégie le mouvement par rapport à l'affirmation de ce qui 
fait la doctrine du CDS, l'actuel secrétaire général du CDS met en 
avant l'identité de la " famille " CDS. Là où le ministre de 
l'éducation nationale dresse une perspective encore très aléatoire, 
sans pouvoir préciser ce qu'il adviendra du message propre aux 
démocrates sociaux lorsqu'ils se seront dilués dans un ensemble plus 
grand, celui de l'équipement privilégie la " fidélité ", plus 
conservatrice, à la formation actuelle.</TEXT>
<TEXT>
 En cela, M. Bosson s'inscrit parfaitement dans l'histoire des 
dernières années du CDS et, notamment, de la constitution en 1988, à 
l'Assemblée nationale, d'un groupe centriste indépendant de l'UDF et 
du RPR. Alors que M. Bayrou rêve d'une formation balayant un très 
large éventail d'opinions et de discours, M. Bosson se refuse à 
diriger un parti qui irait, comme il le précise lui-même, " de 
Bernard Stasi ", figure emblématique et souvent marginale de la 
gauche du CDS, " à Alain Griotteray ", représentant historique de 
l'aile droite, modérément européenne, du PR.</TEXT>
<TEXT>
  La divergence politique recoupe, bien entendu, des oppositions 
tactiques, notamment à propos de l'élection présidentielle. Alors que 
M. Bayrou reproche à son rival son engagement prématuré aux côtés 
d'Edouard Balladur, M. Bosson dispose d'autant de critiques à 
l'endroit du ministre de l'éducation nationale, qui aurait, selon 
lui, " tout fait pour que l'UDF soit la machine d'une nouvelle 
candidature de M. Giscard d'Estaing ". " L'UDF aurait dû être le 
renouveau, affirme M. Bosson. [Elle] n'a été qu'une tentative de 
restauration qui se termine comme c'était prévisible. "               
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
