<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008673</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008673</DOCID>
<ACCOUNT>378274</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1955</FAB>
<NOTE>DOC : avec graphique sur les coûts,salaires,effectifs et productéivité en Allemagne 1990-1994</NOTE>
<NUM1>950303-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE,VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>HENRI DE BRESSON ET ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<SOT1>Alors que le mouvement lancé par les " métallos " touche déjà 20 000 salariés, patronat et syndicat essayent de trouver une solution pour éviter l'extension d'un conflit qui paralyserait un secteur essentiel de l'économie allemande</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les grévistes d'IG Metall ont montré en Bavière leur combativité</TITLE>
<TEXT>LE PATRONAT allemand de la métallurgie, dont les instances dirigeantes se sont réunies 
jeudi 2 mars à Freising, en Bavière, pour arrêter une stratégie dans la grève déclenchée 
par IG Metall, se trouvait devant une décision difficile : celle de courir le risque d'un conflit 
grave sur la question de l'aménagement du temps de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Les divisions au sein de l'appareil patronal rendaient peu plausible une telle hypothèse. 
Tout indique que la direction de Gesamtmetall a mal jugé la situation en engageant 
l'épreuve de force avec un syndicat surtout soucieux de récupérer pour ses adhérents un 
peu du pouvoir d'achat concédé l'année dernière en pleine récession. En acceptant l'année 
dernière une hausse de 1 % des salaires sur l'année, nettement inférieure au taux 
d'inflation, qui se situait encore à plus de 3 %, les syndicalistes estimaient avoir montré 
leur sens des responsabilités. Ils étaient alors soumis à une forte pression des milieux 
politiques, qui, à quelques mois des élections législatives, avaient été mis en alerte par les 
retards de productivité et de capacité d'innovation du secteur productif allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Le patronat avait profité en 1994 de la relative faiblesse des syndicats allemands pour 
grappiller quelques avantages en matière de flexibilité du temps de travail. Sur ce thème 
qu'ils estiment piégé, les syndicalistes allemands n'avancent que sur la pointe des pieds. 
C'est cette même année que les salariés de Volkswagen ont accepté de réduire leur temps 
de travail en acceptant une baisse de leurs salaires pour éviter les débauchages massifs 
pratiqués alors dans toutes les branches de l'industrie allemande.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉACTIONS GLACIALES</TEXT>
<TEXT>
 Les tentatives faites depuis pour reprendre les discussions sur ce sujet se sont heurtées à 
une grande méfiance des syndicats. C'est pourquoi l'ouverture faite, le mois dernier, par le 
nouveau président du DGB (Union des syndicats allemands), qui vient pourtant de la 
métallurgie, a suscité des réactions glaciales chez ses propres amis. La tentation dans 
certains milieux politiques de profiter de l'absence de grandes échéances électorales 
proches pour relancer ce débat n'a apparemment pas fait l'unanimité au sein du patronat 
lui-même. La conjoncture actuelle semble plutôt porteuse, à en croire les chiffres de 
croissance et les attentes des entreprises. De là à juger la situation suffisamment stabilisée 
pour se lancer dans un conflit dur et coûteux, il y a une marge. Les efforts des milieux 
économiques allemands pour moderniser l'appareil productif et retrouver un niveau de 
compétitivité qui les mette à l'abri d'une rechute ont été très importants ces deux dernières 
années. Mais la bataille n'est pas gagnée d'avance alors que de nouveaux concurrents 
pointent leur nez.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose reste à peu près certaine : la compétitivité de l'industrie allemande par rapport 
à ses concurrentes occidentales, encore excellente au début des années 80, s'est dégradée. 
Un certain consensus s'est établi pour reconnaître que les entreprises allemandes n'ont pas 
assez profité des bonnes années et de leurs résultats florissants pour réduire leurs coûts de 
production, qui, selon certains analystes comme ceux de la Dresdner Bank par exemple , 
seraient maintenant le talon d'Achille du pays. Les salariés cherchent à obtenir des gains 
de pouvoir d'achat en même temps que la durée du temps de travail se réduit. Est-ce 
possible ?</TEXT>
<TEXT>
  Le modèle de croissance allemand tiré par l'exportation risque d'autant plus d'être peu à 
peu remis en question que le pays doit supporter les coûts fiscaux et sociaux exorbitants de 
l'intégration des LÄnder de l'Est et la proximité de pays voisins à trés bas salaires. Dans 
ce contexte difficile, la montée du mark, qui a longtemps joué un rôle bénéfique en limitant 
les hausses de prix, complique la tâche des entreprises qui pour exporter doivent limiter 
leurs marges bénéficiaires.</TEXT>
</DOC>
