<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002611-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002611-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325283</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INTERDICTION,GREVE;PROJET,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MAROC,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<FAB>02190512</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>261</PAGE>
<TITLE>Le Maroc morose et impatient&gt; Le gouvernement interdit une grève générale&gt; mais promet l'ouverture d'un dialogue social</TITLE>
<TEXT>RABAT</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Quatorze mois et douze jours de prison pour propos injurieux à 
l'encontre du gouvernement n'ont pas assagi l'enfant terrible de 
l'opposition marocaine. Secrétaire général de la Confédération 
démocratique du travail (CDT) et membre du bureau politique de 
l'Union socialiste des forces populaires (USFP), Noubir Amaoui n'en 
démord pas : " Le roi doit régner sans gouverner. Il en est de 
l'intérêt vital de la nation. " Et ce fort en gueule de répéter : " 
Ma loyauté va au peuple. "</TEXT>
<TEXT>
  Plus qu'irrité, M. Amaoui l'aura été en apprenant, vendredi 18 
février, que le gouvernement avait décidé d'interdire la grève 
générale à laquelle il avait appelé pour le 25 février, jugeant qu'il 
y avait là " exercice abusif du droit syndical ", mais promettant, 
pour la mi-mars, l'ouverture d'un dialogue social. Mesure de prudence 
? La précédente grève générale qui remonte au 14 décembre 1990, avait 
tourné à l'émeute dans plusieurs villes du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Cette tension sociale se double, aujourd'hui, d'un marasme 
politique après le rendez-vous électoral de l'été dernier. Marquée 
par une poussée de l'opposition, la désignation au suffrage direct 
des deux tiers de la Chambre des représentants, le 25 juin, fut, de 
la part du pouvoir, comme le dit joliment un diplomate, " un miracle 
de générosité politique ". La désignation du dernier tiers des 
députés au suffrage indirect, le 12 septembre, permit à ce même 
pouvoir de " corriger " ces résultats, de telle sorte que le " bloc 
démocratique " ne puisse transformer sa victoire morale au premier 
tour en victoire arithmétique au second par le biais d'une alliance 
de circonstance avec le Rassemblement national des indépendants 
(RNI).</TEXT>
<TEXT>
  L'alternance, voulue par Hassan II, à la faveur des élections 
législatives de l'an dernier, tourna court. Pour les uns et pour les 
autres, le mot ne recouvrait pas les mêmes réalités. Le " Bloc 
démocratique ", conduit par l'USFP et le parti de l'Istiqlal, déclara 
donc forfait, tant les conditions posées à sa participation au 
gouvernement lui parurent " ahurissantes ". Faute de mieux, le roi 
confia la gestion des affaires du pays à une équipe de technocrates. 
" On est revenu à la case départ ", constate M. Amaoui.</TEXT>
<TEXT>
  Cet exercice de gymnastique démocratique, mis en échec par des 
préventions réciproques, restera-t-il sans lendemain ? " Nous sommes 
sortis vainqueurs _ pour la première fois sans crise _ d'un 
affrontement avec le pouvoir alors que nos jeunes loups rêvaient 
d'aller aux affaires, commentent des dirigeants de l'USFP. Nous avons 
mis à nu l'équation politique, posé tranquillement le problème des 
prérogatives de la monarchie. Il nous aura fallu trente ans pour en 
arriver là... " </TEXT>
<TEXT>
  Hassan II saura-t-il oublier pareil camouflet, reprendre 
l'initiative et dissiper un climat fait d'attente et de morosité ? 
C'est, aujourd'hui, le " bloc démocratique " qui pose ses conditions. 
Dans l'immédiat, il réclame que soit sanctionnée l'invalidation de 
treize députés, prononcée par la Chambre constitutionnelle. Il 
s'apprête, en outre, à engager un débat public autour du Manifeste 
pour la démocratie, que le roi aurait accueilli " sereinement ", et 
qui prône, à travers une nouvelle réforme constitutionnelle, un " 
meilleur équilibre des pouvoirs ", grâce notamment à " l'élection de 
tous les membres de la Chambre des représentants au suffrage 
universel direct ".</TEXT>
<TEXT>
 " Il n'y a pas de quoi</TEXT>
<TEXT>
 fouetter un chat " </TEXT>
<TEXT>
 " Le projet de changement est seulement reporté, mais pas enterré ", 
assure Habib El Malki, secrétaire général du Conseil national de la 
jeunesse et de l'avenir (CNJA). Des signes ? " On a plus de poids 
qu'avant, avoue l'opposition. Les séances du Parlement sont plus 
animées, la presse est plus loquace, et l'espace des libertés, plus 
ouvert. " Cela témoigne d'un certain bouillonnement politique qui, à 
tout le moins, sert l'image d'un Maroc, pas aussi moyennâgeux que 
d'aucuns le prétendent.</TEXT>
<TEXT>
  Même en matière de droits de l'homme, il n'y a plus guère de sujets 
tabou : le quotidien en langue arabe de l'USFP n'a-t-il pas publié, 
en janvier dernier, un reportage sur le bagne-mouroir de Tazmamart 
dont Hassan II laissait pourtant entendre, en juillet 1991, qu'il 
n'existait pas ? Le sort des détenus politiques, des exilés et des 
disparus n'est plus passé sous silence. Tout est étalé au grand jour, 
pour ainsi dire banalisé. Le nouveau ministre des droits de l'homme, 
Omar Azziman, se dit dans les meilleures dispositions du monde " pour 
traiter ces dossiers du legs historique ".</TEXT>
<TEXT>
  La cérémonie de signature, à la mi-avril, à Marrakech, de l'Acte 
final du cycle de l'Uruguay, qui réunira des milliers d'experts et de 
journalistes, incitera-t-elle Hassan II à combler ces attentes ? M. 
Azziman parle de " circonstances plus conformes à nos traditions et 
d'échéances plus rapprochées ". Simples grâces royales ou loi 
d'amnistie générale ? </TEXT>
<TEXT>
  " On ne peut plus se contenter de demi-mesures, affirme Abdelaziz 
Bennani, président de l'Organisation marocaine des droits de l'homme 
(OMDH). Il est temps d'en finir, une bonne fois pour toutes, avec ces 
problèmes. " Certains cercles du pouvoir semblent, cependant, ne pas 
l'entendre de cette oreille-là : " il n'y a pas de quoi fouetter un 
chat, lancent-ils. Il n'y a plus que des queues d'affaires à régler. 
"</TEXT>
<TEXT>
  D'aucuns appellent de leurs voeux un déblocage de la situation 
politique pour contrer la montée de l'islamisme, qui, quoique peu 
spectaculaire, n'en est pas moins préoccupante. Les intégristes 
poussent leurs pions à l'université, où ils composent le gros des 
activistes. Dans les établissements secondaires aussi : à Casablanca, 
dans le quartier de Ben-M'Sik, la majorité des filles du lycée mixte 
Moulay-Ismaïl portent le hidjab. " La population née après 1960, note 
un enseignant, n'est pas prise en charge par les partis. "</TEXT>
<TEXT>
  Autre canal du prosélytisme religieux : les livres islamiques, de 
plus en plus nombreux aux étalages et vendus à petits prix. Leurs 
auteurs dressent, en général, un bilan négatif du fondamentalisme 
musulman dans le monde arabe pour en conclure au danger qu'il y 
aurait à brûler les étapes, comme on le voit en Algérie. " Si ce 
discours est, ici, entendu par le plus grand nombre, remarque un 
universitaire, nul ne sait s'il le sera longtemps par les nouvelles 
générations, tentées de verser dans le radicalisme. "</TEXT>
<TEXT>
 " Le riche est très mauvais</TEXT>
<TEXT>
 payeur d'impôts " </TEXT>
<TEXT>
 Le pouvoir feint de ne pas prendre au tragique cette menace 
intégriste dans la mesure où le roi, Commandeur des Croyants, domine 
le champ religieux, dans la mesure aussi où, d'après les experts, 
l'embellie économique sera au rendez-vous des années à venir. 
N'annoncent-ils pas, entre autres, un taux de croissance de près de 
10 % en 1994 si le rythme des pluies continue d'être bon, une reprise 
des investissements étrangers, une augmentation des réserves de 
change. Mais, comme le souligne M. El Malki, " le taux de croissance 
est une condition nécessaire mais pas suffisante " pour contrer la 
poussée islamiste.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut trouver des mécanismes institutionnels, fiscaux et 
parafiscaux pour réussir à mieux répartir les fruits de la croissance 
", insiste M. El Malki. Les privatisations en cours pourraient être 
un élément de cette redistribution. Elles risquent hélas d'accentuer 
la concentration du pouvoir économique et financier.</TEXT>
<TEXT>
  Hassan II avait récemment convenu que " le Marocain riche est très 
mauvais payeur d'impôts ". Mise en garde royale sans suite. Au 
contraire, lors de sa récente session budgétaire, la Chambre des 
représentants a repoussé un amendement qui allait dans le sens d'une 
meilleure justice fiscale _ le relèvement du seuil d'exonération de 
l'impôt général sur le revenu _ mais n'a pas hésité à abaisser d'un 
point le taux-plafond de ce même impôt pour les gros 
contribuables...</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, le pouvoir et la classe politique dans son ensemble 
n'en finissent pas de tempêter contre le " lâchage " de l'Europe, et 
plus particulièrement contre le coup de Jarnac commis à leur encontre 
par l'Espagne, lors des discussions du GATT, et qui met à mal leurs 
exportations de tomates, d'oranges et de clémentines. La négociation 
en cours d'un accord de partenariat avec l'Union européenne pourrait 
corriger cette maldonne.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins que Rabat se plaint que cet " étranger 
proche ", noyé dans ses problèmes européo-européens, n'ait pas une 
plus juste appréciation des exigences de la sécurité collective sur 
son flanc sud. Comme si le drame algérien ne donnait pas à 
réfléchir...&lt;
</TEXT>
</DOC>
