<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001082-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001082-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340109</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06081509</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE;REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>WURTZ FRANCIS,HORY JEAN FRANCOIS,LES VERTS,POPEREN JEAN,FITERMAN CHARLES,PCF,MRG</NAMES>
<NAMES>KOUCHNER BERNARD,AUBRY MARTINE</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>REUNION DU PS A CRETEIL LE 7 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Adressée aux forces de gauche&gt; La proposition de " nouvelle alliance " de M. Rocard est accueillie avec scepticisme</TITLE>
<TEXT>Avant même d'avoir été annoncée aux militants socialistes, l'opération " nouvelle alliance " (le Monde du 8 juin) a déclenché 
une série de réactions plutôt goguenardes ou méfiantes de ceux à qui 
elle était adressée. Francis Wurtz, tête de liste du Parti communiste 
aux élections européennes, interrogé au " Grand Jury RTL-le Monde ", 
estime que, " à trois jours d'une élection, ça fait un peu " coup " 
politique ". " On va voir de plus près ce que propose Michel Rocard, 
mais, s'il s'agit de renouer avec le passé et de passer des compromis 
un peu boiteux de sommets on a déjà donné, et ç'a été l'échec ", 
a-t-il observé. Dirigeant communiste de premier plan, M. Wurtz s'est 
étonné d'apprendre que des contacts auraient été pris par les 
socialistes avec son parti, a-t-il dit : " Je ne suis pas au courant. 
" </TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Hory, président du MRG, a préféré manier le calembour 
pour afficher son mépris. " Deux " big bang " pour un seul homme, 
n'est-ce pas un peu beaucoup ? ", a-t-il ironisé dans un communiqué 
titré : " Little big man ". Les Verts ne sont pas plus tendres, qui 
brocardent le " big flop " du premier secrétaire du PS. " Le même " 
big bang ", annoncé l'an dernier avant les législatives, a eu un 
effet contraire à ses intentions : l'échec électoral et une 
rénovation de façade du PS ", estiment-ils.</TEXT>
<TEXT>
  Hommage </TEXT>
<TEXT>
  à M. Mitterrand </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, M. Rocard et ses amis, réunis pour un " grand " meeting à 
Créteil (Val-de-Marne), avaient l'air ragaillardis de souris qui 
viennent tout juste de trouver la sortie du labyrinthe. Ils 
faisaient, ce mardi 7 juin, bien meilleure figure qu'au cours des 
précédentes réunions. Plus de deux mille personnes, le ban et 
l'arrière-ban du PS (moins Laurent Fabius et Jack Lang, retenus, 
c'est sûrement un hasard, par d'autres occupations), tapant du pied 
et applaudissant à tout va, ont fait à Michel Rocard, Bernard 
Kouchner et Martine Aubry un accueil particulièrement chaleureux.</TEXT>
<TEXT>
  M. Kouchner a appelé " à faire bouger les définitions figées ". Mme 
Aubry, particulièrement amicale à l'égard de M. Rocard, s'est taillé 
un beau succès en s'en prenant à Philippe de Villiers, " qui sent le 
renfermé ", à " Baudis-Raminagrobis, qui se cache et avance ", et à 
Edouard Balladur, qui trouve les Français " moroses ", alors qu'il a, 
lui-même, " a bien du mal à paraître gai " et " sert sa clientèle en 
protégeant les corporatismes ". </TEXT>
<TEXT>
  Comme s'il souhaitait faire durer le suspense d'une annonce 
pourtant bien éventée, M. Rocard a mis trois bons quarts d'heure à 
arriver au fait de son propos (lire ci-contre), après avoir rendu un 
hommage appuyé au président de la République pour la part qu'il a 
prise en " infatigable négociateur " à la construction européenne. </TEXT>
<TEXT>
 Scepticisme</TEXT>
<TEXT>
  Si la salle, composée de militants, a paru entendre ce que depuis 
longtemps elle attendait, les grincement de dents n'ont pas tardé. 
Mécontents d'être mis devant le fait accompli, étonnés que cette 
annonce soit faite à ce moment de la campagne comme l'on se donne une 
dernière chance alors que l'on n'y croit plus, quelques-uns, tel Jean 
Poperen, n'ont pas tardé à manifester leur scepticisme. " Il faut une 
ambition plus grande, nous a dit le maire de Meyzieu, et je ne 
comprends pas encore ce qui différencie cette nouvelle alliance de 
l'union de la gauche. On ne répond pas à l'inquiétude des Français 
par une alliance de parti à parti. " </TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'ici, seuls les ex-communistes de l'ADS (Alternative pour la 
démocratie et le socialisme) et Charles Fiterman, communiste " 
refondateur ", se sont dits prêts à monter sur la nouvelle frégate de 
M. Rocard. C'est encore un peu court. Au lendemain des élections 
européennes, quand il faudra faire les comptes et penser à la 
présidentielle et aux municipales, on espère, au Parti socialiste, un 
peu plus d'enthousiasme. &lt;
</TEXT>
</DOC>
