<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044073</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044073</DOCID>
<ACCOUNT>425066</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLAVELOUX NICOLE</PEOPLE>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951008</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,LITTERATURE ENFANTINE,JEUNESSE,ARTISTE,DESSIN</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>DOC : avec illustration</NOTE>
<NUM1>951201-2-R05-04</NUM1>
<NAMES>MONTREUIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SOT1>Une remarquable exposition présente les trente ans de carrière d'une artiste qui conjugue le malicieux et l'inquiétant</SOT1>
<SU21>SALON DU LIVRE DE MONTREUIL POUR LA JEUNESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Claveloux, gourmande impitoyable</TITLE>
<TEXT> Pour fêter trente ans de carrière, les amis de Ni-&gt;cole Claveloux ont su convaincre cette artiste aussi singulière que discrète d'ouvrir oeuvres et 
archives au grand public. Ainsi est née " Nicole Claveloux et Compagnie, l'exposition à 
secrets ", qui, avant Montreuil, s'est tenue durant près d'un mois à la Maison du livre, de 
l'image et du son de Villeurbanne, coproductrice de la manifestation avec l'ARALD 
d'Annecy et le CPLJ.</TEXT>
<TEXT>
 L'insupportable Grabote, déprimée chronique, et le lion Léonidas ont fait naguère les 
délices des lecteurs d'Okapi et ont rendu fameux le trait de Nicole Claveloux. Mais son 
oeuvre de dessinatrice, d'illustratrice, de peintre aussi même si ses huiles étaient jusque-là 
restées confidentielles n'avait jamais encore connu pareille fête. La scénographie 
intelligente et efficace que signe Françoise Darne, ancienne condisciple de l'artiste à 
l'École des beaux-arts de Saint-Etienne, sait rendre les passerelles qui relient les thèmes 
récurrents (les bébés, les filles, les clowns, les cochons, les métamorphoses aussi), si 
poreux déjà que leur confrontation est passionnante. Des sons à déclencher et des portes à 
ouvrir (réfrigérateur ou vide-ordures), des caches à dévoiler qui abritent les documents 
privés de l'enfance et du parcours biographique, comme intimidés d'être divulgués pour la 
première fois : autant de pièges où la malice rejoue au gré de l'humeur du visiteur. Les 
sculptures monumentales , la glace déformante et la table d'orientation au centre des 
modules achèvent de perturber les repères. Qu'importe ! Déclinant les poux et les fées, les 
loups et les bébés, les bigorneaux au savoureux marivaudage, l'exposition célèbre tout, des 
premiers travaux professionnels pour Harlin Quist et François Ruy-Vidal jusqu'aux 
sources d'inspiration classique (Bruegel, Doré, Granville, mais aussi Escher ou Milton 
Glaser) et aux relectures picturales qui les dynamitent. La dureté âpre de la vision de 
Nicole Claveloux frappe davantage ici, même si l'humour est là aussi : Holbein est 
détourné pour célébrer Spirou, et Bosch est retouché dans La Tentation de Saint-Tintin. 
On a parlé de gravité méticuleuse pour cet art de la précision qui ne refuse pas l'onirisme. 
Voyez Dedans les gens, défilé théâtral et saisissant qui dérange, avec son cortège de 
bébés clowns et autres créatures improbables, puisqu'il garde un mystère qu'on devine 
essentiel. L'univers de Claveloux est complexe jusqu'au vertige et dévoile moins son 
créateur qu'il ne renvoie le lecteur à lui-même. Pourtant demeurent, irréductibles, un 
appétit, une rondeur du trait comme du propos qui invitent au partage, don généreux qui 
n'empêche pas de préserver la distance.</TEXT>
<TEXT>
  Un monde gourmand et plein d'une saveur inquiétante toutefois, jamais sage, ni 
confortable. Nicole Claveloux occupe à elle seule le quart du catalogue de la maison 
d'édition de son ami Christian Bruel, Le Sourire qui mord. Pouvait-on rêver pour elle 
meilleure enseigne ?</TEXT>
</DOC>
