<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022627</DOCID>
<ACCOUNT>397360</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1904</FAB>
<SUBJECTS>1995,ELEVE,EFFECTIF,CHIFFRE,REFORME,MATIERE ENSEIGNEE,NIVEAU SECONDAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950609-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> BEATRICE GURREY
</SIP1>
<SOT1>Nouvelles séries, nouvelles épreuves, nouveau système de notation : le baccalauréat 1995, qui débute le 9 juin, a été entièrement redéfini.  Non sans provoquer quelques inquiétudes, au ministère et dans les lycées, sur le nombre d'élèves qui franchiront l'obstacle</SOT1>
<SYF1>BACCALAUREAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La philosophie donne le coup d'envoi d'un bac remanié en profondeur</TITLE>
<TEXT> VENDREDI 9 JUIN 1995, 665 788 candidats doivent se présenter à l'épreuve de philosophie d'un baccalauréat entièrement rénové. C'est 
l'aboutissement de la réforme des lycées qui s'est mise en place il y a trois ans en 
classe de seconde, l'an dernier en première et cette année en terminale. Engagée par 
Lionel Jospin en 1989, cette refonte de la fin des études secondaires, couronnée par 
l'examen fétiche des Français, a été infléchie par Jack Lang et peaufinée par 
François Bayrou (Le Monde du 19 mai 1995).</TEXT>
<TEXT>
  Avec un nombre de séries réduit trois pour le baccalauréat général (littéraire, L, 
économique et social, ES, scientifique, S) et quatre pour le baccalauréat 
technologique (sciences médico-sociales [SMS], sciences et technologies industrielles 
[STI], sciences et technologies de laboratoire [STL], sciences et technologies 
tertiaires [STT]) , le nouveau bac n'est pas plus simple ; il devient même plus 
#complexe, avec la sophistication des épreuves qui combinent enseignements 
obligatoires et enseignements de spécialité et un renforcement du poids de l'écrit. Le 
baccalauréat professionnel, lui, ne subit aucune modification. Un des principaux 
objectifs du nouveau bac est de " mieux identifier les séries ". Il semble avoir été 
atteint par la mise en place de forts coefficients dans les disciplines qui " typent " la 
série. Les enseignements de spécialités permettent de renforcer les enseignements 
obligatoires et de déterminer différents profils à l'intérieur de chaque série. En 
revanche, l'idée de redonner à toutes les séries une " égale valeur ", autrement dit 
de remettre en cause la suprématie des mathématiques, reste pour l'instant 
théorique.&gt;A nouvelles séries, nouvelles épreuves, dont les candidats auront à 
essuyer les plâtres. Dans celle de lettres en série L, il leur sera demandé de 
répondre à deux ou trois questions sur de grandes oeuvres du patrimoine littéraire. 
Dans toutes les séries, la première langue vivante est désormais évaluée à l'écrit. 
Dans les séries technologiques, la principale innovation réside dans la valorisation 
des épreuves pratiques dès le premier groupe d'épreuves, ce qui devrait favoriser les 
candidats de ces séries. Pour cette session, tous les sujets correspondant aux 
nouvelles définitions d'épreuves ont été élaborés au niveau national et non de façon 
interacadémique. En termes quantitatifs, le cru 1995 marque une relative stabilisation 
du nombre des candidats (+ 1,7 % par rapport à 1994), due à un creux 
démographique, tout en recouvrant de grandes disparités entre les séries : 58 % des 
candidats se présentent au bac général (+ 3,54 %), 27 % au bac technologique (+ 
#0,48 %, la plus faible progression) et près de 14 % au bac pro, qui connaît un fort 
tassement cette année (+ 5 % au lieu de 15,2 % l'an dernier).</TEXT>
<TEXT>
  Ce monument du système scolaire, qui reste originalité française la sanction de la 
fin des études secondaires et la clé d'accès à l'université, n'est pas au bout de ses 
transformations.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient des difficultés introduites par cette dernière réforme, par exemple dans 
l'épreuve de sciences économiques et sociales, le ministère a déjà promis des 
simplifications pour l'an prochain. Cette session, qui se clôt le 6 juillet, sera bel et 
bien celle du rodage.</TEXT>
</DOC>
