<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003279</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003279</DOCID>
<ACCOUNT>370669</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1821</FAB>
<SUBJECTS>1993,CINEMA,REDEVANCE ,TELEVISION ,CHIFFRE,CONSOMMATION,MATERIEL AUDIOVISUEL,VIDEOCASSETTE,ANALYSE,SONDAGE,RAPPORT</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : Texte accompagné d'un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950127-30</NUM1>
<NAMES>INSEE,GENTIL BERNARD,ROTMAN GILLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SOT1>Selon l'INSEE les dépenses en télévision, cinéma et vidéo des ménages ont été multipliées par 2,3 en treize ans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les images révolutionnent la consommation</TITLE>
<TEXT> EN 1993, chaque adulte a dépensé en moyenne 72 francs en tickets de cinéma, 270 francs en redevance et abonnements à la télévision et 257 
francs en achat et location de cassettes vidéo. Ces chiffes qui émanent d'une note de 
l'Institut national de la statistique (INSEE) consacrée à " la dépense des ménages en 
programmes audiovisuels " n'ont a priori rien de bouleversant. " Télévision, cinéma 
et vidéo ne représentent que 1,1 % de la consommation totale des ménages ", 
écrivent Bernard Gentil fonctionnaire au Service juridique et technique de 
l'information, organisme dépendant du ministère de la commnication et Gilles 
Rotman, chercheur au Centre national de la cinématographie (CNC). Mais sur la 
durée, la croissance apparaît " très rapide. Ainsi, en treize ans, ajoutent nos auteurs, 
de 1980 à 1993, la dépense des ménages en programmes audiovisuels a été 
multipliée par 2,3 en francs constants ", alors que, sur la même période, la 
consommation des soins de santé n'a été multipliée que par 1,8 et que la progression 
de la consommation totale n'a guère dépassé 1,1.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps, le cinéma est resté la seule dépense-images des ménages. Mais à partir 
des années 1970, la télévision hertzienne gratuite, puis Canal Plus à partir de 1984, et 
enfin la télévision par câble et par satellite ont progressivement pris le relais. 
Résultat : " En treize ans, la dépense des ménages pour la télévision a été multipliée 
par 2,9 en francs constants ". Dès 1988, les dépenses d'abonnement (Canal Plus, 
#câble) dépassent les dépenses de cinéma et à partir de 1991, elles sont supérieures 
au paiement de la redevance affectée à l'audiovisuel public.</TEXT>
<TEXT>
  L'irruption du magnétoscope au milieu des années 80 a également bouleversé en 
#profondeur les modes de consommation. Les sommes consacrées à l'achat et à la 
location de cassettes, qui ne représentaient que 1 demi-milliard de francs en 1980, 
ont atteint 8,1 milliards de francs en 1993. " Le BIPE estime à 93 millions le nombre 
de vidéocassettes vierges achetées en 1993 et à 38 millions le nombre de cassettes 
préenregistrées. "</TEXT>
<TEXT>
  L'INSEE ne se contente pas de fournir des données concernant les dépenses des 
#ménages. Il fournit également un " profil du consommateur ". Ainsi, il apparaît que 
les femmes consacrent en moyenne plus de temps que les hommes à regarder les 
programmes de télévision. Un phénomène qui concerne toutes les chaînes, à 
l'exception de Canal PLus qui, avec une offre importante de restransmissions 
sportives, intéresse davantage les hommes. Le poids des ménagères " agées et 
inactives " explique ce résultat. En fait, explique l'Insee, la consommation de la 
télévision " croit avec l'âge et contrairement aux idées reçues, les enfants regardent 
plutôt moins la télévision que les adultes ". Les 50 ans et plus semblaient 
particulièrement nombreux devant TF 1 , France 2 et France 3. les " nouveaux " 
diffuseurs en revanche, rassemblent un public plus jeune ou la part des 50 ans et plus 
tombe aux environs de 33 % pour M 6 et 17 % pour Canal Plus.</TEXT>
<TEXT>
 Bien entendu, de telles appréciations doivent être nuancées en foonction des 
tranches horaires. Le public change selon les heures de la journée et toutes les 
chaînes, notamment les chaînes commerciales, font trés attention de ne pas 
programmer d'émission trop exclusivement à destination des plus de 50 ans aux 
grands carrefours publicitaires, notamment ceux de 11 h 30-13 h 30 et ceux de 19 
heures-21 h 30. Bien entendu, le perdant le plus significatif de toute cette affaire est 
évidemment le cinéma en salle. Le nombre des entrées qui se situait aux environs de 
180 millions par an, au début des années 1980 s'est stabilisé à 120 millions à partir de 
1988. " La raison essentielle de la chute de la fréquentation est la modification du 
paysage audiovisuel depuis 1984 ". On l'aura compris, ce ne sont pas les films que les 
spectateurs ont boudé, mais les salles inconfortables et les écrans timbre poste. Le 
cinéma, lui n'a jamais eu un public aussi important. A la télévison.</TEXT>
</DOC>
