<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028256</DOCID>
<ACCOUNT>404586</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/1207</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>GORAZDE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec une carte sur "Le siège de Zepa".</NOTE>
<NUM1>950721-2-002-61</NUM1>
<NAMES>DOLE ROBERT,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>La défense de Gorazde sera le test de la détermination des Occidentaux qui se réunissent, vendredi à Londres, pour examiner la proposition française d'intervention</SOT1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ENCLAVE DE ZEPA SERAIT TOMBEE AUX MAINS DES SERBES LE MERCREDI 19 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Serbes poursuivent leur offensive contre les enclaves musulmanes</TITLE>
<TEXT> LA SITUATION demeurait confuse, jeudi matin 20 juillet, dans l'enclave musulmane de Zepa, en Bosnie orientale. Alors que les chefs militaires serbes de 
Bosnie avaient annoncé, mercredi soir, la reddition de cette " zone de sécurité ", la Force 
de protection des Nations unies (Forpronu) n'était pas en mesure de confirmer la chute de 
l'enclave, où sont regroupées plus de dix mille personnes. " Nous n'avons aucune preuve 
de la présence de soldats serbes dans Zepa. Probablement en sont-ils très proches, mais 
rien ne prouve qu'ils soient entrés dans la ville ", a déclaré Myriam Sochacki, porte-parole 
de l'ONU à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  L'état-major de l'armée de la " République serbe " autoproclamée en Bosnie, cité par 
l'Agence serbe bosniaque, avait pourtant annoncé que Zepa s'était " rendue ". L'agence 
avait assuré que, " lors d'une rencontre mercredi, entre 18 heures et 19 h 30, avec le 
général Ratko Mladic, commandant des forces serbes de Bosnie, des représentants de la 
population musulmane de Zepa ont accepté les conditions de la reddition ". Selon ce 
communiqué, " trente blessés de Zepa seront évacués jeudi vers Sarajevo par des 
#véhicules de la Forpronu ". Le président bosniaque, Alija Izetbegovic, a déjà proposé " des 
négociations directes au niveau militaire " avec les Serbes sur l'évacuation des blessés et 
des personnes âgées de Zepa. Il s'en est entretenu avec le commandant en chef des " 
casques bleus " en Bosnie, le général Rupert Smith.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  ULTIMATUM SERBE SUR GORAZDE</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, le chef des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, a lancé, mercredi matin, un 
ultimatum aux forces gouvernementales de l'enclave de Gorazde, leur enjoignant de se 
rendre " immédiatement " sous peine d'offensive. Après Srebrenica et Zepa, Gorazde la 
dernière et la plus grande des " zones de sécurité " de l'ONU en Bosnie orientale 
s'apprêterait donc à subir l'assaut des Serbes et son corollaire : déportation en masse de la 
population, vol des maisons et séparation des familles, les hommes étant faits prisonniers 
puis détenus dans des camps inaccessibles aux organisations internationales.</TEXT>
<TEXT>
   " Les autorités serbes rétabliront à Gorazde l'ordre et la paix, et il en sera ainsi jusqu'à 
ce qu'une solution politique soit trouvée ", a affirmé le docteur Karadzic. Dans une 
interview diffusée mercredi par une chaîne de télévision américaine, il a proposé aux 
Musulmans de Bosnie d'échanger l'enclave de Gorazde contre certains secteurs de la ville 
de Sarajevo. " Les Musulmans, a-t-il dit, n'ont pas besoin de cette enclave, sinon pour nous 
créer des difficultés. Nous préférerions échanger Gorazde plutôt que de nous battre pour 
elle, et nous sommes prêts à échanger certains secteurs du centre de Sarajevo pour aider 
les Musulmans à avoir un bon accès à la Bosnie centrale. "</TEXT>
<TEXT>
   Ces déclarations sur une " formule de paix " interviennent au moment où la communauté 
internationale est engagée dans d'intenses consultations pour apporter une riposte aux 
offensives des Serbes bosniaques contre les enclaves musulmanes de Bosnie et pour 
protéger Gorazde. " Si la communauté internationale est prête à mettre fin à cette guerre, 
nous pouvons la terminer en quelques semaines, a souligné M. Karazdic, qui a mis en 
garde les Etats-Unis contre une levée de l'embargo sur les armes à destination des 
Musulmans : " S'ils lèvent l'embargo, ils ne nous feront pas peur, mais ce qui se passera 
ensuite, c'est que cette guerre va s'étendre au-delà des frontières de la Bosnie qui, en tant 
que telle, n'existe pas ! "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " LA SOLUTION DE PONCE PILATE "</TEXT>
<TEXT>
   Le chef de la majorité républicaine au Sénat américain, Robert Dole, vient de faire savoir 
qu'il était d'accord avec le président Bill Clinton pour repousser à la semaine prochaine le 
vote des sénateurs sur une éventuelle levée de l'embargo sur les armes à destination de la 
Bosnie. Réagissant au débat en cours aux Etats-Unis, Alain Juppé, le premier ministre 
français, a réaffirmé, mercredi sur France 2, son hostilité à une levée de l'embargo, 
estimant que ce serait " la solution de Ponce Pilate ". " L'Europe n'a pas à être fière. C'est 
la honte et le déshonneur. C'est une tache qui restera longtemps sur notre conscience. 
Mais si les Américains avaient levé le petit doigt pour soutenir les plans de paix il y a un 
ou deux ans, la guerre se serait arrêtée (...). Qu'ils envoient des hélicos pour aller à 
Gorazde ! ", a-t-il lancé à l'intention des Américains. M. Juppé s'est montré très ferme, 
affirmant qu'il faut " marquer un coup d'arrêt " à la " provocation " serbe en Bosnie et 
qu'une opération militaire est " à la portée des grands pays occidentaux ".</TEXT>
<TEXT>
   Au siège des Nations unies à New York, on estime que " la ligne sera tracée à Gorazde 
", rapporte notre correspondante, Afsané Bassir Pour. " Les Serbes s'arrêteront à 
quelques kilomètres de Gorazde ou subiront des frappes aériennes massives à Pale, voire 
en Serbie même ", a observé un diplomate. Le regroupement des " casques bleus " et 
l'arrêt des convois humanitaires dans les zones vulnérables seront alors, en cas de 
bombardements, les premières mesures à prendre pour éviter les prises d'otages. " En 
menaçant de frappes aériennes, les Occidentaux espèrent, bien sûr, être pris au sérieux ", 
explique un diplomate, avant d'ajouter qu'il est " évident [que les Occidentaux] n'ont pas 
réfléchi à ce qu'ils feraient après une série de bombardements ".</TEXT>
<TEXT>
   De son côté, le ministre bosniaque des affaires étrangères, Mohammed Sacribey, a 
indiqué à New York que Gorazde était le " symbole " de la volonté des grandes puissances 
occidentales et qu'il était " évident " que, " sans un ultimatum et un appui aérien crédible 
[de l'OTAN], un succès militaire [des Bosniaques] ne sera pas possible ".</TEXT>
</DOC>
