<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008457</DOCID>
<ACCOUNT>377973</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOUVIER JOELLE,OBADIA REGIS</PEOPLE>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1405</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ARTISTE,DANSE,CREATEUR,LISTE,COLLECTION D'EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Karine Saporta (Morte forêt, 64 p.) ; François Raffinot (Adieu,65 p.) ; Marceline Lartigue (Tabou, 48 p.) ; Joëlle Bouvier, Régis Obadia (L'Effraction du silence, 64 p.), Ed. Plume, coll. " Mémoire vivante ", dirigée par Dominique Frétard. Le coffret, 160 F.</NOTE>
<NUM1>950302-26</NUM1>
<NAMES>MEMOIRE VIVANTE,EDITIONS PLUME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PETILLON MONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> MONIQUE PETILLON </SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des livres donnent la parole aux chorégraphes</TITLE>
<TIO4>L'EFFRACTION DU SILENCE</TIO4>
<TEXT>  PAR SON IMMÉDIATETÉ, sa précarité, sa présence charnelle, un spectacle de danse peut être un pur bonheur. Mais comment en conserver, à vif, le souvenir ? Comment " feuilleter ", " relire " ? Et comment, en deçà, mieux comprendre ce qui a permis son élaboration ? A cette nostalgie, à ce souci, la collection " Mémoire vivante ", que créent les Editions Plume, offre une belle et originale réponse en donnant la parole aux chorégraphes. Chaque année un coffret retracera, par des photographies et par des " textes de chantiers " de formes diverses, le processus de création de quatre oeuvres dont une encore peu connue (cette année, Tabou, un solo de Marceline Lartigue, suivi par notre critique chorégraphique Dominique Frétard).</TEXT>
<TEXT>  On pourra donc dès maintenant retrouver quelques-unes des plus belles chorégraphies présentées ces derniers mois, dans des petits livrets nettement individualisés. Pour présenter l'émouvante Effraction du silence, Bouvier et Obadia sont les moins loquaces. Auteurs de nombreux films, ils ne proposent que des notes rapides, elliptiques " Fragilité, sensualité " ou " Travailler la rage " complétées par des indications très techniques de leur assistant. Ils mentionnent la musique d'Arvo PÄrt, citent les textes qui ont nourri le travail d'improvisation (Duras, Le Clézio, Bobin). Joëlle Bouvier aime l'excès, l'abandon, " extrême, lyrique " ; Régis Obadia, l'élan à bout de souffle, l'instant saisi. " Je voudrais, dit-il, chorégraphier des pièces brèves comme des haïkus. "</TEXT>
<TEXT>
  Karine Saporta se plaît, elle, à retravailler un récit, le liant à l'imaginaire d'une époque : Morte forêt est née du souvenir intense qu'elle avait du Canard sauvage d'Ibsen et des " états visionnaires " que la pièce provoquait en elle. Sa troupe, à Caen, comporte des Norvégiens, un Chilien, une Polonaise ex-élève de Kantor. " Ce qui est extraordinaire dans ce métier, dit-elle, c'est de pouvoir faire surgir des corps des comportements déviants, tout en évitant la folie. " Ses Notes sur le travail de construction présentent celui-ci comme un développement " organique " : moins l'expression d'une pensée qu'un surgissement du désir. D'autres notes parlent de violence, d'érotisme, et, citant Breton, de la beauté convulsive, " explosante-fixe ". La tentation qui hante Karine Saporta est celle de " l'éblouissement ".</TEXT>
<TEXT>
  François Raffinot, dont Adieu est un hommage à Dominique Bagouet, aime les " schémas logiques qui donnent aux jeux leurs règles ". La structure d'Adieu est inspirée à la fois par Voyelles, le sonnet de Rimbaud, et par la Symphonie des adieux de Haydn. Le chorégraphe a tenu pendant plusieurs mois un journal de bord, jusqu'au premier filage du spectacle. Il y souligne l'" aspect quasiment algébrique du rythme ", l'accord de la danse, malgré un décalage constant et délibéré, avec le texte de Müller et la musique de Pascal Dusapin. " Je ne me sens pas un militant de la danse, conclut Raffinot. J'ai l'impression d'avoir à défendre le spectacle vivant sous toutes ses formes (...), d'avoir à travailler au décloisonnement des théâtres, c'est-à-dire des textes, des mouvements et de la musique. "</TEXT>
</DOC>
