<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033370</DOCID>
<ACCOUNT>411587</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/1921</FAB>
<NUM1>950912-2-015-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1>ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU21>L'échec d'Eurotunnel remet en cause le financement privé des grands projets</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les malheurs du tunnel sous la Manche</TITLE>
<TEXT> LE PROJET Eurotunnel est un cas d'école, toutes les erreurs imaginables ayant été commises.</TEXT>
<TEXT>
  Première erreur : la sous-estimation du coût total de la construction du tunnel sous la 
Manche, hors frais financiers et inflation, qui a bondi de 28,7 milliards de francs en 1987 à 
46,5 milliards en 1994. Le projet étant une première mondiale et le contrat avec les 
constructeurs se révélant mal ficelé, l'addition s'est envolée. Les constructeurs avaient 
d'autant plus intérêt à augmenter leur facturation qu'ils n'étaient pas financièrement 
associés à la réussite de la société concessionnaire Eurotunnel. En outre, les exigences de 
la commission intergouvernementale de sécurité n'étaient pas établies lors de la signature 
du contrat. En augmentant au fil des ans le niveau de sécurité requis sous le tunnel, elle a 
alourdi l'addition de plusieurs milliards de francs. Le fait d'avoir prolongé la durée de la 
concession d'une dizaine d'années (jusqu'en 2052) n'est d'aucun secours financier, la valeur 
actualisée de recettes perçues dans plus de cinquante ans étant quasi nulle.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième erreur : le retard. L'inauguration, prévue pour juin 1993, n'a eu lieu 
officiellement qu'en mai 1994, mais le tunnel n'a ouvert réellement ses portes qu'à la fin de 
1994. Si un retard de 18 mois peut paraître minime pour un chantier de cette ampleur, il a 
des conséquences dramatiques sur la viabilité du montage financier. Le délai provoque non 
seulement une perte définitive de chiffre d'affaires, mais aussi une augmentation des frais 
financiers sur l'ensemble du projet. Pour Eurotunnel, l'addition s'est accrue d'une vingtaine 
de milliards pour atteindre un coût total de 103 milliards, frais financiers inclus.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième erreur : Eurotunnel a fait des projections de trafic et de recettes irréalistes, et 
la montée en puissance commerciale est beaucoup plus lente que prévu. La société, qui 
n'avait pas la moindre expérience dans l'exploitation d'infrastructures et croyait balayer 
d'un revers de main les ferries anglais, prévoyait en 1990 un chiffre d'affaires de 3,4 
milliards de francs pour le premier semestre d'exploitation (prévu pour 1993) et 6,5 
milliards de francs pour la deuxième année. La société n'a réalisé lors de son premier 
semestre effectif d'exploitation, début 1995, qu'un chiffre d'affaires de 806 millions de 
francs. L'absence de ligne à grande vitesse initialement prévue sur le territoire britannique 
explique aussi le manque de compétitivité du tunnel</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, l'absence d'un actionnaire de référence met les 220 banques créancières du projet 
dans une situation intenable : elles prennent le risque maximal, aucun actionnaire n'étant 
susceptible de sauver le projet, comme l'a fait Disney pour Eurodisney. En revanche, elles 
ont profité de l'absence d'actionnaire puissant pour facturer à la société des commissions 
mirobolantes. Sans parler des délits d'initiés dont sont soupçonnées SBS et Salomon 
Brothers.</TEXT>
</DOC>
