<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012359</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012359</DOCID>
<ACCOUNT>383526</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1800</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,POUVOIR POLITIQUE,INSTITUTION POLITIQUE,CONSTITUTION</SUBJECTS>
<NOTE>Guy Lardeyretest président de l'Institut de la démocratie et conseiller général (UDF) de la Sarthe.</NOTE>
<NUM1>950329-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LARDEYRET GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY LARDEYRET</SIP1>
<SU11>TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un rôle à revoir</TITLE>
<TEXT> LA question du rôle du président de la République devrait être au coeur de la campagne électorale. La dérive présidentielle, voire monarchique, n'a pas 
été hier exempte de critiques. Demain, le chef de l'Etat ne devrait-il pas adopter une 
attitude plus proche de celle du fondateur de la V République ? Tout le monde pourrait y 
gagner.</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle du président de la République est ambigu. La V République a bien fonctionné tant 
que le chef de l'Etat disposait d'une majorité à la Chambre. En raison des événements 
exceptionnels des premiers temps, il eut tendance à jouer le rôle du chef de gouvernement. 
Ensuite, la raison aurait voulu qu'il se conformât à la lettre de la Constitution. S'il dirigeait 
en sous-main le gouvernement, le président de la République demeurait en effet 
juridiquement irresponsable, puisque, battu aux élections législatives, il pouvait légalement 
se maintenir à l'Elysée, ce qui se produisit après le général de Gaulle. Comme il n'est pas 
possible de garantir au chef de l'Etat une majorité au Parlement, nécessaire pour 
gouverner, ni d'accepter un mandat à géométrie variable, la pratique présidentielle était 
techniquement bancale dès le départ.</TEXT>
<TEXT>
  L'expérience devrait suffire à nous en convaincre. La dérive présidentielle nous a en effet 
valu trois maldonnes qui ne sont pas sans rapport avec la crise. Le premier malentendu, 
subtil, date de 1974. Un exercice personnel du pouvoir a entraîné la France sur une pente 
social-démocrate, à contre-courant de l'évolution des idées dès cette époque. Le vote 
sanction de 1981 eut pour effet paradoxal d'accélérer le pas dans la mauvaise direction. Le 
nouveau chef de l'Etat pouvait se prévaloir de la pratique présidentielle pour dissoudre et 
obtenir une majorité de députés à sa dévotion. Les Français durent attendre cinq ans pour 
rectifier le tir aux élections législatives.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la découverte tardive en 1986 par la droite de la lettre parlementaire de la 
Constitution permit au chef de l'Etat de rester en place. Sans réels pouvoirs, François 
Mitterrand tira profit de la nouvelle politique, et se fit reconduire comme président de la 
République d'un régime parlementaire. A peine réélu, il revint à la pratique présidentielle 
et, avec les mêmes armes que sept ans auparavant, fit ressortir un gouvernement de 
gauche d'une France de droite. La réaction fut encore plus brutale aux législatives 
suivantes, en 1993, mais prit à nouveau la droite de court. Il faudra finalement attendre 
1995 pour espérer obtenir un changement de cap, qui aurait sans doute été réalisé dès les 
années 70 en l'absence d'élections présidentielles, ou si la majorité parlementaire avait 
guidé la politique nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Comment revenir à une saine pratique des institutions ? L'élection du président de la 
République au suffrage universel, à laquelle les Français se sont habitués, crée une 
difficulté. Il est contradictoire en effet de vouloir un président de la République au-dessus 
des partis et de l'élire à l'issue d'une campagne dont seuls les chefs des grands partis 
peuvent sortir vainqueurs.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il réduire la durée du mandat présidentiel ? L'effet serait l'inverse du but recherché, 
car le quinquennat consacrerait la dérive présidentielle et abaisserait encore davantage le 
Parlement. Les risques de cacophonie gouvernementale augmenteraient même, puisque, 
les élections nationales se multipliant, les deux majorités, parlementaire et présidentielle, 
s'opposeraient plus souvent.</TEXT>
<TEXT>
  Les compétences du chef de l'Etat devraient-elles être réduites ? Pas forcément. Il 
suffirait de respecter les textes. Dans la Constitution, le président de la République 
apparaît comme le symbole de l'unité nationale et le notaire des actes gouvernementaux. Il 
ne dispose vraiment que de trois pouvoirs propres, dispensés du contreseing : la 
nomination du premier ministre, le droit de dissolution, et le recours au référendum 
institutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  En période d'exception, comme en 1958, ces attributs suffisent pour donner au chef de 
l'Etat le pouvoir d'un deus ex machina, qui apporte un dénouement heureux à une situation 
inextricable. La gravité de notre crise appelle justement aujourd'hui des réformes 
institutionnelles. Le futur premier ministre, quelles que puissent être ses qualités et 
l'ampleur de sa majorité parlementaire, ne pourra pas résoudre la situation par ses seuls 
pouvoirs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il est temps&gt;de respecter les textes&gt;et d'établir le primat&gt;du juridique</TEXT>
<TEXT>
  Notre Etat obèse et hypercentralisé est devenu la proie des groupes d'intérêt. 
L'assainissement de la situation suppose une révision de notre mécanique institutionnelle. 
Une telle approche globale éviterait les marchandages avec les groupes d'intérêt, qui font 
passer leurs avantages catégoriels avant l'intérêt collectif. Puisque nous sommes tous 
démocrates, remettons à jour les termes de notre contrat politique, et donnons à la justice 
les moyens de faire respecter le droit.</TEXT>
<TEXT>
  Un Etat de droit démocratique établit le primat du juridique sur le politique. L'Etat doit 
être soumis à des règles supérieures, qui relèvent de la loi non écrite de la démocratie. 
Notre justice constitutionnelle, embryonnaire et politique, devrait donc intégrer l'ordre 
judiciaire. Cet organe suprême pourrait accueillir demain de brillants juristes éparpillés 
dans l'appareil d'Etat. Ces juges devraient pouvoir s'appuyer sur une formulation plus 
claire des principes démocratiques.</TEXT>
<TEXT>
  La justice constitutionnelle devrait ensuite veiller sur toutes les règles politiques. Il 
faudrait commencer par les remettre aux normes démocratiques. Un travail méticuleux 
d'analyse permet de repérer une série de mesures visant au respect de trois critères 
essentiels : la séparation du public et du privé, une distribution adéquate du pouvoir 
politique, et son contrôle par les citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Un effort devra aussi être réalisé pour moraliser la compétition électorale. Peut-on 
admettre qu'une minorité consacre sa vie aux affaires publiques, tandis que d'autres, 
souvent plus compétents, sont à l'écart ? Le cumul des fonctions devrait être interdit, et il 
faudrait introduite une limitation de la durée d'occupation des mandats. Les processus de 
prise de décision publique devraient aussi être précisés, pour clarifier les responsabilités 
de chacun.</TEXT>
<TEXT>
  L'heure est grave et la situation en France explosive. On ne pourra pas éviter des 
réformes de fond. Le système peut-il se réformer lui-même ? Les nouveaux gouvernants 
auront-ils la lucidité, le courage et la capacité de convaincre nécessaires ? Ces réformes 
institutionnelles relèvent du président de la République. Puisse cette élection arriver à 
point nommé, et les Français trouver l'homme de l'art qui saura être au rendez-vous de 
l'Histoire.</TEXT>
</DOC>
