<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046592</DOCID>
<ACCOUNT>428225</ACCOUNT>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201295/1304</FAB>
<NUM1>951221-32</NUM1>
<ORI1>LOS ANGELES correpondance</ORI1>
<NAMES>SPIELBERG STEVEN,HOFFMAN DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDINE MULARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Steven Spielberg, entre deux âges</TITLE>
<TEXT> Lundi 18 décembre, Steven Spielberg fêtait deux anniversaires. Celui de ses quarante-neuf ans, si l'on en croit son bulletin de naissance, dans le comté de 
Hamilton (Ohio), un 18 décembre 1946. Et celui de l'âge que le réalisateur américain primé 
par un Oscar pour son film La Liste de Schindler s'est choisi, se rajeunissant d'un an pour 
des raisons encore mystérieuses. Ainsi, le permis de conduire, la carte d'électeur de 
Steven Spielberg mentionnent comme date de naissance : 18 décembre 1947. Le New York 
Times avait même publié, en 1987, un long article titré " Spielberg à quarante (ans)... ", 
sans que celui-ci proteste. Et tous les livres de référence sur le cinéma, y compris la Film 
Encyclopedia, de Ephraïm Katz, le Quid, donne 1947 comme année de naissance de 
l'inventeur de E. T..</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire a fait surface en raison d'une plainte qui vient d'être déposée devant un 
tribunal californien contre Steven Spielberg par l'homme qui, en 1968, avait financé le 
premier film professionnel du réalisateur : Amblin, court-métrage de 24 minutes. Denis 
Hoffman, aujourd'hui marchand de beignets à Hollywood, prétend avoir alors passé un " 
deal " avec Steven Spielberg qui s'engageait à diriger dans les dix années à venir un film 
produit par lui. En 1977, Steven Spielberg réalise l'énorme succès Les Dents de la Mer, et 
casse l'accord en versant un modeste dédommagement à Hoffman. Mais d'après celui-ci 
les avocats du réalisateur auraient soutenu à l'époque que le contrat était nul et non avenu 
puisque, en 1968, Spielberg était mineur. Celui né en 1947, oui, mais celui né en 1946, non. 
D'où le procès.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, les représentants de Steven Spielberg (son avocat Marshall Grossman et son 
porte-parole Marvin Levy) ont reconnu officiellement que le réalisateur était bien né en 
1946 et que toute référence à l'année 1947 était incorrecte. Mais ils se sont refusé à tout 
autre commentaire. Spielberg se tait, lui aussi. Il faudra donc corriger les encyclopédies du 
cinéma. " A l'âge de douze (lire treize) ans, il avait dirigé son premier film amateur avec 
scénario et acteurs, explique le Katz. A treize (lire quatorze) ans, il remporta une 
compétition avec un film de guerre de 40 minutes, Escape to Nowhere ". Serait-ce le goût 
hollywoodien des superlatifs, doublé du penchant américain pour les chiffres-records, qui 
aurait poussé un cinéaste précoce à se rajeunir encore ? L'homme le plus puissant de 
Hollywoood répondra-t-il un jour ?</TEXT>
</DOC>
