<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042032</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042032</DOCID>
<ACCOUNT>422576</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/0951</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951116-2-024-05</NUM1>
<NAMES>CINEMATHEQUE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PRUD'HOMME OLGA</AUTHOR>
<SIP1> OLGA PRUD'HOMME</SIP1>
<SU21>Quatre-vingts ans de créations indiennes à la Cinémathèque française</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - " FESTIVAL INDOMANIA "</LEAD1>
<TITLE>Séduire la " nouvelle bourgeoisie "</TITLE>
<TEXT> JUSQU'À une période récente, on pouvait nettement distinguer, en Inde, deux courants cinématographiques, le cinéma commercial (dit masala cinema, de 
masala, épice) et le cinéma d'auteur (dit nouveau cinéma , en référence à la nouvelle vague 
française). Entre les producteurs, réalisateurs et acteurs de ces deux types de cinéma, un 
clivage profond engendre parfois un mépris réciproque. Mais un genre nouveau émerge à 
présent de la nébuleuse du cinéma indien, sous l'influence de l'évolution du pays : l'essor 
d'une nouvelle classe sociale, que les Indiens appellent " nouvelle bourgeoisie ", et que les 
économistes et hommes d'affaires désignent plus concrètement comme un " marché de 
consommateurs ". La politique d'ouverture économique et culturelle engagée depuis 1991 a 
accéléré la croissance de cette tranche de la population urbaine plus instruite, évaluée à 
près de 200 millions d'individus.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONFLITS INTERCOMMUNAUTAIRES</TEXT>
<TEXT>
Le film Bombay, de Mani Ratnam (Le Monde du 10 juin), illustre ce nouveau courant, à 
mi-chemin entre la comédie musicale (plusieurs chansons rythment le film) et le film 
d'auteur engagé (le sujet traite des conflits intercommunautaires réels auxquels le pays est 
en proie). Le metteur en scène tamoul semble se faire une spécialité de ce type de cinéma ; 
son film précédent, qui fut, comme Bombay, un succès commercial, racontait une histoire 
d'amour, avec, en toile de fond, le Cachemire et ses problèmes politico-militaires.</TEXT>
<TEXT>
  On remarque que Mani Ratnam a obtenu un Master Degree in Business Management du 
Bajaj Institute of Management, soit un diplôme d'école de commerce, et non celui d'une 
école de cinéma, comme il en existe de prestigieuses en Inde.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs autres metteurs en scène semblent engagés sur la même voie, par exemple 
Minar Naïr (Saalam Bombay), Shekhar Kapur (Bandit Queen), Ismail Merchant (In 
Custody). La distribution de leurs oeuvres dans les cinémas indiens est plus large que celle 
des auteurs du nouveau cinéma ; celles-ci ne connaissent, cependant, pas encore le succès 
du box-office qu'atteignent les films de Ratnam. Et la sortie sur les écrans français hors du 
circuit restreint des salles d'art et d'essai de Saalam Bombay, de Bandit Queen et d'In 
Custody traduit également l'évolution du cinéma en Inde. Adapté aux attentes d'une 
nouvelle catégorie sociale prétendant à des débouchés internationaux, ce nouveau genre 
est appelé à se développer.</TEXT>
<TEXT>
  Symétriquement, les films étrangers trouvent désormais leur place sur les écrans des 
grandes villes indiennes. Les programmes américains alimentent déjà les réseaux câblés à 
travers toute l'Inde : et, au Palace Cinema Hall de Calcutta, on se presse en famille pour 
voir Le Roi Lion, de Walt Disney, versions anglaise ou bengalie. L'arrivée massive des 
films étrangers remonte à 1992, quand Basic Instinct attira pour la première fois un public 
nombreux. Face au danger d'invasion hollywoodienne, danger encore lointain mais bien 
réel, la rénovation du cinéma indien, qui vise le même public, apparaît comme un possible 
moyen de défense.</TEXT>
</DOC>
