<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035075</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035075</DOCID>
<ACCOUNT>413670</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950925</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230995/1803</FAB>
<NUM1>950925-2-014-01</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHE INTERNATIONAL DES CAPITAUX &gt;En pleine  spéculation</TITLE>
<TEXT> LA NOUVELLE crise du marché des changes a beaucoup affecté les compartiments italien et français du marché des capitaux, tout en ravivant 
l'attrait des placements en monnaies fortes. Le deutschemark et le franc suisse, en 
particulier, ont servi cette semaine à libeller de nombreux emprunts internationaux dont 
certains sont des réussites incontestables. Mais il n'y a eu qu'une seule émission nouvelle 
en lires, et aucune en francs français.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle évolution n'a en soi rien de surprenant. Elle rappelle le clivage qui, des années 
durant, a séparé le deutschemark et ses satellites immédiats des autres monnaies 
européennes, et c'est une conséquence habituelle de chaque tourmente monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, la situation de ces derniers jours n'est pas aussi simple qu'il y paraît à première 
vue. Elle est rendue plus compliquée qu'à l'accoutumée, par les incertitudes de la 
construction européenne qui ne permettent plus aujourd'hui de regrouper en un seul bloc 
les devises fortes de notre continent.</TEXT>
<TEXT>
  La spéculation sur les chances de la monnaie unique s'est en effet déchaînée, mettant en 
concurrence le mark et le franc suisse. Ceux qui croient à l'échec de cette entreprise ont 
tendance à privilégier le mark. A l'opposé, ceux qui pensent que le calendrier de 
Maastricht sera respecté misent sur le franc suisse, dont ils prévoient qu'il s'envolera libre 
de toute attache communautaire, la Suisse ne faisant pas partie de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
 Le tout est assez inquiétant, notamment en ce qui concerne les dommages que pourrait 
subir l'économie helvétique dont on voit mal comment elle résisterait à de nouvelles et 
fortes hausses de son franc.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MISES EN GARDE</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, de partout, les mises en garde se multiplient. De nombreuses banques conseillent à 
leurs clients de ne pas se laisser prendre au jeu, car il est probable que les autorités 
réagissent. Ces avertissements ne sont cependant guère suivis d'effets.</TEXT>
<TEXT>
  L'argent continue d'affluer en Suisse. Pour l'essentiel, les fonds étrangers se cantonnent 
dans des placements à brève échéance, mais le marché des capitaux à moyen terme 
#commence également à retenir l'attention des investisseurs internationaux malgré la 
maigre rémunération des emprunts en francs suisses. C'est dans cette conjoncture que la 
SNCF a levé jeudi 21 septembre 200 millions de francs suisses qu'elle n'aura à rembourser 
que dans vingt ans. Il s'agit d'une durée exceptionnellement longue, qu'on ne peut guère 
obtenir ailleurs, sauf à solliciter le compartiment du yen japonais.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'entreprise française, c'est une excellente affaire, qui lui coûtera à peine plus de 5 
% l'an, et, du fait même de son échéance très éloignée, son opération échappe à la 
spéculation du moment.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN EMPRUNT DE VINGT ANS</TEXT>
<TEXT>
  Cet emprunt qui sort du lot a immédiatement retenu l'attention de tous les spécialistes, 
sans toutefois faire l'unanimité. Sa direction est assurée par une banque d'origine 
américaine, Merrill Lynch Capital Markets AG. Les principales banques suisses ont 
refusé de s'y associer. Il est encore trop tôt pour juger de l'accueil que lui feront les 
souscripteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre débiteur français s'est signalé la semaine passée sur le marché suisse, mais 
d'une tout autre manière. Il s'agit de la Caisse française de développement (CFD) qui, au 
contraire, a décidé de rembourser par anticipation un emprunt de 125 millions de francs 
suisses qui avait été contracté en 1988, et qui aurait pu courir jusqu'en 1998, s'il n'avait pas 
été dénoncé.</TEXT>
<TEXT>
  La CFD n'a pas l'intention de le remplacer par une nouvelle opération en francs suisses, 
elle entend se procurer un montant équivalent, pour les trois ans qui restent, sur un autre 
marché. (Intérim.)</TEXT>
</DOC>
