<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003697</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003697</DOCID>
<ACCOUNT>371336</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/0102</FAB>
<NOM1>LOUNES MATOUB</NOM1>
<NUM1>950131-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lounès Matoub, berbère et rebelle</TITLE>
<TEXT> LE 25 SEPTEMBRE 1994, en Algérie, le chanteur kabyle Lounès Matoub était enlevé par un commando du Groupe islamique armé. Libéré deux 
semaines plus tard, il avait, disait-il, juré à ses agresseurs qu'il ne chanterait plus. Samedi 
28 janvier, il s'offrait pourtant le luxe de deux concerts à guichets fermés au Zénith, à 
Paris, devant un public sage et joyeux quelque dix mille personnes , où la grand-mère en 
robe traditionnelle côtoyait le fils né en France et la petite fille deux fois française.</TEXT>
<TEXT>
  Militant actif du Mouvement culturel berbère (MCB), Lounès Matoub est têtu. Revenu 
en France après son enlèvement, il s'est interdit de se taire, en prenant publiquement 
position en faveur du Rassemblement pour la culture et la démocratie (RCD) et en 
racontant comment il avait dû faire la prière avec ses ravisseurs, et renier un art, la 
chanson, honni par les " vrais " croyants. Il se devait dès lors d'affronter avec un courage 
ostentatoire ce qu'il qualifie lui-même de " lâcheté de circonstance ". En avril, il ira fêter 
avec les siens, en Algérie, le quinzième anniversaire du Printemps berbère.</TEXT>
<TEXT>
  Son enlèvement fut une bizarrerie, un hasard peut-être. Depuis, le chanteur populaire 
s'est, presque volontairement, transformé en cible. Fils de la Kabylie montagnarde, né à 
Taourit Moussa en 1956, Lounès a toujours eu une propension à craquer des allumettes 
dans des cabanes à foin, enragé par l'arabisation forcée de la Kabylie. En octobre 1988, un 
gendarme d'Aïn el-Hamman lui loge cinq balles de Kalachnikov dans le ventre. Dix-huit 
mois de souffrance, une jambe abîmée et une accoutumance à la morphine.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la scène du Zénith, Matoub aurait pu raconter encore les jeunes gens perdus de la 
révolution islamique, la Kabylie meurtrie, son corps torturé. Mais, bon chanteur, chemise 
blanche et barbe naissante, il s'était préparé à rester six heures en scène pour une fête de 
village grandeur nature, ponctuée d'un hommage au président Boudiaf, assassiné en juin 
1992. Matoub Lounès est un martyr vivant. Cheb Hasni, lui, est un chanteur mort, star du 
raï oranais abattu devant chez lui le 29 septembre 1994. Dans Rebelle (Stock), le livre que 
Matoub vient de publier, il ne dit pas un mot de cet assassinat qui précipita les chanteurs 
algériens dans le silence, et contraignit la jeune génération du raï à se réfugier en France. 
Pas pour " les raisons économiques " que redoute Charles Pasqua, soudain devenu chaud 
partisan de la résistance anti-islamiste. En Algérie. Du courage, que diable !, a exigé le 
ministre de l'intérieur, dimanche 29 janvier à " L'Heure de vérité " : " Moi, j'ai eu les 
Allemands en France, je n'ai pas foutu le camp. " Comme si l'Algérie avait été envahie par 
une armée étrangère. Comme si le drame actuel n'avait pas pour point de départ le refus, 
en 1992, par le pouvoir militaire du verdict des urnes. Comme si la France n'était pas 
concernée.</TEXT>
</DOC>
