<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035516</DOCID>
<ACCOUNT>414230</ACCOUNT>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1153</FAB>
<NUM1>950928-2-002-66</NUM1>
<NAMES>VALENTIC NIKICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE HARTMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECRET DE MISE SOUS TUTELLE GOUVERNEMENTALE DES BIENS DES SERBES QUI ONT QUITTE LA CROATIE, ENTRE EN VIGUEUR LE 5 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Menaces d'expropriations massives de biens  serbes en Croatie</TITLE>
<TEXT>LE 4 AOÛT 1995, les forces de Zagreb  reprennent le contrôle de la Krajina grâce à une offensive  éclair, qui jette 150 000 Serbes sur les  routes de 
l'exode.  Aujourd'hui, quelques milliers de Serbes seulement sont restés  dans cette région 
où ils vivaient depuis des siècles. Nul ne  sait si le processus de paix en cours aboutira à un 
accord  permettant le retour des réfugiés qui le souhaitent.  En attendant, un décret du 
gouvernement croate concernant le statut des biens des personnes ne résidant plus en 
Croatie  vient entraver le principe fondamental du retour dans leur  foyer des réfugiés et 
des victimes du " nettoyage ethnique ".</TEXT>
<TEXT>
 Le décret de  mise sous tutelle gouvernementale des biens des  Serbes qui ont quitté la 
Croatie, entré en vigueur le 5 septembre, a officiellement pour objectif de protéger ces  
biens contre toute tentative d'appropriation par occupation  abusive. Il est, toujours offici 
ellement, motivé par une  situation d'urgence : reloger les milliers de personnes qui  ont 
tout perdu pendant la guerre. Ainsi les biens mobiliers  et immobiliers inutilisés sont-ils 
réquisitionnés et, en vertu  de l'article 5, mis à la disposition " des pers onnes déplacées  et 
réfugiées, des personnes qui sont revenues mais dont les  biens ont été endommagés ou 
détruits, des familles des défenseurs  de la patrie morts ou disparus, des invalides de 
guerre et des  citoyens dont l'activité est indispensable à la sé curité, à la  reconstruction et 
au développement des régions anciennement  occupées ". Le caractère provisoire du texte 
a été souligné  par les autorités croates.</TEXT>
<TEXT>
 Le décret " de prise en charge et d'administration provisoires de certains biens " a 
toutefois  du mal à cacher son caractère discriminatoire, puisque, aux termes de l'article 2, 
il ne touche que les Serbes : tous ceux " qui ont quitté la Croatie après le 17 août 1990 ", 
date du  début de la rébellion armée des Serbes de Krajina, mais aussi  tous le s " citoyens 
de la République fédérale de Yougoslavie  (Serbie et Monténégro) " qui " n'utilisent pas 
personnellement " leur biens en Croatie.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
MISE SOUS SÉQUESTRE</TEXT>
<TEXT>
 Dans la pratique,  le décret signé par le premier ministre croate, Nikica Valentic,  prend  
la forme d'une mise sous séquestre classique. En effet, les seules personnes aptes à faire 
appel aux décisions prises  par ce décret, à savoir les Serbes de Croatie, sont tenues " 
dans un délai de trente jours à compter de l'entrée en vigueur  du décret, d e retourner en 
Croatie et de faire la demande de retour en possession et utilisation " de ces biens. En 
clair, les Serbes qui ont fui la Krajina et qui ne veulent pas être spoliés doivent rentrer en 
Croatie d'ici au 5 octobre. Pour les personnes vivant en  Serbie et au Monténégro et 
possédant des  propriétés de famille ou des résidences secondaires en Croatie,  aucun 
recours n'est prévu.</TEXT>
<TEXT>
Les associations de droit de l'homme en Croatie et les juristes du centre antiguerre de 
Belgrade qui se sont associés pou r défendre les droits des victimes de  discriminations 
ethniques en ex-Yougoslavie dénoncent le décret et le danger d'une confiscation définitive, 
à inscrire aux avoirs  des réparations de guerre. Dragan Svilarevic, du centre antiguerre de 
Belgrade, soulign e en effet que l'article 14,  qui stipule qu'" une loi réglera ultérieurement 
la question de la propriété des biens mis sous administration ", remet en  cause le principe 
même de la propriété, garanti par les  conventions internationales.</TEXT>
<TEXT>
 Me Svilarevic insiste par  ailleurs sur les difficultés pour les candidats au retour  de faire 
valoir leur droit. La plupart, en effet, se trouvent dans l'impossibilité de se rendre en 
Croatie dans les délais fixés par le décret. Les Serbes qui vivaient dans les territoires  de 
Croatie aux mains des milices séparatistes serbes ne possèdent  pas de papiers d'identité 
croates en règle et doivent obtenir un visa pour entrer en Croatie. Par ailleurs, plusieurs 
sources  diplomatiques ont fait état de blocages de la part des autorités  de Belgrade, qui 
ont refusé de délivrer des passeports à  certains réfugiés serbes de Krajina, les empêchant 
ainsi de sortir de Serbie pour se rendre en Croatie. Enfin, la mission  croate à Belgrade, où 
les candidats au retour pourraient,  le cas échéant , faire part de leur volonté de ne pas 
abandonner leurs biens, est fermée pour congé annuel depuis l'entrée en  vigueur du 
décret.</TEXT>
<TEXT>
 Le week-end dernier, l'ambassadeur des Etats-Unis à Zagreb, Peter Galbraith, a brisé le 
silence de la communauté internatio nale à propos du décret croate. " Les Serbes qui sont 
partis sont des citoyens croates, ils ont le  droit de revenir. Les propriétés serbes devront 
être rendues  à leurs propriétaires ", a affirmé, dimanche, l'ambassadeur.  Et d'ajouter que 
les Etats-Unis av aient prévenu la Croatie que l'octroi d'une aide financière américaine à la 
reconstruction  du pays après la guerre était lié à l'attitude de Zagreb envers sa minorité 
serbe.</TEXT>
</DOC>
