<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045284</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045284</DOCID>
<ACCOUNT>426570</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1325</FAB>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et une photo dont la légende est "LORS DE LA CEREMONIE DE CLOTURE DU CONCILE, LE PAPE PAUL VI BENIT LA FOULE".</NOTE>
<NUM1>951211-2-016-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>Le dernier concile de l'Eglise catholique s'est achevé il y a trente ans, le 8 décembre 1965.Il a laissé une oeuvre monumentale. En dépit des tentatives de retour en arrière, son héritage a traversé toutes les crises</SOT1>
<SU11>HORIZONS - HISTOIRE</SU11>
<SYE1>VATICAN,CONCILE,ANNIVERSAIRE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES</LEAD1>
<TITLE>Avec Vatican II, l'Eglise entre dans le siècle...</TITLE>
<TEXT> A Rome, sur le parvis de la place Saint-Pierre, le 8 décembre 1965, la célébration de clôture du deuxième concile du Vatican déroule ses fastes. Plus de 
deux mille évêques gravissent pour la dernière fois l'escalier monumental de la basilique. 
Le choix d'une cérémonie finale en plein air n'est pas né du hasard. Jean XXIII, qui avait 
inauguré ce concile trois ans plus tôt, voulait que l'Eglise ouvre grandes ses fenêtres. La 
mort, le 3 juin 1963, l'empêcha d'achever son oeuvre, mais son successeur, Paul VI, a fait 
fructifier l'héritage. Ce 8 décembre, avant de lancer des messages aux gouvernants, aux 
intellectuels, aux ouvriers, aux artistes, aux femmes, aux malades, aux jeunes, il s'écrie : " 
Il nous semble entendre s'élever, de partout dans le monde, une immense et confuse 
rumeur. " Le concile Vatican II est la réponse à cette rumeur : l'Eglise est entrée dans le 
XXe siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Pape anxieux, tourmenté, surnommé " Hamlet " par son prédécesseur selon Jean Guitton 
qui fut son familier , Paul VI a porté ce concile comme une croix. Non pas qu'il ait été en 
désaccord avec une initiative que Jean XXIII avait annoncée, à la surprise du monde 
entier, le 25 janvier 1959. Mais il ne redoutait rien de plus que de nouvelles fractures au 
sein de l'Eglise. Les deux précédents conciles remontaient à Trente (1545-1563), et à 
Vatican I interrompu par la guerre de 1870. C'était donc un moment d'exception qui 
s'ouvrait, mais qui avait laissé de marbre les cardinaux de la Curie romaine, bien décidés à 
ne pas laisser l'Eglise se fourvoyer sur le coup de tête d'un vieillard. Jean XXIII était âgé 
de soixante-dix-sept ans, lors de son élection en 1958, et passait plutôt pour un bavard 
impulsif.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des trois premières sessions de 1962, 1963 et 1964, les empoignades n'avaient 
pas manqué, déjà, entre ceux qui voulaient aller de l'avant et ceux qui freinaient des quatre 
fers. Dès les premiers jours, les cardinaux Liénart, évêque de Lille, et Frings, archevêque 
de Cologne, avaient créé la stupeur, en réclamant la liberté de choix des commissions pour 
les " Pères conciliaires ". Pas question de donner un chèque en blanc à des commissions de 
travail préparées à l'avance par la Curie, sous le prétexte que les 2 400 évêques ne se 
connaissent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le 7 novembre 1963, le cardinal Frings, qui avait pour expert un jeune théologien du nom 
de Josef Ratzinger, récidive. Il affirme bien haut que les méthodes du Saint-Office sont " 
une cause de scandale " pour le monde et demande qu'à l'avenir, nul ne puisse plus être 
jugé, ni condamné par l'Eglise, sans avoir été averti et entendu. Les applaudissements 
crépitent dans l'aula. Et avec des sanglots dans la voix, comme le note Henri Fesquet qui 
suit pour Le Monde ces débats, le vieux cardinal Ottaviani, préfet du Saint-Office, 
s'étrangle d'indignation : " Attaquer le Saint-Office, c'est offenser le pape ! "</TEXT>
<TEXT>
  La quatrième et dernière session du concile commence le 14 septembre 1965. Paul VI 
veut en finir avant Noël. Les ultimes textes sur la liberté religieuse, sur " l'Eglise dans le 
monde de ce temps " (le fameux schéma XIII), sur la Révélation, sur l'activité 
missionnaire, sur l'apostolat des laïcs, sur le statut des prêtres sont passés au crible des 
commissions et congrégations générales. Rien n'est encore joué. Les dernières " toilettes 
" peuvent répondre ou non aux espoirs d'aggiornamento exprimés par Jean XXIII. Les 
partisans des réformes ont le vent en poupe. Parmi eux, outre Liénart et Frings, se 
distinguent les cardinaux Suenens (Bruxelles), Léger (Montréal), les évêques de Smet 
(Bruges), Garronne (Toulouse) ou Helder Camara (Brésil). Mais la minorité conservatrice, 
dominée par des figures comme les cardinaux Ottaviani, Ruffini et Siri, les évêques 
Lefebvre, Carli et Staffa, jette ses derniers feux. Elle intervient à tout bout de champ, fait 
le siège de Paul VI, qui se tient à distance, colmate ici, corrige là...</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas le Saint-Esprit, c'est le diable qui a inspiré ce concile ", tempête le Français 
Marcel Lefebvre, ancien archevêque de Dakar, porte-parole des minoritaires. Plus que la 
réforme de la liturgie, que le renoncement à la soutane et au latin qui avaient agité les 
premières sessions, le débat sur la liberté religieuse est un test décisif. Depuis deux mille 
ans, l'Eglise répète qu'hors d'elle, il n'y a point de salut. Or, voilà que le concile s'apprête à 
admettre la primauté de la conscience, à entrer en dialogue avec les autres religions, pas 
seulement les confessions chrétiennes séparées mais aussi les juifs et les musulmans. Mgr 
Lefebvre dira plus tard qu'avec la liberté religieuse, le ver est entré dans le fruit. Puisque 
l'Eglise catholique n'a plus le monopole de la vérité, la porte est ouverte au relativisme, au 
subjectivisme, à l'oecuménisme détesté.</TEXT>
<TEXT>
  Que de crimes, pourtant, commis par l'Eglise au nom de ce monopole ! Mgr Beran, 
archevêque de Prague, le sait mieux que quiconque. Symbole de l'Eglise du " silence " de 
l'autre côté du rideau de fer communiste , il connaît le prix de la liberté religieuse. Alors, 
face au bloc conservateur, il se dresse. Il confesse les intolérances passées, les bûchers où 
a brûlé son compatriote Jean Hus, coupable de réforme (1415), les crimes des Habsbourg 
imposant à toute l'Europe centrale le catholicisme comme religion d'Etat. L'Eglise doit 
condamner toute coercition religieuse, conclut l'évêque tchèque. Le 7 décembre, au 
moment du vote définitif de la déclaration sur la liberté religieuse (Dignitatis humanae), il 
n'y a plus que 70 voix, contre 2 308, pour s'y opposer. Quelques jours plus tôt, les " Pères 
conciliaires " avaient adopté une autre déclaration (Nostra aetate), reconnaissant des " 
éléments de vérité " dans les autres religions, mettant fin notamment aux stéréotypes sur 
les juifs (peuple " déicide "), estimant que l'antisémitisme n'avait plus aucune justification 
théologique.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 DEUX millénaires d'antijudaïsme chrétien sont passés par pertes et profits. Comme Jean 
XXIII l'avait souhaité, l'Eglise discerne ainsi les " signes du temps ", rénove son discours 
et son mode de gouvernement. Mais doit-elle bénir tout ce qui vient du monde ? C'est 
l'enjeu de la discussion du fameux schéma XIII, qui occupe toute la fin du concile.</TEXT>
<TEXT>
  Au traditionnel pessimisme théologique, qui a précédé les combats antimodernistes du 
XIXe siècle, s'oppose une sorte de confiance naïve dans le progrès. L'après-guerre est 
terminé. Kennedy et Khrouchtchev ouvrent une ère de détente. L'Eglise ne veut pas être 
de reste. Pour la première fois, un concile ne prononce aucune condamnation (pas même 
celle du communisme). Le schéma XIII est ainsi adopté in extremis, le 7 décembre, par 2 
309 voix contre 75, sous le titre Gaudium et spes (Joie et espérance). Entre le 28 octobre 
et le 7 décembre 1965, onze documents conciliaires (des constitutions à contenu doctrinal 
ou pastoral, des décrets, des déclarations) ont été votés tambour battant, complétant les 
textes sur l'Eglise et sur la liturgie, déjà adoptés lors des précédentes sessions. Vatican II 
touche à sa fin et laisse une oeuvre monumentale.</TEXT>
<TEXT>
  Après le 8 décembre, le pape crée les institutions capables de concrétiser les nouvelles 
orientations : un conseil pour la liturgie ; des secrétariats pour l'unité des chrétiens et pour 
les religions non chrétiennes ; un " synode " des évêques, symbole d'une " collégialité " 
devant permettre une collaboration plus étroite entre le pape et les Eglises locales. Mais le 
concile n'est pas seulement une somme de beaux documents. C'est un certain esprit de 
rajeunissement, de dialogue et de confiance. Condamnée par Pie XII en 1954, l'expérience 
des prêtres ouvriers est autorisée dix ans après. Et, le 7 décembre, à la veille de la clôture, 
les Eglises de Rome et de Constantinople procèdent simultanément à la levée des 
#anathèmes et des excommunications réciproques, qui remontaient à... 1054.</TEXT>
<TEXT>
 Vatican II a t-il été trop loin, trop vite, trop fort ? Des dérives, justifiées par l'" esprit " du 
concile, ont pu lui être imputées, donnant des arguments fallacieux aux campagnes 
traditionalistes contre la " nouvelle messe " ou le " nouveau catéchisme ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Eglise se divise. Jusqu'à sa mort en 1978, Paul VI restera le témoin inquiet de cette 
application du concile et assistera, impuissant face à l'entêtement de Mgr Lefebvre, à la 
montée d'une révolte et d'un schisme (devenu officiel en 1988), qui fut toutefois loin de 
provoquer l'hémorragie annoncée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 LONGTEMPS, il fut de bon ton d'identifier l'oeuvre de Jean Paul II à un retour du 
balancier. Le procès lui a souvent été fait de brader l'héritage du concile. Mais c'est 
oublier qu'il en avait été l'un des plus jeunes membres, comme archevêque de Cracovie 
(1964), et qu'il a puisé l'essentiel de ses inspirations dans Vatican II, comme la défense des 
droits de l'homme ou le dialogue interreligieux. Le concile n'a pas rompu en effet, comme 
le prétendaient les minoritaires, avec la tradition de l'Eglise. Il l'a, au contraire, préservée 
dans un monde tourbillonnant. Une bonne tradition est toujours vivante.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute l'Eglise a t-elle subi de plein fouet les profondes crises intervenues depuis mai 
1968, mais Vatican II l'a rendue plus capable de traverser ces tourmentes. Et il est curieux 
de remarquer que les actuelles tensions internes à l'Eglise portent sur des sujets que le 
concile n'avait pu aborder : le contrôle des naissances (que Paul VI s'était réservé), la 
question du clergé marié, le remariage des divorcés, les modes de nomination des évêques, 
etc. A la fin de Vatican II, dont il avait été l'un des plus brillants experts, le Père Congar 
avait prévenu : " L'ouvrage réalisé est fantastique. Et pourtant, tout reste à faire. "</TEXT>
</DOC>
