<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022435</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022435</DOCID>
<ACCOUNT>397105</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1504</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,PROJET,GESTION,</SUBJECTS>
<NUM1>950608-18</NUM1>
<NAMES>COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ,SUEZ,PINAULT,WORMS GERARD,PINAULT PRINTEMPS REDOUTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC,STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER ET BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>Gérard Worms cherche à définir une nouvelle stratégie  pour son groupe dans les services  après avoir repoussé la fusion avec la BNP et l'UAP</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Compagnie de Suez et le groupe Pinault  envisagent un avenir commun</TITLE>
<TEXT> LA COMPAGNIE DE SUEZ et le groupe Pinault ont confirmé mercredi 7 juin l'existence de " contacts préliminaires entre les présidents " qui pourraient 
déboucher sur un échange de titres entre les deux groupes. Une opération qui pourrait aller 
jusqu'à une prise de contrôle de Pinault-Printemps-Redoute (PPR) par Suez. L'histoire 
s'accélère donc pour la Compagnie de Suez qui, après avoir refusé le rapprochement avec 
l'UAP et la BNP (Le Monde du 6 juin), afin de ne pas " devenir leur réserve de fonds 
propres ", entend profiter de son avantage du moment, à la fois pour modifier son tour de 
table et pour affirmer une stratégie dont les contours sont jusque là restés très flous.</TEXT>
<TEXT>
  La solution étudiée depuis plusieurs mois rue d'Astorg au siège de Suez consiste à se 
jeter dans d'autres bras que ceux de la BNP et l'UAP, théoriquement plus amicaux, et à 
s'allier étroitement avec un grand groupe de services. Un projet cohérent avec le discours 
de Gérard Worms qui avait annoncé son intention de développer la compagnie dans un 
quatrième métier, " plutôt dans le domaine des services ".</TEXT>
<TEXT>
  La première hypothèse envisagée a été celle d'une fusion avec la Lyonnaise des eaux. 
Elle a été rejetée par son président, Jérôme Monod, qui est l'un des hommes forts du 
conseil. Ce dernier aurait même demandé à Suez, qui est son principal actionnaire, de 
limiter sa remontée dans son capital à 16,5 % des titres et 22 % des droits de vote, ce qui 
a été fait.</TEXT>
<TEXT>
  Restait pour Gérard Worms à trouver une alternative pour mettre en musique cette 
ébauche de stratégie face à des actionnaires qui s'impatientaient. Le salut viendrait-il de 
François Pinault ? Et du rapprochement entre les deux groupes dont la logique industrielle 
n'apparaît d'ailleurs pas claire. Il consisterait pour Suez à mettre la main sur les 39 % (50 
% des droits de vote) de PPR détenus par le holding patrimonial de François Pinault, 
Artémis, puis à lancer une offre publique d'échange sur les 61 % restants du capital de 
PPR.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ACCÉLÉRER LE MOUVEMENT</TEXT>
<TEXT>
 L'idée d'un rapprochement entre le groupe Pinault et Suez n'est pas nouvelle. En février 
1993, à l'instigation d'Alain Minc qui conseille à la fois Gérard Worms et François Pinault, 
les deux groupes avaient envisagé d'échanger leurs titres d'autocontrôle. L'opération 
aurait permis au groupe Pinault de détenir 4,9 % du capital de Suez, mais elle s'est heurtée 
à l'opposition farouche des principaux actionnaires de la Compagnie : l'UAP (6,9 %), Elf 
Aquitaine (3,6 %) et Saint-Gobain (5,6 %). Gérard Worms avait perdu à cette occasion le 
soutien de Jean-Louis Beffa, le président de Saint-Gobain, qui avait jugé inadmissible 
q'une telle opération soit envisagée sans consultation préalable des administrateurs. 
Gérard Worms semble cette fois-ci avoir prévenu certains de ses actionnaires. La montée 
en puissance depuis l'automne dernier de la BNP dans le capital de Suez et le Monopoly 
auquel ont tenté de se livrer, sur son dos, Michel Pébereau, le patron de la BNP, et 
Jacques Friedmann, celui de l'UAP, l'ont amené à accélérer le mouvement. Artémis 
deviendrait ainsi le principal actionnaire de Suez avec près de 20 % de son capital, et 
l'opération diluerait d'autant les principaux actionnaires de la Compagnie que sont l'UAP, 
la BNP, Saint-Gobain et Elf Aquitaine, ce qui ne serait pas pour déplaire à M. Worms. La 
BNP et l'UAP ne pourraient pas s'y opposer, à moins de se lancer dans une bataille 
boursière de titans et de lancer une OPE (offre publique d'échange) sur Suez.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil de la compagnie financière n'a pas encore donné son accord au rapprochement 
avec le groupe Pinault dont les modalités restent à préciser, mais sa majorité semble plutôt 
acquise aux thèses de M. Worms. Sa composition, qui fait la part belle à des 
administrateurs représentant des entreprises dont Suez est actionnaire majoritaire ou 
principal, facilite la tâche de M. Worms.</TEXT>
<TEXT>
  Conclusion logique du rapprochement, s'il se réalise : Suez deviendrait un groupe gérant 
des participations majoritaires ou de contrôle dans l'industrie et les services. La compagnie 
serait conduite tout naturellement à se séparer de l'essentiel de son pôle bancaire, 
notamment d'Indosuez dont la taille est considérée comme insuffisante et dont la note à 
long terme a encore été abaissée de de AA à A+ le mardi 6 juin par l'agence de notation 
IBCA. Evaluée entre 12 et 13 milliards de francs, la banque semble intérésser à la fois la 
Deutsche Bank, l'Union de banques suisses, le Crédit agricole et... la BNP.</TEXT>
<TEXT>
  Un moyen idéal pour désamorçer le conflit avec l'UAP et la BNP consisterait sans doute à 
céder Indosuez à la BNP. Ce serait aussi une façon de permettre à Jacques Friedmann et 
Michel Pébereau, les présidents de l'UAP et de Suez, de ne pas perdre la face. Cette 
cession permettrait en outre de dégager les fonds nécessaires à une montée dans le capital 
du groupe hôtelier Accor (Suez en détient 14 %), dernière étape du redéploiement de la 
compagnie.</TEXT>
<TEXT>
  La tactique que vient de dévoiler Gérard Worms pour faire pièce aux appétits de l'UAP et 
de la BNP est cependant soumise à de nombreux aléas : d'une part la docilité de la 
compagnie d'assurances et de la banque à se couler dans ce schéma ; d'autre part, 
l'attitude des autres actionnaires de Suez devant l'arrivée probable de François Pinault. 
Homme d'affaires soucieux de faire fructifier son patrimoine personnel, il peut ne pas avoir 
la même vision que des dirigeants d'une autre culture. Enfin reste à connaître la réaction 
du Crédit lyonnais qui détient, via Clinvest, 20 % de la Financière Pinault et, via Altus, 
24,5 % d'Artémis, et qui ne peut être indifférent au sort du groupe Pinault.</TEXT>
</DOC>
