<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003043-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003043-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356642</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AGRO ALIMENTAIRE,COMMERCE,CHIFFRE,1993</SUBJECTS>
<FAB>10241151</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;EMPLOI;SALON,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AGRO ALIMENTAIRE,COMMERCE,CHIFFRE,1993</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>PUECH JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<LEAD1>EVOLUTION DE L'EMPLOI,COURBE POUR LES INDUSTRIES AGROALIMENTAIRES ET INDUSTRIES MANUFACTURIERES DE 1975 A 1993, DECLARATION DE J.PUECH A L'OCCASION DU SIAL,23/27 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les perspectives du marché mondial de l'alimentation &gt; L'agroalimentaire rapporte de plus en plus de devises</TITLE>
<TEXT>Quand la chimie dégage un volume d'activité de 360 milliards de francs et l'automobile de 308 milliards, celui des firmes 
agroalimentaires atteint 695 milliards, avec environ 560 000 
personnes employées. Parmi les cent premières firmes mondiales, la 
France en compte sept, le Royaume-Uni quatorze, l'Allemagne cinq, les 
Etats-Unis vingt-huit et le Japon vingt. Il n'en reste pas moins que 
dans l'Europe des Douze la France n'est qu'au second rang après 
l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  En inaugurant le Salon international de l'alimentation (SIAL), qui 
se tient du 23 au 27 octobre au Parc des expositions de Villepinte, 
Jean Puech, ministre de l'agriculture et de la pêche, a indiqué que " 
peu à peu s'établissent les conditions pour que l'industrie 
alimentaire bénéficie d'une croissance solide et saine. " Il invite 
les entreprises à " avoir en permanence le réflexe de la valeur 
ajoutée ". Si la France est fortement excédentaire en céréales, vins 
et spiritueux, produits laitiers, sucre, volaille, elle importe en 
revanche beaucoup de produits de la mer, fruits, café, épicerie 
sèche, légumes frais. Ce secteur est au total le plus " productif " 
en termes d'apport net de devises, puisque le solde de la balance 
commerciale des produits agricoles et alimentaires, bruts et 
transformés, a atteint, en 1993, 57 milliards, soit près de deux fois 
celui de l'aéronautique et près de trois fois celui de la parfumerie. 
Depuis le début de l'année, l'excédent des échanges a crû de 17 %.</TEXT>
<TEXT>
Dans certaines régions, les industries agroalimentaires pèsent de 
manière considérable : ainsi en Bretagne, 56 000 salariés travaillent 
dans des entreprises, souvent petites, ainsi que dans des 
coopératives puissantes, qui réalisent la moitié du chiffre 
d'affaires de l'ensemble de l'industrie de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux publicitaires, ils soignent particulièrement ce marché, 
puisque, avec 9 milliards de francs d'investissements, le secteur se 
place au premier rang des annonceurs. Le volume des achats de 
produits agroalimentaires n'a progressé en 1993 que de 0,3 %. Une 
quasi-stagnation qui confirme la rupture observée en 1992 avec les 
années passées, pendant lesquelles le volume de la consommation 
progressait régulièrement de 2 % annuellement. L'innovation mise en 
oeuvre par les fabricants concerne surtout les produits surgelés, la 
branche " traiteur ", l'épicerie et les conserves. Selon l'INSEE, les 
prix à la production du secteur agroalimentaire ont enregistré en 
1993 un recul de 1,6 %, et même de 2,2 % si l'on ne prend pas en 
compte les produits à base de tabac.</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit de la baisse la plus importante depuis vingt-cinq ans. 
Elle a été particulièrement sensible pour les viandes et les produits 
à base de céréales, deux secteurs qui, selon la réforme de la 
politique agricole commune (PAC) de mai 1992, sont voués à voir leurs 
prix garantis fortement revus à la baisse. Un phénomène accentué par 
la concurrence accrue entre distributeurs et par la pression 
qu'exercent sur les fournisseurs de matières premières les centrales 
d'achat des grandes surfaces.</TEXT>
<TEXT>
 Une croissance de la production</TEXT>
<TEXT>
 Grâce à ses performances à l'exportation, l'industrie 
agroalimentaire française a été en 1993 _ dans un climat de 
stagnation, voire de récession économique _ la seule grande branche 
industrielle à enregistrer une croissance de sa production (+ 0,2 %, 
et même + 0,5 % si l'on exclut le tabac), alors que l'ensemble des 
industries manufacturières a reculé de 5,5 %.</TEXT>
<TEXT>
 L'emploi a toutefois régressé de 1,2 %, ce qui prolonge une tendance 
observée en 1992 et en 1991, mais cette baisse est moins accentuée 
que dans les autres secteurs. C'est la boulangerie-patisserie qui a 
le plus contribué à la détérioration générale.           
</TEXT>
</DOC>
