<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001556-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001556-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320275</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01131950</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,COLLECTIVITE LOCALE,FINANCES COMMUNALES,FINANCEMENT,PATRIMOINE CULTUREL,MONUMENT HISTORIQUE,CHIFFRE,PROJET,URBANISME</SUBJECTS>
<NAMES>VEZELAY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>encadré</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; PATRIMOINE&gt; LA MALEDICTION DE VEZELAY&gt; Comptes fantastiques</TITLE>
<TEXT>A Vézelay, les touristes passent, mais consomment peu. La ville s'est donc lancée dans une série de projets. Non pas avec son modeste 
budget municipal (4,5 millions de francs) mais en jouant des 
différentes subventions publiques (facilitées par la renommée du 
site). Voilà une liste des projets inopportuns ou non réalisés. Mais 
coûteux.</TEXT>
<TEXT>
  Le parking (5 millions de francs) : en contrebas de la porte Neuve 
et des remparts, une immense dalle grise, verrue dans un paysage 
protégé, tranche sur la verdure. Ce parking, ouvert en 1993, devrait 
être utilisé par les cars de touristes. Mais, mal situé, trop grand 
(quarante cars peuvent y stationner), sans électricité ni toilettes, 
sans chemin pour le relier au village, il est occupé " à 10 % de ses 
possibilités ", reconnaît le maire, qui indique qu'il aurait pu être 
construit " pour 800 000 francs ".</TEXT>
<TEXT>
  Culture-Espaces (étude de 250 000 francs) : la région Bourgogne a 
commandé en 1990 à Culture-Espaces (filiale de la Lyonnaise des eaux 
et d'Havas) un projet " pour la mise en valeur culturelle et la 
maîtrise touristique de Vézelay ". Les propositions de la firme d' " 
ingénierie culturelle " ont suscité un tollé justifié. Qu'on en juge 
à l'énoncé des propositions : ville payante avec circuit de visite, 
portes battantes et système de cartes magnétiques pour entrer dans la 
cité, création d'un " climat urbain homogène et authentique ", 
déboisement de la butte, droit de préemption de la municipalité pour 
" contrôler " certaines maisons clés, création d'une " gamme de 
produits de bon goût ", promenades au flambeau, etc. " Pourquoi pas 
des banquets dans la basilique avec tombola ? ", s'est insurgé Jules 
Roy, qui a refusé d'être transformé en " Indien dans une réserve ". </TEXT>
<TEXT>
  Mais ce rapport posait des questions toujours non résolues, dont la 
principale : comment animer un tel village sans le transformer en " 
Médiéval-land " ? L'éviction définitive de Culture-Espaces, en 1991, 
les a fait passer à la trappe. A la trappe également les subventions 
qui devaient accompagner un projet dont la réalisation était chiffrée 
à 51 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Rénovation des rues (étude de 200 000 francs) : en 1990, le maire, 
André Ginesty, veut moderniser la chaussée de la rue Saint-Etienne, 
artère principale, qui conduit à la basilique. Chargée du projet, la 
direction départementale de l'équipement veut " réduire l'effet de 
fleuve de la surface de la voie en la sectionnant par tronçons et en 
marquant des passages ". La DDE recommande également l'harmonisation 
des pas de porte et des entrées de caves. Un concours est lancé, mais 
le projet ne se fera pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le golf (1,5 million de francs) : en contrebas du village trône " 
la dune de Vézelay ". 3 500 tonnes de sable à l'abandon ! C'est tout 
ce qui reste d'un projet aventureux de golf. 800 000 francs d'études 
et achats divers ont été engloutis dans l'histoire. 257 000 francs de 
sable _ non payé _ a été livré (sans bon de commande) et un fermier a 
été dédommagé (500 000 francs) sans que le montage financier soit 
bouclé. Et bien que la rentabilité de ce golf soit jugée hypothétique 
par diverses études. Le projet a été abandonné en 1992 et a coûté son 
poste de maire à M. Ginesty, démissionnaire cette année-là.</TEXT>
<TEXT>
  Maison de retraite (4 millions de francs d'études et dédits) : en 
attendant de savoir si les 30 millions de francs de subventions pour 
la rénovation de l'hospice seront réinvestis sur un autre site, les 
douze ans de procédure auront coûté plus de 4 millions de francs, 
moitié en études pour l'architecte, moitié en dédits pour les 
entreprises. Qui va payer ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
