<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001818-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001818-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359443</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION;HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ATTENTAT,TERRITOIRE OCCUPE,ISLAM,INTEGRISME,PALESTINIEN,CONSEQUENCE,ARRESTATION</SUBJECTS>
<FAB>11151360</FAB>
<NOTE>(1) Qouwa islamiya moujahida (force islamique combattante).</NOTE>
<NAMES>GAZA,ARAFAT YASSER,DJIHAD ISLAMIQUE,HAMAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<TITLE>Frappant le Djihad islamique mais ménageant Hamas&gt; Yasser Arafat divise les islamistes&gt; et satisfait Israël</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Pour une fois, les analystes militaires israéliens qui se succèdent 
dans le bureau du premier ministre et devant les commissions 
parlementaires spéciales sont à peu près tous d'accord. Il semble 
bien que Yasser Arafat se soit " sérieusement " engagé dans une 
politique de répression dure contre les auteurs islamistes de 
l'attentat-suicide qui a provoqué vendredi la mort de trois soldats 
israéliens à Gaza (le Monde daté du 13-14 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Interpellés ces trois derniers jours, près de 140 militants du 
Djihad islamique sont emprisonnés dans l'enclave autonome, et, si le 
principal porte-parole du mouvement, cheikh Abdallah Chami, est 
encore libre, son frère, Taysir, a été arrêté lundi après-midi. 
Combien d'entre eux resteront en prison et pour combien de temps ? " 
Quand nous aurons les réponses à ces questions, nous jugerons ", a 
dit Itzhak Rabin. Pour l'instant, le premier ministre n'est pas 
entièrement satisfait.</TEXT>
<TEXT>
  Tout, à commencer par les déclarations du " ministre " de la 
justice autonome Frei Abou Médeine _ selon lequel la répression " 
cette fois-ci, devrait être de plus longue haleine " _, tout indique 
cependant que le chef de l'Autorité palestinienne entend frapper plus 
fort qu'il ne l'a fait jusqu'ici. Pourquoi cette soudaine sévérité 
contre un groupe qui a tué trois militaires, symboles de l'occupation 
des territoires palestiniens, alors que Hamas, responsable de 
l'attentat de Tel-Aviv, qui avait tué vingt-deux civils (le Monde du 
20 octobre), n'a finalement guère été touché ? </TEXT>
<TEXT>
  Yasser Arafat a-t-il décidé de s'engager plus à fond dans la 
coopération anti-islamiste avec Israël ? S'agit-il d'un tournant ? " 
Plutôt une tactique, qui n'est pas sans risque, mais qui peut donner 
de bons résultats ", explique un professeur d'université, spécialiste 
palestinien de l'intégrisme dans les territoires.</TEXT>
<TEXT>
  Frapper le Djihad islamique jusqu'à le mettre à genoux pourrait en 
effet permettre à Yasser Arafat de faire d'une pierre trois coups : 
d'abord reprendre l'initiative dans l'enclave et réaffirmer son 
autorité chancelante à Gaza, ensuite satisfaire Israël et les 
Etats-Unis qui ne cessent de lui demander de l'action, enfin, en le 
ménageant tout en lui lançant un clair avertissement, accroître sa 
marge de manoeuvre avec le Mouvement de la résistance islamique, 
Hamas.</TEXT>
<TEXT>
 Les laïcs " corrompus " </TEXT>
<TEXT>
 Car, même s'il a réussi à mobiliser deux mille militants lundi 
après-midi à Gaza pour manifester sa colère contre les arrestations, 
le Djihad n'a ni la logistique ni le soutien populaire dont bénéficie 
Hamas. Contrairement à celle de vendredi qui avait beaucoup choqué 
l'Autorité palestinienne _ " mais enfin, qui commande ici ? " 
demandait interloqué un " ministre " _, la manifestation de lundi, 
même si elle fut haute en couleur avec ces quelques militants 
cagoulés de blanc pour signifier leur candidature à des 
actions-suicides, n'a donné lieu à aucun déballage d'armes. Seulement 
les slogans habituels : " Mort à Israël ! Arafat souviens-toi de 
Sadate ! "</TEXT>
<TEXT>
  Les leaders du groupe ne rentrent plus chez eux depuis trois jours 
et ils ont dû renoncer aux obsèques symboliques qu'ils entendaient 
organiser pour Issam Ahmed, le " martyr " qui s'est sacrifié, 
vendredi, en faisant sauter la bombe qu'il portait et qui a tué trois 
soldats israéliens. Fait extrêmement rare, la télévision israélienne 
a retransmis lundi un entretien téléphonique avec le chef du Djihad 
en Palestine, Fathi Chikaki.</TEXT>
<TEXT>
 S'exprimant de Damas où il a rejoint les autres organisations 
palestiniennes " du refus " (dont Hamas, le FPLP, le FDLP, etc.), 
l'intéressé a certes considéré que les arrestations de ses fidèles 
constituaient " une honte pour Yasser Arafat ". Mais il a pris soin 
de ne pas lui déclarer de guerre ouverte. " Notre lutte vise Israël 
et elle continuera (...). Nous n'entreprendrons aucune action 
militaire contre la police palestinienne. "</TEXT>
<TEXT>
  Issu, comme Hamas, de la Confrérie des frères musulmans fondée en 
Egypte dans les années 20, le Djihad islamique en Palestine a été 
créé en 1980 à Gaza, sept ans avant Hamas et un an seulement après le 
déclenchement de la révolution iranienne, son grand modèle. Engagé 
dans la lutte armée, avec le soutien financier et logistique de 
Téhéran, dès 1986, soit plus d'un an avant le déclenchement de 
l'Intifada, le groupe fut en quelque sorte le précurseur, dans les 
territoires occupés, du combat auquel se ralliera Hamas à partir de 
1989.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux mouvements se réclament du " père de la révolution 
islamique en Palestine ", le cheikh Ezzedine El Qassam. Né en Syrie 
en 1881, condamné à mort par contumace en 1925 par le colonialisme 
français, émigré en Palestine où il poursuivit la lutte contre le 
colonialisme britannique, le cheikh fut tué par des soldats anglais 
en 1935. Son nom est aujourd'hui utilisé aussi bien par les commandos 
armés du Hamas _ les " Kataëb Ezzedine el Qassam " _ que par ceux du 
Djihad, qui en ont fait un acronyme _ " les kataëb Qassam " (1).</TEXT>
<TEXT>
  Les deux mouvements, dont les chefs et les militants jouissent 
d'une réputation de grande probité personnelle, ont le même mépris 
pour les marxistes et les laïcs " corrompus " de l'OLP, 
collectivement tenus pour responsables des " deux grandes 
catastrophes " de 1948 (création d'Israël en Palestine) et 1967 
(conquête israélienne de Gaza et de la Cisjordanie). Leur objectif 
final est également identique : la destruction d'Israël, " entité 
illégitime et corruptrice sur la terre sacrée de Palestine ".</TEXT>
<TEXT>
  Toute la différence est dans l'approche. Pour le Djihad, inventeur 
en Palestine des commandos-suicide, la destruction de l'Etat juif 
passe avant toute autre considération. Les imams du Hamas, eux, ont 
toujours estimé _ d'où le retard de leur entrée dans la lutte armée _ 
que la priorité était la réislamisation des masses musulmanes. D'où 
le vaste réseau de mosquées, de cliniques, d'écoles, etc. qu'ils 
administrent.</TEXT>
<TEXT>
  Le Djihad islamique ne s'est jamais beaucoup embarrassé de 
logistique. Ses membres sont triés sur le volet et donc peu nombreux. 
Ils n'ont guère de relais dans la société palestinienne et, pour 
autant qu'on puisse le savoir puisqu'ils ne participent à aucune 
élection universitaire ou interprofessionnelle, leur soutien 
populaire ne va guère au-delà d'une fraction de l'opinion 
palestinienne.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, Hamas est un mouvement puissant, bien enraciné dans la 
société palestinienne, avec des relais politiques forts dans les 
universités et les syndicats. D'où la considération obligée dans 
laquelle Yasser Arafat et son armée sont contraints de le tenir...    
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
