<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039536</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039536</DOCID>
<ACCOUNT>419430</ACCOUNT>
<PEOPLE>IVANOFF JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/43954030</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LITTERATURE ENFANTINE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>BONEM ET LA REINE SIBIANEde Jacques Ivanoff. Hatier, coll. " Pali Mali ", 64 p., 78 F. (à partir de 10 ans).  La collection " Pali Mali " entend éclairer ses lecteurs sur " ces civilisations du bout du monde dites primitives qui vivent peut-être leurs derniers jours dans une nature somptueuse qu'elles savent préserver ", selon les propres termes des directeurs de collection, Joël Farges et Odile Weulersse, qui signe l'autre nouveauté, Aghali, berger du désert. Habile mélange de réalité et de fiction, chaque roman, sorte de conte vrai dont le héros est un enfant, précède une présentation succincte mais bien conçue des populations concernées.</NOTE>
<NUM1>951027-2-R08-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SU21>JEUNESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mission de Bonem</TITLE>
<TIO1>BONEM ET LA REINE SIBIANE</TIO1>
<TEXT> Jacques Ivanoff cultive une passion pour une peuplade peu connue, les Moken, ces " nomades de la mer " qui naviguent dans les eaux de l'archipel 
des Mergui, ombilic entre la Thaïlande et la Birmanie. Il a vécu avec eux, connu heurs et 
petits malheurs en compagnie de ces êtres indépendants, soucieux de préserver leur 
culture. Il les a aimés, écoutés, compris. Et comme l'ethnologie Jacques Ivanoff est 
chercheur au CNRS  n'a jamais affadi le goût de l'enfance, il signe son premier livre pour 
la jeunesse, Bonem et la reine Sibiane, qui allie découverte et rêverie, légendes et 
sortilèges.</TEXT>
<TEXT>
 Bonem, petit garçon moken, s'interroge. Pourquoi son peuple vit-il depuis toujours sur des 
bateaux ? Pourquoi ce plaisir est-il en réalité une obligation ? Pourquoi est-il interdit de 
s'installer sur la terre ferme pour cultiver du riz ? Qui est cette belle reine Sibiane dont 
parle le grand-père tant aimé de Bonem ? Pourquoi, avant de mourir, assigne-t-il à son 
petit-fils cette terrible mission : protéger le nom, la vie " fragile mais forte grâce à cette 
faiblesse même " de son peuple ?</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi Bonem quittera-t-il son rivage et gagnera-t-il la Thaïlande pour apprendre à lire, 
déchiffrer les textes sacrés et apprendre le secret de la reine Sibiane, celle qui voulut que 
son peuple demeure libre, le dernier des peuples libres. Les enfants aimeront sûrement ce 
voyage initiatique et les personnes que l'on dit grandes, en cachette, s'en délecteront...</TEXT>
</DOC>
