<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011548</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011548</DOCID>
<ACCOUNT>382439</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/03951012</FAB>
<NOM1>LAS VEGAS</NOM1>
<NUM1>950323-2-R02-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>LAS VEGAS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE ROUTE&gt;</TITLE>
<TEXT> REPÈRES. A 460 km de Los Angeles, Las Vegas (330 000 habitants) est située au coeur du Clark County (900 000 habitants), dans l'Etat du 
Nevada (1,4 million d'habitants). La ville compte cent quatre-vingt et une écoles 
publiques, un collège et une université, densité qui s'explique par l'affectation 
prioritaire à l'éducation des revenus que l'Etat tire du jeu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MÉTÉO. Moyennes annuelles : deux cent quinze jours et demi de soleil, 10,6 cm de 
pluie et environ 20o C. Mois les plus agréables : mars, avril et octobre. Très chaud 
en été, mais voitures et édifices sont climatisés. Les nuits, elles, peuvent être 
frisquettes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ACCÈS. Avec plus de 22 millions de passagers par an, l'aéroport de Las Vegas est 
l'un des plus fréquentés du pays. De Paris, aucun vol direct. Outre plusieurs 
compagnies américaines, dont United Airlines, Air France dessert Los Angeles, d'où 
l'on rejoint Las Vegas, soit en avion (45 minutes) soit en voiture (4 h 30). Louer un 
véhicule (à partir de 870 francs la semaine, en kilomètrage illimité) est la meilleure 
formule pour sillonner la région. A noter que les trains arrivent directement dans un 
casino...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOYAGISTES. Grand spécialiste de la destination, Forum Voyages (24 agences, 
dont celle du 11, avenue de l'Opéra, 75001 Paris, tél. : (1) 42-61-86-66, ainsi qu'une 
centrale de réservations par téléphone au (1) 46-43-71-72) propose des vols 
quotidiens Paris-Las Vegas AR, notamment sur USAir, via Philadelphie, à partir de 3 
795 F (5 000 F du 1 juillet au 16 août). Côté hébergement, un forfait au Mirage (trois 
jours et deux nuits) est proposé à 1 500 francs par personne (supplément en week-
end) en chambre double et petit déjeuner, avec accueil, transferts et spectacle. En 
semaine, une nuit y coûte 390 francs. Egalement proposés, le Riviera, le Golden 
#Nugget, le Treasure Island, le Luxor, le Las Vegas Hilton, le Flamingo Hilton et le 
Caesar : de 185 à 580 francs par personne la nuit en chambre double. Au départ de 
Las Vegas, diverses excursions aériennes avec Scenic Airlines : un survol de 4 
heures du Grand Canyon (865 francs par personne),&gt; une journée au Grand Canyon 
(1 175 francs), un survol de Bryce Canyon et Grand Canyon (1 610 francs), un 
combiné Grand Canyon-Monument Valley (2 485 francs par personne avec une nuit 
en chambre double, 3 415 francs avec Bryce Canyon et deux nuits) ainsi que divers 
survols en hélicoptère au départ du Grand Canyon (de 530 à 995 francs). A signaler 
une sélection d'hôtels dans les parcs nationaux et un choix de circuits avec, en 
vedette, d'avril à octobre, l'Ouest américain en avion privé (5 jours et 4 nuits), de Las 
Vegas à Salt Lake City, à partir de 17 800 francs par personne, de Paris, sur la base 
de 4 à 6 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux voyagistes programment des circuits et des formules à la carte 
associant séjour à Las Vegas et découverte de l'Ouest. Citons Council Travel, 
Discover America, Flâneries américaines, Jetset, Jet Tours, Kuoni, Nouvelles 
Frontières, Pacific Holidays, Planète, Republic Tours, Rev'Amériques, Travel'Am, 
Vacances fabuleuses, Voyageurs aux Etats-Unis et Zénith.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HÔTELS. En dépit d'une capacité hôtelière importante, la ville affiche souvent " 
complet ". Mieux vaut réserver et éviter les vacances locales, les grandes 
conventions et le week-end du Super Bowl (football américain) en décembre. La ville 
est moins fréquentée entre Thanksgiving (dernier jeudi de novembre) et Noël. Eviter 
aussi le week-end : on s'y bouscule et les prix augmentent. En semaine, tarifs très 
raisonnables compte tenu de la qualité de l'hébergement. Explication : un joueur 
dépense en moyenne dans les casinos trois fois plus que ce que lui coûte son 
séjour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RESTAURANTS. Dans les hôtels, les restaurants de qualité sont plus abordables 
que dans d'autres villes américaines. Particulièrement économiques, les buffets et les 
brunchs dominicaux (dont ceux du Bally's et du Golden Nugget) : de 2,50 à 5 dollars. 
De 23 heures à 6 heures du matin, certains hôtels proposent, pour moins de 1 dollar, 
de copieux breakfast.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SHOPPING. Un " must ", The Forum Shops, la galerie marchande hyper kitsch du 
Caesar's (plus de 70 magasins de luxe), délirante réplique d'une rue de la Rome 
#antique avec fontaines, statues et faux ciel où alternent aubes tendres, couchers de 
soleil romantiques et nuits étoilées. Au sud du " Strip ", les malls du Factory Outlet 
District accueillent les " discounteurs".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAITES VOS JEUX ! Dans le comté, 109 368 machines à sous (162 745 au Nevada) 
et 3 661 tables de jeu. En 1993, les casinos locaux ont collecté 4,7 milliards de dollars 
(6,2 milliards au Nevada). Une vraie poule aux oeufs d'or : les casinos fixent les 
règles du jeu et s'octroient, naturellement, un avantage mathématique qui fait de 
chaque joueur un perdant presque assuré, accueilli avec le sourire et bichonné par 
des serveuses qui lui propose, en permanence, des boissons gratuites. 
Particulièrement choyés, les joueurs dont les mises sont fichées par les casinos (on 
peut demander à se faire " évaluer ") qui n'hésitent pas à loger et à nourrir 
gracieusement leurs meilleurs clients. Joueurs et personnel sont l'objet d'une 
surveillance constante et discrète, via caméras et miroirs sans tain... Les gains, eux, 
sont allégés des 30 % de taxe locale obligatoire pour les étrangers. Avec l'arrivée 
des jeux électroniques et des machines vidéo, les machines mécaniques (baptisées " 
bandits manchots ") sont devenues des pièces de collection. Quant aux " jackpots ", 
ils sont passés de quelque centaines de dollars à plusieurs millions de dollars, les 
machines étant reliées entre elles par des systèmes informatiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SHOWS. Capitale du jeu, Las Vegas est également réputé pour la qualité de ses 
spectacles. Pour faire son choix, consulter Today in Las Vegas, What's on, Showbiz 
ou Vegas Visitor, diffusés dans les hôtels et casinos. La plupart des hôtels pratiquent 
une politique de réservation classique, mais les sièges peuvent aussi être attribués, 
sur place, par des employés sensibles au montant du pourboire... Certains 
établissements accordent une priorité à leurs clients. Les prix vont de 9 à 95 dollars, 
voire davantage, pour des stars du calibre de Barbra Streisand, Liza Minelli, Frank 
Sinatra ou Julio Iglesias. Les shows les plus prestigieux, type " Folies Bergère " (au 
Tropicana), " Cirque du Soleil " (Treasure Island), " Jubilee " (qui fait sombrer le 
Titanic sur la scène du Bally's), " Enter the Night " (Stardust), " Splash " (Riviera) 
ou " Starlight Express " (Las Vegas Hilton), coûtent entre 30 et 75 dollars, en 
#fonction de l'heure (deux shows par soir) et des prestations (dîners ou non). L'un des 
plus populaires, celui des magiciens Siegfried et Roy, au Mirage, coûte 72 dollars, 
prix incluant deux boissons.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MUSÉES. Citons le Liberace Museum (dédié à une gloire des sixties dont on peut 
#voir les célèbres pianos, les voitures et les tenues de scène extravagantes), le Musée 
d'histoire naturelle (faune du désert, art indien et techniques minières), le Nevada 
State Museum (anthropologie et exposition sur l'utilisation du néon à Las Vegas) et 
le Clark County Heritage Museum (les années 20). Ainsi que la collection 
d'automobiles anciennes de l'Imperial Palace Hotel, sur le " Strip ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIRE. Las Vegas, un diamant dans le désert, de Gilles Lhote et Patrick Mahé 
(Editions n  1 Filipacchi, 320 F), album illustré de photos d'archives avec des textes 
de Pierre Rey, Line Renaud, Jean Cau et Jean-Claude Bouttier. Sur place, un 
ouvrage similaire, en anglais, Las Vegas, the entertainment capital, de Donn Knepp. 
Côté guides, le Routard (Côte Ouest et Rocheuses) et le Guide Bleu Etats-Unis, 
centre et ouest (Hachette). Les guides les plus complets sont américains. Citons le 
très pratique guide Access, le Frommer's et le remarquable Compass American 
Guides, de Deke Castleman. Pour bien gérer son budget l'Econoguide to Las Vegas 
#(Longmeadow Press) et sur l'univers du jeu Bargain City, d'Anthony Curtis 
(Huntington Press). Les passionnés d'architecture se délecteront à la lecture de 
L'Enseignement de Las Vegas ou le Symbolisme oublié de la forme architecturale, de 
Robert Vent&gt;uri, Denise Scott Brown et Steven&gt;Izenour (Architecture + 
Recherches, Pierre Mardaga éditeur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 S'INFORMER. Sur place, au Visitor Information Center (3150 Paradise Road, Las 
Vegas, NV 89109) qui peut également envoyer une abondante documentation sur 
demande et répondre aux questions spécifiques. A Paris, l'Office du tourisme des 
Etats-Unis (tél. : (1) 42-60-57-15 et Minitel 3615 code USA) renseigne également par 
courrier (BP1, 91167 Longjumeau Cedex 9).</TEXT>
</DOC>
