<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002163-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002163-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345259</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>PLANETE,ASTRE,ASTRONOMIE,OBSERVATOIRE</SUBJECTS>
<FAB>07181258</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>LE 16 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La collision de Shoemaker-Levy avec Jupiter&gt; Une boule de feu de 1 900 kilomètres de diamètre</TITLE>
<TEXT>Pour sa première prestation cinématographique, la comète Shoemaker-Levy 9, la star des astronomes, n'aura pas manqué son 
entrée. Arrivée côté jardin, elle s'est contentée, samedi 16 juillet, 
vers 22 heures (heure française), d'une petite répétition sur la face 
de Jupiter qui nous était alors cachée. L'un des vingt et un morceaux 
qui la composent, le morceau " A ", est alors entré dans l'atmosphère 
de la planète à une vitesse de plus de 200 000 kilomètres à l'heure y 
semant le désordre qu'on imagine.</TEXT>
<TEXT>
  Jupiter a beau être un géant du système solaire et afficher un bel 
embonpoint avec un diamètre de 144 000 kilomètres, le choc d'un tel 
bolide perturbe. Les astronomes du monde entier ont pu le vérifier à 
loisir après que la planète, en rotation rapide sur elle-même, eut 
suffisamment tourné pour que les observatoires du monde entier 
enregistrent les effets encore visibles de cette fantastique 
collision avec un bloc de " neige sale " d'environ 600 mètres de 
diamètre.</TEXT>
<TEXT>
Sur les clichés pris par le télescope spatial Hubble et par des 
télescopes situés au Chili, en Australie et en Espagne, une grande 
tache brune comme un pruneau à peu près grosse comme la moitié de la 
Terre et une boule de feu de plus de 1 900 kilomètres de diamètre. 
Cette boule, plus lumineuse que Io, l'une des lunes de Jupiter, n'est 
pas, selon Eugene Shoemaker, la trace du morceau de comète lui-même, 
mais la conséquence directe de sa plongée profonde dans l'atmosphère 
jovienne.</TEXT>
<TEXT>
  Sur une cinquantaine de kilomètres, il s'est échauffé au contact 
des molécules de cette atmosphère constituée pour sa plus grande part 
d'hydrogène, puis vaporisé pour disparaître enfin définitivement. 
Cette énergie libérée s'est communiquée aux nuages ambiants qu'elle a 
réchauffés jusqu'à des températures de plus de 30 000 degrés, créant 
ainsi une énorme bulle de gaz chauds et de feu.</TEXT>
<TEXT>
  Un spectacle fantastique d'une vingtaine de minutes que les 
astronomes ont aussitôt célébré au champagne en confiant, 
pince-sans-rire, aux néophytes invités à la fête qu'un aussi petit 
bloc aurait, en tombant sur la Terre, creusé un cratère de 12 
kilomètres de diamètre, qu'il aurait rayé de la carte les villes de 
Baltimore et de Washington s'il s'était écrasé dans cette région de 
l'Amérique du Nord et qu'il aurait eu quelques effets dramatiques, 
l'équivalent d'un hiver nucléaire, sur l'atmosphère de la planète.</TEXT>
<TEXT>
  L'énergie libérée par la collision du morceau " A " équivaudrait, 
estime-t-on, à 10 millions de mégatonnes de TNT. A côté de cela, les 
terribles missiles des forces stratégiques font figure de bluette. 
Mais, rassurons-nous, le spectacle continue. Cinq morceaux seulement 
sur les vingt et un qui composent la planète éclatée ont atteint 
Jupiter entre samedi soir et dimanche matin. Tous les clichés ne sont 
pas encore disponibles. Le spectacle ne fait que commencer, et l'on 
jouera à guichets fermés jusqu'au 22 juillet, date prévue pour le 
dernier impact.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, astronomes, physiciens, chimistes et cosmologistes se 
mettront au travail pour dépouiller des centaines d'images, des 
kilomètres de données et tenter de mieux comprendre les comètes, 
l'atmosphère de la planète géante et Jupiter elle-même profondément 
touchée samedi dans son intimité. Car si le morceau " C " a été " 
pratiquement aussi bon " que le morceau " A ", tous deux devraient 
être surpassés par les morceaux " G " et " H ", lourdes masses 
d'environ 2 à 3 kilomètres chacune, qui devraient avoir, lundi 18 
juillet, des effets dix à vingt fois plus importants que ceux qui les 
ont précédés.                             
</TEXT>
</DOC>
