<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038100</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038100</DOCID>
<ACCOUNT>417620</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1953</FAB>
<NUM1>951017-2-004-04</NUM1>
<ORI1>ABOISSO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KONAN BEDIE HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SU21>Côte-d'Ivoire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tournée royale pour le président sortant</TITLE>
<TEXT> A cheval sur le Ghana et la Côte d'Ivoire, le royaume du Sanwi a eu des velléités d'indépendance, il y a plus de trente ans. Mais, aujourd'hui, sa partie 
ivoirienne revendique haut et fort sa qualité de patrie de la première dame du pays. C'est 
peut-être pour rendre hommage à son épouse, Henriette, qu'Henri Konan Bédié a 
commencé à Aboisso, samedi 14 octobre, sa tournée de réunions électorales dans les 
provinces ivoiriennes.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques milliers de personnes se pressent autour d'un quadrilatère délimité par des 
bâches, sous lesquelles sont assis dignitaires du Parti démocratique de Côte d'Ivoire, élus, 
religieux et chefs coutumiers, coiffés de toques ornées d'or. Le roi du Sanwi, Amon 
N'Douffou IV, est même venu du Ghana apporter son soutien à la campagne du président 
sortant.</TEXT>
<TEXT>
 Cette campagne est une superproduction à l'ivoiro-américaine. Au-dessus du pré où se 
tient le meeting, deux avions passent et repassent, lâchant des tracts. Dans le public, la 
variété des tissus à l'effigie de M. Bédié ou du couple présidentiel donne le vertige. Sur le 
podium, une multitude de chanteurs se succèdent, pour exprimer, dans tous les styles du 
pays, les vertus du président Bédié, avant d'entonner à l'unisson, à la manière de stars 
réunies pour une cause humanitaire, un argumentaire électoral définitif.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EXERCICE IMPOSÉ</TEXT>
<TEXT>
 Après que le responsable local de la campagne présidentielle a expliqué comment le 
président Houphouët est apparu post mortem à la direction du PDCI pour lui dire que M. 
Bédié était son seul dauphin, l'oint prend la parole pour répandre ses largesses sur le 
Sanwi, annonçant un programme d'investissement de 10 milliards de francs CFA pour les 
cinq prochaines années, de la nouvelle morgue d'Aboisso à l'aménagement des berges de 
la rivière Bia. A voir l'attention avec laquelle l'auditoire évalue chaque annonce, on sent 
bien que l'exercice est imposé pour le détenteur des cordons de la bourse.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, M. Bédié a annoncé la mise en oeuvre d'un programme de planification familiale, 
affirmant au passage le droit des femmes à la contraception. De temps en temps, le 
président ivoirien qui ne brille guère par ses talents oratoires peut ainsi surprendre son 
auditoire. Dans son entourage immédiat, on aime à dire qu'il s'agit là du vrai président 
Bédié. Le successeur de Félix Houphouët-Boigny a accédé à la magistrature suprême 
après la mort du fondateur de la Côte d'Ivoire, et ses partisans le disent gêné par son 
manque de légitimité électorale, mais prêt à se révéler une fois élu.</TEXT>
<TEXT>
 Certains signes, comme l'importance croissante des Cercles Bédié, créés à l'occasion de 
l'élection et qui font maintenant concurrence aux structures traditionnelles du PDCI, 
peuvent laisser penser que le président aspire à s'affranchir de la tutelle des barons du 
régime. Mais ce sont eux qui, pour l'instant, l'ont fait roi, et leur instransigeance a prévalu 
jusqu'ici. Le président, qui est monté en première ligne lors des négociations avec 
l'opposition, a su manoeuvrer tactiquement et empêtrer les partis du Front républicain dans 
un habile mélange de concessions et d'inflexibilité. Tous ses partisans en Côte d'Ivoire et à 
Paris, où ils sont nombreux, surtout au RPR l'affirment capable de gagner l'élection 
présidentielle dès le premier tour, quel que soit le nombre et la qualité de la concurrence. Il 
s'est pourtant refusé jusqu'à maintenant à des concessions lui permettant d'acquérir une 
stature nationale et internationale qui, pour l'instant, reste l'apanage de son 
#prédécesseur.</TEXT>
</DOC>
