<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000867-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000867-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350503</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALLEN WOODY</PEOPLE>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,THEATRE,CINEMA,FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>(DOC : CRITIQUE ACCOMPAGNEE D'UN ENTRETIEN AVEC WOODY ALLEN)</NOTE>
<NAMES>VENISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>CINEMA/FESTIVAL DE VENISE&gt; Cache-cache</TITLE>
<TIO1>COUPS DE FEU SUR BRODWAY</TIO1>
<TEXT>"CONDUISONS-NOUS mal", chante le générique final, et c'est exactement ce que fait Woody Allen pour son vingt-quatrième long métrage. La 
ligne de conduite de ce cinéaste devenu, de gré ou de force, une 
sorte d'institution solitaire du cinéma intelligent aux Etats-Unis 
consiste à ne jamais apparaître où on l'attend. C'est sans doute 
l'une des raisons de son extraordinaire prolixité: le besoin de 
bouger sans cesse, de se manifester une fois par an ailleurs que sur 
le socle de la statue où ses admirateurs aiment le voir se dresser en 
majesté, où ses détracteurs souhaitent le couler dans le bronze 
ironique de l'intello de service.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Coups de feu sur Broadway, Woody Allen prend à nouveau son 
public à contre-pied, ce dont nul ne lui tiendra rigueur puisque 
c'est en riant. Mais d'un rire différent de celui qui naissait de ses 
deux réalisations précédentes _ Maris et femmes et Meurtres 
mystérieux à Manhattan _ où il tirait le meilleur partie d'une 
mobilité de la caméra, d'une attention aux faits et gestes modernes. 
Cette fois, Woody Allen repart dans le passé, à l'époque de la 
prohibition, et s'installe dans le monde du théâtre, ou plutôt dans 
l'image donnée par le cinéma de ce monde.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit de raconter les tribulations d'une pièce écrite et montée 
par un jeune auteur-metteur en scène, David (John Cusack), grâce aux 
subsides d'un mafioso devenu mécène pour les beaux yeux de sa 
maîtresse (Jennifer Tilly), qui veut faire du théâtre plutôt que du 
strip-tease, même si ses prédispositions sont loin d'être évidentes. 
Pour s'assurer que sa tendre et chère est traitée avec tous les 
égards, le truand la fait accompagner par un garde du corps (Chazz 
Palmintieri).</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il ait affublé le mafioso du patronyme du porte-parole des 
Studios hollywoodiens (Valenti), Woody Allen respecte en apparence à 
la lettre les habitudes d'un genre aussi codifié que le western ou le 
film noir: le dramaturge est un jeune génie intransigeant et 
instable, la "poule" est vulgaire à souhait et son protecteur baigne 
dans le mauvais goût et la fumée de cigare; les autres interprètes de 
la pièce sont une bande de farfelus capricieux emmenés par Diane 
Wiest en ex-Diva. Le producteur est bienveillant mais prêt à tous les 
compromis, et le garde du corps une brute mutique.</TEXT>
<TEXT>
  Il est parfaitement loisible de voir Coups de feu sur Broadway 
comme un brillant exercice de style, mis en images sciemment 
irréalistes par Carlo Di Palma, inventant des gags et des répliques 
dans un cadre convenu. Et de s'en délecter sans chercher plus loin. 
Mais cette convention est le véritable sujet du film: d'une apparente 
sagesse après l'inventivité des précédentes réalisations, la mise en 
scène de Woody Allen souligne la folie et la mesquinerie de cette 
collection d'individus absorbés par l'identification à un modèle.</TEXT>
<TEXT>
  Un seul, parmi eux, transgressera toutes les lois, révélant une 
autre nature, agissant selon d'autres codes. Au prix du sang, le sien 
et celui des autres, lui seul est un artiste, les autres, 
sympathiques ou non, sont des pantins.</TEXT>
<TEXT>
  Comment, et à quel prix, échapper à l'archétype? Cette question 
intéresse au premier chef le cinéma, qui a de plus en plus de mal à 
faire exister un personnage qui ne soit pas seulement une vignette, 
un emblème ou le support d'une action.</TEXT>
<TEXT>
  Elle intéresse la capacité de chacun à se construire, ou à se 
reconstruire de manière autonome, et rien n'interdit de voir Coups de 
feu sur Broadway comme la version amusante et rétro du Persona de 
Bergman: le thème, et les enjeux, sont les mêmes. Et elle intéresse 
le statut même du cinéaste Woody Allen, suggérant que ce n'est pas 
l'étiquette dont il est affublé qui compte mais, film après film, la 
réalité de son travail. Et que la réussite de celui-ci, qui continue 
d'en faire l'un des trois ou quatre grands cinéastes américains en 
activité, suppose que, refusant les définitions même les plus 
valorisantes, il continue de "mal se conduire". &lt;
</TEXT>
</DOC>
