<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033035</DOCID>
<ACCOUNT>411159</ACCOUNT>
<PEOPLE>RUSHDIE SALMAN</PEOPLE>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/36951036</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950908-2-R02-10</NUM1>
<NAMES>RUSHDIE SALMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU11>Le Monde des livres</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le nouveau roman de Salman Rushdie</TITLE>
<TIO1>THE MOOR'S LAST SIGH,LE DERNIER SOUPIR DU MAURE</TIO1>
<TEXT> The Moor's Last Sigh (Le Dernier Soupir du Maure, à paraître en français début 1996 chez Plon), qui vient d'être mis en vente en Angleterre, est le 
premier roman de Salman Rushdie depuis Les Versets sataniques, il y a sept ans. La 
réception est enthousiaste, car l'auteur y fait toute la démonstration de sa verve, de son 
plaisir des jeux de mots et d'idées, mettant au service de son imagination et de son 
inspiration une vraie technique d'auteur. Salman Rushdie est un conteur, et on l'imagine, 
suppléant l'absence de public en se relisant à haute voix avec des " chuckees, chuckles " 
de gamin ! Le Dernier Soupir du Maure retrace l'histoire d'une famille d'origine espagnole, 
installée à Bombay et ayant fait fortune dans le commerce d'épices. C'est le Maure, 
dernier de la lignée, qui narre l'histoire de sa dynastie et sa propre disgrâce tout en 
attendant la mort au fond d'un donjon, à la suite bien sûr de mille péripéties. Ainsi, sa mère, 
la grande artiste Aurora, raconte que lorsqu'elle était petite, il lui arrivait de devoir 
annoncer au téléphone que son père et son oncle étaient en prison, que sa tante et sa 
grand-mère étaient barricadées de l'autre coté de la maison sans avoir le droit d'en sortir 
tandis que sa maman était sortie chasser le tigre pour la nuit... Et ce passage ne résume 
qu'une infime partie des anecdotes dont le livre regorge, un voyage formidable dans 
l'univers d'un écrivain qui a su faire se rencontrer l'Orient et l'Occident. Signalons par 
ailleurs que des écrivains, dont Günter Grass et Taslima Nasreen, ont demandé au 
président allemand Roman Herzog de ne pas remettre le prestigieux prix de la paix à 
Annemarie Schimmel, une orientaliste hostile à l'écrivain britannique.</TEXT>
</DOC>
