<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002892-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002892-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325583</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT AISNE,ECONOMIE REGIONALE,BASE MILITAIRE,FERMETURE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'Etat va verser 23,05 millions de francs au titre du Fonds pour les restructurations de la défense.</NOTE>
<NUM1>940221-2-R04-04</NUM1>
<NAMES>INGENIERIE</NAMES>
<NAMES>BETEN INGENIERIE;FINANCES DEPARTEMENTALES,FINANCEMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>LESTANG PARADE THIERRY DE</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<TITLE>PICARDIE&gt; L'AISNE TENTE D'OUBLIER SES MILITAIRES&gt; Une société de conversion a été choisie par le ministère de la défense pour créer 1 200 emplois</TITLE>
<TEXT>DANS le département de l'Aisne, terre meurtrie par tant de combats, le soldat appartenait au paysage depuis des siècles. Mais les temps 
ont changé. Avec les mesures du plan Armée 2000, des casernes ont 
fermé et cinq régiments sont partis en juillet 1993 pour ne plus 
jamais revenir. Malgré l'arrivée à Couvron, à la même époque, du 1er 
régiment d'artillerie de marine, l'état des effectifs perdus laisse 
apparaître l'étendue du sinistre économique et social.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre sites, La Fère, Sissonne, Soissons et Laon ont perdu 1 000 
cadres, 130 civils et 3 175 appelés. Rapidement, dès avril 1992, lors 
de la présentation de ces mesures, l'Etat avait annoncé la création 
d'un comité départemental de restructuration et de développement pour 
tenter de désamorcer colère et inquiétude de la population et de ses 
élus.</TEXT>
<TEXT>
  En juin 1992, le ministre de la défense avait nommé un chargé de 
mission pour étudier les dossiers financiers. Cet officier, 
Jean-Claude Philipot, travaille souvent en civil pour mieux 
communiquer avec les industriels. L'adversaire, aujourd'hui dans 
l'Aisne, n'est pas une autre armée, mais bien la crise économique. Au 
mois de décembre 1993, une société française de conversion, Beten 
Ingénierie, a satisfait à un appel d'offres rigoureux. En trois 
années, elle devra créer 1 200 emplois sur quatre sites (300 à La 
Fère, 500 à Laon, 200 à Sissonne et le même nombre à Soissons). </TEXT>
<TEXT>
  Primes à la création d'emplois</TEXT>
<TEXT>
  Créée en 1985, Beten Ingénierie a su s'implanter à l'étranger. Elle 
dispose aujourd'hui de correspondants dans les pays de l'Est, d'un 
bureau à Moscou, mais aussi dans les pays du Sud-Est asiatique. Cette 
ouverture sur un large horizon international aura sans nul doute 
constitué un atout non négligeable lors de son choix par le ministère 
de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin du mois de février 1994, la société Beten Ingénierie sera 
véritablement opérationnelle en disposant à Laon, la préfecture de 
l'Aisne, d'un bureau permanent. Deux de ses cadres, Alain Jézéquel et 
Marcel Guinard, ont commencé leur prospection de projets 
d'investissements locaux ou même étrangers. Ils comptent aussi se 
mobiliser pour la revitalisation économique du département en se 
livrant à une expertise du tissu industriel et en multipliant 
l'assistance à des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 Ce dispositif a été complété par des décisions budgétaires. A ce 
jour, le département de l'Aisne a bénéficé de 44,5 millions de francs 
au titre des restructurations militaires, provenant de l'Europe et de 
l'Etat (1). Avec le Fonds Conver créé par l'Europe pour soutenir les 
régions souffrant du départ d'unités de l'armée, la CEE consacre 12,7 
millions à l'Aisne. L'Europe a retenu plusieurs projets présentés par 
l'Etat, alimentés pour moitié par des ressources nationales 
(collectivités locales, régions, conseil général etc.), dont les 
bouclages financiers sont en cours.</TEXT>
<TEXT>
  L'impatience des élus </TEXT>
<TEXT>
  Une zone intercommunale d'activité destinée à accueillir de 
nouvelles entreprises va être aménagée à Laon pour la somme de 6,75 
millions de francs de fonds européens.</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu, les casernes désaffectées vont perdre leur caractère 
militaire. Une somme de 7,6 millions de francs va être allouée par 
les instances de Bruxelles au réaménagement de ces sites et au 
développement sur place de nouvelles activités.</TEXT>
<TEXT>
  Deux maisons d'accueil spécialisées pour handicapés adultes 
devraient être implantées à La Fère, à l'emplacement du quartier 
Drouot où logeait un régiment d'artillerie de marine. Cent vingt-six 
emplois y seraient créés à une date, pour l'instant, non encore 
déterminée.</TEXT>
<TEXT>
 Une initiative, baptisée Opération de revitalisation de l'artisanat 
et du commerce (ORAC), est menée pour redynamiser le commerce et 
l'artisanat sur les quatre sites concernés par le départ de l'armée, 
en liaison avec les chambres consulaires et les associations. Une 
aide à l'investissement de matériel est prévue à Laon et Soissons par 
le ministère de la défense, à La Fère et Sissonne, par le ministère 
du commerce et de l'artisanat qui ne peut intervenir, dans ce cadre, 
en zone urbaine. Des primes à l'embauche d'un montant de 21 000 
francs par emploi créé sont aussi proposées sur les quatre lieux par 
les deux ministères concernés.</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette panoplie de mesures ne calme pas toutes les impatiences. 
Raymond Deneuville, maire RPR de La Fère, considère que trop de temps 
a été perdu : " Le projet de construction de deux centres pour 
handicapés, de soixante lits chacun, aurait pu avancer plus vite. 
Dans le meilleur des cas, il se concrétisera dans deux ans. C'est un 
problème de volonté politique. " </TEXT>
<TEXT>
  Le maire de La Fère ajoute : " L'argent c'est bien, mais ce n'est 
pas l'essentiel dans la mesure où il faut d'abord ramener maintenant 
de l'activité et du pouvoir d'achat pour que nos communes vivent. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
