<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035731</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035731</DOCID>
<ACCOUNT>414507</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280995/1603</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOM1>SCPC,SERVICE CENTRAL DE PREVENTION DE LA CORRUPTION</NOM1>
<NOTE>Pierre Mazeaud est député (RPR) de Haute-Savoie et président de la commission des lois à l'Assemblée nationale.</NOTE>
<NUM1>950929-2-017-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MAZEAUD PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE MAZEAUD</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A quoi sert le SCPC ?</TITLE>
<TEXT> LE Service central de prévention de la corruption n'a jamais rien empêché, sauf le cours normal de la justice. Et il faut convenir qu'il a davantage 
alimenté l'actualité du bruit des démêlés entre ses dirigeants et les ministres auxquels il 
est censé apporter son concours que du retentissement des comportements coupables qu'il 
aurait contribué à révéler et à faire sanctionner. Car, si la chronique des affaires de 
corruption ou de financements occultes est, hélas, bien fournie, on chercherait en vain l'une 
d'elles qui trouve son origine dans l'activité de ce service.</TEXT>
<TEXT>
 Il pouvait, à vrai dire, difficilement en être autrement : en créant cet organisme par la loi 
du 29 janvier 1993 relative à la prévention de la corruption et à la transparence de la vie 
économique et des procédures publiques, le législateur avait donné naissance à un être 
hybride, mi-administratif mi-judiciaire, que le Conseil constitutionnel s'est empressé de 
rendre manchot en lui supprimant tout pouvoir d'investigation. Ce texte a accumulé les 
ambiguïtés, que le décret d'application du 22 février 1993 n'a fait que renforcer. Il s'agit 
d'un service ministériel, normalement destiné à s'intégrer dans une structure 
administrative et non d'une autorité administrative indépendante. Mais, " placé auprès du 
ministre de la justice ", il ne fait, néanmoins, pas partie des services de la chancellerie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le législateur aurait probablement été bien inspiré de supprimer cet être difforme, de 
surcroît impotent</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Alors que les directeurs des administrations centrales de l'Etat peuvent être déchargés de 
leurs fonctions quand le gouvernement le décide, le chef du SCPC est nommé pour une 
période de quatre ans. Mais si, dans les autorités administratives indépendantes, le 
mandat n'est généralement pas renouvelable pour assurer l'indépendance de leurs 
#membres vis-à-vis de ceux qui les ont nommés, celui du chef de ce service est 
renouvelable. Quoique statutairement dirigé par un magistrat, il ne peut interférer dans des 
procédures judiciaires, car, dès que la justice est saisie, le service est, lui, dessaisi. Au 
demeurant, il ne prend aucune décision, puisque, aux termes mêmes de la loi, son rôle 
consiste à centraliser des informations et, sur leur demande, prêter son concours aux 
autorités judiciaires ou donner des avis notons-le, destinés à ne pas être divulgués à des 
autorités administratives.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le texte voté par le Parlement, le SCPC pouvait se faire communiquer tout 
document, il pouvait convoquer toute personne et le secret professionnel ne pouvait pas lui 
être opposé. Or le Conseil constitutionnel, par sa décision 92-316 DC du 20 janvier 1993, 
considérant que ces facultés d'investigation, faute d'être assorties des garanties que seule 
l'autorité judiciaire peut donner, risquaient de porter atteinte à la liberté individuelle et au 
droit de propriété, les a, à juste titre, supprimées. Dès lors, l'activité essentielle du SCPC 
est celle que l'article 3 du décret du 29 janvier 1993 lui confie et qui consiste à établir un 
rapport annuel sur sa propre activité. Les deux premières éditions de ce document 
comportent d'intéressantes considérations sur la corruption, dont on peut seulement 
regretter le caractère académique.</TEXT>
<TEXT>
  L'interdiction de l'eugénisme ne s'appliquant pas aux créatures administratives, le 
législateur aurait probablement été bien inspiré de supprimer cet être difforme, de surcroît 
impotent. Il en a eu l'occasion avec les lois de janvier et février 1995, qui ont amélioré les 
moyens de lutte contre la corruption et qui rappelons-le trouvent leur source dans des 
propositions de loi déposées par l'auteur de ces lignes. Le Parlement y a, à l'époque, 
renoncé en considérant qu'il aurait été paradoxal de supprimer un organisme dont la 
vocation est de combattre la corruption au moment où nous voulions renforcer le dispositif 
permettant de s'y opposer.</TEXT>
<TEXT>
 On peut, aujourd'hui, s'interroger sur le bien-fondé de cette analyse, car les événements 
de ces derniers jours illustrent de façon caricaturale les risques dont la loi du 29 janvier 
1993 portait le germe. Alors que le SCPC ne peut intervenir lorsque la justice est saisie, 
des élus locaux lui demandent de donner son avis sur un cas d'école qui ressemble à s'y 
méprendre d'ailleurs, nul ne s'y est mépris à une affaire sur laquelle une véritable autorité 
judiciaire avait considéré qu'il n'y avait pas lieu à poursuivre. Certes, la question était 
rédigée en termes anonymes. Mais est-ce le rôle d'un service de l'Etat que de formuler des 
avis présentés comme des questions de cours pour étudiants en droit ? Alors que la loi 
prévoit explicitement que l'avis est communiqué à ceux qui l'ont demandé, lesquels ne 
peuvent le divulguer, il était connu de tous avant même que d'avoir été remis.</TEXT>
<TEXT>
#  Tout cela est, certes, divertissant, car il est toujours distrayant de voir Guignol bastonner 
le gendarme, mais contribue à ravaler la lutte contre la corruption au niveau d'un spectacle 
pour enfants. Plus sérieusement, l'opinion attend aujourd'hui deux choses du législateur : 
qu'il simplifie une organisation administrative devenue un dédale où le citoyen n'arrive plus 
à savoir qui fait quoi et qu'il réduise les dépenses publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Voici une bonne occasion de faire l'un et l'autre à la fois, en supprimant un organisme qui 
n'a pu trouver sa place faute d'avoir été doté de véritables missions et de moyens 
efficaces. Et même si le SCPC présente le mérite de ne pas coûter très cher, les 
compétences des magistrats, agents des impôts et de la répression des fraudes qui le 
composent seraient mieux utilisées si ces personnels étaient rendus à leur administration 
d'origine, où ils ne seront pas de trop.</TEXT>
</DOC>
