<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001979-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001979-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>341056</ACCOUNT>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06158000</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>IMAGES&gt; Tapie, Bernard, Nanard, etc.</TITLE>
<TEXT>L'AUTRE soir, au 20 Heures de France 2, le député européen Bernard Tapie administrait pour le plaisir une petite leçon de socialisme aux 
socialistes. Sans se mêler de leurs affaires, bien entendu, il cita 
une liste non exhaustive de tous les brillants éléments du PS pouvant 
prétendre à la candidature présidentielle, Jack Lang, Pierre Joxe, 
Jacques Delors, Martine Aubry, et même un certain Michel Rocard. Puis 
il partit.</TEXT>
<TEXT>
  Après quelques minutes, le même journal télévisé consacra un énième 
reportage à l'épisode du jour de l'affaire de la reprise de 
l'Olympique de Marseille. Le directeur financier du club, se demanda 
le reporter, allait-il fournir des précisions sur les nouveaux 
repreneurs ? L'envoyé spécial, on le comprenait, brûlait d'en savoir 
davantage sur ces mystérieux repreneurs de l'OM. Mais le directeur 
financier, à sa sortie, joua le mystérieux. Comme il devait être 
déçu, le journaliste qui avait attendu le directeur financier devant 
la porte ! Et dire que son camarade Etienne Leenhardt, quelques 
instants plus tôt, tenait Tapie à portée de main, là, dans le studio 
! Non, c'était trop bête ! Que n'avait-il songé à lui glisser une 
petite question sur le sujet ? Peut-être n'était-il pas trop tard. En 
courant jusqu'au parking, n'avait-on pas une chance de rattraper 
l'invité ? </TEXT>
<TEXT>
  Mais non. Ce n'est pas le président de l'OM, qui discourait face à 
Etienne Leenhardt. C'était le député européen. Car son succès aux 
élections aura au moins valu au radical de gauche Bernard Tapie le 
privilège de cesser de subir le parasitage du personnage de 
fait-divers " Tapie ". Certes, " Tapie " assure toujours la 
représentation quotidienne. Commode, bateau, football : il est bien 
rare qu'il ne meuble pas _ si l'on ose dire _ la dernière partie du 
journal télévisé. Il est toujours présent aux " Guignols " de Canal 
Plus, qui se délectent des tours de piste successifs des repreneurs 
étrangers de l'OM. Mais il est désormais éclipsé par l'honorable 
parlementaire Bernard Tapie, à qui son succès a valu une trêve des 
questions sur les malheurs de " Tapie " _ de la même manière que le 
ministre Gérard Longuet n'est point trop assailli de questions sur 
les bonnes fortunes de l'homme d'affaires Longuet Gérard.</TEXT>
<TEXT>
  Certains tapiologues particulièrement avertis confirment même 
l'apparition d'un troisième personnage : le garde du corps Nanard, 
prompt à repérer tous ceux qui pourraient confondre " Tapie " et 
Bernard Tapie, et à interdire aux journalistes de brandir le spectre 
de l'un pour perturber les envolées européennes de l'autre. Comme si 
Bernard Tapie avait décidé d'oublier le persécuté du fisc et des 
juges qui sculpta le piédestal du député. A rappeler comment " Tapie 
" porta Bernard Tapie vers la gloire, s'attirera-t-on désormais les 
foudres de Nanard?                       
</TEXT>
</DOC>
