<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003453</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003453</DOCID>
<ACCOUNT>370919</ACCOUNT>
<PEOPLE>DONIZETTI GAETANO</PEOPLE>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1420</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>LUCIA DE LAMMERMOOR, de Donizetti, mise en scène Andrei Serban, direction Maurizio Benini, avec June Anderson, Roberto Alagna, Gino Quilico, Gérard Garino, Francesco Ellero d'Artegna, Martine Mahé, Christian Jean. OPÉRA BASTILLE, tél. : 44-73-13-00. jusqu'au 17 février, 19 h 30, le 29 janvier à 15 heures, de 60 F à 570 F.</NOTE>
<NUM1>950128-29</NUM1>
<NAMES>BENINI MAURIZIO,SERBAN ANDREI,ANDERSON JUNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE REY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lucia dans l'arène à l'Opéra Bastille</TITLE>
<TIO1>LUCIA DE LAMMERMOOR</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  " La voix de la chanteuse ne lui semblait être que le retentissement de sa conscience... " 
Ainsi, Flaubert, dans Madame Bovary, mettait le doigt sur la qualité essentielle de Lucia 
de Lammermoor, opéra romantissime de Donizetti : toute femme passionnée et mal mariée 
ne peut que s'identifier à l'héroïne du roman de Walter Scott, ses débordements fussent-ils 
quelque peu édulcorés par les clichés de l'adaptateur Victor Ducange relayé par le 
librettiste Salvatore Cammarano.</TEXT>
<TEXT>
 Convié à reprendre les choses là où l'Opéra de Paris les avait laissées il y a trente-cinq 
ans production en costume d'époque, John Sutherland mettant le public à genoux dans l'air 
de la folie , le metteur en scène roumain Andrei Serban a rompu avec ces mécanismes 
d'identification démodés. Lucia n'est pas folle mais, dans un décor conçu comme un asile et 
une caserne, encerclée par le regard des hommes et, de ce fait, contrainte à toutes les 
transgressions. L'espace réservé à l'action pourrait ainsi évoquer une cour de prison, ou 
encore une arène, une tombe même, creusée dans l'attente du dénouement. Des hommes 
en frac et chapeau claque (le choeur) observent et commentent les épisodes de la mise à 
mort, comme des enfants regardent des ours se battre dans une fosse. Sous leurs yeux, 
tout peu à peu se déglingue sur le plateau. Si l'on reconnaît au premier acte des lits 
superposés et une sorte de portique muni de cordes, les structures métalliques sur 
lesquelles les personnages montent et descendent ne tardent pas à ressembler à un 
Meccano bringuebalant, bientôt recouvert d'un filet rappelant, en très grand, ceux que les 
gladiateurs jetaient sur les lions. Au soir de la première, jeudi 26 janvier un gala très 
habillé de l'Association pour le rayonnement de l'Opéra de Paris, il est vrai , le public a 
montré sa désaprobation. Pour Lucia, les femmes du monde ont toujours les yeux 
d'Emma.</TEXT>
<TEXT>
 Mené sans anicroche mais dans un style peu personnalisé par Maurizio Benini (déjà au 
pupitre de l'Orchestre de l'Opéra de Paris pour Adrienne Lecouvreur de Francesco Cilea), 
la distribution a effacé tous les regrets. June Anderson chante trop, dit-on, et dans des 
tessitures qui ne lui sont pas destinées. La Bostonienne trouve ici le rôle exactement fait 
pour elle, tragique dans l'expression, léger pour le timbre et si elle garde, dans sa robe 
blanche ensanglantée, une sorte de distance et de " bienséance ", c'est que la mise en 
scène lui interdit, nous l'avons dit, de sombrer dans la folie (ou, du moins, dans une folie 
telle qu'on la conçoit à l'opéra, regard fixe et corps ployé). On ne se souvient pas d'avoir 
entendu Gino Quilico mal chanter. Le baryton canadien a, cette fois, chanté mieux que bien 
le rôle sombre d'Enrico, avec l'élégance sans afféteries qu'on lui connaît. S'il est dans 
l'histoire un amant malheureux, Roberto Alagna est le ténor le plus envié du moment 
puisqu'il a les aigus, la puissance, l'agilité, et qu'il est français. Triomphe pour le trio de 
tête, et pour le choeur. Excès d'honneur mérités. Mais Serban ne méritait pas, lui, autant 
d'indignité.</TEXT>
</DOC>
