<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002631-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002631-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329153</ACCOUNT>
<PEOPLE>SARNER ERIC</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>HAITI</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA PASSE DU VENT. UNE HISTOIRE HAïTIENNE&gt; d'Eric Sarner.&gt; Payot, coll. " Voyageurs ",&gt; 244 p., 120 F. (1) Beyrouth, Beyrouth, 1985 ; Mourir place Tien An Men, 1990.(2) Tous les livres de Jacques Stephen Alexis ont été édités chez Gallimard. Compère Général Soleil, L'Espace d'un cillement et Romano aux étoiles ont été republiés dans la collection " l'Imaginaire " et Les Arbres musiciens ont reparu en collection blanche.(3) Gallimard, " Folio " no 981.&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE JACQUES STEPHEN ALEXIS)</NOTE>
<NAMES>ALEXIS JACQUES STEPHEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>244</PAGE>
<TITLE>MONDE DES LIVRES&gt; D'AUTRES MONDES&gt; La " disparition " de J. S. Alexis</TITLE>
<TIO1>LA PASSE DU VENT UNE HISTOIRE HAITIENNE</TIO1>
<TEXT>EST-CE un journal de voyage ? Un reportage ? Un essai pour comprendre Haïti par des chemins détournés ?... L'auteur, Eric Sarner, est parti 
en 1990, sans connaître personne, pour cette île qui, de révolution 
en dictature, de massacre en chaos, reste un des pays les plus 
pauvres du monde. Où près de 80 % des habitants vivent au-dessous du 
seuil absolu de pauvreté, avec moins de 100 dollars par an. Où la 
mortalité infantile dépasse les 200 '/243' et où l'espérance de vie 
est inférieure à cinquante ans. Mais où, comme le rappelait, en 1939, 
Aimé Césaire, dans le Cahier d'un retour au pays natal, " la 
négritude se mit debout pour la première fois ", lorsque Dessalines, 
ayant défait les armées de Napoléon, proclamait " la première 
république noire du monde ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans cette île que fuient désormais les touristes, où la terreur ne 
cesse de se renouveler, où l'armée remplit les morgues des hôpitaux 
de morts " accidentelles ", Sarner n'est pas venu pour s'intéresser 
aux partisans du Père Aristide ou pour évaluer les chances du 
président Manigat. Comme il l'avait fait à Beyrouth ou à Pékin (1), 
il s'est coulé lentement dans la réalité, les contes et le secret de 
l'île. Son propos initial était une enquête sur un écrivain " disparu 
" il y a plus de trente ans après avoir débarqué, en provenance de 
Cuba, près de la Passe du Vent, pour organiser la lutte contre 
François Duvalier. Une notice biographique l'avait intrigué : " 
Jacques Stephen Alexis, probablement assassiné sans qu'on ait pu 
rassembler avec certitude les faits qui éclaireraient les 
circonstances de sa mort. " Et c'est d'abord, grâce à ce livre de " 
voyageur ", l'occasion de rappeler ce que furent les écrivains 
indigénistes de cette génération, intellectuels réunissant le vieux 
fonds caraïbe indien et la tradition africaine, et, surtout, de 
retrouver l'oeuvre d'un grand romancier caraïbe francophone oublié 
(2).</TEXT>
<TEXT>
 M ÉDECIN, romancier, militant communiste, descendant de Dessalines, 
le héros de l'indépendance devenu quelques mois empereur sous le nom 
de Jacques 1er, Jacques Stephen Alexis (1922-1961) était né l'année 
où l'armée d'occupation des Etats-Unis écrasait le mouvement de 
résistance des paysans. Son père, avocat, historien (auteur notamment 
d'une vie de Toussaint-Louverture), puis diplomate, avait passé deux 
ans en prison pour avoir soutenu l'insurrection. Après des études 
commencées au collège Stanislas à Paris et poursuivies à 
Saint-Louis-de-Gonzague à Port-au-Prince, Jacques Stephen Alexis 
s'inscrit à la Faculté de médecine et adhère, à seize ans, au Parti 
communiste haïtien, interdit, qu'avait fondé Jacques Roumain, 
l'auteur de Gouverneur de la rosée (mort en 1944). Avec René 
Depestre, en 1945, il participe à la fondation d'un hebdomadaire 
d'action poétique et politique, la Ruche, qui va coïncider avec le 
voyage d'André Breton en Haïti, et, sous le nom de Jacques la Colère, 
il publie une Lettre aux hommes vieux, dans laquelle il stigmatise la 
sénilité des hommes qui, comme Truman ou le président haïtien 
proaméricain Lescot, s'opposent aux mouvements de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Il doit quitter Haïti et, " assistant étranger " à la Salpêtrière, 
poursuit des études de neurologie et de neuropsychiatrie à Paris. 
Devenu médecin, Alexis va publier, en 1955, son premier roman, 
Compère Général Soleil, qui sera accueilli comme une vraie 
découverte. Un livre scintillant de mots créoles et de divinités 
vaudoues, plein de couleurs, d'odeurs et de saveurs, qui restituait 
la misère et la révolte des paysans haïtiens. L'histoire d'Hilarius 
Hilarion, " nègre à la tête dure, nègre raisonneur ", devenu 
communiste, qui finira assassiné par les fascistes. Une mort 
prémonitoire... D'autres romans allaient suivre _ Les Arbres 
musiciens (1957), l'Espace d'un cillement (1959) _, premier tome 
d'une trilogie qu'il n'a pu achever. Romans qui témoignent de son 
opposition au vaudou qui englue l'homme dans un mysticisme résigné, 
mais inspirés cependant par le réalisme merveilleux, les croyances, 
les contes et l'histoire caraïbes. Et qu'allait couronner, en 1962, 
le somptueux Siècle des lumières (3) du Cubain Alejo Carpentier, un 
des plus beaux romans latino-américains contemporains, évocation de 
la Révolution française arrivant dans les îles caraïbes avec la 
guillotine, alors que les jeunes générations avides de changements 
adoptent les idées libérales du temps.</TEXT>
<TEXT>
  Marxiste, opposant à Duvalier, fondateur du Parti d'entente 
populaire, Jacques Stephen Alexis voyage dans les démocraties 
populaires, refusant de choisir entre Moscou et Pékin. Un de ses 
amis, Urchain, qui s'est forgé un nom d'après ses deux modèles de 
l'époque, l'URSS et la Chine, et qui travaille toujours à l'agence 
Novosty de Port-au-Prince, se souvient : une rencontre dans le 
Tupolev Irkoutsk-Pékin avec Ho Chi Minh qui lui parle de Compère 
général Soleil et de Toussaint Louverture ; et une audience chez Mao 
qui, après l'avoir écouté, comme fasciné par ses cheveux crépus, lui 
demanda... la permission de lui caresser la tête ! </TEXT>
<TEXT>
  Il revient à Haïti au printemps de 1961, avec quatre compagnons, 
venant de La Havane. Il débarque non loin de l'endroit où Christophe 
Colomb avait abordé en 1492, déclarant, dit-on : " Es una maravilla ! 
" Ont-ils été dénoncés par des paysans qui les voient accoster ? Ou 
bien " donnés " de Cuba même ? Arrêtés, ligotés, ils vont être 
torturés sur ordre de Duvalier. Le mystère de la " disparition " 
commence : Alexis ne comparaîtra devant aucun tribunal, aucun motif 
ne sera donné à son arrestation.</TEXT>
<TEXT>
 G RâCE à ses parcours dans l'île, Eric Sarner tente, trente ans plus 
tard, de comprendre les contradictions de cet homme déchiré entre son 
métier de médecin, son travail d'écrivain et ses convictions 
politiques, et porté par son amour de la patrie, ce " faux paradis 
des hommes, cette île aux accents de grandeur qui autorisent les plus 
folles équipées du rêve ", disait-il. Il évoque le régime du 
président Magloire, qui n'avait pas trop mal commencé et qu'on 
surnomma ensuite " Culotte de fer ", Cançon Fé en créole, puis 
l'arrivée de François Duvalier, Papa Doc, auquel succéda son héritier 
dynastique, " président à vie ", son fils Jean-Claude, déchouqué, 
extirpé, quinze ans plus tard, en 1986.</TEXT>
<TEXT>
 Sarner sait faire sentir l'air de Port-au-Prince, lorsque la chaleur 
commence à tomber et que les montagnes bleuissent à l'horizon. 
L'odeur des marchands de frites installés sous les réverbères. La 
foule du Marché-de-Fer, le charme usé de l'hôtel Olofsson et de sa 
piscine où flotte encore le souvenir de Graham Greene. Le port de 
Jacmel et la montée, sur une mule, vers la forteresse du Roi 
Christophe au-dessus de Cap-Haïtien.</TEXT>
<TEXT>
  Comme si Alexis, introuvable, était encore partout, " fou, fou de 
révolution, de rêve et qui voulait détordre le réel pour l'habituer à 
ses rêves ". Andrée, sa seconde femme, que Jacques Alexis venait 
rejoindre, vit toujours là et lui dit à la fin de leur entretien : " 
Vous avez remarqué : nous n'avons pas cessé, pendant deux heures, de 
passer du drame au sourire, du fou rire à l'horreur. Nous allons tout 
le temps comme ça, de petites misères en petits enchantements... 
Haïti... " </TEXT>
<TEXT>
  Le mystère de la mort de Jacques Stephen Alexis, comme tant 
d'autres mystères haïtiens, ne sera sans doute jamais élucidé. 
L'enquête sur sa " disparition ", trente ans plus tard, n'aboutira 
pas. Mais ce livre-voyage sensible et curieux, bien écrit, s'il ne 
résoud pas l'énigme, devrait inciter les lecteurs à relire 
Jacques-la-Colère, Jacques-Soleil, qui ne vieillit pas.u              
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
