<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001819-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001819-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320550</ACCOUNT>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,FRAUDE ELECTORALE,CONSEIL MUNICIPAL,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,ELECTION MUNICIPALE,1990</SUBJECTS>
<FAB>01151653</FAB>
<NOTE>(1) Une livre sterling = 8,70 francs français.</NOTE>
<NAMES>MAJOR JOHN,PORTER DAME SHIRLEY,PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; Le conseil municipal conservateur de Westminster&gt; est accusé de " charcutage électoral "</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  John Major est-il en train de renouer avec cette période de 
malchance politique pendant laquelle, jusqu'à l'été dernier, il 
donnait l'impression d'aller d'échec en échec ? Au lendemain d'une 
série de révélations liées à des affaires de moeurs, qui 
compromettent sérieusement sa politique de retour aux " valeurs 
fondamentales " (le Monde du 13 janvier), un scandale de " charcutage 
électoral " éclabousse le Parti conservateur, dont il est le chef. 
Bien que provisoires (pour des raisons légales), les conclusions du 
commissaire aux comptes chargé de faire la lumière sur les curieuses 
pratiques du conseil municipal de Westminster, sont en effet 
accablantes.</TEXT>
<TEXT>
  Elles ne laissent aucun doute quant à la responsabilité de l'ancien 
leader du conseil (jusqu'en 1991), Dame Shirley Porter, et de neuf 
autres conseillers et responsables du parti tory, tous accusés d'être 
impliqués dans un détournement d'argent public _ pour un total de 
21,25 millions de livres (1) _, dans le but de modifier l'équilibre 
des forces politiques en présence à Westminster, avant les élections 
municipales de 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Un " vaisseau amiral " mal en point</TEXT>
<TEXT>
  Le système, mis en place en juillet 1987 (la majorité des tories 
était réduite à quatre sièges), consistait à développer 
systématiquement la vente de logements sociaux situés dans les 
quartiers " sensibles " (jusqu'à cinq cents par an), au profit 
d'acheteurs venus de l'extérieur de l'arrondissement municipal.</TEXT>
<TEXT>
  Ces nouveaux propriétaires étaient réputés être des électeurs 
conservateurs, contrairement aux locataires des logements en 
question, a priori favorables à l'opposition. Cette politique n'est 
pas illégale, aussi longtemps qu'elle n'est pas détournée de son 
objet, qui est de favoriser l'accession à la propriété grâce à des 
prix d'achat avantageux. Or, le commissaire aux comptes, John Magill, 
du cabinet d'expertise comptable Touche Ross, est formel : " La 
décision d'accroître le nombre de ventes [de logements sociaux], 
comme la sélection des proprietés concernées ont été influencées par 
des considérations hors de propos, c'est-à-dire l'avantage électoral 
du parti majoritaire. (...) Mes conclusions provisoires sont que le 
conseil était engagé dans une opération de charcutage électoral. " </TEXT>
<TEXT>
  Circonstances aggravantes, le conseil a utilisé l'argent des 
contribuables pour inciter financièrement les locataires à quitter 
les lieux, ainsi que pour loger des familles sans abri dans des bed 
and breakfast, alors que certains logements vides étaient 
momentanément condamnés, en attente d'être vendus. Le conseil a, 
d'autre part, perdu quelque 13,3 millions de livres en bradant ces 
logements " politiques " à un prix inférieur à celui du marché.</TEXT>
<TEXT>
  Le fait que ces irrégularités se soient produites à Westminster est 
particulièrement dommageable pour le Parti conservateur : ce quartier 
de Londres, où sont situés le Parlement et le quartier politique de 
Whitehall, bénéficie en effet d'un prestige particulier. Cité en 
exemple, qualifié de " vaisseau amiral ", dont Dame Shirley Porter 
était la " figure de proue ", le conseil de Westminster incarne la 
politique municipale des Tories depuis leur retour au pouvoir, en 
1979.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses conclusions, John Magill estime que les personnes 
incriminées pourraient être obligées de rembourser les fonds 
dilapidés, les conseillers visés devant, selon lui, être interdits de 
mandat municipal.</TEXT>
<TEXT>
  Interpellé à la Chambre des Communes par John Smith, le leader du 
Labour, pour qui cette affaire constitue " un exemple dévastateur de 
la corruption financière et de l'abus de pouvoir " des tories, le 
premier ministre s'est efforcé de prendre ses distances avec les élus 
impliqués, soulignant qu'il condamnera ceux-ci sans réserve si les 
allégations soulevées contre eux sont confirmées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
