<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002538-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002538-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325208</ACCOUNT>
<CHA1>La Française Anne Briand a obtenu la médaille d'argent du 15 km féminin de biathlon, derrière la Canadienne Myriam Bédard, vendredi 18 février. Elle avait remporté une médaille d'or en relais aux Jeux d'Albertville.</CHA1>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,SKI NORDIQUE,SPORT DE COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>02191201</FAB>
<NAMES>BRIAND ANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 18 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; BIATHLON&gt; Médaille d'argent du 15 kilomètres féminin pour la France&gt; Les deux images d'Anne Briand</TITLE>
<TEXT>C'est une des images des Jeux d'Albertville qui ont fait le tour du monde. Anne Briand y brandissait ses bâtons vers le ciel. Sa jolie 
frimousse s'y plissait de bonheur. Sur la ligne d'arrivée de la piste 
des Saisies, elle venait de signer la victoire collective d'une 
équipe de relais, de décrocher l'or qui, depuis, n'a plus cessé de 
briller au-dessus d'une discipline habituée à l'ombre. Deux ans plus 
tard, la biathlète n'a pas reproduit les mêmes gestes. Porte-drapeau 
de la délégation française lors de la cérémonie d'ouverture à 
Lillehammer, chef de file de son sport, elle n'avait plus besoin 
d'images fortes pour se faire reconnaître.</TEXT>
<TEXT>
  Anne Briand s'est agenouillée sur la neige. Elle s'est repliée sur 
sa fatigue et sa joie. Sa médaille était d'argent, mais cette 
récompense n'appartenait cette fois qu'à elle. L'inconnue entrée dans 
l'iconographie olympique par surprise, poussée par ses coéquipières 
vers la notoriété, s'était effacée devant la championne de vingt-cinq 
ans, seule et exacte à son rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
  La photographie des Saisies aurait pu figer Anne Briand dans cette 
posture d'héroïne d'un jour. D'autres sportifs français n'ont pas 
réussi à sortir de leurs clichés de révélations précoces. D'autres 
ont déraillé tout de suite après leur entrée en gloire. Pour la 
biathloniens en revanche, cette reconnaissance subite n'a pas été un 
terminus, mais un point de départ. L'ancienne fondeuse avait pénétré 
dans sa nouvelle discipline par hasard, pour compléter un relais, 
après avoir été sommairement formée au tir. " 1992 était un peu comme 
une dernière saison-test, expliquait-elle avant sa course. J'avais 
très envie de prendre part aux Jeux, mais je m'étais dit que, si ça 
ne passait pas, ce ne serait pas la peine d'insister. " L'examen 
réussi, Anne Briand s'est dessiné méthodiquement un profil de 
favorite. Des entraînements intensifs, de bons classements et des 
victoires en Coupe du monde l'ont installée peu à peu dans le rôle 
d'une prétendante sérieuse aux titres individuels de Lillehammer.</TEXT>
<TEXT>
  Les récompenses sans triomphalisme</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi, Anne Briand a pourtant failli déchirer sa nouvelle image. 
Sa médaille d'argent du 15 kilomètres est sortie d'une déception et 
d'une douleur. Dès les premiers mètres de son parcours, elle n'a pas 
reconnu son corps, qu'elle pensait avoir affûté depuis des mois pour 
cette échéance. Ses sensations étaient travesties par la fatigue. 
Pour résoudre la difficile équation du biathlon, qui combine l'effort 
physique du ski de fond et le rêve d'immobilité du tir à la carabine, 
Anne Briand se pensait démunie de solutions. Ses jambes alourdies 
entravaient son point fort, son talent de skieuse. Ses deux premiers 
passages au pas de tir ont appuyé à nouveau sur son point faible. 
Deux balles mal dirigées, deux cibles restées noires au lieu de virer 
au blanc, l'avaient condamnée d'entrée à deux minutes de pénalité.</TEXT>
<TEXT>
 La biathlonienne, ignorant encore que ses adversaires souffraient 
autant qu'elle, que la neige durcie par le froid retenait leurs skis 
autant que les siens, avait commencé à faire son deuil du podium. Un 
sans-faute dans la troisième séance de tir en position couchée l'a 
brusquement relancée dans la course à la médaille d'or. Une erreur 
dans l'avant-dernier coup de carabine lui a fixé définitivement son 
rang : le deuxième, derrière son amie québécoise Myriam Bédard. Anne 
Briand a cueilli sa médaille d'argent au bord de l'épuisement. Jamais 
la déception de se savoir loin de son meilleur niveau n'avait 
grignoté ses foulées. La douleur n'avait pas dévoré sa motivation.</TEXT>
<TEXT>
  Où puisait-elle ces ressources morales ? Sans doute dans cette 
hygiène de vie qui l'a toujours poussée à couper son existence en 
deux parties aussi distinctes que celles qui composent son sport. 
D'un côté, le biathlon, les entraînements et les déplacements pour 
les compétitions. De l'autre, des études et de vraies. Pas celles, 
fictives, qui ornent parfois les curriculum vitae des champions. Anne 
Briand a obtenu en octobre son diplôme de vétérinaire en soutenant sa 
thèse sur la réintroduction des bouquetins dans le massif des Ecrins, 
qui borde sa région natale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette vie qui ne se borne pas à des résultats sportifs, la 
biathlonienne trouve le recul pour accueillir les récompenses sans 
triomphalisme. Elle y puise sa lucidité sur une discipline aux trente 
licenciées françaises, qui n'accède aux écrans de télévision que tous 
les quatre ans. Malgré son palmarès olympique, en train de devenir 
l'un des plus beaux du sport français, Anne Briand sait qu'elle n'est 
pas une " star ". En visite aux Jeux de Barcelone, elle se refusait 
ainsi à placer sa médaille d'or au même niveau que celle des divas 
des sports d'été. " Ma façon d'admirer un champion qui lève les bras 
à l'arrivée n'a pas changé, confiait-elle alors à l'Equipe-Magazine. 
Même depuis que ça m'est arrivé. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
