<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019219</DOCID>
<ACCOUNT>392863</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/0922</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" Europa de postguerra 1945 1965 arte despues del diluvio " Exposition également presentée à Vienne du 10 septembre au 10 décembre &gt; DOC : Texte accomapgné de deux illustrations &gt;</NOTE>
<NUM1>950517-24</NUM1>
<ORI1>BARCELONE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BARCELONE,MESSER THOMAS,LA CAIXA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1> HARRY BELLET</SIP1>
<SOT1>Une grande exposition pluridisciplinaire tente de montrer, dans la capitale catalane, les différents aspects de la création en Europe de 1945 à 1965</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Barcelone présente les vingt ans qui ont changé le monde des arts</TITLE>
<TIO1>EUROPA DE POSTGUERRA 1</TIO1>
<TEXT> Il y a presque un an, l'Europe fêtait le cinquantenaire du débarquement. Rien qu'en France, pas moins de quatre expositions collectives étaient 
consacrées à l'art d'outre-Atlantique (Le Monde du 2 septembre 1994). A Barcelone, on 
célèbre aujourd'hui un autre anniversaire, celui de la capitulation allemande et de la fin des 
hostilités, dont l'Espagne s'était tenue à l'écart. Enserrée par le régime franquiste, elle 
était également restée en marge des grands mouvements culturels des années 50 et 60. 
Ses meilleurs artistes passaient les Pyrénées pour trouver un peu d'air. L'exposition " 
L'Europe d'après guerre ", judicieusement sous-titrée " L'art après le déluge ", entend 
montrer à un public ibérique qui connaît mal cette période " une vue d'ensemble des 
différents modes d'expression artistiques en Europe " survenus durant les vingt ans qui ont 
suivi le conflit. La tentative est ambitieuse, et la démonstration, divisée en trois sections, 
se répartit en trois lieux : un premier consacré à la photographie, un deuxième à 
l'architecture et au design, un troisième à la peinture et la sculpture.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES CHOIX LAPIDAIRES</TEXT>
<TEXT>
La France s'est essayée au moins trois fois à cet exercice délicat : deux rétrospectives, " 
Paris-Paris " et " Les années 50 ", organisées au Centre Georges-Pompidou, avaient 
soulevé de nombreuses polémiques. Depuis, Bernard Ceysson poursuit au Musée de Saint-
Etienne, à travers un cycle entamé par l'exposition " L'art en Europe, les années décisives 
", une relecture critique et passionnante de la période. Que peut donc découvrir de plus un 
visiteur à Barcelone ? La réponse est ambiguë : l'amateur saisira un ensemble cohérent, 
qui témoigne de la diversité des expériences, d'un désespoir latent devant le spectacle des 
ruines, mais aussi d'un optimisme sans bornes face à la reconstruction. Le spécialiste, ou 
plus simplement le témoin de cette époque, auront, eux, une double réaction : l'agacement 
devant des choix terriblement lapidaires et l'étonnement devant des artistes inattendus.</TEXT>
<TEXT>
  Première constatation : l'Amérique a disparu. Calder est le seul artiste à représenter son 
pays à Barcelone. Le parti pris est irritant, qui néglige une des grandes tendances surgies 
dans les années 50, avec l'école de New York. Il est pourtant tristement exact, du point de 
vue historique : sitôt la guerre achevée, Paris reprit, en toute mauvaise foi, son rôle de 
capitale des arts, transféré provisoirement, pensait-on, à New York durant l'Occupation. 
La jeune peinture qui devait éclore là-bas fut superbement ignorée ici, et il fallut le coup de 
tonnerre de la victoire de Robert Rauschenberg à la Biennale de Venise en 1964 pour que 
la France comprenne que les choses avaient changé. Comme Paris dans ces années-là, les 
commissaires de l'exposition de Barcelone ont donc tiré un trait sur l'action painting. Soit. 
Mais aussi, et c'est plus contestable, sur les peintres américains, de Sam Francis à Cy 
Twombly, en passant par Joan Mitchell, Ellsworth Kelly, Koenig ou Downing, qui avaient 
fait de l'Europe leur nouvelle patrie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette absence de taille mise à part, l'exposition de peintures et de sculptures déroule un 
parcours sans surprise, dans ses grandes lignes : elle s'ouvre avec les grands anciens, 
Picasso, Léger, Braque, Matisse, ou Miro, lequel témoigne avec Lam de la permanence du 
surréalisme, mais aussi Moore, Picabia, Gonzalez ou Nicholson, un peu moins attendus. 
Picasso, le premier, accueille le visiteur avec Les Massacres en Corée, qui n'est pas son 
meilleur tableau, mais a le mérite de rappeler l'engagement pro-communiste d'un certain 
nombre d'artistes. C'était aussi le cas de Fernand Léger, bien représenté par ses grands 
Constructeurs. Ces deux toiles sont la seule allusion au débat sur le réalisme socialiste qui 
secoua la France de 1947 à 1953. Aucun autre artiste n'a été retenu, pas même Fougeron, 
pour l'évoquer. Les commissaires ont préféré aborder l'histoire des avant-gardes, à 
présent bien connue : l'apparition d'une peinture convulsive, avec les Otages de Fautrier, 
l'art brut de Dubuffet, la naissance d'une peinture informelle avec Wols. La constitution de 
ce que les critiques nommèrent la seconde école de Paris, avec Vieira da Silva ou Nicolas 
de Staël, et de l'abstraction lyrique avec Mathieu, Soulages et Hartung.</TEXT>
<TEXT>
  Là aussi, hélas, on n'en finit pas de compter les manques : où sont passés Atlan, 
Schneider, Degottex, Martin Barré ? A la trappe également Luis Feito ce qui ne devrait 
pas plaire aux visiteurs espagnols et l'Autrichien Hundertwasser : Lorand Hegyi, le 
commissaire chargé de la peinture, étant un conservateur viennois, ce n'est sûrement pas 
par manque d'information, mais peut-être par manque de place. Les choix ont donc été 
draconiens. Ils ont cependant le mérite de nous faire échapper au trop fréquent point de 
vue franco-français : montrer d'habituels oubliés des rétrospectives parisiennes comme 
Ernst Wilhelm Nay, Sonderborg, hödicke, et surtout une toile maculée de sang par 
Hermann Nitsch, est une excellente et stimulante idée.</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu se dégage de la visite l'impression d'une continuité, d'un développement 
logique des avant-gardes de l'après-guerre qui se seraient constituées hors de l'influence 
américaine. Comme l'abstraction géométrique, dont sont montrés certains précurseurs, 
Magnelli et Herbin, et les développements cinétiques, voire cybernétiques avec Nicolas 
Schöffer. Comme la permanence d'une figuration expressionniste, avec le groupe Cobra et 
d'extraordinaires portraits de Karel Appel, mais aussi avec une très belle salle groupant 
Giacometti et Francis Bacon, un assemblage convaincant qui témoigne de la parfaite 
entente entre le commissaire chargé de la peinture et Bernard Ceysson, responsable de la 
sculpture.</TEXT>
<TEXT>
 Osmose qui était aussi celle des nouveaux réalistes, de Tinguely à Niki de Saint-Phalle, de 
Martial Raysse à Arman, en passant par Rotella ou Klein, pour qui la distinction entre la 
toile et l'objet n'avait plus la même valeur. Et César ? Absent. Un de plus, mais par sa 
faute cette fois-ci : il aurait préféré, dit-on, expédier ses oeuvres sous des cieux plus 
tentateurs en termes de rentabilité.</TEXT>
<TEXT>
  L'Italie des années 60 est aussi bien représentée avec Manzoni et Fontana, mais aussi 
Pistoletto. Emergent ainsi, en dehors de figures attendues, comme celle de Richard 
Hamilton qui rappelle opportunément que le pop art est une invention britannique, des 
artistes dont on oublie trop souvent qu'ils ont entamé leur oeuvre peu de temps après le 
déluge : c'est le cas de Beuys, mais aussi de Roman Opalka, de Wolf Vostell, de Markus 
Lüpertz ou de Baselitz.</TEXT>
<TEXT>
  Autre bonne surprise, le choix des sculptures, qui montre à quel point ce mode 
d'expression est un continent inexploré aujourd'hui encore. La sculpture tentait les 
peintres, Picasso ou Miro ; elle a aussi connu un remarquable essor en Grande-Bretagne, 
et quelques individualités attachantes en France, comme Germaine Richier ou Etienne-
Martin. Elle brasse toutes les tendances, la géométrie avec Max Bill et Jacobsen ; la 
figure, sereine et hiératique chez Manzu, ou celles, intemporelles, des cavaliers de Marino 
Marini. Elle devient légère avec les " volumétries " de Léandre Christofol et les structures 
ouvertes de Jorge de Oteiza tous deux pratiquement inconnus en France, et c'est dommage 
, aérienne avec Calder, terrienne pour Chillida, aérée ou lumineuse chez Fontana, montrant 
toute la pesanteur du monde avec Anthony Caro. Elle échappe aux normes, celles de 
l'histoire de l'art en tout cas, jusqu'à ces ultimes développements auxquels la poussent 
Christo, Tinguely, mais aussi Joseph Beuys, dont la porte calcinée pourrait servir 
d'enseigne à l'exposition, tant elle rappelle que le déluge qu'avait subi l'Europe était 
d'abord une tempête&gt; de feu.</TEXT>
</DOC>
