<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000785-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000785-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319451</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,GROUPE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<FAB>01071201</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>PERETTI JEAN JACQUES DE,BERNARD REYMOND PIERRE,DEBRE JEAN LOUIS,BAUDIS DOMINIQUE,LELLOUCHE PIERRE,FRANCOIS PONCET JEAN</NAMES>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>RENCONTRE RPR - UDF LE 6 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation des élections de juin&gt;  Les élus RPR pourront siéger au groupe centriste du Parlement européen</TITLE>
<TEXT>Des délégations de l'UDF et du RPR, conduites par les secrétaires généraux respectifs, François Bayrou, ministre de l'éducation 
nationale, et Alain Juppé, ministre des affaires étrangères, se sont 
réunies, jeudi 6 janvier, au siège de l'UDF, afin de confronter pour 
la première fois leurs projets pour l'Europe (le Monde du 7 janvier) 
dans la perspective des élections européennes de juin prochain. La 
compatibilité de ces programmes est, en effet, un préalable 
indispensable à la constitution d'une liste unique de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre groupes de travail ont été créés. Le premier s'occupera de 
l'emploi, du développement économique et de la monnaie et sera 
coprésidé par Jean-Jacques de Peretti (RPR) et Pierre Bernard-Reymond 
(UDF-CDS) ; le deuxième traitera de la sécurité intérieure et de 
l'immigration, sous la responsabilité de Jean-Louis Debré, secrétaire 
général adjoint du RPR, et de Dominique Baudis (UDF-CDS) ; le 
troisième, animé par Pierre Lellouche (RPR) et Jean François-Poncet 
(UDF-adhérents directs), s'attachera à la politique extérieure et à 
la sécurité commune ; le quatrième, codirigé par Robert Pandraud 
(RPR) et Jean-Louis Bourlanges (UDF-adhérents directs), portera sur 
les institutions et l'élargissement de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  La prochaine réunion a été fixée au 1 février. Au cours de cette 
première rencontre, M. Juppé a indiqué que le RPR n'a pas d'objection 
majeure à ce que ses candidats élus en juin aillent siéger au sein du 
Parti populaire européen (PPE), le groupe centriste du Parlement de 
Strasbourg, comme le demande l'UDF. Réagissant avec acidité, 
vendredi, sur Europe 1, aux propos d'Edouard Balladur qui a souhaité 
que les ministres ne participent pas à cette campagne électorale, M. 
Juppé a indiqué : " Je n'ai rien demandé. Au mois de juillet 
[dernier], M. Balladur l'avait lui-même suggéré. Aujourd'hui, il 
semble que les membres du gouvernement soient appelés à ne pas y 
participer. (...) J'observe cela avec beaucoup de détachement ; ce 
n'est pas mon problème.                  
</TEXT>
</DOC>
