<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043144</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043144</DOCID>
<ACCOUNT>423949</ACCOUNT>
<PEOPLE>CONTE PAOLO</PEOPLE>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/1390</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>PAOLO CONTE (chant, piano), avec Daniele di Gregorio (percussions), Jino Touche (contrebasse), Daniele D'Allomo (guitare), Alessio Menconi (guitare), Massimo Pitzianti (accordéon, saxo baryton, clarinette), Claudio Chiara (saxo tenor, flûte), Alberto Mandarini (trompette), Rudy Migliardi (trombone), Giulio Koelliker (ingénieur du son). OLYMPIA, jusqu'au 9 décembre. 28, boulevard des Capucines, Paris 8e, Mo Opéra, Madeleine, 20 h 30. Tél. : 47-42-25-49. En tournée française à partir du 23 janvier 1996.</NOTE>
<NUM1>951124-2-026-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE &gt;</SIP1>
<SU21>Paolo Conte, commentateur désabusé des turbulences de la fin du siècle</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SPECTACLE A L'OLYMPIA</LEAD1>
<TITLE>Le vieux " chimpanzé " et son grand orchestre</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE PAOLO CONTE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Lové derrière son piano, Paolo Conte s'efface devant neuf musiciens. Présenté pour la 
première fois au Théâtre Novelli de Rimini, fin octobre, soni nouveau spectacle est 
entièrement dédié à la musique. Les chansons sont des prétextes à sa passion de 
#l'arrangement. Au piano, Paolo Conte brode et joue les chefs d'orchestre. Il a écouté Fats 
Waller, mais aussi Art Tatum ou Thelonious Monk, et se fait un plaisir de se perdre dans 
l'esprit de la milonga argentine, éternelle rivale du tango. Le chanteur ne livre aucune des 
anecdotes habituelles comment il a failli écraser une jolie peste dans les rues d'Asti, 
comment il a aimé le cinéma, etc. Le jour de la première parisienne, mercredi 22 novembre, 
la salle, largement italienne, comprend à demi-mots, applaudit aux changements, à la 
restructuration des harmonies de Aguaplano, vibre à l'unisson pour Alle prese con une 
verde milonga, hommage au poète-chanteur argentin Atahualpa Yupanqui. Jamais Paolo 
Conte n'a été autant " années 20 ".</TEXT>
<TEXT>
  Il y a aussi les fans français de la première heure, ceux du Théâtre de la Ville en 1985, 
toujours séduits par la paresse revendiquée et ironique de ce vieux " chimpanzé " (le mot 
est de lui) bourru. Comme lui, le spectateur parisien a aimé le jazz dansant, les glissades 
cuivrées, Sidney Bechet et Django Reinhardt. Le Bal nègre de la rue Blomet et les 
expéditions de Michel Leiris ou Marcel Griaule en Afrique ne lui sont pas étrangères. 
L'amateur de Paolo Conte, en France, comme en Italie, a le goût du chic, de la classe. Il est 
impressionné par cet alignement de musiciens en smoking et noeud papillon. Il est 
également flatté qu'au moins une fois dans sa vie un ingénieur du son ne le prenne pas pour 
un sourd : tous les instruments sont mis en harmonie, leur équilibre est parfait.</TEXT>
<TEXT>
  A droite, la rythmique : un jeune percussionniste venu de la musique contemporaine 
(Daniele di Gregorio), un contrebassiste noir et élégant, deux guitaristes gardiens du 
temple que l'auditoire admire de ne pas attraper de crampes vu le travail de bûcheron 
qu'ils fournissent afin de remplacer la batterie. A gauche, l'habillage : les instruments à 
vent joués à l'unisson ou en solo bien huilés, du Chick Webb tout craché, un accordéon 
pour préserver l'esprit du vin méditerranéen. Entre deux chansons vingt-deux en tout, des 
méconnues, de très anciennes (Chi siamo noi ?, 1975), des tubes et quatre nouvelles , Paolo 
Conte se caresse la moustache d'un air professionnel. A l'occasion, il prend son mirliton (le 
kazoo, ancien compagnon des jug bands de Memphis), prétexte au dialogue voilé et rauque 
avec la trompette bouchée, Hemingway ou la femme idéale.</TEXT>
</DOC>
