<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002546</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002546</DOCID>
<ACCOUNT>369642</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/0902</FAB>
<NUM1>950123-18</NUM1>
<NAMES>NEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE VETTER</SIP1>
<SU21>MARCHE INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vers un rapatriement  des fonds japonais ?</TITLE>
<TEXT> LA RECONSTRUCTION des régions sinistrées de Kobé et d'Osaka exigera-t-elle le rapatriement d'une partie des fonds japonais investis à l'étranger 
? C'est une des incertitudes qui pèsent sur le dollar et renforcent la crainte d'une forte 
remontée des taux d'intérêt aux Etats-Unis. Partant, elle affecte le sentiment du marché 
international des capitaux dans son ensemble. Si les rendements grimpent outre-
Atlantique, il sera certainement difficile d'empêcher la contagion en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est des nouvelles émissions d'emprunts internationaux, le tremblement de 
terre n'a eu jusqu'à présent que peu d'influence sur le calendrier. Il a été tenu, à une 
exception près. Un des principaux producteurs d'électricité du Japon a, en effet, différé le 
lancement d'une opération-dollar que devait diriger une banque américaine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NEC EMPRUNTE EN SUISSE</TEXT>
<TEXT>
 Mais, pour le reste, les Européens ont continué de lever des fonds à Tokyo. C'est ce 
qu'ont fait notamment, pour des montants importants, la Banque européenne 
d'investissement, la Kontroll Bank - un établissement puflic qui sert à l'Autriche de banque 
du commerce extérieur - et la Banque nationale de Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
 De leur côté, les Japonais ont poursuivi sans relâche leur programme d'emprunt en 
monnaie européenne. Une transaction était d'ailleurs particulièrement en vue, du fait de 
l'origine de l'emprunteur, Daikin, un des fournisseurs de l'industrie automobile qui a son 
siège près d'Osaka. L'affaire était placée sous la direction de la filiale allemande d'une 
banque japonaise, Nomura. Elle s'est très bien déroulée. Il s'agissait d'un emprunt 
obligataire de 50 millions de deutschemarks muni de bons de souscription d'actions.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, mais sur le marché suisse et à beaucoup plus grande échelle, NEC, 
le géant de l'électronique, se procurait sans peine 500 millions de francs helvétiques en 
émettant, grâce au concours de la Société de banque suisse, des obligations convertibles en 
actions.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les emprunteurs français ont été bien représentés sur plusieurs marchés. La 
Société générale a levé 200 millions de deutschemarks, le Crédit local s'est procuré des 
dollars américains et Peugeot des francs luxembourgeois. Les banques qui ont pris ferme 
ces emprunts veulent placer les obligations auprès du grand public.</TEXT>
<TEXT>
 La prochaine grande émission internationale d'un débiteur français a toutes les chances 
d'intéresser les investisseurs professionnels car elle sera garantie par l'Etat, ce qui est 
exceptionnel aujourd'hui. La France n'emprunte plus en devises, et il faut de très bonnes 
raisons pour déroger à ce principe, en donnant sa garantie. Le débiteur sera la Caisse 
française de développement, qui empruntera pour le compte du pays, dans le cadre de sa 
contribution au Fonds monétaire international (FMI).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MISE EN PLACE DIFFICILE</TEXT>
<TEXT>
Précisément, ce dont il est question, c'est de remplacer par un nouvel emprunt d'une durée 
de cinq ans une opération libellée en dollars, qui date de janvier 1988 venant à échéance le 
1 mars prochain et qui avait été émise par la Caisse centrale de coopération économique 
par l'intermédiaire de Paribas. Exprimé en unités de compte du FMI, le tout se monte à 
217 millions de droits de tirage spéciaux (DTS). La valeur d'un DTS correspond à celle 
d'un panier où sont représentées les principales monnaies du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Un appel d'offres sera lancé prochainement et les banques auront fort à faire pour y 
répondre car l'emprunt est assez compliqué à mettre en place. Il faut que son profil 
s'adapte à un montage fait il y a cinq ans et qui débouche sur les différentes monnaies 
entrant dans la composition du DTS.</TEXT>
</DOC>
