<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026445</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026445</DOCID>
<ACCOUNT>402329</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1301</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,PRIX,ALLOCATION FAMILIALE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-008-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SU21>Une enquête cerne les nouvelles frontières du monde étudiant</SU21>
<SYF1>ETUDIANT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES ANALYSANT UNE ENQUETE DE L'OBSERVATOIRE DE LA VIE ETUDIANTE</LEAD1>
<TITLE>Le logement est la principale charge financière</TITLE>
<TEXT> SIX ÉTUDIANTS SUR DIX quittent le domicile familial pour étudier dans une autre ville ou pour prendre leur indépendance. C'est à Paris 
que la proportion d'étudiants logés chez leurs parents est la plus élevée (54 %), 
tandis qu'elle est la plus faible (33 %) dans les centres universitaires des villes 
moyennes de 100 000 à 200 000 habitants.</TEXT>
<TEXT>
  D'une manière générale, les conditions de logement ne se sont guère améliorées : 
plus d'un étudiant sur deux se contente d'une seule pièce, un quart de deux pièces et 
les autres bénéficient d'un trois-pièces.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que 53,2 % des inscrits en première année de premier cycle vivent encore en 
famille, la décision de quitter le domicile des parents se justifie pour partie par la 
volonté d'accéder à des formations plus diversifiées que celles proposées par les 
antennes universitaires de proximité. La poursuite d'études en second et en troisième 
cycle oblige souvent à quitter le domicile familial. C'est le cas de 80 % des enfants 
d'agriculteurs.</TEXT>
<TEXT>
 L'AIDE DES FAMILLES</TEXT>
<TEXT>
 D'un prix modéré et réservées aux étudiants d'origine modeste ou étrangère, les 
résidences universitaires n'accueillent qu'un étudiant sur dix. De fait, le loyer reste, 
sans conteste, la plus lourde charge financière déclarée dans le coût des études. A 
Paris, où les chambres individuelles sont rares, il représente en moyenne 2 663 
#francs par mois contre 1 932 francs dans les métropoles régionales, 1 685 francs dans 
les villes moyennes et 1 665 francs dans les villes de moins de 100 000 habitants.</TEXT>
<TEXT>
  L'allocation de logement social (ALS), versée indistinctement à tous les étudiants 
logés hors du domicile familial, sans conditions de ressources, atténue ces sommes 
d'environ 600 ou 900 francs. La différence est assurée en totalité par les familles 
pour 57,2 % des étudiants de premier cycle. Mais cette prise en charge diminue 
progressivement au fur et à mesure de l'avancement dans les études. 44,4 % des 
étudiants de second cycle et 20,5 % de troisième cycle bénéficient encore d'une 
#couverture intégrale des frais d'hébergement.</TEXT>
</DOC>
