<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002803-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002803-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345928</ACCOUNT>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FEMME,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FEMME,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Radio-Bleue, les samedis et dimanches jusqu'au 4 septembre, 13 h 30 (Paris: 864 kHz).&gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Brito</NOTE>
<NAMES>RADIO BLEUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-BLEUE: LES FEMMES POLITIQUES&gt; Jeu de dames</TITLE>
<TIO1>FEUILLETON,LES FEMMES POLITIQUES</TIO1>
<TEXT>DE la radio comme on n'en fait plus: du bon vieux théâtre radiophonique avec rumeur de foule, souffle de vent, claquement de 
porte et bruits de pas... et des rôles interprétés par des 
comédiennes de talent, Claude Winter, Judith Magre ou Suzanne Flon. 
Ces dramatiques, datant des années 60, dormaient parmi les trésors de 
l'Institut national de l'audiovisuel (INA) quand Radio-Bleue eut la 
bonne idée de les réveiller. Et quand une radio a envie de vous 
raconter des histoires, cela ne se manque pas... </TEXT>
<TEXT>
  Il était une fois une jeune fille espiègle nommée Olympe. Elle 
était si jolie qu'à quinze ans on la demanda en mariage. Le mari, 
vieux et riche, eut le bon goût de mourir rapidement. La dame monta à 
Paris, devint Olympe de Gouges, une femme à la mode, écrivit des 
romans que personne ne lut et des pièces que nul ne joua. Aussi, pour 
se consoler, se lança-t-elle dans la politique. La Révolution la 
passionna, mais Robespierre l'agaça, elle en perdit la tête. Il y 
avait dans le royaume de Castille, une belle fille qui s'appelait 
Isabelle. Cette princesse, élevée dans des habitudes dévotes, devint 
reine après de sombres histoires de famille et d'héritage. Dans le 
royaume d'Aragon vivait un beau garçon qui s'appelait Ferdinand; il 
devint roi également. Isabelle épousa Ferdinand. Ils eurent des 
enfants et un de leurs petits-enfants fit carrière sous le nom de 
Charles Quint. Très gentils, très pieux, ils massacrèrent les Maures 
d'Espagne et instituèrent l'Inquisition _ histoire d'ennuyer les 
mécréants. Enfin, Isabelle prit l'heureuse initiative d'offrir des 
vaisseaux à un certain Christophe Colomb, qui en fit bon usage.</TEXT>
<TEXT>
 Des récits comme ceux-là, Radio-Bleue va nous en raconter tous les 
samedis et les dimanches d'été. Des histoires consacrées aux femmes 
qui, par héritage, mariage, hasard ou volonté personnelle, assumèrent 
un rôle politique. Une bonne occasion de retrouver des noms oubliés 
comme celui de Théroigne de Méricourt, une drôle de bonne femme; qui 
après avoir participé à la prise de la Bastille, fit mettre en 
pièces, par la foule, un journaliste dont la tête ne lui revenait 
pas, puis mourut démente à La Salpêtrière. L'occasion également de se 
rafraîchir la mémoire à propos de Louise Michel, Aliénor d'Aquitaine 
ou encore Emily Pankhurst, la suffragette.&lt;
</TEXT>
</DOC>
