<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002902-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002902-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364747</ACCOUNT>
<CHA1>Le Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA) devrait autoriser la reprise des 74 fréquences du réseau musical M 40 par la CLT avant la fin du mandat de Jacques Boutet, le 24 janvier. Après avis du Conseil de la concurrence, Edmond Alphandéry, ministre de l'économie, a indiqué de son côté " qu'il n'y a[vait] pas lieu d'interdire les concentrations résultant de la prise de contrôle par la CLT des stations Fun et M 40 ".&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>FREQUENCE,RADIO PRIVEE,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>941224-2-016-03</NUM1>
<NAMES>CLT,CSA ,BOUTET JACQUES,ALPHANDERY EDMOND,M40</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1>ARIANE CHEMIN&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>Après avis favorable du ministre de l'économie&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>Le CSA devrait autoriser la reprise du réseau M 40 par la CLT&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> L'affaire dure depuis neuf mois et agace RTL où l'on oppose un silence grognon à la moindre question évoquant M 40. Depuis le 1e février, date à laquelle 
la loi sur la liberté de la communication, dite " loi Carignon ", autorise les groupes 
radiophoniques qui détiennent déjà un ou deux réseaux radiophoniques à en po sséder un 
troisième, la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT, qui contrôle RTL, RTL-
TV, Fun, etc.), a immédiatement fait connaître son souhait de reprendre la totalité du 
capital du réseau musical jeunes M 40, dont elle détient 35,73 % des parts. Simultanément, 
son partenaire espagnol, Prisa (El Pais) avait manifesté son désir de céder ses actions 
(48,05 % ) dans ce réseau de 74 fréquences.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la transaction dépendait de l'autorisation du Conseil supérieur de l'audiovisuel 
(CSA). En avril, la saisine du Conseil de la concurrence par Edmond Alphandéry, ministre 
de l'économie, à la demande de Jean-Paul Baudecroux, PDG de NRJ, ralentissait 
l'opération. Le CSA jugeait l'opération régulière sur le plan capitalistique, mais, en 
attendant l'avis du Conseil de la concurrence, donnait l'impression de ne pas vouloir se 
prononcer avant le ministre de l'économie (le Monde du 8 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 35 %</TEXT>
<TEXT>
 de parts de marché</TEXT>
<TEXT>
 Le 15 novembre, le Conseil de la concurrence finissait par rendre son avis consultatif et 
secret sur les menaces éventuelles que la reprise de M 40 ferait peser sur le marché 
publicitaire. Le Conseil ne s'opposait pas à ces concentrations. Il estimait cependant 
qu'elles devaient être " subordonnées à des conditions de nature à rétablir le jeu de la 
concurrence " sur le marché publicitaire. La régie Information et publicité (IP, filiale 
d'Havas) proposant en effet aux annonceurs des rabais pour des campagnes couplées sur 
RTL, Fun radio, M 40, Sud-Radio et la radio bordelaise Wit-FM, le conseil recommandait 
de " modifier les conditions d'application " de ces forfaits.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lettre adressée à Jacques Rigaud, administrateur général de la CLT, M. 
Alphandéry a repris en partie le constat dressé par le conseil de la concurrence. " La CLT 
occupe bien le premier rang sur le marché publicitaire radiophonique, avec plus de 35 % de 
parts de marché ". Toutefois, son principal concurrent, Europe 1, détient plus du quart du 
marché et il est, comme la CLT, associé à un important groupe publicitaire. Le ministre n'a 
donc pas estimé nécessaire de " retenir " la solution d'une modification des remises 
forfaitaires, et a donné son aval à l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  Cet imprimatur en bonne et due forme donné au rachat de M 40 par la CLT devrait 
mettre fin aux atermoiements qui préoccupaient le ministère du budget, chargé de la 
communication.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne reste plus en effet aujourd'hui qu'à attendre l'avis du CSA. Mardi 20 décembre, les " 
sages ", qui vérifient in fine la concurrence que pourraient exercer RTL, Fun et le nouvel 
M 40 dans quelques villes françaises, se sont assurés auprès des responsables de la CLT 
que le " format " pour lequel avait été autorisée la radio ne sera pas fondamentalement 
modifié. A ces conditions, l'instance de régulation pourrait autoriser le rachat de M 40 lors 
de sa prochaine séance plénière, jeudi 5 janvier.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
