<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003086-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003086-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329633</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03231142</FAB>
<SUBJECTS>COMMUNAUTE URBAINE,FINANCES COMMUNALES,FINANCES DES PARTIS,ELU LOCAL,FRAUDE,CONSEIL D'ETAT,VERDICT,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>LYON,NOIR MICHEL,GUENAIRE MICHEL,TETE ETIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>Michel Noir convoqué pour une nouvelle mise en examen&gt; Selon un arrêt du Conseil d'Etat&gt; Les subventions versées aux élus d'une communauté urbaine " ne présentent aucun caractère d'utilité communautaire "</TITLE>
<TEXT>Dans une libre opinion publiée par le Monde du 23 mars, Me Michel Guénaire, l'un des avocats de Michel Noir, a affirmé, en défense du 
maire de Lyon, que les subventions versées par une collectivité 
locale à des groupes d'élus sont légales. Il s'appuyait notamment sur 
une décision du Conseil d'Etat, en date du 6 décembre 1993, saisi par 
une requête de la Communauté urbaine de Lyon. Celle-ci lui demandait 
d'annuler un jugement du tribunal administratif annulant, à la 
demande d'Etienne Tête (élu écologiste), une délibération du conseil 
de la Communauté urbaine, le 11 septembre 1989, fixant le montant 
annuel de la subvention allouée aux groupes politiques. Or, comme il 
apparaît dans le texte de l'arrêt que nous publions ci-dessous, le 
Conseil d'Etat a rejeté cette requête en considérant que les 
subventions aux groupes politiques " ne présentent aucun caractère 
d'utilité communautaire ". </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Considérant que, par délibération en date du 11 septembre 1989, le 
conseil de la Communauté urbaine de Lyon a fixé les conditions dans 
lesquelles seraient subventionnés les différents groupes politiques 
existant en son sein ; que cette délibération n'a pas pour objet 
d'allouer des indemnités aux titulaires de fonctions électives ; 
qu'il ne ressort pas des pièces du dossier qu'elle ait eu un tel 
effet ; que, par suite, c'est à tort que le tribunal administratif de 
Lyon s'est fondé sur le fait que la délibération litigieuse allouant 
des indemnités aux titulaires de certaines fonctions électives était 
intervenue en violation des articles L. 123-1 à L. 123-9 du code des 
communes régissant cette matière pour en prononcer l'annulation ; </TEXT>
<TEXT>
  Considérant toutefois qu'il appartient au Conseil d'Etat, saisi de 
l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner les 
autres moyens soulevés par M. Tête devant le tribunal administratif 
de Lyon ; </TEXT>
<TEXT>
  Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la demande 
de première instance : </TEXT>
<TEXT>
 Considérant que l'article L. 165-24 du code des communes dispose que 
: " Le conseil règle par ses délibérations les affaires qui sont de 
la compétence de la communauté " ; que les subventions aux différents 
groupes politiques constitués au sein du conseil d'une communauté 
urbaine ne présentent aucun caractère d'utilité communautaire ; que 
la délibération est, dès lors, intervenue en méconnaissance de 
l'article L. 165-24 précité du code des communes ; </TEXT>
<TEXT>
  Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la Communauté 
urbaine de Lyon n'est pas fondée à se plaindre de ce que, par le 
jugement attaqué, le tribunal administratif de Lyon a annulé la 
délibération de son conseil en date du 11 septembre 1989 ; </TEXT>
<TEXT>
  Article 1 : La requête de la Communauté urbaine de Lyon est 
rejetée.</TEXT>
<TEXT>
  Article 2 : La présente décision sera notifiée à la Communauté 
urbaine de Lyon et au ministre d'Etat, ministre de l'intérieur et de 
l'aménagement du territoire.                             
</TEXT>
</DOC>
