<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001911-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001911-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324555</ACCOUNT>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02151134</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,PLANIFICATION URBAINE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>940216-2-014-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE FAITE PAR EDOUARD BALLADUR AU COURS DE SA VISITE DANS LA REGION ILE DE FRANCE LE 14 FEVRIER 1994 (SDAU SDRIF)</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Un nouveau schéma directeur dans trois mois</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre a annoncé, au cours de sa visite que le nouveau schéma directeur de la région Ile-de-France (SDRIF) " sera adressé au 
Conseil l'Etat dans les tout prochains jours ". Il faudra ensuite 
quelques semaines aux juristes pour vérifier que le document a pris 
en compte par les avis exprimés par le conseil régional et les huit 
conseils généraux. Un décret devrait être publié dans moins de trois 
mois. Il permettra à une centaine d'opérations d'urbanisme et 
d'aménagement de redémarrer rapidement. Les interlocuteurs du premier 
ministre ne se sont pas privés de lui rappeler que le retard apporté 
à la publication du nouveau schéma a bloqué plusieurs dizaines de ZAC 
et a ainsi gelé des emplois dans le bâtiment et les travaux publics.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau SDRIF, dont la révision avait été lancée par Michel 
Rocard en 1989, ne sera pas pour autant un projet laxiste. Au 
contraire, en reprenant les orientations fixées par le CIAT de Mende, 
il veut préserver " les grands équilibres du territoire national, la 
qualité de vie des Franciliens et le rayonnement de l'Ile-de-France 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les objectifs de population et d'emplois à l'horizon 2015 ont été 
revus à la baisse : 11,8 millions d'habitants et 5,8 millions 
d'emplois, au lieu des 12,2 millions d'habitants et des 5,95 millions 
d'emplois du projet précédent. La construction de logements a été 
ramenée à 53 000 par an.</TEXT>
<TEXT>
  Les espaces urbanisables ont été réduits de 13 % et ramenés de 50 
200 hectares à 43 750. Ainsi, les surfaces qui resteront naturelles 
ou agricoles jusqu'en 2015 seront d'au moins 40 % en grande couronne 
et d'au moins 20 % en petite couronne. Le découpage de la région en 
trente-deux aires comportant des objectifs chiffrés de population et 
d'emplois a été supprimé. La proportion d'étudiants, actuellement de 
26 % du total national, devra être diminuée à 20 % en 2015. Les 
universités des villes nouvelles de la région devront développer des 
liens avec celles du Bassin parisien. Les grandes infrastructures 
annoncées dans le projet confirme la volonté d'un " équilibre entre 
transports collectifs et individuels ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
