<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011120</DOCID>
<ACCOUNT>381848</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1808</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,CANDIDATURE,1995,INSTITUTEUR,CHIFFRE,EFFECTIF,PROFESSEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950321-13</NUM1>
<NAMES>INSTITUT UNIVERSITAIRE DE FORMATION DES MAITRES,IUFM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SOT1>Les instituts universitaires de formation des maîtres croulent sous les candidatures</SOT1>
<SYF1>CONCOURS D'ENSEIGNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les étudiants se bousculent aux portes de la profession d'enseignant</TITLE>
<TEXT> L'ACADÉMIE de Lille, ex-championne du déficit en enseignants, vient d'instaurer un numerus clausus à l'entrée de l'Institut universitaire 
de formation des maîtres (IUFM). Dans le même temps, ce dernier dénonce le 
concours de professeur des écoles, devenu " brutalement sélectif dans l'académie " : 
c'est peu de dire que le retournement de tendance est brutal.</TEXT>
<TEXT>
  Trois ans après la mise en place des IUFM, l'éducation nationale, qui désespérait 
de séduire chaque année 30 000 étudiants pour renouveler son personnel enseignant, 
croule sous les demandes. En 1986, 700 places n'avaient pas trouvé preneur dans les 
écoles normales d'instituteurs. En 1990, sur les 4 500 allocations proposées aux 
étudiants dans douze académies déficitaires pour qu'ils s'engagent à passer les 
#concours de recrutement, 665 étaient restées en souffrance, dont 117 à Lille (sur 400) 
pour le premier degré. Aujourd'hui, les directeurs des 29 IUFM qui s'apprêtent à 
ouvrir les inscriptions pour la rentrée 1995 attendent le flot dans l'angoisse.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, 167 950 étudiants ont demandé une inscription dans un IUFM, soit une 
#augmentation de 58 % par rapport à 1992. Moins d'un sur deux ont été autorisés à 
s'inscrire. Environ un tiers d'entre eux (55 259) sont finalement entrés en formation. 
Si l'on considère les seuls futurs professeurs d'école, le rush est plus impressionnant 
encore, puisque les demandes d'inscription ont progressé, en trois ans, de près de 63 
%. Sur les 83 379 candidats au métier d'instituteur, les IUFM n'en ont retenu qu'un 
peu plus de 20 000. Pour ses 474 places en première année de professorat des écoles, 
l'IUFM de Rennes a dû traiter plus de 3 500 demandes d'inscription, Grenoble plus 
de 4 000 dossiers pour ses 527 places. Dans certaines académies traditionnellement 
déficitaires comme Amiens, Créteil ou Versailles, l'augmentation de la pression 
#étudiante à l'entrée à l'IUFM frôle ou dépasse les 100 % en un an. Les responsables 
d'établissement s'attendent, pour la prochaine rentrée, à un boom à peu près 
équivalent à celui de l'an dernier. Toulouse, qui a déja ouvert ses registres, aurait 
reçu plus de 3 000 demandes de dossier en trois jours...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FACTEURS EXPLICATIFS</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs facteurs expliquent ce brusque regain d'amour des étudiants pour 
l'éducation nationale. La crise et l'angoisse du chômage d'abord. L'ensemble des 
concours de la fonction publique ont enregistré, cette année, une augmentation des 
candidatures de 40 %. Le concours du CAPES est loin encore des taux record 
atteints par celui de contrôleur des impôts (134 candidats pour un poste) ou d'agent 
administratif de la police nationale (61 pour un poste). Le développement rapide de 
l'enseignement supérieur depuis 1989 a, en outre, considérablement " gonflé " le 
vivier potentiel de futurs enseignants.</TEXT>
<TEXT>
  Le passage à la licence du niveau de recrutement des maîtres du primaire avait mis 
en difficulté les académies déficitaires où se conjuguaient alors plusieurs handicaps : 
faibles taux de poursuites d'études à l'université et, par conséquent, faible vivier de 
futurs profs. L'avarie a été de courte durée. A Lille toujours, de 4 131 licenciés 
produits par l'université en 1991 on est passé à 6 700 en 1994, et on table sur 7 500 
licenciés en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Cette montée en régime du nombre de diplômés s'est accompagnée d'une 
augmentation considérable du nombre de postes offerts aux différents concours dans 
les six dernières années (6 000 postes au Capes en 1988 ; 14 000 en 1993). De plus, 
malgré les débats idéologiques qu'elle a suscités (lire ci-dessous), la création de ces 
instituts professionnalisés a rendu plus lisibles des parcours jusque-là opaques et peu 
mis en valeur. La revalorisation financière conduite à partir de 1989 a joué un rôle, 
pour les professeurs d'école surtout, qui bénéficient désormais du même salaire 
#d'entrée dans la carrière que leurs collègues des lycées et collèges. Le taux de 
réussite des étudiants d'IUFM par rapport aux candidats libres pèse également : les 
premiers ont une chance sur deux de réussir le concours, les seconds une chance sur 
dix. Même chose pour les Capes : les étudiants d'IUFM ont une chance sur trois de 
réussir, contre une sur dix s'ils préparent seuls le concours.</TEXT>
<TEXT>
  Revalorisation financière et meilleure lisibilité des parcours de formation : les deux 
réformes conduites par Lionel Jospin portent aujourd'hui leurs fruits. Une enquête 
conduite par la direction de l'évaluation et de la prospective (DEP) du ministère de 
l'éducation nationale auprès des sortants d'IUFM de 1993 montre que l'image du 
métier est plus positive chez eux qu'elle ne l'était chez les débutants arrivés sur le 
terrain en 1991. Le salaire est nettement moins ressenti comme un frein à la venue 
dans la carrière. Et ils jugent plutôt favorablement la formation reçue en IUFM, 
spécialement dans sa dimension professionnelle, puisqu'ils sont entre 72 % et 85 % à 
plébisciter les stages.</TEXT>
<TEXT>
  Cet engouement pour les IUFM a pris à contre-pied les directeurs d'établissement 
et leurs équipes, à qui reviennent la tâche délicate de faire le tri entre les 
prétendants. La mission est d'autant plus difficile qu'à leur création les promoteurs 
des IUFM avaient, et pour cause, totalement négligé la question de la sélection. 
C'est surtout pour l'entrée en formation de professeurs d'école que le problème se 
pose, puisque, sur le papier, tout titulaire d'une licence peut prétendre entrer en 
IUFM pour préparer le concours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES STAGES PLÉBISCITÉS</TEXT>
<TEXT>
 Maintenant qu'ils ont l'embarras du choix, les responsables d'IUFM essaient 
d'équilibrer l'origine disciplinaire de leurs étudiants et, surtout, de minorer le poids 
des licenciés issus des filières de sciences humaines (sociologie, psychologie et 
sciences de l'éducation). Certains instituts ont mis en place des tests de sélection (lire 
ci-contre). En doublant, pour la prochaine session du concours, les coefficients des 
épreuves de mathématiques et de français et en réclamant que priorité soit donnée, 
pour l'entrée en formation, aux titulaires de licences " correspondant aux disciplines 
enseignées à l'école " une façon élégante d'écarter la psychologie et la sociologie , la 
direction des écoles du ministère leur a, de toute façon, nettement forcé la main.</TEXT>
<TEXT>
  La réalité des flux rend néammoins ce rééquilibrage difficile. Sur ses 4 000 
candidats (pour 500 places) au métier de professeur d'école, Grenoble n'a réussi l'an 
dernier à attirer que 40 titulaires d'une licence de mathématiques, contre plus de 1 
400 littéraires et plus de 1 000 issus des filières de sciences humaines. Toutes filières 
confondues, les scientifiques ont pesé pour un cinquième des étudiants finalement 
entrés en formation. Même chose à Bordeaux, où les " matheux " n'étaient que 8 sur 
609 candidats admis à l'IUFM. Et si le poids des diplômés de sciences physiques et 
de biologie augmente partout, c'est parce que le Capes est particulièrement sélectif 
dans ces deux disciplines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES DIFFICULTÉS PERDURENT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Cette augmentation considérable des flux n'empêche pas que des difficultés 
perdurent dans certaines académies comme Créteil et Versailles, où les besoins 
d'enseignants sont très importants et, pour le second degré, dans certaines 
disciplines qui ne font pas le plein des postes disponibles. Pour le premier degré, par 
rapport à leurs besoins en nouveaux professeurs d'école, les deux académies d'Ile-
de-France ont des capacités d'accueil en première année d'IUFM insuffisantes. 
Résultat : la moitié environ des stagiaires de deuxième année sont des candidats 
libres. A Versailles, toujours, les allocations d'année préparatoire destinées à 
permettre à des étudiants de Deug de passer une licence, mais qui doivent, en 
contrepartie, s'engager à se présenter au concours, n'ont pas toutes été attribuées en 
1994, faute d'amateurs, alors que le nombre de candidats à l'entrée à l'IUFM est 
deux fois plus important que le nombre d'allocations disponibles. Dans le même 
temps, Paris, qui ne propose pas d'allocations pour le concours de professorat des 
écoles, a trois fois plus de candidats que de postes. Mais l'absence de coordination 
entre les trois académies d'Ile-de-France fait que les étudiants ne peuvent pas courir 
plusieurs lièvres à la fois, puisque les trois concours ont lieu le même jour ! </TEXT>
<TEXT>
  Dans le second degré, le malthusianisme de certains jurys de concours fait que, 
malgré l'augmentation massive du nombre de candidats, un nombre très important de 
postes mis au Capes ne sont pas pourvus. Les sciences économiques, la biologie et la 
physique pourvoient la quasi-totalité des postes mis aux concours. Les 
mathématiques et l'anglais respectivement 60 % et 58 % des leurs. De quoi, sur fond 
d'embellie générale, décourager quelque peu les candidats et les précipiter un peu 
plus nombreux dans les formations de professeurs d'école, où ils sont pour l'anglais 
du moins déjà fort nombreux.</TEXT>
</DOC>
