<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000535-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000535-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350151</ACCOUNT>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RENCONTRE INTERNATIONALE,REUNION INTERMINISTERIELLE,PROJET,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>09051902</FAB>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>DU 28 AU 30 SEPTEMBRE 1994,A SEVILLE</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; Pour la première fois depuis 1966&gt; Le ministre français de la défense&gt; participera à une réunion de l'OTAN</TITLE>
<TEXT> Le ministre français de la défense, François Léotard, participera du 28 au 30 septembre à Séville (Espagne) à une réunion informelle des 
ministres de la défense des pays de l'OTAN. La situation en 
ex-Yougoslavie, où sont déployés six mille " casques bleus " français 
de la force de protection de l'ONU, figure notamment à l'ordre du 
jour de cette réunion.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la première fois depuis que la France a quitté le 
commandement militaire intégré de l'OTAN, en 1966, qu'un ministre 
français de la défense participe, avec ses quinze collègues de 
l'Alliance atlantique, à une telle rencontre.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin de l'an dernier, il avait été indiqué que le ministre de 
la défense et le chef d'état-major des armées pouvaient, après accord 
au cas par cas du président de la République, assister à des réunions 
de l'OTAN dès lors que les intérêts des armées françaises étaient 
concernés. Ce changement de politique, par rapport à la tradition de 
la " chaise vide " instaurée par le général de Gaulle, figure en 
clair dans les orientations du Livre blanc de la défense que le 
gouvernement de M. Balladur a présenté au printemps et que François 
Mitterrand a avalisé en tant que chef des armées.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la deuxième réunion informelle _ ce qui signifie qu'il n'y a 
pas de décision prise _ des ministres de la défense de l'OTAN depuis 
octobre 1993, la première ayant eu lieu à Travemünde (Allemagne) en 
l'absence de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Outre la situation en ex-Yougoslavie, qui pourrait évoluer avec la 
double menace d'une levée de l'embargo et d'un retrait des " casques 
bleus ", la réunion prévue à Séville a pour objet d'examiner la 
réforme de l'Alliance atlantique et, sur la demande de l'Espagne, la 
sécurité en Méditerranée. Autant de thèmes qui mettent directement en 
jeu les armées françaises.</TEXT>
<TEXT>
 Le porte-parole de l'Elysée, Jean Musitelli, a indiqué, vendredi 2 
septembre, que la présence de M. Léotard à Séville ne constitue " en 
aucune manière un changement de doctrine " de la France. " 
L'autonomie de décision de la France demeure totale par rapport au 
commandement intégré ", a-t-il ajouté.                
</TEXT>
</DOC>
