<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039219</DOCID>
<ACCOUNT>419028</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/43952011</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,BILAN,ACQUIS SOCIAL,COTISATION SOCIALE,CHARGES D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-R04-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MLEKUZ NATHALIE</AUTHOR>
<SIP1>NATHALIE MLEKUZ</SIP1>
<SOT1>Par souci de responsabilisation, certaines grandes entreprises communiquent un bilan social individuel</SOT1>
<SU21>RENDEZ-VOUS&gt;SOCIAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lettres noires sur fond blanc</TITLE>
<TEXT> "VOTRE bilan social individuel " : les lettres noires se détachent sur la couverture blanche plastifiée. En haut, " Rank Xerox " est inscrit à l'encre 
rouge, et juste en dessous, à gauche, figure le nom du salarié, que nous appellerons M. 
Dupont. A l'intérieur de ce document de petit format, vingt fiches recensent l'ensemble des 
avantages sociaux dont bénéficie M. Dupont dans l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des premières fiches rappelle que le salarié est âgé de quarante et un ans, qu'il est 
marié, père de trois enfants, qu'il est entré dans la société le 15 août 1970 et qu'il occupe 
actuellement le poste d'inspecteur service client. Les autres détaillent, entre autres, sa 
rémunération, sa participation aux résultats de l'entreprise (9178 francs), le montant du 
capital prévu par l'assurance-décès, les taux de remboursement de la mutuelle, et même 
une estimation du montant de la retraite à laquelle il pourra prétendre, à l'âge de soixante 
ans, en 2004 !</TEXT>
<TEXT>
 Depuis maintenant trois ans, chacun des 3 600 collaborateurs de Rank Xerox reçoit, par 
courrier, aux alentours du mois d'avril, son bilan social individuel. " Il s'agit d'une version 
individualisée du bilan social collectif, qui permet d'apporter une information nominative et 
chiffrée sur les différents avantages sociaux offerts par l'entreprise ", indique Thierry 
Perdereau, PDG de France Bilan Informatique (FBI), qui a aidé Rank Xerox à concevoir le 
projet et qui assure la réactualisation annuelle des informations communiquées.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où le système de protection sociale accuse des déficits alarmants, le bilan social 
individuel se veut à la fois un outil de communication et de responsabilisation. " C'est un 
moyen de valoriser l'image de l'entreprise, de mieux faire connaître ce qui existe sur le 
plan social tout en favorisant une prise de conscience individuelle de ce que représentent 
les coûts sociaux ", confirme Hervé Farret, responsable du recrutement et de la 
#communication chez Rank Xerox.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, le bilan social individuel permet de promouvoir la politique sociale menée par 
l'entreprise en insistant sur ses retombées au niveau de chaque salarié : en soulignant que 
Rank Xerox a consacré 8,49 % de la masse salariale à la formation (au lieu de 1,4 % 
imposé par la loi), la fiche numéro 6 rappelle également à M. Dupont qu'il a lui-même 
bénéficié de quatorze jours de formation en 1994, six jours de stage produit et huit jours de 
perfectionnement en bureautique-télématique. " C'est une façon d'introduire le concept de 
rémunération globale, précise Hervé Farret, et de faire comprendre que le salaire ne 
constitue pas l'unique contrepartie au travail fourni. "</TEXT>
<TEXT>
 DOSAGE  Si le salarié puise dans ce bilan une foule d'informations concrètes sur les 
avantages auxquels il a droit, il est aussi subtilement amené à prendre conscience des 
dépenses réalisées pour lui par l'entreprise. Ainsi la fiche numéro 4, grâce à un petit 
tableau synthétique, s'attarde sur les cotisations sociales. M. Dupont peut constater qu'il a 
versé, en 1994, 21 332 francs à la Sécurité sociale (contre 53 578 francs acquittés par 
l'employeur), 6 899 francs pour la retraite complémentaire (contre 12 450 francs) et 5 625 
francs au régime d'assurance-chômage (contre 9 760 francs). La dernière ligne conclut que 
l'ensemble des prélèvements sociaux représentent 23,99 % du salaire brut perçu par M. 
Dupont et 48,28 % du salaire brut payé par Rank Xerox à son salarié...</TEXT>
<TEXT>
  Selon le PDG de FBI, qui travaille, entre autres, avec la banque Paribas, les laboratoires 
Merck ou le groupe Bayer, le bilan social individuel reste, pour l'instant, surtout exploité 
par de grosses entreprises. Le budget nécessaire à la mise en place et à la gestion d'un tel 
outil oscille entre 100 à 150 francs par salarié. Côté contenu, tout est affaire de dosage et 
tout dépend des objectifs à atteindre. On peut, par exemple, notifier au salarié ses jours 
d'absence pour tenter de réguler un absentéisme trop important, délivrer des estimations 
de préretraites pour préparer des départs anticipés, ou mettre l'accent sur certaines 
nouveautés. Ainsi, cette année, Rank Xerox a profité de la sortie de ce bilan personnalisé 
pour faire connaître un système d'options au niveau du régime de prévoyance. Et un projet 
de treizième mois à la carte figure déjà à l'ordre du jour pour l'an prochain : les salariés 
pourront choisir entre le percevoir tel quel, le convertir en jours de congés ou le placer sur 
un plan épargne-retraite. " Le bilan social individuel constitue un véhicule d'informations et 
l'on n'y retrouve que ce que l'entreprise veut bien y faire passer tous les ans ", conclut 
Thierry Perdereau.
</TEXT>
</DOC>
