<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036282</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036282</DOCID>
<ACCOUNT>415186</ACCOUNT>
<PEOPLE>FREYDIEU PATRICE,TALBOT MONIQUE</PEOPLE>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/39951022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Le Rythme et la Raison ", France-Culture, du lundi au vendredi (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>951002-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>COMPAGNIE DE JESUS,GUILLOT PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Les jésuites n'étaient guère mélomanes, mais les musiciens leur doivent beaucoup</SOT1>
<SU21>FRANCE-CULTURE : 20 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Voix d'anges et bruits de trompettes</TITLE>
<TIO1>LE RYTHME ET LA RAISON,LES JESUITES ET LA MUSIQUE UN MARIAGE DE RAISON</TIO1>
<TEXT> L'IDÉE d'évoquer les rapports entre les jésuites et la musique, pour séduisante qu'elle paraisse a priori, se heurte dès l'abord à une évidence : saint 
Ignace de Loyola, fondateur de la Compagnie de Jésus, n'aimait que les chants basques de 
son enfance et ceux de Palestrina, alors en faveur au Vatican. La crainte de voir les voix 
ou les instruments amollir l'âme des soldats du Christ ou séduire les sens des fidèles au 
détriment des textes liturgiques inspira longtemps de la méfiance aux responsables de 
l'ordre à l'égard de l'art des sons.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans les collèges, où l'on se devait de proposer une éducation complète aux élèves 
de la meilleure société, où il fallait bien donner des spectacles de fin d'année et rehausser 
par un concert le prestige des distributions des prix, que la pratique musicale fit peu à peu 
son apparition. Parfois de façon remarquable. Car si les jésuites ne sentaient guère à quel 
point la musique aurait pu les aider à séduire les esprits d'élite (ces relais séculiers qu'ils 
s'efforçaient de conquérir pour asseoir leur pouvoir), ils ont toujours eu un souci 
d'excellence et invitaient les meilleurs praticiens. Ainsi, dans les églises qu'ils 
construisaient c'était aussi les plus belles ils pouvaient accueillir en grande pompe les 
princes et les rois.</TEXT>
<TEXT>
 LA MUSIQUE, UN MAL NÉCESSAIRE</TEXT>
<TEXT>
Ces réceptions se faisaient, disaient-ils, " au bruit des trompettes ", et ce genre 
d'expression montre que la musique n'était alors, pour les jésuites, qu'un mal nécessaire. 
D'ailleurs, on sait fort peu de choses sur leur répertoire. En France, on leur doit surtout 
l'avènement des cantiques spirituels qui voulaient faire pièce aux chorals de Luther, fer de 
lance de la Réforme : empruntant comme eux aux sources populaires, ils pouvaient être 
chantés par la communauté des fidèles, ce qui n'était pas le cas du chant grégorien dans sa 
pureté primitive.</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque des Lumières, l'aspect scientifique de l'art musical séduisit certains jésuites 
érudits. Le souci d'éclairer l'esprit, tout comme la curiosité à l'égard des autres cultures, 
sont à mettre au crédit de l'ordre de saint Ignace. Ainsi est-ce au Père Amiot que l'on doit 
le premier Mémoire sur la musique des Chinois. De même, la renaissance du plain-chant, 
vers 1850, fut en partie le fruit des recherches menées par le Père Lambiollotte.</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé avec talent par Patrice Freydieu, Pierre Guillot, musicologue et auteur d'un 
ouvrage sur ce sujet aux éditions Mardaga, cache d'autant moins son admiration pour 
l'oeuvre des jésuites qu'il sait exprimer aussi franchement ses critiques. Des pages 
musicales rythment son propos et le font respirer sans en briser le fil. C'est tout un art du 
montage et de l'illustration, dont les réalisateurs de Radio-France Monique Talbot en 
l'occurrence ont le secret.</TEXT>
</DOC>
