<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040122</DOCID>
<ACCOUNT>420186</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1251</FAB>
<NUM1>951101-2-003-02</NUM1>
<NAMES>TRUDEAU PIERRE ELLIOTT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE JACOT</SIP1>
<SU21>Analyse</SU21>
<SYE1>QUEBEC,REFERENDUM,SOUVERAINETE,ACCES A L'INDEPENDANCE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>L'échec du fédéralisme centralisé et du rêve de Pierre Elliott Trudeau</TITLE>
<TEXT> À SOIXANTE-SEIZE ANS, le dernier des grands " monstres sacrés " de la politique canadienne, l'ancien premier ministre fédéral Pierre Elliott 
Trudeau, a choisi le mutisme durant cette campagne référendaire. Il porte pourtant une 
lourde responsabilité, à plus d'un titre, dans l'actuelle crise de la fédération canadienne. 
Nourrissant le plus grand mépris pour le nationalisme québécois, " défensif et 
obscurantiste ", il avait réussi à convaincre une bonne partie de l'élite de la Belle Province 
que le véritable défi à relever était la conquête du pouvoir à Ottawa, et dans les institutions 
fédérales, plutôt que de briller dans les limites étroites du Québec. Son " Canada à la 
portée de tous " s'opposait alors au " Maîtres chez nous " des leaders de la Révolution 
tranquille.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, lorsqu'il s'installe à Ottawa en 1968, porté par une vague d'euphorie sans 
précédent, ce sémillant intellectuel né d'une mère d'ascendance écossaise et d'un père 
francophone québécois, impose avec lui un French Power libéral. Mais son ambition, voire 
son obsession, de faire de l'immense Canada un pays bilingue, dont les dix provinces, aux 
droits égaux, seraient unies autour d'un pouvoir central fort, est resté un rêve utopique. 
Toute la fonction publique fédérale, " d'un océan à l'autre ", devient officiellement bilingue 
à partir de 1969 mais, dans les faits, les anglophones restent réfractaires à l'apprentissage 
d'une langue parlée par 2 % de la population nord-américaine. Seules les classes 
supérieures accepteront d'envoyer leurs enfants dans les classes d'immersion en 
#français.</TEXT>
<TEXT>
  Persuadé que " l'espoir de l'humanité réside dans le multinationalisme ", il fait adopter en 
1971 un ensemble de mesures visant à favoriser le développement des différentes 
#communautés culturelles et ethniques du Canada, à un moment où l'immigration cesse 
définitivement d'être majoritairement européenne. Cette loi sur le " multiculturalisme " 
contribue à banaliser le fait français, disent, non sans raisons, ses détracteurs : les 
francophones deviennent une " ethnie parmi d'autres " au Canada. Après l'échec du 
référendum de 1980 sur la souveraineté du Québec, Pierre Elliott Trudeau réussira aussi à 
faire du Québec, en théorie du moins, une " province comme les autres ". Sans l'accord du 
Québec, il obtient la modification de la Constitution de 1867 et la suppression de la notion 
de " peuple fondateur " reconnue aux Canadiens français, au même titre qu'aux 
descendants de colons anglais. L'égalité des deux langues officielles est consacrée sur le 
papier mais le Québec se voit refuser tout droit particulier pour défendre sa langue et sa 
culture.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ACCORD DU LAC MEECH</TEXT>
<TEXT>
  L'enfant terrible de la politique canadienne quitte le pouvoir en 1984, sous les huées. Il ne 
sortira de sa réserve que pour condamner, au vitriol, la conclusion d'un accord, dit du Lac 
Meech, accordant au Québec le statut de " société distincte ", condition " minimale " de 
son adhésion à la nouvelle Constitution. Convaincu que cet accord mènerait à la " 
balkanisation " du Canada et réduirait le gouvernement fédéral " à l'impuissance totale 
des eunuques ", il travaille activement à faire échouer son processus de ratification. Ses 
manoeuvres sont couronnées de succès en 1990. Les souverainistes ont pu, eux, capitaliser 
sur le sentiment des Québécois qui s'estiment de nouveau " humiliés " et " rejetés " par le 
reste du Canada  pour organiser le référendum de lundi.</TEXT>
<TEXT>
  Autre grande responsabilité : sous les mandats de Pierre Elliott Trudeau, qui n'a pas brillé 
par son sens de la gestion, l'Etat-providence atteint son apogée. L'inflation s'est envolée à 
la fin des années 70 et la dette s'est considérablement alourdie. Ses successeurs ont 
difficilement composé avec ce lourd héritage, dont les Canadiens n'ont pas tout de suite 
mesuré les implications, persuadés que le retour d'années de forte croissance leur 
permettrait de cesser de vivre au-dessus de leurs moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le gouvernement fédéral est contraint de songer à décentraliser une partie 
importante de ses pouvoirs (l'assurance-chômage et les retraites notamment) parce qu'il 
n'a plus les moyens de financer ces programmes. Et le fédéralisme centralisé de Pierre 
Elliott Trudeau est contesté d'est en ouest du pays, parce qu'en période de vaches maigres, 
la solidarité des provinces les plus riches vis-à-vis des plus pauvres devient frileuse. Avec 
son incomparable éloquence, Pierre Elliott Trudeau avait su persuader que le fédéralisme 
tel qu'il l'imaginait était l'" outil génial pour façonner la civilisation de demain ". Nul ne sait 
si son mutisme actuel est à interpréter comme un aveu d'échec.</TEXT>
</DOC>
