<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001505-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001505-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344572</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,EVACUATION,DATE;VILLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07121158</FAB>
<SUBJECTS>;PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NAMES>KIGALI,ONU</NAMES>
<NAMES>FRONT PATRIOTIQUE RWANDAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Le FPR exige que les Français&gt; partent à la date du 31 juillet</TITLE>
<TEXT>Le Front patriotique rwandais (FPR) demande à la France de quitter le Rwanda à la date du 31 juillet, " comme elle s'était engagée à le 
faire ", a affirmé, mardi 12 juillet, Jacques Bihozagara, l'un des 
principaux dirigeants du mouvement. " Nous demandons à la France de 
respecter ses engagements, même si les Nations unies ne sont pas 
prêtes à prendre le relais ", a déclaré à Kigali le représentant du 
FPR en Europe. Lundi, un responsable de l'ONU, qui a requis 
l'anonymat, avait annoncé que le FPR envisageait de proclamer un 
cessez-le-feu unilatéral dans la foulée de la formation d'un 
gouvernement intérimaire d'union nationale. Cette trêve serait 
assortie de conditions, et notamment la démission de l'ensemble du 
gouvernement sortant. Des membres de l'ancienne opposition se sont 
réunis lundi à Kigali pour discuter de la constitution d'un nouveau 
gouvernement. Il " sera formé très rapidement après l'arrivée de 
Faustin Twagiramungu ", a affirmé Anastase Gasana, ex-ministre des 
affaires étrangères. Réfugié à Bruxelles, M. Twagiramungu, premier 
ministre désigné par les accords d'Arusha en 1993, a annoncé son 
intention de regagner Kigali jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, sept militaires français, agents de liaison entre 
l'opération " Turquoise " et la mission des Nations unies pour 
l'assistance au Rwanda (MINUAR), sont arrivés lundi à Kigali. Leur 
présence " s'inscrit dans le cadre d'un échange d'officiers 
supérieurs en vigueur depuis le début de l'opération Turquoise le 23 
juin ", selon un responsable de la MINUAR. Le FPR a donné son accord 
à cette présence, à condition qu'ils ne quittent pas le quartier 
général de la MINUAR. Cinq militaires français avaient déjà séjourné 
fin juin à Kigali pour prendre contact avec le FPR. _ (AFP, Reuter.)  
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
