<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000739-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000739-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335632</ACCOUNT>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CADEAU,FRANCE,TURKMENISTAN</SUBJECTS>
<FAB>05061061</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ESSONNE,CHATEAU,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,RESIDENCE SECONDAIRE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<LIE1>940509-2-008-05</LIE1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,SOUZY LA BRICHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>DESAVIE PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>OÙ A ETE SOIGNE LE CHEVAL TURKMENE OFFERT A FRANCOIS MITTERRAND</LEAD1>
<TITLE>Le domaine de Souzy-la-Briche dans l'Essonne&gt; Un havre de tranquillité&gt;</TITLE>
<TEXT>Dominant la vallée de la Renarde, à l'ouest de l'Essonne, le domaine de Souzy-la-Briche, où a été soigné le cheval offert à François 
Mitterrand, constitue un havre de tranquillité à moins d'une heure de 
la capitale. Les origines du domaine sont très anciennes et la 
propriété a connu plusieurs seigneurs depuis le XVe siècle. C'est en 
1978 que Jean Simon, le dernier propriétaire privé, en a fait don à 
l'Etat dans l'espoir, selon une historienne locale, " de le préserver 
du démembrement et du déboisement ". Depuis, la propriété a été 
remise en état et sa demeure rénovée et réaménagée afin d'être 
utilisée comme résidence secondaire par les hôtes de l'Elysée. Le 
site a été inscrit à l'inventaire des Monuments historiques en 1977.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le parc de 14 hectares se niche un canal de 250 mètres de 
long, s'évasant devant un petit manoir, fin XIX, aux proportions 
élégantes ainsi qu'une église du XII-XIIIe siècles où se trouvent 
enterrés l'ancien propriétaire en compagnie de son épouse et de son 
chien. Le tout est protégé des regards indiscrets par de hauts murs 
et gardé en permanence. L'ensemble du domaine est plus vaste et 
s'étend sur plusieurs dizaines d'hectares.</TEXT>
<TEXT>
  Les 361 habitants de Souzy-la-Briche ne prêtent guère attention à 
la possible présence d'hôtes de marque au château . " Les allées et 
venues sont très discrètes. On ne voit rien ", témoigne une 
habitante. Tout juste la présence de quelques voitures dans le petit 
chemin jouxtant la propriété ou le survol d'un hélicoptère font-il 
présumer la visite du locataire de l'Elysée ou de ses invités. Pour 
autant, on est sûr que François Mitterrand fréquente le domaine : " 
On sait qu'il vient mais il est impossible de dire si c'est souvent 
et quand ", rapporte un Souzéen. Par ailleurs, personne n'a jamais vu 
le président de la République dans le village. On l'aurait cependant 
aperçu se promenant sur les routes avoisinantes, surtout au cours de 
son premier septennat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
