<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017669</DOCID>
<ACCOUNT>390813</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1251</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>950506-2</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ANGLETERRE,PAYS DE GALLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Le parti du premier ministre, John Major, n'a recueilli que le quart des suffrages,  tandis que le Labour approche ses meilleurs scores historiques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>04 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les conservateurs ont subi une déroute aux élections locales en Angleterre</TITLE>
<TEXT> La nuit de jeudi 4 à vendredi 5 mai aura sans doute été l'une des plus noires de l'après-guerre pour le Parti conservateur. Il n'a obtenu qu'environ un quart 
des votes exprimés lors des élections locales de jeudi, tandis que l'opposition travailliste 
peut se féliciter d'approcher, avec 47 % des voix, ses résultats les meilleurs (49,9 % en 
1951). Les Anglais (à l'exception des Londoniens) et les Gallois votaient en effet pour élire 
environ 12 000 conseillers locaux des diverses assemblées, locales et municipales. Ils 
suivaient les Ecossais qui, le mois dernier, avaient relégué les Tories en quatrième position 
avec 11 % des voix, très loin derrière le Labour.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra attendre tard dans la journée de vendredi pour avoir les résultats définitifs de ce 
scrutin, dans un système de circonscriptions tellement complexe que nombre d'électeurs 
ont du mal à savoir qui les représente et que d'autres ont voté pour des conseillers qui ne 
siégeront pas avant avril 1996. Mais, déjà, les résultats obtenus paraissent dépasser les 
pires craintes des stratèges conservateurs. Jeudi matin, en effet, le quotidien conservateur 
Daily Telegraph publiait un baromètre selon lequel une perte de 500 sièges, sur les 4 000 
que les Tories remettaient en jeu, causerait une " jubilation " chez John Major, et qu'en 
perdre 2 000 créerait une " panique ". Or ces pertes pourraient approcher les 2 500, 
reléguant, en termes de nombre de conseillers élus, les conservateurs au troisième rang. 
Ils seraient non seulement loin derrière le Labour, mais dépassés même par les libéraux-
démocrates, qui en gagnant environ 500 sièges, ont fait forte impression.</TEXT>
<TEXT>
  La déroute est générale. Le parti au pouvoir ne contrôle plus aujourd'hui qu'une vingtaine 
d'assemblées dispersées à travers le pays. Les conservateurs ont perdu le dernier conseil 
qu'ils détenaient dans une grande agglomération (à Trafford, dans la banlieue de 
Birmingham), tandis que l'opposition a fait son entrée en force dans le Sud-Est du pays, 
cette Angleterre moyenne, traditionnellement " bleue " (la couleur des tories), avec des 
gains de 15 % à 20 %. En particulier, une ville comme Royal Tunbridge Wells, un des 
symboles du conservatisme, a désormais une majorité travailliste-libérale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'USURE DU POUVOIR</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les conservateurs n'ont pas été à même de trouver des candidats pour tous les sièges à 
pourvoir, et certains conseillers sortants ont préféré garder dans leur poche leur rosette 
bleue et faire campagne comme indépendants. Non seulement les libéraux-démocrates, 
mais aussi les travaillistes ont brisé l'hégémonie conservatrice dans une région qui envoie 
traditionnellement aux Communes les plus gros bataillons de députés de droite.</TEXT>
<TEXT>
#  L'usure du pouvoir après seize années de conservatisme, les scandales, mais aussi la 
politique de taxation, les coupes claires dans le budget de l'éducation, la menace de 
privatiser les chemins de fer, le chômage et surtout l'étalage de ses divisions par le Parti 
tory expliquent que tant d'électeurs aient voté pour l'opposition. Pour éviter ce phénomène 
de rejet, les conservateurs espéraient que les électeurs se prononceraient avant tout sur 
les questions de gestion locale, sur lesquelles ils pensent être mieux armés et plus 
économes des deniers publics que le Labour. Mais les électeurs ont préféré se prononcer 
sur la politique nationale et donner une leçon au gouvernement. La reprise de l'économie 
ne lui aura en rien profité.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, plus que ce vote de protestation contre un pouvoir qui bat les records 
d'impopularité, y compris ceux de Margaret Thatcher lors de la controverse sur la Poll 
Tax, c'est l'" effet Blair " qui apparaît comme la nouvelle donne électorale de ces 
premières élections à un niveau national depuis que le tandem Tony Blair-John Prescott 
est arrivé au pouvoir (lire ci-dessous l'entretien avec M. Prescott), et quelques jours après 
la naissance d'un " nouveau Labour " débarrassé de sa symbolique idéologique. M. Blair 
ne fait plus peur, il est l'homme politique le plus populaire du pays, il inspire confiance à 
nombre d'électeurs qui jamais, auparavant, n'auraient pensé mettre un bulletin pour le 
Labour dans l'urne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " BLUES " DE MILIEU DE MANDAT</TEXT>
<TEXT>
  Selon une estimation de la BBC, cette poussée des travaillistes se serait traduite en cas 
d'élections législatives par un raz-de-marée rouge et par une majorité de plus de 200 sièges 
aux Communes, tant a été fort le déplacement des votes. On n'en est pas encore là et, 
comme le dit M. Prescott, les élections locales ne sont pas des élections générales. 
D'autant que moins de 40 % des électeurs se sont dérangés.</TEXT>
<TEXT>
  De tels résultats catastrophiques ne sont pas une bonne nouvelle pour M. Major, même 
s'ils étaient attendus. Et il n'est pas à exclure que certains députés, en particulier euro-
sceptiques ou nostalgiques du thatchérisme, souhaitent contester sa direction d'ici à 
l'automne. Mais le premier ministre est pourtant, pour le moment, bien plus populaire que 
son propre parti, avec 22 % d'opinions favorables. Changer de cheval au milieu du gué en 
faveur d'un homme qui risquerait d'être encore plus impopulaire et alors que leur appareil 
local est décapité et démoralisé, pourrait se révéler désastreux. Les tories tentent donc de 
se consoler en voyant dans ce scrutin un vote de protestation, une sorte de " blues " de 
milieu de mandat, et comptent sur la reprise économique et sur l'habileté de M. Major pour 
redresser la barque d'ici à 1997.</TEXT>
<TEXT>
 Mais il faudra pour cela que le premier ministre trouve une stratégie pour contrer 
l'irrésistible avance de l'" effet Blair " et que son gouvernement cesse d'accumuler les 
gaffes et les mesures impopulaires. La fermeture récente d'hôpitaux, les économies qui 
touchent de plein fouet certains services publics, les controverses au sein du cabinet sur de 
nouveaux impôts alors que l'on ne cesse de parler d'une baisse de la pression fiscale, la 
cacophonie sur l'Europe sont du plus mauvais effet sur l'opinion, alors qu'en face M. Blair 
étale sa force tranquille.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'ici, ce dernier a fait un sans-faute. L'avenir sera, pour lui, moins aisé lorsqu'il devra 
rédiger son programme électoral, qui devra être à la fois crédible pour l'opinion et obtenir 
l'adhésion de son parti.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
