<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001055-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001055-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327498</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>DANSE,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>03081750</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>Prochain programme : chants a capella et extraits d'opéras russes, par les choeurs et l'orchestre du Bolchoï (direction Fouat Mansourov). Les 15, 16 et 17 mars, 20 h 30. Théâtre des Champs-Elysées, 15, avenue Montaigne, 75008. Tél. : 49-52-50-50. De 40 à 480 F.</NOTE>
<NAMES>BOLCHOI,ZAKHAROV VALERI PAVLOVITCH,GRIGOROVITVH YOURI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; DANSE&gt; LES ETOILES DU BOLCHOI au Théâtre des Champs-Elysées&gt;Les temps modernes</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DES ETOILES DU BOLCHOI</TIO1>
<TEXT>" Le Bolchoï est le Bolchoï. Ce théâtre existait avant nous, il est là aujourd'hui, il nous survivra demain. " Valeri Pavlovitch 
Zakharov, qui est, depuis sept ans, l'un des dirigeants du légendaire 
opéra de Moscou est le porte-parole de la troupe, en l'absence de 
Youri Grigorovitch _ directeur artistique et chorégraphe du ballet 
depuis trente ans. Pérennité du Bolchoï ? Il fêtera, en 1996, ses 
deux siècles d'existence. Mais c'est pourtant un sentiment de 
fragilité que ressent le spectateur quand il voit les dix danseurs, 
tous étoiles, venus défendre les couleurs du ballet russe à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce spectacle a été conçu pour répondre aux détracteurs qui 
affirment que la compagnie est finie, indique un représentant des 
productions Sarfati, organisateur de la venue du Bolchoï à Paris. Et 
montrer qu'à côté des plus âgés, comme Maria Bylova ou Alexandre 
Vetrov, la relève existe bel et bien avec Nadejda Gratcheva ou le 
jeune Serge Philine. " La dernière coqueluche, Irek Moukhamedov, 
ayant élu domicile au Royal Ballet de Londres, il s'agissait, en 
effet, de prouver la vitalité de la succession.</TEXT>
<TEXT>
  La démonstration s'appuyait sur un programme élaboré en deux 
parties. Un hommage inattendu au chorégraphe Danois Bournonville et 
les inévitables " pas de deux " du répertoire _ de Don Quichotte à 
Giselle, de la Bayadère au Lac des cygnes. Influencé par la tradition 
française, Auguste Bournonville a rénové, au siècle dernier, le 
ballet dans son pays, en développant une technique précise, 
dépouillée, assez éloignée du lyrisme gestuel russe. Pour cet 
hommage, les ballerines portaient l'élégant tutu aux chevilles et le 
chignon bas. " Pas de deux " et " solos " s'enchaînent, trop rapides, 
trop courts. A peine le temps d'admirer l'éloquence des bras et des 
poignets de Nina Petrova qu'elle disparaît dans les coulisses.</TEXT>
<TEXT>
  Les qualités propres au ballet russe se sont livrées davantage dans 
les extraits du répertoire, présentés sobrement, sans aucun décor : 
mouvements ciselés des bras et des mains, jambes sûres, longues, 
malgré quelques pointes manquant de cambrure, beauté des arabesques, 
retombées silencieuses des " sauts " et des " entrechats ". La 
quintessence de l'harmonie. Il faut citer à nouveau Nina Petrova, 
très fine dans Giselle, malgré la brièveté de la séquence. On 
aimerait surtout voir ces étoiles avec leur corps de ballet. Mais le 
Bolchoï au grand complet ne se produira pas à Paris avant 1996...</TEXT>
<TEXT>
  Valeri P. Zakharov commente les effets des changements politiques 
sur la situation du Bolchoï : " Le budget global du Bolchoï _ 
orchestre, opéra, ballet réunis _ s'élève à 3 milliards de roubles 
(environ 11 millions de francs). Si nos subventions restent 
identiques, l'inflation les rogne. Depuis deux ans, nous ne dépendons 
plus du ministère de la culture, mais directement de l'Etat, ce qui 
nous donne beaucoup plus de liberté financière. Nous avons des 
sponsors, comme la Banque russe ou Samsung, une société 
d'électronique sud-coréenne. Il existe maintenant une Fondation des 
amis du Bolchoï à Vienne et à Berlin. Il est toujours aussi difficile 
d'obtenir des places pour nos spectacles. Mais notre public a changé. 
Il est moins populaire. Pourtant nos prix n'ont pas bougé. Nous 
essayons de maintenir des soirées gratuites, réservées à certaines 
oeuvres et associations. " L'instabilité économique a multiplié les 
problèmes. Ainsi le bâtiment qui abrite le Théâtre du Bolchoï est 
fort dégradé. Mais les travaux, qui devraient commencer sous la 
conduite de l'UNESCO, sont au point mort, faute d'endroit où le 
théâtre pourrait se replier pendant la fermeture.</TEXT>
<TEXT>
  Youri Grigorovitch (soixante-sept ans), paraît déterminé à 
l'ouverture du ballet classique à une certaine modernité. Il prépare 
une nouvelle version de Cendrillon. La première aura lieu au Japon _ 
les sponsors sont, en majorité, nippons. Pas assez de moyens 
financiers, en revanche, pour recréer le Peer Gynt de John Neumeïer 
ou Cyrano de Bergerac de Roland Petit. Mais Grigorovitch, 
parallèlement à ses fonctions officielles, vient de créer sa propre 
compagnie, formée de soixante très jeunes danseurs, entièrement 
financée sur fonds privés. Elle viendra au Théâtre des 
Champs-Elysées, en octobre prochain, avec une Fille mal gardée dont 
les décors ont été commandés à Jean-Pierre Cassigneul.&lt;
</TEXT>
</DOC>
