<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000885-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000885-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350522</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,RUSSIE,ACCIDENT NUCLEAIRE,RETRAITEMENT,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,INCENDIE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>09071507</FAB>
<NAMES>MAYAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>LE 31 AOUT 1994 A MAYAK</LEAD1>
<TITLE>Polémique russo-russe à propos du degré de gravité d'un incident nucléaire</TITLE>
<TEXT>Depuis plusieurs jours, une polémique sur le degré de gravité d'un incident survenu au centre de retraitement de combustible nucléaire 
de Tcheliabinsk-65 (Oural) oppose le ministère de l'énergie atomique 
(Minatom) et le Gozatomnadzor, l'autorité chargée de superviser la 
sûreté du complexe nucléaire russe.</TEXT>
<TEXT>
 Selon les explications fournies par le Minatom, un incendie s'est 
déclaré le 31 août dernier à la suite d'un court-circuit lors d'une 
opération de démontage d'un élément de combustible irradié dans un 
atelier des usines Mayak. Une " petite quantité" de radioactivité 
estimée à " environ 4 % de l'autorisation annuelle de rejet " se 
serait échappée dans l'environnement et aucune contamination n'aurait 
été détectée sur le personnel. Le Minatom estime que ce " petit 
incident limité" se situe " sous le niveau zéro " de l'échelle 
internationale de gravité des incidents nucléaires (qui en compte 
sept). Les responsables du Gozatomnadzor rétorquent que l'incident 
est probablement beaucoup plus grave, estimant à " environ 233 
millicuries " le total de la radioactivité rejetée. Selon eux, 
l'incident serait à classer au niveau " trois ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce débat public n'est qu'un nouvel épisode du " bras de fer " 
opposant le tout puissant Minatom au Gozatomnadzor, qui, trois ans 
après sa création, n'est toujours pas parvenu à imposer son autorité. 
Il n'était même pas établi, mardi 6 août, que ses inspecteurs aient 
pu se rendre à Tcheliabinsk-65. " La même polémique s'était produite 
lors d'un incident apparemment sans gravité survenu au début de 
l'année à la centrale de Kola, se souvient un spécialiste français de 
sûreté nucléaire. Le Gozatomnadzor avait alors annoncé qu'il allait 
publier un rapport que l'on attend toujours. "</TEXT>
<TEXT>
  L'incident du 31 août n'a probablement pas eu de conséquences très 
graves, estiment généralement les experts internationaux. Mais 
comment en être certain ? Les mêmes experts déplorent le manque de 
précision des informations fournies par le Minatom, qui aurait 
tendance à retomber dans " l'ancienne tradition du black-out ". 
Au-delà du conflit avec les autorités de sûreté, ce retour en arrière 
pourrait s'expliquer par l'inquiétude des responsables du nucléaire 
russe face à l'avenir, affirme l'un d'entre eux. Après l'abandon 
d'une partie du secteur militaire, certaines installations de centres 
comme Tcheliabinsk, Tomsk ou Krasnoïarsk devront être fermées à plus 
ou moins long terme. " Les dirigeants locaux peuvent donc être tentés 
de minimiser tout incident susceptible de précipiter les choses... "  
&gt;
                                               
</TEXT>
</DOC>
