<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001431-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001431-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336374</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05111669</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,PR</NAMES>
<NAMES>NOIR MICHEL</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS DE PRESENTATION</LEAD1>
<TITLE>LA POURSUITE DES ENQUETES JUDICIAIRES TOUCHANT LE MONDE POLITIQUE</TITLE>
<TEXT>GERARD LONGUET. _ Le juge rennais Renaud Van Ruymbeke, qui enquête sur certains aspects du patrimoine de Gérard Longuet, président du 
Parti républicain (PR) et ministre de l'industrie, a transmis de 
nouveaux éléments d'information, vendredi 6 mai, au procureur général 
de Rennes. Sa note, qui porte sur la comptabilité de la société " 
Avenir 55 ", créée par M. Longuet en 1987, révèle que le groupe 
immobilier Cogedim a versé à cette société plus d'un million de 
francs entre 1988 et 1990. Ce même vendredi, faisant suite aux 
révélations faites par le juge à la fin du mois de mars, le procureur 
général de la cour d'appel de Paris, Jean-François Burgelin, 
annonçait l'ouverture d'une enquête préliminaire sur le financement 
du PR (le Monde daté 8-9 mai). </TEXT>
<TEXT>
  MICHEL NOIR. _ Le maire de Lyon, Michel Noir, a été entendu pendant 
quatre heures, mardi 10 mai, par le juge Courroye sur le dossier 
concernant ses comptes bancaires qui a justifié sa mise en examen 
pour " abus de confiance " et son placement sous contrôle judiciaire, 
le 29 mars. Il s'agissait de la première audition sur le fond.</TEXT>
<TEXT>
  BERNARD TAPIE. _ Les policiers de la brigade financière de la 
police judiciaire de Paris ont effectué, mardi 10 mai, une 
perquisition au siège du groupe Financière Immobilière Bernard Tapie 
(FIBT). Agissant sur commission rogatoire du juge d'instruction 
parisien Eva Joly, les policiers enquêtaient dans le cadre d'une 
information judiciaire pour abus de biens sociaux concernant la 
gestion du Phocéa, le yacht du député (MRG) des Bouches-du-Rhône.     
&gt;
                                                              
</TEXT>
</DOC>
