<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040037</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040037</DOCID>
<ACCOUNT>420075</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/43951035</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>951030-2-S26-01</NUM1>
<NAMES>CLINTON BILL,ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU11>CHRONIQUE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU FOU RIRE DE BILL CLINTON EN ENTENDANT BORIS ELTSINE TRAITER LES JOURNALISTES DE "DESASTRE"</LEAD1>
<TITLE>La faute à Montesquieu</TITLE>
<TEXT> DE l'opéra-bouffe onusien de New York, de ses marivaudages et de ses mouvements d'escarpolette, sans doute la planète retiendrat-elle d'abord 
l'interminable rire nerveux de Bill Clinton, à l'issue de sa rencontre avec Boris Eltsine. Les 
saynètes, pourtant, se succédèrent à vive allure, où chaque interprète donna son meilleur. 
Du rendez-vous manqué du Français et de l'Algérien à la photo de famille sponsorisée par 
une marque de pellicule en passant par les confidences nucléaires de Jacques Chirac, 
toujours lui, au média mondial CNN et à son servant à bretelles, Larry King, les souvenirs 
du cinquantenaire de l'ONU ne manqueront pas.</TEXT>
<TEXT>
   Aucun de ces épisodes télévisés, pourtant, ne marquera les mémoires comme ce fou rire. 
Eltsine et Clinton, qui, si l'on en croit les photographies, venaient de contempler ensemble 
le somptueux feuillage d'automne de la campagne new-yorkaise, se retrouvèrent donc, 
pour rendre compte de l'événement, à une conférence de presse commune. A peine Boris 
avait-il traité les journalistes présents de " désastre " que Bill se prit d'un rire nerveux, 
irrépressible, d'un rire étrange, en voie de gazéification, d'un rire qui s'évada de la statue 
présidentielle pour filer dans les suraigus. C'était un fou rire catastrophe pour bêtisiers 
télévisés, un de ceux qui saisissent parfois les présentateurs en plein milieu d'une émission 
sérieuse, révélant brutalement la nature fictive du spectacle, un de ces ratés de 
l'enregistrement que l'on coupe si possible au montage, pour ne les diffuser qu'en fin 
d'année.</TEXT>
<TEXT>
   C'était l'irrésistible fou rire qui signifie : " Mes discours habituels, ma solennité obligée 
de chef d'Etat, cette liturgie de la conférence de presse creuse d'après sommet, ce symbole 
que j'incarne et qui est obligé de sacrifier à certains totems comme la liberté de la presse, 
si vous saviez comme je m'en moque ! Avec les journalistes, comme tout homme public 
américain, j'ai appris à la perfection à parler pour ne rien dire, à jouer le jeu des interviews, 
des points de presse, des petites phrases. Dans un instant, je reprendrai mon rôle. Mais, 
pour quelques secondes, souffrez que je me mette en vacances. " Au sens propre, 
#d'ailleurs, Bill pleurait de rire. Deux fois, il essuya une larme, tout comme au jour de son 
intronisation il avait laissé échapper une larme d'émotion. Et pendant quelques secondes, 
pendant qu'il se raccrochait, en un curieux mouvement mi-admiratif mi-suffoqué, à l'épaule 
de Boris, la planète fut sans capitaine, il n'y eut plus de président des Etats-Unis. Il n'y eut 
plus qu'un fardeau trop lourd pour des épaules réticentes.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  C'EST contagieux, le rire. Le voyant rire, nous jubilions avec lui vas-y Bill, défoule-toi, 
éclate-toi ! et, dans le même mouvement, on en était presque effrayés, comme si, en plein 
vol au-dessus de l'océan, on avait découvert, par la porte entrouverte du cockpit, le pilote 
en pleine crise de nerfs. Comme les téléspectateurs, Boris fut à son tour gagné par la 
contagion. Mais quelques continents et quelques millénaires séparaient le rire de Boris de 
l'esclaffement de Bill. Tourné vers Bill et non vers les caméras, Boris fut secoué d'un rire 
de profil, d'un rire immobile comme la steppe russe, ponctué de spasmes discrets. C'était 
un rire menaçant, sans larmes, un rire d'orage à sec, annonciateur de catastrophe, qui 
semblait lui déchirer le visage comme se craquelle l'écorce terrestre.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute, pour le président russe, était-ce un rire de forte intensité, de magnitude 
maximale sur l'échelle de Boris. Mais, à l'inverse de Bill, ce rire ne lui faisait pas perdre le 
contrôle de lui-même. Il ne pleurait pas. Boris le moujik, le rustre, le folklorique, Boris que 
les chaînes françaises nous avaient montré les jours précédents lutinant ses 
collaboratrices, faisant mine de tirer sur les canards dans le parc de Rambouillet en 
compagnie de Jacques Chirac, Boris l'impossible à prendre au sérieux, Boris qui devait 
être hospitalisé quelques jours plus tard, après tant d'épuisantes hilarités : à cet instant, 
c'est lui qui gardait la maison.</TEXT>
<TEXT>
  Tous deux rirent donc ensemble, d'un rire indéchiffrable. Celui qui avait sucé le lait de la 
démocratie et celui qui avait prospéré sous la dictature. Celui qui, génétiquement, était 
capable de traiter sans rire la presse libre de " désastre " et celui à qui cette seule pensée 
était constitutionnellement interdite depuis George Washington. Et, à voir Clinton se 
décharger un instant du fardeau, on mesurait la somme d'efforts que représente, pour un 
homme de pouvoir, d'accepter que ce pouvoir soit limité ! Diriger une démocratie, quelle 
affaire ! Que d'efforts pour ne pas envoyer la chiourme aux impertinents, se retenir de 
déplacer les mal-pensants, de censurer les sceptiques, d'interdire les ironiques, de déporter 
les indiscrets aux galères, que d'efforts pour éviter d'embastiller, de poser des écoutes 
clandestines, de commanditer des " accidents ". Que d'héroïsme pour répondre, encore et 
toujours, aux questions des chasseurs de scoops et des membres de commissions 
d'enquête.</TEXT>
<TEXT>
  J'AI les larmes aux yeux, la faute à Montesquieu : en un instant Clinton se révélait, au 
fond de lui-même, en secrète dissidence de la démocratie, et notamment en état d'objection 
de conscience à sa première parole officielle de président, le serment à la Constitution  
dont le premier amendement garantit précisément la liberté de la presse. Ah ! combien de 
gouvernants de démocratie, combien de participants à la fameuse photo de famille de la 
veille, combien de membres du club durent, comme Clinton, se reconnaître à cet instant 
dans la sortie d'Eltsine ! Combien de ministres faux-facturiers, de présidents adultères, 
combien d'attributaires de fonds secrets, de titulaires de comptes clandestins, de 
bénéficiaires de logements de complaisance, de victimes des manchettes et des sondages, 
de lynchés médiatiques autoproclamés, combien de " PPPP " (pauvres petits potentats 
persécutés) durent à cet instant se sentir " exprimés " !</TEXT>
</DOC>
