<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002464</DOCID>
<ACCOUNT>369525</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1655</FAB>
<SUBJECTS>CONCURRENCE,CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION,PUBLICITE RTV,DECLARATION,PRIX,TARIF</SUBJECTS>
<NUM1>950121-17</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,SARKOZY NICOLAS,LE LAY PATRICK,TF1,M6</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SOT1>A la requête du ministre du budget, des organismes indépendants spécialisés dans l'achat d'espace ont été chargés  de mener une étude comparative sur les conditions de concurrence entre service public et chaînes privées</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Sarkozy s'interroge sur les tarifs publicitaires de France Télévision</TITLE>
<TEXT>  NICOLAS SARKOZY, ministre du budget, chargé de la communication se considère comme un " homme libre ". Ce n'est pas parce que TF 1 
et M 6 accusent France Télévision de brader ses écrans publicitaires que le ministre 
de la communication les soutient. " Soucieux de voir maintenues les conditions d'une 
concurrence équilibrée sur le marché publicitaire de la télévison, mais aussi de ne pas 
pénaliser injustement les succès des chaînes publiques ", Nicolas Sarkozy a annoncé, 
jeudi 19 janvier, avoir diligenté une enquête sur les pratiques tarifaires de France 
Espace, régie publicitaire de France Télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Des " organismes indépendants spécialisés dans l'achat d'espace " comme Carat 
#TV et Médiapolis, associés à l'Union des annonceurs (UDA, qui regroupe les plus 
#importants annonceurs publicitaires), ont été chargés de mener une étude 
comparative sur l'évolution des tarifs entre les deux premiers mois de 1994 et les 
deux premiers mois de 1995 (en simulation). L'enquête devrait être achevée dans le 
courant de la semaine prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les accusations de M 6 et TF 1 se déclinent en deux volets : volumes et tarifs. 
Chiffres à l'appui, les chaînes privées font d'abord remarquer que les chaînes 
publiques ont des volumes publicitaires aux heures de grande écoute qui équivalent, 
voire dépassent, ceux des chaînes privées. En novembre 1994, par exemple, France 3 
diffusait un volume de spots publicitaires supérieur de vingt minutes à celui de TF 1. 
Deuxième point : Patrick Le Lay, PDG de TF 1, a accusé ouvertement France 
Télévision de dumping, lundi 16 janvier, au " Club de la presse " d'Europe 1, en se 
fondant sur l'idée qu'il est inimaginable que les programmes des chaînes publiques 
soient plus rentables que ceux du privé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si l'accroissement des volumes est facilement vérifiable, la baisses de tarifs 
l'est beaucoup moins. Les prix des écrans pratiqués, au jour le jour, par les uns et les 
autres relèvent, en effet, du secret industriel. Une accusation ne peut se fonder que 
sur les confidences des annonceurs, susceptibles de réclamer à une chaîne les 
avantages consentis par une autre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ERREURS DE PROGRAMMATION ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc autant pour pacifier le climat à la veille de l' élection présidentielle que 
pour épargner aux téléspectateurs de véritables " tunnels publicitaires " sur les 
chaînes publiques que le ministère a lancé une enquête. De son côté, France 
Télévision se " refuse à polémiquer et ouvre ses livres à l'État actionnaire ". Quant 
au Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), il explique que la conjoncture est à 
l'origine de cette polémique : " Le marché publicitaire est morose, TF 1 a commis 
récemment des erreurs de programmation et son audience générale baisse. "</TEXT>
<TEXT>
  Patrick Le Lay ne nie pas que l'audience moyenne de TF 1 soit tombée en dessous 
de 40 % pour les quatre ans et plus, les quinze ans et plus et les foyers. Mais ces 
catégories d'audience sont aujourd'hui " dépassées ", affirme-t-il. Ce qui compte, 
explique-t-il, ce sont " les ménagères de moins de cinquante ans ", des cibles jeunes 
très recherchées par les annonceurs et sur lesquelles TF 1 règne sans partage. Mais 
l'énervement manifeste à l'égard du service public est surtout dû à la baisse de part 
de marché publicitaire de la " Une ". Celle-ci, qui récoltait 55 % du pactole 
publicitaire en 1993 et sur la majeure partie de 1994, a vu ses recettes s'éroder 
depuis.</TEXT>
<TEXT>
 En décembre 1994, mois traditionnellement faste, TF 1 atteignait à peine 54,9 % des 
recettes. Et en janvier 1995, TF 1 ne captait plus que 53,8 % des recettes 
publicitaires dévolues à la télévision. Pas de quoi hurler à la mort ? Non, sauf s'il 
s'agit d'une tendance lourde.</TEXT>
</DOC>
