<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046482</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046482</DOCID>
<ACCOUNT>428087</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1903</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,GREVE</SUBJECTS>
<NOTE>doc : avec un tableau : "SIX PAYS ET DEUX LOGIQUES" :ALLEMAGNE,ROYAUME UNI,PAYS BAS,FRANCE,ESPAGNE,ITALIE</NOTE>
<NUM1>951220-16</NUM1>
<NAMES>EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SOT1>Le Conseil de l'énergie, réuni à Bruxelles le 20 décembre, devrait constater les divergences de conception entre Bonn et Paris.  L'Allemagne est favorable à une libéralisation totale du secteur, la France plaide pour une ouverture limitée</SOT1>
<SU21>ENERGIE &gt;</SU21>
<SYE1>UE,ELECTRICITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE PROBLEME DE "L'ACCES DES TIERS AU RESEAU"</LEAD1>
<TITLE>L'électricité européenne est au centre d'un conflit franco-allemand</TITLE>
<TEXT> UN SIMPLE " DÉBAT d'orientation ". Le conseil des ministres européens de l'énergie, réuni mercredi 20 décembre, devrait se limiter à un point sur l'état 
du marché de l'électricité et aucune décision ne sera prise. En reportant, le 14 décembre, la 
réunion d'une semaine et, surtout, en lui enlevant tout caractère décisionnel, Bruxelles 
entend jouer l'apaisement après les troubles sociaux en France et en Belgique liés à 
l'avenir des services publics. Malgré ses efforts, la présidence espagnole ne sera donc pas 
parvenue à rédiger un projet de directive sur l'électricité. Le relais est pris par les Italiens 
qui tenteront, dans les prochains mois, de mettre un terme à huit ans de discussions.</TEXT>
<TEXT>
  Février pourrait être décisif. Le conseil informel prévu les 7 et 8 de ce mois-là pourrait 
être transformé en une réunion extraordinaire permettant de conclure un accord. " Les 
grèves sont arrivées au pire moment, juste quand on était près de la conclusion d'un accord 
", explique au Monde le socialiste belge, Claude Desama, député au Parlement européen, 
président de la commission de la recherche et de l'énergie. " On peut y parvenir, tout 
dépendra de la France et de l'Allemagne, c'est à eux de trouver le chemin politique du 
compromis. " Pour le rapporteur du dossier sur le marché intérieur de l'énergie, la France 
n'est pas si isolée dans sa position, " la plus éloignée par rapport au courant de 
libéralisation ". Ce dernier, défendu par l'Allemagne et le Royaume-Uni, est aussi appuyé 
par les Pays-Bas et les pays nordiques (Suède et Finlande). L'Hexagone est soutenu par la 
Belgique, l'Italie, l'Espagne, le Portugal et la Grèce. " Il n'y a pas une majorité qui puisse 
faire passer un projet contre un autre. "</TEXT>
<TEXT>
  Soucieux de concilier les diverses positions, les ministres des Quinze adoptaient, le 1er 
juin 1995, un texte laissant le choix à chaque pays entre deux organisations contradictoires. 
Partisan d'une libéralisation radicale du marché, la Commission propose la formule de " 
l'accès des tiers au réseau " (ATR), qui autorise chaque grand consommateur d'électricité 
à acheter son courant auprès du producteur de son choix et à utiliser les infrastructures 
existantes pour le transporter.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre système, celui de " l'acheteur unique ", voulu par la France, permet l'ouverture 
maîtrisée du marché, en maintenant intactes les obligations de service public (la fourniture 
d'électricité pour tous au même prix de base du kilowattheure quel que soit la région) et la 
programmation à long terme, clé de la sécurité de l'approvisionnement et de la politique 
nucléaire. EDF, assimilé à l'acheteur unique, est responsable de la gestion du réseau et de 
l'évaluation des besoins. Pour atténuer cette formule considérée par les Anglo-Saxons 
comme " antilibérale ", Paris accepte l'existence de " consommateurs éligibles " : les 
grands utilisateurs (chimistes, sidérurgistes, producteurs d'aluminium, industries 
papetières) pourront acheter directement leur courant auprès de producteurs autres 
qu'EDF, français ou étrangers. Simultanément, ces derniers pourront s'installer sur le 
territoire national.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de l'été, ce compromis intégrant la notion de programmation à long terme 
semblait acceptable. Mais la présidence espagnole, chargée de formaliser ces propositions, 
s'est très vite rendu compte de l'hostilité des Allemands. " Ils n'ont pas été très heureux de 
la concession faite aux Français avec l'acheteur unique et ont demandé que la notion de 
consommateurs éligibles soit étendue aux distributeurs, explique Claude Desama ; c'est 
aujourd'hui le point noir des débats. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Les Italiens, les Belges et les Espagnols ne seraient pas hostiles à une ouverture 
progressive. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 S'il autorisait les distributeurs non nationalisés en 1946, comme les régies municipales, à 
se tourner également directement vers les fournisseurs de leur choix autres qu'EDF, ce 
projet remettrait en question la concession faite aux Français. Au départ, l'ouverture 
prévue serait réduite : elle ne concernerait que 20 % des besoins de chaque distributeur. 
Mais au bout de huit ans, l'ouverture serait complète : tous les grands producteurs et 
consommateurs pourraient s'approvisionner sans passer par l'acheteur unique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la résolution sur le service public adoptée le 30 novembre à l'Assemblée nationale, 
le rapporteur Jacques Vernier (RPR, Nord) rappelle " l'attachement au maintien des 
monopoles de distribution et de transport et l'opposition à l'accès généralisé des tiers au 
réseau ". Il manifeste également son hostilité aux choix des distributeurs comme " 
consommateurs éligibles " : " Cela engendrerait de fâcheuses disparités selon que les 
communes disposent ou non d'une régie. " Cette hypothèse concernerait 180 distributeurs 
non nationalisés, représentant 6 % du marché, EDF avec ses 102 centres assurant les 94 
% restants.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour sortir de ce blocage, la France va devoir faire des concessions sur l'éligibilité des 
distributeurs, estime Claude Desama, pourtant considéré comme très proche des thèses 
françaises. Les Italiens, les Belges et les Espagnols ne seraient pas hostiles à une 
ouverture progressive. Tout est une question d'aménagement. " Quant aux Allemands, ils 
espèrent introduire au plus vite la concurrence sur le marché de l'électricité afin de faire 
baisser les tarifs qu'ils jugent trop élevés chez eux. " Les grands industriels souhaitent un 
tel mouvement pour ne plus être liés à des contrats trop longs. " Ce n'est donc pas un 
hasard si le Bundestag a choisi le 7 décembre, jour de la rencontre entre Helmut Kohl et 
Jacques Chirac à Baden-Baden, pour demander au gouvernement de durcir sa position et 
obtenir une libéralisation plus rapide.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Allemands ont radicalisé leurs positions, car ils redoutent que le gouvernement 
français profite des tensions sociales pour exiger d'autres concessions ", avance Clause 
Desama. Dans ce contexte, les relations entre Franck Borotra, ministre français de 
l'industrie, et Günter Rexrodt, son homologue des finances outre-Rhin, ne sont pas au beau 
fixe.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la réunion du 20 décembre, tout en rappelant leur position, chaque partie 
préparera les négociations futures, en comptant ses alliés. La Commission, pour l'instant, 
laisse faire. Bien décidée à voir aboutir le dossier de l'électricité, elle compte sur le " 
couple infernal " franco-allemand pour trouver rapidement une issue politique.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
