<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001125-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001125-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336044</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>DECLARATION,ANNIVERSAIRE,ETATS UNIS,CINEMA,MUSEE</SUBJECTS>
<FAB>05091150</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>(1) Court-métrage diffusé sur ARTE dans le cadre d'une soirée consacrée à la capitale bosniaque.</NOTE>
<NAMES>GODARD JEAN LUC,MUSEE D'ART MODERNE,NEW-YORK,MUSEUM OF MODERN ART,MOMA,GAUMONT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>382</PAGE>
<LEAD1>6 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>CINÉMA&gt; JEAN-LUC GODARD au Musée d'art moderne de New-York&gt; JLG/NYC</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE (S) DU CINEMA</TIO1>
<TIO2>JLG/JLG AUTOPORTRAIT DE DECEMBRE</TIO2>
<TEXT>Pas un fauteuil libre dans les deux salles de projection du Museum of Modern Art de New-York (MOMA) , où sont montrés deux films inédits du 
" plus fou et plus brillant des cinéastes européens contemporains ", 
selon le New York Daily News paru le matin même. Depuis le début de 
l'après-midi sont projetés simultanément le nouveau chapitre en deux 
parties des Histoire (s) du cinéma, et JLG/JLG, autoportrait de 
décembre. Cette " journée spéciale " du 6 mai célèbre la prolongation 
de la programmation Gaumont au MOMA, après le succès inattendu obtenu 
à New-York par cette rétrospective des titres les plus célèbres 
figurant au catalogue de la firme à la marguerite. Dans le même 
temps, cette opération, lancée le 24 janvier (le Monde du 26 janvier) 
, se poursuit à travers les Etats-Unis, à l'occasion du centenaire de 
la major, française, qui coïncide avec celui du cinéma lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 " Gaumont se comporte avec moi comme un grand marchand d'art avec un 
peintre qui serait un peu passé de mode, mais qu'il continuerait à 
faire travailler. Dans le cadre du centenaire, mon nom leur est 
utile, et je peux réaliser des projets auxquels je tiens. Nous avions 
un contrat de trois ans, qui s'achèvera à la fin de cette année. Je 
dois encore livrer les quatre épisodes restants d'Histoire (s) du 
cinéma. Quant à JLG/JLG, c'est une commande de Nicolas Seydoux, le 
patron de Gaumont. " Dans sa chambre d'hôtel, Godard attend l'heure 
d'aller se prêter _ en anglais _ au jeu du débat avec les 
spectateurs, exercice auquel excelle " l'un des meilleurs showmen de 
tous les temps " (toujours selon la presse américaine). </TEXT>
<TEXT>
Ni déroutés ni intimidés, les spectateurs du MOMA, très jeunes pour 
la plupart, ont ovationné le réalisateur. Ils ne représentent 
évidemment pas " le public américain ", mais plutôt la section locale 
d'une internationale de cinéphiles, apparemment très au fait d'une 
réflexion pourtant peu diffusée (aux Etats-Unis moins qu'ailleurs). 
Leur présence, et leurs questions, illustrent l'une des propositions 
de Godard dans le premier des deux nouveaux épisodes d'Histoire (s) 
du cinéma montrés à New-York. Au cours d'un entretien avec Serge 
Daney, le cinéaste explique comment certaines oeuvres connaissent un 
rayonnement sans rapport avec la mesure économique de leur 
diffusion.</TEXT>
<TEXT>
 Les questions du public new-yorkais traduisent, aussi, la place 
importante qu'a occupée, et qu'occupe encore François Truffaut chez 
les amateurs de cinéma aux Etats-Unis _ même dans l'esprit de 
spectateurs qui n'avaient dû voir que des Walt Disney en 1984, quand 
est mort l'auteur des 400 Coups. Godard en profite pour saluer en 
Truffaut le dernier représentant d'une lignée de grands critiques 
d'art, où il voit le meilleur du génie français, et qu'ont illustré 
Diderot, Baudelaire, Elie Faure et Malraux. Il rappelle au passage le 
rôle de l'école critique qu'a d'abord été la Nouvelle vague, dans la 
reconnaissance de l'importance des metteurs en scène ( " c'est grâce 
à nous si on dit aujourd'hui : un film de Spielberg ") , et combien 
elle a défendu alors le cinéma américain (" mais aujourd'hui, les 
films sont moins bons... "). </TEXT>
<TEXT>
  " C'est facile</TEXT>
<TEXT>
 de faire des films "</TEXT>
<TEXT>
  Avant de placer, au fil des réponses, quelques banderilles que son 
auditoire, manifestement plus anti-Hollywood que les plus purs 
croisés de l'exception culturelle, accueille avec ravissement. Ainsi 
de l'invention du cinéma, déniée à Edison au profit des frères 
Lumière (une vieille pomme de discorde entre Français et Américains), 
parce que " un des frères a inventé le projecteur, puis le second la 
caméra, et c'est ça le cinéma. Edison n'a pas inventé la projection, 
qui permet de voir une image plus grande, envoyée de l'arrière vers 
l'avant, il n'a donc pas inventé le cinéma. " Interrogé sur 
l'éventualité de réaliser un film dont il n'aurait pas ce final cut 
(contrôle du montage définitif) que les studios hollywoodiens dénient 
à leurs cinéastes, Godard oppose une mimique d'incrédulité 
abasourdie, parfaitement conforme aux attentes de ce public.</TEXT>
<TEXT>
 A l'occasion d'une question incongrue sur Richard Nixon et son 
récent décès, il confie avoir proposé à l'ancien président un rôle 
dans son King Lear. Malgré un cachet cossu (100 000 dollars pour 
trois jours), celui-ci, après avoir hésité, aurait fini par refuser. 
Godard ajoutera ensuite, en privé, que ce film inédit reste bloqué, 
bien qu'il soit aujourd'hui entre les mains du Crédit Lyonnais, 
propriétaire malgré lui de la société américaine qui l'avait produit, 
Cannon. " J'ai écrit des dizaines de lettres, personne ne m'a 
répondu. Je proposais même de rembourser les frais de production, 
cela aurait commencé à combler leur déficit. " A l'inévitable jeune 
homme qui demande un conseil pour faire des films, il répond en 
souriant : " allez-y, c'est facile de faire des films. Si vous n'avez 
qu'un dollar, faites un film à un dollar... C'est la création qui est 
difficile, pas de faire des films ".</TEXT>
<TEXT>
 Toujours aussi brillant en public, Godard joue son rôle en toute 
conscience du cadre particulier dans lequel se situe pareil débat. Il 
reste ici un étranger, on devine que lorsqu'il cite la mention 
hostile portée par les Britanniques sur le passeport de Freud fuyant 
le nazisme (" Alien ennemy "), il songe aussi à lui-même. Il a, à 
plusieurs reprises, tenté de travailler aux Etats-Unis. " J'ai même 
eu, à une époque, un bureau dans le studio de Coppola, mon voisin 
était le cinéaste anglais Michael Powell. Mais je n'y suis jamais 
parvenu. Cela doit être aussi de ma faute. Même il y a cinquante ans, 
quand tant de cinéastes ont dû partir pour l'Amérique, je ne me 
serais pas exilé ici ". Son " exil ", il l'a choisi différent, au 
milieu des années 70, lorsqu'il a quitté Paris d'abord pour Grenoble, 
puis pour la Suisse, sur les bords du lac Léman.</TEXT>
<TEXT>
 Cette " retraite géographique " exige la mise sur pied de relations 
avec des partenaires, comme l'est devenu Gaumont. " Pour eux, 
produire mes films est un mécénat limité. Ils ont refusé de produire 
un vrai film comme Hélas pour moi... Heureusement pour eux, au vu des 
résultats commerciaux. Mais entre Gaumont et moi, un dialogue est 
possible, à la différence du producteur américain d'un autre de mes 
films récents, Les enfants jouent à la Russie : avec lui, je n'ai eu 
que des disputes, il détient les droits de mon film, je ne sais pas 
ce qu'il en fera. Les enfants jouent à la Russie fait parti et d'une 
série pour laquelle Werner Herzog et Ken Russell ont aussi réalisé un 
épisode, l'ensemble passera peut-être un jour ou l'autre, sur une 
chaîne ou une autre. "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis 35 ans qu'il suit des chemins de traverse de plus en plus 
escarpés et singuliers, Jean-Luc Godard convient d'ailleurs n'avoir 
jamais trouvé le producteur idéal, " sauf peut-être au début, avec 
Georges de Beauregard. C'est sans doute que je suis moi-même trop 
producteur, il me faudrait un producteur qui soit un peu metteur en 
scène. Ce personnage n'existe pas, il existe de moins en moins. Alors 
je travaille plutôt avec des diffuseurs : il y a eu Canal Plus, avec 
qui j'ai commencé Histoire (s) du cinéma, maintenant Gaumont, qui est 
plutôt un financier et un distributeur qu'un producteur, et qui a 
racheté les premiers épisodes et produit les suivants ".</TEXT>
<TEXT>
 Réalisés en vidéo, les deux nouveaux épisodes d'Histoire (s) du 
cinéma poursuivent la réflexion entamée avec les chapitres 1A et 1B. 
" Essais filmés " plutôt que films, ils défient le compte rendu tel 
qu'on le pratique habituellement : les oeuvres de Godard, de plus en 
plus, ressemblent à des films-cerveaux fonctionnant à 90 % de leurs 
possibilités intellectuelles, quand la majorité des productions, 
comme le cerveau humain " normal ", n'en utilise que 10 %. A la 
différence des films ordinaires, ils ne sont pas conçus pour être 
assimilés entièrement dans le temps de leur projection. Pourquoi le 
fruit d'un tiers de siècle de réflexion, et de plusieurs mois de 
réalisation, serait-il susceptible d'être absorbé complètement et 
sans effort à la première vision ? Qui se plaint de ne pouvoir 
feuilleter d'un oeil distrait (à tous les sens du mot) Hegel ou 
Wittgenstein ? </TEXT>
<TEXT>
 Ni l'émotion ni l'humour ne sont _ pas plus que chez les grands 
philosophes _ absents de ces dispositifs complexes d'images anciennes 
ou nouvelles, fixes et animées, de paroles, de musique, de textes 
imprimés sur l'écran. Et, comme chez les philosophes et les savants 
dignes de ce nom, l'émotion et l'humour, le style, ne sont ni 
décoratifs, ni apéritifs voués à " faire passer " la pensée, mais 
constitutifs de cette pensée même.</TEXT>
<TEXT>
 Seul le cinéma (chapitre 2A) creuse la manière dont le cinéma a 
représenté, au XX siècle, l'opportunité d'un nouveau rapport au 
monde, et comment cette opportunité n'a pas été saisie. Seul le 
cinéma pouvait faire cela et il ne l'a pas fait. Il reste la solitude 
de quelques cinéastes, orphelins sans descendance. Fatale beauté 
(chapitre 2B) explore la représentation de la mort, son glissement 
vers un spectaculaire qui l'a détourné des horreurs réelles, celles 
des camps de concentration en particulier qui, n'ayant pas été vus, 
n'ont pas atteint le degré d'existence rendant impossible leur 
retour. Faillite de l'art, victoire stérile de la technique. Mais il 
reste " un mystère ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les films sont devenus des marchandises, il faut les brûler ", 
murmure la voix de Godard, " les brûler d'un feu intérieur. " Et 
c'est ce qui se produit sous nos yeux, grâce à un procédé 
d'incrustation qui fait advenir de nouvelles images au centre du 
cadre, l'écran paraissant s'ouvrir sous l'effet d'une brûlure. Un 
trucage tout simple, parmi d'autres (fondus, surimpressions, 
inscriptions, mixages des sons et des images, des voix et des 
bruits...) : le travail de Godard avec le support vidéo semble 
retrouver, à peu de frais, les possibilités sophistiquées des " 
hypermédias ", où éléments textuels, visuels, sonores et symboliques 
se mêlent et interfèrent.</TEXT>
<TEXT>
 " Pas une autobiographie</TEXT>
<TEXT>
 mais un autoportrait "</TEXT>
<TEXT>
  En fait, le cinéaste, qui affiche son ignorance de ces avancées 
technologiques, fait le contraire : contre le nivellement des 
systèmes de représentation, il fait, encore et toujours, du montage. 
Plus exactement, il en découvre des ressources inédites, dépassant le 
simple raccord entre deux plans, ou entre un plan et un son. " Mais 
le principal, ce qui différencie le montage de la soupe informatique, 
c'est qu'il y ait un sens, une direction. "</TEXT>
<TEXT>
 L'un des matériaux de ce "super-montage" est, de plus en plus 
souvent, Jean-Luc Godard lui-même, présent à l'image et sur la 
bande-son. Il est au coeur de JLG/JLG, " qui n'est pas une 
autobiographie, mais un autoportrait, au sens où des peintres ont 
pratiqué cet exercice : non par narcissisme, mais comme une 
interrogation sur la peinture elle-même, et leur possibilité de s'y 
fondre. Cette démarche fait partie de la conception occidentale de 
l'art : l'art est plus grand que les hommes, plus grand que les 
artistes. Le cinéma a représenté cela, c'est le sens même de la 
projection. Mais c'est presque terminé. Moi, je considère toujours le 
cinéma comme plus grand que moi, JLG/JLG est un essai pour voir ce 
que le cinéma peut faire avec moi, pas ce que je peux faire de lui. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Avec Godard, qui paie de sa personne jusqu'à devenir " chair à film 
", le cinéma peut ce miracle anachronique : la beauté. Nul n'est 
contraint d'entrer dans les méandres de la réflexion que poursuit le 
cinéaste de film en film. Mais qui peut dénier, dans la splendeur 
éclatante du 35mm et du " dolby " employés à leurs exactes fins, la 
puissance d'émotion, la " joie " qui émane soudain d'une ombre sur le 
mur, du lac en colère, du chemin enneigé des mois révolutionnaires ? 
</TEXT>
<TEXT>
 Que cette beauté-là soit présentée dans un musée est à la fois 
logique et désolant : " un musée c'est sépulcral, c'est l'orgueilleux 
tombeau de l'art ". L'un des plus beaux moments de JLG/JLG montre la 
main de Godard rédigeant le texte de Je vous salue Sarajevo (1) , 
texte de combat pour l'art " qui est l'exception ", contre la culture 
" qui est la règle. " Texte entrevu à la lueur d'allumettes qui 
s'éteignent. Quand elles s'éteignent, le noir envahit l'écran, en 
deuil de ce que le cinéma aurait pu être, et n'a pas été : un art de 
la pensée. Il y a de l'oraison funèbre dans ces films, Histoire (s) 
et JLG. Il y a aussi, en marge des circuits de pouvoir, de convention 
et de consensus, une petite musique de résistance, un air frais de 
catacombes. Il souffle de film en film, à New-York ou ailleurs.       
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
