<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002669</DOCID>
<ACCOUNT>369813</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1752</FAB>
<LIE1>950302-2-014-64</LIE1>
<NOTE>Harlem Désir est ancien président de SOS-Racisme. Il était présent, en tant qu'observateur international, lors de l'audience du 8 décembre 1994 devant la Cour de sûreté de l'Etat d'Ankara, aux côtés des autres signataires de ce texte : M Michel Blum, président d'honneur de la Fédération internationale des droits de l'homme (FIDH) ; M Christian Charrière Bournazel, avocat ; Antoinette Fouque, député au Parlement européen ; M Daniel Jacoby, président de la FIDH ; Ségolène Royal, député socialiste des Deux-Sèvres.</NOTE>
<NUM1>950120-17</NUM1>
<NAMES>CONSEIL DE L'EUROPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DESIR HARLEM</AUTHOR>
<SIP1>PAR HARLEM DESIR</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>En marge du rpocès de huit députés kurdes</LEAD1>
<TITLE>Que l'Europe n'oublie pas les Kurdes !</TITLE>
<TEXT>HUIT députés dans le prétoire, un procureur qui requiert la mort et un tribunal composé de militaires. Cette parodie de justice où comparaissaient des élus 
du peuple, non pour corruption, abus de biens sociaux ou trafic d'influence mais pour des 
activités liées à l'exercice de leur mandat, se déroulait il y a un mois dans la capitale d'un 
pays membre du Conseil de l'Europe et signataire de la convention européenne des droits 
de l'homme, Ankara. Motif des comparutions de Leyla Zana et de ses sept collègues de la 
Grande Assemblée nationale de Turquie : avoir défendu, dans l'enceinte du Parlement et 
devant les Nations unies, le Parlement européen et la presse internationale, les droits des 
Kurdes de Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  Le comble est qu'en prononçant des peines allant de trois ans et demi à quinze ans de 
prison, la cour de sûreté de l'Etat d'Ankara pensait sans doute se donner des allures 
modérées aux yeux de l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Apparemment c'est raté. Non seulement de fortes protestations internationales se sont 
fait entendre, mais, pour la première fois, l'Europe vient de refuser la signature d'un 
important accord d'union douanière avec la Turquie. Pourtant, le plus dur reste à faire ; 
pour sauver les députés Kurdes ; pour mettre fin à un conflit qui a fait plus de 16 000 morts 
en dix ans ; pour obtenir le respect de la vie démocratique et la protection des droits des 
minorités.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée a obtenu les pleins pouvoirs administratifs, civils et militaires sur le sud-est du 
pays. Elle affirme avoir abattu plus de 3 700 combattants kurdes depuis le début de 1994. 
L'Association turque des droits de l'homme relève surtout que des centaines d'instituteurs, 
de journalistes, d'avocats sont portés disparus ou ont été assassinés par des escadrons de 
la mort, que plus de 1 400 villages ou hameaux ont été évacués ou détruits, et plus de deux 
millions de personnes déplacées. Le ministre turc des droits de l'homme, Azimet 
#Koyluoglu, dénonçait lui-même, il y a quelques semaines, le " terrorisme d'Etat " et les 
villages brûlés par l'armée (Le Monde du 13 octobre 1994).</TEXT>
<TEXT>
  Pendant le procès, les familles des députés portaient au revers de leur veste la photo d'un 
de leurs avocats, Faik Candan, disparu quelques jours auparavant. Il a été retrouvé depuis, 
mais mort, le corps criblé de balles. Le procureur de la cour de sûreté de l'Etat a fait appel 
et demande de nouveau, " dans l'intérêt de la loi ", la mort pour les députés kurdes. Sous 
le gouvernement en apparence plein de bonnes manières de Mm Tansu Ciller, le pouvoir 
civil laisse l'armée faire régner la terreur sur les Kurdes et les défenseurs des droits de 
l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le pouvoir civil turc laisse l'armée faire régner la terreur</TEXT>
<TEXT>
  Une fois enfermés ou éliminés les partisans du dialogue et de la reconnaissance de 
l'identité kurde dans le respect des frontières de la Turquie, que restera-t-il à ceux qui ne 
se résigneront pas au mépris de leurs droits ? Ils seront coincés entre la lutte armée du 
PKK et le Parti islamiste " de la prospérité " en plein essor. Un ministre israélien 
reconnaissait récemment que son pays avait commis une grave erreur en favorisant, il y a 
quelques années, l'éclosion du Hamas sous prétexte d'affaiblir l'OLP dans les territoires 
occupés...</TEXT>
<TEXT>
  Il est temps de cesser de considérer que l'appartenance à l'Alliance atlantique vaut solde 
de tout compte en matière de droits de l'homme. Les Américains eux-mêmes l'ont admis en 
prenant quelques mesures de rétorsion financière envers leur fidèle allié. Le 20 janvier, 
une réunion du bureau du Conseil de l'Europe doit statuer sur la validité des mandats de la 
délégation turque à l'Assemblée parlementaire de l'organisation continentale. Le Conseil 
de l'Europe doit agir à son tour et suspendre la Turquie tant qu'elle ne libère pas les 
députés emprisonnés et méprise les droits de ses citoyens kurdes. Dans les conditions 
actuelles, la délégation turque n'est pas représentative de l'ensemble de la population du 
pays, et l'application des statuts du Conseil devrait entraîner sa suspension sans délais. 
Ankara a pu trop facilement jouer des appétits commerciaux des uns et des autres pour 
échapper jusqu'à ce jour à toute sanction de cette institution. En reportant la signature de 
l'accord d'union douanière, l'Union européenne, elle, vient de faire un pas dans cette 
direction.</TEXT>
<TEXT>
  Une partie de la Turquie regarde vers l'Europe, tandis que l'autre est tournée vers l'Asie 
centrale et ses régimes despotiques. Pour les Kurdes du Parti de la démocratie, beaucoup 
dépendra du réveil ou non de l'opposition intérieure et de sa détermination à ne pas laisser 
l'aile dure du régime entraîner le pays vers une impasse qui lui fermerait définitivement les 
portes de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 L'Union européenne, de son côté, devrait sortir de l'ambiguïté et s'engager clairement et 
franchement en faveur d'une entrée rapide de la Turquie en son sein. Elle montrerait ainsi 
qu'elle ne se bâtit pas sur d'implicites bases raciales ou religieuses, mais bien sur des 
principes politiques universels. Sa position serait bien plus forte pour exiger en retour que 
soit remplie la seule condition sur laquelle il n'est pas concevable de transiger : le respect 
des libertés démocratiques et des droits de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 Nous le savons déjà, les spécialistes des chancelleries vont aller répétant qu'une 
campagne de sanctions contre la Turquie risque de la froisser et d'aggraver davantage 
encore la situation. Les mêmes nous conseillaient hier de ne pas prendre le risque de 
fâcher le roi en parlant trop fort d'Abraham Serfaty, prisonnier au Maroc, et nous 
expliquaient que les sanctions économiques étaient inefficaces contre l'apartheid en 
Afrique du Sud. Aujourd'hui, Leyla Zana est malade et ne peut se soigner . Elle et ses 
compagnons sont en danger. Leur cause est juste, pour les Kurdes, pour l'avenir de la 
Turquie et pour la paix dans cette région. Nous prononcerons leurs noms aussi longtemps 
qu'ils ne retrouveront pas la liberté.</TEXT>
</DOC>
