<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000347-19941203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000347-19941203</DOCID>
<ACCOUNT>361803</ACCOUNT>
<DATE>19941203</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12021555</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,MEURTRE,MOUVEMENT D'EXTREME GAUCHE</SUBJECTS>
<NAMES>LEBOVICI GERARD,DEBORD GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>LE 5 MARS 1984 DANS UN PARKING DE L'AVENUE FOCH A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Le suicide de Guy Debord fondateur de l'Internationale situationniste&gt; L'assassinat de Gérard Lebovici</TITLE>
<TEXT>Dans l'histoire et la mythologie du situationnisme, " l'affaire Lebovici " occupe une place importante. Guy Debord en fit les frais. 
Son nom fut, en effet, prononcé dans l'affaire de l'assassinat, le 5 
mars 1984, dans le parking de l'avenue Foch à Paris, du producteur de 
cinéma et éditeur Gérard Lebovici. La victime, dont le corps fut 
découvert le lendemain, avait été tuée au volant de sa voiture, à 
bout touchant, de quatre balles de 22 Long Rifle, par un individu 
dont, en apparence, il n'avait aucune raison de se méfier. Gérard 
Lebovici avait créé, en 1968, avec l'écrivain Gérard Guégan, la 
maison d'édition Champ libre. Outre les textes de l'ultra gauche et 
les manifestes du Front homosexuel d'action révolutionnaire (FHAR), 
cette maison publiait en 1971 les Habits neufs du président Mao, de 
Simon Leys, et la Société du spectacle, de Guy Debord. </TEXT>
<TEXT>
  La police s'était heurtée à la personnalité complexe et multiple de 
Lebovici, à la fois homme d'affaires, provocateur et mécène-éditeur 
des situationnistes. Orientant d'abord son enquête vers les milieux 
du banditisme _ Lebovici venait de publier un livre de Jacques 
Mesrine, l'Instinct de mort _, elle avait aussi auditionné Guy 
Debord. Le crime ne sera jamais élucidé.</TEXT>
<TEXT>
 En 1985, Guy Debord, qui a obtenu la condamnation de plusieurs 
journaux pour diffamation, publiait Considérations sur l'assassinat 
de Gérard Lebovici (repris chez Gallimard en 1993). Notant que " 
chaque période a son vocabulaire pour exorciser les fantômes qui la 
démangent ", il y stigmatisait drôlement la manière dont la presse 
s'était échauffée à ses dépens, le présentant par exemple comme " un 
intellectuel aussi mystérieux qu'incongru [...] fondateur puis 
fossoyeur de l'International situationniste " (L'Humanité), ou bien 
comme " le sésame de ces milieux clandestins de l'anarchisme le plus 
destructeur, qui fascinaient tant Gérard Lebovici " (France-Soir).    
&gt;
                                                       
</TEXT>
</DOC>
