<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017683</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017683</DOCID>
<ACCOUNT>390831</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1501</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE,INVESTISSEMENT ETRANGER,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,CONSEQUENCE,CONSOMMATION,ACTION</SUBJECTS>
<NUM1>950506-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC LESER</SIP1>
<SOT1>Ils parient sur une relance de la consommation</SOT1>
<SU21>Les marchés financiers redoutentun troisième tour monétaire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREVISIONS POUR L'APRES 7 MAI 1995, DEUXIEME TOUR DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE.</LEAD1>
<TITLE>Les investisseurs étrangers reviennent à la Bourse de Paris</TITLE>
<TEXT> LA BOURSE DE PARIS se porte étonnamment bien depuis maintenant un mois et demi. Elle a regagné, un peu à la surprise générale, environ 14 % 
depuis la mi-mars. Si les gains depuis le début de l'année restent limités à un petit 3,5 %, le 
changement d'état d'esprit des investisseurs, notamment étrangers, à l'égard des 
entreprises françaises est spectaculaire. S'agit-il d'une embellie, d'une simple correction 
des excès de pessimisme ou au contraire d'un mouvement de fond ?</TEXT>
<TEXT>
  A en croire les analystes financiers, la tendance favorable pourrait perdurer, en dépit du 
petit coup d'arrêt jugé " logique " jeudi 4 mai qui s'est traduit par une baisse de 1,26 % de 
l'indice CAC 40. L'échéance présidentielle, après avoir effrayé ou inquiété les 
#investisseurs par son incertitude, semble aujourd'hui a contrario les doper. Ils ont l'air de 
considérer quelle que soit l'issue du scrutin que l'élection va réserver des jours meilleurs à 
la Bourse. Jacques Chirac a, bien sûr, la préférence des investisseurs anglo-saxons, ne 
serait-ce que parce qu'ils le connaissent. Un succès de Lionel Jospin ne serait pourtant plus 
perçu comme un saut dans l'inconnu.</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs étrangers, de retour à Paris depuis quelques semaines, considèrent que 
l'arrivée au pouvoir de Jacques Chirac ou de Lionel Jospin se traduira par une relance de 
la consommation, alimentée notamment par des hausses de salaires et par une petite 
période d'" état de grâce ". La conjoncture internationale est aussi plus favorable. " Nous 
avons subi le contrecoup du ralentissement de la croissance américaine, assez sensible au 
premier trimestre, l'activité repart un peu outre-Atlantique et d'autre part les hausses de 
salaires en Allemagne vont soutenir la consommation de notre principal partenaire ", 
souligne Alain Fiorucci, du cabinet d'études Soprofi.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'indique la Société de Bourse Leven dans son bulletin du jeudi 4 mai : " Ce n'est 
pas le programme économique de tel ou tel candidat qui a provoqué l'explosion à la hausse 
du marché parisien, mais plutôt des transferts d'actifs en provenance des Etats-Unis. " Les 
investisseurs étrangers, et les plus importants d'entre eux, les Anglo-Saxons, ont une 
influence décisive sur la tendance à la Bourse de Paris. Si les non-résidents détiennent 
environ un tiers de la capitalisation boursière française, ils possèdent la moitié du " flottant 
", c'est-à-dire des actions réellement disponibles sur le marché qui ne sont pas gelées par 
les actionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs américains ont d'autant plus de raisons de privilégier les actions 
françaises que leurs gains au cours des trois derniers mois, convertis en dollars, sont les 
plus importants de ceux réalisés sur les grands marchés. Du début du mois de février à la 
fin avril, en dollars, la Bourse de Paris a gagné 12 %, celle de Tokyo 10 % (seulement sur 
la hausse du yen), celle de New York 9 %, celle de Londres 6,5 % et celle de Francfort 4 
%.</TEXT>
<TEXT>
  Au début du mois d'avril, la banque d'investissemnt américaine Morgan Stanley 
#recommandait " d'augmenter la part des actions françaises dans les portefeuilles et de 
privilégier les secteurs des médias, de la banque et de l'énergie ". Un mois plus tard, le 
sentiment outre-Atlantique reste le même. Un autre important établissement financier 
américain, Merrill Lynch, recommande de " surpondérer " la place française et, en 
revanche, de manifester beaucoup plus de prudence à l'égard de l'Allemagne, où la force 
du deutschemark inquiète parce qu'elle pèse sur la croissance.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la Bourse de Paris, une relative faiblesse du franc serait plutôt considérée comme un 
atout immédiat, en améliorant la compétitivité des entreprises. Merrill Lynch considère 
aussi que, pour contrebalancer la force du mark, la Bundesbank pourrait être amenée à 
baisser de nouveau ses taux d'intérêt. La Banque de France devrait alors lui emboîter le 
pas, ce qui renforcerait la conjoncture française. Alain Fiorucci prévient tout de même que, 
si le nouveau gouvernement n'adopte pas rapidement une attitude " réellement offensive " 
dans son soutien à la croissance, l'optimisme pourrait faire place, après l'été, à la 
désillusion.</TEXT>
</DOC>
