<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037326</DOCID>
<ACCOUNT>416628</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1570</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,SPORTIF,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>JACQUET AIME</NOM1>
<NUM1>951011-2-021-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES BOZONNET</SIP1>
<SOT1>Pour rencontrer la Roumanie, le sélectionneur a dû à nouveau pallier plusieurs absences</SOT1>
<SU21>PORTRAIT &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les certitudes de Jacquet, le mal-aimé du football français</TITLE>
<TEXT> LES CRITIQUES lui ont depuis longtemps arrangé le portrait : Aimé Jacquet est un homme triste, un sélectionneur hésitant. Son propos passerait aussi 
mal auprès des joueurs que dans les médias. Bref, les responsables du football français 
auraient fait le pire des choix, fin 1993, après la déroute nationale face à Israël et à la 
Bulgarie. Que les Bleus soient invaincus depuis son entrée en fonctions, qu'ils soient 
encore en course pour une qualification à l'Euro 96, ne change rien. Le procès de Jacquet 
est instruit, sa tête finira bien par tomber, comme celle de tous ses prédécesseurs à ce 
poste exposé.</TEXT>
<TEXT>
  Quel que soit le résultat du match contre la Roumanie à Bucarest mercredi 11 octobre, 
Aimé ne rentrera pas en grâce. Même si, après France-Israël, le 15 novembre à Caen, les 
Français prenaient le chemin de l'Angleterre, Jacquet resterait mal aimé. Sa présence à la 
tête des troupes serait encore contestée par quelque stratège en chambre. Et ils sont 
nombreux à avoir la science infuse ! Ce siège éjectable, il en admet le fonctionnement, 
mais regrette qu'" on ne laisse pas la réflexion du sélectionneur aller jusqu'au bout. "</TEXT>
<TEXT>
  Si, sous les feux croisés de la critique, il a piqué une sainte colère, il a pris garde de ne 
pas le faire en public. L'homme est pudique. Et lucide : " Si je vais à la bagarre sur les 
médias, qui perdra ? Moi, bien sûr ! " Le regard des autres ne lui est pas indifférent : " Je 
ne suis pas assez costaud pour être au-dessus de ça, reconnaît-il. Mais j'ai ma conviction, 
je suis sûr de ce que je fais, je mets en place l'équipe de France qui jouera la Coupe du 
monde 1998. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour un homme que l'on dit rongé par le doute, Aimé Jacquet ne manque pas de 
certitudes. Et il s'y accroche. " Depuis le début, ma ligne de conduite est tracée, je n'en ai 
pas changé. Je m'appuie sur une génération finissante qui a échoué, et j'introduis à doses 
homéopathiques la jeune génération qui, elle, n'a encore rien prouvé. " Si l'effet Jacquet a 
tardé, c'est à cause de circonstances qu'il souhaiterait atténuantes. " Je n'ai eu que des 
malheurs ", dit-il en évoquant les blessures et indisponibilités en tous genres de ses 
internationaux. Des excuses ? Le patron de l'équipe de France n'en cherche pas. Au 
contraire, il revendique une complète responsabilité sur le plan technique : " Toutes les 
conditions m'ont été données pour réussir. "</TEXT>
<TEXT>
  Au bout de son expérience, on pourra toujours ergoter sur ses mérites. Lui ne veut pas 
avoir de regrets. " Toute ma vie, j'ai fait en sorte de ne pas être dans la situation de me 
dire ``Si j'avais su...`` " C'est la marque, selon lui, du professionnalisme dont il se réclame. 
" Il faut toujours rendre des comptes, répète-t-il. A ceux qui vous font confiance, et à soi-
même. " C'est surtout le fruit d'une éducation forgée au confluent de deux mondes côtoyés 
dans sa jeunesse. " Le monde agricole m'a appris la générosité, le monde ouvrier la 
solidarité. " Et sa formation de fraiseur le goût du travail bien fait, précis, et cent fois remis 
sur le métier.</TEXT>
<TEXT>
  Fils de boucher, à Sail-sous-Couzan, un village de 3 000 âmes, aux confins de la Loire et 
de l'Auvergne " une région où l'on ne respire que le football " , Aimé Jacquet a connu 
l'usine avant le stade. Ouvrier chez Creusot-Loire, à Saint-Chamond, après un CAP passé 
à Thiers, il a fait partie de cette génération de footballeurs-travailleurs des années 60. Le 
matin à l'entraînement, le soir à l'établi. Ses dons n'avaient pas ébloui Pierre Garonnaire 
venu le superviser à Sail, mais par ses qualités de travailleur il a fini par s'imposer chez les 
Verts, aux côtés de Rachid Mekloufi, Salif Keita et autre Robert Herbin.</TEXT>
<TEXT>
 Une double rencontre, d'abord avec Jean Snella, puis avec Albert Batteux, allait sceller 
son destin d'entraîneur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Si je n'avais pas</TEXT>
<TEXT>
 fait de football, peut-être</TEXT>
<TEXT>
 que j'aurais milité politiquement "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Lui qui n'avait pas prémédité sa carrière professionnelle n'aura plus qu'une idée : " Il faut 
que tu redonnes au football ce qu'il t'a apporté. " Pendant sept ans, il sacrifie toutes ses 
vacances à ses études d'éducateur. " Comme mon niveau intellectuel n'était pas élevé, 
chaque stage qui se présentait, je le suivais. " Il fait son apprentissage d'entraîneur à 
Lyon, à partir de 1976, où il met le pied à l'étrier à un certain Jean Tigana. Puis il rejoint 
Bordeaux, où, huit saisons durant, il construit un des plus beaux palmarès d'entraîneur : 
trois titres, deux Coupes de France, et deux demi-finales européennes.</TEXT>
<TEXT>
  De la traversée du désert qui suivit, il ne retient que l'issue heureuse, " grâce à de solides 
amitiés. " Les affres du chômage sont pour ses copains. Ceux de Sail, par exemple. La 
source qui produisait la Couzan-Brault, une eau minérale appréciée des Lyonnais, a fermé 
il y a quelques années. " Un scandale " pour Aimé, révolté par la précarité de la vie dans 
son village natal : " Heureusement qu'ils ont leur jardin ! " Dès lors, sa situation lui paraît 
douce, son avenir sans vrai nuage : " Je serai dans le football jusqu'à la fin de ma vie, 
affirme-t-il. Même si je ne repars pas dans un challenge au plus haut niveau. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans le feu de la conversation, Aimé Jacquet dit souvent " mon football ", comme 
d'autres diraient " mon univers ". Non par prétention possessive, mais par sentiment 
d'appartenance.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il confesse : " Je ne suis pas fier de voir que dans mon football il y a des pratiques 
malhonnêtes ", c'est pour corriger aussitôt : " Les gens du football ne m'ont jamais déçu. " 
Il réserve ses flèches à " ceux qui sont venus s'en servir pour leurs affaires ou leur 
carrière politique. "</TEXT>
<TEXT>
  Le foot, selon lui, vit la fin des années fric et des années frime. " Le temps du paraître et 
du superficiel se termine. On ne peut plus tromper les gens, estime-t-il. On va assister au 
retour de valeurs comme le respect du travail et de la compétence. Il était grand temps. " 
L'homme voit dans son football " le reflet de la société ". Même s'il se dit " obnubilé " par 
sa profession, il reste en éveil sur le monde qui l'entoure : " Je suis un homme de passions, 
dit-il. Si je n'avais pas fait de football, peut-être que j'aurais milité politiquement. "</TEXT>
<TEXT>
  Téléspectateur peu assidu, il dévore la presse " de tous bords pour me forger une opinion 
" , mais c'est auprès de ses vieux amis, ceux de l'usine, qu'il sent le mieux l'air du temps. 
Moins respirable, assurément, que celui du football. Jacquet le prudent se risque même à 
un pronostic d'" explosion sociale ". Le propos n'est pas d'un habitué du Café des sports, 
mais d'un " passionné d'histoire ". Ses livres de chevet ne portent pas sur le 4-4-2, mais 
sur la période 1939-1945. Ces temps troublés le troublent : " Qu'aurais-je fait ? Quels 
auraient été mes choix ? " Pour lui, il ne s'agit pas seulement d'interrogations passéistes, 
car, avance-t-il, " j'ai peur qu'on se trouve bientôt devant des cas de conscience similaires, 
en particulier avec la montée de Le Pen. "</TEXT>
</DOC>
