<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001347-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001347-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358931</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11101598</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL TEMPORAIRE,SIGNATURE,ACCORD,SYNDICAT,CHOMAGE,EMPLOI,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>BON MICHEL,ANPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LE 10 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Signature d'un accord de partenariat&gt; L'ANPE et les entreprises de travail temporaire vont collaborer</TITLE>
<TEXT>C'est sur l'autel de l'emploi et de la lutte contre le chômage que l'Agence nationale pour l'emploi et les entreprises de travail 
temporaire ont décidé d'unir leurs forces et de cesser de se regarder 
en chien de faience. Au nom de l'ANPE, Michel Bon a conclu, jeudi 10 
novembre, un accord cadre de partenariat avec le PROMATT et l'UNETT, 
les deux syndicats patronaux de la profession qui fédèrent 80 % du 
marché de l'intérim. Cet accord comprend deux volets. L'UNETT et le 
PROMATT s'engagent à inciter leurs adhérents à déposer sur les 
panneaux des agences locales pour l'emploi, leurs missions de travail 
temporaire. Soit les annonces seront directement portées à la 
connaissance du public et comprendront un descriptif précis des 
postes proposés et des compétences requises, charge à la personne 
interessée d'entrer en contact avec l'agence d'intérim, soit pour les 
missions en nombre, de longue durée ou concernant un public 
spécifique, par exemple les jeunes en insertion, l'agence d'intérim 
pourra demander à l'agenge locale pour l'emploi de présélectionner 
les candidats qui semblent les plus adaptés. Conclu pour un an sur le 
plan national, cet accord est reconductible par tacite reconduction. 
Reste à le décliner localement.</TEXT>
<TEXT>
  Cette collaboration entre les agences d'intérim et le service 
public de l'emploi est une première. A l'exception de quelques 
initiatives cantonnées localement, où un terrain d'entente avait pu 
s'établir, au gré des relations humaines, entre le directeur d'une 
agence locale de l'emploi et les agences d'intérim de sa zone 
géographique, les relations entre les entreprises de travail 
temporaire et l'ANPE oscillaient entre ignorance et franche 
hostilité. Pour Claude Deroure, président de l'UNETT, " cet accord 
concrétise l'enterrement de la hache de guerre entre la profession de 
l'intérim et l'ANPE ". Il devrait permettre d'améliorer la fluidité 
du marché de travail en accroissant les choix offerts aux chômeurs. 
Selon une étude BVA réalisée pour une grosse entreprise d'intérim, 
trois intérimaires sur quatre n'occupaient pas de poste de travail 
avant d'accepter une mission et 30 % des intérimaires se voient 
proposer un contrat à durée indeterminée à l'issue de leur mission. 
Ce qui accrédite le rôle de sas pour l'emploi joué par l'intérim.&lt;
</TEXT>
</DOC>
