<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003213-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003213-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>352970</ACCOUNT>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,ENQUETE,SCANDALE,POT DE VIN,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>09271884</FAB>
<NOTE>(1) Un million de lires égale environ 3 500 francs.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>215</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>LES RESPONSABLES POLITIQUES ET ECONOMIQUES FACE A LA JUSTICE EN FRANCE ET A L'ETRANGER&gt; Italie : la tourmente de " Mani Pulite "</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Imaginez, côte à côte, sur le banc des accusés, le PDG 
d'Elf-Aquitaine, ceux de Saint Laurent et de Chanel, les principaux 
lieutenants de Francis Bouygues, une partie de l'état-major de 
Renault, les chefs des principaux partis politiques (du PS aux 
gaullistes), les conseillers municipaux de Paris, Lyon, Marseille, 
Lille ; le quart du Parlement, deux ou trois anciens premiers 
ministres ; près de la moitié des ministres de l'avant-dernier 
gouvernement, et, pour finir, le gotha du CNPF, une brochette 
d'inspecteurs des impôts et plusieurs poignées de journalistes, 
sportifs, policiers et magistrats de haut niveau. Tel serait à peu 
près l'équivalent en France de la tourmente soulevée en Italie par 
l'enquête sur la corruption " Mani pulite " (" Mains propres ").</TEXT>
<TEXT>
 L'enquête est née d'un petit fait-divers milanais en février 1992. 
Las de se laisser racketter, le patron d'une entreprise de nettoyage 
dénonce le directeur de l'hospice du Pio Albergo Trivulzio, le 
socialiste Mario Chiesa, lequel est pris la main dans le sac, en 
train de recevoir une " enveloppe " de 7 millions de lires (1). Son 
épouse, dont il est en train de divorcer, alerte les enquêteurs pour 
se venger : " Cherchez, vous trouverez des sommes impressionnantes ! 
" Interrogé par celui qui n'est à l'époque qu'un petit substitut, le 
juge Antonio Di Pietro, un ex-policier, Mario Chiesa se met à table 
et parle de pots-de-vin généralisés. Il donne les noms des deux 
anciens maires de Milan, dont l'un est un ami, l'autre le beau-frère 
de l'ancien tout-puissant secrétaire du PSI, Bettino Craxi.</TEXT>
<TEXT>
 520 parlementaires mis en cause </TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, la bombe à retardement est amorcée. Elle va faire 
exploser un demi-siècle d'immobilisme des démocrates-chrétiens et des 
socialistes pour lesquels la politique avait fini par se résumer au 
partage et à la gestion bien comprise du pouvoir. D'où la 
multiplication de travaux publics, aussi coûteux qu'inutiles 
(notamment pour le " Mondiale " de football), qui permettaient 
d'exiger des entrepreneurs de copieux pots-de-vin (jusqu'à 15 % ) sur 
les appels d'offres. Un véritable système, que les Italiens ont 
surnommé " tangentopoli " (" la cité des pots-de-vin ") et qui était 
codifié selon d'apparentes règles " démocratiques " : à chacun selon 
son poids politique. Un système qui, en l'absence d'une forte 
réglementation du financement des partis, constituait une structure 
parallèle en vigueur dans tout le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Pour prendre un exemple, un des directeurs financiers de l'ENI (les 
hydrocarbures d'Etat) a raconté avoir versé entre 1970 et 1981 des 
commissions aux partis politiques, réparties à raison de 40 % à la 
DC, 40 % au PSI, 10 % aux sociaux-démocrates et 10 % aux 
républicains. S'ajoutaient les cas isolés de " rapacité " 
personnelle, tel celui de l'ex-ministre de la santé, Francesco De 
Lorenzo, qui touchait des commissions sur les spots télévisés de la 
campagne antisida, tandis qu'un de ses lieutenants collectionnait les 
lingots d'or et bourrait ses coussins de billets de banque. Enfin en 
Italie (surtout au sud où des ententes tacites avec la Mafia 
s'étaient nouées au nom de la croisade idéologique menée par la 
Démocratie chrétienne), la corruption de la classe politique débouche 
aussi sur une véritable collusion avec le crime organisé. L'accusé le 
plus célèbre à cet égard étant Giulio Andreotti qui fut sept fois 
premier ministre et passera en jugement en décembre.</TEXT>
<TEXT>
 Vouloir quantifier l'ampleur de la corruption relève de la gageure, 
car les enquêtes sont loin d'être achevées. Toutefois, selon, le 
comptage effectué en février dans son livre par Mario Zamorani (un 
ex-dirigeant du groupe IRI, lui-même emprisonné), il y aurait eu 4 
600 mandats de détention préventive et 25 000 avis d'ouverture 
d'enquête judiciaire, dont 520 concernant des parlementaires 
(l'ex-secrétaire administratif de la DC, Severino Citaristi en 
collectionnant 64 à lui seul). Délits reprochés le plus fréquemment : 
financement illicite des partis (296 cas) ; corruption (207) ; 
concussion (157) ; recel (95) ; abus de pouvoir (468).</TEXT>
<TEXT>
  Pour les hommes politiques concernés, recevoir un " avis 
d'ouverture d'enquête " _ au début surtout, quand les électeurs 
avaient des envies de lynchage contre leur classe politique 
jouisseuse et peu efficace _ signifiait une véritable mort politique. 
Et, dans leur grande majorité, chefs de parti et ministres ont 
presque tous démissionné. Ce qui a contraint, entre autres, le 
gouvernement socialiste de M. Amato à de constants et embarrassants " 
bouchages de trous ", au fur et à mesure des défections. Enfin, les 
dernières élections, au printemps 1994, ont aidé, en faisant le vide 
radical parmi la vieille classe dirigeante, tous ceux qui au 
Parlement avaient encore des faiblesses déontologiques et 
s'accrochaient désespérément à leurs fauteuils.</TEXT>
<TEXT>
 Priorité à la relance de l'économie</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant on peut très bien survivre avec un " avviso di garanzia ". 
En témoigne la vitalité du chef de la Ligue du nord, Umberto Bossi, 
qui fut lui aussi convoqué chez le juge pour une histoire encore peu 
claire de financement illicite (200 millions de lires) de la campagne 
législative de 1992. Les noms des deux derniers secrétaires du PDS 
(ex-PCI), Achille Occhetto et Massimo D'Alema, mis en cause par 
Bettino Craxi, figurent, même pour la forme, dans les archives de la 
justice. Quant au président du Conseil, Silvio Berlusconi, dont le 
frère Paolo a été arrêté deux fois, il a résolu la question à 
l'avance déclarant que s'il recevait un " avviso di garanzia " il ne 
démissionnerait pas, car l'avis en question serait " forcément sans 
aucun fondement ".</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à dire que la " révolution des juges " est terminée ? Que le 
pays, lassé avant même que d'être totalement satisfait, souhaite en 
sortir pour revenir à une justice plus sereine ? Difficile à dire. Il 
est vrai que l'action des juges _ vu l'ampleur de la tâche et les 
résistances féroces du " système " qu'ils s'efforçaient de mettre à 
nu _ a pris parfois un caractère d'urgence, difficilement acceptable 
à long terme. Mais si un réel besoin de mettre un terme à ce que 
d'aucuns ont baptisé le " justicialisme " ambiant se fait jour, 
personne ne veut passer de la " révolution " à la " restauration ". 
En témoigne la levée de boucliers suscitée avant l'été par le 
décret-loi Biondi, du nom du ministre de la justice, qui, sous 
prétexte de désengorger les prisons, pouvait être interprété comme un 
cadeau aux détenus de " Mani pulite".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, Antonio Di Pietro, véritable phénomène médiatique 
(lire ci-dessous), reste en tête des personnalités les plus 
appréciées. Mais un récent sondage, au moment où les nombreuses 
initiatives plus " politiques " du magistrat suscitent des 
polémiques, montre que les Italiens savent aussi garder la tête 
froide : 88 % d'entre eux affirment qu'il doit rester à sa place et 
seuls 23 % estiment que la corruption est encore aujourd'hui la 
principale priorité, contre 42,8 % qui citent la relance de 
l'économie.    
</TEXT>
</DOC>
