<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000335-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000335-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318973</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993</SUBJECTS>
<FAB>01</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UN TABLEAU ET UN GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>LES MARCHES FINANCIERS 1993&gt;LES PLACES ETRANGERES&gt; LONDRES&gt; En arrière</TITLE>
<TEXT>AVEC avec un gain de 20,5 %, la Bourse de Londres a réalisé cette année la moins bonne performance europénne. Mais le Stock Exchange, 
anticipant une reprise de l'économie britannique en 1993, avait pris 
une nette avance avec un gain de 14,2 % à la fin 1992 après la sortie 
de la livre du SME et la baisse des taux d'intérêt. A la fin 1993, 
cette reprise ne fait plus de doute. Mieux, les prix restent sages 
malgré la forte dévaluation de la monnaie.</TEXT>
<TEXT>
  Après une petite vague de prises de bénéfices en début d'année, la 
Bourse est repartie de l'avant à la fin janvier : de mauvaises 
statistiques économiques pour la fin 1992 faisaient espérer une 
baisse des taux d'intérêt. L'indice Footsie à plus de 2 900 points 
affiche son premier record de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Début février, une série d'augmentations de capital fait quelque 
peu retomber la fièvre. Pour peu de temps, car début mars, le marché 
affiche pendant cinq séances consécutives des records en dépit de 
l'annonce d'une perte de la Barclays Bank, la première de son 
histoire.</TEXT>
<TEXT>
 A la fin du mois, la réforme de la taxation des dividendes pour les 
investisseurs institutionnels jette une petite ombre sur le marché 
qui prend acte d'un déficit record de 50 milliards de livres prévu 
pour l'exercice 1993-1994. Les bonnes nouvelles commencent pourtant à 
tomber : pour la première fois depuis avril 1990 le chômage recule, 
les ventes au détail s'accélèrent, et les encours de crédit à la 
consommation connaissent leur plus forte progression depuis 1991. 
Mais paradoxalement, ces bonnes nouvelles éloignent les perspectives 
d'une baisse des taux d'intérêt. Un accès de déprime qui à la fin 
juin, fait revenir l'indice Footsie au niveau du début de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  La crise monétaire de juillet ramène l'espoir d'une nouvelle vague 
de baisse des taux d'intérêt en Europe. L'indice Footsie reprend son 
escalade et franchit le cap des 3 000 points le 12 août, pour la 
première fois depuis sa création en 1984 et le 31 août, il atteint le 
chiffre record de 3 115,1 points.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant quatre semaines, en septembre, le marché subit une 
correction jugée salutaire. Mais les espoirs d'une baisse des taux 
lui redonnent de l'allant, et début octobre, il renoue avec les 
records _ notamment le jour où Boris Eltsine reprend la situation en 
main à Moscou. Le 22 octobre, le Footsie frôle les 3 200 points. 
Après une pause au début du mois, la Bourse repart encore début 
décembre, en raison notamment d'un budget moins rigoureux que prévu 
en matière de taux d'intérêt : le 9 décembre, le Footsie déborde les 
3 300 points et le 24 décembre passe pour la première fois au-dessus 
des 3 400 points.&lt;
</TEXT>
</DOC>
