<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003579-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003579-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322408</ACCOUNT>
<PEOPLE>BARBEY D'AUREVILLY JULES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'AMOUR DE L'ART &gt; de Jules Barbey d'Aurevilly. &gt; Édition établie &gt; par J. F. Delaunay, &gt; Séguier, 310 p., 178 F. &gt; DOC:AVEC PHOTO Barbey d'Aurevilly : un anarchiste de coeur</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<TITLE>HISTOIRE LITTERAIRE&gt; Un " Ostrogoth " au Salon</TITLE>
<TIO1>L ' AMOUR DE L ' ART</TIO1>
<TEXT>Barbey D'Aurevilly aspirait au sublime, au grandiose, au divin _ à un sublime et un grandiose chrétiens. L'idéal antique avait à ses yeux 
moins de charmes qu'un idéal catholique qu'il se composa peu à peu, 
additionnant la lecture de la Bible de souvenirs de l'histoire de 
France, de rêveries bretonnes et de légendes moyenâgeuses. L'humanité 
lui eût paru parfaite, peuplée seulement de Jeanne d'Arc et de La 
Rochejaquelein, de soldats au coeur pur et de vierges à l'âme noble.</TEXT>
<TEXT>
  Son siècle le déçut et, de sa déception, vérifiée, entretenue, 
ravivée sans cesse, il a tiré la matière de ses romans et de sa 
critique, qu'elle soit littéraire ou artistique. Il n'avait, en cette 
dernière matière, qu'un critère de jugement : il voulait de la 
grandeur, une grandeur qui allât jusqu'à la sauvagerie. Il voulait 
que les tableaux le fissent songer et s'émouvoir, qu'ils fussent 
éloquents et extraordinaires. " Je ne suis pas un critique d'art, 
proclamait-il, et je n'ai à offrir à la peinture, qui est à mes yeux 
le plus grand des arts, que les sensations d'une âme de barbare. " La 
barbarie l'attirait. Il se traitait du reste volontiers d'" Ostrogoth 
" et d'" ignorant ".</TEXT>
<TEXT>
  La peinture l'inspira fort bien, mais tardivement. Les premiers 
écrits esthétiques de Barbey sont navrants de conformisme dévot. En 
1857, il estimait Paul Delaroche parce que cet illustrateur 
consciencieux et plat avait quitté la peinture d'histoire pour l'art 
sacré. En 1864, il décidait que le Salon ne comptait que trois toiles 
de qualité, OEdipe et le sphinx de Gustave Moreau... et deux 
Meissonnier, dont son Empereur à Solferino, défilé de soldats de 
plomb.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands textes surviennent un peu plus tard, à partir d'une 
étude posthume à la gloire de Théodore Rousseau. Barbey a soixante 
ans et, pourrait-on croire, des convictions mieux cimentées que 
jamais. Il proscrit le réalisme et le naturalisme avec tant de 
violence qu'il force l'attention. Il les définit ainsi, confondant 
Courbet et Flaubert dans sa détestation : " C'est toujours l'objet 
pour l'objet, la peinture sans idéal et sans pensée, la description 
exacte, acharnée, minutieuse, mais opaque et matérielle, de toutes 
choses ; l'absence d'âme enfin, ce signe de la Bête éclatant 
impudemment. " Il finit ainsi : " Le Réalisme, tombé dans le 
Naturalisme de M. Zola, ne tombera pas plus bas : c'est impossible. 
Il ne changera pas de nature, mais il peut encore changer de nom. Eh 
bien, appelons-le le Piedplatisme du XIXe siècle, et n'en parlons 
plus ! "</TEXT>
<TEXT>
  Mais Barbey ne cesse d'en parler, et ses paroles de démentir sa 
doctrine. Passe encore qu'il consente à reconnaître de la force et un 
oeil juste à Courbet après l'avoir traité de " mal absolu ". Passe 
même que, dépitant les académiques, Barbey ne se range pas dans leur 
parti, exécute la Jeanne d'Arc de Frémiet, ne trouve guère de mérite 
à Carolus-Duran et ridiculise les jurys du Salon, " Brid'oisons 
collectifs ", " Brid'oisons par le fait de leur collectivité ".</TEXT>
<TEXT>
  Que le contempteur de l'Académie française refuse de prendre au 
sérieux les " mentions honorables " et les " secondes médailles " ne 
surprend pas plus que sa dénonciation de l'enseignement officiel 
dispensé par les " perruques de chiendent ". (Il fallait cependant 
que le pompiérisme fût bien évidemment intolérable pour que Barbey le 
flagelle avec les mots de Mallarmé, de Huysmans et de Zola lui-même, 
toutes opinions politiques et religieuses oubliées pour l'occasion.) 
" La dague au poing " Ce ne sont pas là cependant les plus belles 
audaces de Barbey. Ses apologies valent ses philippiques. Il dit la 
puissance de Théodore Rousseau, non sans abuser parfois de la 
rhétorique hugolienne ; il dit l'ampleur des paysages de Millet et, 
mieux encore, avec une noble ferveur, l'énergie des chevaux et 
l'horreur des naufrages de Géricault.</TEXT>
<TEXT>
 Ce dernier fut son peintre, plus qu'aucun autre. En lui, l'écrivain 
se reconnaît, en ses excès, sa morgue, sa sauvagerie et ses 
mélancolies. Il le peint en Byron, ayant, comme le poète, la " 
naïveté de l'inspiration " et l'ayant puisée comme lui " dans le 
récit d'une épouvantable réalité ". Ainsi, en 1879, Barbey 
célébrait-il encore le culte romantique.</TEXT>
<TEXT>
  Quelque temps auparavant, il avait poussé plus loin l'honnêteté, à 
moins que ce ne soit l'amour du paradoxe. En 1872, rendant compte du 
Salon, Barbey, l'ennemi du naturalisme, le nostalgique de la peinture 
d'histoire, le croisé de la foi en allée, avait découvert un peintre 
à sa mesure, un de ceux qui savent " fouler au pied l'idée commune et 
faire passer par-dessus, la dague au poing, l'Initiative ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce héros imprévu avait exposé, malgré le jury, une marine moderne, 
le Combat du Kearsage et de l'Alabama, et Barbey avouait : " Très 
grand _ cela _ d'exécution et d'idée. Manet, malgré la civilisation 
adorée et exécrable qui nous corrompt tous, peut devenir un peintre 
de la grande Nature. " Le critique cuirassé d'une doctrine la 
dépouillant pour rendre hommage à l'adversaire : " Très grand _ cela 
_ d'exécution et d'idée ", très grand et libre. Il faut saluer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
