<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034658</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034658</DOCID>
<ACCOUNT>413148</ACCOUNT>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1962</FAB>
<NUM1>950921-2-003-03</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Un large consensus s'est dégagé au Sénat américain sur la réforme de l'aide sociale</TITLE>
<TEXT> " HISTORIQUE ", comme l'a souligné la presse américaine, le vote du Sénat sur la réforme de l'aide sociale, intervenu mardi 19 septembre, l'est 
notamment en raison du consensus politique qui s'est dégagé : la Chambre haute du 
Congrès a adopté, par 87 voix contre 12, un texte qui remet en cause le principe du 
welfare, cette protection sociale héritée de l'époque du New Deal et dont profitent plus de 
40 millions d'Américains.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de leurs divergences, les sénateurs républicains et démocrates sont parvenus à 
s'entendre sur un texte nettement plus modéré que celui adopté en mars par la Chambre 
des représentants. Le président Clinton a approuvé le compromis sénatorial, tout en 
annonçant qu'il opposera son veto si les priorités retenues par la Chambre devaient 
prévaloir dans le texte définitif du Congrès.</TEXT>
<TEXT>
 Au fil des années, le coût de l'aide sociale a atteint des proportions insupportables pour 
l'équilibre du budget de l'Etat. Le texte du Sénat prévoit une remise en cause du principe 
selon lequel les aides publiques augmentent automatiquement en fonction du nombre de 
personnes éligibles. L'administration fédérale versera chaque année une subvention 
globale aux Etats, à charge pour eux d'évaluer les besoins des plus démunis. Toutefois, au 
cours des cinq prochaines années, les dépenses d'aide sociale devront être au moins égales 
à 80 % des sommes dépensées en 1994. L'autre grande innovation est de limiter dans le 
temps l'aide de l'Etat, versée au maximum durant deux années consécutives. Personne ne 
pourra bénéficier de l'aide sociale plus de cinq années au cours de sa vie.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte sénatorial prévoit qu'environ la moitié des adultes qui profitent actuellement des 
programmes fédéraux devront avoir retrouvé du travail avant l'an 2 000. En échange de 
ces dispositions contraignantes pour les parents (notamment les mères célibataires), les 
démocrates ont obtenu une augmentation du budget consacré à la garde des enfants les 
plus démunis, qui passerait de 5 à 3 milliards de dollars. Le texte voté stipule, d'autre part, 
que les immigrants légaux ne disposant pas de la nationalité américaine ne seront pas 
éligibles au welfare. Plus conservatrice que le Sénat, la Chambre des représentants a 
institué un " plafond familial " prévoyant que les mères inscrites à l'aide sociale ne 
recevront aucun bénéfice supplémentaire en cas de nouvelle naissance. D'autre part, les 
mères célibataires de moins de dix-huit ans ne pourront prétendre à aucune aide sociale. 
Bill Clinton a prévenu que l'adoption, par les deux Chambres, de ces deux dernières 
dispositions entraînerait un veto présidentiel. Un nouveau compromis sera difficile à 
obtenir : les démocrates les plus modérés accusent le chef de la Maison Blanche d'avoir 
bradé les conquêtes sociales du New Deal, et les républicains les plus conservateurs 
accusent Robert Dole, le chef de la majorité républicaine au Sénat, d'avoir accepté un 
texte qui " favorise les naissances illégitimes et détruit le mariage ". L'un et l'autre projet 
ont pour ambition de réduire le déficit du budget fédéral, à hauteur de 102 milliards de 
dollars sur sept ans pour la Chambre, et de 70 milliards de dollars pour le Sénat.</TEXT>
</DOC>
