<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002012-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002012-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345098</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Susan Buirge a découvert à Kyoto les danses anciennes du " bugaku " et la musique " gagaku " qui les accompagne auprès d'un prêtre shintoïste, Tomihisa Hida. Ils ont conçu ensemble le spectacle présenté à Avignon. Il y a quelques semaines, ces deux artistes nous recevaient dans le petit temple de Kyoto où ils se préparaient au voyage.</CHA1>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>DANSE,JAPON,PHILOSOPHIE ORIENTALE</SUBJECTS>
<FAB>07161301</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,DANSE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>BUIRGE SUSAN,HIDA TOMIHISA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>270</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE DANSES INSPIREES PAR LE BUGAKU ET LE GAGAKU ; 48EME FESTIVAL D'AVIGNON DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ÉTÉ FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; La chorégraphe Susan Buirge et le poète shintoïste Tomihisa Hida&gt; " Ce que tu danses, tu le deviens "</TITLE>
<TEXT>" Que pensez-vous de mon rosé de Provence ? ", demande avec anxiété Tomihisa Hida. " Après, je vous ferai goûter mon bourgogne ; 
j'aimerais avoir le sentiment d'un Français. " Heureux hommes que les 
shintoïstes, dont la religion est à ce point aimable que l'on est 
surpris par l'accueil qu'un prêtre peut vous y réserver. Tomihisa 
Hida sert, dans son petit temple de Kyoto, Ichihime, cette religion 
dont l'objet terrestre est la recherche de la paix, de l'harmonie et 
de la purification de l'âme. A croupetons sur un tatami, dans une 
salle ouverte sur les jardins où il enseigne la musique, il retarde à 
sa façon l'entretien.</TEXT>
<TEXT>
  Héritier d'une des traditions les plus anciennes non seulement du 
Japon mais d'Asie, Hida perpétue par sa pratique et son enseignement 
une musique, le gagaku, et une danse, le bugaku, savantes, 
envoûtantes, nées en Chine, où elles ont complètement disparu, et 
conservées au Japon depuis mille deux cents ans où elles sont 
toujours appréciées du public et apprises par de nombreux élèves. " 
Les Chinois ont oublié le gagaku pour des raisons historiques. 
Là-bas, dès que commence le règne d'un nouvel empereur, on détruit 
toutes les écritures, toutes les formes anciennes. Au Japon, à 
l'inverse, nous conservons tout grâce à la continuité politique et 
culturelle symbolisée par l'empereur. " Nous sont donc parvenues, 
intactes, ces traditions qui mêlent sources chinoises, asiatiques et 
purement japonaises. Elles se sont développées dans l'ombre de la 
cour impériale, et ornementaient les banquets et les rites sacrés. 
Jusqu'à la fin du XIX siècle et la restauration Meiji, elles 
survivent dans les communautés religieuses avant de retrouver la 
pleine lumière de la cour à Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le gagaku a renoué avec la noblesse de son style et la 
fluidité de ses rythmes. Complexes _ le genre utilise six gammes 
diatoniques _, les partitions s'organisent autour d'une mélodie 
interprétée simultanément par plusieurs instruments et chantées à 
l'unisson par un ou plusieurs interprètes. Tous les instruments à 
vent, flûtes et orgues à bouche, sont en bambou et se plient aux 
injonctions d'une sorte de hautbois extrêmement émouvant, le 
hichiriki. Du côté des cordes règnent le koto, cousin à treize cordes 
des cithares d'Occident qui a depuis longtemps conquis les 
compositeurs contemporains, et les biwas, sortes de luths à quatre 
cordes. D'un tempo aléatoire au commencement des oeuvres, le gagaku 
procède par ruptures de tempos jusqu'à une accélération finale plus 
ou moins prononcée.</TEXT>
<TEXT>
 Susan Buirge a découvert le gagaku un peu par hasard. Boursière du 
ministère des affaires étrangères, elle voyage durant six mois dans 
six pays différents pour étudier l'utilisation de l'espace dans la 
danse et débarque il y a cinq ans pour la première fois au Japon, et 
très vite à Kyoto. L'Institut français la met en relation avec Hida 
qui, à sa demande, accepte de lui donner quelques leçons de bugaku 
dont la découverte l'a laissé pantoise : " En voulant savoir ce qui 
se cachait sous cette forme de danse, j'ai découvert le kagura, 
théâtre dansé dédié aux divinités qui peut prendre deux formes : les 
danses de remerciement et les danses d'amusement. On remercie les 
dieux et on les amuse. C'est la danse la plus pure que j'ai vue de ma 
vie. Elle ne raconte pas d'histoire, elle n'est pas l'expression d'un 
individu ou de son parcours. Cette découverte fut vraiment la 
confirmation de ce que je croyais depuis toujours : premièrement, la 
danse est un art dangereux ; deuxièmement, ce que tu danses, tu le 
deviens. En Occident, ce que tu danses, tu l'es. Voilà qu'existait 
ici une danse essentielle, qui n'était pas l'expression d'un ego, 
d'une imagination... Le bonheur ! Et j'ai demandé à Hida, en toute 
humilité, s'il était possible de créer ensemble un spectacle 
contemporain. "</TEXT>
<TEXT>
 Imprégnée par son expérience</TEXT>
<TEXT>
  Qu'à cela ne tienne, répondra le bon moine, détenteur de plusieurs 
des secrets d'un art sacré : " Il ne s'agit en aucune façon de 
détourner l'esprit du gagaku. Susan Buirge veut créer une nouvelle 
chorégraphie qui s'appuie sur nos arts traditionnels ; c'est une 
expérience qui n'a pas de devancières, une rencontre entre une 
mouvance de la danse française contemporaine et le Japon. C'est une 
manière de forger une culture nouvelle et ça me plaît beaucoup. Le " 
ma ", qui a donné son titre à Matomanoma, la première chorégraphie de 
Susan, est l'intervalle entre l'homme et la nature, entre deux êtres, 
entre un homme et une femme, entre un parent et son enfant, entre 
deux amis ; l'harmonie dans toutes ces relations binaires est le 
fondement du shintoïsme. Il faut chasser les mauvais esprit, purifier 
son âme, et entretenir une relation claire, transparente avec 
l'autre. "</TEXT>
<TEXT>
  Le message est passé. Susan Buirge est manifestement imprégnée de 
manière durable par son expérience japonaise. " Ce que nous 
considérons souvent comme relevant d'une grande modernité chez nous 
paraît ici enraciné dans une culture immense. J'ai reçu le bugaku de 
plein fouet. Je n'avais jamais vu auparavant cette façon d'inscrire 
le corps dans l'espace, cette force essentielle qui n'a rien à voir 
avec ce que depuis trois cents ans nous avons appelé " le beau ", la 
recherche de l'harmonie des lignes, d'une allégresse aérienne. Avec 
le bugaku, on revient sur terre, les pieds nus, dans la boue ; les 
danseurs entretiennent une relation extrêmement sensuelle avec le sol 
et décrivent toute l'ambiguïté de la situation des hommes entre le 
ciel et la terre, pas seulement, comme chez nous, leur envie de 
s'envoler. "</TEXT>
<TEXT>
 Susan Buirge a donc suivi l'enseignement de Hida, sans illusions. " 
J'ai très vite su que je pouvais voir un certain nombre de choses, 
les ressentir aussi, mais que je ne comprendrai vraiment jamais ce 
que je ressentais. Alors j'ai choisi de me laisser porter, de 
m'imprégner de ce que je voyais et de voir où la vie m'amènerait. " 
En l'occurrence à Matomanoma, pièce pour sept danseurs créée à Kyoto 
en février 1993 et présentée à Montpellier quelques mois plus tard. 
Unanimité de la critique et du public. La reprise s'imposait. Bernard 
Faivre d'Arcier s'en est chargé. Mais Avignon étant un festival de 
création, Susan Buirge, qui avait décidé de ne pas en rester là avec 
le Japon, se remettait à l'ouvrage. Elle inventait De l'Autre côté du 
vent doré, qui sera présenté pour la première fois mardi 19 juillet 
au cloître des Célestins.</TEXT>
<TEXT>
  Le titre intrigant de cette nouvelle pièce pour sept danseurs lui 
est venu durant l'été 1993, petit à petit, sans savoir très bien ce 
qu'il voulait dire. " Je suis allée au sanctuaire d'Issé, au plus à 
l'est que je pouvais aller, point symbolique de l'idée du Japon du 
soleil levant. Je me suis demandé : " C'est quoi, l'autre côté de 
l'est ? C'est quoi plus au nord que le pôle Nord ? " Hida a réfléchi 
lui aussi à ce titre. Nous sommes tombés d'accord pour dire que l'or 
en question n'était pas l'argent que l'on possède, mais la richesse 
d'ici, le riz. La lumière dorée, c'est celle du soleil d'automne sur 
les champs, quand le riz arrive à maturation. Mais, curieusement, 
quand j'ai trouvé ce titre l'an passé, cela a correspondu exactement 
avec la plus mauvaise récolte de l'histoire du Japon... "</TEXT>
<TEXT>
 Susan Buirge ne s'est pas laissé impressionnée par ce signe. Elle a 
travaillé tout l'hiver avec Hida, qui a écrit pour elle une musique 
originale. Avec sa première pièce, elle s'était interrogée sur 
l'espace. Ici, elle réfléchit au temps. Au temps qu'elle paraît avoir 
désormais devant elle aussi. " Peut-être que le kagura est ce que 
j'avais toujours fait sans savoir donner un nom à mon travail ", 
confie cette élève et brillante soliste d'Alwin Nikolaïs qui s'est, 
depuis la création du Susan Buirge Project à Paris en 1970, située au 
carrefour des arts et de l'expérimentation. Partie de " l'autre côté 
" du monde, elle tient pourtant à revenir en France autant qu'il est 
possible.</TEXT>
<TEXT>
  " Je participe à un mouvement d'évolution de la danse qui a 
commencé et qui continue en France et pas ailleurs. Il faut que je 
puisse y ramener mes oeuvres. Le Japon m'a permis de me poser un 
certain nombre de questions sur l'objet même de la danse, sur 
d'autres voies possibles qu'une hyper technicité, certes 
éblouissante, mais un peu vaine. " Susan Buirge, franc-tireur de la 
danse, songe désormais à bâtir en France un toit pour ses recherches 
longues distances. " J'ai commencé les discussions avec les Français 
et les Japonais. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
