<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047259</DOCID>
<ACCOUNT>429075</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1761</FAB>
<SUBJECTS>PROVINCE,PARIS,REGION ILE DE FRANCE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC CARTE : "Le calendrier de reprise des dépôts SNCF"</NOTE>
<NUM1>951227-5</NUM1>
<NAMES>SNCF,AYRAULT JEAN MARC,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE,ZAPPI SYLVIA</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE VALO ET SYLVIA ZAPPI</SIP1>
<SOT1>Pendant trois semaines, les défilés ont été plus puissants dans les régions qu'à Paris. Quatorze ans après la décentralisation administrative,  les provinciaux ne veulent plus se faire dicter leur avenir par les élites parisiennes. Mais deux France apparaissent</SOT1>
<SU21>MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<SYF1>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>En province, les manifestants ont exprimé une révolte contre la capitale</TITLE>
<TEXT> A PARIS, on débat à l'hôtel Matignon, le siège du gouvernement de la République. En province on continue de manifester. Ce jeudi 21 
décembre, alors que se tient un sommet social censé clore plus de trois semaines de 
manifestations, dans de nombreuses villes, des manifestations célèbrent toujours un 
mouvement qui n'en finit pas. A Valence, on se rassemble pour un " casse-croûte 
#revendicatif " sous les fenêtres de la préfecture de la Drôme. Place du Capitole, à 
Toulouse, on déploie une carte postale géante pour exprimer " le ras-le-bol populaire ".</TEXT>
<TEXT>
   Trois semaines auparavant, on se restaurait au son de l'accordéon, avant de défiler dans 
les rues de Clermont-Ferrand. Les cheminots avaient dressé les tables, des commerçants 
solidaires avaient offert vin et victuailles. Quant aux Marseillais, " ils étaient visiblement 
contents de répondre à l'appel de la CGT et de FO enfin réconciliées, témoigne Jean Viard, 
chercheur au Centre d'étude de la vie politique française (Cevipof). Plus de 100 000 
personnes dans les rues signifie peut-être aussi que les gens avaient envie de ``purger`` la 
victoire de Jean-Claude Gaudin aux dernières municipales ". De Brest à Nice où l'on a 
défilé en tenue de carnaval , cette joie d'occuper les rues, cette convivialité des cortèges, 
encore plus sensible les samedis avec le renfort de poussettes et des grand-mères, a été 
partout soulignée. Elle explique, sans doute, en partie la durée d'un mouvement émaillé de 
fort peu d'incidents violents, compte tenu de son ampleur.</TEXT>
<TEXT>
   L'Ile-de-France, à l'évidence, s'est moins mobilisée. Mais faut-il rappeler à quel point " 
mobilisation " devient un vain mot dans une région totalement congestionnée ? " Venir 
manifester à Paris relevait de l'héroïsme ", sourit Jacques Potavin, responsable de la 
coordination des luttes pour la CGT, avant d'admettre que la " dissociation des lieux de vie 
et de travail a posé des problèmes d'organisation " dans la capitale. Enfin, la sociologie des 
fonctionnaires parisiens n'est pas la même qu'en province : à Paris se concentrent les 
couches supérieures de la fonction publique. " Or, ce sont les bas et les moyens salaires 
qui se sont mobilisés ", observe Jacques Lévy, professeur à l'Institut d'études politiques de 
Paris et à l'université de Reims.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  MÉMOIRE COLLECTIVE</TEXT>
<TEXT>
   Si la vieille rivalité Paris-province est souvent mise en avant (lire ci-dessous), elle peut 
prendre une tonalité nouvelle, avec l'ouverture de la France sur le monde : " Paris, c'est un 
peu la porte de la mondialisation, souligne Gérard Demuth, président de la Cofremca, un 
institut d'études en sociologie. L'aspect protestataire de ce mouvement a traduit une 
certaine défiance du lieu par où viendra la monnaie unique. " " Avec la mobilisation de la 
Provence, du Limousin, du Languedoc, on retrouve le schéma des opposants à Maastricht, 
confirme M. Perrineau. Ce clivage taraude la vie politique et sociale française depuis 1992 
et ne parvient pas à s'exprimer lors des élections. " Mais le Nord - Pas-de-Calais, 
majoritairement contre Maastricht, a peu manifesté, tandis que, à l'inverse, la Bretagne 
pro-européenne se lançait dans le mouvement avec ferveur.</TEXT>
<TEXT>
   Quant à l'éventuelle influence du Front national, les zones de prédilection du FN ne 
correspondent pas non plus à la carte des principaux foyers d'agitation, pas plus, d'ailleurs, 
que la géographie du chômage. Il ne faut pas trop compter sur les élus socialistes pour 
approfondir la question régionale : pour eux, le mécontentement est partagé par tous. Un 
peu épaté tout de même, Jacques Santrot, maire de Poitiers, note que " si les syndicats 
avaient appelé à manifester tous les soirs à 17 h 30, ça aurait encore marché ! "</TEXT>
<TEXT>
   Dans sa mairie de Nantes, Jean-Marc Ayrault voit cette mobilisation plutôt comme un 
signe de vitalité : " Ce sont les villes grandes et moyennes qui se sont exprimées, à la 
surprise des observateurs parisiens qui ont l'habitude de sous-estimer ce qui s'y passe. " 
Jean-Pierre Balligand, élu de Vervins dans l'Aisne, met en avant la popularité des 
cheminots depuis la seconde guerre mondiale. Pour lui, une mémoire collective moins 
fugace, une solidarité plus immédiate ont peut-être engendré une participation du secteur 
privé supérieure en Picardie. A droite, les réponses sont franchement embarrassées. 
Domique Baudis (UDF-FD) ne tient pas à commenter la détermination de ses administrés 
toulousains. Jean-Marie Girault (UDF) s'en prend à la presse locale " les manifestants s'y 
retrouvaient en photo sur des pages entières " et à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  UN ACTE MOINS POLITIQUE</TEXT>
<TEXT>
  A défaut de grilles de lecture sophistiquées, quelques-uns hasardent des remarques de 
bon sens. " Manifester chez soi, c'est mieux qu'après dix heures d'autocar pour rejoindre 
Paris ", lance Gérard Demuth. Cela peut paraître évident, mais cela n'a pas toujours été le 
cas. " Le phénomène est nouveau, mais pas surprenant ", se contente-t-on de répondre au 
siège de la CFDT. Les autres syndicats déclinent abondamment l'idée selon laquelle défiler 
dans sa ville est non seulement plus facile, mais en prime plus sympathique. " En province, 
peut- être plus qu'à Paris, il s'est produit une rencontre entre les manifestants et le reste 
de la population ", estime Jacques Potavin de la CGT. Les répercussions des grèves des 
transports publics en Ile-de-France sont évidemment sans commune mesure avec la gêne 
occasionnée à Caen ou à Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
   Mais au-delà, " manifester à Paris est d'abord un acte politique, en province, c'est moins 
déshumanisé, affirme M. Potavin. Plus familial aussi, comme l'ont montré les échanges 
avec les mouvements étudiants ". Le SNUIPP et les cheminots CFDT insistent également 
sur les rencontres entre militants dans les maisons des syndicats, sur les assemblées 
générales communes. On y souligne le rôle des unions locales, comparé au cloisonnement 
corporatiste des organisations nationales dans la capitale. S'impose alors une conclusion 
paradoxale : les Français auraient-ils massivement battu le pavé des villes de province 
parce que la vie y serait moins anonyme, bref plus facile qu'à Paris ? L'emploi en moins 
s'entend. Tous les observateurs notent à quel point les manifestants, massivement 
quadragénaires, ont montré leur peur d'un avenir professionnel sans issue pour leurs 
enfants.</TEXT>
</DOC>
