<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002516-19941221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002516-19941221</DOCID>
<ACCOUNT>364148</ACCOUNT>
<DATE>19941221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,CRISE POLITIQUE,MOTION DE CENSURE,PREMIER MINISTRE,RUPTURE,MAJORITE POLITIQUE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>DOC: avec un dessin de Pancho&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941221-5</NUM1>
<ORI1>ROME&lt;&gt;</ORI1>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,LIGUE DU NORD,BOSSI UMBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE DECAMPS&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>EUROPE&lt;&gt;</SU11>
<SU21>ITALIE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>19 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>Silvio Berlusconi mobilise ses militants contre les " Judas "&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Bannières déployées en ordre de bataille ; supporters chauffés à blanc criant leur colère et leur haine contre les " judas " de l'alliée " traîtresse ", la Ligue 
du nord ; enfin un Silvio Berlusconi sombre et particulièrement véhément, oubliant toute 
retenue liée à sa charge, pour lire un appel au pays en forme de brûlot politique : tel est 
l'édifiant spectacle offert, lundi soir 19 décembre, au théâtre Manzoni de Milan, où 
s'étaient réuni le noyau dur de Forza Italia.</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte, pré-enregistré sur cassettes, avait déjà été distribué aux chaînes de télévision, à 
l'exception de la troisième chaine, punie peut-être pour avoir eu jusque là une attitude trop 
critique à l'encontre du gouvernement. Lu avec plus de modération, sur un fond de vases 
fleuris et autres objets de décor lénifiant, il n'avait pas le même impact que la saynète in 
vivo du théatre Manzoni. Dommage, car des millions de téléspectateurs ont été privés 
d'une inquiétante démonstration de " péronisme cathodique " qui en aurait fait réfléchir 
plus d'un.</TEXT>
<TEXT>
  Que dit Silvio Berlusconi ? " Nous ne nous laisserons pas piétiner (...) Je suis venu ici car 
le moment est grave, et même dramatique (...) le pays est tombé dans une embuscade, un 
traquenard ". Dénonçant ses alliés rebelles qui ont " volé la démocratie " et trahi le vote 
du " peuple souverain ", il préconise avec violence " des marches silencieuses pendant des 
heures et des heures dans toutes les grandes villes du pays " au cas où " la trahison serait 
consommée ". Car, ajoute-t-il, " c'est avec vos votes qu'ils veulent donner vie à un 
gouvernement ennemi des libertés et contraire à celui pour lequel nous nous sommes 
battus ". Enfin le final : " les machinations ne doivent pas être payantes, et l'injustice ne 
doit pas passer ! Allez ! Je vous serre tous dans mes bras ".</TEXT>
<TEXT>
 Plus que d'un discours de Président du conseil, la harangue relevait d'une espèce 
d'adoubement moyenâgeux. M. Berlusconi s'adressait à ses supporters comme à autant de 
cavaliers appelés à partir en guerre et recevant l'accolade de leur suzerain. Il s'agissait 
d'un appel à la rue pour reconquérir un pouvoir que le Parlement risque de lui ôter, lorsque 
jeudi, vendredi au plus tard, seront discutées les motions de défiance déposées par 
l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Sorti</TEXT>
<TEXT>
 de ses gonds</TEXT>
<TEXT>
 Manifestement, Silvio Berlusconi, lundi soir, est sorti de ses gonds. On peut comprendre 
sa colère de chef de parti " trahi " par un allié ; comprendre aussi son amertume de voir 
son gouvernement bientôt renversé par les jeux de l'opposition, avant même qu'il ait 
accompli quoi que ce soit de vraiment significatif. A la limite, on peut comprendre aussi 
cette défense politique qui consiste à amplifier les évènements pour se poser en victime, 
notamment dans l'éventualité d'élections rapides, souhaitée maintenant par la majorité 
amputée au vu des sondages favorables</TEXT>
<TEXT>
 Mais, confondant sa charge de premier ministre avec celle de chef de parti, ou plutôt 
fondant les deux ensemble pour en tirer une légitimation absolue, au service d'un " 
terrorisme de la majorité ", Silvio Berlusconi en appelle au peuple, par dessus le 
Parlement, et par dessus le Président de la République, seul arbitre en cas de crise.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas la première fois que M. Berlusconi se place au dessus des lois et des 
institutions. Déjà il y a quelques semaines, au lendemain de son interrogatoire par les juges 
de " Mani Pulite " qui le soupçonnent de corruption, il avait violemment attaqué la justice. 
Mais, cette fois, dans la confusion où se trouve l'Italie, où des dérapages ne sont pas à 
exclure, son appel, qui exacerbe les antagonismes, présente des risques. Ce n'est pas pour 
rien qu'une nouvelle fois, lundi, la Lire est tombé à un minimum historique.</TEXT>
<TEXT>
  Ordre a été ainsi donné à tous les militants de Forza Italia qui auraient voté pour un 
député de la Ligue, en fonction des accords électoraux du printemps, d'aller le lui remettre 
en mémoire. Les attaques contre le président de la République, Oscar Luigi Scalfaro, 
accusé en sous-main, de ne pas être assez coopératif se sont multipliées. Commentaires 
des deux chefs de l'opposition : pour Rocco Buttiglione, chef du PPI (ex-D. C.), " c'est 
presque un appel à la guerre civile " ; pour Massimo D'Alema, secrétaire du PDS (gauche 
progressiste) le discours du président du Conseil " confirme une vocation antidémocratique 
". En dépit des dissensions internes, dues au renversement d'alliances opéré, la Ligue du 
Nord de Umberto Bossi, qui a déclenché la crise, et qui est la grande organisatrice des 
votes de défiance à venir, semblait retrouver dans cette situation une certaine unité. Les 
ministres qui en sont issus (MM. Pagliarini, Gnutti, Speroni et Maroni) auraient déjà 
préparé une lettre de démission de leurs fonctions. Seule certitude dans le climat actuel : la 
radicalisation des positions, ne rendra pas la tâche facile à M. Scalfaro pour tenter de " 
sauver coûte que coûte la législature " ainsi qu'il en a exprimé l'intention.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
