<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000288-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000288-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349703</ACCOUNT>
<CHA1>Lever l'embargo sur les armes "serait une grave erreur" a déclaré, jeudi 1er septembre, Alain Juppé. Face à "l'intransigeance" des Serbes bosniaques, le ministre français des affaires étrangères prône la fermeté de la communauté internationale et appelle à une application "très stricte" des sanctions prévues contre les détracteurs du plan de paix. "Si ces mesures ne devaient pas produire l'effet escompté, la levée de l'embargo sur les armes pourrait, en dernier ressort, devenir inévitable" a-t-il ajouté. Ses homologues des pays nordiques qui disposent de " casques bleus " sur le terrain, ont également fait part, jeudi, de leur opposition à la levée de cet embargo. Par ailleurs, un hélicoptère français a essuyé des tirs, jeudi, au-dessus de Sarajevo et tous les vols d'hélicoptères de l'ONU ont été suspendus.</CHA1>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REFERENDUM,RESULTAT;FRANCE,BOYCOTT,ARMEMENT;SEANCE PARLEMENTAIRE,DECLARATION,REFERENDUM,SANCTION ETRANGERE,MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,PLAN DE PAIX</SUBJECTS>
<FAB>09021920</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>184</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 01 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>EUROPE&gt; Après un "non" massif au plan de paix international&gt; Les Serbes de Bosnie lancent un nouveau défi aux grandes puissances</TITLE>
<TEXT>PALE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 "Vous pouvez vous attendre dans les prochains jours aux sanctions 
les plus sévères contre les Musulmans". Radovan Karadzic, debout à la 
tribune est longuement applaudi par les membres du "parlement" de la 
"République serbe" autoproclamée de Bosnie. Réunis jeudi 1er 
septembre dans leur fief de Pale, dans les montagnes qui dominent 
Sarajevo, les dirigeants serbes bosniaques viennent de proclamer 
officiellement les résultats du référendum organisé les 27 et 28 août 
sur le territoire contrôlé par leur armée. 96,13% des votants ont 
rejeté le plan de paix international. </TEXT>
<TEXT>
 " Je pense que nous devons imposer des sanctions aux Musulmans, 
explique M. Karadzic, tant que la Serbie nous en impose ". C'est la 
seconde fois en une semaine que le chef des Serbes de Bosnie menace 
ainsi de couper les vivres aux enclaves musulmanes. Sont concernées 
les poches de Bosnie orientale, Srebrenica, Zepa et Gorazde et la 
capitale, Sarajevo. Près de 500 000 personnes sont assiégées dans ces 
quatre villes, ravitaillées par la FORPRONU au gré des autorisations 
accordées par les Serbes. "Pas même un oiseau ne passera tant que les 
sanctions économiques prises à notre encontre ne seront pas levées" 
conclut Radovan Karadzic.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs mois, pratiquement aucun convoi terrestre n'a pu 
atteindre ces enclaves. A Sarajevo, la reprise du pont aérien des 
Nations unies permet actuellement de constituer des stocks afin de 
préparer l'hiver. En revanche, les trois enclaves de Bosnie orientale 
attendent désespérément que l'aide internationale puisse leur 
parvenir, et craignent l'arrivée prochaine d'un troisième hiver de 
guerre. Mais dans son discours devant le "parlement", M. Karadzic ne 
s'est pas seulement contenté d'évoquer une interdiction de passage 
aux convois humanitaires. Il a également menacé d'utiliser les 
coupures d'eau, d'électricité et de gaz comme moyens de rétorsion. 
Les soldats serbes qui encerclent ces villes détiennent le contrôle 
des lignes ou des vannes d'alimentation.</TEXT>
<TEXT>
 Prêts à poursuivre la guerre</TEXT>
<TEXT>
  Les Serbes de Bosnie n'ont donc pas été impressionnés par les 
menaces de la communauté internationale, ni par celles venues de 
Belgrade. Ils affirment se moquer d'une éventuelle levée de l'embargo 
sur les ventes d'armes au profit des Bosniaques. Ils répètent qu'un 
retrait de la FORPRONU leur permettrait de conclure la guerre plus 
rapidement et, malgré les cris outragés lâchés officiellement, ils ne 
paraissent pas inquiets des conséquences de la fermeture de la 
frontière avec la Serbie. D'ailleurs, Pale ne paraît pas souffrir de 
cet embargo, les prix n'ayant pas augmenté, ni au marché, ni à la 
station d'essence.</TEXT>
<TEXT>
  Radovan Karadzic a réaffirmé la volonté serbe de poursuivre cette 
politique intransigeante. " Nous ne pouvons pas nous tromper, a-t-il 
déclaré, puisque nous avons le soutien de notre peuple. Nous voulons 
notre Etat et notre liberté. Le leader serbe bosniaque enterre le 
plan de paix, affirmant que les cartes de partage de la Bosnie " sont 
mortes ", et que " de nouvelles cartes doivent être conçues ". " Le 
cercle vicieux des négociations est terminé, commente le " ministre 
des affaires étrangères ", Aleksa Buha, puisque le " groupe de 
contact " n'a accepté aucune de nos propositions. Les combats vont 
continuer, et nous aurons notre Etat dans un ou deux ans ".</TEXT>
<TEXT>
  De la bouche de chaque parlementaire est exprimée cette conviction 
: le partage de la Bosnie-Herzégovine se fera par les armes. " La 
communauté internationale, désormais, devrait comprendre qu'on ne 
peut rien imposer aux Serbes, déclare un parlementaire, Cedomir 
Vijestica. Nous sommes prêts à poursuivre la guerre jusqu'à la 
victoire ". " Que le monde retire ses "casques bleus ", poursuit-il, 
et qu'il nous laisse régler le problème bosniaque ! " ... A coups de 
canons.</TEXT>
<TEXT>
  Rien désormais ne devrait faire changer d'avis les Serbes de Bosnie 
qui attendent la réaction du " Groupe de contact " aux résultats 
officiels de référendum comme celle de Belgrade. Quelques heures 
avant l'ouverture de cette session parlementaire, Radovan Karadzic 
s'est rendu discrètement à Zvornik, à la frontière avec la Serbie. Il 
y aurait rencontré, selon des sources non officielles, des émissaires 
du président serbe Slobodan Milosevic, ce qui signifierait que les 
contacts ne sont pas rompus entre Belgrade et Pale. Le conseiller 
personnel de M. Karadzic, Jovan Zametica, se trouve d'ailleurs en 
Serbie depuis plus d'une semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants serbes bosniaques, qui se vantent d'une légitimité 
réaffirmée par le référendum, n'ont pas l'intention de prendre des 
initiatives dans le camps des Occidentaux. A ces derniers de décider 
de l'avenir du conflit bosniaque. Soit ils acceptent, une fois 
encore, d'enterrer un plan de paix et d'ouvrir une nouvelle valse de 
négocations, soit ils mettent leurs menaces à exécution et les Serbes 
ne seront pas les plus malheureux. Les sanctions économiques, pour 
l'instant, ne les effrayent pas et une levée de l'embargo sur les 
armes, entraînant un retrait des "casques bleus" de Bosnie, les 
enchanteraient plus encore qu'ils ne le disent. &lt;
</TEXT>
</DOC>
