<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002933-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002933-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360624</ACCOUNT>
<PEOPLE>AZERRAD MICHAEL</PEOPLE>
<PEOPLE>RAIZER SEBASTIEN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le 8 avril 1994, Kurt Cobain, auteur, compositeur, guitariste - âme - du groupe Nirvana, se suicidait. Aujourd'hui paraissent deux livres - une biographie et un essai critique -, un disque qui restitue le concert acoustique enregistré pour la chaîne MTV et une cassette compilant quelques unes des performances du groupe en public.</CHA1>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,VIDEOCASSETTE</SUBJECTS>
<GO11>LIVRE</GO11>
<GO12>LIVRE</GO12>
<GO13>DISQUE</GO13>
<GO14>CASSETTE</GO14>
<NOTE>Bibliographie: Nirvana, histoire d'un mythe, de Michael Azerrad, traduit par François Gorin (Lieu Commun, 410 pages). Nirvana, romance sans sens, de Sébastien Raizer (Camion Blanc, 158 pages). &gt; Discographie: Unplugged In New York, 1 CD Geffen, GED 24727. Distribué par BMG.&gt;  Vidéographie: Live! Tonight! Sold Out!, Geffen.&gt;  DOC : Avec une photo de RENAUD MONFOURNY</NOTE>
<NUM1>941124-2-036-37</NUM1>
<NAMES>COBAIN KURT,NIRVANA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-37</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; Deux livres, un disque, une vidéocassette&gt; Nirvana, fleurs et couronnes</TITLE>
<TIO1>NIRVANA,HISTOIRE D'UN MYTHE</TIO1>
<TIO2>NIRVANA,ROMANCE SANS SENS</TIO2>
<TIO3>UNPLUGGED IN NEW YORK</TIO3>
<TIO4>LIVE!TONIGHT!SOLD OUT</TIO4>
<TEXT>Kurt Cobain, auteur, compositeur, chanteur, guitariste _ âme _ du groupe Nirvana, se suicidait. Aujourd'hui paraissent deux livres _ 
une biographie et un essai critique _, un disque qui restitue le 
concert acoustique enregistré pour la chaîne MTV et une cassette 
compilant quelques-unes des performances du groupe en public.  ON 
n'expliquera jamais tout à fait comment Nirvana est parvenu au 
firmament de la célébrité, ni pourquoi Kurt Cobain s'est donné la 
mort. Habituellement, le marketing funéraire se charge de brouiller 
les pistes, de déguiser un peu plus l'histoire en mythe. Aujourd'hui 
pourtant _ comme un hommage à la sincérité du groupe _ deux livres, 
un disque et une vidéo éclairent sa courte carrière plus qu'ils ne la 
maquillent.</TEXT>
<TEXT>
  Le titre français de la biographie signée Michael Azerrad, Nirvana, 
histoire d'un mythe, ne rend d'ailleurs pas justice à l'original, qui 
empruntait son titre à une des chansons du groupe, Come as you are 
("Viens, tel que tu es"). Bien que publié il y a un an aux 
Etats-Unis, quelques mois donc avant le suicide du chanteur, ce livre 
est d'une noirceur prémonitoire. Désigné officiellement biographe du 
trio, l'auteur a eu accès à une masse impressionnante d'informations 
et d'anecdotes. Il en ressort une histoire exemplaire par sa 
banalité. Celle d'un fils de parents divorcés, enfant 
maniaco-dépressif de la classe ouvrière blanche, écrasé par l'ennui 
d'Aberdeen, petite ville de l'Etat de Washington (nord-ouest des 
Etats-Unis) aux deux cents jours de pluie par an. La musique sera 
comme une bouée. Les Beatles, le hard rock et surtout le mouvement 
punk, autant pour son énergie revigorante que pour son nihilisme. 
Jusqu'au succès de son propre groupe, conte de fées impuissant à 
chasser les cauchemars intimes de Cobain. La platitude du style 
d'Azerrad lui fait heureusement éviter tout sensationalisme. Les 
frasques du chanteur, son goût des drogues dures, ses amours avec la 
sulfureuse Courtney Love résonnent comme les échos d'un vide et d'une 
tristesse insondables.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Nirvana, romance sans sens, Sébastien Raizer tente une 
démarche plus analytique, faisant oeuvre de critique plus que de 
reporter. De bonnes intuitions lui permettent de mettre en 
perspective l'impact musical du groupe même s'il se laisse parfois 
emporter par son lyrisme. Enrichi d'une discographie très complète, 
le livre est aussi illustré de photos prises quelques semaines avant 
la mort du chanteur. On y voit Kurt Cobain jouer avec un pistolet.</TEXT>
<TEXT>
  La musique dira-t-elle l'indicible? Avant la sortie d'une vidéo, 
Live! Tonight! Sold Out!, retraçant la carrière de Nirvana sur scène, 
voici publié son premier album posthume, Unplugged in New York, 
peut-être son disque le plus émouvant. Se pliant aux règles de 
l'émission de MTV, Kurt Cobain, Krist Novoselic et Dave Grohl ont 
enregistré en public, le 18 novembre 1993, une session acoustique 
dans les studios new- yorkais de la chaîne musicale. Ces apôtres du 
déluge sonique osaient soudain l'intimisme d'une guitare sèche et 
d'une basse acoustique, d'un violoncelle et d'un accordéon. Entourés 
de fleurs, doucement éclairés de bougies, ils mettaient en évidence 
une facette du groupe parfois noyée sous les larsens. Kurt Cobain 
était un grand mélodiste, connaisseur des recoins les plus subtils du 
rock alternatif. Unplugged est d'ailleurs un disque de fans. Nirvana 
y reprend des morceaux des Meat Puppets (dont deux des musiciens ont 
été invités sur scène) et des Vaselines, groupes obscurs et adorés, 
mais également Where Did You Sleep Last Night du bluesman Leadbelly 
et The Man Who Sold The World, vieux titre de David Bowie, dans une 
version magnifique. </TEXT>
<TEXT>
  La violence, pourtant, n'est pas proportionnelle au volume sonore. 
De la même façon que la fureur d'un album comme Nevermind recelait de 
subtiles harmonies, les murmures d'Unplugged grincent comme des 
déchirements. Sur le plateau, la nervosité est palpable. Dénudé, le 
chanteur est plus fragile encore. Parfois, sa voix plaintive déraille 
de douleur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
