<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027040</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027040</DOCID>
<ACCOUNT>403068</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/0904</FAB>
<NUM1>950711-2-009-04</NUM1>
<NAMES>BEMBA SYLVAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1> FLORENCE NOIVILLE</SIP1>
<SOT1>Ecrivain et musicologue&gt;</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARIS LE 8 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Sylvain Bemba&gt;</TITLE>
<TEXT> ÉGALEMENT CONNU sous le pseudonyme de Martial Malinda, l'écrivain congolais Sylvain Ntari Bemba est mort à Paris, samedi 8 juillet, à l'âge 
de soixante et un ans. Atteint d'une grave maladie, il avait été transporté en France, à 
l'hôpital du Val-de-Grâce, pour y suivre un traitement.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Sibiti, au Congo, en 1934, Sylvain Bemba avait commencé sa carrière dans le 
journalisme et collaboré, jusque récemment, à l'hebdomadaire La Semaine africaine, 
paraissant à Brazzaville. Dès 1963, il avait reçu le Prix de la nouvelle littéraire de la revue 
Preuves pour un récit intitulé La Chambre noire. Il laisse une oeuvre abondante, consacrée 
dans une large mesure au théâtre (L'Homme qui tua le crocodile, 1972 ; Une eau dormante, 
1972 ; Tarentelle noire et diable blanc, 1976), mais aussi à la nouvelle et au roman. Parmi 
ceux-ci, Rêves portatifs (1979), qui analyse avec humour les ravages du cinéma sur 
l'inconscient collectif africain, Le soleil est parti à M'Pemba (1982), Les Cargonautes  
(1984) ou Léopolis (1985), récit en forme d'énigme évoquant la figure de Patrice Lumumba, 
ancien leader du Mouvement national congolais.</TEXT>
<TEXT>
 Musicologue, Sylvain Bemba était aussi l'auteur d'une étude sur Cinquante ans de 
musique au Congo-Zaïre. Ancien directeur des affaires culturelles et de la radio, il avait été 
également ministre de l'information de la République populaire du Congo. Il est tombé 
malade au moment même où l'université de Brazzaville et l'Association nationale des 
écrivains du Congo, avec la participation de plusieurs professeurs d'universités français, 
consacraient à son oeuvre un colloque auquel il n'avait pu participer. Ses oeuvres sont 
publiées en France par L'Harmattan, Hatier, Les Nouvelles éditions africaines et Présence 
africaine.</TEXT>
</DOC>
