<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034582</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034582</DOCID>
<ACCOUNT>413058</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/0906</FAB>
<NUM1>950921-2-017-01</NUM1>
<NAMES>EUROTUNNEL,APAE,CAMBIER CHRISTIAN,BNP,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>L'aboutissement des actions en justice envisagées est plus qu'incertain</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les actionnaires d'Eurotunnel ont peu de chances  de récupérer le montant de leur investissement</TITLE>
<TEXT> " SI LES PARTICULIERS ont acheté des actions Eurotunnel, c'est qu'ils espéraient en tirer un bénéfice. Ils ont pris leur risque, ils ont perdu. C'est 
dommage, mais c'est la loi du marché ". Cette opinion d'un analyste financier parisien n'est 
visiblement pas partagée par le Mouvement des citoyens : ses trois députés, Georges 
Sarre, Jean-Pierre Chevènement et Jean-Pierre Michel ont décidé de déposer à 
l'Assemblée Nationale une proposition de résolution tendant à créer une commission 
d'enquête sur les causes de la situation actuelle d'Eurotunnel.</TEXT>
<TEXT>
 A l'heure où la défaillance du concessionnaire prend une tournure politique, les 
actionnaires doivent être réalistes : ils risquent de ne jamais retrouver leurs économies. 
Les besoins d'Eurotunnel ne se chiffrent pas en milliards, mais en dizaines de milliards. 
Même si l'Etat, voire la SN font quelques efforts, ils seront les premiers avec les banquiers 
à devoir consentir des sacrifices.</TEXT>
<TEXT>
  Les associations d'actionnaires qui ont été créées envisagent d'attaquer en justice la 
direction d'Eurotunnel et ses banquiers. Elles ont peu de chance d'obtenir des 
dédommagements. Il n'existe pas en France, comme aux Etats-Unis, un système dit de " 
class action " qui permet de regrouper dans un seul procès les intérêts de tous les 
actionnaires. Elles n'auront jamais les moyens de financer un procès coûteux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROVISIONS</TEXT>
<TEXT>
 L'Association pour l'action Eurotunnel (APAE) de Christian Cambier n'a même pas reçu 
de Bercy le statut d'association agréée dans la défense des consommateurs, ce qui aurait 
facilité ses actions en justice. Car les banquiers ne se sont pas enrichis aux dépens des 
actionnaires. Ils ont, certes, touché près de 7 milliards de francs en commissions et marges 
sur intérêts, mais cette prime de risque est a posteriori justifiée par la défaillance de la 
société. La BNP et le Crédit Lyonnais, qui ont prêté 2,5 milliards de francs, vont devoir 
lourdement provisionner ces créances.</TEXT>
<TEXT>
  Faute de demander des dommages-intérêts, la voie pénale qui ne coûte rien peut être 
explorée, certains accusant la société d'information mensongère. En 1987 lors de 
l'introduction en bourse, Eurotunnel a bercé les épargnants d'illusion : Sir Alastair Morton, 
co-président d'Eurotunnel affirmait que la société était " un investissement privé 
réunissant les avantages d'un placement à risque mais à fortes plus values, d'un placement 
à haut rendement et d'un placement à long terme de bon père de famille ".</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, lors des augmentations de capital de 1990 et 1994, la prudence a été de 
mise. Dans le prospectus de 1990, la société écrit que " tout investissement dans le projet 
Eurotunnel comporte une part de risque significatif qu'il appartient au seul souscripteur 
d'apprécier. Nul ne peut se prévaloir d'un accord des gouvernements français et 
#britannique sur la viabilité du projet ou sur l'exactitude des données techniques, 
économiques ou financières présentées dans la note d'information ". En 1994, la direction 
réitère ses remarques, tandis que la COB lance un avertissement aux souscripteurs. Pour 
attaquer Eurotunnel et ses banques, il faudrait prouver qu'ils savaient pertinemment que le 
projet était voué à l'échec.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAL ÉDUQUÉS</TEXT>
<TEXT>
 Les actionnaires ont d'autant moins de poids que les associations de défense manquent de 
sérieux. Elles acceptent la loi du marché quand elles font une plus-value, mais la refusent 
en cas de difficultés. Dès octobre 1994, Christian Cambier, président de l'Association pour 
l'Action Eurotunnel (APAE) réclamait la nationalisation de la société. Lundi 18 septembre 
1995, une association concurrente demandait curieusement de suspendre la cotation 
d'Eurotunnel.  Les actionnaires français ont été mal éduqués par des privatisations où l'on 
vend ses actions au bout de quelques semaines après avoir dégagé une plus value rapide. 
Le drame des épargnants est qu'ils n'ont tous pas acheté de l'Eurotunnel lors des 
augmentations de capital à 22,5 ou 35 francs. Beaucoup ont joué en bourse quand l'action 
valait plus de 50 francs. Ils ont perdu.</TEXT>
</DOC>
