<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016190</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016190</DOCID>
<ACCOUNT>388772</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/0904</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,COMPORTEMENT ELECTORAL,SONDAGE POLITIQUE,DEMOCRATIE</SUBJECTS>
<NOTE>Joël Roman est rédacteur en chef de la revue " Esprit ".</NOTE>
<NUM1>950426-21</NUM1>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ROMAN JOEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR JOEL ROMAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE 1ER TOUR</LEAD1>
<TITLE>Les deux démocraties</TITLE>
<TEXT> Les résultats du premier tour de l'élection présidentielle soulignent la défaite d'une conception de la démocratie et l'émergence d'une autre. A été 
battue la démocratie sondagière, celle du microcosme et des petites phrases, des rivalités 
de personnes et des jeux d'appareils, du cynisme en politique et du mépris. L'alliance 
confortée par quatorze ans de mitterrandisme entre l'affairisme cynique et le moralisme 
grandiloquent ne peut plus tenir lieu de politique. En effet, les principales leçons de ce 
scrutin vont dans le sens d'une réappropriation de la vie politique par les électeurs et les 
citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  La participation électorale tout d'abord, qu'on croyait devoir être plus faible, et qui 
montre que si malaise il y a par rapport aux formations politiques, à l'" offre " politique, en 
revanche, l'intérêt pour la politique n'a pas faibli.</TEXT>
<TEXT>
  La nature de la campagne électorale ensuite, qui a été plus largement qu'auparavant 
utilisée par les mouvements sociaux, syndicats et associations pour mettre en avant 
l'urgence des problèmes, à commencer par ceux du chômage et de l'exclusion, comme s'il 
n'était plus possible de s'en remettre à un candidat pour les résoudre, et comme s'il fallait 
déjà engager les conditions d'une négociation sociale d'envergure au lendemain de la 
désignation du vainqueur.</TEXT>
<TEXT>
  La percée de Lionel Jospin, qui est venue démentir la prétendue fascination des électeurs 
pour les figures charismatiques, et montre qu'au contraire la posture de la responsabilité, 
du sérieux et de l'honnêteté ne rebute que les demi-habiles et rencontre un large écho dans 
l'opinion. Le candidat-citoyen a su convaincre parce qu'il a refusé de séduire ou de 
mentir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il nous faut retenir</TEXT>
<TEXT>
  de ce premier tour</TEXT>
<TEXT>
  la leçon de civisme</TEXT>
<TEXT>
  plutôt que</TEXT>
<TEXT>
  les conduites de fuite</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'échec des instituts de sondage et des commentateurs, qui ont donné gagnants sans 
combattre, successivement Jacques Delors, Edouard Balladur et Jacques Chirac, 
condamne la vision d'une classe politique fermée sur elle-même et qui ne se plaît qu'à des 
jeux d'appareils et d'images. Quoi qu'en pensent les thuriféraires de la démocratie 
d'opinion, celle-ci ne s'est pas imposée, et la nécessité d'une politique en charge des 
problèmes du pays apparaît plus criante que jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la principale et la plus inquiétante leçon du scrutin est bien entendu la montée du 
vote protestataire extrémiste, qu'il soit porté sur Jean-Marie Le Pen ou sur Arlette 
Laguiller. C'est bien la même exaspération à l'égard d'un pouvoir confisqué qui s'exprime 
ainsi, mais cette fois-ci non pas en faveur d'une alternative démocratique, mais de solutions 
autoritaires : vote de défiance radicale à l'égard des formations parlementaires, voie qui 
traduit la peur dans laquelle près d'un quart de l'électorat s'enfonce. Ceux-là seront pour 
une bonne part absents du second tour, ou se reporteront sur l'un ou l'autre des deux 
candidats plus ou moins au hasard. Ils ne font plus confiance à l'Etat et au politique : quel 
qu'il soit, l'élu du 7 mai devra s'en souvenir, non pour tenter de bricoler des arrangements 
sécuritaires à la Pasqua (dont on voit qu'il n'a en rien limité la casse, mais plutôt aggravé le 
phénomène), mais pour leur redonner une place de citoyen.</TEXT>
<TEXT>
  Cela veut dire essentiellement trois choses : sur le plan des institutions, rénover en 
profondeur la vie politique par le non-cumul des mandats, mais aussi le quinquennat, et en 
accroissant les formes de participation démocratique (on pense notamment à la 
représentation des chômeurs). Sur le plan de la politique internationale, construire enfin 
une Europe politique qui ait les moyens de se faire entendre et ne soit pas le symbole de la 
résignation, mais celui d'une action résolue en faveur du droit : la rupture avec l'abstention 
complice en Bosnie, en Tchétchénie ou en Algérie est capitale. Sur le plan de la justice 
sociale enfin, en construisant une société de solidarité, ce qui implique de tirer les 
conséquences d'une véritable réforme de la protection sociale, notamment fiscale.</TEXT>
<TEXT>
  La démocratie qui vient devra disputer une âpre bataille aux tentations du populisme et 
de la démagogie : elle n'est certes pas gagnée, mais dispose d'ores et déjà de solides 
atouts. Il nous faut retenir de ce premier tour la leçon de civisme plutôt que les conduites 
de fuite. Demain, un président-citoyen pourra engager cette rénovation démocratique où 
chacun se verra garantir une place : ce peut être Lionel Jospin, s'il s'engage encore plus 
résolument dans cette voie.</TEXT>
</DOC>
