<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017716</DOCID>
<ACCOUNT>390876</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1901</FAB>
<SUBJECTS>RUGBY,COMPETITION SPORTIVE,1995,CLUB SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950506-21</NUM1>
<NAMES>STADE TOULOUSAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Le Stade toulousain est devenu la référence du rugby français. Il doit la permanence de ses succès depuis dix ans  à son organisation tout autant qu'à son jeu</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Toulouse veut rester le porte-drapeau du rugby moderne</TITLE>
<TEXT> RENÉ BOUSCATEL est un président heureux. Le Stade toulousain joue sa sixième finale en dix ans, et cela n'étonne plus personne. Les " rouge et 
noir " ont apprivoisé le championnat de France, imposé leur loi à une décennie de jeu 
marquée par le souci de ne jamais laisser mourir le ballon. Qu'il gagne ou qu'il perde, 
Toulouse est un modèle, Toulouse est une référence.</TEXT>
<TEXT>
  Mais René Bouscatel s'en voudrait d'être dupe. Dans l'histoire du Stade toulousain, il n'y 
a pas de miracle. Chaque ligne de l'épopée était écrite par avance, fruit d'un plan 
longuement concerté, mêlant inextricablement projet de club et projet de jeu. " C'est notre 
organisation qui explique la continuité des résultats depuis le début des années 80, 
revendique le président. Nous n'avons que repris et enrichi l'héritage. "</TEXT>
<TEXT>
  1980, une finale perdue : Toulouse s'incline devant Béziers, et ses avants dinosaures. La 
défaite ouvre une crise au club. Dirigeants et entraîneur s'en vont. Ancien joueur et 
international stadiste, Jean Fabre arrive. " Le Stade était refermé sur lui-même, raconte-t-
il aujourd'hui. Les dirigeants étaient tous des anciens joueurs, et se laissaient aller à une 
sorte de ronron. " " On jouait un peu n'importe comment, comme ça venait ", se souvient 
Pierre Villepreux, revenu terminer en 1978 à Toulouse sa carrière de joueur.</TEXT>
<TEXT>
  Le vieux stade des Ponts-Jumeaux tombe alors sous le coup d'une expropriation. C'est un 
bout d'histoire qui s'en va. Le nouveau président rêve d'un bouleversement des structures, 
d'une vision nouvelle propre à enflammer une ville et une région qui ont toujours eu le 
rugby au coeur. Il sait qu'ici, sur cette terre cathare souvent contestataire, l'enthousiasme 
est l'enfant du spectacle. Il s'entoure de Robert Bru, le précurseur de ce jeu de continuité 
qui deviendra le socle des équipes rouge et noir, d'un groupe de dirigeants qui partagent 
son désir de révolution culturelle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUTONOMIE DU TERRAIN</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Jean Fabre comprend que la réussite n'est pas que l'affaire du terrain dont il souhaite 
garantir l'autonomie. " Il a usé de son autorité pour faire barrage aux interventions de 
dirigeants, qui étaient monnaie courante par le passé ", se souvient Robert Bru. " Il a 
toujours donné carte blanche au projet sportif ", ajoute Pierre Villepreux, qui succédera à 
ce dernier dès 1983, en association avec Jean-Claude Skrela. Aujourd'hui encore, René 
Bouscatel se définit comme une sorte de " premier ministre " qui n'intervient qu'en dernier 
recours pour arbitrer.</TEXT>
<TEXT>
  En 1984, le club s'offre une nouvelle adresse, le stade des Sept-Deniers, dont il est le 
propriétaire. Il multiplie les projets ambitieux, avec ou sans l'accord d'une fédération qui le 
regarde d'un oeil suspicieux. Il s'entoure de partenaires, des grosses entreprises 
implantées dans la région, comme Matra ou Aérospatiale. Parallèlement, le club cherche à 
développer un rapport privilégié avec les joueurs. Il bénéficie d'un environnement 
favorable, une sorte de vivier naturel où il puise les talents. Toulouse est un centre 
universitaire et étudiant d'importance. Le département sportif de l'université Paul-Sabatier 
fournit un contingent étoffé. Le lycée Jolimont crée une section sport-étude de rugby 
dirigée par Pierre Villepreux. Il y enseigne la manière toulousaine. Huit joueurs de l'équipe 
actuelle sont des anciens élèves. Avec le succès, les titres de champion se succèdent (1985, 
1986, 1989, 1994).</TEXT>
<TEXT>
 Au club, toutes les équipes, des plus jeunes à la première, fonctionnent selon le même 
principe. Deux entraîneurs les encadrent sportivement. Un manager a la charge de les 
superviser, de gérer les relations avec les joueurs. Un médecin et un kinésithérapeute les 
suivent. Le style toulousain est la règle d'or que chaque éducateur a la charge de répéter 
inlassablement, comme si l'équipe première n'était que la vitrine d'un projet plus vaste 
englobant tous ceux qui portent le maillot rouge et noir.</TEXT>
<TEXT>
  Le Stade, " un club où il fait bon vivre ". Les dirigeants ont à coeur de prouver que le 
slogan publicitaire contient des parcelles de vérité. En 1988, un an avant son départ, Jean 
Fabre crée un centre de formation complémentaire destiné aux joueurs. Il s'appuie sur 
l'idée que beaucoup préfèrent se voir offrir un plan de carrière plutôt que d'importantes 
sommes d'argent. Toulouse " indemnise " ses joueurs, mais le club donne la priorité à la 
promotion sociale. </TEXT>
<TEXT>
  Quelques dérapages ont entaché ce parcours. Il y a d'abord eu l'étrange histoire d'un 
trésorier du club qui puisait dans les caisses du lycée agricole dont il était l'agent 
comptable. Puis il y a eu le déficit de plus de 8 millions de francs enregistré fin 1992. 
Aujourd'hui, selon René Bouscatel, le déficit est en voie de résorption. Et rien, dans ces 
difficultés passagères, ne l'empêche d'affirmer : " Le Stade toulousain est le club le plus 
moderne de la première division. " Saura-t-il le rester ? Pierre Villepreux est circonspect : 
" Attention ! La réussite sportive n'est pas forcément créatrice de dynamisme. Regarder 
Lourdes ou Béziers, ils ont régné sur une époque, et aujourd'hui... "</TEXT>
</DOC>
