<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002770-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002770-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321556</ACCOUNT>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTE GARONNE,MUSEE,RESISTANCE 1940 45,ARCHIVES,AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>940124-2-R04-05</NUM1>
<NAMES>MAISON DE L'HISTOIRE,BLAGNAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALLES GERARD</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; MIDI-PYRÉNÉES&gt; LA MÉMOIRE DE BLAGNAC&gt; La      Maison de l'histoire rassemble des photos sur la France des années 40</TITLE>
<TEXT>PASSÉE la double porte aux montants gris et jaune, le visiteur entre de plain-pied dans l'histoire, dans la Maison de l'histoire, comme il 
est indiqué au fronton de l'édifice, pour tout dire dans la salle 
Jean-Louis-Puig, résistant et premier maire de Blagnac 
(Haute-Garonne), après la Libération. Avec ses structures métalliques 
aux couleurs vives, le lieu affirme son appartenance à l'architecture 
de cette décennie. Maison ancienne transformée par deux architectes 
locaux dans le style de cette place des Arts où trône déjà l'hôtel de 
ville et où règne un autre Puig, Jacques, fils du premier.</TEXT>
<TEXT>
  Quand les programmes l'autorisent et que les professeurs y 
consentent, des classes entières viennent entre ces murs découvrir 
des clichés de cette France des années 40, pétainiste, collaboratrice 
et résistante tout à la fois. De grandes et belles photographies, 
signées Jean Dieuzaide, le créateur du château d'eau de Toulouse, et 
Germaine Chaumel, sa marraine en photographie qui, pour le compte de 
Paris-Soir, tint la chronique des jours de guerre de Vichy. On y voit 
des enfants en extase à l'écoute du maréchal, des miliciens défilant 
martialement dans les rues de Toulouse, Jean Bousquet accueillant 
Philippe Pétain dans la Ville Rose, des scènes de la vie quotidienne, 
des slogans d'époque, des images de propagande. Mais aussi des images 
de l'autre France, celle du refus, de la Résistance, des tickets de 
rationnement, des tracts de la Résistance, des communiqués de la BBC, 
des étiquettes de cahier collées à la sauvette sur quelques descentes 
de chéneaux pour crier une révolte, ou appeler à une petite 
désobéissance. Double point de vue avec ces vidéos-témoignages de 
résistants, pour la plupart réalisées par le CERRAV HIS et que chacun 
peut regarder sur les téléviseurs de la maison, disposés à cet 
effet.</TEXT>
<TEXT>
  Expositions et commercialisation</TEXT>
<TEXT>
  Le Centre de recherche et de représentation audiovisuelle de 
l'histoire a trouvé refuge en ce lieu. Il en constitue l'originalité, 
mais participe aussi de son ambiguïté fondatrice. Ce centre, qui 
consacre l'essentiel de son travail à la réalisation d'une mémoire 
vivante de la Résistance, a créé une collection de cassettes vidéo. 
Une vingtaine ont été éditées à ce jour, qui veulent restituer les 
paroles des résistants, grands ou sans grade, du combattant de 
l'ombre Lucien Llabrès, le communiste, à Paul Milliez, médecin éduqué 
chez les jésuites, ou encore Claude Gérard, une femme qui, à 
vingt-huit ans, devint responsable régionale des Mouvements unifiés 
de la Résistance. Ce travail, qui va d'une exposition à l'autre, est 
également commercialisé. Il est en très grande partie l'enfant de 
l'ESAVE, l'Ecole supérieure d'audiovisuel de l'université du Mirail 
qui, outre le concours du Centre national de la cinématographie, des 
Archives de France, du secrétariat aux anciens combattants, des 
ministères de la défense et de la recherche, a trouvé à Blagnac des 
oreilles attentives et des idées précieuses.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine, il y avait une association " pour l'étude et la 
présentation de l'histoire de la Résistance et de Blagnac ". Un petit 
cénacle d'anciens résistants et de passionnés d'histoire qui 
éditaient une revue et cherchaient un lieu où se poser. La mairie 
offrit les locaux, le conseil général son aide, pour peu qu'on ne 
fasse pas à Blagnac un second musée de la Résistance. Jeunes 
cinéastes et historiens de Blagnac, sous la férule de l'universitaire 
Rolande Trempé, se sont donc associés. Si leurs activités dans le 
cadre du CERRAVHIS engendrent parfois tension et incompréhension, ils 
initient depuis novembre 1992 une autre approche de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  La prochaine exposition sera consacrée, en 1994, aux étrangers dans 
la Résistance, mais la Maison de l'histoire voudrait bien enrichir 
son fonds d'archives en rachetant par exemple les clichés de la 
journaliste Germaine Chaumel, décédée en 1982, dont la fille vit à 
Blagnac et qui possède un trésor inexploité de plusieurs milliers de 
photographies que convoite également la ville de Toulouse.            
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
