<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001888-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001888-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351579</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>MONUMENT HISTORIQUE,FETE,1994,LISTE,PROGRAMME,REGION LORRAINE</SUBJECTS>
<NOTE>BELGIQUE. _ Secrétariat des Journées du patrimoine, 1, rue des Brigades-d'Irlande 5100 Namur (Jambes&gt; ) Tél. : 32-81 33-23-84.SARRE. _ Ministerium für Wissenchaft und Kultur, Hohenzollernstrasse 60, 66117 Saarbrücken. Tél. : 42-681-503-360.&gt; LUXEMBOURG. _ Office national du tourisme, BP 1001, grand-duché du Luxembourg. Tél. : 352-40-08-08.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 14 PAGES. LES SAMEDI 17 ET DIMANCHE 18 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>11èmes Journées du patrimoine&gt; Lorraine&gt; Coopération transfrontalière</TITLE>
<TEXT>En Lorraine, les Journées du patrimoine sont industrielles et européennes. Un travail a été mené en commun avec la Wallonie, le 
grand-duché du Luxembourg et la Sarre. Cette coopération, la première 
du genre à être mise en place, permettra de découvrir des pôles 
industriels dans ces quatre régions. En Belgique : le site minier de 
Blégny (province de Liège), la cité textile à Verviers (province de 
Liège), les ateliers Mardaga à Liège (rue Saint-Vincent) et le site 
industriel du Grand Hornu, à Boussu (province du Hainaut), avec ses 
logements ouvriers et ses ateliers, ainsi que les ascenseurs 
hydrauliques du canal du Centre. En Sarre : l'ensemble sidérurgique 
de Vlklingen, au Luxembourg, les sites miniers de Rumelange et de 
Rodange où un train circule sur une voie industrielle, les 
ardoisières de Martelange et l'ensemble sidérurgique de Steinfort. En 
Lorraine : le carreau Wendel de la mine de charbon de Petite-Rosselle 
(Moselle), le site minier (fer) d'Aumetz (Moselle), l'usine textile 
de Ventron (Vosges), la manufacture textile de Saint-Dié (Vosges) 
construite par Le Corbusier (la seule réalisation industrielle de 
l'architecte), l'Imagerie d'Epinal (Vosges) et la brasserie de 
Saint-Nicolas-de-Port (Meurthe-et-Moselle). Ces sites sont 
accessibles exceptionnellement pour les Journées du patrimoine.       
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
