<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008466</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008466</DOCID>
<ACCOUNT>377990</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1506</FAB>
<SUBJECTS>NOUVEAU MEDIA,REUNION INTERMINISTERIELLE,FINANCEMENT,EXPERIMENTATION,TELEVISION CABLEE,DEREGLEMENTATION,TELEPHONE</SUBJECTS>
<NUM1>950302-17</NUM1>
<NAMES>COMPAGNIE GENERALE DES EAUX,LYONNAISE DES EAUX,FRANCE TELECOM,ROSSI JOSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>Sur 635 dossiers présentés, 49 sont d'emblée retenus par les pouvoirs publics</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les projets d'autoroutes de l'information  ne précipiteront pas la déréglementation du téléphone</TITLE>
<TEXT> LE MINISTRE DE L'INDUSTRIE, José Rossi a rendu publics mardi 28 février les résultats de l'appel d'offres lancé il y a un peu plus de trois mois, en 
vue d'expérimenter ce que pourraient proposer en termes de services mais également 
d'infrastructures les futures autoroutes de l'information. Cette sélection avait été 
approuvée le jour même par un comité interministériel, qui a décidé de consacrer 500 
millions de francs sur deux ans (300 millions au titre des grands projets innovants sur le 
budget de la direction générale des stratégies industrielles, 200 millions sur celui de 
l'ANVAR) pour soutenir certains projets.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des grandes curiosités de l'exercice était le sort réservé aux propositions des deux 
compagnies d'eaux qui entendaient, via leurs projets de plates-formes pilotes, vendre du 
téléphone sur leur câble. Pour la Lyonnaise, au sein d'un bouquet de services expérimentés 
à Annecy. Pour la Générale des eaux, à Nice. Ces deux postulants comptaient profiter 
aussi des expérimentations sur les autoroutes de l'information pour obtenir des dérogations 
et provoquer une première déréglementation du téléphone en France. Les pouvoirs publics 
ont envisagé cette idée. Et l'ont abandonnée. Dans l'immédiat.</TEXT>
<TEXT>
 Ni le projet Lyonnaise ni le projet Générale ne figurent parmi les 49 projets retenus sur 
635 dossiers de candidature pour être réalisés à court terme. En revanche, ils sont inclus 
parmi 218 autres qui sont distingués dans une deuxième catégorie. Ces dossiers 
nécessitent un réexamen, parce que leur financement doit être précisé, ou parce qu'ils sont 
incompatibles avec le cadre réglementaire actuel.</TEXT>
<TEXT>
 Les cablo-opérateurs ont raté la première étape et doivent patienter en attendant le 
prochain comité interministériel sur le sujet. Cette session de rattrapage, a expliqué M. 
Rossi, sera convoquée par le nouveau gouvernement, après les élections, dans six mois. 
Par ailleurs, 287 dossiers " ne correspondant pas tout à fait aux critères fixés " vont exiger 
un replâtrage important. Et 80 sont " à côté de la plaque ". Ils sont évacués.</TEXT>
<TEXT>
# Cette sélection a été communiquée avec retard, puisqu'elle devait initialement être 
diffusée avant le G7 réuni les 25 et 26 février sur les autoroutes de l'information. " Il peut 
être logique d'attendre les résultats de ce sommet avant de fixer définitivement notre choix 
", expliquait-on en milieu de semaine dernière, du côté des pouvoirs publics. La tonalité 
très fortement dérégulatrice du sommet n'a visiblement pas poussé le gouvernement à 
hâter brutalement le pas dans cette direction.</TEXT>
<TEXT>
 Déçue, la Compagnie générale de vidéocommunications, la CGV, filiale spécialisée de la 
Générale des eaux, a dit " regretter " une telle décision. La Lyonnaise Communication 
déclarait pour sa part " s'y attendre ", tout en se félicitant de voir son projet placé " dans 
une bonne catégorie ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux heureux promoteurs des 49 projets retenus instantanément, ils sont très 
divers. On y trouve des acteurs privés, de nombreuses collectivités territoriales, et 
quelques administrations qui, pourtant, avaient été invitées à participer en masse, pour 
créer un effet d'entraînement. " La modestie des actions envisagées par les 
administrations nécessite une action plus structurée de la part de l'Etat ", a commenté M. 
Rossi. Pour être labellisés " Expérimentations d'intérêt public ", tous devront confirmé 
leurs engagements, et notamment de leurs tours de table financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, France Télécom a joué le jeu bien qu'il eût réagi avec de fortes réticences 
aux propositions du rapport Théry, qui préconisait de tirer la fibre optique jusque chez 
l'abonné, c'est-à-dire d'équiper en fibre les liaisons locales qui relient l'abonné au réseau 
principal. M. Théry avait suggéré un grand plan de câblage en fibre " jusqu'au pied de 
l'immeuble ", visant à raccorder tous les foyers d'ici à 2015. France Télécom va malgré 
tout y procéder " à titre expérimental " pour 50 000 foyers résidentiels. Et selon toutes 
probabilités à Paris. En revanche, les grands industriels, fabricants de terminaux ou 
d'infrastructures, tels Thomson ou Alcatel, apparaissent peu parmi les maîtres d'ouvrage. 
Ce qui est plus préoccupant.</TEXT>
</DOC>
