<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000593</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000593</DOCID>
<ACCOUNT>366648</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1298</FAB>
<LIE1>941221-2-001-33</LIE1>
<NOTE>POISSY  (HAUTE-SAVOIE)</NOTE>
<NUM1>950107-941221-2-007</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>941221-2-007</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>EGO SERGE</AUTHOR>
<SIP1>SERGE EGO</SIP1>
<SU21>BERNARD TAPIE DANS " LE MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La voix des exclus</TITLE>
<TEXT> Je fais partie de ces " millions de Français anonymes qui vous montrent l'exemple du courage et de la combativité ", et je suis un exclu, un exclu de la 
SCAIME (Groupe Bernard Tapie).</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir vu disparaître successivement, sur le site d'Annemasse, les sociétés 
Terraillon, la FGM , la Savoisienne d'injection, j'ai dû lutter âprement contre ma propre 
exclusion de cette " soupe " où il m'était en quelque sorte reproché d'avoir craché.</TEXT>
<TEXT>
  Le combat était inégal et malgré ma combativité, j'ai dû céder enfin et rejoindre mes 
collègues de Terraillon, FGM, et Savoisienne dans la cohorte des exclus du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai assisté ensuite au développement du cocon SCAIME que je venais de quitter. La 
chrysalide a donné naissance à un beau papillon : la société SCAIME IIk, qui voit par 
magie son capital augmenté notablement, sans apport de numéraire et se trouve au 
passage dépouillée de ses actifs (terrains, locaux). M. Tapie, qui se dit être " entré dans le 
monde des dirigeants d'entreprise et des décideurs économiques ", n'a été en fait qu'un 
négociant en entreprises et un " décideur " de licenciements économiques.</TEXT>
<TEXT>
  M. Tapie déclare qu'il a eu à coeur de sauvegarder des entreprises industrielles de " son 
groupe qui continuent de fonctionner ". Mais hélas, combien en reste-t-il ? Et dans quel 
état ?</TEXT>
<TEXT>
 A-t-il eu à coeur de sauver Terraillon quand il l'a dépouillée de son activité en France pour 
transférer la fabrication en Asie du Sud-Est ?</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas la politique qui l'a ruiné, ce sont ses mauvaises affaires. Il a pressuré ses 
entreprises, les a rendues exangues.</TEXT>
<TEXT>
  La politique n'a été pour lui qu'une fuite en avant et une voie pour échapper, enfin, à la 
catastrophe financière de son groupe.</TEXT>
<TEXT>
  M. Tapie homme de gauche ?</TEXT>
<TEXT>
  J'ai honte de cette gauche qui l'a utilisé, nous l'a donné en exemple comme créateur 
d'entreprises.</TEXT>
</DOC>
