<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001857-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001857-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336818</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEDDON KATHARINE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,JOURNALISTE,ASSASSINAT POLITIQUE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>DJAOUT TAHAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 20 MAI&gt; DOCUMENTAIRE&gt; Tahar Djaout&gt; ARTE, 22 h 20.</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE,TAHAR DJAOUT L ASSASSINAT D UN ECRIVAIN ALGERIEN</TIO1>
<TEXT>Tahar Djaout est mort le 2 juin 1993, quelques mois avant son quarantième anniversaire. Une semaine plus tôt, deux tueurs qui 
l'attendaient près de son domicile, dans la banlieue d'Alger, avaient 
ouvert le feu sur lui. Longtemps rédacteur en chef de l'hebdomadaire 
Algérie-Actualité, il avait participé en décembre 1992 à la fondation 
d'un autre hebdomadaire, Ruptures. Ecrivain de langue française, 
Tahar Djaout est notamment l'auteur de deux recueils de poèmes et de 
quatre romans. Le dernier, les Vigiles (Seuil, 1991, prix 
Méditerranée), était une fable satirique, un portrait-charge de 
l'Algérie contemporaine; celle des brimades administratives, des 
tracasseries bureaucratiques... </TEXT>
<TEXT>
  Cet assassinat marquait une nouvelle étape dans la montée de la 
terreur: les intellectuels et les journalistes algériens, en même 
temps que les ressortissants étrangers, allaient devenir les cibles 
principales des tueurs.</TEXT>
<TEXT>
  De cette terreur, le documentaire de Katharine Sadon montre bien la 
cohérence et la logique infernale. La raison et la compassion, le 
simple bon sens, la tolérance ou la volonté de considérer la vie 
d'autrui comme un bien sacré tombent comme château de cartes devant 
cette logique.</TEXT>
<TEXT>
  "Tout le monde a peur", remarque un témoin. Un autre, Moussa 
Kraouche, porte-parole de la Fraternité algérienne en France (proche 
du FIS), donne un contenu à cette peur lorsque, avec conviction, il 
délimite ce que la "tolérance" peut accepter et ce qu'elle doit 
refuser, comme par exemple la "culture étrangère" dont Tahar Djaout, 
avec "sa plume acerbe", était, bien évidemment, le représentant: on 
ne sort pas de cette rhétorique, à la fois risible et mortelle.</TEXT>
<TEXT>
  La femme de l'écrivain, avec une dignité qui force le respect, 
exprime autre chose que cette peur; elle veut simplement comprendre, 
elle veut qu'on lui explique "pourquoi". Question qui est déjà une 
forme de résistance... &lt;
</TEXT>
</DOC>
