<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002448</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002448</DOCID>
<ACCOUNT>369507</ACCOUNT>
<CHA1>1  </CHA1>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1532</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATION,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,COMMERCE,PROJET,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950121-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SOT1>Le commerce des véhicules de seconde main pourrait devenir une solution de rechange pour dynamiser les ventes</SOT1>
<SYF1>AUTOMOBILE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les concessionnaires d'automobiles se tournent vers le marché de l'occasion pour trouver un substitut à la prime Balladur </TITLE>
<TEXT> LE MARCHÉ de la voiture d'occasion est devenu incontournable : sa taille 4,26 millions d'unités en 1994, soit plus de deux fois le marché des 
voitures neuves mais 0,3 % de moins qu'en 1993 en fait une source de profits capitale. Les 
ventes de voitures de deuxième ou troisième main représentent environ 20 % du chiffre 
d'affaires d'un concessionnaire Renault et contribuent pour 5 % à ses profits. Mais, 
surtout, le marché de l'occasion est un moyen pour un constructeur de fidéliser sa clientèle 
qui pourra, au moment opportun, songer à lui acheter une voiture neuve tout en profitant 
d'une reprise de l'ancienne.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette optique, le premier souci des constructeurs est de s'octroyer la plus grande 
part du marché de l'occasion. En 1994, 60 % de ces voitures ont fait l'objet d'une 
transaction de particulier à particulier, le solde étant mis sur le marché par des 
professionnels. " Il y a dix ans, cette proportion était inversée ", se rappelle Luc-
Alexandre Ménard, directeur commercial France de Renault. Afin de conforter cette 
tendance, l'ex-Régie a prévu d'investir 225 millions de francs dans les cinq prochaines 
années pour développer ses structures sur le marché de l'occasion. Pour avoir longtemps 
négligé ce débouché, Peugeot reste à cet égard plus en retard : il ne vend que 6 % des 
véhicules d'occasion de sa marque par le biais de son réseau. " Nos voitures se revendent 
très facilement de particulier à particulier, et les concessionnaires n'éprouvent donc pas le 
besoin de reprendre au client son ancienne voiture pour lui en vendre une autre ", explique 
Patrick Bailleul, directeur du marketing commercial France d'Automobiles Peugeot. Ainsi, 
le réseau ne reprenait que des véhicules difficiles à revendre et se retrouvait avec des 
stocks lourds à écouler et coûteux en termes d'immobilisations financières (1,9 milliard en 
1993). Le constructeur s'est donc efforcé durant les deux dernières années de sensibiliser 
son réseau à l'importance du marché de l'occasion. Les reprises sont désormais rentrées 
dans les moeurs des concessionnaires et le réseau écoule depuis 1994 les Peugeot rendues 
par les loueurs. La marque au lion peut, dans ce contexte, se vanter d'être le seul des trois 
constructeurs français à avoir vu augmenter l'an dernier ses ventes d'occasions récentes (+ 
6 %), pourtant directement concurrencées par les " balladurettes ".</TEXT>
<TEXT>
  De manière générale, les réseaux des constructeurs ont profité des modifications 
législatives, inspirées d'une directive européenne. L'instauration du contrôle technique 
obligatoire tous les cinq ans en 1992 et tous les quatre ans en 1995 incite les automobilistes 
à s'adresser à un concessionnaire pour ne pas risquer de renchérir le prix d'un véhicule par 
des réparations ultérieures. Tendance qui s'affirmera d'autant plus qu'en 1998 le contrôle 
technique devra être réalisé tous les trois ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA GUERRE DES GARANTIES</TEXT>
<TEXT>
Conscients de cet avantage, les réseaux de constructeurs, qui offrent depuis plusieurs 
années déjà des garanties bien plus intéressantes que les obligations légales en vigueur 
pour les ventes de particulier à particulier (garantie 3 mois et 5000 kilomètres), multiplient 
leurs efforts pour appâter l'automobiliste. Ainsi, le 1 février prochain, une " promesse 
client " viendra s'ajouter aux " Occasions or " de Renault afin d'offrir à l'acheteur la 
possibilité d'essayer le véhicule, le contrôle technique de 67 points du véhicule, le 
remboursement du prix d'achat sous cinq jours ouvrables quel que soit le motif invoqué, la 
garantie du véhicule pendant un an, et enfin sa révision gratuite après 2 000 kilomètres 
parcourus. Un ensemble de mesures qui pourrait faire de l'ombre au marché du neuf. Dans 
le même esprit, Citroën propose depuis 1993 la " garantie des irréprochables " (garantie 
d'un an, préparation du VO avec contrôle de 72 points). Et depuis 1994, la marque aux 
chevrons incite son réseau à mieux préparer les voitures d'occasion, sur le plan tant 
mécanique qu'esthétique (peinture...).</TEXT>
<TEXT>
  " Mais ce qui aujourd'hui fait la différence, c'est la qualité du service ", estime Hubert 
Yaffi, directeur des ventes d'occasion pour la France de Citroën. Chez Renault, des 
échantillons clientèle des 432 concessionnaires et 61 succursales sont interrogés tous les 
mois à ce sujet, ce qui permet au constructeur d'identifier les faiblesses de son réseau.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, dernier élément que les constructeurs souhaitent promouvoir en matière d'occasion 
: les exportations. Sur le marché intracommunautaire, les débouchés restent infimes, 
malgré un nouveau dispositif fiscal en vigueur depuis le 1 janvier 1995 qui rend les 
vendeurs de voitures français plus concurrentiels. " Nos voitures d'occasion sont les plus 
chères d'Europe, sur un marché par ailleurs saturé ", explique Hervé Carbonnieres, 
directeur des ventes spéciales chez Automobiles Peugeot,. Quant aux pays extra-
communautaires, ils n'offrent pour l'instant que de faibles débouchés. En Pologne, 
Tchécoslovaquie et Hongrie où s'étaient précipités les constructeurs après la chute du 
rideau de fer, les barrières douanières sont aujourd'hui rédhibitoires. Certains marchés, 
comme la Russie apparaissent toutefois porteurs. Une cinquantaine de Rolls Royce de 
deuxième main se sont même vendues l'an dernier à Moscou. Mais là encore, les Français 
souffrent d'un manque de compétitivité. " Nous avons en vain tenté de négocier l'an 
dernier avec le ministère du Budget pour pouvoir récupérer à l'exportation la TVA 
rémanente qui participe du prix du véhicule d'occasion, ce qui nous permettrait de baisser 
d'autant nos prix ", développe Nicolas Poliakoff, vice président du Comité national des 
professionnels de l'automobile (CNPA). Quoi qu'il en soit, les constructeurs reconnaissent 
que le marché de l'occasion est avant tout un marché local et qu'ils doivent en priorité se 
préoccuper de leur réseau national.</TEXT>
</DOC>
