<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003853</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003853</DOCID>
<ACCOUNT>371543</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0395-1036</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,POUVOIR POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,CANDIDAT ELECTORAL,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 22 DES 35 DISCOURS ET DECLARATIONS TELEVISEES EFFECTUES PAR EDOUARD BALLADUR ENTRE MARS 1993 ET DECEMBRE 1994 ONT ETE FAITS DANS LE CADRE D'UN JOURNAL TELEVISE. LE PREMIER MINISTRE EST INTERVENU 14 FOIS SUR TF1, 14 FOIS SUR FRANCE 2, 6 SUR FRANCE 3, ET UNE FOIS SUR LA CHAINE DE TELEVISION ALLEMANDE SAT-1. SOURCE : SERVICE D'INFORMATION ET DE DIFFUSION DU PREMIER MINISTRE ( SID ).(2) L. L.KAID, J. GERSTLE, R.K. SANDERS, MEDIATED POLITICS IN TWO CULTURES. PRESIDENTIAL CAMPAIGNING IN THE US AND FRANCE, 1991? NEW-YORK. LIRE AUSSI:"LA COUVERTURE TELEVISEE DES CAMPAGNES PRESIDENTIELLES. L'ELECTION DE 1988 AUX ETATS-UNIS ET EN FRANCE", DANS LA REVUE POUVOIRS, NUMERO 63, 1992.(3) Le gros dico des grands vu par les petits, de Claude-Alain Duhamel et Carole Balaz, chez Jean-Claude Lattès ( décembre 1994), page 25.DOC : AVEC UNE PHOTO D'EDOUARD BALLADUR</NOTE>
<NUM1>950123-2-S36-01</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1>ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SU21>L'ÉLECTION PRÉSIDENTIELLE DES 23 AVRIL ET 7 MAI</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTION DE 1995</LEAD1>
<TITLE>LA TÉLÉVISION ET LA " DRôLE DE CAMPAGNE "</TITLE>
<TEXT> R IEN n'a été laissé au hasard. Pour " ne pas trop user le mystère du vingt heures ", sans " retomber dans la conférence de presse gaullienne ", 
selon un de ses conseillers, le premier ministre, Edouard Balladur, a finalement décidé 
d'annoncer sa candidature, mercredi 18 janvier, à 13 heures, dans une déclaration 
radiotélévisée de huit minutes, depuis son bureau de Matignon. Fin connaisseur des 
médias, Edouard Balladur élargit chaque jour un peu plus la panoplie de ses pratiques 
télévisuelles. Il s'était déjà essayé aux caméras portées qui le filment, le temps d'un 
reportage, les pieds dans la boue d'une inondation ou devant un étal de marché ; il connaît 
bien les journaux télévisés, qu'il a investis avec une régularité rarement égalée (1), et qu'il 
préfère à tout autre exercice parce qu'ils " permettent de passer par-dessus la tête des 
intermédiaires et de parler directement au plus grand nombre ". M. Balladur compte bien 
intégrer dans son plan de campagne toutes les subtilités de la logique cathodique.</TEXT>
<TEXT>
  Cette logique s'impose avec la même force à tous les candidats à la prochaine élection 
présidentielle. Mille fois analysés, la crise du militantisme, le déclin des corps 
intermédiaires et la crise de la représentation rendent plus impérieux les liens directs que 
les candidats se doivent d'entretenir avec les électeurs. Le déclin continu de la presse 
écrite depuis les débuts de la Ve République et la multiplication des chaînes contribuent à 
accroître le poids de ce média de masse. " Si Jacques Delors a accepté mon invitation à " 7 
sur 7 ", c'est sans doute parce qu'il avait besoin d'un peu de temps pour expliquer aux 
Français son refus de se présenter à l'élection présidentielle ", explique Anne Sinclair. 
Avec 94 % des foyers équipés en 1994, la télévision touche effectivement l'ensemble du 
corps électoral. Les journaux télévisés de TF 1 et France 2 rassemblent chaque soir en 
moyenne sept à dix millions de téléspectateurs.</TEXT>
<TEXT>
 Plus encore qu'en 1988, la télévision sera cette année le lieu où s'écrira la campagne 
présidentielle. D'abord par une sorte d'effet mécanique : le plafonnement des dépenses 
électorales, en janvier 1990, associé à l'interdiction de toute publicité politique dans les 
médias audiovisuels, édictée en 1986, fait du petit écran le seul moyen de faire connaître 
un visage, de donner une âme à un nom. Parallèlement, la science politique a fait état de la 
volatilité croissante de l'électorat et du rôle nouveau de l'offre politique (la multiplicité des 
candidatures, par exemple) dans le choix d'un électeur volontiers " stratège ". La 
télévision affecte la scénographie de la campagne, si elle ne sélectionne pas les 
candidats.</TEXT>
<TEXT>
  Un nouveau lieu d'investiture</TEXT>
<TEXT>
 Les déclarations télévisées de Philippe de Villiers, le 8 janvier, puis celles de l'ancien 
ministre socialiste Jack Lang, le 17 janvier, attestent de ce pouvoir d'investiture de la 
télévision. Libre au candidat naturel d'un grand parti, comme Jacques Chirac, ou à celui qui 
bénéficie de la légitimité d'un appareil, comme le premier secrétaire du Parti socialiste, 
Henri Emmanuelli, de s'exprimer dans les colonnes de La Voix du Nord ou les couloirs de 
l'Assemblée nationale. Les autres semblent avoir besoin du petit écran pour exister. Il est 
devenu, en janvier 1995, l'espace de prédilection des candidats et des candidats à la 
candidature. " La perte de contrôle des partis sur les mécanismes de sélection des 
candidats renforce forcément la place de la télévision ", résume le politologue Jacques 
Gerstler, auteur d'un ouvrage comparatif sur la campagne présidentielle française et 
l'américaine en 1988 (2).</TEXT>
<TEXT>
 La place que la télévision consacre à la politique s'est elle aussi modifiée. " Il faut éviter 
de sombrer dans la nostalgie d'un âge d'or de la politique ", prévient Erik Neveu, 
professeur de science politique à l'IEP de Rennes. Se rappeler, par exemple, qu'il n'existait 
en 1965, lors de la première élection présidentielle, aucune émission politique, à part celles 
de la campagne officielle aujourd'hui totalement dépassées. " On peut toutefois constater 
que la télévision diffusait il y a sept ans un flux plus régulier d'émissions politiques. " 
Depuis la dernière présidentielle, " Questions à domicile " a disparu, tandis que " L'Heure 
de vérité ", naguère diffusée en première partie de soirée, a été " marginalisée ", et passe 
le dimanche à midi. Dans le même temps, de nouvelles émissions de débat, sur des thèmes 
très généraux " qui incluent aussi le social ", sont apparues. " Des rendez-vous comme " 
Ça se discute ", avec Jean-Luc Delarue, modifient la hiérarchie des formes et des lieux où 
l'on parle ", note Erik Neveu.</TEXT>
<TEXT>
 Le paysage risque encore de se modifier. En 1995, les chaînes se trouvent en effet 
confrontées à une campagne d'un type nouveau. En 1988, le suspense dominait la 
compétition électorale. En 1995, l'avance d'Edouard Balladur dans les sondages donne 
cette fois l'impression que tout est joué d'avance (Le Monde du 12 janvier). 
Simultanément, aucun des candidats susceptibles de participer au second tour de l'élection 
ne se détache véritablement des autres. En privé, certains responsables d'organismes de 
sondage redoutent d'ailleurs la première soirée électorale, au cours de laquelle il faudra 
désigner, dans l'urgence et si possible avant la chaîne concurrente, le participant au second 
tour.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a sept ans, les enjeux semblaient plus saillants. La cohabitation avait fait ressurgir des 
éléments de débats, comme la Nouvelle-Calédonie, l'impôt sur les grandes fortunes (IGF), 
ou les privatisations. La non-candidature de Jacques Delors a enterré, cette fois-ci, les 
discussions sur l'Europe, dont on disait il y a encore quelques mois qu'elle constituait l'un 
des rares thèmes de débat de la présidentielle. " Les médias ont besoin que le scénario soit 
clair, que les idées soient incarnées par des individus. Ce n'est pas le cas aujourd'hui ", 
observe Jean-Louis Missika, directeur de la Sofres.</TEXT>
<TEXT>
  Du coup, la télévision s'interroge : comment va-t-elle se débrouiller face à cette 
multiplicité de candidatures tardives et dramatisées ? " Les Guignols " (voir encadré), qui, 
comme les journalistes et le petit monde politique, commentent la campagne comme une 
course de chevaux, ont bien cerné l'embarras du petit écran. " Qui veut débattre avec moi 
? " demande la marionnette Chirac. Quel face-à-face la télévision pourra-t-elle proposer ? 
Les grands duels télévisés qui avaient marqué les campagnes précédentes semblent 
aujourd'hui avoir perdu de leur actualité.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la bataille qui les oppose pour devenir le lieu privilégié de la campagne, les deux 
grandes chaînes nationales, TF 1 et France 2, rivalisent d'invitations et de nouvelles 
émissions. La première, qui avait déjà pris l'avantage en recueillant dans " Sept sur sept " 
le " non " de Delors, puis une kyrielle d'autres candidatures, a pris France 2 de vitesse en 
lançant son rendez-vous, " Face à la une ", le 19 janvier, quelques jours avant les nouvelles 
émissions de France 2. D'autres petits signes témoignent de cette concurrence effrénée. 
Avant le " 7 sur 7 " de Philippe de Villiers, Frce 2 avait tourné avec le député de Vendée 
une autre déclaration de candidature dans les locaux de la chaîne, pour ne pas devoir 
reprendre les images de TF 1 dans son journal de 20 heures.[0Logique, voire légitime, 
cette concurrence fragilise pourtant le petit écran, le plus courtisé de tous les médias. "Le 
risque d'instrumentalisation de la télévision par les hommes politiques, qui choisissent eux-
mêmes le moment, les conditions et les dates de leurs interventions, semble s'accentuer ", 
note Jean-Louis Missika. Edouard Balladur en présentateur du journal télévisé de TF 1 : 
cette figure de l'inconscient collectif enfantin, si on en croit un livre récent (3), résume la 
place que la télévision occupe déjà dans l'élection des 23 avril et 7 mai prochains.</TEXT>
</DOC>
