<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001300-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001300-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358882</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POPULATION,LANGUE,ESPAGNE,LISTE,CHIFFRE,1992</SUBJECTS>
<FAB>11101607</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DU COLLOQUE REGROUPANT LES ECRIVAINS DE LANGUE ESPAGNOLE A VALLADOLID SUR LE THEME " L'HEURE DE L'ESPAGNOL "</LEAD1>
<TITLE>L'HISPANOPHONIE, MANGEUSE DE MOTS&gt; CLES / Les hispanophones dans le monde en 1992</TITLE>
<TEXT>Les estimations du nombre d'hispanophones dans le monde vont de 300 millions (chiffre compilé en 1992 par le ministère de la culture 
espagnol) à 371 millions (selon la University of Washington), en 
passant par les 318 millions recensés par l'UNESCO. Dans de nombreux 
pays d'Amérique latine, la présence de communautés amérindiennes 
introduit une disparité entre le chiffre de la population et celui 
des hispanophones. Le gouvernement mexicain, par exemple, ne 
reconnaît pas l'existence sur son territoire de non-hispanophones, 
alors qu'une étude réalisée par des universitaires des Etats-Unis 
estime le nombre d'Amérindiens ne parlant pas le castillan à 15 % de 
la population mexicaine. Le nombre d'hispanophones aux Etats-Unis 
oscille, selon les sources, entre 19,5 et 35 millions. On trouvera 
ci-dessous le détail d'une enquête statistique réalisée par l'UNESCO 
en 1989. Selon cette étude, il y avait à cette date 311 385 300 
hispanophones (réels et potentiels, ce dernier terme désignant les 
personnes scolarisées en espagnol, qui n'emploient pas cette langue) 
dans le monde, répartis dans 23 pays, dont la population totale 
s'élevait à 317 685 700 habitants. Il est à remarquer que cette étude 
ne tient pas compte des Etats-Unis et des Philippines, où l'espagnol 
n'a pas de statut officiel. Le cas échéant, le second chiffre indique 
la population totale du pays, en cas de présence de communauté non 
hispanophone. </TEXT>
<TEXT>
 EUROPE</TEXT>
<TEXT>
 Espagne : 39 216 400 </TEXT>
<TEXT>
 AFRIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Guinée-Equatoriale : </TEXT>
<TEXT>
 115 830 (429 900) </TEXT>
<TEXT>
 AMÉRIQUE DU NORD</TEXT>
<TEXT>
 Etats-Unis : 19 500 000 </TEXT>
<TEXT>
 Mexique : 86 745 800 </TEXT>
<TEXT>
 ANTILLES</TEXT>
<TEXT>
 Cuba : 10 271 300</TEXT>
<TEXT>
République dominicaine : </TEXT>
<TEXT>
 7 018 700</TEXT>
<TEXT>
 Porto-Rico : 3 660 100</TEXT>
<TEXT>
 AMÉRIQUE CENTRALE</TEXT>
<TEXT>
 Guatemala : </TEXT>
<TEXT>
 6 000 2984 (8 942 300)</TEXT>
<TEXT>
 Honduras : 4 980 100</TEXT>
<TEXT>
 El Salvador : 5 165 800</TEXT>
<TEXT>
 Nicaragua : 3 743 500.</TEXT>
<TEXT>
 Costa-Rica : 2 937 900</TEXT>
<TEXT>
 Panama : 2 370 400 </TEXT>
<TEXT>
 AMÉRIQUE DU SUD</TEXT>
<TEXT>
 Colombie : 31 198 100</TEXT>
<TEXT>
 Venezuela : 19 232 400</TEXT>
<TEXT>
 Equateur : 8 200 000</TEXT>
<TEXT>
 Pérou : 20 349 526 (21 787 500)</TEXT>
<TEXT>
 Bolivie : 7 115 100</TEXT>
<TEXT>
 Paraguay : 2 640 345 (4 150 900) </TEXT>
<TEXT>
 Uruguay : 3 106 500 </TEXT>
<TEXT>
 Chili : 12 958 100 </TEXT>
<TEXT>
 Argentine : 31 925 700                                               
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
