<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003007-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003007-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325700</ACCOUNT>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02221914</FAB>
<SUBJECTS>ETABLISSEMENT SECONDAIRE,REGLEMENT,LAICITE,SYSTEME EDUCATIF,VERDICT,JURIDICTION ADMINISTRATIVE,JUDAISME,ELEVE,RELIGION</SUBJECTS>
<NUM1>940223-2-009-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>Au tribunal administratif de Nice&gt; L'obligation d'assiduité scolaire prime sur l'exercice de la religion</TITLE>
<TEXT>NICE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  Le tribunal administratif de Nice a rendu, récemment, un jugement 
appelé à faire jurisprudence en ce qui concerne les limites de la 
liberté de conscience et de l'exercice de la religion, par rapport 
aux obligations scolaires auxquelles est tenu tout élève de 
l'enseignement public. Ce jugement fait suite à un recours déposé par 
un élève du lycée Masséna de Nice, Yonathan Koen, de confession 
israélite, tendant à l'annulation de diverses mesures prises à son 
encontre par le chef d'établissement en raison de ses absences aux 
cours du samedi matin justifiées par la pratique de sa religion. Le 
lycéen contestait, notamment, une appréciation figurant sur son 
livret scolaire du premier trimestre de l'année scolaire 1991-1992, 
dans laquelle le proviseur relevait " des absences dommageables à une 
scolarité normale ", ainsi qu'une décision d'expulsion dont il avait 
fait l'objet au titre de l'année scolaire 1992-1993.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son jugement, le tribunal rappelle que le principe de laïcité 
de l'enseignement public, " impose que l'enseignement soit dispensé 
dans le respect, d'une part de la neutralité, par l'ensemble des 
programmes et par les enseignants, d'autre part, de la liberté de 
conscience des élèves ". Mais il considère que cette liberté reconnue 
aux élèves " ne doit pas moins s'exprimer dans le respect du 
pluralisme et de la liberté d'autrui, sans qu'il soit porté atteinte 
aux activités d'enseignement, au contenu des programmes et à 
l'obligation d'assiduité ". De la même manière, il estime que les 
dispositions du règlement intérieur du lycée, relatives à 
l'obligation d'assiduité et dont le jeune homme demandait également 
l'annulation " n'ont pas été prises en méconnaissance de ces 
principes ", ni des règles du droit communautaire.i                   
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
