<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001260</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001260</DOCID>
<ACCOUNT>367814</ACCOUNT>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1032</FAB>
<SUBJECTS>GENDARMERIE,RECRUTEMENT,AFFICHE,CHIFFRE,CANDIDATURE,SERVICE NATIONAL,ETUDIANT,GRANDE ECOLE</SUBJECTS>
<NUM1>950113-2-014-33</NUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD
</SIP1>
<SOT1>L'objectif est de mieux maîtriser  le flux des volontaires</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La gendarmerie recrute ses appelés  par voie d'affiches</TITLE>
<TEXT>  POUR LA PREMIÈRE  fois, la gendarmerie nationale s'adresse à de jeunes conscrits par voie d'affichage. Sous le slogan " Apprendre et donner 
", elle veut ainsi les inciter à faire leur service dans cette arme. Ces messages publicitaires 
viennent d'éclore dans une centaine de grandes villes, dont Paris. Les affiches présentent 
un gendarme de métier et, à côté, un gendarme auxiliaire (issu du contingent) sur fond de 
campagne et de zones péri-urbaines où ce corps militaire exerce ses missions. Le thème " 
Apprendre et donner " veut traduire une double idée : la gendarmerie peut offrir une 
formation professionnelle et, de son côté, le jeune qui voudrait en profiter est invité à se 
mettre au service des citoyens dont il protège les personnes et les biens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'IMPACT DU GIGN</TEXT>
<TEXT>
 En temps normal, la gendarmerie incorpore, chaque année, quelque 13 000 conscrits 
volontaires et sélectionnés (dont 1,2 % pourront servir comme aspirants) à partir d'une 
moyenne de 26 000 candidatures. Cette option est offerte aux jeunes Français depuis 1971. 
La campagne en cours, qui a été confiée à l'affichiste Foré, vise à résoudre une difficulté 
apparue récemment.</TEXT>
<TEXT>
 La gendarmerie enregistre, en effet, de fortes fluctuations de ses candidatures entre 
février et juin où elle risque de se retrouver en sous-effectif d'appelés, et les périodes 
suivantes, où ce serait plutôt le trop-plein à cause de l'arrivée des " sursitaires " libérés de 
leurs études. Elle doit, désormais, mieux maîtriser le flux de ses volontaires. Depuis le 
début de l'opération, la direction générale de la gendarmerie nationale (DGGN) affirme 
que, par ce biais, les demandes de renseignements ont doublé. Elle n'est pas loin de 
considérer qu'elle doit, d'une certaine façon, ce résultat aussi à l'impact médiatique de 
l'intervention des commandos du GIGN contre les preneurs d'otages de l'Airbus d'Air 
France.</TEXT>
<TEXT>
 Si la gendarmerie a besoin de conscrits, comme les trois autres armées, c'est aussi parce 
qu'elle puise et distingue chez les recrues certaines d'entre elles pour en faire des sous-
officiers de métier : la moitié des sous-officiers en école de formation sont des gendarmes 
auxiliaires. Le temps du service national permet à la gendarmerie d'observer la recrue 
volontaire pour y faire ensuite carrière et à l'appelé de se faire, par lui-même, une idée de 
ce qui pourrait l'attendre à la gendarmerie.</TEXT>
<TEXT>
  La gendarmerie, qui dans le passé a axé la plupart de ses efforts de promotion pour 
recruter des sous-officiers, estime n'avoir plus de problèmes dans ce secteur-là. Elle 
prévoit de lancer en 1995 une deuxième campagne publicitaire à destination de jeunes 
Français susceptibles d'être attirés par la carrière d'officier. Cette action devrait s'orienter 
vers les étudiants et les élèves de grandes écoles.</TEXT>
</DOC>
