<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003478-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003478-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>361191</ACCOUNT>
<PEOPLE>BON FRANCOIS</PEOPLE>
<CHA1>Rabelais aurait aujourd'hui 500 ans. Pour fêter sa langue pulpeuse et pétaradante, huit illustrateurs célèbrent, dans des univers graphiques très différents, le plus jubilatoire de ses ouvrages, le Quart Livre. Leur travail, exposé à Montreuil, a donné naissance à un livre, Comment Pantagruel monta sur mer. Rabelais pensait que "l'enfant n'est pas un vase qu'on emplit, mais un feu qu'on allume". C'est en s'inspirant de cette devise que le Père Castor, dès les années 30, a bouleversé l'édition pour la jeunesse en inventant des "albums-étincelles".</CHA1>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>SALON,LITTERATURE ENFANTINE,CRITIQUE D'OEUVRE,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Comment Pantagruel monta sur mer: le Quart Livre de Rabelais, présenté par François Bon. Hatier, 165 p., 125 F. &gt; &gt; DOC AVEC ILLUSTRATION Nicole Claveloux: "Un grand nombre de boudins sylvatiques, de godiveaux massifs et saucissons à cheval..."</NOTE>
<NAMES>MONNTREUIL,RABELAIS FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<TITLE>10 SALON DU LIVRE DE JEUNESSE A MONTREUIL Rabelais, toujours dégelé</TITLE>
<TIO1>COMMENT PANTAGRUEL MONTA SUR MER : LE QUART LIVRE DE RABELAIS</TIO1>
<TEXT>Pour les jeunes adultes qui ont figé Rabelais dans les pages du Lagarde et Michard, pour les grands enfants à qui sa langue pulpeuse, 
pétaradante, giclante et infiniment inventive pourrait faire peur, 
voici, présenté par François Bon, abrégé, commenté, illustré et 
traduit dans une orthographe moderne, l'ultime, le plus profond, le 
plus jubilatoire des ouvrages de Rabelais: le Quart Livre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une page pleine de fesses, de pets, de rendements de toutes 
sortes et de mouvements visionnaires, c'est Topor, parmi les huit 
dessinateurs choisis pour apporter leur regard, qui l'a le mieux 
rendu: Rabelais voulait mettre le monde dans un livre, faire du livre 
un corps vivant qui se remplit et expulse comme un ventre. Inutile de 
chercher la "substantifique moelle" dans un recoin subtil: elle est 
partout à la fois, dans ce qui participe à l'existence tout entière, 
simultanément dans la science, la farce, l'érudition, la grossièreté, 
l'ivresse, le jeu, la théologie, la philosophie, la fantasmagorie, le 
rire. Un rire énorme, libérateur, chaleureux, convivial, mais aussi 
lucide, critique, satirique.</TEXT>
<TEXT>
  L'illustrer relève de la mission impossible. Certains s'y sont 
risqués, comme Topor, Roberto Innocenti ou Dusan Kallay qui a composé 
le déchaînement du carnaval où les repères s'inversent, où le 
désordre et le rire de la fête sont toujours sur le point de virer au 
tragique. D'autres, plus humblement, se sont cantonnés à une scène: 
les braves moutons de Panurge se jetant béatement du bateau sont vus 
avec humour par Claude Ponti, et Nicole Claveloux a posé sa patte sur 
un monde grouillant d'andouilles, de boudins et de saucissons hilares 
et râleurs, de joues joufflues et de nez rouges.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'épopée de Pantagruel et de ses compagnons à la découverte du 
monde, au cours de cette odyssée burlesque et savante, bouffonne et 
philosophique, rien ne vaut le merveilleux épisode des "paroles 
dégelées". François Bon a pris la liberté de mettre en valeur, à la 
fin du livre, le spectacle de ces mots figés dans la glace de l'océan 
arctique et qui se mettent à bruire, dégelés, réchauffés par la 
convivialité des compagnons: paroles consistantes, charnelles, gelées 
et dégelées, émises de nulle part, semblant naître du monde. Aux 
(grands) enfants, à présent, de dégeler celles de Rabelais: leur rire 
suffira à les mettre en fête.&lt;
</TEXT>
</DOC>
