<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002423-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002423-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360082</ACCOUNT>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>INSTITUTION POLITIQUE,PROJET,SUPRANATIONALITE,FINANCE,ESPACE UNIQUE,TRAITE,BANQUE CENTRALE,INSTANCE,MONNAIE,ECU,VOCABULAIRE,ALLEMAGNE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>11191405</FAB>
<NAMES>BUNDESBANK,TIETMEYER HANS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>LE 18 NOVEMBRE 1994 A FRANCFORT</LEAD1>
<TITLE>Le nom d'écu ne plait toujours pas à la Bundesbank</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT de notre envoyé spécial La future monnaie unique européenne s'appellera-t-elle l'Ecu ? " La question reste entièrement ouverte ", 
selon Hans Tietmeyer, le président de la Bundesbank. S'exprimant 
vendredi 18 novembre à Francfort à l'occasion d'un congrès bancaire 
consacré aux missions de l'Institut monétaire européen, il estime que 
ses concitoyens pourraient manquer de confiance dans la future 
monnaie unique, si celle-ci reprenait le nom d'un panier de monnaies 
" qui n'a pas cessé de se dévaluer face au mark depuis dix ans ". 
Dans l'immédiat, le président de la Bundesbank ne propose pas d'autre 
nom, mais indique qu'il ne s'agit pas d'une " question de détail ".</TEXT>
<TEXT>
  En présence d'Alexandre Lamfalussy, président de l'IME, Hans 
Tietmeyer a expliqué qu'il supportait les buts de l'union économique 
et monétaire européenne " sous certaines conditions économiques et 
institutionnelles ". Il évoque bien sûr les critères de stabilité 
prévus par le traité de Maastricht, " qu'il faudra continuer 
d'appliquer strictement après l'entrée dans la troisième phase".</TEXT>
<TEXT>
 Mais il dit aussi que, selon lui, le traité de Maastricht présente 
deux déficits majeurs qu'il est urgent de combler. Premièrement 
l'indépendance des banques centrales européennes ne devrait pas 
intervenir " au dernier moment " et les sociétés européennes doivent 
prendre le temps d'" apprendre comment fonctionne ce processus ". 
Deuxièmement, la réforme institutionnelle de 1996, qu'il qualifie de 
" très, très importante ", doit déboucher sur des avancées majeures 
de l'Union politique, dans le but de la doter de " pouvoirs réels 
pour limiter les déficits des pays membres " : " l'union économique 
et monétaire ne pourra survivre qu'à ce prix ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
