<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019080</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019080</DOCID>
<ACCOUNT>392676</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1535</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950516-29</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>Il y à 50 ans dans Le Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La question&gt; de Trieste&gt;</TITLE>
<TEXT> ITALIENS et Yougoslaves sont aujourd'hui dressés les uns contre les autres sur la question de Trieste comme ils le furent au lendemain de la 
première guerre mondiale sur celle de Fiume. Le différend serait cependant relativement 
aisé à régler si les intérêts de l'Italie et de la Yougoslavie étaient seuls en cause. Mais la 
question de Trieste dépasse de beaucoup le cadre d'un conflit localisé et risque de devenir 
une pomme de discorde entre les " Trois Grands ".</TEXT>
<TEXT>
  Les arguments des Italiens et ceux des Yougoslaves sont bien connus. Les uns et les 
autres ont leur valeur. Mais il n'est pas douteux que si l'Italie et la Yougoslavie étaient 
seules en présence, ceux de la seconde auraient toute chance de faire pencher la balance 
en sa faveur. La région de Goritsa et l'Istrie comptent une écrasante majorité de Slovènes 
et de Croates. Quant à Trieste même, la population italienne ou italianisée de la vieille ville 
y est battue de tous côtés par la marée slave.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les persécutions systématiques et la terreur fasciste dont les Slovènes et les 
Croates ont été les victimes sous le régime mussolinien leur ont rendu odieux le nom et le 
joug italiens. Rome n'a pas su se faire accepter et encore moins aimer de ses sujets slaves, 
qui, dans leur malheur, tournaient leurs regards vers leurs frères de race de l'autre côté de 
la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Trieste, qui, au point de vue économique, a connu, entre les deux guerres 
mondiales, une sorte de mort lente, serait incontestablement plus utile à la Yougoslavie qui 
manque de ports qu'à l'Italie qui en est abondamment pourvue. La ville sortirait de sa 
torpeur en revenant, sous la souveraineté yougoslave, à sa destinée naturelle, qui est 
d'être le débouché d'une partie de l'Europe centrale et orientale.</TEXT>
<TEXT>
  (16 mai 1945.)&gt;&gt;</TEXT>
</DOC>
