<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001603-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001603-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332495</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ATTENTAT,DECES,BILAN;NEGOCIATION,ACCORD,POLICE,CHIFFRE;VIOLENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<FAB>04130510</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>13 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que les négociations avec l'OLP se poursuivent&gt; Un attentat contre un autobus a fait six morts en Israël</TITLE>
<TEXT>Une bombe placée dans un autobus a explosé, mercredi 13 avril, dans la gare routière d'Hadera, à 45 kilomètres au nord de Tel-Aviv, 
faisant six morts et vingt et un blessés, selon le porte-parole de la 
police, Arik Ben Chen.</TEXT>
<TEXT>
  L'engin explosif était placé près de la porte-arrière d'un autobus 
de la compagnie publique israélienne Egged, qui transportait une 
quarantaine de passagers d'Afula, dans le nord du pays, vers 
Tel-Aviv. L'attentat a été revendiqué à Amman par le mouvement 
islamiste palestinien Hamas. " Il s'agit d'exactions et d'attaques 
contre des innocents israéliens ", a commenté Yasser Arafat mercredi 
devant le Conseil de l'Europe à Strasbourg où il prononçait un 
discours. " Ces opérations ne visent que des innocents " et ces " 
innoncents sont des deux côtés, palestinien et israélien ", a ajouté 
le chef de l'OLP, pour qui c'est le processus de paix qui est visé.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi est, en Israël, la journée de commémoration des soldats 
tombés dans les guerres israélo-arabes. Dès mardi, les forces de 
l'ordre israéliennes avaient été placées en état d'alerte renforcée 
jusqu'à jeudi soir, jour anniversaire de la création de l'Etat 
d'Israël en 1948.</TEXT>
<TEXT>
 Accord sur la police</TEXT>
<TEXT>
 palestinienne </TEXT>
<TEXT>
 Cet attentat intervient une semaine après qu'une voiture piégée eut 
percuté un bus israélien, le 6 avril à Afula, tuant sept Israéliens. 
Le Hamas, opposé au processus de paix, avait revendiqué cet attentat, 
commis pour venger le massacre de 30 Palestiniens par un colon juif, 
le 25 février à Hébron (Cisjordanie occupée). Le Hamas avait précisé 
qu'il s'agissait de la première d'une série de cinq attaques 
anti-israéliennes projetées.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi, au Caire, les négociateurs d'Israël et de l'OLP se sont 
séparés sans avoir réussi à conclure un accord sur l'autonomie 
palestinienne, prévu par la Déclaration de principes signée le 13 
septembre à Washington. Mais ils ont trouvé un point d'entente sur le 
déploiement de la police palestinienne à Gaza et Jéricho qui sera 
consigné dans l'accord sur l'autonomie.</TEXT>
<TEXT>
  Les négociateurs ont fixé à 9 000 le nombre de policiers 
palestiniens qui se déploieront dans les deux régions où doit 
commencer l'autonomie palestinienne. Ils se sont mis d'accord sur 
leur armement et mis au point le calendrier de leur déploiement. 
Israël, selon le chef des négociateurs palestiniens, Nabil Chaath, a 
par ailleurs accepté qu'une cinquantaine de Palestiniens bannis 
retournent dans les 48 heures dans les territoires occupés, y compris 
un haut responsable du Fatah, Akram Haniyé.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine dernière, une cinquantaine de Palestiniens exilés 
étaient déjà revenus en Cisjordanie et à Gaza. Selon le chef de la 
délégation israélienne, Amnon Shahak, près de 5 000 prisonniers 
palestiniens seront libérés par Israël après la signature d'un accord 
sur l'autonomie. Les islamistes en seront exclus.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois la tension perdure dans les territoires occupés, Ainsi en 
Cisjordanie, un Palestinien a-t-il été tué mardi soir par les tirs de 
l'armée, à la lisière du camp de réfugiés de Jalazone. Un peu plus 
tôt, une Palestinienne de 18 ans, enceinte, avait été tuée par balle 
par un colon près de Ramallah. _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
