<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002834-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002834-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364667</ACCOUNT>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,PARIS,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,INSTANCE,CONSTITUTION,HISTORIQUE,SANCTION PROFESSIONNELLE,JUGE D'INSTRUCTION</SUBJECTS>
<NOM1>CONSEIL SUPERIEUR DE LA MAGISTRATURE</NOM1>
<NUM1>941224-2-008-33</NUM1>
<NAMES>HALPHEN ERIC,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>VAN RUYMBEKE RENAUD,BOULIN ROBERT,PEYREFITTE ALAIN</NAMES>
<NAMES>VAN RUYMBEKE RENAUD,URBA,EMMANUELLI HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE CHEMIN&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>Francois Mitterrand sollicite l'avis du CSM sur un éventuel dessaisissement du magistrat instructeur</SU21>
<PAGE>162</PAGE>
<TITLE>Le poids symbolique du Conseil supérieur de la magistrature&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Pour s'adresser au Conseil supérieur de la magistrature (CSM), François Mitterrand s'appuie sur l'article 64 de la Constitution. Le texte fondateur de la Ve 
République précise, en effet, que le chef de l'Etat est " garant de l'indépendance de 
l'autorité judiciaire " et qu'il " est assisté " dans cette fonction par le CSM. Aucun texte 
dne prévoit formellement la démarche engagée par le président de la République, mais 
aucun ne l'interdit non plus. " En précisant que le président est le garant de l'indépendance, 
la Constitution lui donne implicitement le pouvoir de solliciter l'avis du CSM, estime le 
président de l'Union syndicale des magistrats (USM, modérée). On ne peut que se féliciter 
de ce geste, qui signifie que M. Mitterrand se préoccupe de l'indépendance des juges 
d'instruction. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la réforme constitutionnelle de 1993, les pouvoirs du Conseil supérieur de la 
magistrature ont été légèrement étendus et sa composition a été modifiée. Le CSM n'est 
plus seulement composé de personnalités et de magistrats désignés par le président de la 
République. Outre le chef de l'État, le garde des sceaux,un conseiller d'État, trois 
personnalités désignées par les présidents de la République, du Sénat et de l'Assemblée 
nationale, le CSM compte désormais six magistrats élus par leurs pairs au terme d'un 
scrutin complexe à deux degrés.</TEXT>
<TEXT>
  Le geste de François Mitterrand n'est pas sans précédent : en 1979, après le suicide de 
Robert Boulin, alors ministre du travail, le président de la République, Valéry Giscard 
d'Estaing, s'était lui aussi adressé au CSM. S'appuyant sur la dernière lettre de Robert 
Boulin, qui dénonçait le " dévoiement " de l'instruction et mettait en cause le ministre de la 
justice, Alain Peyrefitte, M. Giscard d'Estaing avait demandé au Conseil de " s'assurer du 
total respect de l'indépendance de l'autorité judiciaire dans le déroulement de la procédure 
". Dans un avis rendu le 13 mars 1980, le CSM avait estimé que le juge d'instruction 
exerçait " en toute indépendance les prérogatives qu'il tient de la loi ". " Aucune pression 
n'a été exercée, notait-il, aucune manoeuvre n'a été entreprise, aucune tentative n'a été 
commise pour modifier le cours de l'information ou influer sur la liberté de jugement du 
magistrat. " Le juge en question s'appelait... Renaud Van Ruymbeke.</TEXT>
<TEXT>
 Un avis</TEXT>
<TEXT>
  consultatif</TEXT>
<TEXT>
 Il y a un an, les avocats d'Henri Emmanuelli, alors président de l'Assemblée nationale, 
avaient tenté de rééditer cette procédure. Dans une lettre transmise en septembre 1993 au 
CSM, ils reprochaient à Renaud Van Ruymbeke d'instruire l'affaire Urba de façon " 
politique " : selon eux, le conseiller rennais avait proposé, dans une lettre à M. 
Emmanuelli, de reporter son audition après le référendum sur Maastricht, sans prévenir le 
procureur général. " Nous avons transmis [la lettre du juge] pour information au CSM, qui 
est chargé de surveiller le comportement des magistrats, pour savoir si ce comportement 
est normal ", déclaraient alors les avocats du PS. Un mois plus tard, le CSM se disait 
incompétent tout en s'interrogeant sur les arrière-pensées des défenseurs d'Henri 
Emmanuelli. Le recours, constatait-il, " a été accompagné d'une publicité dans la presse 
qui ne laisse pas d'accroître le caractère ambigu de cette démarche ".</TEXT>
<TEXT>
  Techniquement, l'avis du CSM sur le juge Halphen n'aura pas d'influence directe sur 
l'éventuelle procédure de dessaisissement : en termes juridiques, rien n'oblige la chambre 
criminelle de la Cour de cassation, compétente pour dessaisir un juge d'instruction au nom 
de " l'intérêt de la bonne administration de la justice ", à prendre en compte cet avis. La 
décision du CSM aura cependant un poids symbolique considérable. " Nous critiquons la 
légitimité du CSM depuis longtemps puisque nous avions boycotté les élections du 
printemps, souligne le secrétaire général du Syndicat de la magistrature (SM, gauche), 
Jean-Claude Bouvier. Nous appuyons cependant cette démarche parce qu'en saisissant le 
CSM, François Mitterrand fait comprendre à tous que les pressions en faveur du 
dessaisissement sont très fortes. Si le CSM s'y oppose, il sera difficile de le faire car la 
symbolique est très forte. "</TEXT>
<TEXT>
  Si le juge Halphen devait un jour être dessaisi, il est clair que l'enquête sur les fausses 
factures des HLM de la région parisienne serait ralentie, voire menacée : le nouveau juge 
d'instruction, qui ne serait pas saisi immédiatement, devrait prendre connaissance d'un 
dossier à la fois complexe et sensible qui compte déjà plusieurs centaines de cotes. 
L'expérience montre en outre que certains magistrats sont plus diligents que d'autres : 
après le spectaculaire dessaisissement du juge Jean-Pierre, en 1991, le dossier des fausses 
factures du Mans avait été transmis à un conseiller de la chambre d'accusation de Rennes 
qui s'apprêtait à partir à la retraite. Pendant six mois, le dossier n'a pas avancé d'un pouce, 
mais, après le départ à la retraite de ce magistrat, il a été confié au conseiller Van 
Ruymbeke, qui lui a donné ensuite l'impulsion que l'on sait...</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
