<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002712-19940322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002712-19940322</DOCID>
<ACCOUNT>329238</ACCOUNT>
<DATE>19940322</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03211800</FAB>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,PROCES,JUIF</SUBJECTS>
<NOTE>( DOC : AVEC UN DESSIN DE SERGUEI )</NOTE>
<NAMES>BARBIE KLAUS,TOUVIER PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>La notion de crime contre l'humanité au centre des débats judiciaires de la cour d'assises des Yvelines &gt; Du procès Barbie au procès Touvier&gt;</TITLE>
<TEXT>En 1987, l'obersturmführer SS Klaus Barbie avait comparu devant ses juges sur un podium situé à 1,76 m du sol. Une simple paroi vitrée 
latérale à l'épreuve des balles assurait sa protection. Mais en 
vérité, son perchoir la garantissait mieux que tout. Le public ne le 
découvrait, au mieux, que de trois quarts. Ses victimes, assises en 
contrebas, étaient contraintes de lever la tête pour observer son 
profil d'oiseau de proie.</TEXT>
<TEXT>
  La salle des Pas-Perdus de la cour d'appel de Lyon avait été 
entièrement réaménagée pour la circonstance. La mise en scène 
judiciaire était pompeuse. D'entrée, elle écrasait. Le marbre de 
Carrare, les pilastres et les piliers, les encorbellements en stuc y 
contribuaient fortement. Sans compter la lumière froide et pâle qui 
tombait de trois coupoles à verrière dominant ce prétoire 
d'occasion.</TEXT>
<TEXT>
  Au décor dessiné au dix-neuvième siècle par l'architecte Baltard 
s'étaient surajoutés des structures métalliques et des panneaux d'un 
blanc cru transformant le tout en un immense théâtre. Deux 
architectes avaient encore magnifié le tout par des éclairages 
indirects. Bref, la justice se présentait en majesté. Solennelle et 
intimidante, par essence répressive... On jugeait un nazi.</TEXT>
<TEXT>
  Sept ans plus tard, l'ancien chef milicien Paul Touvier est jugé 
dans un prétoire moderne et aseptisé. Comparée à la salle des 
Pas-Perdus de Lyon, la cour d'assises des Yvelines ressemble à une 
salle de cinéma d'art et d'essai. C'est dire si la panne symbolique 
est totale. </TEXT>
<TEXT>
  Et si Versailles, le grand Versailles, est loin. Ici, le goût " 
bourgeois " s'affiche librement dans un entremêlement de faux 
plafonds, de lourdes colonnes en briques, de murs tendus d'un tissu 
fade et de luminaires au design pompidolien. On attendait un lieu de 
justice magique et grave, on découvre une salle confortable comme ces 
salons qui offrent l'inévitable canapé cuir. Rien qui porte la patine 
du temps et de l'Histoire, pourtant dûment convoqués.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi Touvier, en échappant après-guerre à la grande salle des 
assises de Lyon où fut jugé un Charles Maurras, se retrouve-t-il un 
demi-siècle plus tard dans le cadre étriqué d'une justice sans âme ni 
grandeur. Déjà, les débats s'en ressentent. Des rires et des bons 
mots ont même été entendus dans le prétoire, tant chez les avocats 
que chez les journalistes. Comme si dans cette salle ordinaire, il 
était possible de juger à la bonne franquette, sans trop 
s'embarrasser de l'étiquette.</TEXT>
<TEXT>
  Une curieuse impatience</TEXT>
<TEXT>
  Du procès Barbie au procès Touvier, la différence est frappante. 
Gênante. Et Me Alain Jakubowicz, qui représente le Consistoire 
central des communautés juives de France, a eu raison d'intervenir 
vendredi, en fin d'audience, pour dire : " Prenons garde, tous autant 
que nous sommes, à ce ton badin et bonhomme que nous prenons. Il faut 
nous souvenir de quoi nous parlons. Certains écarts ont été mal 
ressentis par les victimes présentes dans cette salle. "</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre des avocats des parties civiles _ une trentaine _ et leur 
impatience à s'exprimer, de manière souvent brouillonne, nuisent de 
fait à la gravité des débats. Tout comme les hésitations du président 
Henri Boulard _ qui cherche le ton juste sans toujours le trouver. En 
regard, l'extrême urbanité de l'avocat de Paul Touvier, Me Trémolet 
de Villers, qui n'est pas feinte, pourrait se révéler " dangereuse ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Là encore, le procès Touvier ne sera pas le procès Barbie. Aux 
éclats et à la morgue de Me Jacques Vergès, Me Trémolet préfère à 
l'évidence une ferme courtoisie et une enveloppante persuasion. L'un 
venait à Lyon nimbé d'une sulfureuse réputation, soigneusement 
entretenue, l'autre arrive à Versailles presque en inconnu mais non 
dépourvu d'expérience et de talent. Seul contre tous, ou presque _ il 
est assisté de Me Françoise Besson _ il possède en réalité l'avantage 
de maîtriser totalement sa défense.</TEXT>
<TEXT>
  Elle fut, elle sera à l'évidence largement juridique. Et l'on 
s'étonne que certains aient pu s'en offusquer. Curieuse impatience 
dans une enceinte judiciaire... Etrange déception. Car la notion de 
crime contre l'humanité est, et restera, au centre des débats. 
Contrairement à la rumeur, le procès de l'ancien chef milicien a bien 
commencé le 17 mars. Et les deux premiers jours d'audience ne 
sauraient être considérés comme une perte de temps, une manoeuvre 
dilatoire ou, pire, la préface obligée et rasante du " vrai procès 
Touvier ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
