<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000501-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000501-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>347054</ACCOUNT>
<CHA1>Sous le mythe du tissage et du tissu entre Grèce et Rome, la politique: une réflexion de John Scheid et Jesper Svenbro</CHA1>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CIVILISATION ANTIQUE,INDUSTRIE TEXTILE</SUBJECTS>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE METIER DE ZEUS&gt; Mythe du tissage et du tissu&gt; dans le monde greco-romain&gt; de John Scheid et Jesper Svenbro&gt; Ed. La Découverte,&gt; coll. "Textes à l'appui",&gt; 188 p., 135 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DETIENNE MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<TITLE>Jeux de trame</TITLE>
<TIO1>LE METIER DE ZEUS MYTHE DU TISSAGE ET DU TISSU</TIO1>
<TEXT>De nuit, dans le temple de la Fortune, Tanaquil l'Ancienne dépose la tunique royale tissée pour Servius Tullius; devant Auguste, de jeunes 
cavaliers exécutent le tracé labyrinthique du jeu dit de Troie; sur 
les bords de l'Illissos, Phèdre rougissante dérobe sous son manteau 
le texte tissé par son amant; seize dames près d'Olympie vont offrir 
à Héra le manteau tissé pour la réconciliation de cités déchirées. 
Autant de figures qui semblent naître sous les doigts de Zeus assis 
devant son métier alors qu'il médite de s'unir à Terre, dite 
Chthoniè, et tisse amoureusement le manteau bariolé qui va parer le 
corps épousé.</TEXT>
<TEXT>
  Entre Grèce et Rome, et même en terre d'Etrurie, c'est une volée de 
voiles désirables, de fines tuniques, de manteaux érotiques se 
déployant autour de corps emmêlés, de mots entrelacés et de membres 
étroitement assemblés du grand corps de la cité. En ce livre poétique 
et puissant, le tissage en ses métaphores successives rassemble les 
voix de l'écrit et de la parole, les gestes et le rituel du mariage 
ainsi que les pratiques de l'incessant travail des Grecs, surtout 
pensant le "mieux vivre ensemble". Car c'est dans le champ du 
politique que l'art du tisserand se montre le plus actif, le plus 
nécessaire aussi. De manière incomparable, l'Afrique des griots a 
exploré les chemins infinis de la parole, la parole tissée qui habite 
les étoffes et toutes les vêtures. Mais ce sont les cultures 
anciennes, la grecque et la romaine, qui, se montrant plus sobres en 
imaginaire religieux et poétique de la parole, cultivent avec le plus 
de soin les mots et les choses du politique, entrelaçant les idées, 
les motifs symboliques et les hautes abstractions dans le même 
tissu.</TEXT>
<TEXT>
  Tissage oblige. Tant pis pour la guerre des sexes. Les rois 
tisserands alternent avec les dames brodeuses et les reines au 
métier. Alors que le Zeus de Phérécyde brode le manteau cosmogonique 
pour Terre encore nue, dans l'Arcadie des mangeurs de glands grandit 
un roi tisserand et boulanger, Arkas l'éponyme, habile à tisser les 
premiers vêtements qui protègent le corps du froid et de l'humidité. 
Il laisse à Déméter et à son collège de nymphes abeilles l'honneur 
d'inventer les voiles de la Pudeur et de son contraire. Le mariage, 
certes, n'est pas étranger au domaine d'Héra ni à son sommier 
conjugal.</TEXT>
<TEXT>
  A Olympie même, Hippodamie, chaque matin, couvre de voiles son 
corps jeune et éclatant qu'un père, champion à la course de chars, 
dispute à tout prétendant jusqu'à la mort. Mais le travail politique 
du tissage, ce sont les citoyennes d'Elis qui en ont la 
responsabilité: dans un local de l'agora, elles tissent jour après 
jour le manteau commun, celui qui sera offert à la puissance divine 
de la communauté politique, en même temps que, dans cette demeure 
publique, chacune déléguée par sa cité-village travaille à "régler 
les différends", à tisser conjointement la chaîne et la trame. 
Magistrature collégiale qui ne le cède en rien à l'art souverain du 
Politique, ce roi tisserand que Platon vénère en son atelier. Et pour 
cause: ce maître dans le travail de la laine sait mieux que personne 
entrecroiser le courage et la sagesse, ourdir ensemble le caractère 
énergique et le caractère tempéré et réaliser le plus magnifique et 
le plus excellent de tous les tissus, celui qui unit et combine les 
forces opposées et constitutives de la cité. Davantage, dans 
l'officine platonicienne, l'entrelacement est une activité de 
l'intellect, homologue à la combinaison des lettres pour former un 
mot _ ou des paroles _, pour donner naissance à un discours. La 
liaison et l'enlacement font le discours et le jugement, un logos 
idéel "sans lequel nous serions privés de philosophie" et, a 
fortiori, de tout espoir de vraie politique.</TEXT>
<TEXT>
  Entre les couvertures romaines et les manteaux grecs, les unes plus 
juridiques et les autres plus érotiques, il y a la conjugalité et la 
place du mariage pour penser le politique qui, certes, n'est pas 
semblable à Rome et dans les cités grecques. Mais il y a aussi, à 
côté des manteaux "fleuris" et richement brodés d'Aphrodite, le 
pouvoir de la déesse qui rassemble et conjoint, l'Aphrodite de "tout 
le peuple" (celle que Platon appelle injustement la Prostituée), 
celle qui fonde l'accord à la jointure des désaccords. Tandis que 
l'Athéna, patronne du métier et qui sait porter la robe tissée en son 
honneur, en executive woman, ne cherche nullement à faire oublier son 
goût pour les combinaisons de peau, arrachées de préférence à des 
vaincus écorchés vifs.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, au pays des gladiateurs, le ballet du Jeu de la Trame, 
décelé par les auteurs sous le décor troyen, mêle harmonieusement les 
tracés labyrinthiques et les entrechats de la guerre et de la paix 
civile. Cette fois, sous le regard autoritaire d'Auguste faisant 
évoluer au coeur de Rome les jeunes gens des familles nobles, hier 
encore ennemis acharnés.</TEXT>
<TEXT>
  Samizdat sur les bords de l'Illissos! Tout sur les dessous du 
manteau de Phèdre! Il y a même une part polissonne dans ces enquêtes 
policières où chaque fil peut être un indice et découvrir des 
manières nouvelles de faire et de penser le politique. En leur 
lecture attentive de ces fragments du mythe du tissage et du tissu 
entre Grèce et Rome, les deux compères touchent au but: découvrir à 
l'oeuvre et en ses lieux les moins attendus la parole-dialogue, celle 
qui dit et tisse accords et désaccords au souffle de la majorité des 
assemblées. Là où règne, tyrannique comme Eros, le logos, et sa 
puissance intime d'entrelacement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
