<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044503</DOCID>
<ACCOUNT>425601</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/49956010</FAB>
<SUBJECTS>GRANDE ECOLE,ENSEIGNEMENT COMMERCIAL,REFORME,GESTION DU PERSONNEL,ENSEIGNANT</SUBJECTS>
<NUM1>951205-2-R04-35</NUM1>
<NAMES>EDHEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>VAN EECKHOUT LAETITIA</AUTHOR>
<SIP1>LAETITIA VAN EECKHOUT</SIP1>
<SOT1>L' école décloisonne ses enseignements et s'organise par projets</SOT1>
<SU11>LE MONDE INITIATIVESMETIERS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cure de jouvence pour l'Edhec</TITLE>
<TEXT> VIEILLE de quatre-vingt-dix ans, l'Ecole des hautes études commerciales (Edhec) s'est lancée, voilà deux ans, dans un lifting en profondeur. Elle a pris 
la mesure des nouveaux besoins des entreprises. Il est clair qu'aujourd'hui, les 
compétences techniques ne suffisent plus. Aussi, soucieux de voir l'ensemble du corps 
enseignant opérer cette évolution nécessaire, son directeur général, Olivier Oger, a-t-il 
décidé de refondre l'organisation de l'école. Une refonte qui n'est pas seulement formelle 
mais s'attaque à la méthode, aux principes pédagogiques.</TEXT>
<TEXT>
 Tout le cursus a été complètement revu et corrigé. L'organisation des enseignements ne 
se fonde plus sur un cloisonnement systématique par matières : l'interdisciplinarité entre 
enfin dans les faits et la formation dispensée ne se limite pas à la transmission unilatérale 
de connaissances. L'étudiant est placé en situation réelle de recherche, d'analyse, à 
travers la réalisation de projets concrets. Les professeurs ayant pour rôle de les 
accompagner par des conseils personnalisés.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi, la création de nouveaux outils est-elle stimulée par des Ateliers de recherche et de 
création (ARC) pédagogique. Toute équipe d'enseignants qui veut développer un projet 
innovant, qu'il soit dans une discipline ou transversal, peut obtenir les moyens financiers, 
matériels, logistiques, pour le mener à son terme. Un budget de 200 000 francs est 
consacré à ces travaux de recherche. Et, les deux jours hebdomadaires, par exemple, que 
doit consacrer un professeur à un ARC sont inscrites noir sur blanc sur son plan de charge 
annuel, défini avec son responsable de département.</TEXT>
<TEXT>
 Car enseigner ce n'est plus seulement professer des connaissances. Recherche 
fondamentale, pédagogique, enseignement technique (études de cas), animation de cours 
conceptuels de base, tutorat et accompagnement des étudiant : autant d'activités que sont 
appelés à exercer les enseignants. Sur l'une d'entre elles, chacun s'engage à s'investir plus 
particulièrement pendant trois ans.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 VIRAGE</TEXT>
<TEXT>
Si elle a le mérite de la transparence, une telle organisation par projet des activités du 
corps enseignant a aussi conduit l'Edhec à repenser statut et règles de rémunération des 
professeurs. " L'archétype du professeur académique n'est plus le modèle. Il faut que les 
enseignants intègrent les diversités et les réalités du terrain ", souligne Olivier Oger.</TEXT>
<TEXT>
  Le mode de fonctionnement de l'Ecole a lui-même été profondément modifié pour devenir 
plus collégial, et favoriser ce virage. Un conseil pédagogique a été créé. Composée des 
membres de la direction, des responsables des départements et de douze professeurs 
permanents élus parmi leurs pairs pour deux ans, cette instance se veut un lieu où puisse 
être librement débattus l'ensemble des questions pédagogiques : évolution des cursus, 
recherche et innovation, ingénierie, formation continue...</TEXT>
<TEXT>
  Aucune décision importante dans l'un de ces domaines ne peut être prise par la direction 
sans lui avoir été soumise pour avis. Les enseignants sont ainsi, désormais, partie prenante 
des choix effectués. La fonction de doyen ou de directeur pédagogique n'existe pas, et les 
responsables des départements sont désormais intégrés au sein d'un comité exécutif 
auquel prennent également part les directions des deux sites de l'école (Lille et Nice), et, 
bien sûr, le directeur général.</TEXT>
<TEXT>
 En s'entourant de l'équipe chargée de mettre en oeuvre la stratégie et les politiques 
décidées, Olivier Oger s'assure de l'adhésion de son corps enseignant et coupe court aux 
traditionnelles oppositions entre direction et départements. Reste à découvrir la nouvelle " 
cuvée " de futurs managers que nous prépare l'Edhec ainsi transformée.</TEXT>
</DOC>
