<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045943</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045943</DOCID>
<ACCOUNT>427386</ACCOUNT>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/1303</FAB>
<SUBJECTS>GENDARMERIE,DECRET,SYNDICAT,AVOCAT,DROITS DE L'HOMME,POLICE,TERRORISME,MAGISTRATURE,FICHIER DE PERSONNE,AVOCAT</SUBJECTS>
<NUM1>951216-12</NUM1>
<NAMES>FASP,SAF,SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE,LIGUE DES DROITS DE L'HOMME,SYNDICAT DES AVOCATS DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SU21>La gendarmerie autorisée à ficher les " opinions politiques "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Plusieurs syndicats d'avocats, de magistrats et de policiers protestent vigoureusement</TITLE>
<TEXT> DÉCRET SCÉLÉRAT, mesures d'exception, texte attentatoire aux libertés : sollicités par Le Monde, plusieurs syndicats d'avocats, de 
magistrats et de policiers ainsi que les associations de défense des droits de l'homme 
ont vigoureusement réagi à la publication du texte gouvernemental.</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'abord le contexte dans lequel s'est inscrit le décret qui fait réagir les 
organisations. " Dans une démocratie qui se veut initiatrice des droits de l'homme, 
les risques terroristes ne sauraient être utilisés à masquer la mise en place de 
décrets et de lois, toujours plus restrictifs et inquisitoires ", note ainsi la Fédération 
autonome des syndicats de police (FASP, majoritaire chez les policiers en tenue), en 
déplorant la création, " sous couvert de terrorisme ", de " structures d'exception ". 
Le large éventail des populations visées par le fichage est aussi dénoncé. S'agissant 
des gens " qui peuvent, en raison de leur activité (...) porter atteinte à la sûreté de 
l'Etat ou à la sécurité publique par le recours ou le soutien actif apporté à des actes 
de terrorisme ", le Syndicat de la magistrature remarque d'abord qu'il s'agit d'" une 
catégorie quasiment extensible à l'infini en raison des interprétations multiples qui 
résultent de l'emploi du verbe ``pouvoir`` ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA SPHÈRE FAMILIALE ET AMICALE "</TEXT>
<TEXT>
 En ce qui concerne les personnes en relation avec cette première catégorie, le SM 
note que " c'est ainsi toute la sphère familiale et amicale qui peut se trouver 
#concernée ". Enfin, " la volonté de fichage de la population se manifeste de façon 
éclatante par la troisième catégorie visée, ajoute le SM, celle des victimes existantes 
et potentielles. Au regard des derniers attentats perpétrés en France, c'est peu ou 
prou toute la population du pays (...)qui peut se retrouver dans ces fichiers 
gendarmesques ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour le Syndicat des avocats de France (SAF), de telles pratiques de fichage " 
préjugent d'une éternelle bonne utilisation de ces documents par des pouvoirs futurs 
toujours démocratiques et toujours animés de sentiments humanistes ". Pour la 
FASP, " il va de soi que, dans ce cadre très élargi, un grand nombre de citoyens, et 
en particulier les femmes et les hommes publics journalistes, personnalités politiques, 
leaders syndicaux, etc entreront pleinement dans le cadre de ces fichiers ".</TEXT>
<TEXT>
  " Scandalisé par le décret ", le SAF estime que " ce texte est anticonstitutionnel et 
illégal au regard de la loi du 1er juillet 1972 sanctionnant toute forme de racisme. Il 
est contraire à tous les textes internationaux de défense des droits de l'homme. La 
CNIL vient, en cette occasion, de se disqualifier et de démontrer toutes les limites de 
sa compétence . "</TEXT>
<TEXT>
  Considérant que le texte " paraît attentatoire aux libertés ", la Ligue des droits de 
l'homme et du citoyen (LDH) " n'écarte pas l'éventualité d'attaquer ce décret dans 
les délais légaux ". Le SM va plus loin en notant que " l'existence de ce décret, qui a 
été pris après avis conforme de la Commission nationale informatique et libertés, 
montre la vanité des protections instituées par la loi du 6 janvier 1978. Le SM exige 
le retrait de ce décret scélérat et souligne l'urgence d'une réforme de cette loi qui ne 
permet pas, dans sa formulation actuelle, une réelle garantie des libertés 
individuelles . "</TEXT>
</DOC>
