<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002030-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002030-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351728</ACCOUNT>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09173112</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,SYNTHESE,FRAUDE,POT DE VIN,JOURNALISTE,DEONTOLOGIE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NAMES>NOIR MICHEL,BOTTON PIERRE,MOUILLOT MICHEL,POIVRE D'ARVOR PATRICK,GISCARD D'ESTAING CHARLES,VIVIEN,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>308</PAGE>
<LEAD1>TOUS TROIS PREVENUS DE RECEL D'ABUS DE BIENS SOCIAUX</LEAD1>
<TITLE>Les beaux comptes de l'affaire Botton-Noir&gt; L'ordonnance de renvoi du juge Courroye est fort sévère pour le maire de Lyon, son gendre et le journaliste Patrick Poivre d'Arvor</TITLE>
<TEXT>Lyon semble frappé d'une double malédiction. Alors que, avec la mort de son cardinal-archevêque, Fourvière, la colline qui prie, est 
devenue la colline qui pleure, l'autre colline, la Croix-Rousse, qui 
traditionnellement travaille, porte le poids d'un second malheur. Ce 
sont les graves ennuis judiciaires de Michel Noir, l'enfant du 
quartier, devenu maire et prophète en son fief, qui l'accablent. 
L'affaire Botton-Noir et consorts, ce feuilleton politique, 
médiatique et judiciaire d'autant plus scandaleux qu'il se 
développait dans la capitale de la discrétion, n'est pas née d'hier. 
Mais depuis vingt-deux mois qu'elle n'en finissait plus de rebondir, 
on avait peut-être voulu se persuader, ici, qu'elle n'aboutirait 
jamais. Or, tandis que M. Noir affronte un second dossier judiciaire 
le concernant plus personnellement, voilà que le début de l'épilogue 
rattrape tous les protagonistes.</TEXT>
<TEXT>
 Au terme des deux-cent-dix-huit pages terriblement argumentées et 
précises de son ordonnance, le juge Philippe Courroye renvoie devant 
un tribunal correctionnel les douze personnes mises en examen dans le 
dossier Noir-Botton qu'il instruisait depuis près de deux ans. Pour 
s'en tenir aux six principaux prévenus, on devrait donc bientôt 
retrouver dans un prétoire, autour de l'homme d'affaires Pierre 
Botton, poursuivi pour abus de biens sociaux, banqueroute, faux et 
usage, son beau-père Michel Noir, maire de Lyon et ancien ministre, 
Michel Mouillot, maire de Cannes, Patrick Poivre d'Arvor, 
présentateur vedette de TF 1 , tous trois prévenus de recel d'abus de 
biens sociaux, ainsi que Charles Giscard d'Estaing, gérant de société 
et neveu de l'ancien président de la République, et Serge 
Crasnianski, patron de la firme grenobloise Kis. Leur procès pourrait 
avoir lieu au cours de l'hiver prochain.</TEXT>
<TEXT>
 Douze au départ, douze à l'arrivée, ce compte-là est bon. Le juge, 
qui ne semble pas avoir abusé de l'inculpation puis de la mise en 
examen, retrouve dans le réquisitoire définitif de cent soixante-dix 
pages, que le parquet lui a remis le 8 septembre, et dont les 
réquisitions sont conformes à ses décisions, l'ensemble des 
protagonistes contre lesquels il avait retenu des charges. De Marc 
Bathier, bras droit de Pierre Botton et qui, comme ce dernier, a subi 
plusieurs mois de détention, aux deux très négligeants commisaires 
aux comptes, frappés de myopie, de l'entraîneur du football-club de 
Marly-le-Roi à la directrice de la communication du maire de Cannes, 
point trop regardants l'un comme l'autre sur l'origine de leurs 
salaires, les seconds rôles sont restés à l'affiche.</TEXT>
<TEXT>
 Comptez 33 millions, ou un peu moins selon les experts, et vous 
serez près des sommes qui, selon le juge d'instruction, ont été " 
distraites " pour distraire, épater, régaler, emmener au bout du 
monde, habiller pour l'hiver et pour l'été, fabriquer des " relations 
", forger et vendre une image. Mais l'acrobatique circulation de 
l'argent de l'une à l'autre des sociétés anonymes, SARL et autres SCI 
du " groupe " Botton, fut tellement effrénée qu'à ce jeu de mistigri 
des malversations en chaîne même les fins limiers de la PJ financière 
faillirent prendre le tournis.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux pharmaciens, que Pierre Botton, de sa profession aménageur 
d'officines, avaient conquis par " son dynamisme et ses idées " avant 
de les entraîner dans l'aventure d'Alpha et Beta Finances, ils 
s'inquiétèrent si peu du sort de leur pactole évaporé (par discrète 
tranche d'investissement de 250 000 francs) qu'aucun d'eux ne songea 
à déposer plainte. Une soirée au bord d'une piscine tropézienne en 
compagnie de quelques personnalités, de la télévision de préférence, 
avait suffi pour les séduire.Selon les additions du magistrat 
instructeur, d'autres comptes sont encore plus précis. Au terme d'une 
analyse très méticuleuse des factures retrouvées, le montant des " 
cadeaux " très divers imputables à chaque recéleur a pu être chiffré. 
Avec un total de 949 143,20 francs, Patrick Poivre d'Arvor arrive en 
tête. Cette " ardoise " correspond au règlement de voyages en avion 
privé ou en hélicoptère, d'équipées gastronomiques, de séjours dans 
des hôtels de luxe à Courchevel, à Venise, sur la Côte d'Azur, en 
Egypte, en Sicile, en Guadeloupe, en Corse ou aux Seychelles, 
effectués par " PPDA ", souvent hors la présence de Pierre Botton 
mais toujours payés par telle ou telle de ses sociétés. En soulignant 
que " sa notoriété, sa formation, son niveau intellectuel et les 
exigences déontologiques de sa profession ne pouvaient que l'amener à 
s'interroger sur l'origine des fonds dont il était bénéficaire ", le 
juge Courroye remarque que, avec une déclaration de revenus annuelle 
de 4,1 à 4,6 millions de francs, le présentateur aurait pu assumer 
lui-même ce train de vie.</TEXT>
<TEXT>
 Pour Michel Noir, les notes réglées par les sociétés de son gendre, 
de 1983 à 1989, s'élèvent à 1,614 million de francs dont 720 173 
francs constituent des dépenses liées à son activité politique et 
tombent donc sous le coup de l'amnistie de 1990. La location d'un 
hélicoptère pour Jacques Chirac, en 1986, les salaires d'un 
permanent, futur chef de cabinet du maire de Lyon, ou le financement 
d'un dîner-débat de sept cents couverts avec Edouard Balladur pour 
conférencier, en 1987, doivent ainsi être passés au compte profit et 
pertes définitives de la société Vivien.</TEXT>
<TEXT>
 "La mauvaise foi" de M. Noir</TEXT>
<TEXT>
 Les 883 942 francs restant correspondent à des dépenses d'ordre 
privé, non amnistiables : costumes de chez Smalto, pardessus de chez 
Cerruti, voyages aux Antilles, en Israël, au Brésil, à Istambul, 
cours de violoncelle, locations de luxueuses villas à Saint-Tropez ou 
à Ramatuelle, etc. Là encore, le juge Courroye observe, à l'appui de 
ses conclusions, que " la fréquence et le montant de ces libéralités 
et l'absence de réciprocité (... ) démontrent que Michel Noir avait 
parfaitement connaissance du paiement de ces dépenses par des fonds 
sociaux".</TEXT>
<TEXT>
 L'ordonnance de renvoi contient encore une copie du projet de 
convention de remboursement rédigé à la main par Michel Noir le 12 
avril 1989 après sa rupture avec Pierre Botton. Ce document de quatre 
pages, que M. Noir a toujours affirmé avoir rédigé " pour coucher 
noir sur blanc " le " délire des revendications " de son gendre qui, 
selon lui, le soumettait alors à un chantage affectif, semble 
correspondre à une reconnaissance de dette pour des sommes très 
importantes engagées de façon occulte et singulièrement des " 
dépenses ayant été passées en frais d'entreprise".</TEXT>
<TEXT>
 Le juge fait remarquer que cette convention contient suffisament 
d'éléments précis et chiffrés pour ne pas ressembler à un brouillon 
écrit " dans le contexte d'un entretien orageux ". Plus généralement, 
M. Courroye qui, en tenant compte du second dossier ouvert en octobre 
1993 à partir des comptes bancaires de M. Noir, aura au total 
auditionné le maire de Lyon durant une quarantaine d'heures 
(confrontations comprises), tient à souligner " la mauvaise foi et 
l'insincérité" de Michel Noir qui aurait multiplié les " déclarations 
imprécises et évolutives".</TEXT>
<TEXT>
  Michel Mouillot est considéré comme receleur de 626 134 francs, 
correspondant à des " salaires de complaisance ", versés par trois 
sociétés du groupe Botton, au lendemain de son élection à la mairie 
de Cannes. Contre Serge Crasnianski est retenu un abus de biens 
sociaux de 760 000 francs versés par chèques en échange d'une fausse 
facture de Pierre Botton et après que Michel Noir, alors ministre du 
commerce extérieur de Jacques Chirac, lui eut adressé une étrange 
lettre personnelle l'informant d'un abandon partiel de créance de 
l'Etat. Enfin, c'est en tant que dirigeant de droit de plusieurs 
sociétés de Pierre Botton que Charles Giscard d'Estaing, présenté 
comme le " financier " du groupe, est accusé d'avoir commis plus d'un 
million de francs d'abus de biens sociaux et d'être complice de 
banqueroute, de faux et d'usage.</TEXT>
<TEXT>
 Le retard de l'administration fiscale</TEXT>
<TEXT>
 Le cours de l'instruction de cette affaire fleuve et peu tranquille 
fut émaillée d'une kyrielle de recours et de tribulations 
juridico-législatives (avec la réforme du code pénal et du code de 
procédure pénale). De plus, la dilection certaine de Pierre Botton 
pour les stars de la télé et ses étonnantes facilités relationnelles 
donnèrent parfois aux journalistes, massés aux abords du palais de 
justice de Lyon, l'illusion d'assister au défilé de la cérémonie des 
7 d'or, à ceci près que, pour une fois, les vedettes de TF 1 y 
étaient surreprésentées... Mais, alors que la couverture de l'affaire 
donnait lieu à des milliers d'articles de presse _jusqu'à Bornéo ! _ 
, quatre journalistes furent mis en examen pour " recel de violation 
du secret de l'instruction " sur plainte de Michel Noir. </TEXT>
<TEXT>
 On vit aussi un procureur adjoint, Paul Weisbuch, qui avait dirigé 
l'enquête financière préliminaire, être muté d'office pour avoir fait 
des déclarations fracassantes contre un de ses collègues grenoblois, 
mais aussi pour avoir manqué " aux devoirs de son état " dans son 
suivi du dossier Botton. Une procédure introduite par Michel Noir est 
en cours à Dijon contre ce magistrat qui a attaqué lui-même le maire 
de Lyon en diffamation. On vit enfin Michel Charasse venir 
reconnaître devant le juge qu'il savait que la société Vivien était " 
la pompe à fric de Michel Noir ", alors que en son ancienne qualité 
de ministre du budget, il n'avait pas jugé bon de communiquer au 
parquet de Lyon les éléments éventuellement " constitutifs d'abus de 
biens sociaux " découverts, dès 1990, par la direction régionale des 
impôts dans les comptes de cette société.</TEXT>
<TEXT>
 Le juge Courroye ne semble guère avoir apprécié cette rétention 
d'informations. Dans son ordonnance de renvoi, il note en effet que, 
si l'administration fiscale n'avait pas attendu deux ans pour 
respecter, en juin 1992, l'article 40 du code de procédure pénale sur 
les plaintes et dénonciations, elle aurait peut-être permis 
d'empêcher la poursuite de telles pratiques...&lt;
</TEXT>
</DOC>
