<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029270</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029270</DOCID>
<ACCOUNT>405987</ACCOUNT>
<PEOPLE>DOMINIQUE CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/30951014</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,1995,EMISSION RADIO,LISTE,RADIO REGIONALE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Club Sandwich ", France-Inter, du lundi au vendredi, jusqu'au 4 août (FM Paris : 87,8).</NOTE>
<NUM1>950731-2-S14-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SOT1>Des chansons, la Provence, du jazz, des polars... tous les goûts sont dans " Club Sandwich "</SOT1>
<SU21>FRANCE-INTER : 14 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" CLUB SANDWICH " JUSQU'AU 4 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Le menu d'été des Ateliers de création</TITLE>
<TIO2>CLUB SANDWICH</TIO2>
<TEXT> "ELLE s'est allongée sur&gt;le lit... " " Et alors ? " " Il a défait son soutien-gorge ... " " Et alors ? " " Il s'en est servi pour l'étrangler... " 
Quelques secondes du générique du " Club Sandwich " suffisent pour vous mettre en 
appétit.</TEXT>
<TEXT>
  Au menu de ce programme estival, diffusé sur France-Inter du lundi au vendredi, de 
14 à 15 heures, quatre productions réalisées par les Ateliers de création des radios 
locales de Radio-France. En hors-d'oeuvre, Claude Dominique propose, avec les 
studios de Radio-France Puy-de-Dôme, Henri Salvador, un crooner sur le feu. Ce 
documentaire musical retrace les soixante ans de carrière de ce chanteur à la voix 
exotique. Une dizaine de minutes rafraîchissantes.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième tranche de ce casse-croûte alléchant est une évocation de Pagnol 
réalisée par Michèle Baurin et l'Atelier Provence-Méditerranée pour la collection " 
Territoires ". La Gloire de Pagnol décortique le monde mythique de l'écrivain 
provençal en épisodes de 10 minutes, écrits par Jacques Bens et racontés par 
Philippe Bertrand.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Legrand présente ensuite, pendant une vingtaine de minutes, La Petite 
Ballade du jazz en France, une coproduction des Ateliers de création Provence-
Méditerranée, Est, Grand Ouest et Midi-Aquitaine pour marquer leurs dix ans 
d'existence. Chaque jour, des musiciens et des passionnés de jazz célèbres viennent 
évoquer leur ville, leur région et faire de la musique. En dessert enfin, Claude 
Chabrol conte, avec gourmandise et ironie, des polars inédits commandés à des 
auteurs français.</TEXT>
<TEXT>
 UN GOÛT DE TROP PEU</TEXT>
<TEXT>
Avec " le Club Sandwich ", jeunes et moins jeunes se régalent à la grande 
satisfaction de Jacques Santamaria, directeur des Ateliers de création : " Ce 
programme est destiné à tout le monde, il ne s'agit pas d'une émission culturelle mais 
d'un divertissement. " L'objectif avoué, c'est de " donner le plaisir d'écouter la radio 
". Si, par la même occasion, " on arrive à apprendre quelque chose aux auditeurs, 
c'est encore mieux ".</TEXT>
<TEXT>
  Seule ombre au tableau : " Club Sandwich " risque de laisser un goût de trop peu. 
L'émission qui a démarré le 10 juillet s'arrête le 4 août. Dès le 7 août, elle sera 
remplacée par " On s'connaît ? ", un programme présenté par Philippe Bertrand. 
Chaque jour, des personnalités s'ouvriront sur leur région et sur leur terre de 
#prédilection. Est-ce à dire que les auditeurs ne resteront pas sur leur faim ?</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
