<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011208</DOCID>
<ACCOUNT>381972</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRAFFENRIED MICHAEL VON</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/0920</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>ALGÉRIE de Michael von Graffenried, toit de la Grande Arche, Paris la Défense. Tél. : 49-07-27-27. Jusqu'au 31 mars. Livre, Éditions Benteli (Berne), 146 p., 120 francs.DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950322-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Le Suisse Michael von Graffenried&gt; est un des rares reporters à se rendre souvent&gt; en Algérie. Il expose à l'Arche de la Défense&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un photographe à Alger&gt;</TITLE>
<TIO1>ALGERIE</TIO1>
<TEXT>    Au Festival du photoreportage de Perpignan, en septembre 1994, un jeune Suisse 
allemand un peu fou, au visage angélique, expliquait devant deux mille personnes 
médusées comment, depuis quatre ans, il se rendait régulièrement en Algérie pour 
photographier " le rêve brisé de la démocratie " : " Je passe inaperçu avec ma peau mate 
et mes cheveux bouclés. Un vieux jeans, une veste banale, mon appareil caché dans une 
poche, la compagnie précieuse d'un ami algérois et ça passe. Au troisième jour de la fête 
de l'Aïd-el-Kébir, tout le monde m'embrasse. On me prend pour un Algérien. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces images de reportage en noir et blanc ou en diapositives projetées, pédagogiques et 
simples, Michael von Graffenried les présente dans une galerie-couloir, logée sur le toit de 
l'Arche de la Défense grâce au soutien de Robert Delpire, directeur du Centre national de 
la photographie. Pas vraiment un lieu idéal, les photos semblent " jetées " au mur. Il a dû 
tout prendre en charge, payer les tirages et les invitations au vernissage. Mais il n'a pas eu 
le choix. " Tout le monde trouvait que c'était un beau travail, mais on me disait que 
l'Algérie, en ce moment, ce n'était pas possible de l'exposer. "</TEXT>
<TEXT>
  Le vendredi 10 mars, Michael von Graffenried est à Alger pour son sixième séjour, quand 
a lieu l'attentat à la voiture piégée : trente blessés dans le quartier de Kouba, au sud-est de 
la capitale. La veille, il se trouvait dans une boîte de nuit, à 30 kilomètres d'Alger. " Nous 
sommes partis avant le couvre-feu de 23 h 30 pour revenir à sa levée, après 4 heures du 
matin, raconte-t-il au téléphone. Plus de deux mille jeunes, des filles en minijupes, des 
garçons bien sapés, dansaient sur de la disco et du raï. C'était une chaudière. Les portes 
étaient bouclées. La folie dedans, la guerre dehors. Quand j'ai sorti mon appareil, les gens 
étaient terrorisés. Les images me tendaient les mains, mais je ne me suis pas senti capable 
d'en prendre une seule. L'image fait peur. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Travailler " contre "</TEXT>
<TEXT>
 la volonté des gens</TEXT>
<TEXT>
 est la seule façon</TEXT>
<TEXT>
 de raconter</TEXT>
<TEXT>
 un pays en guerre "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'horreur le jour, la fête la nuit. Les images de Michael Graffenried racontent cette 
double vie de l'Algérie : cette jeune femme partie chercher sa robe de mariée, blessée dans 
un attentat, défigurée et répudiée par son futur mari. " Des histoires comme celle-là, j'en 
connais des dizaines. " Il montre comment il est devenu difficile, avec la menace islamiste, 
d'aller à l'école, à l'université. Il surprend des amoureux, au bord de la mer, photographie 
une salle de musculation à Alger, une grande roue de foire sur la route de l'aéroport, un 
immeuble " soviétique " dans le quartier délabré de Hussein Dey (" six personnes font des 
rotations pour dormir "), des jeunes filles kabyles devant un couscous, le marché noir du 
Trabendo, la vie dans des cafés bondés. Mais aussi les slogans menaçants peints sur les 
plaques d'égouts et les murs décrépis (" Viv Fis, Aba FLN "), une prière en masse sur le 
macadam entre deux files de voitures, des manifestations islamistes, l'enterrement du 
président Boudiaf, en 1992, celui de l'écrivain Tahar Dhaout, tous deux assassinés par le 
Groupe islamique armé (GIA). Les légendes sont informatives : " Vingt-huit journalistes 
ont été assassinés entre mai 1993 et février 1995 ".</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui me frappe en ce moment, c'est que les gens se parlent de moins en moins. Ils 
vivent de moins en moins ", raconte Michael von Graffenried. En 1991, il avait des 
contacts avec des sympathisants du FIS, s'aventurait dans la Casbah d'Alger quand la 
police n'y entrait plus. C'est fini. Aujourd'hui, pour aller dans les quartiers difficiles, le 
photographe est obligé de " se livrer aux ninjas (les policiers) avec leurs cagoules et leurs 
kalachnikovs ". La situation de guerre a obligé Graffenried à changer son approche : " Je 
suis un militant d'une photographie faite avec l'accord des gens. Je parle beaucoup. Mais 
aujourd'hui tout le monde refuse de se faire photographier. J'utilise donc un panoramique, 
un appareil qui ne se porte pas à l'oeil, mais sur le ventre. Les gens n'imaginent pas que je 
puisse déclencher sans les regarder. Le procédé est dégueulasse mais travailler " contre " 
la volonté des gens est la seule façon de raconter un pays en guerre. Dans la presse 
algérienne, il n'y a quasiment plus d'images. Le principal photographe s'appelle Ouaheb, il 
travaillait au Matin, il a arrêté de travailler quand son rédacteur en chef, Saïd Mekbel, est 
mort dans ses bras après un attentat. Il expose depuis le 8 mars à Alger : c'est un cabinet 
d'horreurs. C'est l'Algérie. "</TEXT>
<TEXT>
  Les amis de Michael von Graffenried, sa famille, lui demandent souvent " ce qu'il va 
encore foutre là-bas ". Lui répond qu'il ne sait plus très bien, qu'il a le virus. " J'ai séjourné 
trois mois sans passer une nuit à l'hôtel. J'ai cinq amis très proches. Chaque fois, c'est 
toute une famille qui vous accueille. La famille, c'est la seule chose qui leur reste. Mais ça 
aussi, c'est en train de disparaître. "</TEXT>
</DOC>
