<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000327-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000327-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357859</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Fils du fondateur et PDG depuis 1977, Michael W. J. Smurfit, cinquante-sept ans, a hissé sa société, en moins de deux décennies, au rang des grands groupes mondiaux de l'emballage papier, employant, avec ses filiales non consolidées, 35 000 personnes dans 13 pays, pour un chiffre d'affaires annuel de 40 milliards de francs. Il explique au " Monde " ce qu'il compte faire de la Cellulose du Pin, dont le rachat à Saint-Gobain devait être officiellement conclu mercredi 2 novembre.</CHA1>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>REPARTITION DU CAPITAL,ACCORD,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,FUSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,INVESTISSEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRLANDE,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<FAB>11021502</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,USINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LICENCIEMENT,EFFECTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DU BOIS,PAPIER CARTON,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOM1>SMURFIT MICHAEL W J</NOM1>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE SZLAKMANN</NOTE>
<NUM1>941103-2-016-02</NUM1>
<NAMES>SMURFIT FRANCE</NAMES>
<NAMES>SOCAR</NAMES>
<NAMES>NANTERRE</NAMES>
<NAMES>BORDEAUX</NAMES>
<NAMES>CONDAT</NAMES>
<NAMES>JEFFERSON SMURFIT,CELLULOSE DU PIN,SAINT GOBAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<TITLE>ECONOMIE&gt; Un entretien avec le PDG du groupe industriel irlandais &gt; Michael W. J. Smurfit: " La Cellulose du Pin était trop petite pour survivre seule "</TITLE>
<TEXT>DUBLIN </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 "Votre arrivée inquiète.</TEXT>
<TEXT>
 _ J'en suis surpris et... quelque peu irrité. Quand Pernod-Ricard a 
racheté, il y a quelques années, le plus grand producteur irlandais 
de whisky, il a été bien accueilli. Mais quand un groupe irlandais 
s'avise de reprendre une entreprise en France, on s'inquiète, on 
s'affole. C'est une mentalité d'assiégés, incompatible avec la survie 
de l'industrie. Les marchés sont mondiaux désormais. Un produit qui 
n'est pas manufacturé en France l'est dans un autre pays.</TEXT>
<TEXT>
  " Jean-Louis Beffa, PDG de Saint-Gobain, était contraint de céder 
la Cellulose du Pin, trop petite, trop hexagonale, sauf à y investir 
des dizaines de milliards de francs pour la rendre compétitive et 
mondiale. Il a retenu notre offre parce que nous sommes des 
professionnels du papier et de l'emballage carton. Parce que nous 
sommes des bâtisseurs, et que nous n'achetons pas des usines pour les 
fermer ou les délocaliser. Nous ne sommes pas des Mickey, mais un 
groupe industriel irlandais _ le premier _ implanté en Europe et en 
Amérique, avec des finances saines.</TEXT>
<TEXT>
 _ Votre famille ne détient plus qu'un faible pourcentage de 
Jefferson Smurfit. Comment, sans en perdre le contrôle, allez-vous 
financer cette acquisition ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Ma famille occupe toujours une place prépondérante dans le groupe 
dont elle demeure l'un des actionnaires privés les plus 
significatifs.</TEXT>
<TEXT>
 _ Avec quel pourcentage ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Nous ne le publions pas. Mais je peux vous dire que j'en suis, 
moi-même, le premier actionnaire individuel avec 7 à 8 % du capital, 
options comprises. La compagnie va émettre de nouveaux titres, mais 
ma part ne diminuera pas puisque je m'apprête à y réinvestir 150 à 
200 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  " Quant au rachat de la Cellulose du Pin, le groupe le fait seul, 
sans partenaire financier, sans emprunter. Notre trésorerie est 
abondante, nous sommes peu endettés. D'ailleurs, si une nouvelle 
opportunité venait à se présenter, nous pourrions y consacrer plus de 
8 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 _ La Cellulose du Pin va-t-elle demeurer autonome ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Nous allons la fusionner avec Smurfit France, qui est l'une des 
350 filiales du groupe, et rebaptiser probablement l'ensemble 
Smurfit-Cellulose du Pin. Un ou deux membres de ma famille iront 
travailler à Paris, et moi-même, qui suis résident à Monaco, je 
superviserai cette intégration pendant quelques mois. Mais, 
globalement, l'équipe de direction de la Cellulose du Pin, qui est 
excellente, restera inchangée.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le prix du bois est élevé en Aquitaine. Quelle sera votre 
politique d'approvisionnement ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Jefferson Smurfit exploite 477 000 hectares de forêts en Amérique 
du Nord, au Venezuela, en Colombie, et achète, en plus, du bois à 
d'autres propriétaires. C'est donc un métier que je connais bien. Je 
suis très surpris et préoccupé par les prix élevés pratiqués en 
France, qui grèvent la rentabilité. Le bois y est certainement le 
plus cher au monde quand il arrive à la papeterie. Je m'en explique 
mal la cause. Peut-être cela ne tient-il pas au bois lui-même, mais à 
la coupe, au transport ou à l'écorçage ?</TEXT>
<TEXT>
 " Je me propose donc de rencontrer les exploitants forestiers et de 
mettre sur pied, avec eux, un groupe de travail en novembre ou 
décembre pour identifier et résoudre ce problème. Car, notre intérêt 
est commun dans cette affaire, nous avons besoin d'eux, comme ils ont 
besoin de nous.</TEXT>
<TEXT>
 Des investissements à Facture et Condat</TEXT>
<TEXT>
 _ La Cellulose du Pin a une rentabilité assez faible. Comment 
comptez-vous l'améliorer ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Ces dernières années, Saint-Gobain a fait d'importants 
investissements dans les usines de Condat et de Facture en France, 
ainsi que chez Nervion en Espagne. L'effondrement du marché a empêché 
d'en voir le bien-fondé. Mais aujourd'hui que le marché redémarre, 
nous allons en bénéficier.</TEXT>
<TEXT>
 _ Allez-vous continuer à investir ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Oui. Plus de 200 millions de francs à Facture ; près de 400 
millions, sans doute, à Condat, dont nous envisageons de porter la 
production de 300 000 à 400 000 tonnes de papier par an.</TEXT>
<TEXT>
 _ Vous gardez donc Condat ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Oui, sauf si on m'en propose trois fois le prix ! Condat, c'est 
vrai, produit un type de papier blanc pour l'impression et l'écriture 
qui n'est pas notre coeur de métier. Mais nous en fabriquons déjà en 
Angleterre, aux Etats-Unis et en Colombie : cela représente 10 % de 
notre activité.</TEXT>
<TEXT>
 _ La Cellulose du Pin dispose d'un important centre de recherche à 
Bordeaux. Quel sera son avenir ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Quand Jefferson Smurfit s'est implanté aux Etats-Unis, j'ai 
transféré notre centre de recherche d'Irlande vers Chicago. C'était 
ce que je pouvais faire de mieux. Mais en rachetant la Cellulose du 
Pin, nous changeons de dimension en Europe et nous avons besoin, 
désormais, d'y disposer à nouveau d'une unité de recherche.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous allons garder le centre de Bordeaux. Mais je ne peux vous 
dire quels seront sa taille, ses fonctions et son champ d'activité. 
Il est probable, en revanche, que nous ne le laisserons pas sur le 
campus universitaire, dont les locaux me paraissent inadaptés. Il 
devrait déménager dans la région.</TEXT>
<TEXT>
 _ Plus généralement, y aura-t-il des réductions de personnel ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Les réductions de personnel sont, hélas, devenues une règle dans 
l'industrie, où chaque achat de machine nouvelle se traduit par une 
baisse d'effectifs. Mais, d'un autre côté, nos activités, notamment 
dans le carton ondulé, n'ont cessé de se développer. Au total, nous 
avons créé plus d'emplois que nous n'en avons supprimé.</TEXT>
<TEXT>
  " Lorsque la Cellulose du Pin appartenait à Saint-Gobain, une 
filiale seulement, la SOCAR, gagnait vraiment de l'argent. En 
s'intégrant dans un groupe beaucoup plus grand, toutes devraient 
retrouver une rentabilité normale. Voire, pour certaines, devenir de 
vrais petits joyaux. Et la conjoncture devrait nous y aider.</TEXT>
<TEXT>
 _ La conjoncture ? Comment la voyez-vous l'an prochain ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Après quatre années catastrophiques, les pires depuis la Grande 
Dépression, nous vivons dans nos métiers une reprise remarquable et 
sans équivalent. Elle devrait renouer, l'an prochain, avec un taux de 
croissance plus raisonnable de 2 à 3 %. En France notamment, où 
l'avenir s'annonce favorablement.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est la raison pour laquelle nous étudions la possibilité de 
construire à Nanterre, en région parisienne, une usine de 350 000 
tonnes de papier pour ondulé. Plusieurs conditions sont déjà requises 
: le site, l'eau et la possibilité de nous approvisionner en " vieux 
" papier [NDLR : pour fabriquer du papier recyclé] auprès d'un vaste 
bassin de population. Les nouvelles lois françaises sur le recyclage 
vont dans ce sens.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais d'autres pays, comme l'Italie, l'Allemagne, les Pays-Bas et 
la Grande-Bretagne, cherchent aussi à nous attirer. Nous attendrons 
de connaître toutes les offres pour nous décider. "</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                                                
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
