<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003678-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003678-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>334734</ACCOUNT>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04291516</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,CHARTE,GREVE,JOURNALISTE,PRESSE HEBDOMADAIRE,PRESSE SPECIALISEE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>LE NOUVEL ECONOMISTE,NIJDAM HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Alors que la rédaction maintient son projet de grève&gt; Le patron et les journalistes du " Nouvel Economiste " divergent sur un projet de charte</TITLE>
<TEXT>La rédaction du Nouvel Économiste devait se réunir vendredi 29 avril afin d'avaliser une charte élaborée par la Société des rédacteurs. 
Cette charte doit régir les futures relations entre le directeur de 
la publication, Henri J. Nijdam, et la rédaction en chef, etc.). </TEXT>
<TEXT>
  Un accord sur cette charte devrait éviter, théoriquement, des 
conflits comme celui qui a abouti au licenciement du rédacteur en 
chef du Nouvel Économiste, Gilles Le Gendre, décidé par M. Nijdam (le 
Monde du 29 avril). La rédaction a toutefois maintenu son projet de 
grève pour le lundi 2 mai, et doit se prononcer, le même jour, sur la 
reconduction de celle-ci. Selon plusieurs journalistes, " même si le 
directeur signe cette charte ", l'hebdomadaire ne devrait pas 
paraître la semaine prochaine, " la rédaction voulant ainsi marquer 
le coup " et "montrer à M. Nijdam que ses conceptions du métier 
d'éditeur ne lui permettent pas tout ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour Henri J. Nijdam, cette grève n'est pas fondée. " J'espère que 
la rédaction fera l'économie d'une non-parution qui coûterait 3 
millions de francs au journal. " Pour le président du groupe Capital 
Média, les reproches formulés à son encontre par les journalistes de 
permettre à la publicité de peser sur le contenu des articles ne 
tiennent pas. Il réfute avoir voulu influencer l'élection du " 
Manager de l'année ", tout en reconnaissant " une erreur dont il 
s'est expliqué devant la rédaction ". Quant à la rédaction d'une 
charte, il estime " en avoir été partisan dès sa reprise du journal, 
l'an dernier ". La rédaction juge toutefois que M. Nijdam conçoit 
cette charte comme un texte purement déontologique propre aux 
journalistes et à leurs relations avec l'extérieur (voyages de 
presse, colloques, cadeaux, etc.) et non comme un texte fixant les 
relations du directeur de la publication et de la rédaction.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui est en cause dans ce conflit, explique le patron du Nouvel 
Économiste, c'est la conception du rôle de l'éditeur. J'ai une 
conception très engagée de celui-ci, à l'anglo-saxonne. L'éditeur ne 
se mêle ni de rédaction ni de commercial mais il fixe la politique et 
les objectifs avec les responsables de ces services et vérifie qu'ils 
sont tenus. A ma connaissance, il n'y a pas d'articles auxquels 
j'aurais mis mon veto. Je m'autorise toutefois, en tant qu'éditeur, à 
être informé à l'avance de la publication des articles importants, et 
à en discuter avec leur auteur ou la rédaction en chef s'ils peuvent 
éventuellement nuire à l'entreprise. Il en va de même pour les 
éditoriaux. Un journal est une entreprise, la rédaction et sa 
hiéarchie en font partie, et le chef d'entreprise est habilité à se 
comporter comme tel. "</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai voulu que le Nouvel Économiste soit incisif et impertinent, 
poursuit M. Nijdam et j'ai toujours assumé les procès intentés par la 
GMF ou le Lyonnais ou TF 1. La vraie question est de savoir si la 
presse française est prête à se doter d'éditeurs qui assument 
pleinement leurs fonctions et font le " tampon " entre la rédaction 
et les actionnaires mais aussi les annonceurs et l'extérieur. Je 
crois que les journaux, en France, n'y sont pas encore prêts. "       
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
