<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003368-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003368-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342542</ACCOUNT>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,REFORME,FINANCES COMMUNALES,ADOPTION PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<SU11>REPERES</SU11>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>SENAT LUNDI 13 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; PARLEMENT &gt; LA RÉFORME COMPTABLE EST ADOPTÉE</TITLE>
<TEXT>LE Sénat a définitivement adopté le projet de loi portant dispositions budgétaires et comptables relatives aux collectivités 
locales, lundi 13 juin. Le RPR, l'UDF et le PS ont voté pour ; le PC, 
contre. </TEXT>
<TEXT>
  Ce texte, qui était examiné en deuxième lecture, a subi peu de 
modifications tout au long de la discussion parlementaire (le Monde " 
Heures locales " daté 29-30 mai). Il avait été longuement préparé : 
près de quatre ans se sont écoulés entre l'installation d'un comité 
d'experts chargés d'adapter le plan comptable général au secteur 
public local, et la discussion de ce projet.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle comptabilité communale introduit, dans le secteur 
public local, des règles prudentielles déjà en vigueur dans le 
secteur privé (indépendance des exercices, sincérité des comptes). 
Elle prévoit un amortissement du patrimoine renouvelable, ainsi que 
des provisions pour les garanties d'emprunt et les dettes à 
remboursement différé. Ses nomenclatures reprennent les règles de 
classement du plan comptable général, ce qui facilitera la lecture 
des budgets locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les communes de plus de dix mille habitants, qui votent 
actuellement leur budget par fonction, pourront choisir entre un vote 
par nature et un vote par fonction. La présentation des crédits par 
fonction permet de retracer les grandes orientations du budget. Elle 
offre donc une bonne lisibilité politique, mais la présentation des 
crédits par nature permet l'exercice d'un meilleur contrôle des 
comptes. La réforme de la comptabilité communale prendra effet en 
1997.&lt;
</TEXT>
</DOC>
