<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027204</DOCID>
<ACCOUNT>403265</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/0916</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CHANSON,FRANCOPHONIE,MARGINAUX,INTERDICTION</SUBJECTS>
<LIE1>950713-2-012-02</LIE1>
<NOTE>Minitel : 3615 code Francofolies. Locations : La Coursive, rue Saint-Jean-du-Perrot, La Rochelle, de 10 heures à 19 heures. Tél. : (16) &gt;46-50-55-77.</NOTE>
<NUM1>950712-2-021-01</NUM1>
<NAMES>LA ROCHELLE,CREPEAU MICHEL,FOULQUIER JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE </SIP1>
<SOT1>La onzième édition des Francofolies explore les marges du succès grand public</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Rochelle rassemble les enfants perdus  de la chanson populaire</TITLE>
<TEXT> AINSI, M. Crépeau, persuadé que La Rochelle " ne peut accueillir toute la misère du monde ", veut-il délivrer sa ville du désordre festivalier par un 
arrêté municipal limitant, entre autres, " le maintien prolongé, notamment en position 
allongée, de personnes ou d'animaux gênant le libre passage des piétons ". Ici, comme à 
Bourges au printemps, ou à Avignon, la jeunesse vagabonde envahit les trottoirs. Les 
forces de l'ordre qui devront trier le bon grain de l'ivraie au nom de l'arrêté du maire 
radical de gauche et sensible aux doléances des commerçants du port auront fort à faire. 
D'autant que les Francofolies passent pour être un festival décontracté, et que ce n'est pas 
là leur moindre charme.</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe des Francofolies dit d'ailleurs son " étonnement " devant la prise de position de 
Michel Crépeau, qui n'a jamais cessé de soutenir financièrement le festival, appréciant 
l'écho donné ainsi à sa ville auprès du public et dans les médias en particulier sur 
FranceInter, où le directeur des Francofolies, Jean-Louis Foulquier, présente chaque soir 
son émission " Pollen ". Mais aujourd'hui, les Francofolies ne sont plus seulement 
rochelaises, et même si avec 18 millions de francs de budget, elles restent la tête de pont 
de l'entreprise, elles sont devenues un système, avec ses ramifications (y compris à 
l'étranger), ses réseaux, et un patron, Jean-Louis Foulquier, le " Monsieur Chanson " de la 
nouvelle ère chiraquienne. " Jean-Louis Foulquier entame sa deuxième décennie avec les 
fidèles des débuts. Pour autant, il reste attaché aux jeunes talents qui devant nous se 
révèlent ", écrit le maire dans la préface du programme.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes talents en question apprécieront sans aucun doute la vitrine qui leur est 
offerte, espace de liberté conquis de haute lutte durant l'année écoulée par les défenseurs 
du rock bastringue des estaminets parisiens (lire ci-contre) ou de la chanson française 
nouvelles normes. Jean-Louis Foulquier sait marier les genres, le hip-hop et Marie Dubas, 
le rock casse-oreilles et la sensualité latine, pourvu que ce soit dit en français. Il sait 
reconnaître le classicisme chez Patrick Bruel, l'efficacité du marketing révolutionnaire de 
Renaud, l'anticonformisme de Marie-Paule Belle ou les envies de rentrer dans le rang du 
jeune Sinclair. Ce talent particulier, Foulquier l'a nourri d'une singulière tolérance, qui 
trouve ses limites artistiques dans une galaxie où tout le monde est bon chanteur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN BLOC LATIN</TEXT>
<TEXT>
 Aux côtés des Belges et Québécois, les francophones par vocation historique ne sont pas 
exclus du lot. Le Sénégalais Youssou N'Dour sera fêté (avec Neneh Cherry), la Japonaise 
francophile Tokiko Kato également, l'Algérien Khaled et la chanteuse de raï Chaba 
Zahouania, et puis le rocker argentin Fito Paez. La francophonie n'est pas d'un bloc : elle 
s'étend vers ses territoires linguistiques historiques (l'Afrique), mais aussi vers la 
définition d'un bloc latin, par opposition à l'anglo-saxon. A La Rochelle, il est de coutume 
de célébrer ces retrouvailles sous couvert de l'esprit de famille, avec grandes tablées, 
huîtres et vin blanc. Même si au fond, l'entreprise " francofolle " qui gère les festivités, 
mais aussi les Semaines de la chanson créées par l'ex-ministre de la culture Jacques 
Toubon, ainsi que les Eurofolies de Marne-la-Vallée ville où sera installé le futur pôle des 
industries musicales , connaît le prix du mariage de la politique et de l'argent. Dans ce " 
combinat ", Michel Crépeau a bien son mot à dire.</TEXT>
</DOC>
