<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001859-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001859-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332763</ACCOUNT>
<PEOPLE>KERSNOVSKAIA EUPHROSINIA;GARANGER MARC,BOUTHORS JEAN FRANCOIS</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>URSS,PRISONNIER POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>COUPABLE DE RIEN Chronique illustrée&gt;  de ma vie au Goulag (Nackalnaïa Jivopic)&gt;  d'Euphrosinia Kersnovskaïa.&gt;  Traduit du russe par&gt;  Sophie Bennech. Plon, 254 p., 130 F. CARNETS SIBÉRIENS de Jean-François Bouthors et Marc Garanger.&gt;  Editions du Griot-La Croix, 144 p., 180 F.  (DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>229</PAGE>
<TITLE>D'AUTRES MONDES&gt; Le Goulag et la vie</TITLE>
<TIO1>COUPABLE DE RIEN CHRONIQUE ILLUSTREE DE MA VIE AU GOULAG (NACKALNAIA JIVOPIC);CARNETS SIBERIENS</TIO1>
<TEXT>DEPUIS les Chroniques de Kolyma de Chalamov et le Ciel de la Kolyma d'Evguenia Guinzburg, depuis Une voix dans le choeur d'André 
Siniavski et la gigantesque excavation accomplie par Alexandre 
Soljenitsyne dans les volumes de l'Archipel du Goulag, on croyait 
tout savoir des camps sibériens et de la mentalité des Zeks. Mais, à 
l'heure où les chercheurs et les historiens de tous les pays 
fouillent, autant qu'il leur est permis, les archives du soviétisme, 
l'extraordinaire album illustré (en couleurs) d'Euphrosina 
Kersnovskaïa, qui paraît en français dans une traduction limpide de 
Sophie Bennech, se présente comme un document unique, une mine 
d'informations en images qui bouleverse l'idée vague que nous 
pouvions avoir du Goulag. Et conforte l'affirmation de ceux qui, 
comme Margarete Buber-Neumann, avaient, pour les avoir expérimentés 
l'un et l'autre, osé comparer le système des camps nazis et 
soviétiques. La vastitude sibérienne compensait l'absence de chambre 
à gaz. Car il suffisait de laisser faire la nature...</TEXT>
<TEXT>
  C'est une BD d'un genre nouveau. Terrible, souvent atroce, fouillée 
jusqu'au moindre détail pour ce récit d'une femme hors du commun qui 
a connu, de 1940 à 1957, en Sibérie, les prisons et les " camps de 
réhabilitation par le travail ". Entièrement illustré par l'auteur, 
le livre, paru à Moscou en 1991, est un témoignage de l'autre monde 
qui, comme l'indique son titre russe, Nackalnaïa jivopic (" Peintures 
rupestres "), semble sorti du fond des cavernes. L'oeuvre d'une 
vie...</TEXT>
<TEXT>
  Les souvenirs d'Euphrosina Kersnovskaïa, " Frossia " pour ses amis, 
commencent en juin 1940, lorsque la Roumanie doit céder à l'URSS le 
territoire de la Bessarabie, destinée à devenir une partie de la 
République soviétique de Moldavie. Née en 1907 dans une famille noble 
russe qui a quitté Odessa en 1919 pour fuir la révolution bolchevique 
et s'installer en Bessarabie dans une propriété léguée par le 
grand-père, elle avait été élevée à l'ancienne mode, avec gouvernante 
allemande et française. A la mort de son père, la jeune femme avait 
décidé d'exploiter elle-même la ferme familiale, plutôt que d'aller 
faire des études supérieures à Paris, comme le souhaitait sa famille. 
Sa vie va basculer lorsque surviennent les tanks soviétiques qui, en 
1940, occupent la Bessarabie ("On disait alors la " libération du 
pouvoir des boïars et des capitalistes ", note-t-elle, sarcastique). 
Presque immédiatement, les propriétaires sont chassés de chez eux, et 
Frossia va assister, impuissante, à la collectivisation forcée puis 
aux arrestations, aux déportations.</TEXT>
<TEXT>
 E NVOYÉE en relégation dans la région de Novossibirsk, en 1941, elle 
travaille dans un chantier d'abattage de bois sibérien avant de 
s'enfuir, parcourant à pied plus d'un millier de kilomètres dans la 
taïga enneigée. De nouveau arrêtée, jugée, condamnée à mort, puis à 
une peine de dix années près de Norilsk vers le cercle polaire, elle 
va être employée à l'hôpital du camp, puis à la morgue et demandera, 
au printemps de 1947, à être transférée dans une mine de charbon. 
Libérée au printemps 1952, elle va continuer, faute de ressources et 
par fidélité à ses amis, à travailler à la mine de Norilsk pendant 
sept ans et demi. Elle avait retrouvé sa mère à Odessa et, dans les 
années 60, pris sa retraite auprès d'elle dans le climat plus clément 
du Caucase, à Essentouki. Agée de quatre-vingt-six ans, elle est 
morte le mois dernier sans avoir pu voir son livre en français, 
langue qu'elle connaissait depuis son enfance.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans les années 60 qu'elle avait commencé à transcrire ses 
souvenirs dans des cahiers d'écolier, qu'elle illustre et recopie en 
plusieurs exemplaires et confie à des amis pour pallier les 
confiscations éventuelles. Plus de sept cents dessins, accompagnés de 
commentaires, au stylo bille, à l'encre de Chine, aux crayons de 
couleurs ou à l'aquarelle, exécutés de mémoire, dont la précision et 
le réalisme exceptionnels compensent l'absence presque totale 
d'archives photographiques, rendant compte de la vie au Goulag.</TEXT>
<TEXT>
  Douée d'une force physique et morale étonnantes, naïve, intrépide, 
donquichottesque, avec une foi en l'homme qui ne se dément pas, 
Frossia, avec sa silhouette à la Till l'Espiègle, cheveux courts, 
pantalon de treillis, bottes et ceinturon, affronte vaillamment le 
Mal, comme un personnage des contes ou des épopées. Sans jamais 
accepter de s'abandonner au désespoir, de s'humilier, de se dégrader 
dans ce monde où les êtres humains sont souvent plus féroces que les 
bêtes, où les mères préfèrent étouffer leur enfant plutôt que de les 
voir souffrir. </TEXT>
<TEXT>
  L'important, c'était de survivre. Et d'être soi-même _ " Je ne sais 
pas comment cela se fait, mais tous mes malheurs finissent toujours 
par tourner à mon avantage ", disait encore Frossia, l'héroïne, qui 
plutôt que de demander un recours en grâce à ses juges, s'inspire de 
la devise des Rohan ("Réclamer justice, je ne puis ; demander grâce, 
je ne daigne ! ") et conclut crânement : " Ce nid à punaises puant, 
ces femmes luttant contre les poux... Ce n'était pas un cadre très 
digne du fier Rohan qui, ne pouvant être roi, avait estimé 
déshonorant le titre de prince ! "</TEXT>
<TEXT>
  Sibérie... Synonyme de mort. Et de vie... Terre qui évoque 
inmanquablement la déportation, les mines de sel et le Goulag, mais 
où jamais le servage n'eut sa place. Terre hostile, mais peuplée 
d'hommes libres (ou libérés), de rebelles, d'indésirables et de 
rêveurs... Rêve prométhéen d'une humanité nouvelle à l'ombre des 
camps...</TEXT>
<TEXT>
 U N photographe, Marc Garanger, et un journaliste, Jean-François 
Bouthors, sont partis, en 1992, pour Irkoutsk et sa région, autour du 
Baïkal, afin de rencontrer les Sibériens et de raconter ce qui fait 
leur vie. Le résultat, un remarquable album où le texte et la photo 
se conjuguent intelligemment pour faire comprendre ce qu'est cette " 
terre de la démesure ", grande comme vingt fois la France, à cinq 
fuseaux horaires de Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Une terre d'avenir... Dostoïevski n'écrivait-il pas, à la veille de 
sa mort, que la Sibérie portait l'avenir d'une Russie qu'il voulait 
voir se détourner de l'Europe ? Far East de la Russie peuplé des 
descendants des déportés décembristes et des anciens zeks demeurés là 
tandis que survivent encore les petits peuples autochtones : 
Bouriates, Iakoutes, Evenks Tchouktches, Touvas. Sans oublier cent 
cinquante Tofalars dénombrés en 1987 ! Adeptes de l'orthodoxie, du 
chamanisme, de Bouddha ! Ou de ces sectes païennes qui fleurissent 
là, dont parle Siniavski dans Ivan le Simple ! </TEXT>
<TEXT>
 Garanger et Bouthors se sont attachés aux gens de ces régions. Ils 
ont visité la prison centrale d'Alexandrovsk devenue asile d'aliénés 
et les chantiers grandioses ravagés par la pollution et la 
décrépitude. Ils montrent les vieux-croyants qui, sans prêtres, ont 
tenu bon depuis le XVIIe siècle, pour maintenir la " vieille foi " ; 
les trafiquants qui viennent acheter aux pêcheurs du Baïkal, l'omoul, 
le poisson que le tsar se faisait porter à Moscou ; et l'ancien 
déporté né à Kharbin condamné pour espionnage et son ancien chef de 
camp, restés tous deux vivre près d'0zerlag, le camp à régime fermé 
où le second faisait régner la terreur. Une vision sensible et 
intelligente d'une Russie méconnue. Celle des "Siberiaki".            
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
