<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003467-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003467-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342646</ACCOUNT>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06281408</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,INTERVIEW RTV,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>LE 27 JUIN 1994 . COMMENTAIRE</LEAD1>
<TITLE>L'INTERVENTION DU PREMIER MINISTRE SUR FRANCE 2&gt; Reprise économique : sérénité et prudence</TITLE>
<TEXT>Fidèle à son image de libéral tranquille et de gestionnaire décidé, Edouard Balladur, à défaut de pouvoir donner de nouveaux signes de sa 
volonté d'édifier un " exemple français ", selon la formule utilisée 
lors de son discours de politique générale du 8 avril 1993, a cherché 
à montrer, dans son intervention télévisée du lundi 27 juin, que son 
action de redressement commençait à porter ses fruits. Certes, si la 
reprise est là, même si elle est " encore insuffisante ", c'est dû, 
dans une large mesure, à une amélioration de la demande extérieure, 
avec une croissance qui se confirme aux Etats-Unis et une sortie de 
récession qui s'affirme en Europe, et notamment en Allemagne. Mais M. 
Balladur, qui avait donné la priorité à son arrivée à la lutte contre 
les déficits publics, encore aujourd'hui si nécessaire, peut 
souligner que sa politique a créé des conditions favorables pour que 
la France bénéficie de cette amélioration de l'environnement 
international. Au lieu d'être à contre-courant.</TEXT>
<TEXT>
  Bien des signes montrent en effet que la situation s'améliore et 
que la croissance de l'activité économique pourrait être d'au moins 
1,5 % cette année, après un recul de 1 % en 1993, le véritable 
redémarrage étant attendu pour 1995. L'INSEE a confirmé, mardi 28 
juin, que les perspectives générales d'activité dans l'industrie 
étaient " bien orientées ". Les mises en chantier de logements ont 
progressé de 20 % sur les quatre premiers mois de l'année, l'activité 
industrielle se redresse légèrement, les exportations redémarrent, 
l'investissement industriel repart timidement après trois années de 
chute, etc. Une conjoncture que le patronat de la métallurgie (UIMM) 
caractérisait ainsi récemment : " La France est un bon élève avec une 
petite santé ", la reprise esquissée étant " celle d'un moteur Diesel 
plutôt que d'un turbo ". De fait, certaines évolutions restent 
préoccupantes : l'effet automobile qui avait rehaussé fortement la 
consommation en avril s'est émoussé dès mai, les constructeurs ayant 
cessé d'accompagner la prime de casse gouvernementale, et certains 
s'interrogent sur le risque pour l'activité de connaître un nouveau 
palier. Surtout si la hausse des taux longs continue de jouer les 
trouble-fêtes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'immédiat, M. Balladur, en sachant doser son optimisme et en 
maintenant rigoureusement le cap, a voulu envoyer un double message. 
Aux patrons tout d'abord _ et aussi à une partie de sa majorité 
séduite par une autre politique _, le premier ministre a affirmé 
qu'il ne changerait pas de politique et qu'il n'y aurait pas de 
nouveau plan de relance. Il s'est donc contenté de confirmer les 
nouvelles étapes dans le remboursement de la créance de TVA des 
entreprises, la budgétisation progressive des allocations familiales, 
le triplement de l'allocation de rentrée scolaire, renvoyant à plus 
tard sa décision sur l'utilisation d'une marge de manoeuvre 
supplémentaire provoquée par un surplus de croissance, entre une 
baisse des impôts et un allégement des charges.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les Français ensuite, M. Balladur a voulu prendre date, en 
assurant qu'on pouvait " raisonnablement espérer " une inversion de 
la courbe du chômage en fin d'année, en sachant que, là aussi, le 
vrai redressement ne pourra intervenir au mieux qu'en 1995. " Stopper 
la croissance du chômage dans les six mois qui viennent " est un 
objectif qui n'est pas impossible tant il est vrai que les 
licenciements économiques diminuent sensiblement et que les offres 
d'emplois reprennent. Et, pour que la consommation redémarre et que 
les Français, inquiets, cessent de privilégier une épargne de 
précaution, il est psychologiquement fondamental qu'une perspective 
d'amélioration se dessine sur le front du chômage. Mais cette 
évolution est très fragile et déjà, le 8 avril 1993, M. Balladur 
avait exprimé l'espoir de stabiliser le chômage à la fin de l'année 
et d'amorcer ensuite la décrue...                                     
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
