<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000636-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000636-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327058</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>03041510</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,ORGANISME PROFESSIONNEL,MONOPOLE,CONCURRENCE,SECTEUR PUBLIC,SECTEUR PRIVE,DEREGLEMENTATION</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 3 MARS 1994 - TABLE RONDE AVEC LE MINISTRE DE L'INDUSTRIE</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Conformément aux souhaits des entreprises privées&gt; Gérard Longuet entend freiner la diversification&gt; d'EDF et de GDF</TITLE>
<TEXT>Les représentants des organisations professionnelles d'ingénieristes, d'électriciens et plus généralement de toutes les professions en 
butte à la concurrence d'EDF et de GDF, sont sortis " satisfaits ", 
jeudi 3 mars, de leur table ronde avec le ministre de l'industrie, 
Gérard Longuet.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre leur a indiqué qu'il n'était " pas souhaitable que les 
ressources d'EDF et de GDF qui proviennent d'une activité exercée 
dans le cadre du monopole légal soient consacrées au développement 
d'activités couvertes par le secteur concurrentiel ".</TEXT>
<TEXT>
  Il pourrait demander à EDF et à GDF de se retirer de quatre 
secteurs : l'ingénierie, la cartographie, la télésurveillance et 
l'éclairage public. Deux domaines " oligopolistiques ", c'est-à-dire 
sur lesquels un petit nombre d'entreprises ont le monopole de 
l'offre, feront l'objet d'une " pause ".</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit du traitement des ordures ménagères et du chauffage 
urbain, deux secteurs sur lesquels EDF est en guerre ouverte avec la 
Lyonnaise et la Générale des eaux.</TEXT>
<TEXT>
  Des règles " durables " seront présentées en juin aux fédérations 
professionnelles après concertation avec le ministre de l'économie, 
Edmond Alphandéry, le ministre des entreprises, Alain Madelin, EDF, 
GDF, et après consultation du Conseil d'Etat et du Conseil de la 
concurrence. M. Longuet a insisté sur le fait qu'EDF et GDF devraient 
se développer en priorité à l'international.</TEXT>
<TEXT>
Ces prises de position semblent avoir davantage jeté le trouble au 
sein d'EDF que de GDF, plus marginalement touché par ces nouvelles 
options.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les diversifications de l'entreprise nationale 
d'électricité ne pèsent que pour 1 % de son chiffre d'affaires. Mais 
l'établissement public mise sur ces secteurs pour compenser la perte 
d'activité qui pourrait résulter de l'abandon partiel de son 
monopole.</TEXT>
<TEXT>
  On s'inquiète au siège de l'entreprise des conséquences de ces 
mesures sur sa division chargée de l'éclairage public, qui emploie 
380 personnes pour la seule ville de Paris dont elle a la concession.&lt;
</TEXT>
</DOC>
