<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045491</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045491</DOCID>
<ACCOUNT>426820</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/50953009</FAB>
<SUBJECTS>EXPERTISE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-R04-32</NUM1>
<NAMES>HEMMER OLAF DE,INSTITUT POUR LE DEVELOPPEMENT DU CONSEIL D'ENTREPRISE,IDCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<SU21>PROFESSIONSConsultants tout terrain</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Domaine d'expertise</TITLE>
<TEXT> LES techniques du conseil s'apprennent sur le terrain, assurent les professionnels. Néanmoins, avant de se lancer dans ce métier qui draine beaucoup de 
fantasmes, mieux vaut se préparer. " Il faut savoir si l'on est fait pour ça, si on en a les 
compétences, estime Olaf de Hemmer, responsable " développement " de l'Institut pour le 
développement du conseil d'entreprise (IDCE). Cela permet d'éviter les échecs dus à une 
mauvaise orientation. "</TEXT>
<TEXT>
  L'IDCE est la plus ancienne des quelques formations en conseil existantes (université 
Louis-Lumière-Lyon-II, université Paris-VII, ESC Reims, etc.). Basé à Angers, l'Institut, 
créé en 1987, est subventionné à 50 % par le conseil général de Maine-et-Loire et 
conventionné par le conseil régional des Pays-de-Loire. Il accueille chaque année une 
trentaine de stagiaires pour une année à temps plein (coût 35 000 francs ou 29 000 francs 
selon l'option choisie) ainsi qu'une dizaine d'autres à temps partiel sur deux ans (41 000 
francs). Accessible aux diplômés de niveau bac + 4, ce cursus prépare à un diplôme de 
troisième cycle homologué. " Nous avons choisi de nous tourner vers ceux qui ont déjà un 
domaine d'expertise, et non pas vers les juniors. " Les grands cabinets, qui recrutent les 
jeunes diplômés, ont, en effet, leurs propres méthodes de formation. Les cadres au 
chômage représentent aujourd'hui de 60 à 70 % de l'effectif des stagiaires de l'IDCE.</TEXT>
<TEXT>
 Que sont devenues les 250 personnes que l'école a formées depuis 1987 ? Environ 20 % 
d'entre elles ne donnent plus de nouvelles. Sur les deux cents anciens du fichier de l'IDCE, 
de 8 à 10 % sont au chômage. " Nous ne sommes pas une agence de placement, prévient 
Olaf de Hemmer. Notre but est de faire connaître ce métier, qu'il y ait des chômeurs est 
inévitable. " Les autres se répartissent en trois groupes de taille équivalente : les uns sont 
effectivement consultants dans des cabinets, ou en indépendant. Les autres exercent le 
métier de conseil mais dans des structures qui ne sont pas des cabinets (entreprises, 
chambres de commerce, etc.). Le dernier tiers se compose de personnes qui ont renoncé à 
la profession. " Ils l'ont fait en connaissance de cause, souligne Olaf de Hemmer, pour 
nous ce n'est pas un échec. "</TEXT>
</DOC>
