<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000149</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000149</DOCID>
<ACCOUNT>366034</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1971</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,OTAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950103-2-024-62</NUM1>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,GIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>après la prise d'otages de l'Airbus d'Air France le samedi 24 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>Les pirates de l'air seraient entrés dans l'aéroport  par l'aérogare d'Alger réservée aux lignes intérieures</TITLE>
<TEXT> Selon les premiers éléments de l'enquête, le commando du Groupe islamique armé (GIA) qui s'est emparé, samedi 24 décembre, d'un Airbus d'Air 
France, à Alger, aurait pénétré dans l'aéroport par une porte latérale de l'aérogare 
accueillant les vols intérieurs.</TEXT>
<TEXT>
 Cette porte est gardée en permanence par un membre des forces de l'ordre, mais il 
pleuvait ce jour-là et le factionnaire est demeuré dans sa guérite, ne voyant rien à redire à 
ce que quatre hommes, revêtus de l'uniforme d'Air Algérie, pénètrent à grandes enjambées 
dans l'enceinte de l'aéroport. Ceux-ci auraient enroulé leurs armes, Kalachnikov, Uzi et 
pistolets, dans des vêtements.</TEXT>
<TEXT>
 Deux par deux, ils auraient ensuite contourné l'aérogare réservée aux lignes intérieures 
ainsi que l'aérogare internationale située à 150 mètres, et gagné le poste 15 où stationnait 
l'Airbus d'Air France.</TEXT>
<TEXT>
 Contrôle</TEXT>
<TEXT>
d'identité</TEXT>
<TEXT>
 Parvenus au pied de l'appareil, ils auraient alors mis en joue les gardes armés ainsi que le 
garde du corps du représentant d'Air France, avant de forcer un employé assistant 
l'appareil pour le compte d'Air Algérie à monter à bord, où ils auraient commencé par 
simuler un ultime contrôle d'identité.</TEXT>
<TEXT>
 Le comité interministériel chargé d'analyser les circonstances du détournement de 
l'Airbus a commencé ses travaux à Paris vendredi 30 décembre. Dans le courant de cette 
semaine, il devrait proposer au gouvernement des mesures générales et particulières pour 
éviter la répétition de tels actes de terrorisme, notamment en Algérie.</TEXT>
</DOC>
