<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034157</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034157</DOCID>
<ACCOUNT>412530</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160995/1302</FAB>
<SUBJECTS>OCCUPATION DE LOCAL,VERDICT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950918-2-008-31</NUM1>
<NAMES>COGEDIM,DROIT AU LOGEMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL CASTAING</SIP1>
<SOT1>La cour d'appel de Paris permet aux occupants de la rue du Dragon de rester dans les lieux jusqu'au printemps.  Selon les magistrats, " le droit au logement est considéré comme un droit fondamental et un objectif de valeur constitutionnelle "</SOT1>
<SYF1>LOGEMENT SOCIAL,PAUVRETE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RUE DU DRAGON - DOSSIER 1 PAGE</LEAD1>
<TITLE>Sans-abri et mal-logés réclament un vrai domicile fixe</TITLE>
<TEXT> LES SOIXANTE-NEUF ménages, dont vingt-cinq avec enfants quelque cent quatre-vingts personnes au total , qui occupent, depuis le 18 décembre 1994, 
l'immeuble de la Cogedim situé 7, rue du Dragon, à Paris, peuvent être rassurés sur leur 
sort, du moins jusqu'au printemps 1996. Certes, la cour d'appel de Paris a confirmé, 
vendredi 15 septembre, le jugement du tribunal de grande instance leur ordonnant, le 2 
mars, de quitter ce lieu qu'ils avaient envahi à l'initiative de l'association Droit au logement 
(DAL). Mais les délais, accordés dès le premier arrêt (huit mois en tout), ont été 
maintenus, pour expirer vers la mi-novembre. Or, à cette date, la trêve hivernale en 
matière d'expulsions locatives (1er novembre-15 mars) sera en vigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Moins claire, en revanche, est la situation de l'association Droits devant, elle aussi 
implantée au 7, rue du Dragon, dont la cour d'appel a confirmé le départ forcé dans le délai 
imparti dans l'ordonnance du 2 mars, c'est-à-dire huit jours... Une décision guère 
applicable, dans la mesure où certaines personnes, comme Mgr Gaillot, par exemple, sont 
à fois des responsables de Droits devant, de DAL et des " locataires " de l'immeuble. En 
fait, le jugement de la cour d'appel semble instaurer, au moins jusqu'en mars 1996, un statu 
quo que Me François Breteau, avocat des deux associations, a qualifié de " paix des 
braves ", relevant par ailleurs cette importante mention de la cour, appelée à faire 
jurisprudence : " Le droit au logement est cons idéré comme un droit fondamental et un 
objectif de valeur constitutionnelle. " De son côté, la Cogedim a estimé, dans un 
communiqué, que " la cour d'appel a confirmé la reconnaissance des droits de la société 
propriétaire ". Paradoxalement, les deux parties sont donc satisfaites et le climat, dans 
cette affaire, n'est plus à l'épreuve de force.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LASSITUDE</TEXT>
<TEXT>
Dès la semaine prochaine, une rencontre est prévue entre les dirigeants de la Cogedim et 
les représentants des familles et de DAL, la société immobilière assurant qu'elle " 
souhaite privilégier des modalités qui prennent en compte les problèmes humains ". L'arme 
de la réquisition, peu glorieuse pour ceux qui en sont l'objet, est maintenant utilisée par le 
gouvernement qui l'eût cru, il y a seulement un an, quand le principal cheval de bataille de 
DAL faisait figure de dinosaure ? et les institutions ont intérêt à négocier, au moins pour 
leur image de marque.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi, rue du Dragon, le souci des familles et des associations de défense des sans-
abri, qui souhaitent obtenir au plus vite un relogement décent et durable, afin de ne pas " 
fêter " un premier anniversaire dans les lieux. A la liesse d'un dimanche de décembre, une 
semaine avant Noël, a progressivement succédé le sentiment de la précarité, du provisoire. 
Jean-Baptiste Eyrault, président de DAL, ne cache pas qu'après neuf mois d'occupation 
une certaine lassitude, sujette à frictions, a aujourd'hui gagné " habitants " et " visiteurs ". 
Il passe beaucoup de monde, rue du Dragon. Trop, sans doute. Trois types de population : 
les " locataires " qui se relaient entre eux pour garder l'entrée , les participants aux 
activités de Droits devant et les sans-abri accueillis de jour.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le 13 mars, un espace appelé Coeur du Dragon a été aménagé dans l'ancienne 
cuisine collective du cours Désir, sur le modèle des boutiques de solidarité de l'abbé Pierre 
: vestiaire, douches, machines à laver, salle conviviale, consultation médicale (trois 
médecins et trois infirmières y font des vacations bénévoles), accompagnement social. Le 
tout-venant y est reçu et il ne fait pas toujours bon ménage avec les occupants de 
l'immeuble. En six mois, cinq mille passages ont été enregistrés et " mille actions sociales 
" ont été entreprises, indique Robert Corthals, coordonnateur de l'association Donagir, qui 
gère cet espace ouvert cinq jours sur sept jusqu'à 18 heures. Comment ce mélange de 
populations pourrait-il être harmonieux, même si tous défendent les mêmes droits, dans la 
mouvance de DAL et de Droits devant ? Quinze associations ont aujourd'hui une 
permanence dans l'immeuble de la Cogedim. Greenpeace, la dernière arrivée, a bien 
médiatisé la sienne : il s'agit, en fait, de la section Ile-de-France de la branche française, " 
autorisée " à tenir une réunion le premier lundi de chaque mois... Une sérieuse barrière a, 
en outre, freiné les activités de Droits devant. Même si cette association, coprésidée par 
les professeurs Jacquard et Schwarzenberg, Mgr Gaillot et le chanteur Jacques Higelin, a 
mis en place de nombreux ateliers notamment à l'intention des scolaires en difficulté , elle 
n'a pas réussi, jusqu'à présent, à faire décoller la grande université populaire d'échanges 
de savoirs dont elle rêvait.</TEXT>
<TEXT>
 En ordonnant de garder murée la deuxième entrée de l'immeuble, au 50-52, rue de 
Rennes, le préfet de police de Paris, puis la justice, ont opposé un obstacle matériel aux 
desseins de Droits devant. Officiellement pour des raisons de sécurité. Mais une seule 
entrée est plus facile à surveiller, ce que ne manquent pas de faire des policiers en civil, 
dont la surreprésentation au coeur de Saint-Germain-des-Prés a été constatée par les 
responsables associatifs bien avant les attentats. Une police prompte à monter en épingle, 
auprès des médias, le moindre incident : il n'y en a pas eu un seul de sérieux, en neuf mois, 
au sein de populations réputées pourtant difficiles.</TEXT>
</DOC>
