<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002428-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002428-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333420</ACCOUNT>
<CHA1>Les ministres européens du travail et des affaires sociales devaient examiner, mardi 19 avril à Luxembourg, la proposition de directive élaborée par la Commission et relative à la constitution d'un " comité européen " ou d'une procédure d'information et de consultation des travailleurs dans les entreprises de dimension communautaire.</CHA1>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,REUNION INTERMINISTERIELLE,COMITE D'ENTREPRISE,POLITIQUE SOCIALE,REGLEMENT,INSTANCE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04191151</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>REUNION LE 19 AVRIL 1994 A LUXEMBOURG SUR LA PROPOSITION DE DIRECTIVE DU 13 AVRIL 1994,ET APRES L'ECHEC DES NEGOCIATIONS ENTRE L'UNICE,LE CEEP ET LE CES</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Après l'échec des négociations entre les partenaires sociaux&gt;La Commission propose la constitution d'un " comité européen " dans les entreprises</TITLE>
<TEXT>Première application du volet social annexé au traité de Maastricht, la Commission a adopté, mercredi 13 avril, une proposition de 
directive visant à instituer " un comité européen ou une procédure 
d'information et de consultation des travailleurs dans les 
entreprises de dimension communautaire ". Ce texte, qui ne concernera 
pas les établissements installés au Royaume-Uni, tend à faire en 
sorte que les restructurations d'entreprises, de plus en plus 
nombreuses, " se fassent dans des conditions socialement acceptables 
et qu'au moins les travailleurs concernés en soient préalablement 
informés et consultés ".</TEXT>
<TEXT>
  Prenant acte de l'échec des négociations, entamées le 8 février, 
entre l'Union des confédérations de l'industrie et des employeurs 
d'Europe (UNICE), le Centre européen des entreprises à participation 
publique (CEEP) et la Confédération européenne des syndicats (CES), 
la Commission a repris l'initiative. Elle a tenu compte des positions 
patronales et syndicales, en proposant une mouture sensiblement 
remaniée par rapport à celle soumise le 12 octobre au conseil (le 
Monde du 1 mars). La Commission a invité les ministres à respecter 
les points de consensus auxquels les partenaires étaient parvenus, 
afin de permettre une " mise en oeuvre plus facile, harmonieuse et 
efficace " de la procédure retenue. Toutefois, si la CES a jugé " 
acceptable " le contenu de cette proposition, l'UNICE s'y est " 
vivement opposée ", réclamant davantage de " flexibilité ".</TEXT>
<TEXT>
  Prescriptions subsidiaires</TEXT>
<TEXT>
  Sur le fond, la proposition de directive vise à instaurer un " 
comité européen " _ et non plus un " comité d'entreprise européen " _ 
dans les entreprises employant plus de 1 000 personnes et comportant 
des établissements d'au moins 100 salariés dans deux Etats membres au 
minimum. Les établissements des sociétés dont le siège social est au 
Royaume-Uni ou à l'extérieur de l'Union européenne, mais qui 
remplissent les conditions d'implantation et de taille, entrent 
également dans le champ d'application de cette directive. Les 
commissaires ont ensuite défini les conditions dans lesquelles 
devaient être engagées les négociations entre direction et syndicats 
dans ces entreprises, tout en laissant à ces derniers le soin de " 
déterminer d'un commun accord les éléments constitutifs essentiels de 
ce comité européen ". Mais dans le cas d'un échec de ces discussions, 
la proposition de la Commission n'en prévoit pas moins " certaines 
prescriptions subsidiaires concernant la composition, les fonctions 
et les pouvoirs, ainsi que les procédures et les ressources 
financières du comité européen ".</TEXT>
<TEXT>
  Les gouvernements allemand, belge et luxembourgeois ont déjà 
indiqué qu'ils étaient favorables à une adoption rapide de cette 
directive. De là à penser qu'une décision pourrait intervenir sous la 
présidence allemande qui commence le 1 juillet...&lt;
</TEXT>
</DOC>
