<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037931</DOCID>
<ACCOUNT>417404</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1400</FAB>
<SUBJECTS>CHERCHEUR,SOCIOLOGIE,BEUR,ETRANGER,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NUM1>951016-2-011-31</NUM1>
<NAMES>KELKAL KHALED,LOCH DIETMAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>L'AVIS DU MEDIATEUR</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A LA PARUTION DANS "LE MONDE" DU 7 OCTOBRE 1995 D'UN ENTRETIEN ENTRE DIETMAR LOCH ET KHALED KELKAL</LEAD1>
<TITLE>En toute conscience</TITLE>
<TEXT> LA PUBLICATION, dans Le Monde du 7 octobre, d'un entretien entre un chercheur en sciences politiques allemand, M. Dietmar Loch, et Khaled 
Kelkal, a relancé la correspondance que nous avaient déjà value les articles et 
#commentaires sur la mort, au cours d'un affrontement avec les forces de police, de ce jeune 
Algérien recherché pour son implication dans un attentat terroriste.</TEXT>
<TEXT>
 C'était prévisible, s'agissant d'une initiative qui sortait à ce point de l'ordinaire. Le Monde 
s'en était d'ailleurs aussitôt expliqué. Rappelons que le journal avait pris la responsabilité 
de publier ce document, si dérangeant soit-il, parce qu'il éclairait l'itinéraire, les espoirs, 
les déceptions et les dérapages d'un jeune Algérien en cours d'intégration et, au-delà de 
son cas, les difficultés rencontrées par ses semblables.</TEXT>
<TEXT>
 Il était précisé que ce témoignage datait de 1992, qu'il s'arrêtait là et qu'il ne visait 
nullement à faire un héros de son protagoniste.</TEXT>
<TEXT>
  Le Monde assume la responsabilité d'avoir livré à ses lecteurs, au risque d'en choquer 
certains, un document propre à nourrir leur information et leur réflexion.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors qu'il lui reconnaissait un intérêt sociologique, il était normal qu'il en respectât 
l'intégralité, c'est-à-dire la longueur ; dès lors qu'il le présentait comme une pièce originale 
et précieuse pour la compréhension d'événements qui suscitent tant d'inquiétude et tant 
d'interrogations, il était logique d'en faire son ouverture en première page du journal.</TEXT>
<TEXT>
  Certains, comme on le verra ci-dessous, contestent cette manière de voir les choses. 
Nous en prenons acte sans surprise, sachant que nous avons publié, en toute conscience, 
un document dérangeant.</TEXT>
</DOC>
