<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002439-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002439-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>352155</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Depuis un an, vingt-cinq conventions d'apprentissage ont été signées avec certains des plus grands groupes français. Leurs motivations sont différentes, mais tous sont convaincus</CHA1>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,INSERTION,EMPLOI,RECRUTEMENT,APPRENTISSAGE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE,CHIFFRE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>CREDIT DU NORD,SCHNEIDER,ACCOR,SNECMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<LEAD1>CARTE SUR LA REPARTITION DES ENTREES EN APPRENTISSAGE EN 1993 (PAR RAPPORT A 1992)</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; APPRENTISSAGE, AIDES DE L'ETAT ET REPRISE DE L'EMBAUCHE&gt; Des entreprises enthousiastes</TITLE>
<TEXT>C'ÉTAIT à l'été 1993, au plus fort de la crise. Poussé par l'urgence, le gouvernement Balladur lançait une opération inédite. En sus des 
mesures générales pour l'emploi, il passait avec de grands groupes et 
branches professionnelles des conventions nationales en faveur de 
l'insertion professionnelle des jeunes. Un an plus tard, vingt-cinq 
conventions ont été signées, portant sur 56 000 emplois en alternance 
d'au moins deux ans. Le résultat c'est déjà que, dans les cent vingt 
plus grandes entreprises françaises, le nombre de jeunes en formation 
est passé de 0,5 % à 1 % des effectifs totaux.</TEXT>
<TEXT>
  "Nous avons moins cherché l'exhaustivité que l'exemplarité", 
explique-t-on au ministère du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle. "Quand des groupes comme L'Oréal, le Crédit du Nord, 
Accor, la SNECMA et d'autres prennent des apprentis par centaines, il 
y a un effet d'image et d'entraînement."</TEXT>
<TEXT>
  L'engagement semble pris très au sérieux du côté des grandes 
entreprises. La prise de conscience est passée par là, mais aussi 
leurs intérêts bien compris. D'abord, l'avantage financier des 
différentes mesures joue à plein pour elles, pouvant atteindre 40 000 
francs par apprenti et par an. Ensuite, les grands groupes ont tous 
des politiques des ressources humaines dans lesquelles la relance de 
l'embauche et de la formation des jeunes s'inscrit naturellement. 
Mais les motivations varient d'un groupe à l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 PYRAMIDE Certains avaient à résoudre des problèmes de pyramide des 
âges _ c'est notamment le cas de banques comme le Crédit du Nord ou 
le Crédit agricole, mais aussi de groupes industriels comme Pechiney. 
La moyenne d'âge y est de plus de quarante ans, avec une 
sous-représentation préoccupante des jeunes, puisque l'embauche est 
quasiment tarie depuis plus de dix ans. Au Crédit du Nord, la 
convention porte sur 200 jeunes par an en 1994, 1995 et 1996, plus 
100 par an de recrutements "naturels". Pour "dégager" de la place 
pour les jeunes, la direction a négocié avec les syndicats des 
départs volontaires, en s'engageant à stabiliser les effectifs du 
groupe au niveau actuel de 6 000. Elle compte sur l'injection de 
"sang neuf" pour combler le fossé culturel qui risquait de s'établir 
entre la banque et la part la plus jeune de la clientèle.</TEXT>
<TEXT>
 La "dynamisation" par les jeunes recrues est aussi citée chez 
Schneider, le champion des recrutements en alternance puisque son 
engagement porte sur 2 500 jeunes intégrés avant la fin de 1994, soit 
5 % des effectifs français du groupe. "Nous faisons partie de ces 
entreprises industrielles qui avaient oublié l'apprentissage, analyse 
Michel Guillermain, un vieux de la vieille de Merlin-Gerin qui pilote 
le plan "Avenir-jeunes" de Schneider sur le bassin grenoblois. Nous 
vivons une véritable révolution. Nous allons intégrer un jeune par 
équipe de 12 ou 15 personnes, ça veut dire trouver des tuteurs (un 
pour deux jeunes), le maillon essentiel du système, recenser les 
terrains d'accueil. En ce moment, nous recherchons 300 jeunes, en 
collaboration avec l'ANPE." Le taux de réussite des apprentis aux 
différents examens (du CAP au BTS électronique) est très satisfaisant 
(85 %) et, si le groupe ne peut embaucher que 50 % environ de ceux 
qu'il forme, il s'engage à aider les autres à trouver un emploi _ 
souvent chez ses sous-traitants.</TEXT>
<TEXT>
 TURN-OVER Les préoccupations sont assez différentes chez Accor, 
autre signataire d'une convention nationale, pour 1 200 jeunes pris 
en alternance sur un an et demi. Pas de problème de pyramide des âges 
dans ce groupe d'hôtellerie, restauration et loisirs: les effectifs 
(13 000 répartis sur 25 activités) sont jeunes et mobiles.</TEXT>
<TEXT>
  Le problème serait plutôt de fidéliser les gens, compte tenu d'un 
turnover de 10 % par an. Accor recrute de toute façon 1 300 personnes 
par an, souvent des jeunes, y compris en échec scolaire: "Dans nos 
métiers, nous nous attachons surtout au comportement, à 
l'adaptabilité des jeunes", souligne Alain Carric, responsable de la 
formation pour l'Ile-de-France. L'engagement sur la formation de 
jeunes a déclenché dans le groupe une réflexion sur les carrières: 
désormais, au lieu de se faire "verticalement" dans une marque, elles 
se feront "en zigzag", de l'hôtellerie au tourisme, des voyages aux 
restaurants. Des bourses régionales d'emploi ont été créées, ouvertes 
d'abord aux employés du groupe, puis à l'extérieur, en collaboration 
étroite avec l'ANPE, qui détache même des agents pour mieux connaître 
Accor, "un gros client". </TEXT>
<TEXT>
 DIVERSIFICATION Dernier cas de figure, le plus surprenant peut-être, 
celui de la SNECMA. Malgré d'énormes difficultés, le fabricant de 
moteurs d'avion (dont le chiffre d'affaires a baissé de 40 % l'an 
dernier) développe depuis 1990 une politique de formation en 
alternance, qui répond au besoin de diversifier les niveaux de 
qualification parmi les jeunes recrues. La SNECMA fait partie des 80 
entreprises qui ont lancé "Ingénieurs 2000", une première tentative 
française de former des ingénieurs par l'apprentissage: recrutés au 
niveau du bac, une dizaine de jeunes sortiront ingénieurs sans être 
passés par les "prépas"... </TEXT>
<TEXT>
 Ces grandes entreprises se disent toutes très satisfaites de ce 
renouveau de l'apprentissage: motivation des jeunes, enthousiasme des 
tuteurs, aide efficace de l'ANPE, qualité des centres de formation 
d'apprentis.</TEXT>
<TEXT>
 La mariée n'est-elle pas un peu trop belle? En insistant un peu, on 
obtient l'aveu que les centres de formation _ en dehors des plus 
anciens, solidement encadrés par les branches industrielles _ sont 
parfois insuffisants en nombre et en qualité; que les financements, 
surtout régionaux, ne suivent pas toujours; qu'on a du mal à entrer 
en contact avec les jeunes les plus en difficulté, ou à les garder; 
que tout ça est très lourd et coûteux à organiser. Mais la plupart 
des groupes se disent prêts à faire davantage, à aller plus loin que 
leurs engagements. Le nouvel apprentissage a de beaux jours devant 
lui.       
</TEXT>
</DOC>
