<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010826</DOCID>
<ACCOUNT>381438</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEUNESSE LUCIEN</PEOPLE>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1802</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION RADIO,ANNONCE,CESSATION,MUTATION</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NUM1>950318-30</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU11>RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lucien Jeunesse : " Chers amis "...  au revoir</TITLE>
<TIO1>LE JEU DES MILLE FRANCS</TIO1>
<TEXT> L'ÉMISSION  " Le Jeu des mille francs " est en danger. Elle va probablement disparaître de la grille de France-Inter, au mois de juillet, lors du départ 
en retraite de Lucien Jeunesse, son animateur depuis plus de trente ans (Le Monde du 30 
janvier). Créée en 1958 par Henri Kubnik, cette émission, la doyenne de la chaîne, est 
celle de Lucien Jeunesse. Un animateur qui, avec ses formules désormais célèbres comme 
: " Chers amis, bonjour ! " et " A demain, si vous le voulez bien ! ", en a fait une émission 
mythique, écoutée sur toute la surface du globe. Elle est en effet relayée en direct par les 
réseaux d'ondes courtes et envoyée à toutes les stations que compte la France d'outre-mer 
ainsi qu'à de nombreuses stations francophones en Afrique.</TEXT>
<TEXT>
 La raison de la longévité de l'émission tient vraisemblablement au fait qu'elle fait appel à 
la devinette, jeu populaire depuis l'Antiquité. Un exercice où chacun peut tester ses 
connaissances sans être sanctionné. Mais voilà, il y a l'humour et les connaissances de 
Lucien Jeunesse pour rendre ces questions passionnantes aux oreilles des fidèles. Alors, si 
l'animateur s'en va...</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur une prochaine disparition de l'émission, Pierre Bouteiller, directeur des 
programmes, nous a répondu que rien n'était décidé. " Mais le départ en retraite de son 
animateur vedette, Lucien Jeunesse, donne à réfléchir, ajoute-t-il. Soit on continue 
l'émission avec quelqu'un d'autre, soit on la remplace par autre chose. Nous étudions 
toutes les hypothèses. "</TEXT>
</DOC>
