<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003144-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003144-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325847</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,PAUVRETE,LOGEMENT,MARGINAUX,CHOMAGE,VIEILLESSE,TRAVAIL TEMPORAIRE,CHIFFRE,BIENFAISANCE</SUBJECTS>
<FAB>02231915</FAB>
<NAMES>OSAKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LES SDF DU SOLEIL LEVANT&gt; Vie et mort à "l'Auberge bleue"</TITLE>
<TEXT>OSAKA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Dans la lumière blafarde des réverbères du " Parc triangulaire ", 
ils sont en rang, le sac ou les hardes ficelés au pied comme une 
armée en déroute. Longue colonne immobile et silencieuse. Epaules 
rentrées, ils attendent en battant le sol du pied. Le froid de la 
nuit est tombé, gerçant les mains. Un feu allumé avec des planches 
cassées fait rougeoyer des visages las et tristes, emmitouflés.</TEXT>
<TEXT>
  Ce soir-là, ils étaient près de six cents. Parfois, il sont un 
millier à attendre la soupe de riz chaude préparée dans de grands 
chaudrons par les organisations charitables. Depuis quelques mois, 
syndicats, gauchistes et chrétiens ont formé ensemble un " Comité de 
liaison contre le chômage ", tant la situation s'est dégradée pour 
les journaliers d'Osaka.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Sanya à Tokyo, Kamagasaki est un quartier que rien ne 
distingue, à première vue, du reste de l'environnement. Sinon les 
enfilades d'hôtels bon marché, les rues jonchées de détritus, comme 
si l'asphalte aimantait l'ordure, et une foule d'hommes de tous âges 
qui arpentent les rues, et dont vingt mille émargent au marché " 
libre " du travail contrôlé par des marchands de main-d'oeuvre. Au 
loin passent les trains illuminés ; le ciel est embrasé des néons de 
la ville. Ici, règne désormais une atmosphère de misère et 
d'humiliation d'hommes qui ne sont pas des vagabonds, mais sont 
rejetés par le marché du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Garder l'anonymat </TEXT>
<TEXT>
  " Vous vivez ici ? " " J'habite l'Auberge bleue " (à la belle 
étoile). Dans ce local de machines à sous, il était accoudé à une 
table de courses de petits chevaux qu'il regardait tourner, fasciné 
ou absent, le manteau dans les mains. Son visage aux traits accusés 
par la saleté reflétait l'anémie. Son corps aux bras démissionnaires 
paraissait rompu. Cinquante-six ans. Il a été soudeur. Divorcé, il 
est arrivé à Kamagasaki en 1990. Depuis quinze mois, il dort dans la 
rue comme huit de ses congénères vivant de la soupe populaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les tendances générales de la société ont, pour les journaliers, 
des conséquences dramatiques. Le Japon vieillit et la récession 
frappe les plus vulnérables. A " Kama " ou à Sanya, la loi de l'offre 
et de la demande est féroce. Ce matin-là, à cinq heures, au moment de 
l'embauche, il n'y avait guère que la moitié du nombre habituel des 
journaliers à défiler devant les camionnettes des marchands de 
main-d'oeuvre portant sur le pare-brise de petites affichettes 
offrant un travail avec la mention " moins de cinquante ans ". Or, à 
" Kama ", 43 % ont dépassé cet âge et 22 % ont plus de soixante ans. 
Moins de travail, cela signifie la priorité aux plus costauds, donc 
aux plus jeunes, et une augmentation des entorses aux contrats.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les trois grands marchés du travail journalier (Tokyo, Yokohama 
et Osaka), la situation est identique : quatre à cinq cents 
journaliers sont sans abri à Sanya. La plupart ont rompu les amarres 
avec la famille, la société. Ils refusent de se faire enregistrer 
comme journaliers pour maintenir leur anonymat : aussi n'ont-ils pas 
droit au carnet de chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque année à " Kama " meurent quatre cents hommes dont on ignore 
l'identité. Furusato no ie (La maison du pays natal), organisation 
chrétienne, a créé au premier étage de son petit immeuble un 
columbarium destiné à recevoir les cendres des inconnus : devant 
chaque niche est placée une photographie. A l'inégalité devant la vie 
s'ajoute l'inégalité devant la mort.&lt;
</TEXT>
</DOC>
