<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001450-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001450-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324067</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YOUGOSLAVIE,GUERRE</SUBJECTS>
<FAB>02111004</FAB>
<NOTE>Saint-Rémy-lès-Chevreuse (Yvelines)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>CHAILLOU SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU "MONDE"&gt; EUROPE&gt; Du sang sur notre plage</TITLE>
<TEXT> Comme beaucoup d'Européens quadragénaires, j'ai fait quelques voyages en Yougoslavie du temps de mes études voici vingt ans. Mon 
salon est orné d'un tapis que j'ai acheté à Mostar ; l'un de mes 
tiroirs est rempli de diapositives étiquetées de tous ces noms 
martyrs, à commencer par Sarajevo. J'ai en tête des images de rivages 
blancs avec la Méditerranée si bleue, de montagnes belles comme 
certains coins de nos Alpes. C'est là que se commettent ces 
massacres, c'est là que sont filmées toutes les horreurs diffusées à 
travers nos téléviseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu je n'ai pas de solution. Pour l'instant, nous, à la 
base, qui ne disposons que des informations données par les médias, 
nous ne pouvons proposer quoi que ce soit. Nous ne pouvons que crier 
" il faut arrêter les massacres ", et c'est à nos élus, à nos 
gouvernants, de travailler pour y arriver, vite. Nous les soutenons, 
nous les appuyons. Notre indignation est leur force. Tout ce qui est 
possible doit être tenté pour stopper le bain de sang.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai été élevé dans cette atmosphère historique qui dit : " 
Regardez, si les Européens avaient été moins mous à l'égard des 
nazis, ils auraient pu éviter la guerre. " Je ne sais pas si c'est 
vrai, mais je suis sûr que nos enfants et petits-enfants nous 
demanderont, comme j'ai demandé à mon père : " Comment avez-vous pu 
rester aussi passifs devant des événements aussi graves ? "</TEXT>
<TEXT>
  Je veux espérer qu'un jour je pourrai emmener mon fils pour une 
promenade paisible à Mostar où j'achèterai un nouveau tapis et où je 
pourrai à nouveau admirer les plongeurs du haut du pont de la vieille 
ville.&lt;
</TEXT>
</DOC>
