<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003059-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003059-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342212</ACCOUNT>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>06248000</FAB>
<NAMES>BIHOZAGARA JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>BENEFICIANT DES LARGESSES DE LA FRANCE ET LEVANT LE POING CONTRE SA BIENFAITRICE M. BIHOZAGARA, REPRÉSENTANT EN EUROPE DU FRONT PATRIOTIQUE RWANDAIS, INCARNE L'ETERNELLE INGRATITUDE DU COLONISE ENVERS LES CADEAUX DU COLONISATEUR</LEAD1>
<TITLE>IMAGES &gt; La sébile et la banderole</TITLE>
<TEXT>FRANCE 2 tenait à attirer l'attention sur un étrange paradoxe : bien que logé " dans un des meilleurs hôtels de la capitale ", le 
représentant en Europe du Front patriotique rwandais, M. Jacques 
Bihozagara, manifestait contre le gouvernement français. Au début 
d'un reportage sur les réactions rwandaises à l'intervention 
militaro-humanitaire française, les deux images furent diffusées, 
l'une suivant l'autre : M. Bihozagara levant le poing dans une 
manifestation contre l'opération " Turquoise " et une vue furtive du 
grand hôtel parisien dans lequel logeait cet opposant. Et qui 
réglerait la note de cet étrange pensionnaire ? Le détail n'était pas 
précisé, mais l'on était prié de le comprendre soi-même : le 
gouvernement, donc le contribuable.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi se trouvait-on sommé d'exprimer, pour le moins, de 
l'étonnement. Bénéficiant des largesses de la France et levant le 
poing contre sa bienfaitrice, sébile dans une main et banderole dans 
l'autre, M. Bihozagara incarnait à cet instant l'éternelle 
ingratitude du colonisé envers les cadeaux du colonisateur. 
N'avait-on pas entendu, dans les jours précédents, des militants 
issus du même mouvement que M. Bihozagara promettre de " manger " les 
soldats français ? Certes, lui-même n'en était pas là. On l'avait vu, 
la veille, dialoguer sans concessions, mais très courtoisement, avec 
François Léotard, sous l'oeil de PPDA, sans jamais manifester à 
l'égard du ministre de la défense la moindre intention anthropophage. 
M. Bihozagara incarnait l'opposition résolue, mais ouverte au 
dialogue. Tout en réprouvant l'opération " Turquoise " ne venait-il 
pas de la reconnaître " louable " ? (nos éditions d'hier). Tout de 
même, quel paradoxe ! </TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, dans son ambassade désertée, le chargé de mission 
rwandais, représentant le " gouvernement légal " de son pays, et 
relié à ce gouvernement par " un pauvre téléphone satellite ", 
interrogé dans le même reportage de France 2, ne se faisait pas prier 
pour estimer que les medias et le gouvernement français accordaient 
trop d'attention aux humeurs du FPR. L'ennemi se gobergeant, et l'ami 
fidèle plongé dans l'indifférence et le dénuement : l'on était fort 
tenté de passer du simple étonnement à la constatation d'une 
anomalie, voire à la dénonciation d'un scandale. L'irréprochable 
commentaire de France 2 se gardait certes de franchir le pas, mais 
n'était-on pas amené à le franchir soi-même ? Ce représentant du FPR, 
logé aux frais de la princesse dans un hôtel de luxe _ sans doute 
allions-nous acquitter aussi sa note de téléphone et ses 
consommations de minibar _ aurait pu manifester davantage de 
reconnaissance. Et si vraiment il s'obstinait, MM. Léotard et Juppé 
n'eussent-ils pas été bien inspirés de le faire transférer dans un 
logis mieux en rapport avec sa mauvaise volonté ?          
</TEXT>
</DOC>
