<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002055-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002055-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341138</ACCOUNT>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06161124</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME EDUCATIF,PROJET DE LOI,ANNONCE,BUDGET,ENSEIGNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>PRESENTE CONJOINTEMENT JEUDI 16 JUIN 1994 PAR EDOUARD BALLADUR ET FRANCOIS BAYROU</LEAD1>
<TITLE>Sans prendre d'engagements financiers &gt; Le premier ministre annonce un projet de loi sur l'éducation</TITLE>
<TEXT>La négociation du " nouveau contrat pour l'école ", présentée conjointement, jeudi 16 juin à la Sorbonne, par le premier ministre, 
Edouard Balladur, et par le ministre de l'éducation nationale, 
François Bayrou, aura duré cinq mois. Deux jours avant le raz de 
marée laïque _ 600 000 à 900 000 personnes avaient défilé dans les 
rues de la capitale _, Edouard Balladur avait arrêté, en catastrophe, 
le principe d'un " grand débat serein, approfondi, et réfléchi " sur 
l'état de l'école en France. La veille de la manifestation, le 
Conseil constitutionnel avait prononcé l'annulation de l'article de 
la loi révisant la loi Falloux concernant les investissements des 
établissements privés. La machine était lancée. Privés du principal 
argument capable de nourrir leurs slogans sur la défense de " la 
laïque ", les syndicats d'enseignants à l'origine du mouvement 
changeaient prestement de pied. A la surprise générale, la bataille 
sur l'école privée et la révision de la loi Falloux débouchait sur un 
vaste mouvement réclamant des comptes pour l'école publique.</TEXT>
<TEXT>
 A la demande du premier ministre, François Bayrou entamait, le 18 
janvier, une négociation avec les organisations syndicales qui 
débouchait, le 27, sur une première table ronde à l'hôtel Matignon, 
regroupant, autour de sept ministres, les huit confédérations 
syndicales et les deux fédérations de parents d'élèves de 
l'enseignement public. Quatre thèmes de travail étaient fixés (les 
missions et les contenus de l'école, ses relations avec la société, 
la vie des établissements, les métiers de l'éducation), et François 
Bayrou était chargé d'animer le débat jusqu'au printemps.</TEXT>
<TEXT>
 " Lune</TEXT>
<TEXT>
 de miel "</TEXT>
<TEXT>
  Il était aussi prié d'entamer la discussion sur d'éventuelles " 
mesures d'urgence pour la rentrée 1994 " que les organisations 
syndicales, poussant leur avantage, réclamaient à grands cris. Le 4 
mars, le " nouveau contrat pour l'école " était lancé à l'UNESCO, 
dans une atmosphère rendue très consensuelle par l'annonce, deux 
jours plus tôt en conseil des ministres, de la création de 750 
emplois d'enseignants pour les établissements scolaires 
(enssentiellement les collèges), assorties de diverses mesures de 
redéploiement.</TEXT>
<TEXT>
 Commençait alors, à peine troublée par l'épisode orageux du contrat 
d'insertion professionnelle (CIP), une véritable " lune de miel " 
entre François Bayrou et les principales organisations syndicales, 
notamment la FSU (Fédération syndicale unitaire). Parallèlement aux 
négociations engagées, quatre journées de débats semi-publics animés 
par François Bayrou étaient organisées au mois d'avril à Bordeaux, 
Lille, Lyon et Strasbourg. Autant d'occasions pour les syndicats 
d'enfoncer le clou sur leur revendication récurrente, unanime, toile 
de fond de tous les débats depuis la première table ronde du 27 
janvier : une " loi de programmation sur l'école ". </TEXT>
<TEXT>
 Le 10 mai, François Bayrou affichait les termes de son contrat. Plus 
de 150 propositions, largement axées sur la pédagogie, balayant en 
ordre dispersé l'ensemble du champ scolaire _ écoles, collèges, 
lycées _ mais abordant également les problèmes de gestion des 
personnels, la réforme des collèges, les rythmes scolaires, ou encore 
les contenus d'enseignement. Point saillant _ et coûteux _ de ce 
programme, très légèrement amendé par les organisations syndicales 
(voir ci-contre), mais dont il demeure l'essentiel : la réforme des 
collèges, dont François Bayrou propose de diversifier les options et 
de créer des " sixièmes de consolidation " pour les élèves en 
difficulté. Largement consensuelles, évitant soigneusement toute 
question touchant aux statuts et à l'organisation du métier, les 
propositions de François Bayrou étaient plutôt bien accueillies par 
des enseignants surpris de trouver, en la personne de leur ministre, 
un " collègue " aussi attentif, prompt à gommer de son " contrat " la 
moindre aspérité. " Nous n'avons pratiquement rien à reprocher à ces 
mesures, reconnaissait un responsable syndical. Le ministre a repris 
les termes mêmes de nos motions de congrès. " </TEXT>
<TEXT>
 Restait la loi de programmation. Indispensable, aux yeux des 
représentants syndicaux, pour donner corps au catalogue présenté par 
François Bayrou et pour jusitifier auprès de leur base ces cinq longs 
mois de négociations quasi idylliques avec le ministre de l'éducation 
nationale. François Bayrou s'était bien gardé d'en repousser d'emblée 
l'idée même s'il avait adopté une attitude d'extrême prudence sur ce 
point. " Nous en reparlerons ", avait-il lancé récemment, le 3 juin, 
en présentant ses propositions aux sénateurs, après avoir insisté sur 
la nécessité de " ne pas dissoudre l'effort budgétaire " et " de 
concentrer les moyens " là où sont les besoins.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre ne s'est visiblement pas laissé convaincre. Il 
a évité, jeudi 16 juin, de lâcher le mot magique, ne faisant 
allusion, dans son discours de la Sorbonne, qu'à " un projet de loi 
dans lequel seront inscrites les mesures nouvelles à caractère 
législatif ". Ajoutant qu'il y aura également une discussion sur la " 
programmation de toutes les mesures nouvelles législatives ou non ", 
il n'a fait aucune allusion à d'éventuelles dispositions financières. 
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
