<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000345-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000345-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357879</ACCOUNT>
<CHA1>Un local du CE de Dassault pour permettre aux salariés licenciés de se porter un secours mutuel</CHA1>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>COMITE D'ENTREPRISE,SYNDICALISME,LICENCIEMENT,CHOMAGE,INSERTION,FINANCEMENT,ASSOCIATION,VIDEOCASSETTE</SUBJECTS>
<NAMES>DASSAULT,ABB MOTEURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-33</REFERENCE1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>194</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES-</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER. LE BON EMPLOI DU SYNDICALISME&gt; Au réconfort des chômeurs</TITLE>
<TEXT>LE petit local est tout simple, un peu nu même, mais sa belle vue dégagée sur les coteaux de Suresnes et la Défense l'égaie un peu. 
Quelques tables, des chaises, la presse de la semaine avec son lot de 
petites annonces, un Minitel, un traitement de texte, le téléphone... 
C'est ici que le comité d'établissement (CE) de 
Dassault-Aviation-Saint-Cloud (Hauts-de-Seine) accueille depuis 
septembre 1994 le dernier carré de ceux qui, licenciés en 1993, sont 
encore en quête d'un travail de rechange. Trois matinées par semaine, 
ils peuvent utiliser gratuitement à leur gré ce matériel de base et 
s'offrir une bouffée de réconfort en retrouvant quelques anciens 
camarades de travail attelés à la même recherche.</TEXT>
<TEXT>
  Le CE a commencé à se préoccuper de l'avenir de ces hommes dès leur 
départ de l'entreprise. "Nous avions déjà connu une vague de 
licenciements en 1992, explique Robert Van Sieleghem, syndicaliste 
CFDT et secrétaire du CE, et c'est en voyant les problèmes rencontrés 
par les partants que nous avons pris conscience d'un rôle à jouer 
auprès d'eux." Dans un premier temps, une commission de suivi a été 
créée. Elle les réunit chaque semaine: "Nous avons essayé de leur 
maintenir la tête hors de l'eau, de les soutenir dans leur 
recherche."</TEXT>
<TEXT>
  Ils en avaient particulièrement besoin: se faire évincer de 
Dassault, c'est en effet perdre plus qu'un emploi _ quasiment sa 
place dans la vie sociale: depuis le statut avec ses multiples 
avantages jusqu'à la considération des commerçants. Pour amortir le 
choc, le CE va leur maintenir pendant leur période de chômage les 
prestations qu'ils assurent aux salariés: bibliothèque, discothèque, 
colonies et séjours de vacances, cadeaux de fin d'année... A travers 
les réunions qu'il organise, il va par ailleurs prendre conscience 
d'un malaise: l'antenne emploi mise en place par la direction pour 
aider les licenciés à se reclasser est jugée peu efficace, rigide et 
coercitive. Que faire pour que ces critiques soient entendues? Après 
avoir pensé les exprimer par écrit, puis sous la forme d'une vidéo, 
le comité décidera de faire expertiser le fonctionnement de l'antenne 
par un cabinet spécialisé.</TEXT>
<TEXT>
  En juin 1994, quand cette dernière ferme ses portes, ils sont une 
quarantaine à n'être pas encore vraiment reclassés. Une vingtaine 
n'ont rien et sont évidemment des cas difficiles: âgés, ou n'ayant 
pas d'autre qualification que celle qu'ils ont acquise sur le 
terrain. C'est pour eux, à leur demande, que va être ouverte la 
petite pièce équipée en base de recherche d'emploi. Robert Van 
Sieleghem ne cache pas qu'en répondant à leur requête il s'expose à 
la critique: celle de les maintenir dans l'orbite d'une entreprise 
dont certains ont le plus grand mal à se détacher, et d'entretenir 
chez eux des rêves de retour parfaitement illusoires. Mais comment 
les laisser glisser sur la pente de l'exclusion? Comment leur refuser 
ce "réconfort" auquel ils tiennent tant? </TEXT>
<TEXT>
 Cicatriser la blessure </TEXT>
<TEXT>
 A écouter les intéressés, on a l'impression que les réactions 
positives l'emportent largement sur les négatives, même si tel ou tel 
peu sembler en dehors de la réalité. Dans le petit local, on se tient 
les coudes, on s'entraide: "Il y a une émulation entre nous. Quand 
quelqu'un trouve du travail, tout le monde pense: pourquoi pas moi?", 
dit l'un. "En un mois, précise un autre, j'ai pris presque autant de 
contacts que pendant toute la période de l'antenne emploi et cela m'a 
rendu confiance en moi." Va-t-il pour autant obtenir l'emploi qu'il 
espère? Ce n'est pas certain mais on a le sentiment qu'il a récupéré 
le tonus nécessaire. La blessure du licenciement commence à 
cicatriser. Le CE réfléchit à une formule de soutien plus active avec 
l'aide d'un organisme spécialisé dans l'aide à la réinsertion. Mais 
sera-ce possible? Dassault-Aviation a annoncé que la subvention 
habituelle sera réduite de 40% au 1er janvier 1995. "Je me battrai 
comme un chiffonnier", affirme Robert Van Sieleghem.</TEXT>
<TEXT>
  Chez ABB Moteurs, à Decines, près de Lyon, on retrouve un peu le 
même type de démarche au profit de 290 salariés licenciés en juin 
1993. Il n'y a plus de CE pour l'impulser car l'établissement a fermé 
ses portes. Mais au moment de cette fermeture, les trois syndicats 
CGT, CFE-CGC et CFDT ont fait bloc pour lui assurer une certaine 
forme de survie, obtenant que leur soit attribuée la somme de 300 000 
francs pour créer une "association d'entraide ABB Moteurs" destinée à 
soutenir dans sa recherche d'emploi le personnel licencié.</TEXT>
<TEXT>
 Un local assez vaste a été loué, et grâce à la mairie de Decines, 
une personne en contrat emploi-solidarité y assure chaque matin une 
permanence qui accueille une vingtaine de visiteurs. Les licenciés 
d'ABB y retrouvent une partie des meubles et du matériel de l'ancien 
CE (informatique, photocopie...) mis à leur disposition pour les 
aider dans leur recherche d'emploi. Ils trouvent également presse, 
timbres, enveloppes, téléphone, etc. Comme à Saint-Cloud, on échange 
des adresses, des modèles de lettres, des noms de personnes à 
contacter et on se réchauffe le coeur en évoquant des souvenirs entre 
anciens camarades de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les catégories de salariés ont fait bloc au sein de 
l'association. Et si les cadres se font rares parce que la plupart 
ont retrouvé du travail, c'est tout de même l'un d'eux, Serge Pauget, 
qui est le pilier de la petite structure. Ce sont eux également qui 
ont récemment mis au point un soutien plus poussé aux cas difficiles: 
suivi individuel et bientôt simulation d'entretien d'embauche avec 
vidéo, grâce à l'aide d'un ancien d'ABB qui a travaillé dans une 
antenne de reclassement professionnel. "Nous n'avons pas la 
prétention d'être très qualifiés en la matière, mais nous avons un 
double atout: une ambiance de confiance et une bonne connaissance des 
gens." Conscient, comme Robert Van Sieleghem, de ce que maintenir les 
gens entre eux n'est pas sans inconvénient, Serge Pauget juge 
néanmoins la démarche de l'association "positive à 80%". En juin 
prochain, les 300 000 francs seront épuisés. Tous les cas ne seront 
peut-être pas réglés. Mais, pendant deux ans, une population à large 
composante ouvrière et immigrée aura connu le réconfort de 
l'entraide.r                                             
</TEXT>
</DOC>
