<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031437</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031437</DOCID>
<ACCOUNT>409006</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/1351</FAB>
<SUBJECTS>GREVE DE LA FAIM,ARTISTE,THEATRE,MESSAGE,</SUBJECTS>
<NUM1>950825-2-016-04</NUM1>
<NAMES>MNOUCHKINE ARIANE,CHIRAC JACQUES,LA CARTOUCHERIE,VINCENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>Les grévistes de la faim de la Cartoucherie de Vincennes continuent</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" POUR QUE CESSE LA BARBARIE EN BOSNIE " - EN DATE DU 23 AOUT 1995 - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La seconde lettre de Jacques Chirac</TITLE>
<TEXT> Voici le texte de la lettre adressée le 23 août par Jacques Chirac à Ariane Mnouchkine et à ses compagnons, faisant suite à celle du 10 août.</TEXT>
<TEXT>
  " Comme je vous l'ai indiqué dans ma réponse à votre précédent courrier, ma 
conviction est que seule une politique conjuguant une fermeté militaire crédible et des 
pressions diplomatiques fortes est de nature à mettre un terme aux pratiques 
barbares de la "purification ethnique" et à progresser vers un règlement politique 
conforme à nos&gt; valeurs.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans cette perspective, et par rapport aux initiatives que vous évoquiez, le rôle de 
la France est d'abord d'agir sur le terrain, là où elle est présente, et au premier chef à 
Sarajevo : c'est la Force de réaction rapide qui, dans des conditions difficiles, 
s'efforce de désenclaver Sarajevo en ouvrant notamment la piste du mont Ingman.</TEXT>
<TEXT>
  " La France se doit aussi de rappeler qu'aucun règlement de paix durable ne saurait 
être fondé sur des principes contraires à ceux du droit, et de maintenir un dialogue 
très étroit avec le gouvernement bosniaque en veillant à ce qu'il soit pleinement 
associé aux efforts diplomatiques en cours. C'est dans cet esprit que j'ai invité le 
président Izetbegovic à se rendre à Paris à la fin du mois d'août.</TEXT>
<TEXT>
  " Votre engagement témoigne de votre refus de la démission et de la&gt; résignation. 
Soyez assurée de ma&gt; détermination à poursuivre, avec toute la ténacité qui 
s'impose, dans la voie que nous dicte cette conviction partagée. "</TEXT>
</DOC>
