<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003194-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003194-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352950</ACCOUNT>
<CHA1>Les producteurs d'électricité indépendants se déclarent "sinistrés",car les microcentrales n'intéressent pas EDF et suscitent des réserves au ministère de l'environnement</CHA1>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>ENVIRONNEMENT,CENTRALE HYDRO ELECTRIQUE,ELECTRICITE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) EDF ne divulgue pas ses prix de vente à l'exportation, "étant donné la complexité des contrats". (2) EAF, 9, boulevard Lannes, 75116 Paris (tél: 45-04-08-21).&gt;  DOC AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<NAMES>EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>151</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; ENVIRONNEMENT &gt; Les microcentrales ont-elles un avenir?&gt;</TITLE>
<TEXT>EN ces temps d'exigence écologique, l'énergie hydroélectrique offre deux avantages: elle est vraiment renouvelable et peut être 
considérée comme propre, en ce sens qu'elle ne pollue pas l'air et ne 
participe donc ni à l'effet de serre ni au trou de l'ozone.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, on ne fait pas d'énergie sans casser des oeufs, en 
l'occurrence sans barrer des rivières. Lorsque EDF s'en charge, les 
ouvrages sont d'importance et modifient considérablement l'écosystème 
et le paysage. En montagne, les électriciens ont édifié des barrages 
monumentaux (Bort-les-Orgues, Génissiat, Serre-Ponçon, etc.) qui 
bloquent complètement la remontée des poissons migrateurs et noient 
des vallées entières. En plaine, ils ont construit des barrages pour 
turbiner au fil de l'eau (sur le Rhin et le Rhône) ou bien pour 
constituer des réserves d'eau de refroidissement (les centrales 
nucléaires de la Loire). Même lorsqu'ils sont équipés de passes à 
poissons, ces ouvrages perturbent forcément la vie aquatique, 
notamment lorsqu'il faut procéder à leur vidange décennale.</TEXT>
<TEXT>
  Les producteurs indépendants d'électricité, eux, ne construisent 
pas de grands ouvrages. La plupart du temps, ils se contentent 
d'installer leurs turbines dans les anciennes "chaussées" 
d'irrigation, les vieux moulins ou les seuils d'écluse. Ce qu'on 
appelle des "microcentrales". Pour un investissement relativement 
modeste, ces industriels peuvent ainsi produire des kilowatts à bon 
compte, qu'ils revendent ensuite à meilleur compte à EDF (environ 30 
centimes le kilowatt). Cette activité, qui se pratique surtout en 
zone rurale de montagne, apporte par ses taxes professionnelles des 
revenus appréciés des communes généralement pauvres en ressources.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, elle embarrasse EDF, qui produit largement assez 
d'électricité avec ses propres installations. La compagnie nationale, 
de par la loi, est contrainte de racheter cette énergie, dont les 
excédents sont revendus à l'étranger à des prix nettement inférieurs, 
basés sur le prix de revient affiché du kilowatt nucléaire _ autour 
de 23 centimes (1). On comprend que, dans ces conditions, la 
compagnie fasse tout ce qu'elle peut pour bloquer l'extension des 
microcentrales. Et aussi pourquoi elle a pratiquement abandonné les 
grands barrages. Le chantier inauguré à Puylaurent (Lozère), le 12 
septembre 1994, donnera un barrage destiné avant tout à l'irrigation 
agricole, à la demande des collectivités locales. EDF n'y turbinera 
l'eau que pour se rembourser de l'investissement, avec une production 
très modeste.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis une loi de 1980, la tutelle de la production hydraulique a 
été transférée du ministère de l'industrie au ministère de 
l'environnement. Or cette administration se préoccupe davantage de 
protection des milieux aquatiques que de production électrique, même 
"propre". La loi "pêche" de 1984, en accentuant les exigences pour 
les débits réservés, a encore renforcé son pouvoir de blocage à 
l'égard de projets qui ne se justifient ni sur le plan économique ni 
sur le plan écologique.</TEXT>
<TEXT>
  La fédération Electricité autonome française (EAF), qui regroupe 
900 des 1 400 producteurs indépendants (2), vit très mal ce blocage. 
Comme l'a encore répété son président, Christian Carbonne, le 19 
septembre à Metz, "notre industrie est aujourd'hui sinistrée". EAF 
déplore "une législation lourde, une administration arbitraire, un 
ministère de tutelle hostile, une politique tarifaire truquée". Si, 
en dix ans, les microcentrales sont passées de 1 200 à 1 400, on ne 
les autorise plus qu'au compte-gouttes aujourd'hui (12 en 1991, 3 en 
1992). </TEXT>
<TEXT>
 MÉGAWATTS En fait, les producteurs d'électricité indépendants se 
portent bien, mais "c'est une profession qui ne se développe plus, 
qui n'investit plus en France", comme le précise Christian Carbonne, 
lui-même producteur et concepteur d'équipements. Les indépendants, 
dont la production est de 5 milliards de kilowattheures par an, ont 
une puissance installée d'environ 1 000 mégawatts, soit l'équivalent 
d'une tranche nucléaire. "En potentiel, nous représentons une autre 
tranche nucléaire qui ne coûterait rien à l'Etat en investissement et 
rapporterait encore 300 millions de francs aux collectivités 
locales", poursuit Christian Carbonne, qui constate que "la France 
est le seul pays qui a une politique anti-énergies renouvelables". </TEXT>
<TEXT>
  Des kilowatts en trop ou des poissons en plus, il faut choisir. 
Naguère, on privilégiait la production électrique. Aujourd'hui, on 
préfère s'en tenir au parc existant, afin de conserver les 
écosystèmes aquatiques, déjà très éprouvés.   
</TEXT>
</DOC>
