<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002583-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002583-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349221</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COMMERCE INTERNATIONAL,CHIFFRE,RUSSIE,METAL</SUBJECTS>
<FAB>35</FAB>
<NOTE>Le Courrier des pays de l'Est&gt;  La Documentation française</NOTE>
<NUM1>940830-2-R08-32</NUM1>
<NAMES>CEI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CROSNIER MARIE AGNES</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt; L'ex-URSS&gt; Réapprendre le commerce international</TITLE>
<TEXT>AVANT même l'éclatement de l'URSS, les Républiques fédérées rêvaient au pactole que représenterait leur accession au marché mondial. 
Devenues indépendantes, elles n'ont pas craint de sacrifier à ce 
mirage des liens tissés par des décennies d'intégration, avec les 
conséquences que l'on connaît: entre 1991 et 1993, le commerce de la 
Russie avec les autres Etats de la CEI a été réduit de moitié.</TEXT>
<TEXT>
  La descente sur terre a été brutale. Aujourd'hui, quel que soit le 
pays considéré, le commerce hors-CEI se réduit à peu de chose: les 
exportations par tête approchent à peine les 300 dollars en Russie et 
au Turkménistan (contre 1 500 dollars environ dans les pays de 
l'Union européenne, échanges communautaires exclus), tandis que, dans 
les autres Républiques, elles tournent autour d'une moyenne de 52 
dollars, les importations se situant dans un ordre de grandeur 
analogue. A l'échelle des relations internationales, leur 
participation est tout aussi insignifiante: 1,4 % des exportations 
mondiales en 1992 et en 1993. La crise accompagnant la transition de 
ces économies est certes responsable d'un tel état de fait, mais 
moins que la perte des marchés captifs de l'ancien CAEM (ou COMECON) 
et l'impréparation de pays novices dans le commerce international et 
ayant d'autant plus de difficultés à y trouver leur place qu'ils ont 
peu à offrir. </TEXT>
<TEXT>
  Tous se bousculent sur les mêmes créneaux des matières premières et 
de l'énergie, n'hésitant pas, si nécessaire, à pratiquer le dumping. 
La Russie, qui détient une part écrasante dans ces échanges (plus de 
80 %), n'est pas en reste, cherchant à neutraliser ses partenaires de 
l'ex-URSS. Elle limite ainsi leur droit d'accès à son réseau 
d'oléoducs et de gazoducs orienté vers l'ouest et tente actuellement 
d'imposer son droit de regard sur les contrats pétroliers négociés 
avec des compagnies occidentales par les autres Etats riverains de la 
Caspienne, arguant du fait que cette mer fermée n'a toujours pas fait 
l'objet d'un partage légal entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, la Russie se sent d'autant plus autorisée à contrôler 
les autres qu'elle s'est résolue à se plier aux règles du jeu du 
commerce international, traitant, début 1994, avec plusieurs cartels, 
dont l'OPEP. Il est vrai qu'elle a connu l'année précédente bien des 
déconvenues. Pour maintenir grosso modo en 1993 les recettes que lui 
avaient procurées les ventes d'énergie en 1992, il lui aura fallu, 
par exemple, augmenter, moyennant bien des acrobaties, les quantités 
fournies aux pays occidentaux de 20 % pour le pétrole, de 36 % pour 
les produits raffinés et de 9 % pour le gaz naturel, le manque à 
gagner par rapport à 1992 s'élevant à 5,4 milliards de dollars. Même 
scénario sur le marché de l'aluminium où l'afflux du métal russe (les 
ventes ont été multipliées par six entre 1990 et 1993) a provoqué une 
baisse des cours de 40 à 50 % et la mise en place par l'Union 
européenne de mesures protectionnistes, ou encore sur celui du 
magnésium où, cette fois, la Russie partage les responsabilités avec 
l'Ukraine et le Kazakhstan. Ce n'est, semble-t-il, que pour le 
commerce légal des armes que la Russie a les coudées franches: selon 
les données du SIPRI, ses parts de marché auraient atteint 21 % en 
1993, soit un tiers de plus que l'année précédente.</TEXT>
<TEXT>
  Côté importations, même désenchantement. L'argent manque et les 
banques occidentales se montrent d'autant moins enclines à prêter que 
les sociétés d'assurance-crédit n'acceptent plus de couvrir que des 
opérations réalisées en Russie et au Kazakhstan, à condition encore 
qu'elles soient gagées sur des minerais, de l'énergie ou de l'or. 
Aussi, la compensation, adossée à des montages bancaires de plus en 
plus sophistiqués, connaît-elle de beaux jours: elle compte beaucoup 
dans le commerce du Kirghizstan (56 %), de la Biélorussie (39 %), du 
Kazakhstan (28 %) et de la Russie (10 %), ces parts s'étant 
sensiblement renforcées en 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Pour autant, et si l'on exclut les résultats de la Russie, les 
importations en devises, qui se composent surtout de produits 
alimentaires, de médicaments et de matériels de transport, ont 
globalement augmenté de 17 % en 1993, entraînant dans tous les pays, 
sauf au Turkménistan, une dégradation des balances commerciales. En 
Russie, en revanche, les importations auraient été réduites de 27 %; 
cette évolution s'explique principalement par le désengagement de 
l'Etat qui ne se serait plus porté acquéreur que de 25 % des achats 
extérieurs, contre le double environ en 1992, mais ne rend pas 
entièrement compte de la réalité: près d'un quart des biens importés 
auraient échappé aux statistiques officielles, ces marchandises, 
introduites clandestinement dans le pays, ayant apparemment été en 
partie payées avec les devises gagnées à l'exportation et non 
rapatriées.</TEXT>
<TEXT>
 Le dépit est donc grand, tous les Etats se sentant relégués, selon 
une expression du premier ministre russe, dans "l'antichambre du 
marché mondial". Et la suppression du COCOM (contrôle des 
exportations occidentales de produits stratégiques) en mars, la 
signature, en juin, d'accords de partenariat _ de portée limitée, il 
est vrai _ entre l'Union européenne et l'Ukraine, puis la Russie, 
leur apparaissent comme de bien maigres satisfactions.</TEXT>
<TEXT>
 Documentation française         
</TEXT>
</DOC>
