<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008572</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008572</DOCID>
<ACCOUNT>378132</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/0901</FAB>
<SUBJECTS>COMPTABILITE,NORMALISATION,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>950303-17</NUM1>
<NAMES>CNC,IASC,FASB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>Faute de réglementation adéquate, les entreprises françaises se soumettent aux règles américaines</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Europe perd la bataille des normes comptables</TITLE>
<TEXT> LE PETIT MONDE de la comptabilité française tire la sonnette d'alarme. Les Américains sont en train d'imposer leurs normes aux entreprises 
européennes, notamment françaises. Première raison : les règles françaises ne donnent 
pas une image satisfaisante de l'entreprise aux analystes financiers. Faute de moyens et 
d'autorité, le Conseil national de la comptabilité (CNC) n'a pas fait évoluer la 
réglementation.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette absence de véritables normes donne une impression de flou, préjudiciable à 
l'image collective des entreprises françaises, notamment auprès des investisseurs 
institutionnels ", explique Yann Delabrière, directeur financier de Peugeot SA et vice-
président du CNC. Le CNC réclame en vain ? la création d'un comité de réglementation 
comptable indépendant, qui permettrait de définir des normes françaises modernes.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, pour lever des capitaux sur les marchés financiers internationaux, des 
groupes comme Rhône-Poulenc, Peugeot SA, Danone ou Elf ont décidé de se plier aux 
règles très strictes du Federal Accounting Standards Board (FASB), le très puissant 
organisme de normalisation comptable américain. L'application de ces normes FASB est 
coûteuse, et elles sont adaptées à l'environnement juridique américain. " Ces normes sont 
élaborées dans l'intérêt des sociétés américaines et elles fluctuent au gré des lobbies ", 
proteste Michel Cloix, directeur des affaires comptables et fiscales d'Aérospatiale et 
président de l'Association des directeurs de comptabilité et de gestion.</TEXT>
<TEXT>
  Pour pallier ces difficultés, les cabinets d'audit français ont poussé leurs clients à adopter 
les normes de l'International Accounting Standards Commitee (IASC), créé à l'initiative 
des professionnels qui cherchaient à établir des normes internationales.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROP STRICTES</TEXT>
<TEXT>
  " Les Européens ont la minorité de blocage à l'IASC, rien ne peut se faire sans eux ", 
explique Georges Barthès de Ruyter, ancien patron d'Arthur Andersen à Paris. L'IASC a 
séduit une vingtaine de groupes français (Pechiney, LVMH, Schneider ou Saint-Gobain), 
ainsi que les grandes entreprises suisses (Nestlé, Sandoz...) et quelques italiens (Olivetti, 
Ferruzzi). En revanche, les britanniques ont gardé leur propre réglementation et les 
allemands, financés par leurs banques, n'ont pas éprouvé le besoin d'utiliser des normes 
internationales. Et lorsque Daimler-Benz a voulu se faire coter à Wall Street début 1994, il 
a choisi le FASB.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, c'est au tour des Français d'abandonner le navire IASC. L'organisme a fait 
l'erreur d'adopter récemment des normes qui entrent en vigueur cette année encore plus 
strictes que celles des Américains. Elles concernent en particulier les survaleurs qui 
apparaissent à l'actif d'un groupe lorsqu'il a racheté une entreprise plus chère que sa 
valeur comptable. En fonction des nouvelles normes IASC, les entreprises devront, dès 
1995, amortir leurs survaleurs, non plus sur quarante ans comme précédemment et comme 
aux Etats-Unis, mais sur une période de cinq ans, au maximum de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi une telle rigueur ? En premier lieu, l'IASC a resserré ses normes pour être 
reconnu par l'International Organisation of Securities Commission (Iosco), qui regroupe les 
autorités boursières des différents pays. L'objectif est de permettre à une entreprise 
adoptant les normes IASC d'être cotée sur n'importe quelle place boursière, y compris 
Wall Street. En dépit de cet effort, l'Iosco, où les Américains ont un droit de veto, n'a 
toujours pas reconnu les normes IASC.</TEXT>
<TEXT>
En second lieu, l'IASC a tenu compte des directives européennes, qui imposent d'amortir 
sur cinq ans les fonds de commerce. Les groupes français, qui les amortissaient jusqu'à 
présent sur quarante ans, vont devoir rattraper rétroactivement ce retard d'amortissement 
et constater une perte comptable. " L'IASC élabore des normes sans en voir les 
conséquences pratiques pour les entreprises ", s'indigne Michel Cloix.</TEXT>
<TEXT>
En fait, l'IASC a obtenu le résultat inverse de celui recherché. Pechiney abandonnera dès 
1995 l'IASC au profit du FASB. D'autres groupes, notamment Schneider, pourraient suivre 
la même voie. Total ne présentera plus l'an prochain des comptes compatibles à 100 % 
avec l'IASC. " En tant que professionnel, cette évolution ne nous gêne pas puisque nous 
aidons nos clients à transposer leurs comptes en normes américaines. En tant qu'ancien 
président de l'IASC, je déplore que nous abandonnions tout espoir que l'Europe ait voix au 
chapitre ", s'inquiète Georges Barthès de Ruyter.</TEXT>
</DOC>
