<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001580-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001580-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344653</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,DECES,CHEF D'ETAT,COMPORTEMENT,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>07121250</FAB>
<NAMES>KIM IL SUNG,KIM JONG IL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>Les réactions à la suite de la mort du président nord-coréen Kim Il-sung&gt; Prudente expectative à Tokyo</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'annonce du décès du président nord-coréen Kim Il-sung, les 
autorités japonaises ont réagi avec une extrême prudence. Le report 
au 23 juillet de la visite à Séoul, prévue initialement pour le 16, 
du premier ministre Murayama est symptomatique de cet attentisme. 
Selon le porte-parole du gouvernement, le Japon préfère être au 
préalable en mesure d'apprécier d'éventuels changements dans la 
position diplomatique de Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
  On s'avoue, pour l'instant, dans les milieux officiels de Tokyo, 
dans l'incapacité de prévoir les développements de la situation. On 
se contente de noter que la succession de Kim Il-sung par son fils, 
Kim Jong-il semble se dérouler dans l'ordre. Mais certains hauts 
fonctionnaires estiment que l'absence de charisme du successeur en 
titre, dont la compétence est loin d'être démontrée, conjuguée aux 
difficultés économiques dont il serait tenu pour responsable dans son 
propre pays, pourrait entraîner un raidissement du régime. Dans 
l'expectative, Tokyo ne veut pas risquer de provoquer une réaction 
imprévisible de Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
  La presse se fait l'écho des opinions divergentes des milieux 
officiels : ainsi, le journal conservateur Sankei Shimbun n'exclut 
pas l'hypothèse d'" un aventurisme qui pourrait avoir des 
conséquences sur la sécurité du Japon ". Dans un article de la même 
teneur, le Yomiuri écrit qu'il faut se préparer à toute éventualité 
et être prêt à réagir avec fermeté. L'Asahi et le Mainichi adoptent 
le point de vue inverse, qui semble être aussi celui du gouvernement 
: si la vigilance est indispensable, il convient de se garder 
d'exercer des pressions sur Pyongyang ; mais il faut au contraire 
faire comprendre à ses dirigeants que l'Occident est toujours disposé 
au dialogue.</TEXT>
<TEXT>
  Au siège de l'Association des Coréens du Nord résidant au Japon 
(Chosen Soren), qui compte plus de 200 000 membres et constitue la 
plus importante communauté nord-coréenne à l'étranger, un registre 
des condoléances a été ouvert depuis mardi et des parlementaires de 
différents partis s'y succèdent. D'après le porte-parole de Chosen 
Soren, la désignation de Kim Jong-il aux deux fonctions de chef de 
l'Etat et de secrétaire général du Parti des travailleurs devrait 
intervenir après le 17 juillet. </TEXT>
<TEXT>
 Réapparition</TEXT>
<TEXT>
 de Kim Jong-il</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'un des rares journalistes étrangers actuellement à Pyongyang 
_ les avions faisant la liaison entre Pékin et Pyongyang ne prennent 
à bord aucun étranger jusqu'au 17 juillet : même l'ex-président 
Carter, qui a rencontré Kim Il-sung début juin, n'a pas eu 
l'autorisation de se rendre à ses funérailles _ l'arrivée de 
nombreuses voitures officielles aux alentours de 19 heures lundi 
devant le Palais de la culture à Pyongyang pourrait indiquer qu'une 
réunion préparatoire du comité central aurait commencé. Selon le 
correspondant de l'agence russe Itar-Tass à Pyongyang, la désignation 
officielle de Kim Jong-il au poste de secrétaire général du Parti ne 
devrait intervenir qu'après les obsèques.</TEXT>
<TEXT>
  Kim Jong-il est réapparu en public pour la première fois depuis le 
décès de son père pour accueillir, lundi, les membres du corps 
diplomatique venus rendre un dernier hommage au président défunt. La 
dépouille de celui-ci devait être exposée à partir de mardi dans le 
hall de l'Assemblée suprême du peuple. Selon des sources à Séoul, un 
cercueil de verre aurait été spécialement commandé au Japon. Cette 
information n'a pas été confirmée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
