<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002547-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002547-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341664</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERGMANN WOLFGANG</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Les travailleurs forcés en Allemagne pendant la seconde guerre mondiale... Sur cette question relativement peu connue, le documentariste allemand Wolfgang Bergmann présente ici de nombreuses archives et des témoignages.</CHA1>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>DEPORTE,TRAVAIL,GUERRE 1939 45,FRANCE,ALLEMAGNE,NAZISME</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; SAMEDI 25 JUIN&gt; AU SERVICE DU REICH: ARTE, 20 h 40&gt; Deux fois victimes</TITLE>
<TIO1>AU SERVICE DU REICH</TIO1>
<TEXT>PERDU dans son propre pays, un homme demande son chemin à plusieurs passants ; mais ne trouve personne qui parle sa langue pour lui 
répondre... Extrait d'un film de propagande nazi, le générique du 
documentaire Au service du Reich donne la mesure d'une force 
insidieuse combinant au mieux angoisses individuelles et collectives. 
En manque de main-d'oeuvre susceptible de compenser les départs au 
front et de soutenir l'effort de guerre, les nazis ont, dans un 
premier temps, fait un large usage de cette propagande, en présentant 
les conditions de vie et de travail en Allemagne sous de mirifiques 
auspices.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les nombreux documents d'archives puisés par le réalisateur 
Wofgang Bergmann dans les fonds historiques d'une dizaine de pays, on 
retrouve quelques-unes de ces séquences de propagande. Dépassé par 
des besoins sans cesse croissants _ qui l'amenèrent au passage à " 
oublier " les principes idéologiques sur lesquels il s'était appuyé 
pour conquérir le pouvoir _, le nazisme a pourtant dû rapidement 
avoir recours à d'autres moyens, telle la réquisition de civils et de 
prisonniers de guerre, que la propagande pour parvenir à ses fins. 
Ainsi faut-il entendre, dans toute sa froideur, le constat dressé en 
1944 par Fritz Sauckel, chef du service du travail du Reich : " Sur 
les cinq millions d'étrangers [huit millions à l'automne 1944, soit 
30 % de la population active, selon le documentaire] venus travailler 
en Allemagne, il n'y en a pas 200 000 qui soient venus de leur plein 
gré. " </TEXT>
<TEXT>
  Outre l'exposé clair et précis qu'il fournit de l'évolution de la 
question entre 1938 et 1945, le grand mérite de Wolfgang Bergmann est 
d'avoir _ et ce, dans plusieurs pays européens _ retrouvé et 
convaincu de témoigner quelques rescapés de ce travail forcé, donnant 
ainsi une dimension collective à des expériences que la douleur et 
les années avaient enfouies au plus profond de mémoires 
individuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Luigi Di Polo, Krystina Zyzynska, Robert Giraudeau, Nadeshda 
Iwanowna Ismalkowa, Arkadij Fillipowitsch Kojaev... Des noms dont les 
consonances disent la variété des paysages européens ; mais aussi des 
visages qui expriment une expérience, commune et unique à la fois. Il 
y a certes plus d'une nuance entre la situation des travailleurs " 
invités " italiens de 1938 _ auxquels les prévenants syndicats 
fascistes apprenaient " comment se comporter " _ et celle des 
travailleurs de l'Est à partir de 1942, comme ces Russes à propos 
desquels un ancien gardien allemand déclare, en connaissance de 
cause, qu'ils " vivaient comme des bêtes ". </TEXT>
<TEXT>
  Bien que décrites cinquante ans après aux quatre coins d'un 
continent, ce sont cependant les mêmes situations qui renaissent au 
fil du document et des témoignages. Réception des " avis ", départ 
dans des " trains spéciaux " qui conduisaient dans les cris, 
directement ou par étapes, au lieu de l'enfermement et du travail ; 
baraquements et barbelés, douleurs et faim... Tous ont subi peu ou 
prou les mêmes souffrances, à des degrés divers selon l'année et leur 
pays d'origine.</TEXT>
<TEXT>
  Des gardiens qui, un beau matin, disparaissent du paysage ; des 
chars britanniques qui s'avancent, méfiants, avant de reconnaître les 
uniformes des esclaves de la guerre... Les images d'archives disent 
la joie de la libération. Mais déjà, dicté par l'histoire, le 
commentaire efface les rires et les signes de victoire. Si le verdict 
est explicite dans la bouche de Staline _ " Qui a survécu en 
Allemagne ne peut qu'avoir collaboré " _, on sent que la méfiance, 
elle, a négligé les frontières dans sa chasse aux victimes. Des 
victimes déjà meurtries.&lt;
</TEXT>
</DOC>
