<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040165</DOCID>
<ACCOUNT>420238</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1815</FAB>
<NOTE>DOC/ avec une illustration ("une couverture imperméable")</NOTE>
<NUM1>951101-2-019-04</NUM1>
<ORI1>CAP DE LA HAGUE (Manche) de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ANDRA,AGENCE NATIONALE POUR LA GESTION DES DECHETS RADIOACTIFS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE MORIN</SIP1>
<SOT1>L'Andra s'apprête à achever la couverture des 525 000 mètres  cubes de résidus de l'industrie nucléaire entreposés sur le  premier centre de stockage français</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les écologistes contestent l'ensevelissement  des déchets radioactifs à la Hague</TITLE>
<TEXT>A l'extrémité d'un vaste tumulus partiellement  recouvert d'herbe, une noria de pelleteuses, de rouleaux  compresseurs et de camions façonnent des 
pentes rectilignes.  Sous ce tertre d'une douzaine d'hectares, dont le sommet se découpe en 
une série de plans légèrement inclinés, sont entreposés  525 000 mètres cubes de déchets 
de faible et moyenne radioactivité.</TEXT>
<TEXT>
 En  bordure du centre de retraitement de la Cogéma, à Digulleville, à  l'extrémité du cap 
de La Hague (Manche), l'Agence nationale pour la  gestion des déchets radioactifs (Andra) 
met la dernière main à la  couverture du premier centre de stockage français. Celu i-ci a  
réceptionné son ultime colis radioactif en juillet 1994 et a déjà  un successeur   d'une 
capacité d'un million de mètres cubes  ouvert  à Soulaines (Aube) en 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Au moment où se déclenche une polémique autour de l'immersion de déchets par les Bri 
tanniques au large de la  presqu'île du Cotentin, entre 1959 et 1963 (Le Monde du 20 
octobre),  l'Andra a tenu, non sans opportunisme, à vanter les mérites du stockage  en 
surface. Mais cette solution ne convainc pas les écologistes, qui  craignent une mauvai se 
isolation du site et ont déposé une demande  d'interruption des travaux pour expertise 
technique. La cour d'appel  de Caen devait se prononcer, mardi 31 octobre, sur la poursuite 
de l'opération de couverture du site, censée garantir son imperméabilité  pendant trois 
siècles.</TEXT>
<TEXT>
 C'est en effet la durée estimée pour que ces  déchets " à vie courte "  essentiellement 
issus de l'industrie électronucléaire, mais aussi d'origine militaire et médicale  perdent  leur 
radioactivité, qui décroît de moitié tous les tre nte ans. Leur  couverture doit isoler les 
éléments radioactifs des eaux de pluie pouvant ruisseler jusqu'à la nappe phréatique qui 
court sous le site.</TEXT>
<TEXT>
 Ce souci  n'a pas toujours été prioritaire. En 1969, lorsqu'un décret autorise le  
Commissariat à l'éneri e atomique (CEA) à stocker des déchets radioactifs  à La Hague, 
ceux-ci sont d'abord entreposés en pleine terre, exposés aux intempéries. Le CEA 
entreprend ensuite de construire des plates-formes étanches et drainées pour accueillir les 
colis, qui sont sto ckés dans des  cases de béton. Mais, en 1973, on détecte une fuite de 
césium. Trois ans  plus tard, c'est du tritium qui contamine un ruisseau qui borde le site.  En 
1979, l'Andra est créée avec pour mission de rompre avec cette gestion,  aujourd'hui 
qualifié e d'" artisanale " par ses responsables.  Techniquement, il s'agit de mettre en 
place un système " multibarrière ". Les colis sont noyés dans le béton, posés sur une dalle 
imperméable, dans  des cases antisismiques, empilés en " châteaux " et finalement 
recouverts  de six couches comprenant matériaux bruts, membrane bitumineuse 
imperméable,  sable et finalement terre végétale engazonnée. Le tout est parcouru d'un 
réseau de drains et de collecteurs qui permet de repérer toute  infiltration et sa teneur 
éventuel le en radionucléides.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ENQUÊTE PUBLIQUE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
   " L'édifice a été conçu pour garantir l'imperméabilité de la  couverture ", explique 
Franck Duret, le directeur du site, qui  admet cependant que, en 1986, un " épisode 
pluvieux exceptionnel "  avait entraîné un e nouvelle fuite d'eau contaminée, nécessitant  
un redimensionnement des circuits de drainage. Autre inconvénient,  la structure 
géologique " compliquée " ne permet pas d'exclure la remontée de la nappe phréatique. 
Pour prévenir ce " scénario catastrophe ",   des puits ont été aménagés afin d'évacuer 
l'eau avant qu'elle atteigne  le socle radioactif de l'édifice.</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble du dispositif de  surveillance a coûté 500 millions de francs, dont le 
financement a été assuré par les producteurs de déchets. " Le coût  du stockage  en 
surface est d'environ 10 000 francs par mètre cube, soit dix fois  plus que celui des déchets 
classiques ", précise Yves Kaluzny,  directeur de l'Andra. Après cinq années de rodage, la 
surveillance,  mobilisant une dizaine de personnes, devra it représenter un budget  annuel 
de 12 à 13 millions de francs. " Existe-t-il actuellement des  instruments financiers 
garantissant de tels revenus sur trois cents ans ? ", s'interroge M. Kaluzny, qui envisage 
de présenter  aux pouvoirs publics, d'ici à la f in de l'année, des propositions  incluant la 
constitution d'un fonds de 600 à 700 millions de francs  permettant le financement au long 
cours du centre.</TEXT>
<TEXT>
Outre la décision de la cour d'appel de Caen, la mise en sommeil effective de celui-ci doit 
attendre la  conclusion de l'enquête publique concernant l'autorisation de son passage 
d'une période de " stockage " à une " phase de surveillance ". Jean Pronost, président de 
la  commission d'enquête, prévoit d'effectuer des contre-mesures  de radioactivité et d'en c 
onfier l'analyse à un laboratoire  " indépendant ". Une réunion publique d'information est 
prévue  le 10 novembre à Beaumont. L'avis de la commission, qui peut  être assorti de 
recommandations, et reste consultatif, devrait  être rendu au mois de décembre.</TEXT>
</DOC>
