<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000177-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000177-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346711</ACCOUNT>
<CHA1>Les gaz d'échappement et le beau temps sont à l'origine d'une pollution estivale de la capitale que l'on croyait réservée aux villes américaines. Tel est le premier enseignement d'un nouveau système d'analyse et d'alerte mis en place dans l'agglomération. Certains Parisiens, eux, s'en étaient déjà aperçus.</CHA1>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08011510</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,POLLUTION,ATMOSPHERE,BILAN,JUILLET,1994,MESURE SCIENTIFIQUE,SYSTEME DE SECURITE,CIRCULATION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Airparif ; 10, rue Crillon, 75004 Paris. Tél. : 44-59-47-64.</NOTE>
<NUM1>940802-2-018-31</NUM1>
<NAMES>AIRPARIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>222</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Six alertes en un mois&gt; Paris a connu en juillet une pollution record</TITLE>
<TEXT>" La circulation automobile en ville est tellement intense qu'elle est parvenue à changer la météo. A cause des gaz d'échappement, le 
grand beau temps est, désormais, synonyme de pollution atmosphérique 
record. " Cette réflexion d'un technicien de l'environnement résume 
la situation paradoxale et, même, aberrante devant laquelle se 
trouvent les habitants de Paris et des grandes villes françaises. La 
belle saison, que chacun attend avec impatience après les brouillards 
de l'hiver, est devenue celle de l'asphyxie. Et cela d'autant plus 
que le soleil et la chaleur règnent sans partage. </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début du mois de mai, les responsables d'Airparif (1), 
organisme chargé de surveiller la qualité de l'air en Ile-de-France, 
ont déclenché vingt fois le nouveau système d'alerte présenté à la 
presse par le préfet de police au printemps dernier (le Monde du 30 
avril). La fréquence des bouffées de pollution a été quatre fois plus 
élevée qu'au cours des trois années précédentes. On a enregistré une 
poussée tous les quatre jours, en moyenne, au lieu d'une tous les 
seize jours.</TEXT>
<TEXT>
  Les " renifleurs " automatiques disséminés dans Paris et en 
banlieue ont envoyé au central électronique situé près du bassin de 
l'Arsenal, dans le quatrième arrondissement, des chiffres 
inquiétants. Ainsi, dans l'après-midi du 13 juillet, les habitants de 
Neuilly et ceux d'Aubervilliers, pour une fois logés à la même 
enseigne, respiraient un air dont chaque mètre cube contenait 274 
microgrammes d'ozone, soit deux fois plus que le taux maximum toléré. 
Le 27, cette fois entre 18 heures et 20 heures, les appareils 
enregistreurs de ces mêmes communes passaient à nouveau le seuil 
d'alerte ordinaire (il y a trois degrés d'alarme : pré-alerte 
administrative, alerte ordinaire, alerte rouge), mais ceux installés 
pourtant dans les verdures de la tour Saint-Jacques (quatrième 
arrondissement), du Champ-de-Mars (septième arrondissement) et du 
square de Choisy (treizième arrondissement) sonnaient également 
l'alarme, avec des taux encore supérieurs.</TEXT>
<TEXT>
 La responsabilité des automobilistes</TEXT>
<TEXT>
  Erreur d'enregistrement, d'analyse ou de transmission des données ? 
" Impossible, dit Hélène Marfaing, responsable du dispositif à 
Airparif. Nos stations de surveillance de l'atmosphère fonctionnent 
depuis quinze ans. Au cours des dernières années, elles ont été 
multipliées, perfectionnées et informatisées. Le système de veille et 
d'alerte est fondé sur la mesure de trois polluants : l'oxyde de 
soufre (SO2), le dioxyde d'azote (NO2) et l'ozone (O3). Tout cela est 
parfaitement fiable. " </TEXT>
<TEXT>
  Les alertes de juillet ont été causées par un double phénomène. 
Lors de la pointe du trafic automobile du matin, les appareils 
enregistrent des bouffées d'hydrocarbures et d'oxyde d'azote, dont 
les trois quarts proviennent des moteurs. Dans l'après-midi, ces gaz, 
soumis aux ardeurs du soleil pendant plusieurs heures, se 
transforment chimiquement en ozone, auquel s'ajoutent les oxydes 
d'azote de la pointe du soir. Autrement dit, c'est le va-et-vient des 
véhicules qui est le premier responsable d'une pollution urbaine de 
l'été particulièrement redoutable, puisqu'elle est à double détente. 
Les responsables de la circulation de la préfecture de police 
constatent que l'importante diminution du trafic qu'ils 
enregistraient jadis en fin de semaine et durant les vacances tend à 
s'estomper. On roule à présent dans Paris tous les jours, même le 
dimanche, à toute heure et en toute saison. En juillet, les touristes 
remplacent les Franciliens, et en août le fléchissement ne dépasse 
guère 20 %. Ce n'est pas assez pour que l'air redevienne sain.</TEXT>
<TEXT>
  Un ensoleillement et une température supérieurs aux normales 
saisonnières, comme cette année, aggravent alors la situation. En cas 
d'inversion des températures, c'est-à-dire lorsque l'air chaud et 
pollué ne peut plus s'élever en altitude puisqu'il est bloqué par un 
couvercle aérien encore plus chaud, la situation devient 
catastrophique. Ce fut le cas le 31 juillet 1992, où les 35 degrés du 
thermomètre coïncidèrent, à Paris, avec le chassé-croisé automobile 
des vacances. Aujourd'hui, dans les mêmes circonstances, Airparif 
déclencherait l'alerte rouge, sans conséquence d'ailleurs, puisqu'il 
est impensable pour les autorités de stopper la ruée des 
conducteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Les médecins en alerte</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les effets de ces pics de pollution sur la santé ne 
peuvent plus être dissimulés. Le dioxyde d'azote irrite les voies 
respiratoires et accroît la sensibilité des bronches aux infections ; 
l'ozone, utile en haute atmosphère pour nous protéger des 
rayonnements, est, au ras du sol, un gaz agressif pour les yeux et 
les poumons. Migraines, étourdissements, ophtalmies, toux 
inexplicables surviennent, à présent, en plein été. Les enfants, les 
personnes âgées, les asthmatiques, les malades sont les premiers 
touchés, mais les médecins sont de plus en plus persuadés que 
l'ensemble de la population urbaine souffre. </TEXT>
<TEXT>
  Pour en savoir davantage, Airparif a lancé, en collaboration avec 
l'Observatoire régional de la santé, l'opération " Air pur ". Les 
techniciens de l'environnement et les épidémiologistes vont mettre en 
parallèle leurs constatations : d'un côté, les taux de pollution ; de 
l'autre, les appels d'urgence et les consultations pour infections 
respiratoires. On devrait connaître les premiers résultats de ces 
travaux dans les mois qui viennent. Sans le savoir, les Parisiens de 
l'été 1994 jouent les cobayes.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, ils peuvent constater que les efforts accomplis depuis vingt 
ans pour contraindre les industriels, les centrales thermiques et les 
foyers domestiques à réduire leurs émanations sont annulés par la 
pollution automobile. Les premières s'atténuaient au moins dès les 
beaux jours, la seconde est permanente. Pire, elle transforme l'été 
en saison dangereuse. </TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi, lors de son congrès de 1993, Métropolis, 
association de vingt-deux métropoles mondiales présidée par Michel 
Giraud, " patron " de l'Ile-de-France, avait émis une série de 
recommandations sur le sujet. Aux décideurs, elle demandait de faire 
appliquer la législation existante, de financer des recherches sur la 
santé, de créer un système d'alerte et, en priorité, de limiter le 
trafic urbain.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le premier point, elle vient d'être entendue : les voitures, 
dont 20 % ne sont pas conformes, seront désormais soumises aux 
contrôles antipollution. Pour les recherches, elles sont en cours, 
comme on l'a vu. Le dispositif d'alerte fonctionne depuis trois mois 
pour l'agglomération parisienne. Accueilli avec scepticisme, car il 
n'est assorti d'aucune mesure contraignante, il a déjà eu le mérite 
de révéler l'importance de la pollution estivale. Quant aux 
limitations de circulation, jusqu'ici repoussées par les responsables 
parisiens, elles paraissent maintenant comme inévitables. Il y va de 
la santé des citadins.                
</TEXT>
</DOC>
