<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022185</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022185</DOCID>
<ACCOUNT>396770</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AME/06951017</FAB>
<NOTE>Doc: avec une photo,une carte,un carnet de route</NOTE>
<NUM1>950603-2-R05-01</NUM1>
<NAMES>ANTIGUA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>DUIGOU PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>DE NOTRE ENVOYE SPECIAL PHILIPPE DUIGOU</SIP1>
<SU11>LE MONDES VOYAGESTERRES d'AMERIQUESGUATEMALA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES- CARTE: GUATEMALA</LEAD1>
<TITLE>Antigua l'obstinée</TITLE>
<TEXT> La ville,qui trembla tant de fois, retrouve sa splendeur d'antan</TEXT>
<TEXT>
 CONSTRUITE il y a plus de deux cent cinquante ans, la fameuse Maison des lions, 
restaurée et jardinée, abrite aujourd'hui l'hôtel le plus colonial de toute l'Amérique 
centrale. La Posada de Don Rodrigo est un réel enchantement, une vraie bénédiction pour 
qui y déguste un punch au citron vert tout en écoutant les joueurs de marimba (une sorte de 
grand xylophone doté de calebasses qui servent de résonateurs) installés dans le patio. 
Dès l'aube, depuis la terrasse, le soleil laisse découvrir un panorama remarquable qui 
permet de comprendre, devant la splendeur du site, pourquoi les Espagnols ont choisi cet 
endroit. Là, en effet, au pied de deux volcans aux cônes parfaits, aujourd'hui éteints, 
naquit, au XVIe siècle, à 1 500 mètres d'altitude, la ville d'Antigua.</TEXT>
<TEXT>
 La Plaza de Armas, coeur de la cité, s'active dès 8 heures. Les cireurs de chaussures 
s'installent tandis que les vendeurs de journaux à la criée s'égosillent dans la fraîcheur du 
matin. Face à l'ayuntamiento (l'hôtel de ville), stationne Benjamin : onze ans, un sens aigu 
des responsabilités, trop vite arrivées, et le regard noir comme pour injurier cette vie qui 
lui a joué un mauvais tour. Car bien avant l'heure, à la mort de son père, Benjamin s'est 
trouvé seul maître à bord. Sa mère encore absorbée par des maternités rapprochées, il a 
dû déserter définitivement les bancs de l'école.</TEXT>
<TEXT>
 Son " entreprise " repose sur la confection de muñecas, poupées de chiffon à la touche 
locale. Chez ce petit bout d'homme ombrageux, habité d'une pudeur et d'une dignité 
insignes, on goûte la réserve silencieuse propre à son peuple, à sa race. Benjamin est 
indien, descendant de Mayas, et il vit à San Antonio de Aguas Calientes, un village situé 
dans les environs d'Antigua. Tout autour du paisible jardin public de la Plaza de Armas, des 
Indiennes accroupies proposent leurs broderies. La survie des siens dépendant de son petit 
négoce de poupées, Benjamin ira donc à " l'assaut " des touristes, loin de la concurrence, 
au gré des rues centenaires d'Antigua. Dans cette ville à l'impeccable plan quadrillé, les 
longues voies pavées partent de la place centrale. Quant aux maisons basses, aux façades 
colorées à la chaux jaune et ocre, elles séduisent plus d'un visiteur avec leur patio intérieur 
à fontaine et leurs fenêtres à jalousie en bois ouvragé.</TEXT>
<TEXT>
 L'ancienne cité de Santiago de los Caballeros (Saint-Jacques-des-Chevaliers), aujourd'hui 
connue sous le nom d'Antigua, fut fondée en 1543. " La première ville planifiée d'Amérique 
", insistent, fièrement, les Guatémaltèques. Bâtie au sein d'une vallée fertile lézardée de 
rivières, jouissant d'un climat tempéré toute l'année, Antigua a brillé pendant plus de deux 
siècles de l'éclat d'une incomparable métropole religieuse et culturelle. Elle devint même la 
capitale de l'Amérique centrale actuelle, qui comprenait alors la région mexicaine du 
Chiapas.</TEXT>
<TEXT>
La ville était réservée à l'" élite " de la société, c'est-à-dire aux Espagnols et à leurs 
descendants nés sur place. A la périphérie résidaient les métis. Quant aux Indiens, ils 
demeuraient dans les villages environnants et travaillaient dans les plantations. Ils n'en 
participèrent pas moins activement aux multiples reconstructions. Antigua subit en effet 
quelque huit tremblements de terre durant cette période...</TEXT>
<TEXT>
 L'orgueilleuse cathédrale San José, trois fois détruite, dresse sa lourde façade baroque. 
Le palais des Capitaines généraux, où siégeaient les représentants de la monarchie 
espagnole, exhibe ses arcades massives. Les vestiges des bureaux et résidences abritent, 
encore aujourd'hui, quelques fonctionnaires bedonnants peu enclins à la précipitation.</TEXT>
<TEXT>
 Le couvent de la Récollection et son église du XVIIIe siècle, aux portes de la ville, 
n'offrent plus, en revanche, qu'un champ de ruines spectaculaire qui atteste de la violence 
du séisme. Le 29 juillet 1773, un tremblement de terre, plus dévastateur que les 
précédents, obligera même les colons espagnols à choisir un nouveau site. Santiago de Los 
Caballeros devint alors " l'Antigua ", l'Ancienne, afin de la différencier de la nouvelle 
capitale, Guatemala.</TEXT>
<TEXT>
 Après deux cent trente ans de rayonnement, la ville, abandonnée et désertée par sa 
population elle compta jusqu'à 60 000 habitants , connaîtra près de deux siècles de vie 
végétative. Et c'est seulement aux environs de 1930 que l'on prendra conscience de sa 
valeur historique et que l'on entreprendra de la restaurer. Le début d'une renaissance... 
Dans la plupart des cloîtres et des églises, la vie s'est définitivement retirée après le 
bouleversement de 1773. Antigua, où l'on dénombrait près de quarante églises, une 
quinzaine d'oratoires et dix couvents principaux, renferme toutefois quelques monuments 
bien conservés. L'église et le couvent de Capuchinas ont ainsi parfaitement résisté aux 
tremblements de terre grâce à leur architecture massive. De même, le couvent de San 
Francisco, chef-d'oeuvre de sévérité, impose encore son empreinte tenace. Quant à 
l'église, elle offre le spectacle bon enfant du paysan indien, à genoux, chapeau sur le coeur, 
priant près d'un pilier contre lequel il a appuyé sa bicyclette, à l'abri des convoitises. Et 
lorsque le prêtre, aidé par des moines tonsurés selon la vieille tradition espagnole, achève 
de dire la messe, les fidèles accomplissent l'abrazo de paz, l'accolade de la paix, avant 
d'aller brûler des cierges devant le saint patron du lieu qui disparaît sous les ex-voto tandis 
que des chiens errants rôdent dans les travées.</TEXT>
<TEXT>
 Les nombreux monuments et ruines de la ville, vestiges d'une riche histoire coloniale, ont 
également encore souffert du dernier séisme, en 1976. La ville n'en conserve pas moins 
suffisamment de caractéristiques de l'architecture du XVIIIe siècle pour avoir été inscrite 
en 1979, avec justice, au patrimoine mondial établi par l'Unesco. Aujourd'hui, cette ville-
musée vit essentiellement du tourisme et de l'artisanat : céramique, jade, ébénisterie et fer 
forgé. La population, elle, reste majoritairement métisse.</TEXT>
<TEXT>
 18 heures. Benjamin se désaltère à la fontaine des Sirènes, au beau milieu de la place 
centrale. Une place que l'on imagine volontiers envahie de soldats bottés faisant claquer 
leurs talons sur les petits pavés de basalte. Dans l'atmosphère sereine du soir, Benjamin, 
satisfait de sa vente, s'empresse de regagner son village. Il sait qu'il devra confectionner 
d'autres muñecas, probablement jusque tard dans la nuit. Et demain, il reviendra à 
Antigua...</TEXT>
<TEXT>
 Meurtrie au plus profond de sa chair, la ville tente pourtant, au travers d'une restauratian 
permanente, de retrouver ses fastes d'antan. Tout en sachant qu'elle ne sera jamais à l'abri 
des tremblements de terre. Car l'histoire enseigne qu'ici un séisme a lieu, en moyenne, 
tous les cinquante ans. Difficile d'échapper à son destin.</TEXT>
</DOC>
