<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030816</DOCID>
<ACCOUNT>408113</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/0928</FAB>
<NOM1>KINA SHOKICHI</NOM1>
<NUM1>950818-2-023-02</NUM1>
<NAMES>OKINAWA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS &gt;</SIP1>
<SU21>Le rock ethnique  d'Okinawa  envahit le Japon</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'hymne à la vie de Shokichi Kina</TITLE>
<TEXT> BARBU ET CHEVELU ayant traîné à travers le monde, goûté à un peu tout, fréquenté les milieux les plus interlopes, Kina, quarante-sept ans, était en 
prison pour une affaire de stupéfiants lorsqu'une de ses chansons, Hai sai Ojisan (" Salut ! 
Vieux ! "), un dialogue entre un homme et un adolescent sur un rythme précipité, est 
devenu un hit en Asie. C'est aujourd'hui une sorte d'hymne national pour les jeunes 
d'Okinawa il est notamment joué lorsqu'une équipe de base-ball locale remporte un match. 
Hana (" la fleur ", connue à l'étranger sous le titre A Flower in Every Heart), mélodie qui a 
pourtant plus de dix ans, a également fait le tour de l'Asie. Son dernier album, Hinukan (" 
le feu des dieux "), est bien parti pour déchaîner les enthousiasmes de Pékin à Bangkok en 
passant par Djakarta.</TEXT>
<TEXT>
 L'année prochaine, Shokichi Kina, qu'un critique de Tokyo a qualifié de " chanteur 
asiatique le plus charismatique ", représentera l'Asie aux cérémonies d'ouverture des Jeux 
olympiques d'Atlanta. Kina, qui s'est déjà produit aux Etats-Unis et en France (au 
Printemps de Bourges en 1991), a été nourri des rythmes de son père, musicien 
traditionnel, dès l'âge de seize ans. Kina, qui a intégré à son orchestre ses quatre soeurs 
(le choeur) et son frère, a été au début critiqué par les puristes. Ces derniers estimaient 
qu'il dénaturait la tradition musicale d'Oki-&gt;nawa.</TEXT>
<TEXT>
  Pour d'autres, il a été à l'origine d'un phénomène de mutation de la tradition des bars de 
musique traditionnelle (minyo), encore nombreux dans Naha, où l'on écoute des chansons 
et danse jusqu'à une heure avancée de la nuit. " Rock, reggae, jazz, chansons en dialecte et 
instruments locaux, qu'importe, dit-il. C'est le sang de ces îles qui coulent dans mes veines 
et la fusion de tous ces éléments est encore l'expression du coeur d'Okinawa. Même si le 
jeune public ne comprend pas le dialecte de mes chansons, c'est notre inconscient collectif 
qui parle et nous le retrouvons ".</TEXT>
</DOC>
