<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002037-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002037-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333004</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04161933</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,CHOMAGE,EMPLOI,ANALYSE,BILAN</SUBJECTS>
<NOTE>Jean Boissonnat est président, depuis novembre 1993, du Comité de sélection de " Télé-emploi ". Il est aussi membre du conseil de la politique monétaire de la Banque de France, poste auquel il a été nommé en janvier, et pour lequel il a quitté les fonctions de directeur des rédactions du groupe Expansion.</NOTE>
<NAMES>TELE EMPLOI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BOISSONNAT JEAN</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DE LA FIN DES EMISSIONS DE TELE EMPLOI</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; POINT DE VUE&gt; Spectacle et lien social</TITLE>
<TEXT>SOYONS clairs : " Télé-emploi " n'est pour rien dans le ralentissement du chômage en France. Pour autant, ce programme 
éphémère n'aura pas été sans signification, tant pour l'emploi que 
pour la télévision. Rappelons que c'est une idée du gouvernement _ il 
lui arrive d'en avoir et pas nécessairement des mauvaises. Idée mise 
en oeuvre dans des conditions d'improvisation et de précipitation qui 
auraient pu conduire à la catastrophe : trois semaines accordées à un 
Comité de sélection indépendant pour sélectionner des programmes (50 
retenus, sur 800 présentés) ; à peine plus de temps laissé aux 
sociétés de programmes et à France Télévision pour les réaliser.</TEXT>
<TEXT>
  Coût de ces heures d'émission : 35 millions de francs (une 
soixantaine avec les frais annexes de diffusion et de promotion). Une 
télévision qui n'a émis que de 7 heures du matin à 7 heures du soir, 
sur un canal habituellement fermé à ces heures-là, ne pouvait pas 
prétendre faire exploser l'Audimat. D'après les mesures (fragiles) 
réalisées, son audience moyenne aurait été de quelques dizaines de 
milliers de téléspectateurs (deux cent mille aux heures de pointe). 
Mais apparemment tous les publics se sont sentis concernés, et pas 
seulement des chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  C'était bien l'un des buts recherchés. La France ne résoudra pas 
ses problèmes d'emploi si elle isole la population des demandeurs 
d'emplois, même si elle lui sert des indemnités plus élevées 
qu'ailleurs. Sans se l'avouer à elle-même la France a, depuis vingt 
ans, procédé à une forme bien particulière de partage du travail : 
d'un côté des travailleurs à temps plein pas trop mal payés, et, de 
l'autre, des chômeurs permanents promis à la destinée d'assistés. Si 
" Télé-emploi " a pu entreprendre une oeuvre pédagogique en 
multipliant les exemples de gens " normaux " frappés par le chômage 
et en montrant que la protection contre celui-ci commence dans la 
famille, à l'école et dans l'entreprise, elle n'aura pas été inutile. 
C'est aussi dans cet esprit qu'une fiction _ " Bouge-toi ! " _ a été 
programmée. La télévision, qui est toujours par certains côtés un 
spectacle, peut contribuer à resserrer le lien social que, par 
d'autres côtés, elle risque de distendre.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre leçon de cette expérience concerne la télévision comme 
outil d'interactivité. " Télé-emploi " ne prétendait pas organiser 
une sorte de marché du travail en direct, avec gros plan sur 
l'employeur et le chômeur signant un contrat de travail. Mais, grâce 
aux techniques modernes de la communication, cette télévision a pu 
faire connaître des offres concrètes d'emploi clairement localisées. 
Elle a donné les moyens aux téléspectateurs intéressés de se 
manifester ; et, plus généralement, d'obtenir des renseignements, 
voire des conseils. Peut-être même pourrions-nous aller plus loin 
dans ce domaine. Un bilan provisoire permet d'estimer de 8 000 à 10 
000 le nombre d'appels reçus chaque jour par téléphone, Minitel ou 
fax. Quant aux offres d'emplois qui ont transité par la chaîne, on 
peut les évaluer autour de 15 000.</TEXT>
<TEXT>
  Nous aurions pu, également, être plus complets sur les aspects 
financiers de l'emploi, on aurait pu en dire davantage sur les 
niveaux de salaires par métiers, par fonctions, par diplômes, etc. La 
discrétion bien connue des Français sur ces sujets n'interdisait pas 
d'être plus concret.</TEXT>
<TEXT>
  Deux enseignements majeurs </TEXT>
<TEXT>
  Au total l'expérience réalisée grâce à tous ceux qui y ont 
participé _ en particulier France Télévision _ nous laisse deux 
enseignements majeurs : l'emploi concerne tous les Français et pas 
seulement les chômeurs ; la télévision n'est pas contrainte à 
renoncer à être un spectacle pour participer à une action d'intérêt 
collectif. Est-ce à dire qu'il y aurait place, sur nos écrans, pour 
une chaîne permanente de l'emploi ? Sur le réseau hertzien, c'est 
discutable ; sous réserve de ce qui peut être repris à l'intérieur 
des programmes des chaînes existantes (en particulier les émissions 
interactives) et, naturellement, de ce qu'il y aura sur la future 
chaîne de la connaissance. En revanche, avec le câble, tout est 
possible.</TEXT>
<TEXT>
 La société française doit acquérir un regard neuf sur le travail et 
l'emploi. Demain on ne sera plus choqué d'être couvert de diplômes et 
d'entrer dans la vie active par un " petit boulot " _ que l'on 
exercera souvent pendant ses études. On sera employé cinquante heures 
par semaine pendant une partie de sa vie et vingt-cinq pendant une 
autre. On travaillera un temps dans une entreprise et à un autre 
moment, hors l'entreprise (grâce à l'informatique), voire pour 
plusieurs firmes simultanément. On travaillera moins, mais plus 
longtemps. C'est à ce nouveau monde que nous devons nous préparer. 
Impossible sans le concours du moyen d'information le plus puissant, 
la télévision.&lt;
</TEXT>
</DOC>
