<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044016</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044016</DOCID>
<ACCOUNT>425000</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1603</FAB>
<NUM1>951201-2-005-63</NUM1>
<NAMES>EUROCORPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Cette force de 50 000 hommes peut travailler pour l'UEO et pour l'OTAN</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 30 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Eurocorps est devenu opérationnel</TITLE>
<TEXT> LES MINISTRES de la défense des cinq pays (Allemagne, Belgique, Espagne, France et Luxembourg) qui ont formé l'Eurocorps devaient assister, 
jeudi 30 novembre, sur la base de Laon-Couvron (Aisne), à la cérémonie qui officialise 
l'aptitude opérationnelle de ce corps d'armée européen de 50 000 hommes, commandé par 
le général (allemand) Helmut Willmann. Cette cérémonie intervient à l'issue d'un exercice 
baptisé Pegasus-95, qui a duré toute la seconde quinzaine de novembre et mobilisé dix 
mille hommes en Belgique, au Luxembourg et en France pour entraîner les différents 
niveaux de commandement du corps. En janvier 1996, le commandement de l'Eurocorps 
sera confié à un général français.</TEXT>
<TEXT>
   Il aura fallu plus de trois ans et demi pour constituer l'Eurocorps, une création militaire 
que le chancelier allemand a, dans un lapsus révélateur qui lui a échappé lors d'une réunion 
franco-allemande, assimilée à une " armée européenne ". Cela, en mémoire, sans doute, de 
la défunte Communauté européenne de défense (CED) qui a laissé tant de souvenirs 
mitigés en France, en 1953, pendant la IVe République.</TEXT>
<TEXT>
   Institué en mai 1992, au sommet de La Rochelle, sur une initiative conjointe de François 
Mitterrand et du chancelier Kohl, l'Eurocorps, qui était au départ une aventure franco- 
allemande, a été rejoint, dès 1993, par la Belgique, puis, en 1994, par le Luxembourg et 
l'Espagne. Il rassemble pour l'essentiel la 1re division française (stationnée outre-Rhin, 
avec des éléments en France), la 10e division blindée allemande, la 1re division mécanisée 
belge et la 21e brigade espagnole. Pour le commander, le corps européen dispose d'un état- 
major permanent à Strasbourg, mixte et fort de trois cent cinquante cadres.</TEXT>
<TEXT>
  UNE SÉRIE D'EXERCICES</TEXT>
<TEXT>
  L'Eurocorps a cette particularité de pouvoir intervenir soit dans le cadre de l'Union de 
l'Europe occidentale (UEO), soit dans celui de l'OTAN. Les deux traités, qui fondent ces 
organisations collectives de sécurité, ont pratiquement le même article 5, à savoir 
l'obligation faite aux pays membres de voler au secours de tout Etat victime d'une 
agression extérieure. En dehors des conditions déterminées par les articles 5 du traité de 
Bruxelles (UEO) et du traité de Washington (OTAN) pour une défense commune, 
l'Eurocorps est mobilisé pour des missions humanitaires, pour des évacuations de 
ressortissants, pour des opérations de maintien ou de rétablissement de la paix sous l'égide 
des Nations unies ou de l'OSCE (Organisation pour la sécurité et la coopération en 
Europe).</TEXT>
<TEXT>
  Concrètement, l'engagement de l'Eurocorps sous le contrôle politique de l'UEO a fait 
l'objet d'un accord conclu le 24 septembre 1993 : celui-ci prévoit que les actions seront 
menées avec le conseil de l'UEO et avec sa cellule de planification opérationnelle, lesquels 
désignent un commandant du théâtre éventuel. Concrètement encore, l'engagement sous 
l'autorité de l'OTAN a été codifié par un accord, en date du 21 janvier 1993, avec le 
commandement suprême des forces alliées en Europe : dans cette hypothèse, le corps 
européen sera subordonné au quartier général de l'OTAN selon des plans au cas par cas 
approuvés par les états-majors des armées des pays participant à l'Eurocorps, restant 
entendu que les formations en cause redeviennent disponibles à la suite du refus d'une 
seule nation membre.</TEXT>
<TEXT>
   En 1994 et en 1995, une série d'exercices sur cartes ou en grandeur réelle mais réduite a 
eu pour but d'élaborer et de roder les futures procédures opérationnelles de l'Eurocorps. 
Le dernier examen de passage, en quelque sorte, a été précisément l'exercice Pegasus-95, 
qui vient de s'achever sur la base de Laon-Couvron et qui a été notifié à Vienne, dans le 
cadre des accords de limitation des forces classiques (FCE) en Europe, pour pouvoir être 
contrôlé par des observateurs autrichiens et polonais.</TEXT>
<TEXT>
   Sans nier les difficultés pratiques, les cinq gouvernements impliqués veulent apporter la 
démonstration que l'Eurocorps peut être, à la fois, l'instrument d'une politique extérieure et 
de sécurité, commune aux Européens, et un renfort de l'Alliance atlantique, par le biais 
d'un " pilier " européen de défense. L'ambition est louable. Pour autant, elle a déjà été 
mise à rude épreuve par la guerre en Bosnie, qui a vu, par exemple, les Français plaider 
pour une participation de l'Eurocorps à la force internationale de paix, contrôlée par 
l'OTAN, et les Allemands cantonner l'entrée en scène de la Bundeswehr à des actions 
logistiques.</TEXT>
<TEXT>
   Deux autres obstacles sont perceptibles. D'une part, la double tutelle qui s'exerce sur 
l'Eurocorps peut conduire à des incertitudes quant à son emploi éventuel. D'autre part, il 
semble exclu qu'une telle structure militaire soit élargie à d'autres participants que les 
pays fondateurs, pour des raisons qui tiennent à l'efficacité opérationnelle du corps.</TEXT>
<TEXT>
   C'est probablement ce qui explique que des coopérations militaires strictement 
européennes se multiplient au sein de l'OTAN, dans le double souci de ne pas se 
#démarquer de l'Alliance atlantique et de fixer des relations bi ou multilatérales dites de " 
voisinage ". C'est actuellement le cas d'un corps germano-danois, d'un autre corps 
germano-néerlandais, d'un corps amphibie anglo-néerlandais et du corps d'armée 
multinational de l'ARRC (Allied Rapid Reaction Force) qui groupe des unités allemande, 
belge, britannique ou néerlandaise et dont l'état-major doit servir de base à la constitution 
de la force internationale de paix en Bosnie.</TEXT>
</DOC>
