<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000899-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000899-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331749</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCOTT JIMMY</PEOPLE>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CHANSON</SUBJECTS>
<FAB>04071250</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Jimmy Scott, à la Villa, 29 rue Jacob, 75006 ; à 22 h 30. Jusqu'au 12 avril, sauf dimanche. Tél. : 43-26-60-00.Discographie : All the Way, WEA, 833 7599-26955-2.</NOTE>
<NAMES>SCOTT JAMES VICTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; JIMMY SCOTT à la Villa&gt; Le mystère d'une voix</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE JIMMY SCOTT</TIO1>
<TEXT>Des mains d'oiseau à la Barbara, un faux air de Ray Charles dont il est le modèle, l'air d'un enfant qui rajeunit en cours de chanson, le 
corps tordu comme un éclat de rire, l'ombre vocale de Billie Holiday 
tel qu'on eût pu l'entendre, James Victor Scott, dit Jimmy, chante à 
Paris pour la première fois sous son nom. Il revient de loin, il 
revient de mille vies perdues et d'absences prolongées. Le malheur 
est son nom, sauf aujourd'hui dès qu'on l'entend.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut être là dès le début, quand il prend en force All of me 
pour se faire les cordes vocales, puisque tout commence après : avec 
Embraceable you ou I Try for you... N'importe quelle guimauve, le 
moindre tube se changent en opéra. Il sait tout dramatiser avec un 
étrange sourire de tristesse et de printemps. Il donne à voir un art 
qui est pourtant perdu. Il arrache des larmes mais il ne le veut pas. 
Comme les mots de Piaf ou de Billie Holiday, les siens disent la 
perte et le départ.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ses ballades commencent au féminin. On n'a plus devant lui 
les gênes d'autrefois. On erre sur la voix, sur le timbre, le phrasé, 
et rien d'efféminé dans ce son féminin jusqu'au bout. Les ballades 
parlent d'amour, de rupture, du mal d'aimer et des chances perdues. 
Elles se ressemblent toutes. Elles semblent se ressembler. Chacune 
contient l'autre qui l'a fait différente.</TEXT>
<TEXT>
  Jimmy Scott crie sa joie de pouvoir enfin chanter à ciel ouvert. Il 
est né le 17 juillet 1925 à Cleveland, Ohio. De Cleveland, viennent 
aussi Benny Bailey, Bill Hardman et Screamin'Jay Hawkins. Lui, il 
cultive sur les notes qui traînent un vibrato d'antan.</TEXT>
<TEXT>
  Sa vie enchaîne les maladies, les accidents, les abandons et les 
disparitions. Il a lui-même disparu plusieurs fois. On le sait 
aujourd'hui. Parfois pendant vingt ans. On l'a vu traîner dans 
Cleveland, Ohio, comme on traîne quand on n'est plus soi. Il y a de 
l'ange et du mystère dans l'existence de ce petit musicien infiniment 
soigné.</TEXT>
<TEXT>
  Car il est musicien. Longtemps resté, comme nombre d'autres, 
l'idole cachée d'une poignée d'amateurs à travers le monde et le 
chanteur de référence pour Marvin Gaye, Stevie Wonder, Liza Minnelli 
ou Quincy Jones, il éclate enfin. Admis dans le cercle des musiciens 
par les recruteurs d'orchestre qui ne plaisantaient pas, il s'est 
retrouvé au début des années 50, sous le sobriquet de Little Jimmy 
Scott, en première ligne du Big Band Lionel Hampton. Les types de 
l'orchestre, dit Quincy Jones (il était alors trompettiste chez 
Hampton), avaient la gorge nouée dès qu'ils l'entendaient. Jimmy 
Scott tend à craquer les romances et force la tension. Dans les 
moments de creux, on l'a vu jouer dans un bar louche pour deux filles 
comme s'il était à la Scala de Milan. Toujours sapé, même de misère, 
pour suivre les noces de la musique et de l'amour. Il n'y a pas de 
lieu maudit pour lui. Rien que des endroits où l'on chante comme on 
renaît, et il se croit, à Paris, dans la capitale des arts.</TEXT>
<TEXT>
  Le mystère de sa voix est celui qui court comme un fil dénudé sous 
la voix de Skip James, de Marvin Gaye, de Chet Baker ou de Lou Reed. 
C'est le mystère du féminin brisé par le miroir. Au jour de 
l'inauguration d'Azur, la dernière exposition de la Fondation 
Cartier, à Jouy-en-Josas, Lou Reed l'a fait venir. Plus personne ne 
rit aujourd'hui à l'entendre. Sa discographie est maigre. Sa légende 
immense. Lui, il est simplement heureux de chanter, déchiré et 
courtois, comme il l'a toujours fait. Le public ne fuit plus mais se 
presse. Les chansons disent le malheur d'être une étrange joie qui 
s'en joue. C'est bien. C'est l'histoire d'une histoire qui réussit. 
C'est une histoire qui n'arrive plus tous les jours.&lt;
</TEXT>
</DOC>
