<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002878-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002878-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342016</ACCOUNT>
<PEOPLE>FOUCAULT JEAN PIERRE;GISCARD D'ESTAING VALERY</PEOPLE>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06238000</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>DURAND GUILLAUME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>DERNIERE DE "SACREE SOIREE " ET "LES COULISSES DU DESTIN " AVEC GISCARD D'ESTAING</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Lucidités</TITLE>
<TIO1>SACREE SOIREE;LES COULISSES DU DESTIN</TIO1>
<TEXT>EN attendant Giscard sur TF 1, on tomba sur les dernières minutes de l'ultime émission en direct de " Sacrée Soirée . Pour la dernière 
fois, sur son ordinateur, Laurence tirait au sort la date de 
naissance des téléspectateurs admis à concourir pour gagner 100 000 
francs. Etait-ce la proximité de la " quille " ? l'heureux événement 
attendu par la jeune femme ? Laurence et Foucault étaient d'humeur 
badine, jusqu'à faire du mauvais esprit. " Laurence, on va vous en 
faire cadeau, de l'ordinateur, promit Foucault. Comme cela vous 
pourrez dire à votre enfant : " Tu vois, maman, avant que tu naisses, 
elle appuyait sur la flèche, là. ". " Et j'ajouterai : " Monsieur 
Foucault, il ne voulait pas qu'elle parle ", renchérit Laurence, 
grisée par la magie de l'instant. L'espace d'une seconde, on entrevit 
que Foucault, sept ans durant, s'était toujours vu comme nous le 
voyions. Pendant tout leur septennat, Laurence avait fait la potiche, 
Foucault avait fait le Foucault en toute lucidité. Et ils 
souhaitaient que nous le sachions, que nous admirions cette 
clairvoyance, si tardivement révélée.</TEXT>
<TEXT>
 Arrivèrent enfin Guillaume Durand, Valéry Giscard d'Estaing, et la 
question centrale de l'émission : " La politique est-elle en danger ? 
" Comme terrifiée d'avance du risque insensé de programmer près de 
deux heures de Giscard, même autour de minuit, TF 1 avait branché sur 
la politique en péril de multiples perfusions : dialogues avec 
Stéphane Collaro et Jean-Louis Borloo (représentants du " parler vrai 
"), duplex avec Bernard Tapie, stratégiquement situé en fin 
d'émission et annoncé par l'animateur avant chaque coupure de 
publicité, extraits du " Bébête Show " et des " Guignols de l'Info ". 
Lui aussi invité par Durand, l'ex-empereur Bokassa était excusé : il 
avait demandé un cachet de 100 000 francs, ce qui témoignait, là 
encore, d'une certaine lucidité.</TEXT>
<TEXT>
 Ces perfusions se révélèrent inutiles. Aussi inexplicable que ce 
soit, le phénomène est là : Giscard intéresse. Est-ce la sincérité ? 
la vulnérabilité ? Il accroche l'attention. Même à minuit, même chez 
Guillaume Durand. Une obsession si méticuleuse de se délivrer de 
l'échec de 1981, de remonter le temps, ne peut pas ne pas attirer la 
compassion. On sent, dans ce cadavre politique, une lucidité 
fascinante et intacte, même si elle est partielle. Extra lucide 
lorsqu'il évoque le passé ou croque tout autre que lui-même _ 
Mitterrand, Chirac, Balladur _, Giscard plonge dans les brumes dès 
que son rêve prend les contours de l'Elysée. Entraîné par Durand, il 
assura que la principale qualité attendue du futur président était... 
l'expérience. On crut un instant que Durand aurait la cruauté de lui 
tendre un crayon, et de lui demander d'esquisser le portrait-robot du 
président idéal. Alors, inconsciemment, poussé par une force 
invincible, n'eût-il pas dessiné son propre profil                    
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
