<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001299-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001299-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340341</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>ADHESION,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>;;PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>PS</NAMES>
<NAMES>MRG</NAMES>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<NAMES>FN</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - DIMANCHE 12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; LES ELECTIONS AU PARLEMENT DE STRASBOURG&gt; Les propositions européennes des principales listes en France &gt; L'élargissement&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Pour les socialistes, l'élargissement de l'union ne doit pas se faire au détriment de sa cohésion. " Aussi sera-t-il nécessaire de 
s'assurer que les pays candidats à venir, d'une part ont réellement 
la volonté de renforcer l'identité politique de l'Europe, d'autre 
part ne paralyseront pas par leur entrée dans l'Union européenne ses 
mécanismes de décision. " </TEXT>
<TEXT>
  Les radicaux de gauche prônent, eux, une " Europe à géométrie 
variable ", qui permettrait aux nouveaux candidats d'entrer en 
fonction de leur niveau de préparation. Par ailleurs, ils demandent 
que soient rediscutées les adhésions de la Grande-Bretagne, du 
Danemark, de la Grèce et de l'Italie. Sans y répondre, ils posent la 
question de l'intégration de la Russie. Les Verts réclament une " 
grande Europe " incluant l'Europe centrale, du nord et même la Russie 
dont l'unification est la " seule chance (...) contre l'axe USA-Japon 
". </TEXT>
<TEXT>
  La plate-forme RPR-UDF pose en principe que " l'ancienne ligne de 
partage des deux Europe n'est que la cicatrice d'une blessure, qu'il 
nous faut au plus vite travailler à effacer ", et qu'il convient 
d'élaborer " un concept nouveau d'intégration progressive à l'usage 
des pays d'Europe centrale et orientale qui ont vocation à rejoindre 
l'Union européenne ". Un réseau d'agences spécialisées pourrait 
permettre de gérer l'aide communautaire et internationale. </TEXT>
<TEXT>
  L'" Europe des patries ", voulue par le Front national, 
s'étendrait, elle aussi, à toutes les nations de l'Europe centrale et 
du Nord, non comprise la Russie.                
</TEXT>
</DOC>
