<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029443</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029443</DOCID>
<ACCOUNT>406199</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950802</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010895/1751</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CHIFFRE,RADIOACTIVITE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un graphique : 2025 tirs dans le monde ( essais aériens et souterrains )</NOTE>
<NUM1>950802-2-003-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>François Mitterrand est le président français qui en a autorisé le plus grand nombre. Sur plus de deux cents tirs depuis 1960, trois ont provoqué un début de contamination</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE AVEC NOMBRE DES ESSAIS NUCLEAIRES DES ETATS UNIS,URSS,RUSSIE,FRANCE,GRANDE BRETAGNE,CHINE,ET INDE</LEAD1>
<TITLE>Paris publie pour la première fois  la liste de ses essais nucléaires</TITLE>
<TEXT> POUR LA PREMIÈRE FOIS, la France vient de dévoiler la liste complète et détaillée de ses expériences nucléaires depuis 1960, date de la première 
expérimentation au Sahara. Cette liste, qui comprend le nom de code de chaque opération, 
l'heure de l'explosion, son lieu et la puissance dégagée, est publiée dans une somme (trois 
tomes, un quatrième est en préparation) de près de six cent soixante-dix pages rédigée 
conjointement par la direction des applications militaires (DAM) du Commissariat à 
l'énergie atomique (CEA) et par la direction des centres d'expérimentations nucléaires 
(Dircen). Il en ressort qu'au total la France a procédé à deux cent quatre tirs, dont douze 
dits de sécurité. C'est François Mitterrand qui est, de tous les chefs d'Etat de la Ve 
République, celui qui aura commandité et de très loin le plus grand nombre d'essais.</TEXT>
<TEXT>
  Au Sahara, entre février 1960 et février 1966, la France a procédé à dix-sept tirs au total 
(quatre aériens et treize souterrains au fond d'une galerie aménagée dans la montagne). En 
Polynésie, entre juillet 1966 et juillet 1991, elle a procédé à cent soixante-quinze essais 
(quarante et un aériens, soixante dix-huit souterrains en puits creusés dans la couronne 
coralienne des atolls et cinquante-six souterrains en puits forés dans le lagon). C'est l'atoll 
de Mururoa qui a servi au plus grand nombre de tirs (cent soixante-trois). On a compté 
aussi douze expérimentations sur Fangataufa, distant d'une quarantaine de kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DOUZE TIRS " DE SÉCURITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Parmi tous ces essais, trois avaient une même caractéristique : il s'est agi du largage 
d'une arme en vraie grandeur par un avion (un Mirage IV, un Mirage III-E et un Jaguar) 
en juillet 1966, en août 1973 et en juillet 1974 à plusieurs dizaines de kilomètres de l'atoll 
de Mururoa. Ces armes à gravitation étaient l'AN-22 (60 kilotonnes) et l'AN-52 (20 
kilotonnes) alors en service dans les forces aériennes françaises. Elles ont été remplacées 
par le missile ASMP de 300 kilotonnes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A ce total, il faut ajouter douze expériences de sécurité à Mururoa, entre juillet 1966 et 
novembre 1989. Les tirs de sécurité sont destinés à vérifier que l'arme est sûre, c'est-à-
dire qu'elle n'explose pas de manière inopportune lorsqu'elle est soumise à des contraintes 
extérieures de choc, de vibrations incontrôlées ou aux risques d'incendie. Des verrous de 
sécurité sont censés arrêter à temps l'amorçage de l'arme. Ces verrous ont aussi une 
raison d'être plus politique, le chef de l'Etat restant en dernier ressort celui qui 
déclencherait au besoin le feu nucléaire en levant à distance les verrous de sécurité en 
question.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des essais, y compris ceux du Sahara, sont de faible ou de moyenne énergie. 
Ainsi, pour s'en tenir à la Polynésie, soixante-trois expériences (dix-huit aériennes et 
quarante-cinq souterraines) ont développé une puissance entre 5 et 20 kilotonnes (l'énergie 
dégagée à Hiroshima était de 18 kilotonnes environ). De même, cinquante-six essais (onze 
aériens et quarante-cinq souterrains) étaient compris entre 20et 200 kilotonnes. Enfin, 
cinquante-quatre expérimentations (dix aériennes et quarante-quatre souterraines) ont 
dégagé une énergie entre 150 et 1 000 kilotonnes. Seuls deux tirs aériens (le premier en 
mai 1968 à Fangautafa et le second en août de la même année à Mururoa) ont développé 
une très forte énergie, supérieure à la mégatonne.</TEXT>
<TEXT>
  Trois essais ont, de l'aveu même des ingénieurs du CEA, provoqué un début de 
contamination. Le premier, baptisé " Ganymède ", est un tir aérien sous ballon en juillet 
1966 à Mururoa. Le second, dénommé " Rigel ", est un tir atmosphérique (l'engin était 
déposé sur une barge) en septembre 1966 à Fangataufa. Le troisième, appelé " Parthenope 
", est un tir aérien sous ballon en août 1973 à Mururoa. Les zones ont dû être 
décontaminées, c'est-à-dire débarrassées de la radioactivité des sédiments de surface.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les comparaisons auxquelles les techniciens français ont procédé après coup avec les 
informations diffusées à l'époque par les Néo-Zélandais la France ne publiait alors aucun 
communiqué sur ses expériences montrent que la méthode de détection utilisée à partir de 
capteurs sismiques éloignés des lieux de l'explosion n'est pas fiable.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS FOIS PLUS QUE DE GAULLE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En effet, l'erreur d'appréciation de l'énergie est supérieure à 100 % dans 20 % des cas, ce 
qui signifie que la détection par les stations néo-zélandaises de la secousse provoquée par 
l'essai souterrain surestimait d'un facteur 2 la réalité de la puissance de l'engin testé en 
Polynésie. Cette méthode de surveillance est, à l'heure actuelle, la seule qui soit disponible 
si l'on exclut l'espionnage direct sur les lieux mêmes de l'essai ou dans les laboratoires 
exploitant ensuite les données recueillies. Sa non-fiabilité peut se révéler inquiétante à la 
longue, durant la discussion sur le traité d'interdiction des essais nucléaires (le CTBT à 
Genève), s'agissant de pays susceptibles de réaliser en cachette des expériences de très 
faible énergie dans des territoires difficiles d'accès ou interdits à tout contrôle sur place.</TEXT>
<TEXT>
 Des indications données, pour la première fois de source officielle, par la France, il ressort 
une ultime observation. Entre février 1960 et août 1968 (il n'y a pas eu d'expérimentations 
en 1969), le général de Gaulle a autorisé trente tirs : les dix-sept enregistrés au Sahara et 
treize autres en Polynésie. Entre juillet 1981 et juillet 1991 (la décision de moratoire est 
intervenue en avril 1992), François Mitterrand a commandité quatre-vingt-six essais. 
Durant une période de temps assez comparable, à quelques mois près, entre les deux chefs 
d'Etat, M. Mitterrand a procédé grosso modo à trois fois plus d'expérimentations que le 
fondateur de la Ve République et concepteur de la dissuasieon.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, malgré ce zèle pronucléaire, l'histoire retiendra sans doute que M. Mitterrand a 
décrété en 1992 sans consultation préalable du gouvernement, des chefs militaires et des 
responsables du CEA  une suspension unilatérale de ses essais par la France, tandis que le 
général de Gaulle a bravé la communauté internationale en décidant en 1960 de lancer la 
première expérimentation française au Sahara alors que les Etats-Unis (et, partant, la 
Grande-Bretagne qui les fait sur le sol américain) et l'ex-Union soviétique observaient 
conjointement un moratoire.</TEXT>
</DOC>
