<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002443-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002443-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352163</ACCOUNT>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09201330</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,PROJET,PRIVATISATION,GESTION FINANCIERE,SYNTHESE,ALUMINIUM</SUBJECTS>
<NAMES>GANDOIS JEAN</NAMES>
<NAMES>RODIER JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>COMPAGNIE NATIONALE DU RHONE,AMERICAN NATIONAL CAN</NAMES>
<NAMES>PECHINEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>209</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE :J.P.RODIER PRESENTE LA NOUVELLE STRATEGIE</LEAD1>
<TITLE>Le changement de stratégie de la société publique d'aluminium et d'emballage&gt; Le président de Pechiney donne la priorité au désendettement de son groupe et aux gains de productivité</TITLE>
<TEXT>Pechiney change de cap. Et tourne la page écrite pendant les huit années passées sous la férule de son ancien patron, Jean Gandois. La 
privatisation reste l'objectif n 1 du groupe public d'aluminium et 
d'emballage, mais, huit semaines après son arrivée, le nouveau PDG, 
Jean-Pierre Rodier, quarante-sept ans, imprime un véritable tournant 
à la stratégie suivie jusqu'ici, donnant la priorité au 
désendettement d'un groupe qui a encore perdu 321 millions de francs 
au cours des six premiers mois de l'année (à rapprocher d'un déficit 
de 397 millions de francs au premier semestre 1993 et d'une perte de 
980 millions de francs sur l'année entière).</TEXT>
<TEXT>
  Jean Gandois voulait mettre à profit la privatisation pour élaborer 
un montage industriel donnant au groupe un troisième pôle d'activité. 
Un pôle capable de réduire encore la part de l'aluminium, industrie 
cyclique s'il en est, dans l'ensemble de son chiffre d'affaires et 
qui représente 16 milliards de francs aujourd'hui, sur un total de 63 
milliards de francs. Un pôle centré, aux côtés de l'emballage 
d'American National Can, sur l'électricité dont les producteurs 
d'aluminium sont gros consommateurs. L'allemand VIAG n'a-t-il pas 
montré la voie en se mariant avec l'électricien bavarois Bayernwerke 
? </TEXT>
<TEXT>
C'était tout le sens de son combat pour obtenir des pouvoirs publics 
la possibilité d'adosser son groupe à la riche Compagnie nationale du 
Rhône (CNR) qui assure la gestion de dix-huit barrages, de Genissiat 
dans l'Ain à Vallabrègues dans le Gard. " La rigueur de gestion ne 
peut exonérer Pechiney de mouvements stratégiques pour alléger la 
part de l'aluminium. Le rachat d'American National Can a été une 
étape fondamentale dans cette direction ; il faut aller plus loin ", 
martelait-il, encore, dans un éditorial du rapport annuel de la 
société. Un grand dessein que la limite d'âge imposée aux présidents 
de groupe nationalisés ainsi que l'inertie propre aux périodes 
pré-électorales l'ont empêché de réaliser (le Monde du 20 avril).</TEXT>
<TEXT>
 Son successeur, Jean-Pierre Rodier, assigne désormais au groupe 
Pechiney l'objectif d'être privatisable avant la fin 1995. Une date 
suggérée, sans doute, par le ministère du budget, qui table sur plus 
de 50 milliards de francs de recettes de privatisations, en 1995. 
Mais une date voulue, aussi, par le nouveau PDG, soucieux de profiter 
du redressement des cours de l'aluminium suffisamment tôt, pour que 
l'inévitable essoufflement de la hausse ne pèse pas tout de suite sur 
le cours de Bourse.</TEXT>
<TEXT>
  Le compte à rebours de la privatisation s'annonce donc serré, 
rendant peu probable un mariage avec une CNR à l'actionnariat 
compliqué _ " même si le dossier, dit-on, n'est pas définitivement 
fermé ". La direction du groupe, qui rappelle l'existence à 
l'étranger de groupes d'emballage ou d'aluminium cotés en Bourse, 
fait le pari de réussir sa privatisation avec ses deux métiers. Exit 
la CNR, exit, aussi, un troisième pôle d'activités sans rapport avec 
les deux premiers.</TEXT>
<TEXT>
 Pression sur les prix</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau PDG se donne six mois et un plan de travail pour 
définir, avec le comité exécutif du groupe, le profil d'un groupe 
Pechiney toujours centré sur l'aluminium et l'emballage, mais 
redressé, redessiné. Et allégé. Tel quel, en effet, le groupe, qui 
affichait à la fin de l'année dernière un endettement de 21,9 
milliards de francs _ soit l'équivalent de 100 % de ses fonds propres 
_ n'est pas privatisable, quand le ratio moyen d'endettement des 
multinationales de l'aluminium tourne autour de 30 % et que le ratio 
dit " tolérable " des firmes d'emballage n'excède pas 70 %... </TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Rodier estime, en privé, que cet endettement bloque 
toute initiative et engendre des frais financiers trop importants. Il 
veut donc abaisser ce ratio à 40 ou 50 %. Un objectif qui passe à la 
fois par une modification du " périmètre " de la société _ en clair, 
des cessions d'actifs _ et une augmentation de capital lors de la 
privatisation. Le choix des activités à vendre n'est pas arrêté, mais 
ne devrait pas nécessairement frapper les plus petits métiers du 
groupe (les éléments de turbomoteurs d'Howmet, aux Etats-Unis, par 
exemple). De " généraliste " de l'emballage (boîte-boisson, verre et 
plastique), Pechiney pourrait se transformer progressivement en se 
concentrant sur ses points forts.</TEXT>
<TEXT>
 La seconde priorité du groupe porte sur les gains de productivité, 
comme en témoigne le plan de restructuration d'American National Can 
annoncé lundi 19 septembre (voir encadré). Un plan qui pourrait bien 
n'être que le premier, le producteur américain de boîtes-boisson (26 
milliards d'unités par an) ayant été contraint de réduire ses prix de 
9 % l'an dernier. Au sein du groupe, on estime durable et générale 
cette pression sur les prix, les grands clients du groupe _ 
producteurs de " soft drinks " ou géants de l'aéronautique _ ayant 
appris avec la crise à négocier les prix, à l'image de la stratégie 
développée par les constructeurs automobiles.</TEXT>
<TEXT>
  Rendre les usines plus rentables, augmenter la marge opérationnelle 
du groupe, faire de Pechiney, sur chacun de ses métiers, le leader 
mondial en terme de compétitivité, est désormais jugé plus décisif 
que le " volume " ou la part de marché. La filiale Howmet, qui a 
engagé en 1991 un plan portant sur 150 millions de dollars 
d'économies annuelles, est montré en exemple. La pression sur les 
effectifs du groupe (57 000 salariés dans le monde) qui ont, toute 
proportion gardée, peu diminué ces dernières années (_ 5 000 
personnes seulement, depuis 1988), devrait donc s'accentuer.</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc dans la course au désendettement et à la productivité 
que se jouera, en 1995, la privatisation de Pechiney. Sur les cours 
de l'aluminium, aussi. Les résultats semestriels rendus publics, 
lundi 19 septembre, montrent tout ce que le groupe doit à la brutale 
hausse des cours du " métal blanc ", tombés au plus bas en 1993 à 1 
100 dollars la tonne et revenus, depuis, à 1 500 francs. Or l'usine 
de Dunkerque, l'une des plus modernes au monde pourtant, n'est 
rentable, compte tenu de son endettement, qu'au-delà de 1 600 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Pour soulager les comptes, en 1995, la hausse des cours doit, donc, 
absolument se poursuivre. Elle est due à la reprise de la 
consommation, pour une part, mais aussi à une réduction planifiée des 
capacités de production de 1 million de tonnes au niveau mondial. Une 
réduction dont Pechiney se félicite de l'actuelle efficacité, mais 
dont l'entreprise sait toute la fragilité : les stocks sont toujours 
élevés ; un accident _ une rechute temporaire des cours _ peut 
toujours arriver... Jouable, le pari de Jean-Pierre Rodier de 
privatiser Pechiney dans son périmètre actuel, demeure donc difficile 
à gagner pour l'instant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
