<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027831</DOCID>
<ACCOUNT>404038</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/1502</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>950717-2-012-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>REVUE DES VALEURS&gt;SEMAINE DU 10 AU 14 JUILLET 1995&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOURSE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>PARIS INDICE CAC 40 -0,12%&gt;Sans fanfare</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>APRÈS AVOIR GAGNÉ la semaine dernière 4,2 %, la Bourse de Paris a repris son 
souffle. Au cours d'une semaine réduite à quatre jours pour cause de fermeture du marché 
le vendredi 14 juillet, jour de la fête nationale, l'indice CAC 40 est resté pratiquement 
stable. Il a cédé juste 0,12 % pour s'inscrire à 1 948,32 points. Une consolidation jugée 
finalement logique par la plupart des analystes après une remontée aussi soudaine 
qu'inespérée. Depuis le début de l'année les valeurs françaises affichent une progression 
de 3,57 %. Lundi, elles avaient cédé 0,07 %, s'accordant une pause après l'envolée de 
vendredi (+3,24%). Mardi le CAC 40 a gagné 0,61 %, mercredi 0,02 % et jeudi, il a 
abandonné 0,68 %.</TEXT>
<TEXT>
  La Bourse de Paris a vécu au cours des derniers jours au rythme des espoirs, finalement 
déçus, d'une baisse des taux directeurs de la Bundesbank. Une perspective née après les 
détentes monétaires, la semaine dernière, aux Etats-Unis, au Japon et en France. Le 
marché attendait, sans vraiment trop y croire, un geste similaire de la part des Allemands. 
L'absence de mouvement jeudi a provoqué une déception dans les milieux financiers, mais 
la réaction négative a été finalement limitée. En dépit de l'immobilisme de la banque 
centrale allemande, il est indéniable que le climat boursier a changé depuis la semaine 
dernière, et " un verrou a sauté avec ces détentes monétaires successives ", a noté un 
gérant.</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs étrangers recommencent d'ailleurs à manifester de l'intérêt pour le 
marché français. Avant les élections et pendant l'entre-deux-tours, les non-résidents 
avaient été très actifs, poussant à la hausse le marché parisien. Depuis, ils ont délaissé la 
place parisienne, déçus de la politique du nouveau gouvernement et de l'immobilisme de la 
Banque de France sur les taux.</TEXT>
<TEXT>
  Le regain d'intérêt pour les valeurs françaises est d'autant plus appréciable qu'un 
programme copieux de privatisations attend le marché dans les prochains mois. Le 
gouvernement français a annoncé qu'il allait mettre sur les rails le passage au privé de 
Renault, de Pechiney et de la Compagnie générale maritime, ce qui devrait lui permettre 
de boucler son programme 1995 de cessions d'entreprises publiques, ramené le mois 
dernier à 40 milliards de francs. La liste rendue publique jeudi n'apporte aucune surprise. 
Depuis plusieurs semaines circulaient les noms de Pechiney et de Renault, dont l'Etat a 
conservé près de 51 % après la privatisation partielle de l'automne dernier. La candidature 
de Thomson, également citée, a été provisoirement écartée.</TEXT>
<TEXT>
  En choisissant Renault et Pechiney, le gouvernement poursuit la même stratégie que son 
prédécesseur : il privatise les entreprises les plus attrayantes. Renault a affiché plus de 3 
milliards de francs de bénéfices l'an dernier. La cession de la totalité de son capital peut 
rapporter près de 20 milliards à l'Etat. Stimulé par un cycle porteur de l'aluminium, 
Pechiney s'attend à de bons résultats en 1995 et 1996, après des pertes en 1994. Sa vente 
peut faire rentrer 7 à 8 milliards dans les caisses du Trésor, selon le président Jean-Pierre 
Rodier.</TEXT>
<TEXT>
  Coïncidence, la première privatisation du gouvernement Juppé s'est conclue au début de 
la semaine avec l'entrée en Bourse des titres du sidérurgiste Usinor-Sacilor. Lundi, lors de 
la première journée de cotation, plus de 14 millions de titres ont changé de mains. Le 
rythme s'est ralenti par la suite, mais le volume des transactions est resté important. Jeudi 
soir, l'action Usinor-Sacilor valait en clôture 87,75 francs à comparer aux 86 francs du prix 
de l'offre publique de vente pour les particuliers.</TEXT>
</DOC>
