<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003546-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003546-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353322</ACCOUNT>
<CHA1>Le Parlement européen a adopté, mercredi 28 septembre, par 342 voix pour, 37 voix contre et 32 abstentions, une résolution allant dans le sens du document produit au début du mois par les chrétiens-démocrates allemands sur l'" Europe à plusieurs vitesses ". L'Assemblée de l'Union n'exclut pas _ avec d'infinies précautions certes _ la constitution d'un " noyau dur " afin de poursuivre l'intégration européenne.</CHA1>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,ESPACE UNIQUE,RESOLUTION,ADHESION,PROJET,REFORME,INSTITUTION POLITIQUE,ALLEMAGNE,MONNAIE</SUBJECTS>
<FAB>09291251</FAB>
<NAMES>GUIGOU ELISABETH,RINSCHE GUNTER,CEE,CDU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>28 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur une Union à plusieurs vitesses &gt; Le Parlement européen approuve prudemment &gt; les propositions des chrétiens-démocrates allemands</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Le Parlement européen a approuvé les idées de la CDU-CSU ", 
commentait après le vote un haut fonctionnaire européen. A quelques 
exceptions près, les eurodéputés estiment que le document de la 
démocratie chrétienne allemande, qui proposait une Europe à plusieurs 
vitesses dont le noyau dur serait au départ constitué de cinq pays, a 
le mérite de lancer le débat.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, si la majorité des eurodéputés suit l'argumentation du parti 
d'Helmut Kohl sur le " noyau dur ", elle évite soigneusement la 
formule : " Dans le cas où une petite minorité d'Etats essaieraient 
d'empêcher tout progrès (...), il serait nécessaire de trouver des 
modalités qui permettent à ceux qui le souhaitent de poursuivre 
néanmoins leurs efforts d'intégration européenne. "</TEXT>
<TEXT>
 " Spéculation dangereuse "</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée élue en juin dernier ne s'est pas encore débarrassée 
des mauvaises habitudes de sa devancière. Le texte voté mercredi a 
fait l'objet d'un compromis entre toutes les formations 
pro-européennes (socialistes, démocrates-chrétiens, libéraux, Verts, 
Alliance radicale), de sorte que les choses sont dites sans la 
volonté de clarifier le débat. Cette pratique du message codé a été 
dénoncée par Michel Rocard (PS), qui a appelé de ses voeux une " 
diminution du taux d'hypocrisie " dans les positions prises par 
l'hémicycle européen.</TEXT>
<TEXT>
 Ni sur les " modalités " de l'Europe à plusieurs vitesses ni sur le 
reste du dossier ouvert par les Allemands le Parlement ne va plus 
avant. Il relève, seulement maintenant, que les dérogations obtenues 
dans le traité de Maastricht par le Royaume-Uni et le Danemark ont 
provoqué " une spéculation dangereuse sur l'Europe à la carte ". Même 
dans les couloirs du Palais de l'Europe, les eurodéputés se refusent 
à la confidence. Ils se bornent à évoquer en termes généraux le 
sytème du " noyau dur " et des " cercles concentriques " sans jamais 
tenter d'imaginer comment les choses pourraient s'articuler, alors 
que le document de la CDU souligne " les difficultés juridiques et 
pratiques considérables " que soulèverait l'application du 
mécanisme.</TEXT>
<TEXT>
 Un nouveau traité ? </TEXT>
<TEXT>
  D'autres parlementaires, moins nombreux, reprenant pour l'essentiel 
l'argumentaire allemand, s'appuient sur l'exemple de l'Union 
économique et monétaire pour dire que ce qui est possible pour l'UEM 
pourra l'être pour la politique extérieure et de sécurité commune 
(PESC). Cette assertion est toutefois contestable. Les Britanniques 
ne sont pas opposés à ce que leurs partenaires visent la création 
d'une monnaie commune, se réservant le droit de choisir le moment 
venu. Il n'est pas sûr que la Grande-Bretagne laisserait faire, en 
revanche, si d'autres pays membres avaient la volonté de se fixer de 
vrais objectifs de politique étrangère. </TEXT>
<TEXT>
  Les chrétiens-démocrates allemands proposent de remplacer le 
principe de l'unanimité, énoncé dans l'article N du traité de 
Maastricht, par un " quorum à spécifier " afin de permettre à ceux 
qui le souhaitent d'aller de l'avant en l'absence d'un consensus. Il 
reste qu'il faut que tout le monde soit d'accord pour changer la 
règle. Elisabeth Guigou (PS), qui elle aussi est favorable à la prise 
de décision à la majorité qualifiée, n'entrevoit qu'une solution : la 
conclusion d'un nouveau traité avec ceux qui veulent accroître 
l'intégration européenne.</TEXT>
<TEXT>
 Günter Rinsche (CDU), corédacteur des " réflexions sur la politique 
européenne " de son parti, n'y va pas pour sa part par quatre chemins 
: " C'est la raison d'Etat européenne qui commande ", dit-il. Nous 
avions déjà pensé à un acte de refondation, après le " non " danois 
au traité de Maastricht. " Pour le parlementaire de Strasbourg, 
l'opération de la CDU a pour but de faire la " révolution " et de 
créer " un traité à côté du traité, quitte à faire de la structure 
existante une coquille vide. Car l'opinion publique ne peut accepter 
une intégration qui ne soit pas claire ".</TEXT>
<TEXT>
 Après tout, ce scénario s'est déjà produit au début des années 50. 
C'est parce que les Britanniques n'ont pas accepté de faire évoluer 
le Conseil de l'Europe que les Six ont créé la CECA (Communauté 
européenne du charbon et de l'acier) puis la CEE.&lt;
</TEXT>
</DOC>
