<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028138</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028138</DOCID>
<ACCOUNT>404440</ACCOUNT>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/0907</FAB>
<SUBJECTS>CYCLISME</SUBJECTS>
<NUM1>950720-2-014-02</NUM1>
<ORI1>CAUTERETSde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CASARTELLI FABIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1>BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SU21>TOUR DE FRANCE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>15EME ETAPE, LE 19 JUILLET 1995,APRES LA MORT DE FABIO CASARTELLI</LEAD1>
<TITLE>Le décès du jeune Italien provoque l'émoi du peloton</TITLE>
<TEXT> Le peloton du Tour de France a observé une minute de silence, mercredi 19 juillet, au départ de l'étape Tarbes-Pau, en hommage à Fabio Casartelli, mort 
la veille à la suite d'une chute. Mais dès la veille, dans le parc d'arrivée des coureurs et 
des directeurs sportifs, à Cauterets, une chape s'était posée sur la caravane. La fébrilité 
qui prévalait habituellement avait laissé la place à un profond abattement.</TEXT>
<TEXT>
 Par une terrible ironie, la nouvelle du décès avait déjà fait le tour des agences, des radios, 
des télés, donc de la Terre, alors que les coureurs, isolés dans leur bulle d'effort, 
l'ignoraient encore. C'est seulement la ligne franchie que leur a été annoncée la disparition 
d'un des leurs. Ainsi cueilli à bout de force, le peloton n'en avait que moins de retenue. 
Massimo Podenzana et d'autres Italiens pleuraient. Les champions tentaient à chaud, 
devant les micros qui se tendaient, de trouver les mots, et forcément ne les trouvaient 
pas.</TEXT>
<TEXT>
 Raino Suikkanen, le soigneur finlandais de Motorola, avait la tâche d'annoncer le décès 
de Fabio à ses coéquipiers au fur et à mesure de leur arrivée. Avec Alain Bondue, autre 
responsable de l'équipe, il lui fallait ensuite pousser jusqu'à la voiture les hommes avachis 
sur leur machine, assommés par la nouvelle et la fatigue. Lance Armstrong, Steve Bauer, 
Andrea Peron et les autres sont montés dans le véhicule sans un mot ni une larme. " Pour 
moi, peu m'importe de savoir comment cela s'est passé, expliquait simplement Hennie 
Kuiper, le directeur sportif. Il n'est plus là, c'est tout. "</TEXT>
<TEXT>
 Le virage était ordinaire, une courbe douce avec une pente raisonnable. Le peloton 
arrivait au trente-quatrième des 206 kilomètres de la journée. Quelques minutes avant le 
passage de la course, Raymond Poulidor expliquait pourtant devant les caméras de France 
Télévision comment il était tombé là et avait dû abandonner le Tour de France en 1973. Un 
peu plus loin, dans la descente du col de Menté, Luis Ocana avait chuté avec le maillot 
jaune sur les épaules en 1971.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DESCENTE SANS HÂTE</TEXT>
<TEXT>
Il était un peu plus de midi, il faisait beau et la course avait encore bien le temps de 
s'emballer. Il restait encore cinq cols à gravir après ce Portet d'Aspet que les coureurs 
descendaient sans véritable hâte. Un coup de houle irrationnel a soudain parcouru la queue 
du peloton. Sept hommes se sont retrouvés à terre : Fabio Casartelli, Dante Rezze, 
Giancarlo Perini, Johan Museeuw, Juan Cesar Aguirre, Erik Breukink et Dirk 
Baldinger.</TEXT>
<TEXT>
  " Là, c'est grave ", a simplement dit le docteur Gérard Porte à son chauffeur en arrivant 
sur le lieu de l'accident. " Au début, nous n'avons pas su qu'il y avait un Motorola impliqué 
dans la chute, raconte Hennie Kuiper. Quand nous l'avons appris, le mécanicien a préparé 
un vélo de rechange, si besoin. Et puis nous sommes arrivés sur place et nous avons vu. " 
Fabio Casartelli était inanimé sur la chaussée dans une large traînée de sang.</TEXT>
<TEXT>
# Dans ce premier réflexe du cycliste, ceux qui le pouvaient étaient remontés sur le vélo. 
Juan Cesar Aguirre n'ira guère plus loin avec une clavicule cassée. Les cinq médecins et 
infirmières, les ambulanciers, les motards étaient autour des blessés plus graves. Dante 
Rezze, qui était tombé dans le ravin, fut remonté grâce à un filin avec un énorme oedème à 
la cuisse. Dirk Baldinger avait le bassin fracturé. Fabio Casartelli était dans le coma. Une 
première hypothèse laisse supposer que sa tête aurait heurté un des blocs en béton qui 
jalonnent la route et font office de parapet. Le docteur Porte pense, lui, au vu des traces de 
sang, que sa face a simplement frappé violemment le sol. " Traumatisme crânio-facial 
grave avec coma profond d'emblée et hémorragie importante ", diagnostiquèrent les 
médecins du Tour de France.</TEXT>
<TEXT>
 La perfusion, l'oxygène, le brancard, l'ambulance et puis l'hélicoptère de la gendarmerie. 
L'évacuation ne prit guère plus d'une dizaine de minutes. Gérard Nicolet, le médecin du 
Tour, Patricia Leclercq, l'infirmière, et Massimo Testa, le médecin de l'équipe Motorola, 
accompagnèrent le blessé jusqu'à l'hôpital de Tarbes. Durant le vol, ils durent faire face à 
trois arrêts cardiaques. D'autres arrêts cardiaques et une fibrillation se produisirent encore 
dans le service de réanimation. La vaine bataille dura une heure trente. A 14 heures, Fabio 
Casartelli était cliniquement mort.</TEXT>
<TEXT>
 " Quand tu n'arrives pas à empêcher un homme de mourir, tu te sens petit ", dira Gérard 
Nicolet. A 14 h 30, quand la famille fut avertie, Jean-Marie Leblanc, le directeur général 
de l'organisation, annonçait à la caravane par Radio-Tour le décès du coureur en quelques 
mots secs. Dans pareille circonstance, il est inutile de chercher des onguents. Pour la 
première fois depuis 1967, année où Tom Simpson fut terrassé dans le mont Ventoux, un 
coureur cycliste était mort sur le Tour de France.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Marie Leblanc et Jean-Claude Killy, président de la Société du Tour de France, se 
sont rendus dans la chapelle ardente du CHU. Le corps devait être rapatrié mercredi près 
de Côme, les obsèques devant se dérouler jeudi.</TEXT>
<TEXT>
 Abattus, les coureurs de l'équipe Motorola se sont réunis dans la soirée à Tarbes. James 
L. Ochowicz, le manager, leur avait laissé décider seuls d'un éventuel retrait. Le 
Colombien Alvaro Mejia, porte-parole de ses coéquipiers, a alors annoncé qu'ils 
#continuaient, en hommage à leur ami disparu. Serge Borlee avait massé Fabio Casartelli la 
veille, dans leur hôtel à Foix. " Je lui avais conseillé de rester derrière, de se ménager, 
raconte-t-il. Je lui avais assuré qu'il pouvait gagner une étape sur le plat. Je lui avais dit : " 
Laisse passer tranquillement cette journée. "</TEXT>
</DOC>
