<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002277-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002277-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351983</ACCOUNT>
<PEOPLE>TCHAIKOVSKI PIOTR ILITCH</PEOPLE>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE</SUBJECTS>
<FAB>09171300</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Dernière représentation : dimanche 18 septembre, 17 heures. Tél. : (19-41-21) 310-16-00.</NOTE>
<NAMES>THEATRE DU JORAT,AUPHAN RENEE,CAURIER PATRICE,LEISER MOSHE,BERTHET ANNE,WIEDMAN PAULINA,RATZ CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>192</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; EUGENE ONEGUINE au Théâtre du Jorat&gt; Tchaïkovski grandeur nature</TITLE>
<TIO1>EUGENE ONEGUINE</TIO1>
<TEXT>Mézières</TEXT>
<TEXT> (canton de Vaud)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Un ciel presque blanc plombe le lac Léman au-dessus de Lausanne. En 
montant dans la montagne, on rencontre la pluie. Les spectateurs 
bottés, encapuchonnés, transis, brandissent leurs parapluies comme 
des boucliers. Le théâtre est un grand chalet, planté au bord d'une 
route, sans cérémonie, avec des brassées de géraniums aux fenêtres. 
La salle, sacrément pentue, aligne neuf cent cinquante places sur des 
bancs de bois très durs. Comme à Bayreuth, ou dans les corridas, on 
améliore sa soirée en se munissant d'un coussin à l'entrée. Les 
coussins sont recouverts de plastique immaculé. Des coussins 
suisses.</TEXT>
<TEXT>
  Le rituel n'a pas changé dans cet ancien théâtre du peuple 
construit en 1908 _ Arthur Honegger y créa le Roi David, Ernest 
Ansermet y dirigea Orphée de Gluck, en 1911, pour l'ouverture, 
pendant quatre-vingts ans, les villageois ont joué, fabriqué les 
costumes, payé de leur personne. Des roulements de tambours 
(désormais enregistrés) rameutent toujours le public, occupé à se 
réchauffer sous la tente dressée de l'autre côté de la route. On 
croise les artistes, les choristes abritent tant bien que mal des 
intempéries leurs costumes en grosse toile. Quand le noir se fait 
dans la salle, entièrement revêtue de rondins, des spectateurs 
s'interpellent : " Fermez la porte, on gèle ! " C'était un 14 
septembre, au Théâtre du Jorat. Bientôt les premières neiges.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis onze années que Renée Auphan dirige l'Opéra de Lausanne, elle 
exploite la " grange sublime " pour un spectacle de fin d'été. Cette 
fois, la production est une curiosité : Eugène Onéguine retrouve son 
format d'origine, celui d'un opéra de chambre, d'un spectacle de 
distribution des prix. Tchaïkovski avait, en 1879, destiné son 
adaptation du poème de Pouchkine aux élèves du Conservatoire de 
Moscou avant de l'élargir aux dimensions du Bolchoï et de le 
transformer en ce grand opéra enveloppé d'une orchestration 
envahissante que nous connaissons. Pour cette réhabilitation, Louis 
Langrée dirige moins d'une trentaine de musiciens dans la fosse, ceux 
de l'Orchestre de chambre de Lausanne, qui oeuvre pour l'Opéra 
lausannois toute l'année. Patrice Caurier et Moshe Leiser ont ainsi 
eu la chance de monter un Onéguine aux dimensions humaines.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux metteurs en scène _ on leur doit en particulier l'Armide 
de Lully au Théâtre des Champs-Elysées _ ont pu travailler comme ils 
aiment : sonder l'extrême subtilité des relations humaines, comme 
dans le théâtre parlé. Ces directeurs d'acteurs très doués 
disposaient d'une troupe jeune _ jeune de visage ou de coeur, cela 
revient au même. On attendait Hugues Cuenod, quatre-vingt-treize ans, 
figure mythique du chant intelligent, pour incarner, comme il n'a 
cessé de le faire tout au long de sa longue carrière, un petit 
rôle-clé : celui de Monsieur Triquet, le très galant voisin français 
de Madame Larina, mère d'Olga et de Tatiana. Cuenod, bon pied bon 
oeil, a chanté le rôle lors de la générale. Puis, enrhumé, il a gardé 
la chambre, promettant de se soigner pour la dernière représentation. 
Quelle santé ! </TEXT>
<TEXT>
 Entre donjuanisme et mal de vivre</TEXT>
<TEXT>
  Comment la partition originale d'Onéguine est-elle parvenue entre 
les mains de Louis Langrée ? Elle n'était jamais sortie de Russie. Le 
chef d'orchestre est allé l'y chercher avec l'aide d'une musicologue 
française, Anne Berthet, et la complicité de la gardienne du temple : 
Paulina Wiedman, chercheuse rattachée à la maison-musée de 
Tchaïkovski. Sur les détails du transfert, les protagonistes sont 
assez discrets. Mais l'on sait désormais, pour avoir entendu cette 
nouvelle version, à quoi Tchaïkovski rêvait : le chant très en avant, 
des cordes sans sirop ni graisse, des vents traités en solo comme des 
ombres, des doubles, des reflets des rôles principaux. Eugène 
Onéguine rejoint dès lors le style français, la narration chantée de 
Pelléas et Mélisande, et ces changements à vue, cette élégante 
fluidité des atmosphères sonores que l'on ne connaît que chez 
Debussy. Les instruments à vent font chanter la nature autour de 
Tatiana, les violoncelles ponctuent sa peine, ils figurent les champs 
odorants, la chaude nuit, le soleil levant. Ils sont tous 
terriblement exposés. Il faudrait que Louis Langrée enregistre cette 
version avec un ensemble instrumental d'excellente qualité.</TEXT>
<TEXT>
 Les décors de Christian Rätz se réduisent à des accessoires pour 
lesquels la salle en bois du Théâtre du Jorat sert de cadre naturel : 
une table, un lit, une chaise pour la chambre de Tatiana, un mur de 
grange pour la scène du duel, le seuil d'un palais sous la neige pour 
les retrouvailles finales de Tatiana et d'Onéguine. Les costumes 
viennent de Paris, Strasbourg et Genève. Les éclairages (d'Hervé 
Audibert) les nimbent de chaudes lumières biaisées. Les chanteurs 
sont libres de leurs corps et semblent parfois, en un seul geste, 
tout trahir d'eux-mêmes. Le rythme général de la mise-en-scène est 
peut-être un peu lent.</TEXT>
<TEXT>
 On reparlera forcément de la jeune soprano israélienne choisie après 
audition pour chanter le rôle de Tatiana. Michal Shamir n'a pas la 
voix triomphante de Freni ou de Vichnievskaia autrefois. Mais son 
élocution précise, bien assise sur le médium, lui permet de passer la 
rampe sans effort apparent. Elle est forte et fragile, ingénue et 
grande dame, tour à tour passionnée et glaciale. Elle est, jusqu'au 
bout des ongles, l'héroïne de Pouchkine. Gino Quilico, qu'on a connu 
plus en voix (dans la Dame de Pique du même Tchaïkovski, à la 
Bastille), garde un abattage fou dans le rôle d'Onéguine et, entre 
donjuanisme et mal de vivre, laisse planer un doute sur la vraie 
nature du héros, qui gagne en profondeur.</TEXT>
<TEXT>
 Olga Popescu (Gabriela Popescu) fait un excellent premier acte dans 
le rôle adorable de la petite soeur, Marcus Haddock est un Lenski 
sans ombres mais assez convaincant, Bernadette Antoine est une mère 
effacée mais sans failles vocales, Romuald Tesarowicz un Prince 
Gremine bouleversant de sincérité. On dirait que Jocelyne Taillon a 
chanté toute sa vie le rôle, parfois si conventionnel, de la nounou. 
Tous les emplois secondaires sonnent vrai : c'est à cela que l'on 
reconnaît une mise en scène " habitée ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
