<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001281-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001281-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336219</ACCOUNT>
<CHA1>Le 45e Mai Musical a finalement pu être organisé, après qu'il eut été annulé à cause des restrictions budgétaires qui ont frappé la vie culturelle bordelaise et tout particulièrement les activités de l'Opéra et de l'Orchestre national Bordeaux Aquitaine.</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05101152</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,MUSIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Prochains concerts, le 11 mai, 21 h 30, château Laffite-Rothschild : Mozart et Fauré, par Régis et Bruno Pasquier, Roland Pidoux et Michel Dalberto ; le 12, 21 h 30, château Pontet-Canet: Schumann, Grieg, Chausson, par Viktor Tretiakov et Mikhaïl Jerokin, le 13, 20 h 30, château d'Issan, Poulenc, Lili Boulanger, Schubert et Beethoven, par Olivier Charlier et Emile Naoumoff ; le 14, 20 h 30, Grand Théâtre de Bordeaux : Beethoven, Liszt et Mendelssohn, par François-René Duchable. Le Mai musical s'achève le 20 mai. Renseignements et locations, tél. : 56-48-58-54. De 34 F à 100 F à Bordeaux ; 100 F dans les châteaux.</NOTE>
<NAMES>BORDEAUX,LOMBARD ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>OUVERT LE 6 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>MAI MUSICAL à Bordeaux&gt; Une résurrection</TITLE>
<TEXT>BORDEAUX</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Si le Mai musical a finalement pu voir le jour, c'est grâce aux 
solistes invités qui, apprenant son annulation tardive, ont 
spontanément proposé à Alain Lombard de venir jouer gratuitement. 
Devant une telle unanimité, les organisateurs ont pu convaincre une 
banque, une fondation, une chaîne d'hôtels, une société de transports 
aériens et quelques grands châteaux du Bordelais d'apporter leur 
soutien à la manifestation. Certains des artistes étaient les piliers 
du Festival d'été de Sarlat où ils avaient plaisir à se retrouver 
autour de Lombard et des musiciens de son orchestre (les frères 
Pasquier, Roland Pidoux, Olivier Charlier, Patrice Fontanarosa, 
Gérard Poulet, François-René Duchable, Jean-Claude Pennetier, Michèle 
Lagrange, Jean-Luc Viala). Leur générosité a son revers : il faudra 
que Lombard fasse comprendre aux élus qu'on ne réédite pas ce genre 
d'exploit deux années de suite.</TEXT>
<TEXT>
  Le Mai musical a donc ouvert ses portes le 6 mai au Palais des 
sports reconverti en une salle de concert à l'acoustique étonnante de 
qualité _ même si les cordes y sont un peu " mangées " par les 
cuivres. Alain Lombard avait choisi, avec autant de pertinence que de 
malice, de donner la Deuxième Symphonie " Résurrection " de Gustav 
Mahler. A la tête d'un orchestre en grande forme, il en a livré une 
interprétation à la tension dramatique sans relâche, d'une grandeur 
abrupte et d'une violence stupéfiante.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les fortissimos du premier mouvement et du finale, le chef 
tire de l'orchestre une puissance tellurique digne des macabres 
visions mahlériennes. Son second mouvement pèche sans aucun doute par 
manque de grâce et raideur excessive, mais il s'insère dans une 
vision d'ensemble cohérente et supérieurement défendue. La lumière 
viendra fugitivement éclairer le finale là où Mahler le demande 
précisément. Le choeur Orfeon de Pampelune, la mezzo Hélène Perraguin 
(voix de rêve, interprète émouvante) y sont parfaits. Minée par le 
trac, la soprano Elisabeth Vidal, à bout de voix, chante faux, le 
regard rivé aux bras du chef. Malgré quelques décalages et quelques 
solos de vents parfois approximatifs (curieusement, ils ne dévaluent 
en rien l'exécution), cette Deuxième de Mahler a produit un effet 
indescriptible sur le public, dont les rappels n'ont cessé qu'au 
moment où Alain Lombard a fait lever l'orchestre.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que la soirée n'était pas terminée. Une salle de concert, 
installée dans le garage à tracteurs du château Mouton-Rothschild, 
attendait la venue d'une vingtaine des musiciens de l'Orchestre 
national Bordeaux Aquitaine, d'Alain Lombard et de quatre cent 
cinquante auditeurs. A onze heures et demie du soir, tout le monde 
était fin prêt pour écouter trois concertos pour basson, hautbois et 
piccolo de Vivaldi et ses Quatre Saisons. Jean-Marie Lamothe, 
Dominique Descamps, Zorica Milenkovic-Nahoum et la violoniste Lidia 
Grigore sont issus de la formation bordelaise. Ils ont la technique, 
la personnalité musicale d'excellents solistes. Et Lombard ne se 
débrouille pas mal dans Vivaldi, dont les concertos gagnent toujours 
à être dirigés _ contrairement à ce que I Musici nous ont enseigné _ 
mais qu'aucun grand chef ne dirige plus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
