<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004007</DOCID>
<ACCOUNT>404717</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAUDRILLARD JEAN</PEOPLE>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0195/1036</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE CRIME PARFAIT de Jean Baudrillard. Ed. Galilée, 210 p., 139 F.(1) Andy Warhol : Ma philosophie de A à B : et vice-versa, Flammarion, 1990. * Sous le titre, la Pensée radicale, on lira une première version d'un chapitre de l'essai de Jean Baudrillard. Elle est fort élégamment publiée par Sens et Tonka (36 p., 45 F).</NOTE>
<NUM1>950113-2-R09-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND JACCARD </SIP1>
<SOT1>Qu'est-ce qu'un crime parfait ?, demande Jean BaudrillardPeut-être celui qui fait disparaître le monde</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La splendeur du vide</TITLE>
<TIO1>LE CRIME PARFAIT</TIO1>
<TEXT> DANS une nouvelle, Arthur Clarke raconte l'histoire d'une communauté de moines tibétains vouée depuis des siècles à transcrire les neuf milliards de 
noms donnés à Dieu, au terme de quoi le monde sera accompli et prendra fin. Epuisés par 
cette tâche fastidieuse, les moines font appel aux techniciens d'IBM, dont les ordinateurs 
font le travail en quelques mois. Et les techniciens effarés, qui n'y croyaient guère, voient 
en redescendant dans la vallée les étoiles s'éteindre une à une. En épuisant toutes les 
possibilités, ils ont déclenché le code de disparition automatique du monde.</TEXT>
<TEXT>
 Crime parfait, donc, sans témoin, sans mobile, sans cadavre, sans meurtrier. Jean 
Baudrillard reconstitue un tel crime, à la manière d'un Sherlock Holmes métaphysicien, 
fasciné par la splendeur du vide. La grande question philosophique était : "Pourquoi y a-t-il 
quelque chose plutôt que rien ?" Aujourd'hui, écrit Baudrillard, la véritable question serait 
: "Pourquoi y a-t-il rien plutôt que quelque chose ?"</TEXT>
<TEXT>
 Il y avait du pathos dans la mort de Dieu chez Nietzsche ; il y a de l'ironie chez Baudrillard 
dans ses analyses de la dissolution de la réalité, comme si l'ironie demeurait la seule forme 
spirituelle du monde moderne, qui les a toutes anéanties.</TEXT>
<TEXT>
 Au désenchantement du monde, peut-être n'y a-t-il qu'une seule réponse : le snobisme 
radical, snobisme incarné par Andy Warhol, dont Baudrillard, dans un texte fulgurant, 
explique comment il est le premier à avoir introduit le fétichisme moderne, le fétichisme 
transesthétique, celui d'une image sans qualité, d'une présence sans désir. L'art moderne, 
ajoute-t-il, était allé très loin dans la déconstruction de son objet, mais c'est Warhol qui est 
allé le plus loin dans l'anéantissement de l'artiste et de l'acte créateur. C'est là son 
snobisme, un snobisme qui nous soulage de toute l'affectation de l'art. On relira d'ailleurs 
avec profit Ma philosophie de A à B (1), fabuleuse machine à décapsuler les neurones, tout 
comme Le Crime parfait.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un film des Marx Brothers, Harpo se tient adossé à un mur. "Qu'est-ce que vous 
faites là ?</TEXT>
<TEXT>
 - Je soutiens le mur.</TEXT>
<TEXT>
 - Vous vous foutez de moi ! Déguerpissez !"</TEXT>
<TEXT>
 Harpo fait un pas de côté et le mur s'écroule. "Ne sommes-nous pas tous adossés à la 
paroi, et ce mur n'est-il pas le mur de la réalité ?", se demande Baudrillard. On devine sa 
jubilation à l'écroulement du mur. Vertige de la pensée, vacillement du réel, irréalité de 
l'existence. "L'existence, nous dit-il, est ce à quoi il ne faut pas consentir. Elle nous a été 
donnée comme un lot de consolation, et il n'y faut pas croire." D'ailleurs, personne ne croit 
plus foncièrement au réel, ni à l'évidence de sa vie réelle. Ce serait trop triste.</TEXT>
<TEXT>
 L'ironie de Baudrillard - on ne dira jamais assez combien son livre est drôle - s'exerce 
tantôt contre l'ingénuité des pensées du changement, tantôt contre la poétique naïve de la 
subversion et de la transgression - "même la destruction est hors de notre portée", note-t-
il. Mais, surtout, elle prend pour cibles la comédie de la sexualité dans un monde sans 
désir, ainsi que la comédie de la charité dans une société à l'altruisme truqué.</TEXT>
<TEXT>
 "Toute une culture s'était engagée jadis, selon Foucault, dans l'aveu du sexe. Elle se 
recycle aujourd'hui dans l'aveu de la misère", observe-t-il. Et chacun court se refaire une 
réalité là où ça saigne. Derrière l'intérêt compatissant ou condescendant des politiques ou 
des intellectuels se profile toujours le visage vorace du vampire. Baudrillard excelle à en 
décrire les métamorphoses. Et à qui lui reprocherait de divaguer ou de délirer, il répond : 
"La pensée ne vaut pas tellement par les convergences inévitables avec la vérité que par 
les divergences incommensurables qui l'en séparent."</TEXT>
<TEXT>
 On ne lui reprochera qu'une chose : de se donner les moyens de ne jamais être pris en 
défaut. C'est un prestidigitateur d'une virtuosité sans faille. Et d'une irrésistible 
séduction.</TEXT>
</DOC>
