<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024285</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024285</DOCID>
<ACCOUNT>399483</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>950620-2-007-03</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU11>LE SECOND TOUR DES ELECTIONS MUNICIPALES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 JUIN 1995 ; REACTIONS A GAUCHE</LEAD1>
<TITLE>Henri Emmanuelli : " Première alerte " pour le gouvernement</TITLE>
<TEXT> &gt;LE PREMIER SECRÉTAIRE du PS, Henri Emmanuelli, a déclaré qu'il " n'y avait pas 
eu d'effet Chirac " lors des municipales, qui constituent une " première alerte pour Alain 
Juppé et la politique qu'il incarne ". " Après le bon résultat de Lionel Jospin à la 
présidentielle, a-t-il dit, le PS a fait la démonstration qu'il est le premier parti, la principale 
force d'opposition et le pivot de l'alternance. La toute-puissance du système Chirac sur 
Paris est ébranlée. " A propos du Front national, M. Emmanuelli juge que " sa poussée est 
un nouveau signal d'alarme pour la démocratie qui ne doit pas être oublié dès demain " et 
que " les inquiétudes qui nourrissent ce vote doivent être traitées avec énergie, qu'il 
s'agisse de la crise sociale ou de l'affaissement de certaines valeurs républicaines ".</TEXT>
<TEXT>
  Jack Lang (PS), réélu maire de Blois, pense que le succès du Front national n'est pas " 
une flambée d'un dimanche électoral mais une plante vénéneuse qui s'enracine dans la vie 
locale ". Il a ajouté que les maires sont prêts au combat " pour recoudre le tissu social et 
pour aller de l'avant, à condition que l'Etat nous apporte son soutien ".</TEXT>
<TEXT>
  Georges Sarre (MDC), qui gagne dans le onzième arrondissement de Paris, note que " le 
pluralisme triomphe " dans la capitale. " Il y aura un meilleur équilibre des pouvoirs et une 
meilleure répartition des rôles. La majorité municipale devra modifier ses méthodes de 
gouvernement. " Georges Sarre souhaite " davantage de transparence ".</TEXT>
<TEXT>
  Bertrand Delanoë, président du groupe socialiste du Conseil de Paris, constate qu'" il n'y 
aura plus de verrouillage ".</TEXT>
<TEXT>
  Michel Charzat (PS), vainqueur dans le vingtième arrondissement, veut " entamer avec 
Jean Tiberi une cohabitation constructive ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour Robert Hue, secrétaire national du Parti communiste," il y a un certain équilibre 
entre les gains et les pertes du PCF ". " Mais le plus inquiétant, c'est la montée du Front 
national, avec une structuration locale de ce parti contre laquelle il faut réagir. "</TEXT>
</DOC>
