<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002233-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002233-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355798</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10181759</FAB>
<SUBJECTS>1995,VETEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>SIBYL,MOLENAC FREDERIC,GIGLI ROMEO,KLEIN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>MODE&gt; Les collections du prêt-à-porter de l'été 1995&gt; Voyages parisiens</TITLE>
<TEXT>La mode semble redevenue ce miroir magique qui invite les uns et les autres à se " voir en beau ". Netteté des contours, matières de 
science-fiction, couleurs surnaturelles : dans une nouvelle mise en 
scène de l'apparence, le corps se libère de toutes les vieilles 
contraintes, saisons, longueurs, silhouettes types, conformité avec 
les références historiques (le culte du patrimoine), écologiques (le 
retour à la nature), sociales (le misérabilisme). Le noir ne cache 
plus, il révèle. Tout semble possible, et pourtant cette absence de 
contraintes en impose une autre : choisir.</TEXT>
<TEXT>
 Les plus beaux vêtements de l'été 1995 ne dépendent pas d'un thème, 
ni d'une destination particulière. Mais d'abord d'un regard, de celui 
qui s'expose, à travers eux. Tout le reste semble démodé. Oui à 
Sibyl, vingt-deux ans, dont les manteaux lamés de Cendrillon du 
samedi soir, combinaisons d'aristos des faubourgs, plumes-caf'conc' 
et amours de combinaisons en dentelle artificiellement patinée, sont 
" comme des vêtements de nuit qu'on retrouverait dans mille ans. Ils 
porteraient les traces d'une époque dure. On aurait envie de les 
magnifier ". Assistante de presse le jour, barmaid le soir, cette 
couturière en chambre dit faire des vêtements pour " s'échapper de la 
réalité et vivre de ses rêves ". Des rêves qui prennent corps : une 
première collection de cinquante pièces achetée par la Joseph, 
consortium de boutiques de mode, à Paris et à Londres.</TEXT>
<TEXT>
  A l'autre extrême, Frederic Molenac, un fantasque futuriste, de 
retour aux affaires après quatre ans d'interruption forcée, et 
aujourd'hui distribué par le grand magasin new-yorkais Bergdorf and 
Goodman. Entouré de ses quinze tortues chinoises et de ses orchidées, 
il met au point ses " drapés instantanés ", en tissu extensible, et 
ses secondes peaux en Néoprène. " Ce n'est pas la femme caoutchouc 
qui m'intéresse, c'est un tissu qu'on peut souder sans couture. "</TEXT>
<TEXT>
  Entre le retour au futur et le passé réinventé, il y a ceux qui 
voient leur temps se figer sur place. A peine salué le public, Yves 
Saint Laurent s'en est allé. Quatre mois après sa somptueuse 
collection de haute couture une nouvelle fois dédiée à l'amour de son 
métier et des femmes, cette succession de modèles de prêt-à-porter 
paraît comme une froide anthologie d'uniformes soumis à la pression 
commerciale. C'est du Saint Laurent à la lettre, sans l'esprit qui 
l'a toujours animé.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a ceux, au contraire, qui à trop vouloir accumuler des 
instantanés de voyage tombent dans l'ennui de la projection-diapos. 
Sur le thème " Afrique, terre de contrastes ", Roméo Gigli a voulu, 
par son défilé, " sensibiliser l'opinion publique " au pillage du 
patrimoine artistique africain. Le voici, bon couturier blanc, en 
terre noire, à la recherche des rois yorubas du Niger, des peuples 
lubas du Zaïre et des pygmées de la forêt. Le travail sur les 
matières est impressionnant : batiks, tie-die, impressions zèbre ou 
léopard, rafia et écorces, incrustations de perles, murrines, cornes. 
Mais, de nombrils à l'air en évangélisation par la veste occidentale, 
on verse bien vite dans le folklore colonial, accessoirisé par tous 
les clichés du " bon sauvage ". Le voyage de Michel Klein, qui 
s'adapte à la jungle des villes, semble au contraire plus universel : 
il mêle l'élégance urbaine à des envies d'ailleurs. Dans un vestiaire 
de désirs, les lignes épousent le corps sans le contraindre, les 
couleurs surgissent comme des rencontres, au bord de l'étrange. " 
L'important, ce n'est pas de piquer des choses ici ou là, de se 
rendre disponible à l'inconnu. S'ouvrir sans jamais oublier ses 
racines, c'est, je crois, la seule manière de créer aujourd'hui. "    
&gt;
                                            
</TEXT>
</DOC>
