<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000159-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000159-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343159</ACCOUNT>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07011212</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEIL GENERAL,INSTANCE,DEPARTEMENT HAUTE CORSE,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>NATALI PAUL,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>LE 30 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Au lendemain des critiques de M. Mitterrand&gt; Le président du conseil général de Haute-Corse est mis en examen</TITLE>
<TEXT>Paul Natali, président (divers droite) du conseil général de Haute-Corse, a été mis en examen, jeudi 30 juin, pour abus de biens 
sociaux, faux et usage, par le juge d'instruction parisien 
Marie-Pierre Maligner. Cette décision intervient au lendemain des 
propos de M. Mitterrand déplorant que le dossier d'" un président de 
conseil général " de l'actuelle majorité, en l'occurrence M. Natali, 
n'ait toujours pas été " instruit " quatre ans après la mise en cause 
de l'intéressé (le Monde du 1 juillet). </TEXT>
<TEXT>
  La mise en examen porte sur le versement à une entreprise locale de 
bâtiment de chèques d'un montant total de 1,5 million de francs, qui, 
émis par la société Natali-Antoniotti, alors dirigée par M. Natali, 
correspondraient à des fausses factures (le Monde du 3 octobre 1990). 
La relative lenteur de la procédure repose à la fois sur les 
particularités des pratiques judiciaires en Corse et sur la 
complexité d'un dossier de malversations financières.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'un président de conseil général n'était pas, à l'époque, à 
la différence d'un maire, une des " personnes protégées " par le code 
de procédure pénale, la Cour de cassation avait ainsi décidé, le 17 
mars 1993, de " dépayser " à Paris, dans " l'intérêt d'une bonne 
administration de la justice ", le dossier ouvert trois ans plus tôt 
à Bastia, contre X... et pour abus de biens sociaux. Saisi du dossier 
en juin 1993, le parquet de Paris a aussitôt confié l'instruction au 
juge Maligner. Au vu de la progression de l'enquête, le parquet a 
pris, en avril 1994, un réquisitoire supplétif pour " abus de biens 
sociaux, faux et usage ", visant cette fois nommément M. Natali. 
Parallèlement à cette affaire, M. Natali avait, le 3 novembre 1992, 
été mis en examen pour fraude fiscale par le juge Maligner dans un 
second dossier lui aussi " dépaysé ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
