<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001483-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001483-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348082</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Passendaele et Caporetto : deux batailles de la fin de l'année 1917 ; deux défaites alliées, l'une britannique, l'autre italienne, devenues exemplaires de l'inadaptation de ce type de combats aux véritables enjeux de la guerre. Elles n'ont pas modifié le rapport de forces qui a assuré la victoire alliée.</CHA1>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,COMBAT,ALLEMAGNE,ITALIE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>08171830</FAB>
<NOTE>Historial de la Grande Guerre&gt; (Traduction de Régis Croenne)&gt; DOC:AVEC CARTE ET ILLUSTRATION</NOTE>
<NAMES>CAPORETTO,PASSENDAELE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>WINTER JAY</AUTHOR>
<PAGE>358</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 27. Passendaele et Caporetto, &gt; deux vains combats ?</TITLE>
<TEXT>EN apparence, ces deux batailles furent radicalement différentes. Dans le cas de Passendaele, une importante offensive alliée _ la 
troisième bataille d'Ypres _, lancée le 31 juillet, tourna court, le 
10 novembre 1917, devant le village en ruines qui lui donna son nom. 
Les Britanniques avaient échoué dans leur tentative de déloger les 
troupes allemandes des lignes qu'elles tenaient au nord et à l'est du 
saillant d'Ypres. Cette offensive devait se solder par 250 000 morts 
et blessés.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le cas de Caporetto, le 24 octobre 1917, les forces allemandes 
et autrichiennes réussirent brillamment à percer les lignes 
italiennes et, au cours des semaines qui suivirent, à progresser vers 
l'ouest. Si les Britanniques avaient réussi une percée identique dans 
la région d'Ypres, ils seraient parvenus sur les côtes de la Manche.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui unit ces deux batailles, c'est que ni l'une ni l'autre ne fit 
avancer d'un iota la conclusion de la guerre. L'une comme l'autre 
apportèrent la preuve irréfutable que la victoire ne pouvait venir de 
ce type d'offensive, mais d'un autre ensemble de facteurs 
stratégiques, dans lequel l'équilibre des forces penchait entièrement 
du côté des Alliés.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième bataille d'Ypres intervint six mois après la fin de la 
grande offensive de la Somme en 1916 et quatre mois après le 
redéploiement de l'armée allemande stationnée sur ce front-là en 
direction de la ligne Hindenburg. Pourquoi une nouvelle attaque de 
front en Belgique, là où les forces alliées se trouvaient confrontées 
à des fortifications retranchées presque toujours situées en hauteur 
? Il est possible que Sir Douglas Haig ait voulu soit s'emparer des 
voies de chemin de fer stratégiques qui ravitaillaient l'armée 
allemande en Belgique, soit s'approcher des abris de sous-marins 
situés sur les côtes de la Manche. </TEXT>
<TEXT>
  Il se peut aussi que Haig ait su qu'une percée était impossible, et 
qu'il ait continué à mener une guerre d'usure qui finirait par 
épuiser l'armée allemande au point de la contraindre à se rendre. On 
lui prêtait ce mot : la guerre se terminerait lorsqu'il ne resterait 
plus que trois soldats sur le champ de bataille : deux Britanniques 
et un Allemand. La troisième bataille d'Ypres fut sans doute 
effectivement une bataille d'usure. La meilleure preuve en est la 
chronologie des événements. La bataille se déroula en trois phases. 
La première débuta le 7 juin 1917. Ce jour-là, le génie allié fit 
exploser une série de dix-neuf mines géantes placées sous les lignes 
allemandes au sud-est d'Ypres, sous la crête de Messines. Cette 
gigantesque explosion fut entendue en Angleterre. Elle sema la 
confusion et désorganisa complètement les positions défensives 
allemandes. Les troupes alliées, avec l'aide des Néo-Zélandais, qui 
étaient le fer de lance de l'attaque, s'emparèrent alors de ce qui 
restait de la ville de Messines.</TEXT>
<TEXT>
  Que se passa-t-il ensuite ? Rien. Au lieu de mettre immédiatement à 
profit ce coup magistral pour frapper les positions allemandes 
situées à l'est d'Ypres dans la plaine de Geluveld et au nord de la 
ville, le long de la crête de Pilckem jusqu'au village de 
Passendaele, les Alliés demeurèrent inertes.</TEXT>
<TEXT>
  C'est six semaines plus tard, juste au début d'un été qui battit 
des records d'humidité, que l'attaque se produisit. Pourquoi si tard 
? Une des raisons était d'ordre logistique. Il fallut du temps, 
beaucoup de temps, pour s'attaquer aux gigantesques fortifications 
allemandes.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment où les Alliés décidèrent de bouger, les lignes adverses 
avaient été encore plus solidement renforcées, et l'avantage de 
l'action réussie sur la crête de Messines se trouvait réduit à néant. 
Il se peut que le retard logistique ait été une façon de couvrir 
l'indécision de l'état-major. Peut-être la bataille ne visa-t-elle 
jamais la percée. Ce fut en tout cas une opération de mise à mort et, 
à l'instar de la bataille de Verdun, un grand succès, de ce point de 
vue, pour l'un et l'autre camp.</TEXT>
<TEXT>
  Voici, décrite par J. W. Naylor, l'horreur des combats dans des 
marécages où hommes et animaux disparaissaient dans la boue : " J'en 
vins à détester ce saillant, qui m'inspirait un dégoût profond. Je 
songeais toujours à ces noms sinistres : Zonnebeke, la cote 60, 
Zillebeke _ ces noms qui nous remplissaient de terreur avant même 
qu'on y soit, tant leur consonance était sinistre. Se diriger en plus 
sur Passendaele, c'était la goutte d'eau qui faisait déborder le 
vase. Le saillant n'avait quasiment rien à voir avec le reste de la 
zone des combats. On était fourbu. Le temps, le manque de nourriture, 
tout semblait se liguer contre nous. On était trempé pendant 
plusieurs jours d'affilée. Jamais nous n'avons cru pouvoir nous en 
tirer vivants. "</TEXT>
<TEXT>
  Partout la boue s'infiltrait : " Les pauvres chevaux s'enfoncèrent 
de plus en plus vite, et se noyèrent sous nos yeux. [...] Un des 
conducteurs était terrorisé [...] par la pensée d'être enseveli sous 
ce truc horrible. [...] J'ai pensé : " Mais à quoi ça sert de 
continuer ? Qu'est-ce que ça peut me faire de savoir qui va gagner 
cette guerre ? " [...] C'était un cauchemar, un cauchemar que je fais 
toujours [...]. "</TEXT>
<TEXT>
Des hommes passèrent devant un soldat enfoncé jusqu'aux genoux. Les 
efforts acharnés de quatre soldats ne purent l'en sortir : ne pouvant 
prendre appui sur le sol, ils abandonnèrent. Deux jours plus tard, 
ils retrouvèrent le même homme au même endroit. " Le pauvre type 
était toujours là ; mais on ne lui voyait plus que la tête, et il 
était devenu fou " (C. A. Bill.) Comme Verdun, Passendaele fut le 
symbole de l'horreur de la guerre et de la résistance humaine poussée 
à ses limites.</TEXT>
<TEXT>
Autour de la ville de Caporetto, il y avait pratiquement équilibre 
des forces entre Italiens et Autrichiens : environ trente-cinq 
divisions de part et d'autre. Des renforts allemands, en particulier 
ceux du corps de chasseurs alpins, donnèrent aux puissances centrales 
un avantage décisif. Parmi ces renforts se trouvaient des éléments du 
bataillon de chasseurs alpins du Wurtemberg, sous le commandement du 
capitaine Erwin Rommel.</TEXT>
<TEXT>
 Les batteries allemandes entreprirent, le 24 octobre 1917 à 2 
heures, un bombardement intensif, qui mêla des obus asphyxiants à un 
tir soutenu de mortiers. En face de Caporetto se trouvaient trois 
divisions autrichiennes d'élite et la division allemande Jager, sous 
le commandement du général autrichien Krauss, qui avait pour mission 
de lancer une grande offensive contre les Italiens, de réaliser une 
percée et de les harceler sans relâche. Il dit à ses troupes la 
veille de la bataille : " Que notre devise soit : ni tranquillité ni 
repos tant que les Italiens ne seront pas anéantis. " Et c'est bien 
ce qui se produisit. Des unités autrichiennes et allemandes 
arrivèrent à infiltrer les troupes italiennes et à les prendre à 
revers.</TEXT>
<TEXT>
  Au même moment, les chasseurs alpins de Rommel réussirent 
furtivement, à la faveur du brouillard, à s'infiltrer sur une crête 
située au sud de Caporetto. Le lendemain, contrairement aux ordres 
qu'il avait reçus, il poursuivit son avance afin de s'emparer du mont 
Colovrat.</TEXT>
<TEXT>
  L'effet de ces mouvements sur l'armée italienne fut mitigé. 
Certaines unités tinrent bon, d'autres se rendirent rapidement, et 
les hommes furent faits prisonniers au cri de " Eviva la Austria ! " 
Le commandement général de l'armée italienne était divisé : Capello, 
qui commandait la 2 armée en dépit d'une grave maladie, était 
partisan d'un repli en profondeur. Cadorna, commandant en chef, ne 
voulait pas en entendre parler.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, ce fut bien un repli en profondeur, effectué non pas par 
choix, mais sous l'effet de la panique et de la fuite. Dans un 
premier temps ce repli fut de l'ordre de 50 kilomètres, puis de 50 
kilomètres supplémentaires encore. En compagnie des unités italiennes 
désorganisées fuyait un flot de réfugiés, d'habitants des villages 
traversés et de civils accompagnant l'armée qui encombrait les 
routes. C'était une file interminable de gens malheureux et épuisés. 
Le pillage systématique des réserves des paysans fut la preuve de la 
déchéance et du désespoir des 750 000 personnes qui, d'après les 
estimations, s'enfuirent de la zone du front.</TEXT>
<TEXT>
  Les Alliés se précipitèrent pour renforcer les positions défensives 
tenues par les Italiens. Deux divisions britanniques et quatre 
divisions françaises furent envoyées immédiatement. D'autres 
suivirent. Cadorna fut limogé de son poste de commandant en chef de 
l'armée italienne. Il fut remplacé par Diaz, secondé par Badoglio. Le 
front se stabilisa sur la Piave et, avec le début de l'hiver, la 
campagne se termina en impasse.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ? Il s'agissait là de la guerre de mouvement dont on avait 
rêvé sur le front occidental sans jamais y parvenir. Pourtant, même 
cette importante avancée n'apporta aucun changement dans l'équilibre 
stratégique entre les deux camps. Il en fut de même avec 
l'effondrement de la Russie à l'Est. L'Allemagne et l'Autriche 
avaient montré leur supériorité sur les front oriental et méridional. 
Mais le front décisif, sur le plan stratégique, était le front 
occidental, et l'Allemagne y fut dans l'incapacité de l'emporter.</TEXT>
<TEXT>
  Si Caporetto eut aussi peu d'importance stratégique que la 
troisième bataille d'Ypres, la raison en est à chercher dans 
l'internationalisation du conflit. L'Allemagne ne pouvait pas vaincre 
le monde entier. A l'arrière des forces alliées se tenaient sur le 
terrain une deuxième, une troisième, une quatrième ligne, et plus 
encore. Ces unités étaient les fruits, officiels et officieux, des 
empires, et ce sont elles qui donnèrent dans les combats un avantage 
insurmontable aux Alliés.</TEXT>
<TEXT>
  Fin 1917, la Russie s'était retirée de la guerre, et l'Italie avait 
été ébranlée. Mais c'est à ce moment-là que les premières unités 
américaines avaient commencé à arriver sur le front occidental. 
Malgré la témérité et l'ingéniosité des forces qui avaient réalisé la 
percée à Caporetto et qui avaient résisté à tout ce que l'armée 
britannique pouvait rassembler contre elles dans le saillant d'Ypres, 
elles manquèrent de cet énorme soutien. Les Alliés pouvaient accepter 
l'impasse, l'échec à Ypres, voire un effondrement comme celui de 
Caporetto ; ils pouvaient néanmoins continuer. L'armée allemande, en 
1918, commençait à atteindre les limites de ses ressources, en termes 
d'effectifs, de ravitaillement et de matériel.</TEXT>
<TEXT>
  Il se pourrait bien que la stratégie de guerre d'usure préconisée 
par Haig ait été justifiée, même s'il n'a jamais admis que telle 
était son intention. En tout état de cause, et malgré les souffrances 
que furent contraints d'endurer les hommes placés sous son autorité, 
l'issue de la guerre était jouée bien avant les terribles journées 
d'octobre-novembre 1917. La guerre fut gagnée et perdue le jour même 
où elle éclata : quand l'Allemagne s'attaqua non seulement à la 
France et à la Grande-Bretagne, mais également à leurs empires. Après 
l'entrée en guerre des Etats-Unis, même les lourdes défaites subies 
dans les Flandres, en Italie et en Russie n'eurent que peu 
d'incidence sur le résultat final. L'Allemagne entra en guerre pour 
gagner un empire ; mais elle avait besoin d'un empire pour gagner la 
guerre. Elle n'en avait pas ; elle ne pouvait dès lors qu'être 
vaincue.</TEXT>
<TEXT>
 LIRE</TEXT>
<TEXT>
 Lyn MacDonald</TEXT>
<TEXT>
 They called it Passchendaele</TEXT>
<TEXT>
 Londres, Michael Joseph, 1978</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Mario Silvestri</TEXT>
<TEXT>
 Caporetto</TEXT>
<TEXT>
 Milan, Mondadori, 1984</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Trevor Wilson</TEXT>
<TEXT>
 The Myriad Faces of War</TEXT>
<TEXT>
 Cambridge, Polity Press, 1986&lt;
</TEXT>
</DOC>
