<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001898-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001898-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348507</ACCOUNT>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,CRIME CONTRE L'HUMANITE,JUIF,MANIFESTATION,CATHOLICISME,MONASTERE,ORDRE RELIGIEUX,JUDEO CHRISTIANISME,JUDAISME,POLOGNE</SUBJECTS>
<FAB>08221510</FAB>
<NAMES>WEISS ABRAHAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE 19 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>RELIGIONS&gt; En manifestant dans d'anciens camps de concentration&gt; Des juifs extrémistes tentent de relancer la polémique du carmel d'Auschwitz</TITLE>
<TEXT>Abraham Weiss, un rabbin de New-York, et des militants juifs extrémistes venus des Etats-Unis, du Canada et d'Israël, ont 
manifesté, vendredi 19 août, au cimetière de l'ancien camp de 
concentration nazi de Theresienstadt, près de Prague, pour protester 
contre la présence d'une croix et d'autres symboles chrétiens. Deux 
jours plus tôt, en Pologne, ils avaient manifesté devant l'église 
catholique qui jouxte le site de l'ancien camp de concentration de 
Birkenau, construite par les Allemands à la fin de la guerre. </TEXT>
<TEXT>
  Ils s'étaient aussi rendus au camp d'Auschwitz, voisin de Birkenau, 
pour protester contre le maintien d'une croix de sept mètres, dernier 
témoin du carmel aménagé en 1984 par des religieuses polonaises et 
aujourd'hui transféré. La " présence continue " de cette croix, selon 
ces manifestants juifs, est contraire aux accords conclus à Genève à 
propos du carmel, en 1987, entre autorités juives et catholiques.</TEXT>
<TEXT>
 Le rabbin Weiss s'était déjà distingué à Oswiecim (Auschwitz), le 14 
juillet 1989, en provoquant un affrontement avec des ouvriers 
polonais travaillant dans l'ancien théâtre du camp de concentration, 
alors transformé en carmel. Cette manifestation avait donné un tour 
violent à la polémique entre l'Eglise polonaise et la communauté 
juive.</TEXT>
<TEXT>
  Si les religieuses ont quitté, en juillet 1993, ce carmel contesté, 
la page n'est pas définitivement tournée sur cet épisode délicat des 
relations judéo-catholiques. Avant de partir, la supérieure de la 
communauté polonaise avait laissé une situation volontairement 
empoisonnée. A l'insu des autorités communales et de l'évêque du 
lieu, elle avait conclu un bail de sous-location du bâtiment à une 
prétendue association patriotique de victimes du régime nazi dirigée 
par un avocat, Me Janos, proche de l'extrême droite polonaise. Le 
second sous-locataire est une association d'enfants handicapés.</TEXT>
<TEXT>
 " Propriété privée, interdit d'entrer ", indique une pancarte à 
l'entrée de l'ancien théâtre du camp de concentration, barrant 
l'accès à un lieu qui est pourtant reconnu par l'UNESCO comme faisant 
partie du patrimoine universel de l'humanité. Un procès, qui traîne 
en longueur, est en cours. Selon Mgr Rackoczy, évêque de 
Bielsko-Biala, dont dépend Oswiecim (Auschwitz), dès que l'accès des 
lieux sera de nouveau autorisé par la justice, la grande croix 
plantée à l'improviste en 1988, qui provoque la colère des juifs 
extrémistes, sera déplacée dans le nouveau centre _ construit à 500 
mètres du camp, à la suite des accords judéo-catholiques de Genève _, 
qui abrite le nouveau carmel.&lt;
</TEXT>
</DOC>
