<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004158-19940331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004158-19940331</DOCID>
<ACCOUNT>330754</ACCOUNT>
<DATE>19940331</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03301755</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,CESSATION,LICENCIEMENT,DATE,PROJET,LEGISLATION,LOI</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>LE GEL DES LICENCIEMENTS DANS LES ENTREPRISES DU SECTEUR PUBLIC ARRIVE A EXPIRATION LE 31 MARS</LEAD1>
<TITLE>La fin du gel des licenciements dans le secteur public&gt; Une situation de vide juridique</TITLE>
<TEXT>L'ampleur de la controverse sur le contrat d'insertion professionnelle a fait passer au second plan les autres échéances 
sociales prévues pour le 31 mars. Non seulement c'est à cette date 
que l'ensemble des textes d'application de la loi quinquennale sur 
l'emploi devaient être publiés, mais c'est aussi au 31 mars qu'arrive 
à expiration le gel des licenciements dans les entreprises publiques, 
décrété il y a six mois par Edouard Balladur. Selon cette décision du 
premier ministre, en date du 20 septembre 1993, " d'ici au 31 mars 
1994 " aucune entreprise publique ne devait être " admise à présenter 
de nouveau plan social qui ne comprendrait pas toutes les mesures 
prévues dans la loi quinquennale destinées à éviter les licenciements 
". Une injonction gouvernementale qui découlait directement du " 
mercredi noir de l'emploi ", le 15 septembre 1993, jour où l'annonce 
de concert de plans sociaux par des entreprises publiques (Air 
France, Snecma, Thomson-CSF) et privées avaient provoqué la perte de 
13 000 emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Invité, mardi 29 mars, à un colloque sur le thème " Comment 
appliquer la loi quinquennale " sur l'emploi, Michel Giraud, ministre 
du travail, a précisé que le gouvernement allait publier " dans les 
prochaines semaines une circulaire d'orientation sur les plans 
sociaux qui affichera la priorité, à resserrer, aux mesures 
alternatives aux licenciements " (temps partiel, préretraite 
progressive, temps réduit indemnisé de longue durée, etc.). Pour les 
entreprises privées, M. Giraud a expliqué que l'intention du premier 
ministre était, dans le cadre des plans sociaux, de subordonner " 
l'aide de l'Etat à l'utilisation de tous les moyens qu'offre 
l'assouplissement des formes du travail pour garantir l'emploi du 
plus grand nombre ". </TEXT>
<TEXT>
  Reste que la période qui s'ouvre à partir du 31 mars jusqu'à 
l'élaboration, puis la promulgation de la circulaire d'orientation 
sur les plans sera, semble-t-il, une période de vide juridique. Cette 
brèche dans le dispositif gouvernemental destiné à décourager le 
recours aux plans sociaux ne va-t-elle pas être rapidement mise à 
profit par les entreprises tant publiques que privées ? Dans ce cas, 
" le rôle de la loi quinquennale dans la prévention des licenciements 
et la gestion prévisionnelle de l'emploi ", souligné par M. Giraud, 
risque encore un peu plus d'être écorné.&lt;
</TEXT>
</DOC>
