<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002366-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002366-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>352079</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,FESTIVAL,PARIS,1994</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Jean-Claude Biette a réalisé l'un des sketches d'Archipel des amours (1982), film collectif conçu autour de Paul Vecchiali.&gt;  (2) Cet article, publié dans les Cahiers du Cinéma d'octobre 1977, figure dans le recueil " Poétique de auteurs " (Editions Cahiers du Cinéma, 1988), qui reprend la plupart des articles publiés par Jean-Claude Biette entre 1965 et 1986.&gt;  (3) A propos du Van Gogh de Maurice Pialat, dans Trafic, n1, Hiver 1991.</NOTE>
<NAMES>BIETTE JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>PIERRE SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; Biette, trafiquant d'images et de mots</TITLE>
<TEXT> Jean-Claude Biette s'est lancé cette année, avec l'aide de quelques amis, dans le tournage du Complexe de Toulon. Il ne s'agit pas d'un 
film sur l'immobilier dans le Var, mais plutôt, comme toujours avec 
ce cinéaste depuis ses débuts avec le Théâtre des matières (1977), 
d'une réflexion sur les mobiles de la vie dans l'art. A la question " 
Pourquoi tu ne fais pas plus ou ceci ou cela ? ", Biette répond 
toujours que c'est " parce qu'il a des films à faire ". Pas forcément 
à la place, mais avant toute chose. Aucun autre pouvoir ne 
l'intéressera jamais.</TEXT>
<TEXT>
Le complexe en question, celui de dire le dernier mot, c'est donc 
l'objet d'étude d'un certain Professeur Toulon (Howard Vernon), qui 
comme Jean Renoir ou Jean-Claude Biette, sait très bien ce que l'on 
trouve chez Shakespeare : " Des mots, des mots, des mots... ". 
Biette, malgré sa culture, n'est pas ce qu'on appelle un 
intellectuel, raison pour laquelle, quand je l'appelle, moi je 
l'appelle Jean-Claude. S'il passe sa vie dans les mots, souvent avec 
des livres, et si dans les dialogues de ses films le jeu de mot 
abonde _ " Finir timbré ? Merci bien. Tous les animaux sont malades 
de la Poste. " _ c'est pour avoir reconnu depuis longtemps que le 
rapport à l'inconscient qui règle sa création ferait nécessairement 
jouer son esprit avec le verbe.</TEXT>
<TEXT>
  La matière des mots, leur consistance, signifiante ou 
insignifiante, l'intéresse particulièrement. Mais pas plus que celle 
des corps, des lumières, des temps ou espaces de ses plans. Non sans 
malice, il fait pronconcer cette drôle de réplique à un personnage du 
Champignon des Carpathes, au sujet d'un livre : " J'ai lu 
d'excellentes critiques, notamment à la télévision ". Etrange déni de 
la différence de nature entre le verbal et de l'écrit. Dans la vie " 
civile ", Jean-Claude Biette aime passer de longs moments au 
téléphone. Il en rit parfois aux éclats. Parfois il prend des notes, 
dont on retrouvera trace, à l'occasion, dans ses dialogues, qui sont 
moins écrits qu'observés, et dont les mots jouent autant entre eux 
qu'avec les images.</TEXT>
<TEXT>
  Impression d'un présent cru</TEXT>
<TEXT>
  Cet aspect est judicieusement souligné dans le mémoire de maîtrise 
d'Etudes Cinématographiques que Benjamin Esdraffo termine 
actuellement, Langage dans l'oeuvre de Jean-Claude Biette. Biette 
objet universitaire ? Et si l'oeuvre allait s'académiser avant que 
l'on ait reconnu à quel point elle est vivante ? C'est comme 
exorcisme à cette crainte qu'il faut saluer l'initiative du Jeu de 
Paume, dont l'heureuse spécialité en matière de cinéma est de 
présenter des oeuvres en milieu de parcours (voir l'hommage à Edgardo 
Cozarynski au printemps dernier). L'oeuvre de Jean-Claude Biette 
commence à prendre son âge adulte, ses lignes de force apparaissent, 
dans sa singularité extrême, d'un film à l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ceux qui sont familiers de son travail critique, aux Cahiers 
du Cinéma et, depuis quelques années dans Trafic, il est facile de 
percevoir aujourd'hui à quel point l'art poétique de Jean-Claude 
Biette est un constant va-et-vient entre sa lecture des films des 
autres et l'écriture des siens. Il écrivait en 1977, à propos de 
Wichita : " Pour Jacques Tourneur, les personnages d'une histoire 
sont de parfaits inconnus, dont le mystère n'a pas à être éclairci ni 
expliqué (2). " Comment mieux définir la caractéristique constante de 
ses propres films : jamais le scénario n'y anticipe l'existence ou le 
devenir des créatures de la fiction. Celles-ci ne s'identifient qu'en 
tant que " corps parlants ", matière de leur propre théâtre, et selon 
" cette impression d'un présent cru et qui avance inexorablement 
entre la vie et sa combustion immédiate (3). " </TEXT>
<TEXT>
  Faire des films et en voir, écrire un scénario ou écrire un 
article, " ça n'a rien à voir ", Jean-Claude Biette le dit souvent. 
Mais du point de vue éthique et critique de son "rapport " 
(anatomique) au cinéma qu'il aime, ou bien qu'il fait, les principes 
de choix sont les mêmes. C'est la même fidélité à ses auteurs 
préférés (Lang, Walsh, Hawks, Tourneur, Pasolini, Oliveira, 
Kiarostami) qui le lie à ses amis, et à ses comédiens. Ceux-ci 
l'accompagnent de film en film, il est très fier d'affirmer qu'ils 
constituent pour lui une véritable troupe, celle de ses " parfaits 
connus " : Howard Vernon, bien sûr, avec qui il est lié par une 
proverbiale complicité affectueuse. Mais aussi Laura Betti, Patachou, 
Sonia Saviange, Jean-Christophe Bouvet, Jean-Frédéric Ducasse, Ima de 
Ranedo, Valérie Jeannet, Laurent Cygler.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la profondeur de l'amitié qui le liait à Serge Daney, on 
sait qu'elle est à l'origine de la naissance de Trafic, que 
Jean-Claude baptisa, presqu'à la naissance du projet de revue, en 
1987, et dont il accompagne aujourd'hui le travail, au sein du comité 
de quatre rédacteurs où, bien souvent, il joue de l'harmonie-Homme. &lt;
</TEXT>
</DOC>
