<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044435</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044435</DOCID>
<ACCOUNT>425520</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1300</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,BILAN,CHIFFRE,USAGER</SUBJECTS>
<NUM1>951205-2-026-01</NUM1>
<ORI1>RENNES de notre envoyé spécial </ORI1>
<NAMES>RENNES,BORDIER HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>Le festival a réuni 27 000 spectateurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CLOTURE LE DIMANCHE 3 DECEMBRE 1995 DES 17EMES RENCONTRES MUSICALES DE RENNES</LEAD1>
<TITLE>Le rock et la musique techno sortent  vainqueurs des Transmusicales de Rennes</TITLE>
<TEXT> Si, en 1995, les Rencontres transmusicales de Rennes ont attiré, du 29 novembre au 2 décembre, plus de monde qu'en 1994 27 000 entrées payantes 
contre 23 000 , le festival n'a pas réussi pour autant son pari fou : faire le plein de salles 
plus grandes à l'aide d'une programmation encore plus aventureuse. On s'est peu déplacé 
pour découvrir le travail expérimental, mais scéniquement peu spectaculaire, des DJ du 
mouvement trip hop. De même les groupes de rap américains réunis le 2 décembre salle 
omnisports n'ont attiré qu'un peu plus de 1 000 spectateurs dans un lieu qui peut en 
contenir six fois plus. La grève des cheminots n'ayant par ailleurs pas arrangé leurs 
comptes, les organisateurs envisagent un déficit de 1 million de francs, le plus lourd depuis 
la création du festival, il y a dix-sept ans. Mais Hervé Bordier, cofondateur des 
Transmusicales, ne renie pas la philosophie de la manifestation. " Nous continuerons 
d'assumer la part de risque inhérente au travail de découverte de notre programmation. Il 
manque malheureusement à Rennes une salle intermédiaire de 2 5OO places. C'est une 
demande que nous formulerons à la ville. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais il y a eu aussi des motifs de satisfaction. Le succès, par exemple, de la soirée 
organisée le 1er décembre, salle de la Cité, en l'honneur du quinzième anniversaire d'On-
U-Sound, compagnie discographique pionnière des fusions entre musique jamaïcaine, 
électro-funk américain et concepts européens. Sous l'égide d'Adrian Sherwood, 
impressionnant sonorisateur, le blues technologique de Little Axe, les rimes incantatoires 
de Gary Clail ou le dub galactique des Japonais d'Audio Active ont gonflé la nuit de basses 
énormes. Le quadragénaire Bim Sherman aura, lui, enchanté par la délicatesse et 
#l'élégance mélodique de sa voix, l'une des plus sous-estimées du reggae moderne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE MASSE DE FIDÈLES</TEXT>
<TEXT>
Elle n'est pas encore si lointaine l'époque où on considérait Rennes comme la capitale du 
rock en France. On a pu constater que, même réduit à la portion congrue (une soirée sur 
quatre), le genre attirait encore une masse de fidèles. Guitare, basse à deux cordes, 
batterie : The Presidents of the United States of America ont concentré urgence juvénile, 
refrains spontanés et don certain d'animateurs de foule.</TEXT>
<TEXT>
  Autre donnée persistante, la montée en force de la génération techno. Pour la quatrième 
année consécutive, les Transmusicales s'achevaient par une rave géante, célébration des 
nouvelles musiques de danse. En approchant du Parc des expositions, près de l'aéroport de 
Rennes, on entendait vibrer l'immense carcasse métallique. Tous les moyens avaient été 
mis en oeuvre pour faire de ce rassemblement l'un des plus grands jamais organisé en 
France. Plus de 10 000 personnes ont ainsi festoyé de samedi 22 heures à dimanche midi, 
partagés entre deux halls, l'un consacré aux rythmes les plus intenses de la techno, l'autre 
voué aux ambiances plus subtiles de la house.</TEXT>
<TEXT>
  Un public varié et quelques-uns des meilleurs DJ du circuit démontraient que le 
mouvement n'a rien de monolithique. La performance extatique des Chemical Brothers 
reconciliait même tribus rock et techno. Tandis que Ludovic Navarre, officiant sous le nom 
de Saint Germain, invitait un saxophoniste et un trompettiste de jazz à s'exprimer sur des 
boucles rythmiques d'une rare élégance. Après les apparitions remarquées les jours 
précédents de DJ Cam, The Mighty Bop, la Funk Mob ou Daft Punk, il confirmait la 
réputation aujourd'hui internationale d'une scène dance française en plein devenir.</TEXT>
</DOC>
