<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002726-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002726-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360401</ACCOUNT>
<CHA1>Cinq ans après s'être approprié deux fleurons de l'industrie cinématographique hollywoodienne, le géant japonais de l'électronique grand public, Sony, dont la filiale a enregistré plus de 2,6 milliards de francs de pertes d'exploitation pour l'exercice courant, vient de déprécier de 14,4 milliards de francs la valeur de son investissement. De passage à Paris, Michael Schulhoff, le PDG de Sony Software International, rejette néanmoins tout changement de stratégie et déclare que son groupe restera à Hollywood et va se développer dans les domaines des médias interactifs.</CHA1>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CINEMA,INVESTISSEMENT,BILAN,JAPON,ETATS UNIS,FAILLITE,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<FAB>11221080</FAB>
<NAMES>DILLER BARRY,SONY,SCHULHOFF MICHAEL,PETERS JON,GUBER PETER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>Cinq ans après avoir investi Hollywood&gt; Sony déprécie de 14,4 milliards de francs la valeur de ses studios de cinéma</TITLE>
<TEXT>LOS ANGELES</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Le premier investisseur nippon à Hollywood s'est embourbé (le Monde 
du 19 novembre)... Cinq ans après son acquisition des studios 
Columbia et Tri-Sart pour la somme de 18,1 milliards de francs, le 
groupe Sony déprécie de presque la moitié la valeur de son 
investissement (estimé aujourd'hui à environ 32 milliards de francs) 
en défalquant de son bilan comptable la somme colossale de 14,4 
milliards de francs _ à quoi s'ajoutent 2,7 milliards de francs de 
pertes d'exploitation de Sony Pictures... </TEXT>
<TEXT>
  " La version japonaise d'un mea culpa ", commente le Los Angeles 
Times, tandis que le Wall Street Journal parle " d'un des plus gros 
bouillons jamais pris sur un investissement aux Etats-Unis par une 
firme étrangère ". En dépit d'un marché du cinéma en pleine 
expansion, Sony Pictures Entertainment est à la traîne (si on excepte 
le cas particulier de la MGM) totalisant à peine 10 % des parts de 
marché derrière Disney, Warner, Paramount, Universal et Fox. Un 
résultat lamentable au regard des moyens mis en oeuvre et des sommes 
investies depuis 1989.</TEXT>
<TEXT>
  La première erreur des Japonais fut de placer à la présidence du 
studio un tandem de créatifs dépensiers, Jon Peters et Peter Guber, 
qui ont coûté près de 5,3 milliards de francs (dont 2,6 milliards de 
francs en dédommagements versés à Time-Warner à qui les deux 
producteurs étaient liés par contrat). Le style flamboyant de Jon 
Peters conduisit vite à son retrait. S'ensuivit la valse des cadres 
supérieurs, tous remerciés avec de généreuses indemnités, Frank 
Price, Mike Medavoy et Peter Guber lui-même en septembre dernier.</TEXT>
<TEXT>
  En démissionnant, celui-ci constatait son échec. En cinq ans, la 
plupart des films rentables ont été produits par Castle Rock 
(aujourd'hui une propriété Turner) et Carolco (qui, après 
l'expiration de son contrat de distribution a signé avec la MGM).</TEXT>
<TEXT>
 Un bastion imprenable ?</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, pour la filiale cinéma de Sony, les échecs se sont 
multipliés, culminant avec la débâcle de Last Action Hero l'été 
dernier. Il y a deux semaines, Mary Shelley's Frankenstein (réalisé 
par Kenneth Branagh) s'est écrasé au box-office malgré une campagne 
de marketing soutenue. " C'était une grossière erreur de choisir un 
physicien pour contrôler Sony Pictures, et depuis New-York qui plus 
est ! ", commente l'économiste Joel Kotkin à propos de Michael 
Schulhof, PDG de Sony Corporation of America, ajoutant : " Les 
Japonais ont acquis une entreprise qu'ils ne savent pas gérer. "</TEXT>
<TEXT>
 La " success-story " de Sony échoue (momentanément) à Hollywood, qui 
confirme sa réputation de bastion impossible à conquérir par des " 
étrangers ". La traduction comptable des erreurs stratégiques " est 
un ajustement qui permet un nouveau départ ", précise un avocat 
spécialisé dans les investissements japonais. Pour autant Sony n'a 
annoncé aucune stratégie de redressement de sa filiale, si ce n'est 
une réduction des dépenses et du personnel. Peter Guber n'est pas 
remplacé, et le rôle de Jeffrey Saganski, celui qui a su placer CBS 
en tête des networks et fut embauché en septembre pour diriger Sony 
Software (qui regroupe Sony Pictures, Sony Music et le multimédia) 
reste flou.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors une prise de participation extérieure ou une vente 
seraient-elles en préparation ? Un studio hollywoodien demeure un 
actif recherché, comme l'a prouvé l'acquisition de Paramount pour 53 
milliards de francs. " Il ne faut pas oublier que la valeur comptable 
n'a pas forcément d'impact sur la valeur marchande ", insiste Peter 
Dekom, qui situe le prix de vente de Sony Pictures entre 37 et 42 
milliards de francs. " A ce prix, ils récupéreraient leur 
investissement et feraient même un bénéfice. " En tout cas, le nom de 
Barry Diller, éternel candidat à la reprise, circule à nouveau, ainsi 
que le trio Spielberg-Katzenberg-Geffen. Ironiquement, Jeffrey 
Katzenberg fut le premier à dénoncer l'illusion d'une synergie entre 
hardware et software et à s'interroger sur le bien-fondé des 
acquisitions japonaises à Hollywood.                                  
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
