<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001805-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001805-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355345</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10141601</FAB>
<SUBJECTS>ECOLOGISTE,CONSEIL MUNICIPAL,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NAMES>GRENOBLE,AVRILLIER RAYMOND,CARIGNON ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - INITIATEUR DES POURSUITES CONTRE ALAIN CARIGNON MAIRE DE GRENOBLE -AFFAIRE DU DAUPHINÉ NEWS ET DE LA LYONNAISE DES EAUX</LEAD1>
<TITLE>LA LUTTE CONTRE LA CORRUPTION&gt; PORTRAIT&gt; Raymond Avrillier, l'écologiste " tombeur " de maire</TITLE>
<TEXT>GRENOBLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Depuis son élection au conseil municipal en 1989, Raymond Avrillier 
se sent investi d'une " mission salvatrice pour Grenoble ", que lui 
aurait confiée, pense-t-il, les 4 460 électeurs _ 8,5 % des suffrages 
exprimés _ de sa liste Ecologie-Alternatives-Autogestion (A2A). 
Aujourd'hui, ce conseiller de quarante-sept ans, ingénieur de 
formation, qui mène des recherches à l'université sur " la politique 
locale et les risques majeurs ", reconnaît " sans fausse modestie " 
être le " tombeur " d'Alain Carignon. Et Raymond Avrillier se décerne 
une vertu : " la ténacité ".</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, depuis 1989, il n'a pas cessé de s'interroger sur le coût de 
la campagne municipale d'Alain Carignon, estimée alors à 20 millions 
de francs, et sur son financement. Il a suivi l'évolution du groupe 
de presse Dauphiné News, créé à l'initiative du maire de Grenoble. 
C'est lui qui devait retrouver, au début de 1993, la trace de cette 
publication dans la région parisienne. Il révéla qu'elle était 
devenue la propriété de la Lyonnaise des eaux et que celle-ci épongea 
toutes les dettes des News à partir de 1990. Ces informations ont 
alimenté le dossier, alors naissant, de ce qui allait devenir " 
l'affaire Carignon-News ".</TEXT>
<TEXT>
 Au conseil municipal, où son groupe ne compte que deux élus sur 
cinquante, les interventions de l'élu écologiste sont redoutées, à 
droite, pour leur longueur et, surtout, pour leur efficacité. A 
gauche, on feint d'admirer son obstination à ausculter chaque 
dossier. Mais ses collègues, notamment socialistes, avouent être 
souvent agacés par ses " excès " oratoires et ses multiples recours 
devant les tribunaux pour contrecarrer l'action de la majorité 
municipale. Depuis cinq ans, Raymond Avrillier dérange tout le monde. 
Mais l'énorme travail, généralement solitaire, qu'il a conduit, 
profite aujourd'hui largement à toute l'opposition municipale.</TEXT>
<TEXT>
 " Encombrant mais utile "</TEXT>
<TEXT>
 Raymond Avrillier s'est notamment battu contre " son " maire en 
déposant plus de quatre-vingts recours devant le tribunal 
administratif de Grenoble et le Conseil d'Etat. Le premier, qu'il a 
engagé aussitôt après son élection, concernait _ déjà _ la 
privatisation de l'eau de Grenoble. Le dernier, remis il y a quelques 
jours, vise une note d'honoraires de 110 000 francs versée au cabinet 
d'avocats de Me Jean-Louis Dutaret.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les magistrats de la ville, " il pose souvent les vrais 
problèmes, mais parfois, il s'égare ". Dépourvu d'une formation 
juridique et de moyens financiers pour se faire assister par un 
avocat (il touche une indemnité d'élu de 1 100 francs par mois), 
Raymond Avrillier " bricole " souvent ses dossiers ou il les 
confectionne en toute hâte. Mais les juges reconnaissent volontiers 
que ses nombreux recours ont eu " un impact positif sur le conseil 
municipal. Ils ont obligé la ville à être plus exigeante sur 
l'application des textes et des règlements. M. Avrillier est une 
personne encombrante, mais utile à la commune ", conclut l'un d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Pour contenir les assauts judiciaires de cet écologiste qu'Alain 
Carignon qualifiait dans sa lettre d'information du 10 octobre 
dernier de " conseiller municipal gauchiste ", la ville recruta en 
1992 un magistrat de la chambre régionale des comptes venu de 
Marseille, Claude Payre. Peine perdue. Raymond Avrillier continue 
d'inonder le tribunal de ses recours et de courroucer la 
municipalité.</TEXT>
<TEXT>
 Au mois de mars, il rejoindra le conseil régional Rhône-Alpes où il 
siègera parmi les élus Verts. " On se prépare déjà à ma venue en 
faisant le ménage dans certaines associations satellites de 
l'assemblée régionale. On sait que c'est l'un de mes dadas ", affirme 
Raymond Avrillier. Mais c'est à Grenoble qu'il mènera sa vraie 
bataille, celle des municipales. " Je ne serai pas forcément tête de 
liste. Je n'ai pas d'aspiration au pouvoir ", prévient cet homme à 
l'aise dans son rôle d'" aiguillon ", de " gêneur " et d'" agitateur 
".&lt;
</TEXT>
</DOC>
