<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000326-19940504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000326-19940504</DOCID>
<ACCOUNT>335198</ACCOUNT>
<CHA1>La direction du quotidien Sud-Ouest a décidé, dans la soirée du lundi 2 mai, la " fermeture partielle de l'entreprise " et " la suspension des contrats de travail des salariés " du Livre CGT. A l'issue d'une assemblée générale, mardi 3 mai, le Livre CGT a proposé à la direction d'ouvrir des négociations. Le quotidien n'a pas paru depuis le samedi 30 avril (le Monde du 2 mai).</CHA1>
<DATE>19940504</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05031310</FAB>
<SUBJECTS>FERMETURE,PRESSE REGIONALE,PRESSE QUOTIDIENNE,CESSATION,OUVRIER,CONTRAT DE TRAVAIL,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>SUD OUEST,LIVRE CGT,JEANTET PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 2 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Le quotidien aquitain n'ayant pas paru depuis quatre jours&gt; La direction de " Sud-Ouest " suspend les contrats de travail des 400 ouvriers du Livre CGT</TITLE>
<TEXT>BORDEAUX </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  A 21 h 30, lundi 2 mai, alors que la chaleur qui étouffait Bordeaux 
laissait place à une relative fraîcheur, la lourde porte donnant sur 
les ateliers du quotidien Sud-Ouest s'est entrebâillée pour laisser 
passer Pierre Jeantet, directeur général du titre. Devant une 
cinquantaine d'ouvriers du Livre CGT, présents par roulement depuis 
le début de la matinée, et devant quelques correspondants de radios 
nationales et locales, M. Jeantet a brièvement lu une déclaration de 
la direction. Celle-ci, a-t-il dit, " a décidé la fermeture partielle 
de l'entreprise. Cette mesure concernant l'ensemble des services 
concourant à la fabrication et à la distribution du journal : 
pré-presse, service technique pré-presse, presse, transports, 
approvisionnements. Cette décision suspend les contrats de travail 
des salariés concernés. Elle a été prise après une réunion avec 
l'ensemble des organisations syndicales, un comité d'entreprise 
extraordinaire et la consultation des administrateurs représentant 
les sociétés de personnels, détenteurs de 20 % du capital.</TEXT>
<TEXT>
  " La CGT, qui avait, en début d'après-midi envisagé la possibilité 
d'une trêve pendant la période des discussions, n'avait pas donné 
suite en fin de journée. (...) La période qui s'ouvre doit être mise 
à profit pour engager des discussions sur le fond et aborder 
l'ensemble des problèmes qui empêchent la parution régulière du 
journal. (...) L'activité ne pourra repartir que lorsque la direction 
aura des garanties suffisantes sur la fiabilité de parution du 
journal. (...) Chacun devra faire le compromis nécessaire pour que le 
journal ne soit plus pris, soir après soir, en otage par une 
organisation syndicale. " </TEXT>
<TEXT>
 Un comité d'entreprise houleux</TEXT>
<TEXT>
  " Les raisons et la portée " de cette déclaration, que M. Jeantet 
s'est refusé à commenter, devraient être explicitées dans la matinée 
du mardi 3 mai lors de l'assemblée générale du personnel de Sud-Ouest 
(1 150 personnes) convoquée à 11 heures dans la salle de l'Athénée, 
au centre de Bordeaux. Les quatre cents ouvriers du Livre qui se sont 
réunis à 10 heures pour définir leur position ont décidé de 
participer à l'assemblée générale des salariés. La CGT à en outre 
proposé à la direction d'engager des discussions sur une période qui 
se terminerait le 30 octobre. Les accords paritaires que la direction 
a dénoncés seraient prorogés jusque-là. En échange, la CGT 
s'engagerait à cesser toutes " réunion d'information " sauvage qui 
empêcherait la parution du quotidien. Tout arrêt de travail serait 
formulé dans les formes légales. Le 3 mai toujours, le tribunal de 
grande instance de Bordeaux devait se prononcer sur le référé déposé 
par le Syndicat du livre. Ce dernier a demandé au tribunal " de faire 
cesser le lock-out et de remettre en état les contrats de travail ".</TEXT>
<TEXT>
  La journée du 2 mai avait été fertile en événements et en rumeurs. 
Retranchée dans l'immeuble de Sud-Ouest, transformé depuis dimanche 1 
mai en fort Chabrol, la hiérarchie du journal _ direction générale, 
direction de la rédaction, responsables de la diffusion _ a filtré 
les entrées et les sorties ne laissant passer que les représentants 
du personnel, invités aux réunions. Dans la matinée, Pierre Jeantet _ 
accompagné d'un huissier présent dans l'entreprise depuis sa " 
fermeture provisoire " _ a indiqué aux organisations syndicales (CGT, 
Syndicat national des journalistes, CFDT, CGC), ce qu'il allait 
exposer au comité d'entreprise : la fermeture partielle et provisoire 
de l'entreprise et la suspension des contrats de travail des 
ouvriers, cette période devant permettre de négocier tous les points 
litigieux avec la CGT, à condition que cette dernière s'engage à ne 
pas entraver la fabrication de Sud-Ouest et à garantir la paix 
sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le Livre a jugé " inenvisageables " ces décisions, mais a indiqué 
qu'il consulterait sa base dans la soirée du 2 mai et le matin du 3 
mai avant de donner sa réponse. Le comité d'entreprise extraordinaire 
qui a eu lieu en début d'après-midi a été encore plus houleux, la CGT 
faisant remarquer que cette réunion était illégitime puisque sa 
convocation n'avait pas respecté les délais légaux. Après une 
suspension de séance, l'ensemble des organisations syndicales a 
déclaré s'abstenir de voter sur les mesures de fermeture de 
l'entreprise et de suspension des contrats de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Les différentes sociétés de personnel, les administrateurs de 
Sud-Ouest ont aussi été informés dans l'après-midi de la décision de 
la direction. En fin d'après-midi, alors que les ouvriers du Livre 
CGT faisaient le pied de grue devant les portes fermées du journal, 
la rumeur courait que le président de l'une des sociétés de 
personnel, la Société des imprimeries régionales de presse (SIRP), 
Yvon Ratier, offrait de jouer les médiateurs. Une offre qui n'aurait 
pas abouti. D'autres rumeurs évoquaient la possibilité d'imprimer le 
journal sur les presses du groupe espagnol Bilbao Editorial auquel le 
quotidien aquitain est lié depuis quatre ans par des participations 
croisées.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la soirée, après la déclaration de M. Jeantet, les esprits 
s'échauffaient un peu plus. Chacun avait en mémoire les grands 
conflits de 1957 et de 1972 qui avaient conduit Sud-Ouest à ne pas 
paraître pendant respectivement une et trois semaines. Aujourd'hui, 
le conflit porte sur la modernisation du journal et l'informatisation 
de la rédaction. Les nouveaux matériels informatiques et les 
nouvelles frontières qu'ils tracent entre la rédaction et le Livre 
CGT, auparavant tout-puissant en la matière, ont incité la direction 
à prévoir le départ négocié _ retraites ou préretraites _ de cent 
quarante ouvriers du Livre sur quatre cents. La direction a aussi 
dénoncé les accords avec le Livre (statut, horaires, suppléments 
salariaux), dénonciation qui devrait se concrétiser à la mi-juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs mois le Livre manifestait son opposition par des 
arrêts de travail répétitifs (treize au cours des deux derniers mois) 
qui aboutissaient à la parution d'éditions de Sud-Ouest tronquées, ou 
à des " journaux croupions " selon un journaliste. Le " sabotage " de 
l'édition du samedi 30 avril, qui devait s'accompagner du supplément 
consacré aux programmes de télévision et être tiré à 470 000 
exemplaires, a été la goutte d'eau de trop. Elle a poussé la 
direction à fermer provisoirement l'entreprise dimanche 1 mai, date 
symbolique s'il en est pour le Livre CGT.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des journalistes, la décision directoriale est appréciée de 
manière mitigée. " Depuis 1972 nous avons toléré l'intolérable, dit 
ce rédacteur. Le Livre CGT pouvait tout se permettre et la direction 
laissait faire de peur de voir resurgir un conflit. La direction joue 
enfin son véritable rôle. " " Il y a des responsabilités de part et 
d'autre, précise Francis Schwarz, délégué du SNJ, majoritaire à la 
rédaction. Il faut que nous parvenions à une négociation à l'amiable. 
" </TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci est-elle encore possible ? Le Livre CGT estime être 
victime d'une " mascarade " voire d'un " complot ". " La fermeture du 
journal, la suspension des contrats de travail, étaient depuis 
longtemps dans la tête de la direction. Les réunions avec les 
syndicats et les personnels ne sont qu'une mascarade ", assure Serge 
Audonnet, secrétaire CGT du comité d'entreprise. " Nous allons 
étudier les réponses à donner à ce coup de force qui a été 
visiblement monté de longue date ", renchérit Gabriel Bulot, délégué 
syndical CGT, pour lequel " la possibilité de faire imprimer le 
journal en Espagne peut faire partie des éventualités mais aussi 
ressembler à une tentative d'intoxication de la part de la direction 
pour exercer une pression maximale sur le Livre ". Le Livre CGT 
semble désorienté et dénonce la " manipulation " de la direction. 
Celle-ci est passée outre à la proposition du Livre de consulter les 
ouvriers les 2 et 3 mai, en décidant, dès le 2 mai, la fermeture de 
Sud-Ouest et la suspension des contrats de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs questions sont en suspens. Quel accueil la direction de 
Sud-Ouest réservera-t-elle à la proposition de la CGT ? Quelle sera 
la position de la fédération du Livre CGT au plan national ? 
Soutiendra-t-elle les militants bordelais ? Il reste aussi à savoir 
quel sera le comportement des autres quotidiens régionaux pour 
lesquels le conflit qui a lieu à Sud-Ouest pourrait avoir valeur 
d'exemple.&lt;
</TEXT>
</DOC>
