<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001662-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001662-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328134</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03121752</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,CHAINE DE TELEVISION,HAUTE COUTURE,TELEVISION CABLEE,1994</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Actuellement au Musée des arts décoratifs à Paris. Jusqu'au 30 avril.&gt;  ( DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>GUCCIONE ANTHONY,BASINGER KIM,GAULTIER JEAN-PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>249</PAGE>
<TITLE>MODE &gt; Sexe, mensonges et vidéo</TITLE>
<TEXT>Des rédactrices de mode qui défilent devant un parterre de stars, des mannequins qui filment le public et marchent à reculons, de faux 
acheteurs et de vrais paparazzi. Telles sont les grandes tendances de 
l'hiver 94, une saison sens dessus dessous, à l'image des vêtements 
qui seront sans doute les plus recopiés. Des peaux retournées en 
pagaille, des chemises de nuit à porter le jour, des gros pulls de 
montagne bouillis. On a vu des ours et des poupées. On est passé sans 
transition de l'igloo à la maison close. Une sorte de voyage virtuel 
au pays où fiction et réalité se télescopent : Kim Basinger déguisée 
en journaliste pour la FAD (Fashion and Design) ce n'est pas que du 
cinéma. Il s'agit bien d'une nouvelle chaîne de télévision câblée, 
une sorte de MTV de la mode, avec une programmation 24 heures sur 24 
prévue à partir d'octobre prochain. A sa tête, Anthony Guccione, le 
fils de l'éditeur de Penthouse. Quand on se renseigne auprès de 
l'équipe un assistant vous filme. L'attachée de presse est 
apparemment aussi présentatrice ou le contraire.</TEXT>
<TEXT>
  Le Carrousel du Louvre, cette saison, c'était un numéro spécial de 
Gala en vidéo ou un Kika de la mode, une collection de people filmés 
sous toutes les coutures par des cameramen eux-mêmes pris au piège : 
" On est là pour faire de la figuration ! A chaque fois qu'on essaie 
de tourner on est dans le champ ", se plaignait l'un d'eux. Dans les 
années 50, l'immersion du photographe William Klein dans le monde de 
la haute couture révélait déjà l'anachronisme de celle-ci. Quarante 
ans plus tard, l'immersion du cinéaste Robert Altman dans le monde de 
la mode produit le même effet. C'est le système tout entier du 
prêt-à-porter, des défilés, des saisons, qui semble en décalage avec 
la vie.</TEXT>
<TEXT>
  Avec cette expérience, le monde du cinéma y a gagné en naturel : 
tandis que Kim Basinger, Marcello Mastroiani, Sophia Loren, Laureen 
Bacall et tous les fabulous du film Prêt-à-porter se déplacent comme 
des touristes en autocar, les rédactrices de mode arrivent en 
limousines. Les Américaines ont ressorti leurs brillants, les 
Français cherchent des cendriers, les Milanaises bavardent comme si 
elles avaient chacune un téléphone portable. Dans les défilés on ne 
parle pas de ce que l'on a vu mais de ceux qu'on a aperçus. Chacun 
surjoue son rôle. A commencer par la mode elle-même, de plus en plus 
parodique, quittant l'habit de tous les jours pour retrouver celui de 
la fièvre du samedi soir. Après trois ans d'austérité et de 
misérabilisme puritain, de nonnes en gris muraille, tous les repères 
volent en éclats, dans un déluge de farces, cotillons et attrapes, 
faux-culs et châles à cheveux (Vivienne Weswood).</TEXT>
<TEXT>
  Le funk et les flonflons</TEXT>
<TEXT>
  Une apologie de l'inconfort et du contraste permanent entre le trop 
petit (les pulls en shetland des minets du drugstore) et le trop 
grand (le pantalon et les mocassins de Bozo le clown). Du trop long 
et du trop court. Et, comme l'explique Joseph Ettegui dont les 
boutiques " Joseph " (Fulham Road à Londres et avenue Montaigne à 
Paris) assurent peut-être le plus justement aujourd'hui le relais 
entre la mode des podiums et celle de la rue, " il y a dix ans, 
celles qui avaient de l'argent achetaient des choses très bien 
coupées, très normales. Maintenant elles s'en fichent. Elles vibrent 
au coup de foudre. Elles veulent de la mode ". </TEXT>
<TEXT>
  Des marchands vénitiens aux marchandes d'allumettes, de la route de 
la soie (Roméo Gigli et ses somptueux manteaux de cachemire rapiéciés 
d'or) à la rue Sans-Joie (Ann Demeulemeester) la mode se tribalise, à 
l'image de la troisième soirée " clans " organisée vendredi soir, à 
Ivry-sur-Seine, pour clôturer la semaine. Les initiés parlent aux 
initiés sur l'air de " Qui m'aime me suive ". On note une " 
bonzaïsation " de la silhouette avec pléthore de robes de patineuses 
pour Nancy Kerrigan miniature et autres manteaux destinés aux 
fiancées de Jordi. L'exposition " Histoire d'ours " (1) donne une 
représentation assez juste des matières de l'hiver. Peluche volée à 
Casimir, Balo, Nic et Plouf, laine bouclette, éponge houpette, 
fourrure caniche, peau ouatinée, " c'est un travail assez ludique. De 
temps en temps il faut aller jusqu'au bout ", dit Agnès B., short 
noir, bottes de motard et chemisier blanc. Cette grand-mère dont le 
petit-fils a le même âge que sa propre fille, est la première à 
reconnaître : " J'adore les vêtements d'enfants pour grandes 
personnes. " On ne recycle plus des tissus mais des images. 
L'immédiat appartient déjà au passé. Les modèles semblent sortir des 
dernières séries de Vogue italien ou de Glamour, elles-mêmes 
inspirées par des photos de Guy Bourdin, des séries B des années 70.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau bon-mauvais goût, sabots à gros clous, pantalons 
karting, paupières vert amande, blush pailleté digne des héroïnes de 
Snappers, le film de Stephen Frears. Au-delà du laid et du beau une 
vraie folie se dégage. Les cheveux se teignent comme des tissus. Du 
Parisien Christophe Lemaire à l'Anversoise Véronique Leroy, la 
nouvelle génération " Toupourien " émerge de la crise avec des 
vêtements qui appartiennent à un genre indéfini. Devant tant d'étoles 
coupées dans des couettes en dacron trouvées chez des soldeurs, des 
tenues d'après-ski pour poupées Barbie aux sports d'hiver, on n'ose 
pas parler de prêt-à-porter. Ni de couture. Encore moins de costumes 
de théâtre. Mais quelques chose est là, qui ressemble à un 
extraordinaire instinct de survie, l'envie de parler de sexe 
autrement qu'à travers la vision de la mort, sur les thèmes Love in 
Fun, Bonsoir la planète ou Tout est possible empruntés aux nouvelles 
tribus hertziennes.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout m'inspire, le funk et les flonflons. J'aime faire fleurir 
les choses ", dit le Dakarois Xuly Bët dont les robes moulantes 
écossaises évoquent des préservatifs qui seraient siglés Burberrys 
tandis que le sweet-shirt des rappeurs s'allonge en djellaba. Son 
défilé, au troisième étage de la Samaritaine, c'était une boîte de 
nuit à seize heures, un sauna hip-hop, reggae ou malenké avec 
mannequins et public transpirant au rythme des Fugees. Living like 
ain't tomorrow " (Vivre comme s'il n'y avait pas de lendemain). Dans 
l'urgence certains, moins inspirés peut-être, créent des vêtements en 
zappant de Sarajevo aux Jeux olympiques de Lillehammer. Treillis chez 
Chanel, anoraks blancs chez Montana. On compte sur les doigts de la 
main ceux qui cherchent encore à améliorer la vie quotidienne, à la 
diviniser à travers leurs vêtements, à concilier confort et désir 
au-delà des caprices du petit monde des mannequins, photographes et 
rédactrices. Les défilés d'Issey Miyake et de Yohgi Yamamoto restent, 
en ce sens, les plus ouverts sur les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Reste Jean-Paul Gaultier qui signe là une collection magistrale sur 
les traces d'Yves Saint Laurent et de l'aventure Opium. Au-delà de 
l'anecdote, du voyage, son défilé s'appuie d'abord sur un travail de 
forme, de matière. Un véritable exercice de style, détournement de la 
garde-robe occidentale vers l'Asie. Les boutons, les agrafes, les 
fermetures disparaissent. Sous le cardigan, caban marinière, 
pardessus le cachemire s'aère en kimono. L'intérieur, avec ses 
soieries imprimées de signes du zodiaque est aussi beau que 
l'extérieur. Tout ou presque est d'ailleurs reversible. En effet, il 
y a ceux qui rêvent encore aux divines. C'est le cas de l'Anglais 
John Galliano ou du Suisse Bertrand Maréchal, les seuls capables de 
célébrer les bas noirs, les ongles rouges et les jambes sans 
anachronisme. C'est comme s'ils éteignaient la télé pour nous 
projeter un film. Sous leur regard les filles redeviennent des 
actrices, là dans ce fourreau noir devant, transparent derrière 
(Bertrand Maréchal), ces déshabillés kimono de Mme Butterfly et ces 
robes lingerie de satin pour belle endormie (John Galliano) ce sont 
eux qui font rêver, avec une vingtaine de modèles chacun. Un propos, 
une histoire. Ce sont eux qu'on aimerait voir à la direction 
artistique des maisons de couture au moment où, si le prêt-à-porter 
fait son cinéma, la haute couture, ajustée aux dimensions du petit 
écran, appauvrit son répertoire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
