<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039292</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039292</DOCID>
<ACCOUNT>419129</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1552</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>951026-2-003-61</NUM1>
<ORI1>BONN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SOT1>Des économistes allemands suggèrent une interprétation flexible des critères de Maastricht</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT DES SIX PRINCIPAUX INSTITUTS ECONOMIQUES ALLEMANDS PUBLIE LE MARDI 24 OCTOBRE 1995, AVANT LE VOYAGE DE JACQUES CHIRAC EN ALLEMAGNE QUI DEBUTE LE MERCREDI 25 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac tente de rassurer les Allemandssur les engagements européens de la France</TITLE>
<TEXT> " Malaise ", " irritations ", " arythmie " : tels sont quelques-uns des mots qui reviennent le plus souvent, outre-Rhin, pour qualifier l'état des relations 
franco-allemandes depuis l'arrivée de Jacques Chirac au pouvoir. C'est dans ce contexte 
délicat que le président français effectue une visite de travail à Bonn, mercredi 25 octobre 
dans la soirée, pour y rencontrer le président de la République Roman Herzog et le 
chancelier Helmut Kohl. Ce premier voyage officiel en Allemagne s'imposait notamment 
parce que le nouveau président passe pour " l'homme de Mururoa " auprès d'une très 
large partie de l'opinion publique allemande. Vue de Bonn, cette visite doit surtout 
permettre un surcroît de " clarté " quant aux engagements européens de la France.</TEXT>
<TEXT>
  La France sera-t-elle prête à temps pour entrer dans l'Union économique et monétaire 
européenne ? Telle est, depuis quelques semaines, l'une des toutes premières 
préoccupations des dirigeants allemands. On se demande régulièrement, à Bonn ou à 
Francfort, si la France a la volonté durable de poursuivre sur la voie de la convergence 
économique avec l'Allemagne. En évoquant nommément la France, le ministre de 
l'économie, Günter Rexrodt, a récemment proposé de repousser l'introduction de la 
monnaie unique " de un ou deux ans " " une solution préférable, disait-il, à toute 
modification des critères " prévus par le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Or, pour la première fois, des économistes allemands ont proposé, mardi 24 octobre, une 
interprétation flexible des critères de convergence prévus par le traité de Maastricht. 
Dans leur traditionnel rapport d'automne, les six principaux instituts économiques 
allemands, dont l'autorité scientifique est grande, soulignent que le critère de la dette 
publique (qui ne doit pas dépasser 60 % du PIB dans le traité) " n'est pas une bonne 
référence pour la solidité de la politique financière ", et proposent de " le relativiser, voire 
de le négliger ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PAVÉ DANS LA MARE " </TEXT>
<TEXT>
 Plus novateur encore : les six instituts proposent de ne pas interpréter à la lettre le critère 
du déficit public, en soulignant que le " déficit structurel " d'un pays est seul à prendre en 
compte, alors que le " déficit conjoncturel " peut très bien varier en fonction des aléas de la 
croissance. " Du point de vue de la stabilité économique, les instituts ne sont pas d'avis 
qu'il faut empêcher la hausse d'un déficit conjoncturel par des coupes budgétaires forcées 
ou des hausses d'impôts ", souligne le rapport.</TEXT>
<TEXT>
  Cette opinion, résolument anticonformiste, a provoqué un scandale immédiat. Le ministre 
des finances, Theo Waigel, a indiqué, mardi 24 octobre, qu'il s'agissait d'" interpréter et de 
respecter de la manière la plus stricte les critères ", et que l'Allemagne souhaitait, en 
outre, aboutir à " un accord de stabilité supplémentaire pour la troisième phase de l'Union 
économique et monétaire ", avis que partagent les instituts. D'une manière générale, à 
Bonn, on ne souhaite pas " déficeler " l'écheveau de critères prévus par le traité : " Sinon, 
les Italiens, les Portugais, les Grecs... prétendront eux aussi avoir le droit d'entrer 
rapidement dans l'UEM. "</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, le " pavé dans la mare " lancé par les instituts économiques allemands 
devrait alimenter le débat entre Paris et Bonn sur la monnaie unique. Jusqu'ici, en effet, les 
dirigeants des deux pays adoptent, sur ce dossier, une attitude qu'un connaisseur résume 
par la formule célèbre : " Y penser toujours ; n'en parler jamais. " D'un point de vue 
français, les remarques des six instituts économiques sont " guidées par le bon sens ".</TEXT>
<TEXT>
  A Bonn ou à Francfort, certains commencent en outre à se demander si, à la fin de 1997, 
l'Allemagne remplira, de son côté, les critères du traité de Maastricht. L'Etat fédéral vient 
de découvrir qu'il allait subir un manque à gagner de plus de 20 milliards de marks (70 
milliards de francs) sur la période 1995-1996, en raison d'une mauvaise appréciation 
antérieure des rentrées fiscales. Le nouveau dérapage des dépenses de l'assurance-
maladie et, à plus long terme, de l'assurance-vieillesse, ne devrait pas faciliter la tâche des 
artisans du budget allemand.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PASSAGE À L'ACTE "</TEXT>
<TEXT>
 Deuxième grand sujet de discussions entre la France et l'Allemagne : la préparation de la 
conférence intergouvernementale de 1996. La venue de Jacques Chirac à Bonn devrait 
être l'occasion de rappeler la volonté des deux pays d'aboutir à une position commune sur 
la réforme des institutions européennes. Sur les grands objectifs, il n'y a pas de différence 
majeure entre les deux capitales (il s'agit de rendre les institutions européennes plus 
efficaces). Mais sur les moyens d'y parvenir, et les priorités du calendrier, on est encore 
loin de s'entendre.</TEXT>
<TEXT>
  Tant sur l'ordre du jour que sur la durée de la conférence de 1996, Paris et Bonn ne se 
sont pas encore mis d'accord : du côté allemand, on sent poindre l'impatience d'aborder 
l'élargissement de l'Union européenne aux pays d'Europe centrale et orientale, alors même 
que la question de l'approfondissement institutionnel n'a pas été réglée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les coulisses, il ne se passe pas une semaine sans que de hauts fonctionnaires 
français et allemands se rencontrent, à Paris ou à Bonn, pour faire progresser le débat. 
Mais il manque encore une prise de position politique à haut niveau. On estime, à Bonn, 
que la France n'a pas encore suffisamment fait connaître ses choix politiques pour l'Europe 
de demain : demeurera-t-elle inspirée par la philosophie de la coopération 
intergouvernementale ou osera-t-elle ce qu'un conseiller du chancelier Kohl appelle " le 
passage à l'acte ", grâce à l'élargissement des décisions communautaires ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, le président français et le chancelier allemand ne devraient pas faire 
connaître d'initiative spectaculaire. A Paris comme à Bonn, on s'efforce d'adopter une 
attitude suffisamment discrète et flexible pour ne pas effrayer les petits pays de l'Union 
européenne. Une prochaine rencontre au niveau des ministres des affaires étrangères, le 
13 novembre prochain à La Celle-Saint-Cloud, puis le sommet franco-allemand de Baden-
Baden le 7 décembre, permettront sans doute de préciser, par petites touches, les 
intentions européennes de Paris et de Bonn.</TEXT>
<TEXT>
 Lire notre éditorial page 14&gt;</TEXT>
</DOC>
