<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006696</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006696</DOCID>
<ACCOUNT>375490</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1352</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ENTOURAGE DE PERSONNALITE</SUBJECTS>
<NOM1>BARRE RAYMOND</NOM1>
<NUM1>950218-8</NUM1>
<NAMES>MILLON CHARLES,WILTZER PIERRE ANDRE,MILLON CHARLES,DURIEUX BRUNO,FOURTOU JEAN RENE,SOUBIE RAYMOND,CLERMONT TONNERRE ANTOINE DE,COUDREAU DOMINIQUE,CASANOVA JEAN-CLAUDE,ALBERT MICHEL,BOISSONNAT JEAN,CICUREL MICHEL,BEAUX GILBERTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE, PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD&gt; ET GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>QUE RESTE-T-IL DU BARRISME</LEAD1>
<TITLE>Des réseaux politiques et économiques en peau de chagrin</TITLE>
<TEXT> QUE RESTE-T-IL du barrisme ? Raymond Barre. Des forces vives organisées au cours des années 80, notamment par Charles Millon, dans 
la perspective de la campagne présidentielle de 1988, il ne reste, en effet, pas grand-
chose, sinon la lettre Faits et Arguments, lancée en octobre 1982. Volontiers 
méprisant à l'endroit du " système des partis ", à l'instar d'un de Gaulle qui s'est, lui, 
toujours accommodé d'une formation dévouée à sa cause, M. Barre n'a jamais 
souhaité la constitution d'un véritable parti qui lui soit dévolu. Cet objectif a été 
parfaitement rempli.</TEXT>
<TEXT>
  Les réseaux REEL (Réalisme, efficacité, espérance, liberté) de M. Millon ont 
disparu après la défaite de 1988. Ils ont été remplacés au cours de la même année 
par la CLES (Convention libérale européenne et sociale), mais l'influence de celle-ci 
a toujours été des plus modestes, en dépit des efforts de René Ricol et de Gilberte 
Beaux. Le dernier grand rassemblement des membres de la Convention, qui a 
compté au mieux une dizaine de milliers de sympathisants, remonte à juin 1992. La 
CLES a été notamment concurrencée par les réseaux mis sur pied par les rares 
hommes de " l'ouverture " socialiste, les barristes Jean-Pierre Soisson, Michel 
#Durafour, ou Olivier Stirn et Thierry de Beaucé : l'Association des démocrates, 
#France unie, ou le Mouvement des réformateurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe constituée autour de M. Barre en 1988 n'a pas plus résisté à l'épreuve du 
temps. Patrons de la campagne présidentielle, Philippe Mestre et Pierre-André 
Wiltzer ont rejoint le camp d'Edouard Balladur. M. Wiltzer, délégué général des 
#Adhérents directs de l'UDF, a favorisé le rapprochement de cette succursale barriste 
avec le premier ministre. Ce dernier est soutenu par la majorité des parlementaires 
rassemblés dans cette composante de l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
  Le Centre des démocrates sociaux, un des piliers de la campagne barriste de 1988, 
a rejoint, lui aussi, dans sa quasi-totalité, M. Balladur. Il en a été de même avec la 
plupart des membres du PR et du RPR sensibles, à l'époque, à la démarche de 
Raymond Barre : Nicolas Sarkozy, José Rossi, Jean Puech, Jean-Claude Gaudin, 
Alain Griotteray, Jean-Pierre Fourcade, Pascal Clément ou François d'Aubert. Le 
#barrisme a également fait son deuil de Philippe de Villiers, secrétaire d'Etat chargé 
de la culture et de la communication de 1986 à 1987, puis député de Vendée jusqu'en 
1994. M. de Villiers regroupe autour de sa propre candidature à l'élection 
présidentielle les noms de Marie-France Garaud, de Charles de Gaulle et de 
Christine Boutin, tous proches, avant l'élection de 1988, du député du Rhône.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, M. Barre peut compter sur le soutien de Charles Millon, devenu depuis 
1989 président du groupe UDF de l'Assemblée nationale et qui a souhaité que le 
député du Rhône se porte candidat, et sur celui de Bruno Durieux, ancien député 
#CDS du Nord, ancien ministre des gouvernements socialistes de 1990 à 1993. Le 
barrisme politique était riche d'individus et de personnalités. Ils l'ont, depuis 
longtemps, déserté.</TEXT>
<TEXT>
  Celui qui s'est vu un jour décerner le label de " meilleur économiste de France " se 
devait d'autre part de disposer de solides sympathies dans les milieux économiques. 
Au fil des années et des fonctions exercées, M. Barre s'est attaché l'estime de 
#grands patrons, de hauts fonctionnaires et d'économistes aux origines et aux 
trajectoires fort diverses. Ces affinités électives ont d'autant mieux pu résister à 
l'éloignement du pouvoir qu'elles étaient d'abord fondées sur la connivence 
intellectuelle. Mais, revers de la médaille, pas plus qu'en politique, M. Barre ne s'est 
assuré, dans la sphère économique, de véritables réseaux d'intérêt structurés. Aussi, 
après son passage à l'hôtel Matignon, puis sa défaite de 1988, les " barristes 
économiques " se sont-ils égaillés, même si M. Barre a cultivé l'habitude de les 
fréquenter dans le cadre de cénacles plus ou moins formels que sont le symposium de 
Davos ou les associations patronales telles qu'Entreprise et progrès et Entreprise et 
cité, animées notamment par Claude Bébéar, PDG du groupe AXA, et Jean-René 
Fourtou, PDG de Rhône-Poulenc.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui furent les plus proches de l'ancien premier ministre à son cabinet à l'hôtel 
Matignon, entre 1976 et 1981, se recrutaient avant tout parmi les énarques ou les 
universitaires. Raymond Soubie, aujourd'hui président-directeur général du groupe 
de presse Altédia, qui fut son conseiller pour les affaires sociales et culturelles, se 
range parmi les premiers. C'est également le cas d'Antoine de Clermont-Tonnerre, 
qui alors chargé de la presse et de la communication, se consacre aujourd'hui à une 
société de production, après avoir dirigé la Société française de production (SFP), 
puis les Editions mondiales. Dominique Coudreau, également énarque, l'avait rejoint 
à Matignon en 1978 pour s'occuper de la santé et de la Sécurité sociale. Après avoir 
notamment été directeur général de la CNAM, il est aujourd'hui président 
d'Hexagone Hospitalisation. Son conseiller pour l'éducation, issu, lui, de l'université, 
était alors Jean-Claude Casanova, professeur d'économie, directeur de la revue 
Commentaire. Comme d'autres proches de M. Barre, il n'est pas indifférent 
aujourd'hui à l'attraction exercée par Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des " grands patrons ", ses relations avec l'ancien président des AGF et 
ancien commissaire au Plan Michel Albert sont plus anciennes, puisque les deux 
hommes s'étaient liés dans les années 60, lorsqu'ils étaient en fonctions à la 
Commission européenne de Bruxelles. Aujourd'hui, Michel Albert siège au conseil de 
la politique monétaire de la Banque de France, où il côtoie un autre barriste de coeur, 
Jean Boissonnat, ancien directeur général des rédactions du groupe Expansion. 
Michel Cicurel, aujourd'hui vice-président-directeur général de Cerus et PDG de la 
banque Duménil Leblé, a également compté parmi ceux dans lesquels le député de 
Lyon voyait l'un " des meilleurs esprits de la jeune génération ". Gilberte Beaux, 
enfin, demeure un cas à part. Longtemps collaboratrice de Jimmy Goldsmith au sein 
de la Générale occidentale, l'ancienne trésorière de la campagne présidentielle de 
Raymond Barre en 1988, qui avait pris la présidence du conseil de surveillance 
d'Adidas jusqu'en 1994, a un temps subi les contrecoups des ennuis judiciaires de 
Bernard Tapie. Pour s'en être éloignée, elle est redevenue, aujourd'hui, disponible.</TEXT>
</DOC>
