<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007516</DOCID>
<ACCOUNT>376660</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/0900</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,SONDAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950224-18</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>La monnaie française est passée brutalement, mercredi 22 février, au-dessus du seuil des 3,50 francs pour 1 deutschemark, monnaie qui consolide son rôle de refuge. Le franc se reprenait légèrement jeudi matin</SOT1>
<SU21>CHANGES</SU21>
<SYF1>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 ARTICLES,UN ENCADRE ET UN GRAPHIQUE INTITULE " LE MARK MONNAIE REFUGE", DM CONTRE FRANC, DOLLAR CONTRE DM, DE FEVRIER 1994 A FEVRIER 1995 : COURS DU FRANC LE 22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La baisse de M. Balladur dans les sondages affecte le franc</TITLE>
<TEXT>  " CE N'EST PAS le franc qui est faible, c'est le mark qui est fort ", avait lancé Edouard Balladur à l'automne 1993, au moment où le franc était tombé à 
un plus bas niveau historique de 3,55 face au deutschemark. Un an et demi plus tard, le 
premier ministre pourrait réutiliser cet argument pour commenter la crise que traverse 
aujourd'hui le franc français et qui a connu mercredi 22 février une accélération subite. Le 
franc, qui s'échangeait il y a quinze jours encore à 3,46 pour un deutschemark, est tombé 
mercredi à plus de 3,50 pour 1 mark, dans une atmosphère de panique générale sur le 
marché des changes européen, la lire italienne et la peseta espagnole touchant au même 
moment des records à la baisse face à la devise allemande. Le deutschemark et ses deux 
satellites que sont le florin néerlandais et le schilling autrichien, considérés comme des 
valeurs refuges par les grands investisseurs internationaux, ont pleinement profité de la 
forte baisse du billet vert.</TEXT>
<TEXT>
  " Les clients ne jurent plus que par le mark, observe un opérateur de marché travaillant à 
la City de Londres. Toutes les autres devises leur paraissent aujourd'hui suspectes. " La 
crise financière mexicaine incite les investisseurs à se dégager du billet vert. La livre 
sterling souffre de la fragilisation du gouvernement de John Major. La lire est affectée par 
la dérive des finances publiques italiennes, la peseta par le scandale des escadrons de la 
mort, le yen est rendu peu attractif par des taux d'intérêt japonais très bas. Le franc 
n'échappe plus à cette défiance des marchés financiers. Il avait pourtant longtemps réussi 
à faire preuve d'une belle résistance, cédant certes un peu de terrain face au deutschemark 
mais progressant sensiblement vis-à-vis des devises d'Europe du Sud et de la monnaie 
britannique.</TEXT>
<TEXT>
  " Le franc vient de rejoindre le camp des faibles ", observe un directeur de salle de 
marchés d'une grande banque française. Les analystes ont cependant bien du mal à faire la 
part des choses, à savoir ce qui résulte de la situation politique particulièrement confuse et 
ce qui tient à la crise monétaire internationale. La conjugaison des événements et leur 
imbrication étroite rendent difficile une évaluation précise des causes internes et externes 
à la France. Un économiste se risque toutefois à estimer que " la chute actuelle du franc 
provient à 90 % de la baisse du dollar et à 10 % seulement du climat politique ". Les 
experts sont pourtant d'accord pour déclarer que, depuis quelques jours, la campagne de 
l'élection présidentielle pèse sur la devise française. Le phénomène n'a rien 
d'exceptionnel, les investisseurs ayant en effet horreur de l'incertitude, de quelque nature 
qu'elle soit, politique ou économique. " Les investisseurs étrangers avaient sans doute cru 
un peu vite que l'élection présidentielle était jouée. La chute brutale d'Edouard Balladur 
dans les sondages est venue briser ce schéma ", remarque un professionnel du marché des 
changes.</TEXT>
<TEXT>
 Cette prise de conscience que le jeu électoral était plus ouvert qu'ils ne l'avaient imaginé 
initialement aura été brutale et se sera effectuée à retardement. Le premier sondage, 
publié le 14 février, indiquant que Lionel Jospin devancerait, au premier tour, Edouard 
Balladur dans le cas d'une candidature de Raymond Barre, n'avait eu qu'un impact très 
limité sur les marchés. Le franc avait à peine reculé, passant de 3,4628 pour 1 
#deutschemark à 3,4686. Il aura fallu une accumulation de sondages confirmant cette 
tendance pour inquiéter véritablement. " Le scandale des écoutes téléphoniques mettant 
en cause le gouvernement du premier ministre Edouard Balladur, jusqu'ici candidat favori 
des marchés financiers, ajoute à l'inquiétude du marché ", observe Robert Hayward, 
analyste à la Bank of America. " Ce n'est pas tant la remontée de Lionel Jospin qui semble 
inquiéter les gestionnaires étrangers que la remise en selle de Jacques Chirac ", précise un 
économiste français. Le Parti socialiste reste en effet officiellement favorable au traité de 
Maastricht et donc au respect des critères de convergence économique que celui-ci 
impose. L'annonce du retrait de la candidature de Jacques Delors à l'Elysée avait 
d'ailleurs déçu les marchés financiers, le franc fléchissant sensiblement face au 
deutschemark à cette occasion. A l'inverse, les marchés financiers s'interrogent sur 
l'orthodoxie monétaire et budgétaire du maire de Paris comme sur sa volonté réelle de 
construire l'Union monétaire européenne.</TEXT>
<TEXT>
  La proposition de Jacques Chirac, au mois de novembre dernier, de procéder à un 
nouveau référendum sur le traité de Maastricht avait été très mal accueillie. " Le contexte 
politique français se prête au retrait des investisseurs étrangers, même si une fois les 
élections présidentielles passées, ces derniers reviendront très certainement, car le 
marché français paraît peu cher au regard de ses fondamentaux ", reconnaît Michèle 
Debonneuil, directrice des études économiques à la banque Indosuez. Certains 
économistes regrettent ce parasitage du marché français par l'échéance électorale. Hors 
ces circonstances, ils considèrent que le franc aurait pu, à l'occasion de cette crise 
monétaire internationale de grande ampleur, " gagner ses galons de devise refuge, 
s'intégrer définitivement dans la zone-mark ". " Les marchés se comportent de façon 
aveugle. Assimiler la France à l'Italie, vendre de la même façon le franc et la lire paraît 
totalement excessif ", commente Michèle Debonneuil.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BAPTÊME DU FEU</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La Banque de France, indépendante depuis le début de l'année 1994, et à qui incombe 
désormais la charge de veiller seule à la stabilité de la monnaie, connaît avec cette crise 
monétaire son baptême du feu. Il lui faut définir une riposte. " La Banque de France doit 
jouer la carte de la sérénité ", conseille un directeur de salle de marchés. Aux yeux des 
spécialistes, une défense de la devise par un relèvement des taux directeurs serait non 
seulement inefficace, mais même dangereuse et contreproductive. Elle conforterait chez les 
opérateurs le sentiment de crise, " elle serait perçue par eux comme un signe 
d'énervement et de désespoir des autorités monétaires ", estime Patrick Artus, directeur 
des études de la Caisse des dépôts.</TEXT>
<TEXT>
 La défense d'une monnaie par l'arme des taux d'intérêt vient d'ailleurs une nouvelle fois 
de prouver son efficacité toute relative. Mardi dans la soirée, la Banque d'Italie a décidé 
de relever de 0,75 % son taux d'escompte pour tenter de freiner la baisse de la lire, ce qui 
n'a pas empêché celle-ci de poursuivre sa chute le lendemain. Une hausse des taux serait 
également politiquement risquée à quelques semaines de l'élection présidentielle. Elle 
pourrait relancer le débat sur la pertinence de la politique monétaire et donner des 
munitions à ses détracteurs. Les experts sont tout aussi réservés sur l'efficacité 
d'interventions massives sur le marché des changes. D'importantes ventes de 
deutschemarks par l'institut d'émission risqueraient également d'avoir un résultat contraire 
à l'effet recherché en incitant les marchés financiers à vouloir en découdre avec les 
banques centrales.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la crise monétaire de l'été 1993, le montant des interventions de la Banque de 
France avait totalisé plusieurs centaines de milliards de francs sans pour autant réussir à 
empêcher le franc de chuter. Les spécialistes sont en revanche favorables à des 
#interventions discrètes et non officielles, pour de petits montants. Cette stratégie, que la 
Banque de France aurait déjà commencé à mettre en oeuvre, devrait selon eux permettre à 
l'institut d'émission de garder le contrôle de la situation, d'autant que les marges de 
fluctuation autorisées à l'intérieur du SME ont été élargies, depuis le mois d'août 1993, de 
2,25 % à 15 %, ce qui offre une grande marge de manoeuvre. Le cours plancher du franc 
face au deutschemark se situe désormais à 3,8948. A 3,50 pour 1 mark, le franc en reste 
aujourd'hui très éloigné, ce qui devrait non seulement inciter la Banque de France à 
afficher cette " sérénité " que le lui recommandent les économistes mais aussi peut-être à 
décourager les marchés financiers de poursuivre plus avant leurs attaques.</TEXT>
</DOC>
