<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003341-19940729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003341-19940729</DOCID>
<ACCOUNT>346526</ACCOUNT>
<PEOPLE>JAURES JEAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>On réédite la thèse de philosophie du grand orateur du socialisme français, assassiné le 31 juillet 1914, il y a juste quatre-vingts ans</CHA1>
<DATE>19940729</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,THESE,PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940819-2-013-05</LIE1>
<NOTE>DE LA RÉALITÉ &gt; DU MONDE SENSIBLE &gt; de Jean Jaurès. &gt; Introduction de Jacques Cheminade. &gt; Editions Alcuin, 304 p., 140 F. &gt;  (1) A l'initiative de Paul Quilès, un spectacle intitul "Ils ont tué Jaurès" dont le texte a été écrit par Alain Decaux (le Monde du 26 juillet) sera donné à Carmaux du 1er au 7 août. D'autre part, un êJaurès de Madeleine Rebérioux est annoncé pour septembre chez Gallimard dans la collection "Découvertes". &gt; (2) Jaurès, Perrin, 1971 et 1981. &gt; DOC:AVEC PHOTO Novembre 1912: Jaurès (ici au centre) à son arrivée à Berlin.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>283</PAGE>
<TITLE>Jaurès entre lumière et ténèbres</TITLE>
<TIO1>DE LA REALITE DU MONDE SENSIBLE</TIO1>
<TEXT>Tribun exceptionnel, grande figure de l'histoire politique française et européenne, Jean Jaurès est mort assassiné alors qu'il combattait 
de toutes ses forces l'arrivée de la guerre, refusant de la croire 
inéluctable. C'était le soir du 31 juillet 1914.</TEXT>
<TEXT>
  Il faisait très chaud. Un simple rideau séparait de la rue 
Montmartre les tables du café le Croissant. Ni mur ni vitre. Jaurès 
avait passé toute la journée au ministère des affaires étrangères. 
Par tous les moyens, il poursuivait son effort pour éviter le 
carnage. Un taxi l'avait ensuite conduit à l'Humanité, qu'il avait 
fondée en 1904. Après un coup d'oeil sur les dépêches, Jaurès décida 
d'aller dîner avant de rédiger un article qu'il estimait déjà 
"décisif". Son projet: dégager la responsabilité du Parti socialiste 
des horreurs en préparation.</TEXT>
<TEXT>
  Fin du repas. Il mangeait une tartelette aux fraises. Dolié, 
journaliste au Bonnet rouge, lui parla de sa petite fille. Il venait 
d'en faire des photographies en couleurs. Jaurès demanda à les voir. 
La balle de Raoul Villain l'atteignit alors, et le tua net. Ainsi 
mourut l'homme qui incarnait, plus que tout autre à l'époque, le 
combat généreux pour la justice. Et l'intelligence politique. Il 
avait su en effet ne pas se laisser aveugler par la puissance des 
idéaux, au risque de passer pour opportuniste. Il avait su également 
ne jamais perdre de vue les valeurs essentielles, au risque de 
paraître idéaliste ou irréaliste.</TEXT>
<TEXT>
  On célèbre à présent le quatre-vingtième anniversaire de sa mort 
(1). Sa thèse de philosophie, De la réalité du monde sensible, 
soutenue en 1892, et qui n'avait pas été rééditée depuis 1937, est de 
nouveau disponible. C'est l'occasion de découvrir la source de sa 
réflexion spirituelle et métaphysique, que sa conduite politique n'a 
finalement pas désavouée. </TEXT>
<TEXT>
  Une respiration parcourt les phrases et anime les analyses. L'oral 
toujours s'entend dans son écriture. Selon Jean Rabaut, l'un de ses 
biographes (2), cette thèse aurait été dictée par son auteur, qui dut 
la finir à la hâte. Tout va vite, dans la vie de Jaurès. Il est le 
premier, le plus jeune, presque partout. Au collège de Castres, puis 
en khâgne au collège Sainte-Barbe, il rafle les prix d'éloquence et 
de dissertation, avant celui de français au concours général. Quand 
il est reçu, premier évidemment, à l'Ecole normale supérieure, en 
1878, il a juste dix-neuf ans. </TEXT>
<TEXT>
  Le directeur est l'historien Fustel de Coulanges. Le bibliothécaire 
est Lucien Herr, socialiste convaincu, qui exerça sur plusieurs 
générations une influence discrète mais profonde. Fait notable: les 
normaliens de cette époque restaient deux ans sans choisir de 
spécialité, recevant une formation où la littérature, l'histoire et 
la philosophie s'équilibraient. Au moment de choisir une discipline 
pour l'agrégation, Jaurès s'oriente finalement vers la philosophie. 
Il prépare le concours sous la direction du spiritualiste Emile 
Boutroux, et du non moins spiritualiste Léon Ollé-Laprune. Le jeune 
homme a un grand rival: son condisciple Henri Bergson. En 1881 
toutefois, aucun des deux n'est premier à l'agrégation de 
philosophie. Les palmarès universitaires ne ressemblent pas forcément 
à l'histoire intellectuelle et politique. Jaurès, pour une fois, est 
troisième. Bergson arrive en deuxième position. Le "cacique" se nomme 
Lesbazeilles, dont le nom n'est pas autrement connu que pour cet 
exploit obscur.</TEXT>
<TEXT>
  A la rentrée de 1881, le jeune agrégé de philosophie (il n'a que 
vingt-deux ans) enseigne au lycée d'Albi. Il commence à rédiger des 
fragments de sa thèse. A peine l'a-t-il sérieusement entamée que la 
politique l'interrompt: le voilà élu, en 1885, député du Tarn. Il 
devient le plus jeune député de la Chambre. A ce moment, sa rupture 
avec l'éducation religieuse qu'il a reçue paraît consommée: l'Eglise 
"est devenue le centre de toutes les résistances à la démocratie et 
au progrès humain". S'il reproche à l'institution d'avoir fait cause 
commune avec les puissants et leurs privilèges, il demeure 
profondément marqué par le christianisme. Un sentiment religieux 
intense et vivace l'anime. Il le transpose sur de nouveaux registres, 
mais ne l'abandonne jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Le député n'est pas réélu. Le professeur reprend son enseignement 
en 1889, à la faculté des lettres de Toulouse. Dès l'année suivante, 
le voilà au conseil municipal de la ville. Ce va-et-vient entre monde 
universitaire et monde politique cesse bientôt: Jaurès se rallie au 
socialisme, et consacre toute sa vie à la lutte politique, de la 
grève des mineurs de Carmaux à la veille de la Grande Guerre, en 
passant par l'affaire Dreyfus et les méandres de l'unité du mouvement 
socialiste. L'année 1891 est sans doute celle où il rassemble les 
éléments essentiels de ses méditations. Parallèlement à sa thèse de 
philosophie, il rédige en effet une étude demeurée inédite jusqu'en 
1959. Michel Launay, qui l'a retrouvée et publiée aux Éditions de 
Minuit, lui a donné pour titre la Question religieuse et le 
socialisme. Ce manuscrit et la thèse s'éclairent l'un l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le manuscrit, Jaurès insiste sur l'idée que "le socialisme 
serait une véritable révolution religieuse. Hors de là, le 
christianisme se meurt". Cessons donc d'opposer le royaume des Cieux 
et le règne terrestre: "Les vrais croyants, écrit-il, sont ceux qui 
veulent abolir l'exploitation de l'homme par l'homme, et, par suite, 
les haines d'homme à homme; les haines aussi de race à race, de 
nation à nation, toutes les haines, et créer vraiment l'humanité qui 
n'est pas encore. Mais créer l'humanité, c'est créer la raison, la 
douceur, l'amour, et qui sait si Dieu n'est pas au fond de ces 
choses?" </TEXT>
<TEXT>
  La même idée est développée dans De la réalité du monde sensible, 
où Jaurès soutient notamment que Dieu "est mêlé à tous les combats et 
à toutes les douleurs." C'est pourquoi "le monde est en un sens le 
Christ éternel et universel". La conviction que l'absolu est incarné 
partout _ dans le "ciel grandiose et étoilé" comme dans "la modeste 
maison", "les humbles outils" et "le pain de chaque jour" _ fonde 
toutes les analyses de ce livre, où des références à Plotin voisinent 
avec une anecdote relative à Gambetta. Insistant sur l'essence 
spirituelle de la nature et des corps, Jaurès attaque l'idéalisme 
subjectif. Au fil des chapitres, il rompt des lances contre Bergson, 
contre Renan ou contre Schopenhauer. A côté de ces polémiques 
impossibles à détailler ici, deux thèmes frappent: la fin envisagée 
des clôtures individuelles, et la réflexion sur la lumière. Les deux 
thèmes sont liés: "Il se peut qu'un jour les âmes, comme les 
bourgeons, s'ouvrent dans la pleine clarté." La subjectivité, close 
sur elle-même, son caractère fermé, son secret ne sont peut-être 
qu'infirmités provisoires. Jaurès rêve à la transparence universelle 
de toutes les formes de vie, à leur ouverture dans "la conscience 
absolue et divine". Cette idée, héritée ntamment des gnostiques 
néoplatoniciens, rejoint l'effervescence du temps autour du 
magnétisme et de l'hypnose. Jaurès va jusqu'à dire: "Le jour où 
l'homme normal se serait assimilé les puissances de l'état magnétique 
et hypnotique, voyez comme dans la vie humaine l'organisme individuel 
deviendrait accessoire." </TEXT>
<TEXT>
  La métaphysique de la lumière élaborée dans ce travail rappelle 
également les néoplatoniciens et leurs diverses postérités mystiques. 
Très loin des matérialistes ou des positivistes de son temps, Jaurès 
écrit par exemple: "La lumière est l'effort de l'infini pour se 
saisir et s'affirmer dans son unité, pour faire amitié avec lui-même 
par le rayonnement et la transparence. En créant la lumière, l'infini 
a voulu prendre possession de lui-même; il a voulu non pas être vu du 
dehors, mais se voir". C'est pourquoi l'édification d'une humanité 
sans haine, en défaisant l'enfermement des individus dans le secret 
de leurs ténèbres, pourrait permettre l'apparition, dans la lumière 
du soleil, de la clarté de Dieu _ ce que Jaurès appelle également "la 
douce lampe de Jésus".</TEXT>
<TEXT>
 C'est une bonne idée d'avoir rendu ce texte de nouveau disponible. 
On peut s'étonner que ce soient les Editions Alcuin, liées au Parti 
ouvrier européen, souvent classé à l'extrême droite, qui aient pris 
cette initiative. Dans une préface aberrante, Jacques Cheminade, 
principale figure française depuis les années 80 de cette étrange 
formation, estime que l'oeuvre de Jaurès aurait été défigurée par 
ceux qui se disent ses amis. Pis: une oligarchie puissante autant que 
mystérieuse s'opposerait à la démocratie voulue par le philosophe. 
Ces divagations peuvent être laissées de côté. Le texte de Jaurès 
est, par lui-même, assez surprenant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
