<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000187-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000187-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335043</ACCOUNT>
<CHA1>A l'approche des élections législatives et présidentielle du 16 mai, les incidents violents se multiplient en République dominicaine. Le candidat social-démocrate, Jose Pena Gomez, donné favori dans les sondages, est vivement attaqué en raison du fait qu'il est noir. Le président Joaquin Balaguer, âgé de quatre-vingt-sept ans, brigue un septième mandat.</CHA1>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INCIDENT ELECTORAL;POLEMIQUE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE DOMINICAINE,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION PRESIDENTIELLE,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>05021936</FAB>
<NAMES>PENA GOMEZ JOSE FRANCISCO,PARTI REVOLUTIONNAIRE DOMINICAIN,BALAGUER JOAQUIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>16 MAI 1994 ELECTIONS LEGISLATIVES ET PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>RÉPUBLIQUE DOMINICAINE&gt; Le candidat social-démocrate&gt; à la présidence est victime&gt; d'une campagne de calomnies</TITLE>
<TEXT>SAINT-DOMINGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Selon un bilan officieux établi par la presse locale, trente-quatre 
personnes ont été tuées et plus d'une centaine blessées au cours 
d'incidents liés à la campagne électorale. La plupart des victimes 
sont mortes accidentellement, alors qu'elles participaient aux 
bruyantes caravanes, généreusement arrosées de rhum, qu'organisent 
les principaux partis.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des efforts de l'Eglise catholique, qui a invité les 
principaux dirigeants à une " messe de réconciliation ", les partis 
ne font rien pour calmer les esprits. A défaut de programmes, les 
candidats échangent accusations et invectives. La cible principale 
des attaques est José Francisco Pena Gomez, candidat du Parti 
révolutionnaire dominicain (PRD), formation appartenant à 
l'Internationale socialiste. Selon les derniers sondages, Jose Pena 
Gomez conserve une avance d'environ six points sur le président 
conservateur sortant, Joaquin Balaguer, qui, à quatre-vingt-sept ans, 
est aveugle.</TEXT>
<TEXT>
  M. Pena est le seul candidat noir dans ce pays à la population 
majoritairement métisse. Affirmant qu'il est d'origine haïtienne, ses 
adversaires l'accusent d'être l'instrument d'un " plan de fusion des 
deux Etats se partageant l'île d'Hispaniola ". Selon ses détracteurs, 
ce plan aurait été conçu par plusieurs puissances étrangères, au 
premier rang desquelles se trouverait la France. Pour imaginaires que 
soient ces accusations, elles ne sont pas sans effet dans certains 
secteurs de la population, compte tenu des relations 
traditionnellement difficiles entre Haïti et la République 
dominicaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti de la libération dominicaine (PLD), formation de gauche 
dirigée par l'ex-président Juan Bosch, qui s'est alliée au tribun 
d'extrême-droite Marino Vinicio Castillo, concentre ses attaques sur 
le candidat social-démocrate, permettant au président Balaguer de se 
dissocier de cette " sale campagne ". Le PLD a récemment diffusé un 
enregistrement vidéo vieux de plus de dix ans où l'on voit M. Pena 
assister à une " opération " pratiquée par un guérisseur brésilien, 
Ivan Trihla. Cette diffusion a été accompagnée par l'envoi massif et 
anonyme de télécopies présentant le candidat social-démocrate comme 
un adepte des rites sataniques.</TEXT>
<TEXT>
  Inquiétude des milieux d'affaires</TEXT>
<TEXT>
  Le président Balaguer n'a guère contribué à élever le débat 
lorsqu'il a accusé son principal adversaire de " faire caca à côté du 
pot ". Poète d'un lyrisme généralement conventionnel, le vieux 
caudillo n'hésite pas en effet à recourir à la scatologie pour 
répondre à M. Pena qui lui a reproché d'utiliser les deniers publics 
à des fins électorales.</TEXT>
<TEXT>
  Les milieux d'affaires constatent avec inquiétude que les grands 
équilibres rétablis au prix de durs sacrifices au cours des dernières 
années sont menacés par les largesses pré-électorales. Le 
gouvernement a préféré ne pas renouveler l'accord avec le Fonds 
monétaire international (FMI), qui limitait sa marge de manoeuvre en 
matière de politique économique, et le déficit fiscal se creuse.&lt;
</TEXT>
</DOC>
