<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002154-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002154-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345250</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07151363</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1994,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-08</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>LE 14 JUILLET 1994 ; REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>Dans la presse&gt; L'intervention de M. Mitterrand</TITLE>
<TEXT>Le Figaro (Franz-Olivier Giesbert) : " C'est surtout sur l'Europe que M. Mitterrand a emporté la conviction. Notamment quand il a parlé de 
la controverse déclenchée par la participation des soldats allemands 
de l'Eurocorps au défilé du 14 juillet. (...) Chaque fois que l'homme 
d'Etat croit à quelque chose qui le dépasse et s'arrête de ne penser 
qu'à lui-même, il se grandit. Et l'histoire cesse d'être cette 
médiocre flaque de boue où nous pataugeons tous... "</TEXT>
<TEXT>
  Le Parisien (Fabien Roland-Lévy) : " Laisser sa trace dans la 
construction d'une Europe unie et pacifique reste sans doute, à moins 
d'un an de son départ, le seul véritable souci du président. Tout le 
reste _ présidentielle, cohabitation, crise, chômage, Parti 
socialiste, etc. _ est apparu dans ses réponses comme une réalité qui 
ne le concerne plus vraiment. "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Jean-Michel Thénard) : " Le président de la République 
s'est plu, hier, à cultiver un profil consensuel. Patriarche, il a 
évité d'en rajouter sur les sujets qui fâchent. (...) Il n'est que 
Michel Rocard, finalement, pour s'être vu décerner, comme à chaque 
fois, un coup sur la tête. "</TEXT>
<TEXT>
  La Tribune : " Passion-raison, le vieux débat littéraire resurgit 
dans l'analyse de la cohabitation douce avec Edouard Balladur, une 
simple affaire de " tempérament ". Avec une pointe de nostalgie pour 
les combats de jeunesse, ceux qui l'ont confronté au fougueux Jacques 
Chirac. Prenez garde à l'ennui qui vous guette, semble susurrer le 
président aux Français, remettant en selle Jacques Chirac d'une main 
chevaleresque. "</TEXT>
<TEXT>
 Les Echos (Jean-Michel Lamy) : " Déterminée quand c'est nécessaire, 
comme pour le Rwanda. En partenariat quand c'est indispensable, comme 
pour la Bosnie. (...) Pour son dernier entretien du 14 juillet en 
forme de testament _ même s'il s'en défend _, François Mitterrand a 
cherché à défendre sa conception de l'avenir du pays, ouverte et 
européenne."</TEXT>
<TEXT>
 France-Soir (Jacques Malmassari) : " Naturellement ", il ne sera pas 
à nouveau candidat à la présidence de la République. Pourtant, il 
crève les yeux qu'il en a toujours les capacités intellectuelles, et 
personne ne se risquerait à jurer que l'anorexie du pouvoir le 
guette. Mais la marche du temps est inexorable. "</TEXT>
<TEXT>
  L'Humanité (Claude Cabanes) : " On peut noter que MM. Balladur, 
Chirac et Barre ont été l'objet particulier de ses sollicitudes. Et, 
ma foi, il trouve des grâces à l'action du premier ministre (...). 
Certes, François Mitterrand assortit ses jugements de ses propres 
convictions concernant, par exemple, le SMIC ou la relance de la 
consommation. Mais on aurait pu attendre beaucoup plus de vigueur 
dans le propos. "</TEXT>
<TEXT>
 France-Inter (Pierre Le Marc) : " [M. Mitterrand] affine le portrait 
d'un président qui aura, dans la vie de la République, incarné plus 
qu'aucun de ses prédécesseurs la durée ; d'un homme associé à son 
histoire, à l'histoire tout court et qui, au bout du chemin, garde la 
même pugnacité vitale, la même intelligence des situations et, dans 
son action, exprime la voix du futur face au choeur des nostalgiques 
du passé. Du travail d'artiste. "</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " Les deux passages que, moi, j'ai 
préférés, c'est celui sur les Français qui n'ont pas à avoir de 
complexe d'infériorité (...) et puis ces dernières secondes, quand il 
expliquait lui-même comment il regardait, comment au fond il se 
regardait déjà, au passé. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
