<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038940</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038940</DOCID>
<ACCOUNT>418685</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1099</FAB>
<NUM1>951024-2-032-03</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>PAR LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JACQUES CHIRAC ET BORIS ELTSINE SE TUTOIENT</LEAD1>
<TITLE>A tu et à toi</TITLE>
<TEXT> LE MICRO était ouvert, un peu trop tôt, et on put entendre Jacques Chirac inviter son hôte Boris Eltsine à s'exprimer le premier lors 
de la conférence de presse qui clôturait leur rencontre du samedi 21 octobre. " C'est 
toi qui commence ." Boris pointe l'index vers sa poitrine pour vérifier qu'il a bien 
compris, Jacques fait un signe affirmatif de la tête, et l'affaire roule. On écoutait à 
peine, car l'information essentielle avait déjà été délivrée : Jacques Chirac et Boris 
Eltsine se tutoient ! Ainsi le maître du Kremlin et le locataire de l'Elysée seraient 
déjà de bons copains. Foin de gospodine et de M. le président, c'est à la bonne 
#franquette que l'on débat des affaires du monde dans des dialogues du type : " Tu me 
calmes Milo de Belgrade, et moi je me charge de dire à Izet machin bidule de mettre 
la pédale douce."</TEXT>
<TEXT>
  Renseignement pris aux meilleures sources, cette mode du tutoiement entre grands 
de ce monde est récente. Elle date de la création du G7, ce club de pays riches, dans 
les années 70. Les rencontres formelles et informelles entre chefs d'Etat ont été 
multipliées. On a commencé par petit déjeuner ensemble, puis à s'appeler par son 
prénom, version anglo-saxonne d'un tutoiement que l'anglais ignore. L'arrivée dans 
le cercle d'Helmut Kohl, l'homme qui tutoie plus vite que son ombre, a accéléré le 
mouvement. Plus l'Allemagne devenait forte, plus le " tu " prenait le pas sur le " vous 
", devenant en quelque sorte le deutschemark de la conversation au sommet. Le 
dernier à résister fut François Mitterrand. Helmut avait bien essayé à une ou deux 
reprises : " Pourrais-tu venir me voir à Bonn, François ? Si vous voulez, Helmut. " 
Rien à faire.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois cette évolution constatée, posons-nous la question principale : " Est-ce que 
c'est bon pour nous ? ", pour nous les non-chefs d'Etat, les non-participants aux 
réunions du G7, nous qui tutoyons ceux que nous aimons et parfois ceux avec qui 
#nous travaillons. Il n'est pas mauvais que des gens capables d'appuyer sur un bouton 
nucléaire soient capables de se parler sans chichis, cela peut certainement éviter 
quelques malentendus aux conséquences fâcheuses. Mais, d'un autre côté, on peut 
#s'interroger sur ce type de complicité des puissants. Cette intimité n'est-elle pas une 
manière de montrer qu'il existe un club de ceux qui décident du destin des autres, une 
confrérie des parrains qui se partagent les territoires du Chicago planétaire ?</TEXT>
<TEXT>
  Qu'aurait dit Hergé à ce sujet ? Il fut affirmé au cours de la soirée d'Arte, consacrée 
dimanche à Tintin, que toute l'actualité passée, présente et à venir peut trouver son 
illustration dans cette oeuvre majeure. Le vouvoiement est de règle à Moulinsart, 
sauf lorsque ce grossier personnage de Séraphin Lampion vient y traîner ses gros 
sabots.</TEXT>
</DOC>
