<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035560</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035560</DOCID>
<ACCOUNT>414292</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHAPSAL MADELEINE</PEOPLE>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1822</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FEMME,COMPORTEMENT,SOLITUDE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Une soudaine solitude, de Madeleine Chapsal, Fayard, 257 p., 110 F.</NOTE>
<NUM1>950928-2-015-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES / Société</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les habitantes&gt;  de la solitude&gt;</TITLE>
<TIO1>UNE SOUDAINE SOLITUDE</TIO1>
<TEXT> SOLITUDE : " nom féminin ", indiquent le Larousse et le Robert, ne croyant pas si bien dire. Cette maladie moderne, qui démasque en permanence 
notre prétendue société de communication, affecte particulièrement les femmes, comme le 
souligne Madeleine Chapsal. C'est la première justification de son livre. Venant après les 
études très complètes de Jean-François Six et Hervé Hannoun, il ne s'agit pas d'un essai 
de plus, mais d'un témoignage personnel sur la solitude, fondé sur trente ans de " pratique 
" et servi par une belle écriture.</TEXT>
<TEXT>
  Madeleine Chapsal avait " tout pour être heureuse ", comme on dit : une enfance 
confortable, un métier intéressant, un mari célèbre... Son divorce allait bouleverser sa vie, 
lui faisant atteindre les sommets du désespoir. " J'étais prête à toutes les aventures, toutes 
les dérives, toutes les destructions pour ne pas rester seule ", écrit-elle. Une psychanalyse 
et un patient travail de réappropriation de soi-même lui ont permis de retrouver ses 
marques. Devenue un auteur à succès et une sorte d'expert ès solitudes, elle reçoit depuis 
des années les confidences de nombreuses lectrices qui la consultent sur ce mal insidieux, 
bien plus répandu que ne l'imaginent ceux qui ont le privilège d'y échapper.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand on parle d'un homme seul, il y a toujours une femme ou deux qui vient faire son 
ménage. " Une femme seule, elle, est vraiment seule. Le veuvage en raison d'une durée 
moyenne de vie inégale entre les sexes ne suffit pas à expliquer cette injustice sociale. En 
réalité, nous continuons à vivre sur de vieux schémas. Si un célibataire passe pour un 
homme libre, voire un don Juan, une célibataire reste une aberration sociale et l'objet de 
tous les soupçons.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il y a l'attente du facteur, " l'abominable pont du week-end " qu'il faut franchir, et le 
répondeur sur lequel on se précipite dès son retour dans un appartement vide</TEXT>
<TEXT>
  L'erreur commence dès le mariage, explique Madeleine Chapsal : " Nous voulons nous 
ancrer en autrui au lieu de nous installer en nous-mêmes. " Et elle se poursuit après la 
séparation, avec le refus inconscient d'être autonome : craignant de ne plus rencontrer 
l'âme soeur, " les femmes s'obstinent à demeurer dans un douloureux état de manque 
qu'elles croient attractif et qui leur tient lieu de séduction ". Rien de tel, paraît-il, pour ne 
pas en sortir.</TEXT>
<TEXT>
  Quand la solitude vous tombe dessus, sans avertir, sans préparation, tout se complique : il 
faut s'organiser seul, se soigner seul, penser seul... Il est beaucoup question d'animaux 
dans le livre de Madeleine Chapsal : ces animaux à qui l'on parle, qu'on prend à témoin, 
mais qui peuvent partir aussi, ou en tout cas mourir. Elle décrit bien l'attente du facteur, " 
l'abominable pont du week-end " qu'il faut franchir, la tentation de rester chez soi pour ne 
pas rater un hypothétique appel téléphonique, et le répondeur sur lequel on se précipite dès 
son retour dans un appartement vide.</TEXT>
<TEXT>
  La solitude peut tuer. Le combat contre elle " est le plus déterminant de ceux que nous 
avons à mener pour rester vivants ", assure cette rescapée. Mais il ne faut pas la réduire à 
un fléau. Il existe de bonnes solitudes, parce que choisies et provisoires. Elles sont même 
indispensables pour atteindre la liberté et la relation avec autrui, comme l'affirme le 
philosophe Emmanuel Levinas. On ne se construit soi-même et on ne construit une oeuvre 
que dans la solitude. Ce n'est pas Madeleine Chapsal, écrivain prolifique, publiant deux 
livres par an et parfois trois, qui le démentira.</TEXT>
</DOC>
