<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000148-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000148-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357609</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11011260</FAB>
<SUBJECTS>TELEMATIQUE,PROJET,NOUVEAU MEDIA,ANALYSE,USAGER,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Télétel est le nom du réseau de France Télécom utilisé par nos Minitel. Il faudrait remplacer les 60 000 modems des points d'accès vidéotex.(2) Rapport de la journée d'information IMPACT _ 30 mai 1994 _ Paris.</NOTE>
<NAMES>GROUPEMENT DES EDITEURS DE SERVICES TELEMATIQUES ET ELECTRONIQUES,GESTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BEAUSSANT ANTOINE</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; POINT DE VUE&gt; Les éditeurs télématiques français sont prêts pour l'après-Minitel</TITLE>
<TEXT>Dans cinq ans, il y aura en France plus de micro-ordinateurs connectés que de Minitel. Ces sept millions de micro-ordinateurs 
viendront-ils consulter nos 23 000 services télématiques français, ou 
iront-ils se connecter sur les grands réseaux américains tels 
Internet, Compuserve et autres America On Line ? Il y a là un enjeu, 
culturel d'abord, économique ensuite, dont seuls les éditeurs 
télématiques français semblent prendre totalement la mesure.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment où l'on s'apprête à investir quelques centaines de 
milliards de Francs sur les autoroutes de l'information, il ne 
faudrait dépenser qu'un peu plus de 200 millions de francs sur le 
réseau Télétel (1), pour multiplier la vitesse du réseau par huit et 
rendre ainsi accessible l'ensemble des services télématiques français 
aux micro-ordinateurs du monde entier. Soit moins de 3 % du revenu 
annuel de Télétel.</TEXT>
<TEXT>
  L'engouement médiatique actuel pour Internet fait sourire les 
professionnels de la télématique française et les inquiète à la fois. 
Cela les fait sourire car on pare le " net " de vertus que le Minitel 
possède déjà depuis dix ans. Ainsi, par exemple, s'extasiait-on 
récemment dans la presse de " l'invention de la cyberpizza " 
permettant de commander sa pizza par Internet. Aurait-on oublié que 
cela existe en France depuis dix ans ? Et que le chiffre d'affaires 
de la vente par Minitel a dépassé les 5 milliards de francs en 1993 ? 
Mais cet engouement inquiète les professionnels car il fait 
apparaître le Minitel comme dépassé. Ainsi se multiplient des 
déclarations péremptoires du type : " La télématique française, après 
avoir eu dix ans d'avance, commence à faire figure d'ancêtre " ; " 
Internet renferme une quantité et une qualité d'informations sans 
commune mesure avec Télétel " ; etc... En réalité, ces reproches 
s'adressent au Minitel, conçu il y a plus de quinze ans : trop lent, 
trop petit, pas assez intelligent. On oublie au passage que par son 
ergonomie et sa diffusion, ce terminal reste pourtant le plus utilisé 
dans le monde. Il ne s'agit pas d'opposer le Minitel au 
micro-ordinateur, mais d'ouvrir la télématique aux deux terminaux. En 
tout cas, ces reproches ne concernent pas les services télématiques 
français qui, par leur quantité, leur qualité et leur diversité 
conservent bel et bien une avance de plusieurs années sur le reste du 
monde. Bref, c'est le support technique, le flacon, l'emballage qui 
est en question, et non les contenus, l'elixir, la réelle valeur 
ajoutée. Avec sept nouveaux services par jour créés sur Télétel, la 
dynamique de l'édition française se porte plutôt bien ! </TEXT>
<TEXT>
 Deux fois plus que la FM</TEXT>
<TEXT>
 L'enjeu, au plan culturel, est donc celui-ci : rendre accessibles au 
parc grandissant des micro-ordinateurs connectables les 23 000 
services télématiques français, en France d'abord, puis dans le monde 
entier. Jacques Toubon, dans un récent entretien au Point, constatait 
fort justement : " Nous sommes menacés d'une nouvelle forme de 
colonialisme. Les Etats-Unis sont en train de se mettre en position 
dominante. (...) J'estime que nous avons encore deux années devant 
nous. Si nous ne faisons rien, ce sera trop tard. Nous serons 
colonisés. "</TEXT>
<TEXT>
 Faudra-t-il alors, comme on pouvait le voir lors d'un colloque 
récent, consulter les collections du Louvre en américain ? 
Faudra-t-il que les associations, les régions, les universités, les 
centres de recherche, les journaux français, qui, tous, ont créé leur 
service télématique, aillent demain se faire héberger sur America On 
Line pour toucher leur public ? </TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu économique est également considérable. Déjà le marché 
télématique français (Télétel et Audiotel) dépassera les 10 milliards 
de francs en 1994. C'est deux fois plus que le marché des radios FM 
en France ! Dans les cinq ans à venir, ce marché devrait représenter 
plusieurs dizaines de milliards de francs de chiffre d'affaires pour 
le seul marché français.</TEXT>
<TEXT>
  Va-t-on laisser les grands éditeurs américains nous " coloniser " 
aussi sur le plan économique ? Dans un récent rapport de la 
Commission européenne sur le marché de l'information on pouvait lire 
: " La France est sans doute le seul pays, avec les Etats-Unis, à 
avoir su tirer un bénéfice économique de la mise en valeur d'un 
réseau électronique. Mais à la différence du système américain, cette 
initiative est restée limitée à l'Hexagone (...) On attend avec 
intérêt les prochaines initiatives de France Télécom (...) pour 
sortir par le haut d'une situation singulière qui présente de grands 
mérites, mais ne contribue pas à construire l'Europe. " (2). Le 
Minitel Rapide que France Télécom s'apprête à lancer en décembre 
constitue un premier niveau de réponse : vitesse, qualité photo, 
téléchargement de fichiers. Mais il reste très " franco-français " : 
son modem ne correspond pas aux normes internationales. La plupart 
des micro-ordinateurs ne pourront donc pas s'y connecter. Par 
ailleurs, Télétel vitesse rapide ne sera pas accessible sur les accès 
actuels de Télétel (3615, 3616, 3617). Il faudra composer un numéro 
d'accès spécial, le 3623, ce qui compliquera sensiblement la 
communication des codes voulant se positionner à la fois sur la 
vitesse normale et sur la vitesse rapide. Enfin, erreur de marketing 
fatale, Télétel vitesse rapide sera fermé aux applications grand 
public. Or ce sont les applications grand public qui ont le plus 
besoin de la vitesse et de l'image.</TEXT>
<TEXT>
 100 millions d'appels par mois</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, il s'est vendu aux Etats-Unis plus de micro-ordinateurs 
auprès du grand public, qu'auprès des entreprises. En France, 
Carrefour et la FNAC vendent plus de micros multimédias (équipés d'un 
lecteur CD-ROM) que les distributeurs professionnels. Et Compuserve a 
60 % de ses abonnés dans le grand public.</TEXT>
<TEXT>
  Les organisations professionnelles et France Télécom ont commencé à 
réfléchir aux grandes lignes d'un accès " micro-ordinateurs " au 
réseau Télétel. Ces organisations professionnelles plaident pour une 
standardisation maximale et l'adoption des normes les plus répandues 
; pour la généralisation de la vitesse à tous les accès Télétel, et 
pour son ouverture aux applications grand public. Des projets comme 
ceux d'Arnaud Lagardère ou du groupe Pearson (Europe On Line) 
montrent l'intérêt stratégique que de puissants groupes portent au 
marché grand public de l'information en ligne. Se feront-ils en 
dehors de Télétel ? </TEXT>
<TEXT>
 Avec quatorze millions d'utilisateurs réguliers, et plus de 100 
millions d'appels par mois, la télématique française est devenue un 
outil indispensable à la vie quotidienne des Français. Le moment est 
venu _ et le temps presse _ de leur offrir en France ce qu'ils 
risqueraient d'aller bientôt chercher sur les " nets " américains : 
un réseau plus rapide et donc moins cher.&lt;
</TEXT>
</DOC>
