<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002552-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002552-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349190</ACCOUNT>
<CHA1>L'Allemand Michael Schumacher a été disqualifié quelques heures après avoir remporté le Grand Prix de Belgique de formule 1, dimanche 28 août, sur le circuit de Spa-Francorchamps. Les commissaires ont estimé la Benetton du pilote allemand en infraction, la plaque de bois placée sous le fond du véhicule pour le freiner étant d'une épaisseur inférieure à celle qu'impose le règlement. L'écurie Benetton a fait valoir que la plaque avait été endommagée lors d'un tête-à-queue pendant la course et a fait appel de cette décision. La victoire est revenue au Britannique Damon Hill, qui ne compte plus que 21 points de retard sur Schumacher. Celui-ci attend le jugement de la Fédération internationale, qui doit statuer mardi en appel de sa suspension pour deux grands prix.</CHA1>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>EXCLUSION,REGLEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,FORMULE AUTOMOBILE,RESULTAT,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>08291081</FAB>
<NAMES>BENETTON,SCHUMACHER MICHAEL</NAMES>
<NAMES>HILL DAMON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 28 AOUT 1994 SUR LE CIRCUIT DE SPA FRANCORCHAMPS</LEAD1>
<TITLE>AUTOMOBILISME&gt; Michael Schumacher disqualifié du Grand Prix de Belgique de formule 1&gt; Benetton au pilori</TITLE>
<TEXT>SPA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Poing levé, jets de champagne, mots de victoire. Michael Schumacher 
avait plié bagage avec assurance. Il était bien le meilleur pilote de 
la saison. Il avait quasiment mené le Grand Prix de Belgique de bout 
en bout, sur ce tracé sinueux et jaloux qui ne sacre que les grands. 
Huit victoires sur onze grands prix, trente-cinq points d'avance au 
classement provisoire du championnat du monde sur Damon Hill, lui 
promettaient un automne sans angoisse. La Fédération internationale 
de l'automobile (FIA) pouvait même confirmer, mardi, la sentence 
d'une suspension pour deux grands prix : Schumacher avait toutes les 
chances d'être champion du monde.</TEXT>
<TEXT>
 L'Allemand misait d'ailleurs sur la clémence de ses juges. Ne 
venait-il pas de gagner sur le circuit de Francorchamps, là où il 
avait débuté en formule 1, il y a trois ans, et où il avait conquis 
sa première victoire en 1992 ? Dimanche, la chance n'avait pas oublié 
de lui sourire. Le pilote avait bien failli perdre l'épreuve en 
faisant un " 360 degrés " à quelques tours de la fin. Une bonne 
journée, en somme.</TEXT>
<TEXT>
 Pour cette incartade, les commissaires de la course ont tenu à 
vérifier le ventre de la voiture. Mauvaise surprise : il l'ont jugée 
non conforme, la plaque de bois placée sous le fond _ qui permet de 
réduire l'aérodynamisme de la voiture et donc de la freiner _ était 
d'une taille inférieure à celle qu'impose le règlement (1 
centimètre). L'écurie, qui a fait appel de la sanction, a rétorqué 
que la plaque avait été endommagée lors de cet incident.</TEXT>
<TEXT>
 Une voiture miraculeuse</TEXT>
<TEXT>
 La victoire aisée s'est ainsi transformée en nouvel épisode du 
feuilleton Benetton. Michael Schumacher, prodige du volant, était à 
nouveau traité comme un garnement, et son écurie clouée au pilori où 
l'on conspue les tricheurs. Cette série de malentendus et de déboires 
face au pouvoir sportif commence au Grand Prix de Grande-Bretagne, le 
10 juillet. Lors du tour de chauffe, Schumacher double Damon Hill et 
refuse ensuite d'obéir à un ordre d'arrêt des commissaires, avant 
finalement d'obtempérer. La sentence de la FIA est dure. Le 26 
juillet, elle condamne le pilote à deux grands prix de suspension et 
retire les six points de sa deuxième place à Silverstone. L'écurie 
Benetton doit verser environ (2,5 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Certains voient dans cette sévérité d'autres raisons que le 
sacro-saint principe de la loi. Michael Schumacher hors circuit, la 
FIA peut se targuer d'avoir relancé l'intérêt d'un championnat du 
monde qui s'englue dans le spleen. Ayrton Senna est mort, Damon Hill, 
deuxième du classement provisoire, est loin de talonner Schumacher. 
Le Britannique ne récolte que les miettes du festin de l'Allemand, un 
bon pilote qui dispose d'une bonne voiture au moteur rapide et 
solide. Mais les rumeurs ne vont pas tarder à menacer aussi la 
voiture miraculeuse. La FIA soupçonne l'écurie d'avoir embarqué une 
assistance automatique de pilotage qui engendre des départs 
fulgurants, donc suspects.</TEXT>
<TEXT>
  Michael Schumacher a fait appel de sa sanction de Silverstone. Il 
courra donc en attendant un nouveau jugement. La querelle s'envenime. 
Au Grand Prix d'Hockenheim, le 31 juillet, Jos Verstappen, 
co-équipier de Schumacher, manque de brûler vif dans son baquet lors 
d'un ravitaillement. La FIA enquête et conclut à une nouvelle 
tricherie de Benetton. Un filtre aurait été enlevé pour accélérer le 
débit d'essence. Flavio Briatore, directeur de Benetton, devra 
s'expliquer sur cet " incident " le 7 septembre. L'écurie risque une 
suspension pour le reste de la saison.</TEXT>
<TEXT>
 Curieuse destinée pour cette équipe portant les couleurs d'un 
marchand de pull-overs qui fut d'abord sponsor d'écuries, de 1983 à 
1985, avant de passer dans le club des constructeurs. Engagée dans le 
championnat en 1986 après avoir racheté Toleman, l'écurie " vivote ". 
Pas pour longtemps. En 1989, Flavio Briatore prend ses destinées en 
main. Fils de professeurs, ce polyglotte qui a tissé le réseau de 
distribution de Benetton aux Etats-Unis, ne connaît rien à la formule 
1. Il fourmille d'idées et se révèle être un redoutable meneur 
d'hommes. En cinq ans, Briatore _ qui a racheté Ligier en mai _ a 
fait de Benetton Formula une maison qui gagne. Il a ouvert une usine 
ultra-moderne à Enstone, au nord-ouest de Londres, et a eu le flair 
d'engager le jeune Schumacher.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe Benetton se frotte les mains. Il profite des victoires du 
pilote allemand gratuitement, l'écurie assurant son coût de 
fonctionnement (environ 170 millions de francs) avec ses propres 
sponsors. La ligne Benetton Formula est distribuée dans les huit 
millepoints de vente de la maison, répartis dans une centaine de 
pays. En trois grands prix, pourtant, Benetton, plus enclin à attirer 
le chaland avec des photos-chocs, a fini par renouer avec cette image 
de provocateur qui ne semble pas inquiéter Renault. La firme 
française, déjà associée à Williams, motorisera les voitures vert et 
bleu en 1995, à la place de Ford (le Monde du 25 août).</TEXT>
<TEXT>
  Provocation ou raison ? Dans son nouveau coup de semonce, dimanche, 
la FIA a démontré qu'elle restait la plus forte face aux 
constructeurs. Une façon aussi de redorer une image sérieusement 
ternie par les morts de Roland Ratzenberger et d'Ayrton Senna, au 
Grand Prix de Saint-Marin, le 1 mai, et par son dernier faux pas en 
date : le 12 août, la FIA avait tout d'abord annulé le Grand Prix 
d'Italie pour des raisons de sécurité, avant de le reprogrammer en 
acceptant un aménagement à la va-vite du circuit jugé trop rapide. 
Dimanche, les directeurs d'écurie et les pilotes se montraient agacés 
par ces bisbilles. Ils disaient attendre avec " espoir " la clémence 
des juges de la FIA, mardi. Pour ne pas voir la saison se terminer 
sur une partie de poker menteur disputée hors de la piste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
