<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002174-19941217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002174-19941217</DOCID>
<ACCOUNT>363731</ACCOUNT>
<DATE>19941217</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>50</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,NOUVELLE CALEDONIE,POSTE,PRESSE QUOTIDIENNE,PRESSE</SUBJECTS>
<NOTE>Souvenir : la Numismatique française édite un souvenir philatélique " timbre et médaille " composé d'une enveloppe illustrée par J.-P. Véret-Lemarinier, revêtue du timbre du cinquantenaire, et d'une médaille, réalisée d'après le dessin de Raymond Moretti et frappée par les ateliers J. Balme. Un certificat numéroté accompagne chaque enveloppe (tirage total 7 500). Souvenirs disponibles en trois versions, médailles en bronze (125 F), argent (245 F) ou vermeil (340 F). Commandes et règlements (ajouter 16,95 F de frais d'envoi) : Numismatique française, 35, avenue Aumont, 60501 Chantilly Cedex). Dédicaces : Jean-Paul Véret-Lemarinier sera sur place, dimanche 18 décembre, de 14 heures à 17 heures, pour signer timbres et souvenirs.</NOTE>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>CREATION D'UN TIMBRE A L'OCCASION DU 50EME ANNIVERSAIRE</LEAD1>
<TITLE>Philatélie&gt; Pour "le Monde"</TITLE>
<TEXT>L'Office des postes et télécommunications de Nouvelle-Calédonie (1) mettra en vente générale, samedi 17 décembre, un timbre d'une valeur 
de 90 FCFP (2) consacré au cinquantième anniversaire du Monde, après 
une vente " premier jour " à Nouméa, le 16 décembre. 
Exceptionnellement, un bureau de poste temporaire sera ouvert à 
Paris, à l'Ecole nationale supérieure des beaux-arts (3), dimanche 
18, où il sera possible d'acheter ce timbre anniversaire et 
d'expédier du courrier oblitéré avec le cachet " premier jour " de 
Nouméa.</TEXT>
<TEXT>
 Ce timbre, dessiné par Jean-Paul Véret-Lemarinier, représente un 
globe terrestre emballé dans la page une du premier numéro du Monde. 
L'imprimerie Cartor, installée à L'Aigle (Orne), qui imprime des 
timbres pour près de soixante-dix pays, l'a tiré à 150 000 
exemplaires, en planches de dix encadrant cinq vignettes sans valeur 
à l'effigie d'Hubert Beuve-Méry, fondateur du Monde, dessinée par 
Raymond Moretti.</TEXT>
<TEXT>
  La Nouvelle-Calédonie réalise une première : c'est en effet la 
première fois qu'un quotidien français en activité bénéficie d'un 
timbre sur le territoire de la République.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar de la communauté territoriale de 
Saint-Pierre-et-Miquelon et des autres territoires d'outre-mer, la 
Nouvelle-Calédonie possède sa propre politique d'émission 
philatélique. Et son histoire postale, plus que centenaire, comporte 
plus d'un millier de timbres. Le premier remonte à 1859 : 
représentant Napoléon III, il fut gravé par le sergent Triquérat. En 
1881-1883, le modèle commun aux colonies françaises y fut 
progressivement mis en service, remplacé, en 1892, par des timbres 
légendés " Nouvelle-Calédonie et dépendances ", la mention " et 
dépendances " étant abandonnée en 1988.</TEXT>
<TEXT>
  Les timbres de Nouvelle-Calédonie sont diffusés en France aux 
guichets de l'ATPOM et, par correspondance, à partir de l'an 
prochain, par le Service philatélique de La Poste (4). 
</TEXT>
</DOC>
