<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031009</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031009</DOCID>
<ACCOUNT>408391</ACCOUNT>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190895/1251</FAB>
<SUBJECTS>EXTRAIT,MESSAGE,MANIFESTE,FESTIVAL,ARTISTE,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950821-2-002-06</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,FAIVRE D'ARCIER BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LETTRE DE J. CHIRAC A BERNARD FAIVRE D'ARCIER DIRECTEUR DU FESTIVAL D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>EX- YOUGOSLAVIEDéclaration d'AvignonM. Chirac pour " un règlement politique équilibré "</TITLE>
<TEXT> Dans une lettre adressée à Bernard Faivre d'Arcier, directeur du Festival d'Avignon, le président de la République précise la position française à l'égard 
du drame yougoslave et&gt;de " l'appel d'Avignon ". " J'ai pris connaissance avec la plus 
grande attention de l'appel d'Avignon que de nombreux artistes ont tenu à signer pour 
marquer leur position face à la tragédie de l'ex-Yougoslavie. ", écrit-il. Jacques Toubon 
m'en avait remis le texte et j'ai par ailleurs reçu la lettre que Maguy Marin, Ariane 
Mnouchkine, Olivier Py, François Tanguy et Emmanuel de Véricourt m'ont adressée le 8 
août. Comme vous le soulignez, ce qui est en cause en ex-Yougoslavie, c'est à la fois la 
paix en Europe, mais aussi les valeurs qui fondent notre civilisation et notre démocratie. La 
France n'acceptera pas le retour sur notre continent de la haine ethnique et de la barbarie. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " C'est à partir de cette position de principe que la France a souhaité une fermeté accrue 
sur le plan militaire et s'efforce aujourd'hui de relancer le processus de négociation ", 
poursuit Jacques Chirac. " La communauté internationale devait d'abord faire preuve de 
détermination sur le terrain. De premiers résultats ont été enregistrés avec le déploiement 
de la Force de réaction rapide et l'accord de nos partenaires sur la nécessité de tracer une 
ligne rouge de protection des zones de sécurité. Les principaux pays concernés doivent 
maintenant affirmer leur unité de vues sur les solutions à proposer en vue d'un règlement 
politique équilibré. La France s'y emploie avec énergie. "</TEXT>
<TEXT>
  " Comme le marque à juste titre la déclaration d'Avignon, notre priorité doit être 
d'assurer le respect effectif des résolutions du Conseil de sécurité, à commencer par le 
maintien de l'unité de la Bosnie-Herzégovine et la levée du siège de Sarajevo. Dans ce 
contexte, des prises de position telles que l'appel d'Avignon concourent très utilement à la 
mobilisation de l'opinion autour des valeurs et des convictions que nous partageons ", 
conclut le président de la République.</TEXT>
</DOC>
