<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002642-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002642-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352370</ACCOUNT>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09211754</FAB>
<SUBJECTS>CONFERENCE DE PRESSE,DATE,PRESSE QUOTIDIENNE,TIRAGE,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>ROUSSELET ANDRE,INFOMATIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 21 SEPTEMBRE AU SIEGE D'INFOMATIN A IVRY SUR SEINE</LEAD1>
<TITLE>Alors que la diffusion est tombée à 65 000 exemplaires&gt; André Rousselet veut dynamiser les ventes d'" InfoMatin "</TITLE>
<TEXT>Au cours d'une conférence de presse, mercredi 21 septembre, au siège d'InfoMatin, à Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne), André Rousselet, 
actionnaire de référence du journal, a confirmé sa volonté de 
profiter de la campagne présidentielle pour dynamiser les ventes, qui 
se situent autour de 65 000 exemplaires (le Monde du 6 août). La 
décision de paraître le samedi est reportée. Le projet d'un magazine 
en partenariat avec Actuel s'est heurté à l'hostilité de la 
rédaction, lors d'un séminaire réuni vendredi 16 septembre. Un 
nouveau projet _ interne _ est à l'étude et une décision sera prise 
début 1995. André Rousselet a dénoncé le poids de la fabrication et 
surtout de la distribution qui représente 58 % du prix de vente du 
journal. InfoMatin devrait quitter les locaux qui jouxtent 
l'imprimerie du Monde pour s'installer à Paris. Le contrat 
d'impression avec Le Monde-Imprimerie n'est pas remis en question, 
mais une solution d'appoint dans le sud de la France est à l'étude. 
André Rousselet a reconnu que " les pertes du journal étaient 
considérables ".</TEXT>
<TEXT>
 Une augmentation du prix de vente (aujourd'hui de 3 F) n'est pas 
exclue mais " on le maintiendra le plus longtemps possible ", a 
précisé l'ancien patron de Canal Plus.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de sa conférence de presse, M. Rousselet a engagé une 
polémique avec Havas, après le refus de cette société d'afficher la 
nouvelle campagne de publicité lancée par le quotidien.&lt;
</TEXT>
</DOC>
