<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010115</DOCID>
<ACCOUNT>380448</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1354</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,REVOCATION,MESSAGE,POLEMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950314-12</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ
</SIP1>
<SU21>La hiérarchie catholique étudie les retombéesde l'affaire gaillot dans l'eglise de france
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" On parle Evangile, ils répondent règlement "</TITLE>
<TEXT> DEPUIS SA RÉVOCATION, le 13 janvier, Mgr Gaillot a reçu 41 200 lettres à l'évêché d'Evreux : 9 800 lettres collectives, 19 000 lettres individuelles de 
laïcs, 3 000 à 4 000 écrites par des prêtres. 4 000 viennent de l'étranger, postées dans 55 
pays, notamment l'Allemagne, la Belgique, la Suisse, mais aussi le Japon et... la Chine. 
Plus d'un millier sont des copies de lettres au pape, sans comp ter celles adressées au 
nonce à Paris, à Mgr Duval et aux autres évêques. Seuls 210 correspondants se 
réjouissent de la sanction. Les termes qui reviennent le plus souvent sont ceux d'" 
indignation ", de " révolte ", de " consternation ", de " tristesse ", de " honte "... Les plus 
émouvantes sont les lettres de malades du sida et de prisonniers : " Je ne vais pas vous 
embêter avec ma garce de vie, dit un détenu de Fresnes, mais seulement vous dire que je 
vous adore. " " Je crois que vous avez beaucoup d'amour. Vous nous aimez comme le 
Christ nous a aimés ", ajoute un autre prisonnier. Dans l'abondant courrier, se glissent 
nombre de lettres de jeunes et des dessins d'enfants : " Je crois, grâce à vous, que Dieu 
existe et n'est pas hors du temps comme je l'imaginais ", dit Manuel, d'une aumônerie de 
Lyon. " Je sais pas pourquoi on vous a " ravoqué ", écrit gauchement un enfant. Moi, je 
veux pas qu'on vous " ravoque " parce que vous êtes un gentil évêque. " " On parle 
Evangile et ils répondent règlement. On parle peuple de Dieu et ils répondent Curie 
romaine ", commente un prêtre.</TEXT>
<TEXT>
 Les lettres au pape sont cinglantes : " Comment avez-vous osé expulser un évêque qui 
vient en aide aux pauvres et aux exclus ? ", écrit l'une. " Nous ne nous reconnaissons plus 
dans cette Eglise qui semble faire passer le respect de la hiérarchie avant le respect des 
pauvres ", ajoute une autre. Des lettres excessives : " Je croyais révolues les méthodes de 
l'Inquisition. " Ou ironiques : " Je croyais votre Eglise devenue adulte, responsable, 
ouverte et " n'ayant plus peur ", comme disait un certain Jean-Paul II, le jour de son 
couronnement. "</TEXT>
<TEXT>
  Des encouragements complètent ce florilège : " Votre comportement évangélique permet 
de garder l'espoir, ne changez rien. Evêque ou pas, cela ne change pas grand-chose ", écrit 
une femme. Certains correspondants joignent un don pour le denier du culte au profit du 
diocèse de Parthenia, dont Mgr Gaillot est devenu l'évêque, et des prêtres offrent même 
leurs services pour ce lointain diocèse des sables ! Une synthèse complète de ce courrier, 
avec la réponse de Mgr Gaillot, figure dans le numéro de la revue Jésus sur le point de 
sortir (15 francs. Amis de Crespiat, CCP Rouen. 2931 15 G).</TEXT>
</DOC>
