<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003081-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003081-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334103</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CUBA,REFUGIE,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>04251688</FAB>
<NAMES>CASTRO FIDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 22 ET SAMEDI 23 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>CUBA&gt; Quelques gestes&gt; en faveur des émigrés</TITLE>
<TEXT> Les Cubains ayant légalement quitté leur pays n'attendront plus cinq ans avant d'y revenir temporairement, ils ne seront plus obligés de 
séjourner dans des hôtels réservés aux touristes : tels sont les 
principaux résultats de la rencontre de deux jours, organisée 
vendredi 22 et samedi 23 avril à La Havane, entre environ 215 
personnalités modérées de l'exil cubain et plusieurs ministres du 
gouvernement de Fidel Castro.</TEXT>
<TEXT>
  Invités à investir dans les entreprises d'Etat, aux mêmes 
conditions que celles offertes aux hommes d'affaires étrangers, les 
Cubains exilés se sont vu d'autre part proposer de collaborer à une 
nouvelle revue traitant des problèmes de l'émigration.</TEXT>
<TEXT>
  Ces quelques mesures ont déçu la majorité des participants à cette 
conférence. La première rencontre de ce type organisée en 1979, sous 
la présidence de Jimmy Carter, avait permis la libération de 
quarante-huit prisonniers politiques. Cette fois, selon Miguel 
Alfonso, porte-parole officiel de la conférence, le chef de la 
diplomatie cubaine, Roberto Robaina, a affirmé haut et fort qu'il " 
n'y avait pas de détenus d'opinion " dans son pays.</TEXT>
<TEXT>
  Poursuite de l'exil</TEXT>
<TEXT>
  Critiquant vivement les organisations anticastristes de Miami, qui 
n'avaient pas été invitées à cette réunion, M. Robaina a estimé qu'il 
" n'y aurait pas de base de travail possible avec eux, tant qu'elles 
maintiendraient leurs positions antinationales, annexionnistes et 
revanchardes ", faisant ainsi peu de cas de la modération récente de 
plusieurs d'entre elles (le Monde daté 10-11 avril). </TEXT>
<TEXT>
  Ces pourparlers n'ont pas contribué à dissuader les Cubains de fuir 
leur pays au péril de leur vie : à ceux prenant la mer, dans des 
embarcations de fortune, vers la Floride ou vers les îles des 
Caraïbes s'ajoute une nouvelle vague mettant le cap vers le Mexique. 
La marine de ce pays a recueilli 180 d'entre eux au cours des deux 
dernières semaines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
