<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004770</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004770</DOCID>
<ACCOUNT>372726</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1552</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,HISTOIRE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,SCIENCE</SUBJECTS>
<NOM1>KUHN THOMAS</NOM1>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Voinesco</NOTE>
<NUM1>950206-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DELACAMPAGNE CHRISTIAN</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS ET TRADUITS DE L'ANGLAIS PAR CHRISTIAN DELACAMPAGNE</SIP1>
<SOT1>" La vérité scientifique n'a pas besoin d'être unique " </SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un entretien &gt;avec Thomas S. Kuhn</TITLE>
<TEXT>  " Faut-il vous considérer plutôt comme un historien des sciences ou plutôt comme un philosophe ?</TEXT>
<TEXT>
  Presque toute ma vie, j'ai enseigné dans le cadre institutionnel de l'histoire des sciences, 
et j'ai plutôt été considéré tout au moins aux Etats-Unis  comme un historien. Mais je 
pensais faire aussi de la philosophie des sciences, même si, en Amérique plus encore qu'en 
Europe, une frontière bien délimitée sépare ces deux domaines. Lorsqu'est parue la 
première édition de ma Structure des révolutions scientifiques, je ne savais pas exactement 
à laquelle de ces disciplines rattacher mon travail ; sans doute s'agissait-il d'une forme, 
encore inconnue de moi, de " sociologie de la connaissance ". Par la suite, je me suis 
consacré davantage à la philosophie des sciences proprement dite, et je constate avec 
plaisir qu'aujourd'hui les frontières entre histoire et philosophie sont moins étanches 
qu'autrefois. Mais je maintiens cependant qu'il s'agit d'activités soumises à des impératifs 
distincts : le philosophe n'a pas le droit de se contredire lui-même, tandis que l'historien n'a 
pas le droit de contredire les faits. On peut essayer d'être alternativement l'un et l'autre, 
mais pas les deux en même temps.</TEXT>
<TEXT>
  Pourriez-vous retracer les principales étapes de votre cheminement intellectuel ?</TEXT>
<TEXT>
  Dès ma première année à l'université, je me suis intéressé à la philosophie et, en lisant la 
Critique de la raison pure, j'ai été fortement impressionné par la notion kantienne de " 
catégorie " entendue comme condition de possibilité du savoir. Ensuite, j'ai fait des études 
supérieures de physique. Je m'intéressais, en particulier, à la physique des solides. Puis, un 
jour, tandis que je préparais ma thèse, je fus invité par le président de Harvard, James 
Conant, à donner un cours à des non-scientifiques, à qui il s'agissait de faire comprendre, 
sur des cas concrets, ce que pouvait être la pratique de la science.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce cours m'a conduit à lire Aristote, afin de mieux expliquer comment s'opère le 
passage de celui-ci à Galilée et à Newton. Or, ces recherches qui ont été le point de départ 
de mon livre sur la révolution copernicienne m'ont également permis de me rendre compte 
que l'image de la science que donnait à la fin des années 40 la philosophie dominante en 
Amérique, c'est-à-dire le positivisme logique (Carnap, Frank, Ayer), ne correspondait pas 
tout à fait à la réalité. C'est ce qui m'a incité, peu après, à abandonner la physique pour me 
tourner vers l'histoire des sciences.</TEXT>
<TEXT>
  Cette discipline était encore assez jeune. Quels sont, à l'époque, les auteurs qui ont joué 
un rôle dans la formation de votre pensée ?</TEXT>
<TEXT>
  Celui qui a joué le premier rôle est Alexandre Koyré en tant qu'historien, je le précise, 
pas en tant que philosophe. J'ai dû lire ses Etudes galiléennes en 1947, et je l'ai rencontré 
peu après, lors d'un voyage en Europe, en 1950. Ce qui m'a guidé dans mon interprétation 
de Koyré, c'est une lecture que j'avais faite antérieurement, celle de La Grande Chaîne de 
l'Etre, d'Arthur O. Lovejoy (1936), un livre où il est beaucoup question de la dynamique 
propre au développement des idées.</TEXT>
<TEXT>
  " Par la suite, d'autres travaux français m'ont marqué : ceux d'Emile Meyerson (Identité 
et réalité), par exemple, ou bien ceux d'Hélène Metzger sur l'histoire de la chimie. Quant à 
Duhem, j'ai surtout retenu de lui l'idée que, pour comprendre le passage de la physique 
antique à la physique moderne, on ne pouvait faire l'économie de la physique médiévale. Je 
dois dire, en revanche, que même si j'ai également rencontré Bachelard à Paris, en 1950, 
j'avais peu lu ses travaux : sa philosophie, en fin de compte, ne m'a guère influencé.</TEXT>
<TEXT>
  Et parmi les auteurs américains ?</TEXT>
<TEXT>
  W. V. Quine demeure celui qui, pour moi, a joué le plus grand rôle. Je le voyais souvent à 
Harvard. Quand Quine publia son article fameux, Deux dogmes de l'empirisme (1951), je 
fus enthousiasmé par la critique qu'il proposait de la distinction entre vérités de langage, 
analytiques, et vérités de fait, synthétiques. Toute vérité dépend à la fois du langage et des 
faits : c'était exactement ce que mes recherches en histoire des sciences m'avaient conduit 
à penser. Un autre texte de Quine, le début de l'ouvrage Le Mot et la Chose (1960), a 
constitué pour moi un formidable défi intellectuel : mais c'était parce que je ne me sentais 
pas pleinement d'accord avec sa thèse, qui revenait en fin de compte à nier la possibilité de 
la traduction. Je dirais, pour ma part, qu'il y a des énoncés qui sont traduisibles, d'autres 
qui ne le sont pas. Mais même si vous ne pouvez, en toute rigueur, le traduire, rien ne vous 
empêche d'apprendre un nouvel ensemble de mots ni de l'employer correctement. Il s'agit 
d'ailleurs là d'une situation courante dans la vie quotidienne : une phrase anglaise comme, 
par exemple, the cat is on the mat, est strictement intraduisible en français, puisqu'il 
n'existe aucun équivalent de mat dans votre langue (le terme anglais mat désigne à la fois, 
et selon les cas, un petit tapis, une carpette, une natte, un paillasson, etc). L'obstacle, il est 
vrai, est plus difficile à surmonter dans le cas du langage scientifique, qui requiert une plus 
grande précision dans les termes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans quelle mesure votre philosophie de la science présuppose-t-elle une philosophie du 
langage ?</TEXT>
<TEXT>
  Je crois que le langage constitue en effet une condition de possibilité de la science, 
puisqu'il véhicule les concepts utilisés par le savant, et que les résultats de la recherche ne 
peuvent être exprimés sans son aide. De plus, je peux très bien imaginer que deux groupes 
de chercheurs, travaillant parallèlement sur le même objet, puissent arriver de façon 
parfaitement rationnelle à des résultats non équivalents, puisque formulés à l'aide de 
concepts différents. La vérité scientifique n'a pas besoin d'être unique ; elle peut être 
plurielle.</TEXT>
<TEXT>
  " En tout cas je ne pense pas, à la différence de Popper, que la vérité réside simplement 
dans la " correspondance " de nos énoncés avec une réalité " extérieure ". Pour Popper, il 
ne peut y avoir, sur un sujet déterminé, qu'une seule vérité, et tout le reste n'est qu'erreur. 
Ce n'est pas si simple, car, par exemple, lorsque les gens croyaient que la Terre était au 
centre de l'Univers, ou lorsqu'ils croyaient à la théorie du phlogistique, ils avaient des 
raisons bien fondées d'y croire. Nous ne partageons plus, aujourd'hui, de telles croyances. 
Mais celles-ci ne sauraient se réduire à de pures " erreurs ".</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce cela que vous avez voulu dire en forgeant le concept d' " incommensurabilité " ?</TEXT>
<TEXT>
  L'origine de ce terme remonte à la réflexion des mathématiciens grecs sur le rapport 
entre la diagonale et le côté du carré : ce rapport ne peut être exprimé par un nombre 
rationnel. Tel que je l'utilise maintenant, le mot " incommensurabilité " signifie que, 
parfois, il n'y a pas de lingua franca à l'intérieur de laquelle nous puissions comparer deux 
théories données pas de langage commun qui puisse les exprimer toutes deux. Cela rejoint 
ce que je disais à l'instant sur la difficulté de traduire certains termes. Pour formuler un 
concept nouveau, on peut être amené à reconstruire un nouvel ensemble de mots, car il y a 
des concepts qui sont inassimilables par la langue existante. Nous savons, par exemple, 
distinguer un chat d'un chien ; mais s'il apparaissait dans la nature un animal qu'on doive 
appeler un " chien-chat ", une part du langage qui nous sert à classer les animaux 
s'effondrerait, et il faudrait la remplacer par un autre ensemble de mots.</TEXT>
<TEXT>
 Comment s'applique cette réflexion à votre travail sur l'histoire des sciences ?</TEXT>
<TEXT>
  Je voudrais faire comprendre aux historiens qu'ils passent souvent à côté des idées des 
scientifiques passés lorsqu'ils cherchent à les traduire dans notre langue actuelle. Il y a par 
exemple, aujourd'hui, une grande incompréhension des théories de Max Planck : là où, 
avant 1919, il utilise le terme " résonateur ", les historiens mettent à la place le terme 
moderne " oscillateur ", et du coup ils se trompent sur la signification de ses thèses. D'une 
façon générale, les historiens s'égarent lorsqu'ils veulent raconter le passé dans le 
vocabulaire du présent. Les progrès du savoir entraînent des changements de langage, et 
changer de langage, c'est changer de vision du monde !</TEXT>
<TEXT>
  Michel Foucault est parti, lui aussi, de l'idée que le langage d'autrefois n'avait pas le 
même sens que celui d'aujourd'hui, et qu'il déterminait des représentations scientifiques 
différentes. Dans quelle mesure vous sentez-vous proche de ses recherches ?</TEXT>
<TEXT>
  En lisant Foucault, je suis arrivé à la conclusion que nous ne sommes pas si proches l'un 
de l'autre qu'on l'a dit. Effectivement, l'idée qu'une vision du monde est déterminée par un 
langage nous est commune : elle nous vient à tous deux de Koyré. Mais il y a bien des 
différences entre mon concept de " paradigme " un mot que j'ai d'ailleurs cessé 
#d'employer, faute de pouvoir répondre de toutes les interprétations qu'on en a faites et la 
notion foucaldienne d'épistémè. Foucault, en particulier, n'explique nulle part comment l'on 
peut passer d'une épistémè à une autre ; en ce sens, il n'est pas historien. Peut-être est-il 
plutôt anthropologue : il décrit la façon dont fonctionne un système, mais il ne s'intéresse 
guère aux processus par lesquels celui-ci est amené à se transformer.</TEXT>
<TEXT>
  Comment vous situez-vous dans le débat philosophique actuel entre réalisme et 
#relativisme ?</TEXT>
<TEXT>
  Je ne suis pas relativiste, car je ne crois pas que toutes les conclusions se valent. Je 
pense qu'il est toujours possible d'arriver, sur une base objective, à une conclusion 
préférable à d'autres. En ce sens, je me sens assez proche de la forme de réalisme 
défendue aujourd'hui par Hilary Putnam : nous partageons tous deux une même conception 
" développementaliste " de l'histoire, ainsi qu'un même souci pour le concept de " 
signification ". Putnam me considère sans doute comme plus relativiste que lui, mais, en 
tout cas, je rejette fermement le relativisme absolu de Richard Rorty.</TEXT>
<TEXT>
  " Celui-ci croit que ce qui empêche la communication est seulement la force, et non 
l'existence de problèmes intrinsèques de langage. Une telle vue le conduit à conclure que 
toute recherche nécessitant l'emploi d'un langage spécifique comme la philosophie ou la 
science doit être déclarée vide de contenu. Je suis convaincu qu'il s'agit là d'une erreur aux 
conséquences dangereuses.</TEXT>
<TEXT>
  Et que pensez-vous de l'" anarchisme méthodologique " défendu par Paul Feyerabend 
?</TEXT>
<TEXT>
  Il ne se serait pas considéré, lui non plus, comme un relativiste. A mon avis, Feyerabend 
croyait au progrès de la science ; et s'il réclamait, pour le savant, le droit à une totale 
liberté quant au choix de sa méthode, c'était à seule fin de donner à la science une chance 
d'aller plus vite. La différence entre lui et moi réside en ceci : s'il y a cher Feyerabend un 
certain degré de relativisme par rapport à la méthode, je serais quant à moi plutôt 
relativiste par rapport à la " vérité ", mais pas par rapport à la méthode ou à la définition 
de la rationalité. Le concept de vérité a joué un rôle historiquement capital dans le 
développement du savoir, et son utilité demeure absolument nécessaire ; mais nous 
pouvons, me semble-t-il, réviser ce concept de telle manière qu'il ne requière plus, dans sa 
définition, l'idée d'une quelconque " correspondance " à un monde donné et unique.</TEXT>
<TEXT>
  Croyez-vous que la sociologie de la science, dont le succès récent est considérable, soit 
destinée à remplacer la philosophie de la science et ce qu'on appelait jusqu'ici 
l'épistémologie ?</TEXT>
<TEXT>
  Le prestige de l'épistémologie a certainement été réduit par la croissance, ces dernières 
années, de l'intérêt pour l'histoire et la sociologie des sciences ; mais je n'en conclus pas 
que la philosophie de la science soit terminée, car, si la sociologie de la science a son utilité 
tout au moins pour nous aider à penser la place de la science dans la société , elle n'a rien 
ou pas grand-chose à nous dire sur ce qui constitue la connaissance scientifique en elle-
même. Or, il reste plus que jamais nécessaire de s'interroger sur la nature de la 
connaissance et de la rationalité ou de réfléchir sur la notion de signification et de 
comprendre par quels processus celle d'un mot peut évoluer dans le temps.</TEXT>
<TEXT>
  " La tâche de la philosophie est donc loin d'être finie !</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de votre réflexion sur la science, avez-vous, si je puis dire, une philosophie " 
générale " ?</TEXT>
<TEXT>
 J'ai, comme tout le monde, un certain nombre de vues philosophiques, mais, plus qu'en une 
doctrine particulière, je crois en l'utilité de la méthode philosophique. Popper, qui a mieux 
parlé de celle-ci que de la méthode scientifique, a eu raison, me semble-t-il, de caractériser 
la méthode philosophique comme une forme d'activité critique. C'est cette activité qui, en 
soi, est importante. Malheureusement, elle et les " humanités " en général ne sont plus 
perçues, aujourd'hui, comme devant jouer un rôle central dans l'éducation de l'homme. Il 
s'agit là d'une conséquence de la démocratisation de l'enseignement c'est-à-dire d'une 
tendance qu'à la fois j'approuve et je déplore. "</TEXT>
</DOC>
