<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002446-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002446-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>328959</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03181050</FAB>
<SUBJECTS>SIGNATURE,ETAT,PARIS,LOGEMENT,PROPRIETE FONCIERE,ACCORD,LOI,INDUSTRIE DU BATIMENT,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940319-2-009-31</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,CHARETTE HERVE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>LE 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Signature de la convention foncière entre l'Etat et la Ville de Paris&gt; M. Chirac demande à M. Balladur une loi-programme sur le logement</TITLE>
<TEXT>C'est avec une particulière solennité qu'a été signée, jeudi 17 mars, dans les salons de l'Hôtel de Ville de Paris, le protocole prévoyant 
la libération de vingt et un hectares de terrains publics pour y 
construire des logements. Certes, Jacques Chirac avait révélé la 
teneur de cet accord il y a plus de deux semaines (le Monde du 25 
février), mais la cérémonie du paraphe n'a pas été une banale 
formalité.</TEXT>
<TEXT>
  Entouré de huit de ses adjoints, le maire a reçu le premier 
ministre en son palais et, dans le salon des tapisseries réservé aux 
grandes occasions. Lui-même et M. Balladur ont publiquement témoigné 
d'une sorte d'accord parfait, multipliant les prévenances 
réciproques, le premier ministre ajoutant un " Mon cher Jacques " à 
son allocution. Enfin, le président du RPR en a profité pour exposer 
un plan de relance de la politique du logement.</TEXT>
<TEXT>
 " Faire droit à votre demande "</TEXT>
<TEXT>
  Selon le maire de la capitale, une loi-programme, se donnant pour 
objectif de résoudre le problème des mal-logés en cinq ans, devrait 
être soumise au parlement. A son financement, participeraient l'Etat, 
les collectivités et de grands établissements, comme la Caisse des 
dépôts et consignations. De leur côté, les opérations de 
réhabilitation urbaine trouveraient les fonds nécessaires dans les 
ressources apportées par les privatisations ou dans des concours de 
l'Union européenne. Pour compléter ce dispositif, M. Chirac propose 
de créer un fond pour aider les personnes en difficulté à payer leurs 
loyers, et de réformer le système des prêts d'accession à la 
propriété pour sécuriser les emprunteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce plan a-t-il surpris le premier ministre et Hervé de Charette, 
ministre du logement, qui se trouvait à ses côtés ? En tout cas, il 
n'y était fait aucune allusion dans la réponse que les services de 
Matignon avaient distribuée à la presse. M. Balladur a improvisé, sur 
le ton le plus affable : " Je suis favorable à vos propositions, 
monsieur le maire. Nous allons étudier les moyens de faire droit à 
votre demande, mais je doute qu'une loi puisse être présentée dès la 
session de printemps. De toutes façons, vous serez entendu. " Sur le 
logement, l'entente cordiale semble régner entre l'Hôtel de Ville et 
Matignon.&lt;
</TEXT>
</DOC>
