<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001360-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001360-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336301</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MISE EN GARDE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,ETAT FEDERAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GESTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05110100</FAB>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>MARTINO ANTONIO,CEE</NAMES>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>BERLUSCONI PRESENTE SON GOUVERNEMENT 10 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; ITALIE&gt; Inquiétudes</TITLE>
<TEXT>EN rendant publique, à quelques heures de l'annonce de la composition du gouvernement, la lettre par laquelle il appelait M. Berlusconi au 
respect des grands principes et des traités internationaux, le 
président de la République italienne, Oscar Luigi Scalfaro, a 
légitimé les inquiétudes exprimées ces dernières semaines par les 
partenaires européens de l'Italie. </TEXT>
<TEXT>
  Ces inquiétudes ne tenaient pas seulement à la perspective de voir 
arriver dans les rangs du gouvernement des ministres appartenant à un 
mouvement dont les dirigeants se réclament de l'héritage de 
Mussolini. François Mitterrand, en rappelant son respect pour les 
choix démocratiques du peuple italien, a relativisé mardi soir, pour 
ce qui le concerne, cette crainte-là : " Je ne pense pas, a-t-il dit, 
que ce soit ce parti [le MSI] qui puisse déterminer la politique 
italienne ". Mais au-delà du symbole désastreux que constitue le 
retour de ce courant dans le gouvernement d'un pays d'Europe 
occidentale la composition de cette équipe conduit à s'interroger sur 
ce que sera la politique européenne de l'Italie berlusconienne.</TEXT>
<TEXT>
  CERTES, M. Berlusconi a pris soin de ne pas choisir, à la tête de 
la diplomatie, un ministre néofasciste. Pour autant, les choix 
politiques d'Antonio Martino, nouveau ministre des affaires 
étrangères, ne le situent guère dans la filiation des dirigeants 
italiens de l'après-guerre, qui comptèrent parmi les pères fondateurs 
de l'Europe. Réputé ultra-libéral, critique à l'égard de la monnaie 
unique et, plus généralement, méfiant à l'égard de la construction 
européenne, il risque de compliquer un peu plus le cheminement déjà 
difficile de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  La nomination de M. Martino aux affaires étrangères trouve son 
pendant dans le choix, aux ministères de l'intérieur et à celui des 
réformes institutionnelles, de deux hommes de la Ligue du Nord. Cette 
formation poursuit l'idée d'un fédéralisme italien qui, en 
caricaturant à peine, laisserait le Sud de l'Italie se débrouiller 
avec ses propres problèmes, tandis que les " riches " du Nord 
resteraient entre eux. Or l'Europe met un point d'honneur à 
multiplier les instruments _ fonds structurels, fonds de cohésion du 
traité de Maastricht _ pour résorber, autant que faire se peut, les 
inégalités régionales au sein de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  ENFIN, la nouvelle Italie devrait offrir l'exemple, inédit en 
Europe, d'un pays géré comme une entreprise. Là encore, les choix de 
M. Berlusconi inquiètent. Certes, ce n'est pas un ministre issu de 
Forza Italia qui aura la responsabilité de l'information et de 
l'attribution des concessions aux télévisions. Mais deux dirigeants 
de Fininvest, le holding de M. Berlusconi, deviennent ministres, et 
il aura fallu l'intervention du président de la République pour que 
le président du conseil renonce à nommer son propre avocat au 
ministère de la justice ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
