<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000033-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000033-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330837</ACCOUNT>
<CHA1>Au procès de Paul Touvier, devant la cour d'assises des Yvelines, mercredi 30 mars à Versailles, divers documents d'archives et des témoignages d'anciens résistants confirment les accusations d'antisémitisme portées contre l'ancien responsable de la Milice lyonnaise.</CHA1>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03311900</FAB>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU,PROCES,TORTURE,JUIF,RESISTANCE 1940 45</SUBJECTS>
<NAMES>DUC GILBERTE,TOUVIER PAUL,GONNET HENRI,JEANBLANC HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>310</PAGE>
<LEAD1>COMPTE RENDU DE L'AUDIENCE DU MERCREDI 30 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Le procès de l'ancien chef milicien devant la cour d'assises des Yvelines&gt; Les obsessions antisémites de Paul Touvier</TITLE>
<TEXT>Touvier le littéraire, Touvier le graphomane, Touvier le greffier de sa propre vie se renfrogne. Sait-il déjà que ses innombrables écrits 
vont le perdre ? Pressent-il que son travail de scribe obsessionnel 
va plus sûrement ruiner sa défense que le plus accusateur des 
témoignages ? </TEXT>
<TEXT>
  En ce début d'audience, mercredi 30 mars, la cour d'assises des 
Yvelines procède à l'ouverture des scellés. Et là, devant le jury, 
commence à s'étaler le contenu de six énormes cartons. La 
documentation Touvier. Les dossiers Touvier. Ces fameuses archives 
méticuleusement accumulées, répertoriées, choyées, déménagées, 
transportées, cachées. Ces archives finalement découvertes en 1989 
dans la chambre de l'abbé Buron à Nice.</TEXT>
<TEXT>
  Tant de pauvres trésors. Tant de faux papiers. Tant de dossiers de 
police et de justice achetés, monnayés illégalement... Le président 
Henri Boulard tente de contenir cette marée. Il égrène les titres, 
prend un dossier, en saisit un autre, feuillette un album, le repose, 
s'empare d'un grand cahier. Tiens, un journal intime, le journal de 
Touvier pour l'année 1985-1986.</TEXT>
<TEXT>
  L'accusé, très vif : " C'était un amusement ! " Le président garde 
entre ses mains le cahier. La réaction de Touvier éveille sa 
curiosité. " Si vous dites que c'est un amusement, c'est qu'il y a 
peut-être des choses qui vous gênent là-dedans ? " Le président 
tourne les pages : " 21 avril... hum... c'est un cahier qui relate 
vos voyages... _ Je ne réponds pas. _ Oui... c'est votre vie 
quotidienne. Evidemment, là, je vois, page 27, un article découpé 
d'André Frossard, avec une annotation : " Sinistre commerçant juif... 
" </TEXT>
<TEXT>
  Insignes nazis et croix gammées </TEXT>
<TEXT>
  Silence total dans le prétoire. Me Jacques Trémolet de Villers ne 
dit mot, les bras croisés. Le grand cahier de couleur verte devient 
brusquement le principal personnage du procès. Un personnage de 
papier. Mais un personnage qui parle et qui trahit son auteur. Le 
président Boulard tourne les pages. " Mai 1986. Vous avez collé une 
carte postale de Jérusalem. Une amie vient dîner. Là, le 18 mai, à 
dix-neuf heures, c'est le compte rendu de l'émission " 7/7 ". 
Elisabeth Badinter est le grand témoin. En marge, vous avez noté " 
Femme Badinter ", et puis " Ordure juive TF 1 ", et en biais, avec 
une accolade, vous écrivez " La paire " pour désigner Elisabeth 
Badinter et Anne Sinclair. " </TEXT>
<TEXT>
  Les pages tournent, encore d'autres pages, avec leurs collages. " 
Nous sommes en 1986. Vous parlez de l'émission " Questions à domicile 
" avec Jean-Marie Le Pen. Vous écrivez : " Enfin, un peu d'air pur. " 
Le même jour, vous parlez de l'affaire Roques à Nantes... " Le 
président Boulard regarde l'accusé : " Tout à l'heure, vous parliez 
de plaisanteries... Vous nourrissez quand même des sentiments 
antisémites ? _ Oh ! non, c'est un accroc, répond Touvier de sa voix 
douce et basse. _ Au hasard, je relève quand même deux annotations ! 
". </TEXT>
<TEXT>
  Le président saute à la page 51. " Là, je lis une critique du film 
Max mon amour avec Charlotte Rampling. En face, au crayon rouge, je 
lis, souligné, " Cinéma juif "... " Touvier se tait. Les débats 
s'éloignent du grand cahier. On s'intéresse maintenant aux 
décorations découvertes dans les bagages de l'ancien chef milicien. " 
Ce sont des insignes nazis, constate le président. _ Oh ! pas 
tellement, répond Touvier. _ Mais il y a des croix gammées ! _ Je les 
collectionnais pour un collectionneur, explique l'accusé. _ 
Etiez-vous en mesure d'expliquer à votre client la signification de 
ces insignes ? _ Non, je l'ignorais moi-même. " Me Charles Libman 
veut en savoir plus : " L'accusé maintient-il qu'il n'est pas 
antisémite et pro-nazi ? _ Je ne comprends pas le sens de la 
question, répond Touvier, glacé. _ Alors quel est l'intérêt de cette 
collection ? _ J'achetais, je vendais. Il fallait bien vivre ", 
dit-il, sur le ton de l'évidence.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le nouveau Touvier. Toujours courtois à l'égard de la cour, 
mais désormais ironique. Quand le président sort les discours de 
Philippe Henriot, ministre de la propagande du régime de Vichy, et 
demande s'il les écoute volontiers, il répond du tac au tac : " Ah ! 
on peut les écouter si vous voulez. " Me Alain Lévy se dresse : " 
C'est intéressant comme remarque ! " Me Trémolet bondit : " C'est un 
procès historique ou pas ? " Me Lévy : " C'est le procès d'un homme 
accusé de crimes contre l'humanité. " </TEXT>
<TEXT>
  " Philippe Henriot est vengé " </TEXT>
<TEXT>
  Apparaît, à la barre des témoins, Gilberte Duc, soixante-treize 
ans. Une silhouette grise dans un imperméable beige. Sa secrétaire en 
1944. Une revenante... Elle raconte le Touvier des temps miliciens, 
le Touvier de Chambéry, le Touvier de Lyon, le Touvier grand chef 
avec appartement de fonction, chauffeurs... Elle le décrit à petits 
mots comme " hautain, dur, cassant, orgueilleux, antisémite ". </TEXT>
<TEXT>
  Antisémite ? " Un peu antisémite. _ Cela se manifestait de quelle 
manière ? _ Comment dire... il se moquait d'eux. " Elle se souvient 
des arrestations. Elle se rappelle aussi l'avoir entendu dire, au 
lendemain du massacre des sept juifs à Rillieux, le 29 juin 1944 : " 
Philippe Henriot est vengé ! " " Il y avait quand même un certain 
contentement. " Le deuxième service avait rondement traité ce 
dossier. Fercit, le commandant du peloton d'exécution, faisait partie 
des sbires de Touvier.</TEXT>
<TEXT>
  L'accusé revient sur l'assassinat de Philippe Henriot : " La mort 
de Henriot, c'était énorme ! _ Et les sept fusillés de Rillieux ?, 
demande le président. _ Je ne vois pas le rapport que vous faites ", 
répond l'ancien milicien. L'incompréhension est permanente. Lorsque 
la cour lui demande de situer Jean Degans, chef du service de 
renseignements de la Milice au plan national, Touvier brosse un 
portrait surréaliste : " C'est quelqu'un que je qualifierais de très 
bien. Il allait à la messe plusieurs fois par semaine. " </TEXT>
<TEXT>
  La silhouette en noir et gris de Gilberte Duc s'efface. Et c'est 
une femme en couleurs qui la remplace, une femme libre, ouverte : 
Angèle Jeanblanc, ancienne résistante. Elle décrit la prison de 
Touvier de l'intérieur, du 9 juillet au 24 août 1944. Une prison 
milicienne qui ne s'embarrassait ni de mandats d'arrêt, ni de greffe, 
ni de juges d'instruction, ni d'avocats. Une prison où les 
miliciens-proxénètes plaçaient leurs " filles " en punition (" Cela 
fait très maquereau, évidemment, note Touvier. Je suis désolé 
d'entendre Mme Jeanblanc parler comme cela "), une prison où l'on 
torturait au premier étage, au-dessus du bureau de l'ancien chef 
milicien (lire l'encadré). </TEXT>
<TEXT>
  Angèle Jeanblanc se souvient avec précision d'un jeune homme 
sortant d'un interrogatoire dirigé par Henri Gonnet _ " c'était une 
loque, une mare de sang ". Gonnet partout à la manoeuvre, sillonnant 
les couloirs. Gonnet, l'antisémite pathologique. Gonnet, l'assassin 
d'Hélène Basch, épouse de l'ancien président de la Ligue des droits 
de l'hommme. Gonnet le préposé aux tortures. " Légende ! ", coupe 
Paul Touvier qui, depuis le début du procès, assure qu'il l'avait 
écarté de son service depuis janvier 1944.</TEXT>
<TEXT>
  Légende ? Mais pourquoi l'aurait-il chassé puisqu'il le décrit 
encore dans ses papiers, en 1953, comme " un garçon plein de bonne 
volonté et de courage ". Légende ? Mais comment expliquer que tous 
les rescapés de la prison s'en souviennent précisément ? Comment 
croire que Henri Jeanblanc, le mari d'Angèle, chef de l'Armée secrète 
à Saint-Etienne, ait été interrogé deux jours durant par lui ? </TEXT>
<TEXT>
  Les idéologues et les malfrats</TEXT>
<TEXT>
  A son tour, Henri Jeanblanc raconte les tortures. Si lui a été 
convenablement traité, il a vu deux camarades FTP (Francs-tireurs 
partisans) revenir dans la cellule affreusement esquintés, il a vu un 
coiffeur épouvantablement mutilé, il a vu, sur le bureau de Gonnet, 
la " magnéto " que l'on branchait sur le corps des résistants. 
Jeanblanc se tourne vers l'accusé : " Il me paraît difficile qu'il 
n'ait pas entendu les cris. Ce sont des cris que l'on n'oublie pas ! 
_ Je n'ai jamais entendu torturer, réplique Touvier. _ Vous deviez 
être sourd ", répond Henri Jeanblanc.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien professeur agrégé d'histoire, inspecteur d'académie 
honoraire, Henri Jeanblanc s'exprime avec calme, précision. Il est 
tout à la fois terriblement concret et judicieusement analytique. Il 
range les miliciens en trois catégories : les opportunistes, les 
idéologues et les malfrats. Il constate que tous partageaient le même 
antisémitisme, un anticommunisme virulent, une volonté d'en découdre 
avec les " terroristes " de la Résistance et un sentiment de 
toute-puissance.</TEXT>
<TEXT>
  Catholique pratiquant, la haine des juifs l'a particulièrement 
frappé. Sous la contrainte de miliciens en armes, il a lui-même 
participé au pillage de deux ou trois appartements qui appartenaient 
à des familles juives. Il se rappelle aussi avec émotion l'arrivée 
dans sa cellule, un soir de juillet, d'une trentaine de femmes et de 
vieillards juifs repartis dès le lendemain pour une destination 
inconnue.</TEXT>
<TEXT>
  " Un milicien est rentré, pistolet à la main, visiblement pris de 
boisson, se souvient-il. Il s'est dirigé vers un vieux monsieur 
élégant dans un coin et lui a dit, excusez-moi des termes : " Tu es 
juif. Est-ce que tu as la marque de fabrique ? Déshabille-toi pour 
montrer ta queue ! " On a forcé ce pauvre homme à laisser tomber son 
pantalon sur ses chaussures, les bras en l'air. Et le milicien a joué 
avec le canon de son pistolet avec la verge du prisonnier. Il 
pleurait quand il s'est rhabillé et je n'ai jamais eu aussi honte 
d'être un homme. " </TEXT>
<TEXT>
Le président Boulard : " Paul Touvier, vous souvenez-vous de ces 
trente prisonniers juifs ? _ Je ne vois pas de quoi il s'agit. _ Vous 
n'étiez pas au courant ? _ Je ne sais pas. _ Qu'avez-vous à dire ? _ 
Rien. Je n'ai pas été assez attentif, je le reconnais. " Sous le 
calme de Touvier, la fureur. Derrière la parfaite maîtrise de soi, la 
haine. Paul Touvier continue à nier, mais dans le vide.&lt;
</TEXT>
</DOC>
