<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024568</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024568</DOCID>
<ACCOUNT>399863</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1952</FAB>
<NUM1>950622-4</NUM1>
<NAMES>ROME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 21 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Une grande mosquée dans Rome la catholique</TITLE>
<TEXT>  APRÈS BRUXELLES, Lyon et Madrid, la Rome des couvents et des clochers, des grands collèges et des universités, des papes et des premiers martyrs, 
de Michel-Ange, Bramante, Bernin et Vinci, a inauguré, mercredi 21 juin, après dix ans de 
travaux, sa grande mosquée. Selon ses architectes (Paolo Portoghesi, Vittorio Gigliotti et 
un Iranien, Sami Mussawi), elle serait la plus monumentale en Europe : une superficie de 3 
000 mètres carrés, une coupole de 25 mètres de haut, une capacité de cinq mille fidèles. 
Elle a coûté 50 millions de dollars (250 millions de francs), dont 35 versés par l'Arabie 
saoudite. Son grand mufti, Abdelatif Katani, vient du Maroc.</TEXT>
<TEXT>
  Elle se dresse dans le quartier Parioli, au nord de Rome, séparé d'une colline (Monte 
Antenne) du Vatican. La coupole de la basilique Saint-Pierre est cinq fois plus haute que 
celle de la mosquée, mais, lyrique, le chroniqueur de la Stampa loue le mariage réussi entre 
la Rome éternelle et la tradition islamique, évoque Damas et Cordoue, Ispahan et Sainte-
Sophie. Rome ne compte pourtant pas plus de trente-cinq mille musulmans (trois cent mille 
en Italie), originaires d'Albanie et du Proche-Orient. Surdimensionnée ? Sur le plan des 
symboles, cette grande mosquée dépasse toutes les autres. Et le centre culturel Lepante 
(du nom de la ville grecque où, en 1571, la Sainte Ligue arrêta les Turcs) vient d'écrire qu'" 
un catholique ne peut pas se réjouir de la présence de cet avant-poste de l'islamisme dans 
la capitale mondiale du catholicisme ".</TEXT>
<TEXT>
  A dire vrai, cette réaction est plutôt isolée. Et Giulio Andreotti, directeur de Trenta 
Giorni, qui consacre à l'événement un numéro spécial en arabe, fait de ce 21 juin 1995 " 
une date significative " de l'histoire de la ville, au nom de la paix entre les monothéismes. 
Le Vatican se réjouit plus sobrement. Il n'a envoyé à l'inauguration que le numéro deux de 
son dicastère chargé des relations avec les religions non chrétiennes et le diocèse de Rome 
qu'un évêque auxiliaire.</TEXT>
<TEXT>
 C'est que le monde a changé depuis l'accord donné par Paul VI à une grande mosquée 
dans la ville sainte. La multiplication des mariages mixtes, des conversions et la montée de 
l'islamisme ont modéré les ardeurs catholiques. Rome accueille une grande mosquée, alors 
qu'il n'est toujours pas possible d'ouvrir une église en Arabie saoudite ou à Qatar ! Le 
Vatican supporte mal de se montrer oecuménique pour deux. Et à chaque fois qu'il visite un 
pays musulman, Jean Paul II, qui salue toujours ses hôtes en disant " nous croyons au 
même Dieu ", ne manque jamais de leur donner des leçons de " réciprocité ".</TEXT>
</DOC>
