<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025112</DOCID>
<ACCOUNT>400585</ACCOUNT>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV2595/1005</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NUM1>950626-2-S05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SOT1>CANAL</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMS du 26 juin au 2 juillet 1995
</TITLE>
<TEXT>La Folie douce </TEXT>
<TEXT> Film français de Frédéric Jardin (1994), avec Géraldine Pailhas, Bernard Verley, Edouard 
Baer, Isabelle Nanty, Sava Lolov.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 22 h 20 ; mardi 27, 13 h 35 ; jeudi 29, 9 h ; samedi 1e, 3 h 10 (87 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une jeune femme quitte son compagnon pour un romancier plus âgé qu'elle. Ces nouvelles 
relations se détériorent. Un couple cherche à rompre la monotonie conjugale dans des 
aventures multiples. Et ainsi de suite sur des thèmes tellement galvaudés dans le cinéma 
français qu'on se demande comment un tel film est encore possible !</TEXT>
<TEXT>
 La Sorcière sanglante </TEXT>
<TEXT>
 Film italien d'Anthony Dawson (1964), avec Barbara Steele, Giorgio Ardisson, Halina 
Zalewska, Laura Nucci, Umberto Raho (N.).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 27, 9 h (94 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au seizième siècle, une femme considérée comme sorcière et accusée d'un meurtre qu'elle 
n'a pas commis est condamnée au bûcher. Sa fille est violée et tuée par le comte, père du 
véritable assassin. Une vengeance terrible va s'exercer. Moins " gothique " et réussi que 
Le Masque du démon, de Mario Bava, qui révéla Barbara Steele, ce film de terreur à 
l'italienne est un délectable festival de scènes effrayantes, dans la tradition du genre.</TEXT>
<TEXT>
 Chassé-croisé  </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Warren Leight (1993), avec Matthew Broderick, Annabella Sciorra, 
Kevin Anderson, Jeanne Tripplehorn, Justine Bateman.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 28, 21 h ; dimanche 2, 8 h 30 (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un jeune courtier en Bourse sur le point de se marier décide de conserver sa garçonnière 
de Greenwich Village, mais il la sous-loue une partie de la semaine à deux inconnus. 
Chassés-croisés et quiproquos pour une morne comédie qui fait songer, avec nostalgie, à 
celles que réussissait si bien Billy Wilder.</TEXT>
<TEXT>
 Parano </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Yann Piquer, Alain Robak, Manuel Fleche, Anita Assal et John Hudson 
(1993), avec Gustave Parking, Smaïn, Patrick Bouchitey, Alain Chabat, Jean-François 
Gallotte.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 29, 23 h 35 ; vendredi 30, 9 h (79 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une paranoïaque trop bavarde qu'il faut faire taire, un pyromane vengeur, un livreur de 
pizza obnubilé par un feuilleton radiophonique d'horreur, un couple revivant sans cesse une 
scène d'accident, un homme en bateau avec une femme masochiste, un fan de plongée, une 
femme et un aviateur... Ouf ! Des sketches insolites ou macabres, reliés par un fil 
conducteur, presque tous insupportables, grimaciers, bâclés, agaçants par leur parti pris. 
Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Les Patriotes </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Eric Rochant (1994), avec Yvan Attal, Sandrine Kiberlain, Jean-François 
Stevenin, Yossi Banai, Richard Masur.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 30, 23 h ; dimanche 2, 10 h 10 (138 min).</TEXT>
<TEXT>
 A dix-huit ans, par idéalisme, un juif quitte sa famille parisienne pour s'installer en Israël 
et devenir un agent du Mossad. Il tient un journal où il raconte ses années de formation et 
son travail d'espion. Tourné en France, en Israël et aux Etats-Unis, avec beaucoup de 
moyens, et interprété par des comédiens des trois pays, ce film sur la manipulation que 
subissent ou font subir les agents secrets ne nous apprend rien que nous ne connaissions 
déjà. Tout en cultivant le particularisme israélien, Eric Rochant a voulu faire la preuve qu'il 
était capable de passer du cinéma " intimiste " au cinéma d'action à grand spectacle. 
Preuve faite techniquement, sans plus.</TEXT>
<TEXT>
 Le Voyage d'Edgar</TEXT>
<TEXT>
dans la forêt magique </TEXT>
<TEXT>
 Film d'animation américain de Charles Grosvenor (1992).</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 1e, 9 h 35; dimanche 2, 18 h (68 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une taupe, une souris et un hérisson vivent heureux dans un pays de rêve. Mais, à la suite 
d'un accident, un gaz toxique se répand dans la forêt et met en danger la vie d'un putois. 
Pour le sauver, il faut trouver une plante magique. C'est charmant, avec tout plein de bons 
sentiments.</TEXT>
<TEXT>
 Les Soirées</TEXT>
<TEXT>
 d'une épouse pervertie</TEXT>
<TEXT>
 Film français classé X de Burd Tranbaree (1981), avec Veronika Hart, Paul Tomas, 
Vanessa del Rio, Richard Bolla, Lisa Bee, Tracy Adams.</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 1e ; 0 h 05 (91 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une orpheline épouse le fils du jardinier. Une lettre posthume de son père révèle qu'ils 
sont frère et soeur et les condamne à l'abstinence. Le mari se console avec les soubrettes 
et confie au chauffeur le soin d'initier sa femme. Un vaudeville porno hard qui montre à 
quel point Burd Tranbaree, réalisateur sous pseudonyme fort célèbre dans les années 70, 
était tombé en panne d'inspiration.</TEXT>
<TEXT>
 Le Joueur de violon </TEXT>
<TEXT>
 Film belge de Charlie van Damme (1994), avec Richard Berry, François Berleand, Inès de 
Medeiros, Geno Lechner, John Dobrynine.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 2, 20 h 35 (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un virtuose du violon interrompt une brillante carrière et va jouer dans les couloirs du 
métro pour défier l'indifférence et la solitude. Mais l'aventure tourne mal et il devient 
clochard. D'après un récit d'André Hodeir, une fable moderne, à la fois fascinante 
plastiquement et déconcertante par ses intentions. Remarquable interprétation de Richard 
Berry. Gideon Kremer au violon.</TEXT>
<TEXT>
 Champagne amer </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-tunisien de Ridha Behi (1986), avec Patrick Bruel, Ben Gazzara, Julie 
Christie, Jean Carmet, Ida de Benedetto, Amidou.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 2, 1 h 35 (82 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dans un village de Tunisie, une vieille femme recherche son fils. Souvenirs : en 1955, le 
garçon aide sa mère à tenir une station-service et aime en secret la femme du propriétaire 
français. L'indépendance est proclamée. Il est question de décolonisation et de recherche 
d'identité. Le scénario est mal construit, la mise en scène incertaine et l'interprétation 
hétéroclite. Ce qui explique sans doute pourquoi ce film tourné en 1986 n'est sorti en 
France qu'en 1994. Dans l'indifférence.</TEXT>
<TEXT>
 REDIFFUSIONS</TEXT>
<TEXT>
Kuffs  </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Bruce A. Evans (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 9 h ; Samedi 1e, 4 h 35, v.o., dernière diffusion (98 min).</TEXT>
<TEXT>
 Film d'action prétendument musclé sur le thème des milices privées.</TEXT>
<TEXT>
 Menace II Society </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Allen et Albert Hughes (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 10 h 50 ; mardi 27, 0 h 40, v.o. ; samedi 1e, 1 h 35, v.o., dernière diffusion (94 
min).</TEXT>
<TEXT>
 Les conditions sociales qui conduisent les jeunes Noirs à la délinquance et à la mort. 
Interdit aux moins de seize ans.</TEXT>
<TEXT>
 Sliver </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Philip Noyce (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 16 h 15, dernière diffusion (103 min).</TEXT>
<TEXT>
 Suspense sur le thème du voyeurisme. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les pompes d'un autre </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Donald Petrie (1990).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 20 h 35 ; mercredi 28, 0 h 25, v.o., dernière diffusion (98 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une comédie bien languissante, malgré l'accumulation de péripéties !</TEXT>
<TEXT>
 Snake Eyes  </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Abel Ferrara (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 23 h 50, v.o. ; jeudi 29, 0 h 55, dernière diffusion (104 min).</TEXT>
<TEXT>
 Les thèmes chers à Ferrara, dans un style renouvelé et avec une interprétation magistrale 
de Madonna. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 La Reine des barbares </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-italien de Sergio Grieco (1960).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 26, 1 h 35 ; vendredi 30, 4 h 35 (82 min).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin du Moyen Age, une fillette est adoptée par un chef tartare. Intéressante 
reconstitution historique.</TEXT>
<TEXT>
 Nom de code : Nina </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Badham (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 27, 10 h 45 ; mercredi 28, 22 h 40, v.o. ; vendredi 30, 1 h 20, v.o. (103 min).</TEXT>
<TEXT>
 Version hollywoodienne de Nikita, de Luc Besson. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 L'Irrésolu </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean-Pierre Ronssin (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 27, 16 h 05 (79 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un dramaturge remporte le succès avec une pièce inspirée de son expérience.</TEXT>
<TEXT>
 Entre ciel et terre </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Oliver Stone (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 27, 20 h 35 ; vendredi 30, 13 h 35 (136 min).</TEXT>
<TEXT>
 Fresque mélodramatique et style accrocheur du réalisateur le plus surfait du cinéma 
américain contemporain. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Garçon d'honneur </TEXT>
<TEXT>
 Film américano-taïwanais d'Ang Lee (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 27, 22 h 55 ; jeudi 29, 16 h 10 ; samedi 1e, 10 h 45 (104 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une étude de moeurs et de société qui prend en compte le problème de l'homosexualité 
sans choquer personne.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etudiant étranger </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-américain d'Eva Sereny (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 28, 10 h 55 ; vendredi 30, 16 h 05 ; dimanche 2, 0 h (91 mn).</TEXT>
<TEXT>
 Plate adaptation d'un roman autobiographique de Philippe Labro.</TEXT>
<TEXT>
 Killer Kid </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Gilles de Maistre (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 29, 13 h 35 ; vendredi 30, 3 h (91 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un enfant entraîné pour devenir une machine à tuer. On n'y croit pas une seconde.</TEXT>
<TEXT>
 Body Snatchers </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Abel Ferrara (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 29, 20 h 35, dernière diffusion (82 min).</TEXT>
<TEXT>
 Thème de science-fiction déjà traité par Don Siegel et par Philip Kaufman. Interdit aux 
moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 La Vengeance d'une blonde </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jeannot Szwarc (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 29, 22 h 05 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Satire du média télé qui tombe à plat. Scénario faussement survolté et mise en scène d'une 
platitude qui fait peine.</TEXT>
<TEXT>
 Le Continent oublié </TEXT>
<TEXT>
 Film britannico-américain de Kevin Connor (1977).</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 30, 11 h, dernière diffusion (87 min).</TEXT>
<TEXT>
 Science-fiction d'après une nouvelle d'Edgar Rice Burroughs. Une imagerie très 
#étonnante.</TEXT>
<TEXT>
 Deux nuits avec Cléopâtre </TEXT>
<TEXT>
 Film italien de Mario Mattoli (1953).</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 2, 7 h 10, dernière diffusion (75 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un des nanars qu'affectionne le " Cinéma de quartier "). Pour Sophia Loren à vingt 
ans...</TEXT>
</DOC>
