<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005182</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005182</DOCID>
<ACCOUNT>373353</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUMITRESCU BOGDAN</PEOPLE>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1807</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950208-26</NUM1>
<ORI1>ROTTERDAMCorrespondance</ORI1>
<NAMES>ROTTERDAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENJO CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE BENJO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VINGT-QUATRIEME EDITION DU FESTIVAL INTERNATIONAL DE ROTTERDAM, QUI S'EST TENUE DU 25 JANVIER AU 5 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le festival de cinéma de Rotterdam cultive ses réseaux</TITLE>
<TIO3>THALASSA, THALASSA, RETOUR A LA MER</TIO3>
<TEXT> La vingt-quatrième édition du Festival international de Rotterdam, qui s'est tenue du 25 janvier au 5 février, a pour la première fois de son 
existence sacrifié au rituel de la remise de prix. La manifestation vient ainsi grossir, non 
sans humour, les rangs du bestiaire festivalier : aux ours berlinois, lions vénitiens et autres 
léopards de Locarno sont donc venus s'ajouter les tigres de Rotterdam, avec une triple 
portée : The Postman de He Jianjun (Chine), L'Âge de la rivière de Kazama Shiori (Japon) 
et Thalassa, Thalassa, Retour à la mer de Bogdan Dumitrescu (Allemagne-Roumanie).</TEXT>
<TEXT>
 Le Festival proposait près de deux cents films, venus de cinquante pays (avec une grande 
place accordée à l'Asie), dont une sélection internationale de grande tenue, et des axes 
originaux tels que les films " roses " japonais (productions érotiques à très petit budget 
mais techniquement ambitieuses, où des jeunes cinéastes viennent faire leurs premières 
armes). Autre innovation, Rotterdam inaugurait le premier festival virtuel : dès le début du 
mois de janvier et des quatre coins du monde, on pouvait consulter sur Internet la totalité 
du programme, avec le catalogue détaillé, des extraits des films présentés, et durant toute 
la durée du festival des flashes d'information et les critiques du jour. Près de 80 000 
connexions ont été recensées.</TEXT>
<TEXT>
 46 PROJETS RETENUS</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette incursion dans les méandres du village planétaire n'a pas fait oublier aux 
participants ce qui est devenu depuis 1991 le véritable coeur interactif du festival : le 
Cinémart. Aux antipodes de la communication informatique, cette initiative part du principe 
que rien ne vaut une rencontre en chair et en os entre divers individus autour d'une même 
cause, le cinéma indépendant, pour donner corps à des projets. Inspiré par l'IFFM 
(Independent Film Feature Market), qui se tient chaque année en septembre à New York 
et présente des projets en cours de montage financier, ce " marché du scénario " organise 
la rencontre entre des cinéastes, des producteurs et des distributeurs du monde entier.</TEXT>
<TEXT>
  Bien avant le début de la manifestation, une sélection a retenu 46 projets venus de 29 
pays. Un dossier comportant un synopsis, le budget global et le financement déjà assuré est 
envoyé aux professionnels. Des rendez-vous privés sont organisés 1 200 rencontres cette 
année suivant l'idée mise en avant par Wouter Barendrecht, l'un des organisateurs : " 
Nous sommes des entremetteurs. Comme nous n'avons pas les moyens de fournir la dot, 
nous nous contentons d'organiser les festivités. Jusqu'à présent, nous avons toujours 
déniché les bons partenaires. Dans la sélection de projets, nous faisons en sorte de trouver 
un équilibre entre les gros et les petits budgets, les productions américaines et non 
américaines, avec un nombre limité de titres. " Depuis la création de Cinémart, de 
nombreux cinéastes ont ainsi pu trouver la petite ou grande rallonge nécessaire à leur 
réalisation, par exemple Rithy Panh (Les Gens de la rizière), Moufida Tlatli (Les Silences 
du palais), Teresa Villaverde (Deux frères, ma soeur, en compétition à Venise en 1994) ou 
Maria Novarro (Le Jardin d'Eden, qui sort en France le 22 février).</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, Isaac Julien, dont le Young Soul Rebels avait reçu le Prix de la critique à 
Cannes en 1991, proposait Giant Steps, l'histoire de deux musiciens de jazz gays dans le 
Londres des années 90 ; Alison Mac Lean, la réalisatrice de Crush, cherchait à boucler 
Bedlam, dont le producteur exécutif est Martin Scorsese. Georges Sluizer (The Vanishing) 
dont le tournage du dernier film a dû être interrompu à la suite de la mort de son acteur 
principal, River Phoenix, était là avec un nouveau scénario, Black on White. Et encore 
Lars Von Trier qui, après avoir tétanisé quatre heures et demie durant les festivaliers avec 
son hilarant soap opera, The Kingdom, série télévisée d'une grande poésie macabre sur la 
vie d'un hôpital dont on parle comme du nouveau Twin Peaks, cherchait le million de 
dollars nécessaire à la mise sur pied de Breaking the Waves, mélodrame érotique au 
budget de 5,5 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble d'ailleurs que la réussite de Cinémart fasse des émules : parmi les observateurs 
attentifs au déroulement de cette opération se trouvait Michel Reilhac, le directeur de la 
Vidéothèque de Paris. Il met actuellement au point ses Rencontres Internationales de 
Cinéma à Paris, dont la première édition aura lieu du 3 au 10 octobre 1995. En liaison avec 
les festivals de Rotterdam et de San Francisco et avec l'Independent Film Project 
(l'organisme qui assure la vitalité du cinéma indépendant américain, en particulier grâce à 
l'IFFM), ce rendez-vous doit favoriser, dans un premier temps, la distribution de films 
inédits et dégager un fonds spécial permettant de les sous-titrer.</TEXT>
</DOC>
