<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002526-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002526-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>360190</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Les escales du grand large</CHA1>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CROISIERE,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>941119-2-R15-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT TERRES D'HIVER 1994</LEAD1>
<TITLE>TERRES D'HIVER&gt; A tire-d'îles</TITLE>
<TEXT>OMNIPRÉSENTE dans les légendes de l'Iliade et de l'Odyssée, décor privilégié des récits de Daniel Defoe, Jules Verne, Stevenson et Jack 
London, l'île _ lieu clos par excellence _ a toujours suscité chez 
l'homme rêve et mystère. Paquebots et voiliers collectionnent, au gré 
de leurs itinéraires, ces poussières de continents semées sur 
l'océan. Quelques repères pour, cet hiver, naviguer à leur 
rencontre.</TEXT>
<TEXT>
 L'Atlantique </TEXT>
<TEXT>
 Jardin des Hespérides ou vestiges de la mystérieuse Atlantide, les 
Canaries, ces sept "îles Fortunées" célébrées par Virgile, ont hérité 
de leur origine volcanique des paysages d'une extrême variété. En 
dépit du béton qui a enlaidi certaines de leurs côtes, elles ont su, 
globalement, préserver leur authenticité, leurs sites historiques et 
leurs traditions. Grâce à un climat exceptionnel (proches de 
l'Afrique, elles sont à la même latitude que Miami), elles restent la 
"destination croisière" par excellence pour qui veut allier 
proximité, dépaysement et prix doux. Escales les plus prisées: Las 
Palmas (Grande Canarie) où l'attrait du shopping hors taxes se 
conjugue au charme des vieux quartiers; Santa-Cruz (Tenerife) et le 
majestueux Pico del Teide; Arrecife (Lanzarote), d'où l'on part à la 
découverte d'un décor de lave sculpté par quelque trois cents 
volcans... </TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus au nord, Madère la portugaise, jardin de verdure et de 
fleurs posé sur l'Atlantique, offre pour escale sa capitale, Funchal, 
petite ville marchande animée et pittoresque, nichée dans l'une des 
plus belles baies du monde. Chaque année à la Saint-Sylvestre, les 
paquebots de passage, décorés pour l'occasion, y sont accueillis par 
de superbes feux d'artifice. A admirer, par exemple, depuis le 
spacieux et confortable Costa-Riviera (984 passagers, Costa-Paquet), 
entièrement redécoré et qui effectuera, jusqu'en avril 1995, des 
croisières de 11 jours, au départ de Nice/Gênes. Au programme: 
Madère, Tenerife, Lanzarote, le Maroc (Agadir et Casablanca) et 
l'Espagne (Malaga et Barcelone), pour le prix record de 7 120 F par 
personne. Ou à bord de The Azur (665 passagers, Croisières Festival), 
dont l'itinéraire, jusqu'à la mi-janvier, inclut, outre Tenerife et 
Madère, Casablanca, Almeria, Gibraltar et Barcelone (Gênes-Gênes, 12 
nuits à partir de 9 240 F). Ou encore à bord du britannique 
Cunard-Princess, également présent dans cette zone, de novembre à 
mars.</TEXT>
<TEXT>
 Les Caraïbes </TEXT>
<TEXT>
 "Je vis tant d'îles que je ne sus vers laquelle me diriger en 
premier", note, sur son livre de bord, un Christophe Colomb 
émerveillé. A juste titre. Des paysages aussi divers que les 
nationalités, religions et langues qu'on y rencontre. Des traditions 
aussi pittoresques que les architectures héritées des présences 
française, anglaise ou hollandaise. Et un archipel de 2 000 
kilomètres (de Cuba à Trinidad). Au nord, les Grandes Antilles ou 
"Caraïbes occidentales": Porto-Rico, Haïti et la République 
dominicaine, la Jamaïque, Cuba, Turks et Caïcos. A l'est et au sud, 
le grand arc des Petites Antilles (ou "Caraïbes orientales"), qui 
s'allonge des Bahamas et de la Floride jusqu'au Venezuela. Insolites, 
spectaculaires et fières de leurs différences, elles ont en commun un 
soleil omniprésent, un climat tropical tempéré par les alizés, des 
plages de rêve et un sens inné de la fête. </TEXT>
<TEXT>
  Du géant des mers au modeste voilier, l'immense majorité des 
navires y prend ses quartiers d'hiver, ce qui en fait la zone de 
croisières la plus populaire au monde. Et la plus compétitive en 
raison de la concurrence entre les compagnies. Ici, cependant, point 
d'alternance entre jours de mer et excursions terrestres. Aux 
Caraïbes, les escales sont quotidiennes. D'où une navigation nocturne 
et, en dépit du plaisir de découvrir chaque jour une île différente, 
l'impression, parfois frustrante, de ne jamais vraiment goûter aux 
joies du grand large. Quant aux itinéraires, ils sont conçus en 
fonction de la clientèle majoritaire de chaque compagnie. La plupart 
des croisières, au départ de Miami et destinées avant tout à un 
public américain, incluent Saint-Thomas, incontournable Mecque du 
shopping hors taxes. Une halte qui perd quelque peu de son charme 
lorsque plusieurs paquebots mouillent le même jour. Si les combinés 
Bahamas - îles Vierges américaines - San-Juan sont très prisés des 
Américains, les Européens, en revanche, préfèrent des itinéraires 
plus "nature" incluant, par exemple, Aruba, Curaçao, Grenade, la 
Martinique, la Guadeloupe et la Barbade. Egalement séduisantes, les 
croisières avec escales dans les ports mexicains de Cozumel et 
Playa-del-Carmen, points de départ d'excursions _ souvent un peu 
limitées, hélas _ pour les sites archéologiques précolombiens. Quant 
aux passionnés d'histoire, ils revivront l'époque des flibustiers et 
de la longue rivalité franco-anglaise en parcourant forts et 
murailles des ports et cités coloniales de Saint-Domingue, San-Juan 
ou La Havane.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi la cinquantaine de navires représentés sur le marché français 
et croisant aux Caraïbes cet hiver, on a l'embarras du choix. A 
commencer par les stations balnéaires flottantes "made in USA" (1 400 
à 2 600 passagers) siglées Carnival et où l'on cultive une image "fun 
and sun" destinée à un public en quête d'une semaine de détente et 
surtout d'une animation non-stop à bord. Des tarifs calculés au plus 
juste mais une ambiance totalement américaine que la compagnie 
s'efforce d'adapter à la clientèle française en programmant cette 
année, à bord du Tropicale (1 400 passagers), une série de 
croisières, au départ de La Nouvelle-Orléans (Paris-Paris, environ 11 
100 F par personne) ainsi qu'un encadrement francophone pour quatre 
départs dans les Caraïbes. Plus élitiste, et très attachée à sa 
réputation de qualité, la Royal Caribbean Cruise possède, parmi sa 
vaste flotte, trois véritables "Hyatt sur mer" effectuant des 
itinéraires classiques: les Sovereign, Majesty et Monarch-of-the Seas 
(de 10 600 à 14 500 F, Paris-Paris). Egalement très implantée dans la 
zone caraïbe, la Norwegian Cruise Line, dont le bateau amiral n'est 
autre que le France rebaptisé Norway (2 044 passagers), programme un 
immuable circuit incluant Saint-Martin, Saint-Thomas et 
Great-Stirrup-Cay, l'île privée de la compagnie. A découvrir, de 
préférence, lors des neuf croisières avec guide accompagnateur 
français et adaptation linguistique à bord. Départs de Paris, de 
février à mai 1995: 9 jours à partir de 9 900 F.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les navires des compagnies européennes _ de dimensions plus 
modestes que leurs homologues américains et plus attachés à la 
qualité de l'itinéraire qu'aux distractions du bord _ la palme de 
l'innovation revient indéniablement à Costa, leader sur le marché 
français et qui, de décembre à avril, positionne aux Caraïbes un de 
ses plus récents et plus séduisants navires, le Costa Allegra (820 
places) qu'il réserve uniquement à des passagers européens. Une vraie 
"première" qui se double d'une performance côté prix (une semaine 
Paris/Paris avec vol Air France pour 9 900 F, 8 990 F à certaines 
dates) et d'un bel itinéraire: Guadeloupe, Barbade, Martinique, 
Antigua, Tortola, Saint-Martin et Serena, l'île privée de la 
compagnie.</TEXT>
<TEXT>
  Egalement présents, et relativement bien adaptés à un public 
fançais: l'Amerikanis (609 passagers, Fantasy Cruise) qui propose un 
itinéraire Caraïbes, Floride et Mexique, à partir de 10 000 F; les 
très modernes Horizon, Zenith et Meridian (1 600 passagers, Celebrity 
Cruises) pour environ 13 500 F par personne, vol inclus; le Monterey 
(638 passagers, Starlauro) avec cinq croisières, de fin décembre à 
mi-février; le Regent-Spirit (Regency Cruises, 570 passagers) et son 
programme "Caraïbes et mystères mayas", de décembre à fin mars, au 
départ de Cozumel (Paris-Paris, environ 13 500 F). Dans la catégorie 
haut de gamme, le superbe Silver Cloud (306 passagers, Silversea) 
dont le rêve _ tout compris _ revient néanmoins à 3 000 F par jour... 
</TEXT>
<TEXT>
  Côté paquebots à voiles, on retrouve les Wind-Star et Wind-Spiit 
(170 passagers chacun, Windstar Sail Cruises) qui naviguent depuis la 
Barbade jusqu'aux Grenadines ou croisent dans les Petites Antilles (à 
partir de 13 770 F la semaine, avion en plus). Ambiance décontractée 
et française, animation club et excellentes prestations en matière de 
sports nautiques: le Club-Med-1 (380 passagers), basé pour l'hiver à 
Fort-de-France, propose six circuits différents dans les îles Vierges 
et les Grenadines (environ 14 000 F la semaine, de Paris, forfait 
golf en supplément). Plus proches de la mer et naviguant réellement à 
la voile, les navires d'exception, type Star-Flyer et Star-Clipper, 
et le Ponant (64 passagers), qui bat pavillon français. Jouant les 
yachts privés et sportifs (avec, notamment, une croisière golf, du 7 
au 14 décembre, pour 22 000 F Paris/Paris tout compris, tél.: 
46-00-00-09), le Ponant mettra le cap tout l'hiver sur les îles 
Vierges ou sur les Grenadines (8 jours Paris/Paris, de 16 000 à 18 
200 F).</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, les Caraïbes restent, bien évidemment, et surtout de novmbre 
à avril, le paradis du charter, formule idéale pour ceux _ initiés ou 
non à la navigation _ qui ont envie de contempler l'océan autrement 
que depuis le pont d'un paquebot. Mention spéciale à Stardust, qui 
propose plusieurs circuits et la possibilité de louer, à la cabine, 
au départ de Saint-Martin, ses très beaux Scorpio 72 (8 passagers, 
environ 13 000 F par personne la semaine port/port, toutes activités 
comprises). Croisière que l'on peut associer à un séjour au Méridien 
L'Habitation de Lonvilliers. Autre possibilité: naviguer à la carte à 
bord du tout nouveau Friday-Star.</TEXT>
<TEXT>
 Le Pacifique et l'océan Indien </TEXT>
<TEXT>
 Ni shopping hors taxe ni maisons de planteurs, les archipes 
polynésiens séduisent, avant tout, par leur extrême beauté. Antiques 
terres des Maoris, les îles conservent les rites et traditions 
(chant, danse et symbolique des fleurs) d'une civilisation venue du 
fond des âges. Rares étaient jusqu'ici les paquebots à y séjourner 
pour la saison, voire à l'année. A deux exceptions près. Le Wind-Song 
(170 passagers, Windstar Sail Cruises) avec des croisières haut de 
gamme (30 790 F par semaine avec l'avion, les transferts et les 
pourboires) dans les îles de la Société. Et l'original Aranui, cargo 
mixte aménagé qui dessert les six îles habitées des Marquises (18 400 
F, deux semaines en cabine standard, avion en sus). S'y ajouteront 
désormais, dès fin mars (après un hiver en Nouvelle-Calédonie), le 
Club-Med-2 (400 passagers) avec des circuits de 3, 4 et 7 jours, au 
départ de Papeete et de Bora-Bora (autour de 1 600 F par jour, sans 
l'avion) ainsi que le très beau voilier Pan-Orama (40 places, 
Stardust Cruises) avec un circuit Tahiti-Raiatea proposé au prix 
attractif d'environ 20 000 F, avion et excursions compris.</TEXT>
<TEXT>
  Destination également peu fréquentée jusqu'ici par les paquebots de 
croisière, l'océan Indien est aujourd'hui à l'affiche, notamment dans 
le cadre des croisières programmées en Orient ("Terres d'Asies" du 8 
octobre 1994) et avec des produits conjuguant la beauté d'escales 
étonnamment variées et l'avantage d'un décalage horaire anodin. Y 
croisera en janvier le tout nouveau et somptueux Silverwind (296 
passagers, Silversea), avec des croisières de 8 ou 15 jours, au 
départ de Mombasa (escales à Zanzibar, Mayotte, Diego-Suarez, 
Praslin, Mahé, La Digue, Nosy-Be, Moroni et Mombasa), de 19 220 F à 
32 150 F, Paris/Paris, y compris boissons, vins sélectionnés et 
pourboires. Egalement en janvier, l'Achille-Lauro (1 372 passagers, 
Starlauro) programmera un circuit Durban/Durban via Madagascar, les 
Seychelles, le Kenya, la Tanzanie et les Comores. Poursuivant sa 
campagne dans l'océan Indien, l'inusable Mermoz (530 passagers), 
fleuron de la compagnie Paquet, programmera, de février à avril, 
plusieurs très beaux circuits de 12 jours dont un 
Seychelles-Tanzanie-Kenya et les "perles de l'océan Indien" que sont 
Maurice, la Réunion et les Seychelles (prix d'appel de 15 300 à 16 
300 F). Que les indécis se rassurent, le Royal-Star (250 passagers, 
Starline/African Safari Club), séduit par ces petits paradis, y a élu 
domicile à l'année! </TEXT>
<TEXT>
   Quant aux vrais aventuriers, ils casseront leurs tirelires pour 
s'offrir une traversée exceptionnelle de l'océan Indien, proposée par 
le voyagiste Explorator (tél.: (1) 42-66-66-24), à bord d'un boutre 
traditionnel omanais, du 7 février au 7 mars (56 000 F), de Mascate à 
Lamu (Kenya) puis jusqu'à Zanzibar via Mombasa et Pemba.&lt;
</TEXT>
</DOC>
