<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001445</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001445</DOCID>
<ACCOUNT>368071</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#33146</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,LOGEMENT SOCIAL,OCCUPATION DE LOCAL,PAUVRETE,DECES,ACTION SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950114-2-008-32</NUM1>
<ORI1>NICEde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>NICE,OPAM,CAVAGIONE MAX,PASTORELLI JEAN CLAUDE,BONIFASSI RAYMOND</NAMES>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LABORDE JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE LABORDE</SIP1>
<SU21>Les réquisitions du maire de Paris ne font pas école en province</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nice : des studios vides mais " pas d'urgence "</TITLE>
<TEXT> Depuis trois ans et demi, un immeuble entier, les Orangettes, comportant quarante-cinq studios, une salle de restaurant et une cuisine, est inoccupé dans 
un quartier à l'est de Nice, boulevard Jean-XXIII. La construction du bâtiment a été 
financée par les fonds publics de l'OPAM, l'office d'HLM de Nice et des Alpes-Maritimes, 
mais son occupation est gelée par un imbroglio administratif et juridique entre l'office, la 
ville et le département. Des SDF ont tenté, le 5 janvier, de pénétrer dans l'immeuble. En 
vain : les portes avaient été soudées la veille par les employés de l'OPAM. Max 
#Cavaglione (PS), conseiller municipal d'opposition, Jean-Claude Pastorelli (divers droite), 
conseiller général, et Raymond Bonifassi, ancien avocat, président de l'Association de 
défense des intérêts de la population niçoise, ont demandé au préfet de réquisitionner les 
logements et ont écrit au premier ministre. Pour la préfecture des Alpes-Maritimes, " 
l'urgence ne justifiait pas la réquisition de l'immeuble. Une série de structures 
d'hébergement pour les SDF existent à Nice, et il y a actuellement des places vides. " 
Pourtant, un SDF est mort dans le froid de la nuit. Il a été retrouvé le 8 janvier, sous le 
parking de la gare du Sud. D'autres dorment sous des cartons, malgré des températures 
très basses. Il y a un véritable problème d'information et de communication qui demeure 
avec une partie des sans-domicile-fixe, dit-on parmi les responsables de l'action sociale 
communale.</TEXT>
<TEXT>
 Quant à l'immeuble des Orangettes, son rachat par le conseil général mettra un terme à la 
quête des SDF. A l'origine, le centre communal d'action sociale avait signé un accord de 
principe pour l'acheter à l'OPAM et en faire une maison de retraite. En 1991, l'organisme 
municipal hésite à débourser 17,8 millions de francs. Il demande une visite de la 
commission de sécurité. Bien que la destination de l'immeuble ait été connue dès son 
élaboration, sa conception finale est jugée inadéquate pour une maison de retraite, car des 
équipements de sécurité font défaut.</TEXT>
<TEXT>
  Les Orangettes deviendront un foyer-logement. Les HLM n'ayant pas vocation à gérer 
un tel établissement, qui en sera le propriétaire ? Le conseil général a voté l'achat, mais il 
compte utiliser les fonds départementaux réservés au RMI. Refus du ministère des 
affaires sociales. En décembre 1994, des conditions précises ont été fixées autour de la 
transaction qui peut avoir lieu : le département est autorisé à prélever 6 millions de francs 
sur les crédits d'insertion.</TEXT>
</DOC>
