<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003707-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003707-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361474</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>UKRAINE,PRODUCTION INDUSTRIELLE,CROISSANCE ECONOMIQUE,PRODUCTION,AGRICULTURE,POPULATION,RELATION ECONOMIQUE,RUSSIE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>48</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE ET SIX GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CROSNIER MARIE AGNES</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUES:PIB,POPULATION,PRODUIT MATERIEL BRUT,PRODUCTION INDUSTRIELLE,PRODUCTION AGRICOLE,PART DANS L'EX-URSS</LEAD1>
<TITLE>MONDE DE L'ECONOMIE&gt;CONJONCTURE&gt; PAYS : L'Ukraine&gt; Réformes, enfin</TITLE>
<TEXT>LE 1er novembre 1994, le prix du pain, les loyers, les tarifs des transports et autres services faisaient plusieurs fois la culbute. 
Les Ukrainiens ne pouvaient plus avoir de doutes: après deux ans et 
demi de simulacres de réformes, leur pays s'engageait dans la 
transition. La situation économique dont avait hérité Léonide 
Koutchma à son élection en juillet ne laissait guère d'autre 
solution. Certes, la hausse des prix était passée, selon Ukrainian 
Economic Trends (TACIS), de 66,4 % par mois au quatrième trimestre 
1993 à 5 % au deuxième trimestre 1994 grâce à la restriction du 
crédit. Mais la production industrielle avait reculé de 36 % _ 
chiffre qu'il faut corriger avec la contribution de l'économie 
parallèle _, et le déficit budgétaire s'élevait à 20 % du PIB.</TEXT>
<TEXT>
  Dès la fin de l'été, un programme de réformes était mis au point 
avec l'assistance du FMI. Ont déjà été appliquées la réduction de 25 
% des subventions aux prix des biens et services de première 
nécessité, la libéralisation de la majeure partie des exportations, 
la suppression du taux de change officiel du karbovanets, deux ou 
trois fois inférieur à celui du marché. Cette politique 
s'accompagnera en 1995 du lancement des privatisations, de la réforme 
agraire (93 % des terres appartiennent toujours à l'Etat) et de 
l'introduction d'une "vraie" monnaie, la grivna, avec un fonds de 
stabilisation de 1,5 milliard de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 La récompense ne s'est pas fait attendre: le FMI va débloquer, d'ici 
la fin de l'année, la première tranche de 370 millions de dollars de 
la Facilité de transformation systémique (FTS), en attendant une aide 
beaucoup plus importante en 1995 (seconde tranche de la FTS, crédit 
stand-by de 1 milliard de dollars, 500 millions de la Banque mondiale 
et 4 milliards promis par le G 7). C'est la premièrefois que 
l'Ukraine occupe une place notable dans les plans des bailleurs de 
fonds. Ce soutien constitue le seul atout des dirigeants, confrontés 
à la contestation du Parlement à majorité communiste, un temps 
apaisée par les mesures prises à la veille des hausses de prix 
(doublement du salaire et de la pension minimum, indemnisation des 
défavorisés, indexation partielle des salaires). </TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, l'Ukraine doit impérativement normaliser ses 
relations avec la Russie, son principal créancier, qui n'hésite plus 
à suspendre ses livraisons de pétrole et de gaz quand la facture (4,2 
milliards de dollars) devient trop lourde. Le gouvernement fait 
assaut de propositions pour obtenir l'annulation d'une partie de la 
dette énergétique en échange d'actifs industriels ou de terres, voire 
de la location des bâtiments et des infrastructures de la flotte de 
la mer Noire. Un sujet à l'ordre du jour du sommet russo-ukrainien 
qui doit s'ouvrir le 29 novembre à Kiev.&lt;
</TEXT>
</DOC>
