<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001513-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001513-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332398</ACCOUNT>
<CHA1>Des chercheurs redoutent la progression, en France, de la consommation de cette cocaïne en cailloux</CHA1>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>STUPEFIANT,CHERCHEUR,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " La consommation du " crack " à Paris en 1993 : données épidémiologiques et ethnograhiques ", F. Ingold, M. Toussirt, à paraître dans les Annales médico-psychologiques. (2) Documents statistiques, la prise en charge des toxicomanes dans les structures sanitaires et sociales en novembre 1992, n 189, SESI, décembre 1993. (3) Approche ethnographique de la consommation de cocaïne à Paris, IREP, juillet 1992.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>299</PAGE>
<TITLE>Les menaces du crack</TITLE>
<TEXT>LA nuit tombée, dans le nouveau décor du canal de l'Ourcq à Paris, sous les arcades qui mènent au bassin de La Villette, d'étranges 
points lumineux s'allument et s'éteignent. Approchant sur le canal, 
des vedettes de la police braquent leurs projecteurs sur un tableau 
saisissant : la boîte de Coca-Cola dans une main, le briquet dans 
l'autre, les fumeurs de crack _ cent, deux cents, trois cents ? _ 
consomment sans relâche un poison dont on pensait la France exempte.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en est rien, et dans la capitale l'inquiétude grandit. Aux 
Etats-Unis, le crack summer de 1986 a marqué la véritable explosion 
d'une nouvelle cocaïne sous forme de cailloux, déjà repérée à Miami 
et à New-York vers 1982. " En moins d'une année toutes les grandes 
villes américaines ont été touchées ", précise le docteur Rodolphe 
Ingold (Institut de recherche en épidémiologie de la 
pharmacodépendance, IREP), dans une communication qu'il a récemment 
présentée aux membres de la société médico-psychologique (1).</TEXT>
<TEXT>
  Mettant à profit leur approche ethnographique de la toxicomanie et 
le réseau d'enquêteurs de terrain de l'IREP, Rodolphe Ingold et 
Mohamed Toussirt, sociologue, ont tenté de faire le point sur la 
consommation de crack à Paris, en 1993. " L'arrivée du crack ne se 
limite pas à l'apparition d'une drogue nouvelle, préviennent-ils, il 
s'agit bien de ce qui risque de transformer rapidement les conditions 
de vie des toxicomanes ainsi que leurs relations avec les centres de 
soins. " </TEXT>
<TEXT>
  De source policière, on a recensé, en 1993, 226 usagers de crack 
connus à Paris, et quatorze départements touchés. En 1992, ils 
étaient 140 consommateurs identifiés, dans huit départements, et en 
1991, 54 usagers, dans quatre départements. Le Service des 
statistiques des études et des systèmes d'information (SESI) observe 
en outre parmi les toxicomanes pris en charge dans des structures 
sanitaires et sociales en novembre 1992 une " augmentation régulière 
depuis 1988 du nombre de consommateurs de cocaïne, et ceci de façon 
plus marquée entre 1991 et 1992 ". " L'arrivée du crack (...), 
précise le SESI, qui ne sera recensé comme tel que lors de la 
prochaine enquête, n'est certainement pas étrangère à cet état de 
fait (2). "</TEXT>
<TEXT>
  Selon les données du SESI, 369 patients ayant fréquenté le système 
de soins en novembre 1992 ont déclaré consommer de la cocaïne, soit 
2,3 % de la population suivie. Cependant, les toxicomanes consommant 
la cocaïne comme produit principal associé à d'autres drogues licites 
ou illicites représentaient 72,1 % des polytoxicomanes recensés. " La 
cocaïne n'est présente comme produit principal que chez moins de 400 
toxicomanes suivis en novembre 1992, résume le SESI. Elle est par 
contre consommée par près de 1 150 toxicomanes en produit associé, 
dans une grande majorité des cas avec l'héroïne. " </TEXT>
<TEXT>
  A titre indicatif, la moitié des personnes accueillies à La 
Boutique, ce " dispensaire de vie " installé dans le dix-neuvième 
arrondissement, sont des consommateurs de " crack ", précise l'étude 
de l'IREP. Ils sont pour la plupart d'origine antillaise ou 
africaine, mais cette proportion aurait tendance à décroître. " Il 
suffit d'un mois environ pour voir ces sujets passer de 
l'expérimentation à une dépendance avérée avec toutes ses 
conséquences : amaigrissement, pâleur, épuisement, états de confusion 
", indiquent les chercheurs.</TEXT>
<TEXT>
 Le crack serait né au début des années 80 à la suite d'une pénurie 
d'éther provoquée dans les laboratoires clandestins de Colombie par 
une intensification des contrôles américains visant les produits 
susceptibles d'être utilisés pour " couper " la cocaïne. Cette 
pénurie aurait entraîné l'arrivée sur le marché américain d'une 
cocaïne plus grossièrement traitée et sentant l'essence. Ce nouveau 
produit étant difficilement consommable par voie nasale, il aurait 
alors été dérivé en produit fumable.</TEXT>
<TEXT>
  100 francs le " caillou " </TEXT>
<TEXT>
  Le crack n'est en réalité rien d'autre que de la cocaïne 
transformée en cocaïne à fumer. La préparation consiste à mélanger du 
chlorhydrate de cocaïne avec de l'eau et du bicarbonate de soude (ou 
de l'ammoniaque de sodium) et à faire chauffer le tout, par exemple 
au four à micro-ondes. La manoeuvre débarrasse le produit de ses 
divers agents de coupage. Le crack est donc une cocaïne plus pure que 
le produit de départ. Il est généralement fumé, mais peut aussi être 
injecté. Présenté sous la forme de petits cailloux achetés environ 
100 francs pièce _ un gramme de cocaïne vendu 800 francs équivaut à 
une dizaine de cailloux _, le crack peut être brûlé et inhalé 
rapidement, sans la contrainte du matériel nécessaire à l'injection.</TEXT>
<TEXT>
  L'" intérêt " de la consommation sous une forme volatile tient dans 
la rapidité d'action de la substance, qui passe directement dans la 
circulation pulmonaire et monte au cerveau en moins de dix secondes. 
Une prise de crack provoque une stimulation psychique équivalente à 
celle de la cocaïne, combiné et à un effet anesthésiant qui entraîne 
un " pic ", ou " flash ", bien connu des consommateurs d'héroïne. Le 
rythme cardiaque s'accélère jusqu'à environ 120 pulsations par 
minute, une dilatation de la pupille est souvent observée.</TEXT>
<TEXT>
  Les sujets rencontrés par l'équipe de l'IREP racontent que, passé 
l'effet initial _ " une sorte de vertige euphorique stimulant qui 
leur serait tombé sur la nuque comme un coup de bâton " _, les effets 
positifs du produit ne durent pas plus de quelques minutes. Dès lors, 
vient le moment de la " descente ", décrit comme un état de grande 
tristesse ou de mélancolie. Cet état pousse à une nouvelle prise. 
Mais, selon les chercheurs, " la répétition de la consommation, même 
à dose croissante, n'aboutit jamais qu'à retrouver _ et à perdre de 
nouveau " l'euphorie première. Ils font ici le rapprochement avec la 
cathinone, la substance active du khat, cette plante stimulante 
largement consommée en Afrique orientale et en Arabie du Sud-Ouest.</TEXT>
<TEXT>
  " Le consommateur peut très bien, à lui seul, consommer pour 3 000 
ou 5 000 francs de crack en une seule nuit ", assurent encore les 
enquêteurs. Un constat dont on connaît les conséquences : 
prostitution, délinquance. Or " le travail sexuel a ses exigences : 
il ne peut se réaliser que si les intéressés sont capables de 
maîtriser un tant soit peu en leur état de surexitation et 
d'impatience ". Une situation qui entraîne le recours à l'héroïne et 
aux tranquillisants chez les hommes et femmes prostitués accrochés au 
crack, et " qui fait de l'héroïne un médicament à l'usage de ceux qui 
sont passés au crack, qu'ils soient d'anciens consommateurs d'héroïne 
ou pas. " </TEXT>
<TEXT>
  Des populations défavorisées</TEXT>
<TEXT>
  Une approche ethnographique de la consommation de cocaïne à Paris 
avait déjà été tentée par l'IREP (" le Monde Science-Médecine " du 9 
septembre 1992) (3). L'étude sur le crack complète et prolonge ces 
premiers résultats. Soulignant la difficulté de l'approche 
statistique des cocaïnomanes, les enquêteurs avaient alors mis en 
évidence les " conditions de vie relativement confortables " de ces 
toxicomanes, " peu concernés par les problèmes de santé ". La 
croissance brutale de l'usage de cocaïne observée à partir des années 
80 s'est cependant traduite par " de nouveaux modes de consommation 
et par l'extension de cet usage à des catégories sociales jusque là 
peu impliquées. Nous assistons à une diffusion assez importante de la 
cocaïne vers des groupes sociaux moins favorisés malgré le coût élevé 
de cette consommation ", ajoutent les auteurs. C'est dans ces 
populations défavorisées que les enquêteurs ont rencontré la plupart 
des fumeurs de crack. </TEXT>
<TEXT>
  Une clientèle de passage se développe, et, selon le docteur Ingold, 
" il est raisonnable de dire que ce groupe dépassait largement le 
millier de personnes " l'an passé à Paris. La revente des cailloux de 
crack engendre par ailleurs de nouvelles pratiques économiques, 
caractérisées par "la rapidité du trafic et des échanges d'argent ", 
et perturbe la vie sociale des quartiers concernés : " Autour des 
activités de revente se constituent d'autres activités parasites, 
tels le racket et l'arnaque. " Ce nouveau mode de consommation de la 
cocaïne, étroitement lié à la prostitution, majore de ce fait les 
risques de contamination par le virus du sida par voie sexuelle. Les 
chercheurs insistent sur la nécessité de mettre en place des 
structures d'accueil innovantes, " la cure de désintoxication telle 
qu'elle existe pour les héroïnomanes n'[étant] plus adaptée à ce 
groupe ", et attirent l'attention sur l'apparition d'usagers " 
parfois très jeunes, parfois très âgés, qui n'ont pas d'antécédents 
de toxicomanie ".</TEXT>
<TEXT>
  La France connaîtra-t-elle une progression de la consommation aussi 
fulgurante que celle observée aux Etats-Unis ? (Voir notre reportage 
sur " les ravages du crack à New-York " dans le Monde du 3 octobre 
1989). " Il serait audacieux d'imaginer (...) que le phénomène puisse 
rester confiné aux portes du dix-neuvième arrondissement, 
n'atteignant pas d'autres villes de province ou les banlieues ", 
répondent MM. Ingold et Toussirt. Dans ces conditions, comment lutter 
? " Il est bien trop tard pour tout ce qui concernerait une campagne 
dite " d'information ", concluent les enquêteurs. Selon eux, " les 
usagers auront à reconnaître par eux-mêmes que le crack est une 
drogue infiniment plus destructrice que l'héroïne ou d'autres 
produits ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
