<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002475</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002475</DOCID>
<ACCOUNT>369540</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1753</FAB>
<NUM1>950121-32</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Congrès américain rechigne à aider le Mexique</TITLE>
<TEXT> S'il paraît probable que le Congrès finira par adopter le " plan de sauvetage " de l'économie mexicaine récemment annoncé par l'administration 
démocrate (Le Monde daté 15-16 janvier), nul n'est aujourd'hui en mesure de prévoir 
quand et dans quelles conditions. A peine Bill Clinton avait-il triomphalement fait état du 
soutien des principaux chefs de la majorité républicaine que de nombreuses voix 
#discordantes se faisaient entendre. Argument majeur avancé par la " base " parlementaire 
: le Mexique a créé tout seul la crise financière dans laquelle il est plongé, ce n'est pas aux 
contribuables américains de l'en sortir.</TEXT>
<TEXT>
 L'importance des sommes en jeu (40 milliards de dollars, notamment sous forme de 
garanties de crédits, soit 210 milliards de francs) a permis de rassurer les marchés 
financiers, tout en affolant une " Amérique profonde " où sévit un fort courant 
#isolationniste. C'est cet état d'esprit que traduit la rébellion à laquelle le président 
américain est aujourd'hui confronté.</TEXT>
<TEXT>
 Washington va imposer des " conditions sévères " à Mexico en échange de la garantie 
financière américaine, a souligné le président, ajoutant que celle-ci n'est pas " une aide à 
l'étranger " ou " un cadeau ", mais simplement des " prêts de l'Etat américain " à un pays 
dont le rétablissement économique est " important pour les intérêts stratégiques " des 
Etats-Unis. De toute façon, Mexico paiera " comme une prime d'assurance ", c'est-à-dire 
une commission, dont le montant, selon les experts, devrait atteindre quelque 8 % du 
total.</TEXT>
<TEXT>
  Le Trésor a diffusé un mémorandum aux parlementaires, afin de les mettre en garde 
contre les dangers d'une poursuite de la crise mexicaine : " diminution des exportations 
américaines, augmentation de l'immigration illégale aux Etats-Unis et contagion [de la crise 
monétaire] à d'autres marchés " latino-américains. Sur ce dernier point, un chiffre est 
même avancé : 500 000 nouveaux immigrants illégaux, dont 330 000 en Californie et 100 
000 au Texas.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, la crise mexicaine tombe en effet plutôt mal : les républicains ont un ambitieux 
programme de diminution des dépenses budgétaires, prévoyant notamment une réduction 
drastique de l'aide étrangère. Alors que plusieurs responsables républicains veulent 
imposer au Mexique des conditions très strictes en matière d'immigration, certains 
démocrates demandent que son gouvernement adopte des mesures en faveur du respect 
des droits de l'homme et de la protection des droits du travail. Or de telles concessions 
seraient dangereuses pour le président Zedillo, déjà fragilisé par la crise économique que 
traverse son pays.</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton se déclare " convaincu " d'obtenir un vote " rapide " du Congrès, mais les 
responsables républicains de la Chambre des représentants ont indiqué, jeudi soir 19 
janvier, qu'ils n'examineront pas le plan mexicain avant " au moins deux semaines ". La 
Bourse de Mexico a aussitôt réagi. Les principales valeurs ont poursuivi leur chute pour la 
troisième journée consécutive, et le peso a de nouveau piqué du nez.</TEXT>
</DOC>
