<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037300</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037300</DOCID>
<ACCOUNT>416593</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1155</FAB>
<LIE1>951013-2-014-63</LIE1>
<NUM1>951011-2-002-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES DE BARRIN</SIP1>
<SOT1>L'entretien que Jacques Chirac devrait avoir fin octobre à New York avec le président Liamine Zeroual, à l'occasion du cinquantième anniversaire de l'Organisation des Nations unies, relance le débat sur les choix de Paris face à la guerre en Algérie</SOT1>
<SYE1>FRANCE,ALGERIE</SYE1>
<SYF1>POLITIQUE ETRANGERE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France cherche désespérément une politique algérienne</TITLE>
<TEXT>LA FRANCE, qui subit sur son territoire les conséquences de la crise algérienne, ne peut 
plus s'en tenir, à propos de ce pays, au simple énoncé de quelques principes éthérés 
relatifs à la non-ingérence et aux vertus du dialogue démocratique. Cette politique lui vaut 
d'être critiquée à la fois par la nomenklatura militaire, qui s'agace de l'" ambiguïté " de sa 
position, et par les adversaires de cette dernière " démocrates " et islamistes , qui 
dénoncent la " frilosité " de son attitude. Elle lui vaut " de prendre des coups de tout le 
monde ", dit-on en privé, dans une allusion transparente aux soupçons qui pèsent sur 
l'origine de certains attentats.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Paris ne peut pas non plus obéir aux sommations contradictoires qui lui sont 
adressées par les camps en présence. " Ce qui se passe sur l'autre rive de la Méditerranée 
nous plonge dans un embarras majeur, confesse-t-on dans les allées du pouvoir ; on veut 
nous impliquer dans ce conflit, on nous prend à témoin, on nous somme de choisir un camp. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement aux spéculations qui ont suivi l'annonce de la prochaine rencontre à New 
York entre le président de la République Jacques Chirac et le président Liamine Zeroual, 
ce rendez-vous (sollicité par M. Zeroual) ne signifie pas que la France aurait pris le parti du 
pouvoir algérien, insiste-t-on en haut lieu. Il indique que les autorités françaises ne peuvent 
plus se contenter de la prudente distance qu'elles observaient jusque-là par rapport au 
drame algérien et qu'elles veulent sans pour autant se bercer d'illusions sur leur marge de 
manoeuvre réelle s'efforcer de peser davantage. " On encourage toutes les parties 
prenantes à dialoguer, explique-t-on de source autorisée ; mais la mise en oeuvre de ce 
dialogue démocratique, c'est la limite que l'on ne peut pas franchir. " C'est sur ce point que 
la France souhaite aujourd'hui, s'il est possible, être plus efficace.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTACTS DISCRETS</TEXT>
<TEXT>
 Alain Juppé, alors ministre des affaires étrangères, avait pris note " avec intérêt " de la 
signature, en janvier à Rome, sous l'égide de la communauté catholique Sant'Egidio, d'un " 
contrat national " entre les principales formations de l'opposition algérienne, islamistes 
compris. Mais tout le monde aujourd'hui, dans les allées du pouvoir, dresse un constat 
d'échec : " Ce projet n'est plus d'actualité, dit-on. Il a tourné court, il est mort-né ", pour la 
bonne raison, ajoute-t-on curieusement, que les dirigeants algériens l'ont rejeté " en bloc et 
en détail ".</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités françaises se défendent cependant de vivre exclusivement à l'écoute de 
leurs homologues algériens. " A Paris comme à Alger, assure-t-on de bonne source, nous 
recevons toutes les personnalités de l'échiquier politique local, de Me Ali Yahia Abdennour 
[président de las Ligue algérienne de défense des droits de l'homme, chaud partisan du 
dialogue avec les islamistes] jusqu'à Redha Malek [ancien premier ministre et adversaire 
irréductible des intégristes]. Nous ne rendons pas publiques ces rencontres pour éviter à 
nos interlocuteurs de s'exposer aux critiques de ceux qui les accuseraient d'appartenir au 
parti de la France. " Ces contacts restent discrets, presque de routine. Mais on souligne 
qu'ils se sont intensifiés et que la France tient à ces interlocuteurs le même langage que 
Jacques Chirac tiendra au président Zeroual sur l'urgence d'engager un vrai processus 
démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant du soutien financier 6 milliards de francs pour l'exercice en cours , les milieux 
autorisés l'identifient à " la défense de nos intérêts bien compris ". Le maintien sur pied de 
l'Algérie, expliquent-ils, offre dans l'immédiat de vastes débouchés aux exportations 
françaises 13 milliards de francs en 1994 et laisse espérer aux échéances fixées le 
remboursement des dettes contractées. " Si on ferme les robinets, nous nous placerons 
dans une position d'embargo économique qui ne se justifie pas comme c'est le cas pour 
l'Iran ou la Libye ", souligne-t-on de bonne source. Et d'évoquer le spectre d'un chaos 
économique qui, s'ajoutant au chaos politique, aurait pour ultime conséquence de 
contraindre nombre d'Algériens à s'exiler vers les pays du Nord les plus proches et les plus 
familliers.</TEXT>
<TEXT>
  Présentée comme un non-événement puisque l'actuel chef de l'Etat est à tout coup assuré 
de l'emporter, l'élection présidentielle, dont le premier tour est prévu le 16 novembre, 
risque-t-elle cependant de faire bouger les choses ? C'est le secret espoir des autorités 
françaises. Pas question donc de dénoncer a priori sauf irrégularités graves les conditions 
dans lesquelles est organisée cette consultation, même si l'on s'amuse en haut lieu à en 
donner déjà les résultats au pourcentage près ! Si l'on convient que cette élection 
présidentielle ne se déroulera pas de façon incontestable, on souhaite qu'elle soit suivie 
très rapidement par des législatives qui permettent aux Algériens de s'exprimer librement 
et à " tous les candidats qui récusent la violence, ce qui n'exclut pas le FIS ", de se 
présenter. Tel sera le message de M. Chirac au président algérien. Est-ce croire aux 
miracles ? " Tant d'analyses ont été déjouées dans le passé qu'on ne peut jurer de rien ", 
répond-on.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants français ne veulent pas prendre la responsabilité, par une attitude 
rigidement démocratique, de miner le terrain sur lequel s'avance M. Zeroual. Aussi 
présentent-ils le chef de l'Etat algérien comme " une personnalité que tout le monde, y 
compris les islamistes, ménage, qui n'a pas été compromise dans le coup d'Etat de janvier 
1992 [qui a abouti à la suspension du processus électoral et à la démission du président 
Chadli] et qui s'est toujours fait l'avocat d'une politique de dialogue ". D'aucuns, en haut 
lieu, estiment que même s'il n'est pas élu dans les règles de l'art, M. Zeroual pourrait 
bénéficier d'une sorte de " légitimité optique " qui lui permettra d'imposer ses vues à 
certains de ses pairs hostiles à cette élection, ou du moins à sa candidature et qui, au sein 
de la caste militaire, militent pour la solution du tout sécuritaire. " Il y aura une nouvelle 
donne après le 16 novembre, assure-t-on dans les cercles officiels. Avant, nous gardons 
profil bas en attendant de voir. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉBLOQUER LE DIALOGUE</TEXT>
<TEXT>
 En acceptant de recevoir M. Zeroual fin octobre à New York, Jacques Chirac ne brûle-t-il 
pas les étapes ? Il semble en tout cas avoir hâte de réussir à débloquer le dialogue 
démocratique en Algérie, puisqu'il est admis par tous qu'aucun camp ne pourra jamais 
l'emporter sur l'autre par les armes, et que cette violence s'avère éminemment 
contagieuse. Les autorités françaises, qui parlent d'une même voix maintenant que Charles 
Pasqua n'est plus en position de faire entendre sa " petite musique ", tentent d'explorer 
d'autres voies pour aider l'Algérie à sortir du chaos dans lequel elle a plongé il y a près de 
quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, admettent-elles, " notre influence politique est quasiment nulle de l'autre côté 
de la Méditerranée. Compte tenu de notre histoire commune, nous ne sommes pas les 
mieux placés pour jouer les intermédiaires ". La chose serait-elle plus aisée dans le cadre 
élargi du dialogue euro-méditerranéen qui doit être lancé en novembre à Barcelone ? 
Encore faudrait-il que, sous couvert de la création d'un fonds commun contre le terrorisme, 
à laquelle Paris est au premier chef intéressé, cette coopération Nord-Sud n'obéisse pas 
qu'à un simple réflexe sécuritaire.</TEXT>
</DOC>
