<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011289</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011289</DOCID>
<ACCOUNT>382095</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1925</FAB>
<SUBJECTS>DATE,INAUGURATION,CREATION,MUTATION,ENVIRONNEMENT,AEROPORT,AERONAUTIQUE,</SUBJECTS>
<NUM1>950322-8</NUM1>
<NAMES>ROISSY CHARLES DE GAULLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BOULAY MERIC MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE BOULAY-MERIC</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 16 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Aéroports de Paris ouvre la première  " Maison de l'environnement " à Roissy-Charles-de-Gaulle</TITLE>
<TEXT> LA SOCIÉTÉ Aéroports de Paris (ADP) a inauguré, jeudi 16 mars, sa première " Maison de l'environnement " dans la zone de fret de l'aéroport de 
Roissy-Charles-de-Gaulle. Un deuxième centre d'information devrait ouvrir à Orly en juin. 
" Lieu d'accueil, de dialogue et d'explication ", destiné plus particulièrement aux quelque 
six cent mille riverains et voisins de la plate-forme aéroportuaire de Roissy, cette Maison 
de l'environnement propose sur 600 mètres carrés d'exposition divers systèmes de 
communication interactifs et multimédias. Trois thèmes y sont abordés : l'histoire du 
développement aéroportuaire, les activités de la plate-forme (circulation aérienne, contrôle 
et coordination des opérations d'assistance aux avions au cours des phases délicates 
d'atterrissage ou de décollage), la politique de l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Tout visiteur peut prendre connaissance du contrôle de l'eau et de l'air en direct du 
laboratoire d'ADP. Il peut aussi écouter et comparer le bruit des avions dans des cabines 
techniques de restitution des bruits et suivre sur écran des atterrissages et des décollages 
d'aéronefs grâce au système Sonate. Cet outil, développé par ADP, peut en effet montrer 
en temps réel les différentes trajectoires des avions au départ et à l'arrivée. Une base de 
données permet en outre de caractériser les bruits émis, de suivre leur évolution dans le 
temps et ainsi de pouvoir répondre rapidement aux interrogations des riverains, formulées 
auprès du département environnement.</TEXT>
<TEXT>
  En moyenne, ce département reçoit par an entre trois cents et cinq cents appels 
téléphoniques de personnes se plaignant du bruit, ainsi qu'une centaine de plaintes écrites 
émanant d'élus ou de personnalités, pour un total de quelque 300 000 mouvements d'avions 
(320 000 mouvements ont été enregistrés en 1994). Pour la création de cette Maison de 
l'environnement, ouverte au public du lundi au vendredi, ADP a dépensé 20 millions de 
francs. En cinq ans, entre 1992 date du lancement, en direction des riverains, d'un plan 
intitulé " Environnement de l'entreprise " et 1996, ADP, comme le précise son président, 
Jean Fleury, aura investi près de 450 millions dans ce domaine.</TEXT>
</DOC>
