<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003653-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003653-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330224</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>" Il reste à vivre un monde désenchanté sans vouloir le réenchanter " &gt;</CHA1>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CRIME DE GUERRE,JUIF,PHILOSOPHIE,DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<FAB>03281000</FAB>
<NAMES>NANCY JEAN LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS,NANCY JEAN LUC</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec Jean-Luc Nancy</TITLE>
<TEXT>" Le procès Touvier est en cours depuis près de deux semaines. Quel sens un tel procès peut-il avoir un demi-siècle après les faits ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Si les crimes contre l'humanité sont imprescriptibles, à la 
différence des autres, cela veut dire que le dommage créé pour la 
collectivité ne peut pas être considéré comme éteint de lui-même avec 
le temps. S'il ne peut pas l'être, c'est parce qu'il n'a pas touché 
seulement des individus, plus ou moins nombreux, mais l'humanité 
comme telle : dans ces crimes, c'est la qualité d'homme qui est visée 
et atteinte. On pourrait dire que le crime est ici plus encore dans 
le projet qui l'anime que dans le meurtre lui-même. Le nazisme 
mettait en cause le droit et la possibilité d'exister pour des 
catégories définies d'êtres humains, juifs, Tsiganes, homosexuels, 
etc. Il en va de même dans ladite " purification ethnique " en 
ex-Yougoslavie (ou naguère dans le génocide arménien). Cependant, il 
y a encore une dimension supplémentaire dans le nazisme, qui qualifie 
le crime " complet ", si j'ose dire, contre l'humanité : la volonté 
de mettre en acte une redéfinition de l'humanité, de soumettre 
celle-ci à un type souverain. Une volonté de régénérer et de 
conformer l'homme comme tel. Et, par conséquent, de lui dénier son 
existence en tant qu'il n'est " conforme " à rien, précisément, et 
que " l'homme passe infiniment l'homme ", comme dit Pascal. Dans le 
crime contre l'humanité, il y a une haine absolue de cet homme " 
infini ". Le temps passé ne peut pas et ne doit pas effacer cela.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous pensez qu'il faut préserver la singularité de la Shoah par 
rapport à toutes les autres tragédies de l'Histoire ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui. Il ne faut pas que cette affirmation fasse basculer les 
autres massacres dans l'insignifiance, surtout pas. Mais il y a une 
singularité, et elle tient au projet de refaire ou de refondre 
l'homme. L'homme occidental s'est déchaîné contre lui-même. 
L'histoire de l'antisémitisme est sans doute à beaucoup d'égards 
celle d'un rapport terrible de l'Occident à lui-même. Les juifs (sans 
doute parce que le christianisme sort du judaïsme) ont servi de 
figure singulière à quelque chose d'autre et de plus que le racisme : 
à une rage d'expulser de soi quelque chose comme un corps étranger, 
pour pouvoir se produire soi-même comme sujet véritable, absolu, 
total. L'Occident aura été la culture de la production de soi : 
c'est-à-dire du sujet qui n'a plus ni figure ni rôle donnés, situés, 
dessinés, mais dont tout le rôle est de s'autoproduire. De saint 
Augustin à Hegel, c'est l'histoire de l'autoappropriation et de 
l'autoproduction. Mais cela suppose d'expulser du non-soi, du soi 
mauvais, impropre. Ça ne fonctionne pas selon la différence, mais 
selon l'expulsion.</TEXT>
<TEXT>
  _ Précisément, comment expliquer que cette affirmation de soi se 
retourne en négation et en destruction ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Le sujet occidental-chrétien est donné comme un rapport infini à 
soi (c'est ça la " subjectivité "). Il n'a pas de forme ou de figure. 
L'Homme-Dieu est une figure évanouissante (ce n'est pas un dieu ou un 
héros à l'antique). Lorsqu'elle est tout à fait évanouie, ce qui est 
sa logique même, et c'est ce qu'on a nommé la " mort de Dieu ", 
lorsqu'il n'y a plus aucune figure, se déchaîne une rage pour forger 
une figure absolue, et immédiatement présente en ce monde. Le XX 
siècle aura vu la disparition de toutes les figures, y compris celle 
du bourgeois, et celle de l'homme de l'humanisme, de tout ce qui 
semblait pouvoir fonctionner comme principe régulateur ou comme 
valeur. Alors s'est exacerbé le désir affolé d'une identité pure, 
propre et tout de suite identifiable. Le juif en aura été la 
contre-figure : le sous-homme, la vermine, ce qu'il faut expulser.</TEXT>
<TEXT>
 " Il est dangereux</TEXT>
<TEXT>
 de remâcher</TEXT>
<TEXT>
 le passé</TEXT>
<TEXT>
 pour lui-même "</TEXT>
<TEXT>
  _ Et l'homme nouveau du communisme ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Il aura joué un rôle analogue, en effet. Avec cette différence 
qu'il indiquait une figure projetée dans l'avenir, tandis que le 
nazisme cherchait la sienne sur le mode du mythe, dans une origine. 
Le communisme voulait aligner les hommes sur un homme à venir, et il 
proposait cette identification à tous. La pulsion productrice est 
aussi forte, et destructrice. Mais le nazisme, lui, va droit à 
l'universalisme chrétien occidental, il le retourne en particularité 
de l'origine, et il déclare que la vérité de tous est le propre de 
quelques-uns. C'est bien l'humanité comme telle qui est atteinte de 
plein fouet. C'est pourquoi il faut rappeler ce mot de Robert Antelme 
: " Désormais, quand on me parlera de charité chrétienne, je 
répondrai : Auschwitz ". On ne peut oublier cela.</TEXT>
<TEXT>
  _ Sans doute, mais ne peut-on considérer que cela appartient 
définitivement au passé ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, parce que la question qu'avaient posée les années 30 n'a 
toujours pas été résolue, et surtout pas par un retour aux principes 
et valeurs qui auraient été alors bafouées. L'enjeu est bien plus 
radical. La mort de Dieu reste à accomplir, il reste à vivre un monde 
" désenchanté " (selon le mot de Max Weber) sans vouloir le 
réenchanter, ce qui reconduit tout droit au nihilisme. La grisaille 
et l'absence de perspectives dont Weimar fut alors le symbole, nous 
n'en sommes pas sortis. Nous leur avons plutôt donné une dimension 
mondiale, du fait de l'abandon d'une hypothèse communiste, même 
antistalinienne. Par-delà la fièvre d'une grande mutation technique, 
sociale et géopolitique, nous nous retrouvons sans sujet de 
l'histoire à opposer au cours des choses. Plus d'Aryen, plus de 
prolétaire non plus, et pas non plus l'homme nouveau qu'on avait pu 
attendre du tiers-monde de Bandung. Mais en plus nous savons les 
dangers que recèle notre propre désir de Leitbilder (de " figures 
conductrices "). </TEXT>
<TEXT>
  " Il ne s'agit pas de garder la mémoire par piété. Il est même 
dangereux de remâcher le passé pour lui-même. Le ressassement peut 
nous couper des nouvelles générations et, au fond, de nous-mêmes. 
Mais il ne faut pas non plus se contenter de porter un jugement, 
fût-il le plus sévère, et de tourner la page. Il faut plutôt que le 
jugement serve à penser le présent _ le présent toujours présent de 
ce déchaînement de soi contre soi qui nous traverse. Il faut penser 
non pas tant que Hitler était un monstre, mais quelle est, sous 
celles de Hitler et de Staline, la monstruosité qui travaille 
l'Occident comme tel, et qui le mène à bout, qui le défait lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  " Disons qu'il y a là un travail indispensable d'" autoanalyse ". 
Pourquoi l'Occident a besoin de se constituer une figure de rejet, 
comme la figure de son propre malheur et de sa propre étrangeté. 
Hegel disait que Dieu s'était conservé le peuple juif comme le témoin 
du malheur de la conscience, le témoin d'un déchirement infini que la 
raison viendrait apaiser. Désormais, nous sommes tous ce témoin, sans 
Dieu ni raison devant ou derrière nous. Il faut réinventer toute la 
rationalité, ou tout le sens, le sens même du " sens ". </TEXT>
<TEXT>
  " Cela ne veut pas dire pour autant qu'on puisse se contenter 
d'idées régulatrices du type kantien, ni de toute autre forme de 
renvoi infini à un avenir improbable ou à une utopie. Ni renvoi à, ni 
les évidences immédiates de l'instant qui passe. Il faut penser 
exactement entre les deux, penser sans pensée disponible, et faire 
l'expérience de nous-mêmes. Tout cela est le signe d'une analyse 
encore à faire _ de l'analyse que n'ont pas faite, que ne pouvaient 
peut-être pas faire ceux qui, dans les années 30, ont pu se 
fourvoyer, comme Heidegger, sur ce qu'exigeaient la " mort de Dieu " 
et le dépassement de l'humanisme... </TEXT>
<TEXT>
  _ Le paradoxe est que Heidegger fut adhérent du Parti 
national-socialiste et que pourtant son oeuvre philosophique est une 
de vos références.</TEXT>
<TEXT>
  _ J'essaie de prendre à cette pensée tout ce qu'elle peut et doit 
rendre quand on la saisit par son extrémité la plus éloignée de celle 
qui a conduit Heidegger à l'adhésion nazie. En un sens, il n'est pas 
très difficile de voir, dans Sein und Zeit, où se fait le partage : 
entre un appel à une authenticité héroïque, figurée dans un Volk, et 
le souci d'une existence authentique en tant que simplement existante 
au sens fort du mot, singulière et exposée à sa finitude, donc aussi 
quotidienne. Ce que Heidegger nous a transmis, c'est une nécessité de 
repenser radicalement le quotidien. </TEXT>
<TEXT>
  " Les droits</TEXT>
<TEXT>
 de l'homme ne font</TEXT>
<TEXT>
 ni une politique</TEXT>
<TEXT>
 ni une philosophie "</TEXT>
<TEXT>
  " Son fourvoiement sur cette question même est une leçon. Et 
aujourd'hui nous ne sommes plus tout à fait dans la même situation. 
Il y a eu, en 1968 en particulier, l'éveil d'une attention nouvelle à 
l'existence ordinaire en tant que telle (je pense à Henri Lefebvre, 
par exemple, et aux situationnistes, bien sûr), l'extraordinaire de 
l'ordinaire _ et non à des transfigurations de l'ordinaire. Des 
phénomènes comme le rock y ont participé aussi. Et aussi un certain 
aspect de la désaffection pour la politique. Le plus difficile est là 
: penser, non pas un sens extraordinaire de l'existence, mais 
l'existence toute seule, toute nue, en tant que sens. </TEXT>
<TEXT>
  _ Votre réflexion tourne précisément autour de la question du sens. 
Votre dernier livre s'intitule même le Sens du monde... </TEXT>
<TEXT>
  _ J'essaie de reprendre ce mot, malgré ses ambiguïtés. C'est le 
lieu de la question. Le totalitarisme y a répondu par une surcharge 
de sens, une sur-signification. Inversement, si on liquide tout sens, 
il n'y a plus que de la vérité. Ou bien la vérité est donnée sur le 
mode fondamentaliste, sur un mode tranchant, absolu (le sens comme un 
ordre, dans tous les sens du mot), ou bien la vérité est purement et 
simplement vide, elle ne consiste qu'à être vide. C'est un peu, sur 
le plan politique, la proposition de Claude Lefort : la démocratie 
comme le rapport à un vide, à un trou qu'il faut se garder de 
recouvrir par de l'imaginaire. Je ne dis pas qu'il faut combler ce 
vide, surtout pas _ c'est ça, le totalitarisme. Mais il faut penser 
comme sens notre rapport à ça, notre existence " comme ça ". </TEXT>
<TEXT>
  _ Les droits de l'homme peuvent-ils être une réponse ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Les droits de l'homme n'érigent pas une figure de l'homme. Ils ne 
prétendent pas donner sens à l'homme. Ils énoncent plutôt les 
conditions minimales sans lesquelles ce n'est même pas la peine de 
parler de sens ni de vérité (de parler tout court). C'est donc aussi 
pourquoi ils ne sauraient faire une politique, même s'il est 
indispensable que les régimes politiques les respectent. Ils ne font 
ni une politique ni une philosophie. Ils énoncent plutôt un degré 
zéro de politique et de philosophie. Une butée, un garde-fou : mais 
ce n'est pas là-dessus qu'on peut articuler du sens, si on ne sait 
pas ce qu'est l'homme. </TEXT>
<TEXT>
  " C'est sans doute de cela que souffre l'Europe : elle veut naître 
politiquement au moment où elle n'a aucune figure ou forme à 
proposer, sinon celle des droits de l'homme. Toutes les figures de 
l'Europe sont derrière nous _ et n'oublions pas que le nazisme voulut 
être la figure suprême de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  " La question est de penser le sens sans le remplir de sens, sans 
anticiper son accomplissement ni même le projeter comme infini. Non 
pas donner sens à l'existence, mais que l'existence arrive à se 
donner comme sens. Et d'abord sans doute se débarrasser de la hantise 
de produire cette existence, de produire l'homme comme une oeuvre. 
Dans le nazisme, il y a le déni absolu de l'existence : elle est 
absolument rapportée à autre chose qu'elle, la race, le peuple. Ce 
qu'on appelle le capitalisme n'est peut-être que l'infini de la 
production se prenant soi-même pour fin. Mais l'existence elle-même 
en tant que sens, c'est tout autre chose _ ce que Blanchot a nommé du 
beau nom de " désoeuvrement ".</TEXT>
<TEXT>
 " Ce qui est en jeu, c'est notre rapport à la mort. " Viva la muerte 
! " fut un cri fasciste, parce que la mort est vue comme l'accès à la 
transfiguration. Le nihilisme tragique et le sacrifice au sens pur se 
combinent avec une redoutable perversité. Mais je crois 
qu'aujourd'hui nous avons le sens d'une résistance sourde à cela : 
l'existence demande son droit, et demande une mort qui ne soit ni 
tragédie ni sacrifice. Douleur, certes, mais comme le rappel que ça 
s'arrête forcément, et que c'est cela même qui comble l'existence. 
Que c'est donc cela qui fait l'homme passant infiniment l'homme. Le 
crime contre l'humanité, c'est toujours de vouloir forcer le sens de 
cela même. C'est de vouloir forcer l'infini à avoir un sens.</TEXT>
<TEXT>
  _ Etes-vous d'accord avec l'idée qu'il y aurait une impossibilité, 
voire un interdit de la représentation de la Shoah, comme certains 
l'ont dit à propos du dernier film de Spielberg ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je n'ai pas encore vu le film, et je ne sais pas encore si je me 
déciderai à le voir. Je ferai donc une réponse de principe, sans me 
prononcer sur le cas précis de la Liste de Schindler. Il me semble 
qu'on risque de créer une certaine confusion en parlant d'" interdit 
de la représentation ", sans autre considération (Claude Lanzmann a 
employé cette expression, et je tiens à préciser que j'ai beaucoup de 
respect pour sa Shoah). Au sens strict, l'interdit de la 
représentation est l'interdit juif, islamique et en partie chrétien, 
de représenter Dieu, ainsi que l'homme, image du Dieu. C'est 
l'interdiction de l'idole, en faveur de la vraie présence invisible 
du divin. En ce sens, et selon toute une tradition moderne 
d'interprétation, cet interdit n'est rien d'autre que l'interdit du 
meurtre : l'interdit d'arracher une présence à son retrait ou à son " 
secret " essentiel. La représentation est meurtrière, et le meurtre 
est représentation : il fixe et fige la présence anéantie. A ce 
compte, le nazisme est un viol absolu de l'interdit (pensez au " 
musée juif " que Hitler avait conçu, comme un complément naturel de 
l'extermination...), et il l'est parce qu'il prétend détenir la 
vérité de la présence, le sol et le sang. Non seulement il viole 
l'interdit, mais il impose la représentation. Il est une imposition 
meurtrière de la présence représentée. Interdit d'être juif autrement 
qu'en fumée. Interdit d'être allemand, européen, autrement qu'en 
Aryen.</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne vois pas pourquoi il y aurait un interdit de la 
représentation "</TEXT>
<TEXT>
  " En revanche, si représenter veut dire raconter, tenter de 
raconter ce qui se passe, ce qui est à l'oeuvre dans l'extermination, 
je ne vois pas pourquoi il y aurait interdit. On risque de confondre 
l'interdiction de l'idolâtrie avec tout autre chose, avec la vieille 
méfiance, disons platonicienne, envers les images, envers le 
sensible, au nom de l'intelligible. Une image (un récit, une fiction) 
peut être faite pour dissimuler la présence, mais elle peut aussi 
être faite pour en révéler quelque chose, et même pour révéler que la 
présence n'est pas révélable. L'image peut être façonnée par et pour 
l'inimaginable, aussi bien qu'elle peut être une pure illustration 
qui jouit d'elle-même (c'est-à-dire, au fond, un fantasme). Le tout 
est de savoir comment la représentation est faite, et comment elle se 
fait recevoir, interpréter.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela suppose un travail, et c'est le nôtre, c'est une tâche pour 
nous tous. Moins un travail de reconstitution _ qui d'emblée se 
projette dans la dimension malgré tout apaisée du passé, de la 
mémoire _ qu'un travail au présent, sur nos images, sur nos 
représentations. Le film de Spielberg ouvre-t-il là-dessus ? C'est la 
seule question. Par exemple : qu'entendons-nous par peuple, ou par 
singularité ethnique, ou par nation ? qu'entendons-nous par identité 
? par différence ? qu'entendons-nous par juif ? On peut savoir 
beaucoup de choses au sujet du judaïsme et de la judéité. Mais 
identifier le juif, c'est être déjà dans l'appropriation violente, et 
en ce sens-là dans la représentation. L'extermination a tué des 
millions d'individus à qui elle ne laissait aucune chance d'être un 
tant soit peu autre chose que juif, tzigane, communiste, etc. Aucune 
de ces chances qui font des êtres singuliers, des groupes singuliers. 
Aucune chance d'existence, au sens fort du mot. Notre travail est là 
: farouchement affirmer l'existence. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
