<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005664</DOCID>
<ACCOUNT>374037</ACCOUNT>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1656</FAB>
<SUBJECTS>NATATION,RECORD SPORTIF,ETAT DE SANTE,MEDECINE SPORTIVE,EQUIPEMENT SPORTIF,FAUNE AQUATIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950211-21</NUM1>
<NAMES>DELAGE GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>DECAENS YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES DECAENS&gt;</SIP1>
<SU21>L'arrivée de Guy Delage à la Barbade</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>9 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Que restera-t-il de son exploit ?</TITLE>
<TEXT> LES SCIENTIFIQUES qui ont accompagné Guy Delage dans sa tentative vont désormais s'efforcer de tirer des enseignements de l'aventure.</TEXT>
<TEXT>
  Bilan médical</TEXT>
<TEXT>
  Physiquement, le navigateur solitaire est apparu évidemment très fatigué. D'un point de 
vue purement médical, aucune conclusion ne peut encore être ébauchée, une panne de 
transmission survenue quasiment à mi-parcours ayant privé l'équipe de médecins chargés 
du suivi de l'opération des données physiologiques élémentaires. Les observations tirées 
du vécu de Guy Delage permettront peut-être d'avancer dans la connaissance du 
comportement d'un organisme plongé de façon prolongée dans un milieu extrême.</TEXT>
<TEXT>
  Nutrition</TEXT>
<TEXT>
  Amorcé il y a deux ans pour accompagner le nageur dans son entraînement, le programme 
alimentaire, élaboré par le département nutritionniste de l'hôpital Bichat et le groupe 
Nestlé, a dû être adapté à la durée, à l'effort et aux contraintes matérielles liées à la 
traversée, à charge pour l'intéressé de noter chaque jour sa consommation au moyen d'un 
code-barres optique. Si les données en la matière n'ont pas pu être transmises, les 
nutritionnistes paraissent à première vue satisfaits des résultats, tout comme Guy Delage 
lui-même dont les goûts avaient été pris en compte et qui semble avoir disposé des rations 
et calories nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
 Equipement</TEXT>
<TEXT>
 Le masque conçu par l'Institut d'optique théorique et appliquée, fabriqué suivant un 
moulage en plâtre, et donc parfaitement adapté à la tête du propriétaire, permet d'assurer 
une vision non déformée dans l'eau sur un angle de 180 degrés. Un atout fort appréciable 
au pays des requins. Les trois masques emportés par Guy Delage ont certes fini par casser 
mais il s'agissait de prototypes dont la fabrication demande à être affinée.</TEXT>
<TEXT>
  La combinaison a également répondu aux impératifs. Il fallait de la souplesse dans le 
tissu, une bonne isolation thermique, une parfaite innocuité pour la peau. Parmi ces 
technologies développées pour affronter l'Océan, celle qui pourrait trouver le plus 
rapidement des débouchés commerciaux concerne les palmes. Non seulement ces palmes 
révolutionnaires, courtes, pratiquement carrées, n'ont occasionné aucun bobo, mais leur 
rendement est supérieur de 30 % à celui des palmes classiques et permettent donc de 
nager à l'économie.</TEXT>
<TEXT>
 Ichtyologie</TEXT>
<TEXT>
  Avant même l'étude des relevés des observations ichtyologiques effectuées par le nageur, 
l'océanographe Bernard Seret, le " M. Requin " français, est aux anges : " Le fait que Guy 
Delage n'ait pas rencontré plus de quatre ou cinq requins confirme ce que les études 
montraient depuis plusieurs années : les grands requins pélagiques sont surexploités et 
sont de moins en moins nombreux au large. Mais surtout, accompagné en permanence par 
des daurades coryphènes, il a pu mettre en évidence des comportements jusqu'alors 
inconnus. Par exemple, qu'elles chassent en groupe de manière très organisée, attaquant 
toujours du côté du soleil pour aveugler leur proie et qu'elles changent de couleur en 
fonction du poisson auquel elles s'attaquent. "</TEXT>
<TEXT>
  Il ajoute : " Certes, nous avions de nombreux témoignages évoquant ces poissons-
suiveurs qui s'accrochent au sillage d'un objet flottant, mais il n'y avait pas eu le même 
type de relation puisque les hommes et les animaux ne se trouvaient pas dans le même 
élément. Cette fois, les coryphènes ont été quasiment apprivoisées, jusqu'à se laisser 
toucher. De ce point de vue,l'expérience de Guy Delage est unique. "</TEXT>
</DOC>
