<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037344</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037344</DOCID>
<ACCOUNT>416649</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1655</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,RADIOACTIVITE,POLYNESIE FRANCAISE,</SUBJECTS>
<NUM1>951011-2-004-05</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,EURATOM,BJERREGAARD RITT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DOSSIER DOIT ETRE A NOUVEAU EXAMINE PAR LA COMMISSION MERCREDI 11 OCTOBRE A STRASBOURG,</LEAD1>
<TITLE>Les commissaires européens souhaitent en majorité  éviter un conflit avec la France sur les essais nucléaires</TITLE>
<TEXT> Ritt Bjerregaard, commissaire européen (danoise) chargé de la politique de l'environnement, farouchement hostile à la reprise des essais nucléaires dans 
le Pacifique, rêve d'entraîner son institution dans un conflit ouvert avec la France. Le 
dossier devait être à nouveau examiné par la Commission mercredi 11 octobre à 
Strasbourg, avant que Jacques Santer, son président, ne planche sur ce sujet sensible 
devant le Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
 Au vu des délibérations préparatoires, il semblait improbable que Mme Bje rregaard 
obtienne ce qu'elle réclame, à savoir l'envoi d'une lettre de mise en demeure aux autorités 
françaises. Ses collègues ont d'autant moins envie de s'aventurer dans cette opération à 
haut risque que le dossier de Mme Bjerregaard leur a paru instruit avec passablement de 
légèreté, tant sur le plan juridique que technique. Même les commissaires les plus hostiles 
aux essais français ont estimé ne pas être en mesure de suivre la " pasionaria " danoise.</TEXT>
<TEXT>
  Au titre des articles 35 et 36 du traité Euratom, la Commission peut intervenir pour 
vérifier le bon fonctionnement des installations destinées à mesurer la radioactivité ou tout 
autre paramètre lié à la santé des gens. Par ailleurs, en cas d'" expériences 
particulièrement dangereuses ", l'article 34 prévoit qu'elle doit être consultée et donner un 
avis si la santé des populations d'un Etat membre se trouve menacée. Au cours des 
campagnes d'essais précédents, personne n'a songé à faire jouer ces articles du traité.</TEXT>
<TEXT>
  Une mission d'experts de la Commission s'est rendue en Polynésie française du 18 au 29 
septembre, a visité un nombre important d'installations, mais n'a pu cependant se rendre 
sur l'atoll de Fangataufa, où a eu lieu le deuxième essai.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PAS DE MISE EN DEMEURE</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce contexte, MmCe Bjerregaard a déjà écrit plusieurs lettres aux autorités 
françaises réclamant des informations, se plaignant de les recevoir tardivement et de façon 
incomplète. Michel Barnier, le ministre chargé des affaires européennes, a régulièrement 
répliqué que Cces critiques étaient infondées. En se saisissant du dossier mercredi dernier, 
la Commission, suivant ainsi l'avis du président Santer, avait estimé que rien ne justifiait 
l'envoi d'une lettre de mise en demeure à Paris, comme le proposait Mme Bjerregaard.</TEXT>
<TEXT>
  A ce stade, le principal enjeu est de savoir si les essais peuvent être considérés comme " 
particulièrement dangereux ", puique c'est uniquement dans ce cas que Bruxelles devrait 
être consulté et, éventuellement, appelé à donner un avis.</TEXT>
<TEXT>
  Cette semaine Mme Bjerregaard est revenue à la charge, proposant à nouveau 
d'adresser une lettre contentieuse aux Français, expliquant que ceux-ci ne remplissaient 
pas leurs obligations au regard du traité et les menaçant donc d'engager une procédure 
d'infraction. Un premier débat a eu lieu au niveau des adjoints des commissaires. Il en est 
ressorti que ses services ne présentaient aucune évaluation des renseignements fournis 
par la France, ne précisaient pas ce qui manque et pourquoi il était nécessaire d'obtenir des 
informations complémentaires...</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette affaire hautement politique, la grande majorité de la Commission, même si elle 
n'a que peu de sympathie pour la décision française, sait que ses compétences sont limitées 
et ne portent certainement pas sur l'opportunité des essais. Elle n'entend jouer son rôle 
que de manière crédible et irréprochable. Les approximations de Mme Bjerregaard 
#facilitent la tâche de ceux qui veulent éviter de jeter de l'huile sur le feu.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
