<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043174</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043174</DOCID>
<ACCOUNT>423990</ACCOUNT>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/1760</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,FEMME,DATE,ASSOCIATION,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NUM1>951124-2-011-31</NUM1>
<NAMES>COORDINATION DES ASSOCIATIONS POUR LE DROIT A L'AVORTEMENT ET A LA CONTRACEPTION,CADAC,MOUVEMENT FRANCAIS POUR LE PLANNING FAMILIAL,ASSOCIATION NATIONALE DES CENTRES D'IVG ET DE CONTRACEPTION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 25 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Manifestation samedi à Paris pour le droit des femmes</TITLE>
<TEXT> PLUS DE CENT VINGT organisations appellent à manifester, samedi 25 novembre à Paris de la Bastille à Richelieu-Drouot, pour " défendre les droits 
des femmes ". Devant l'ampleur des réactions suscitées par le gouvernement qui avait un 
moment envisagé de faire bénéficier les membres des commandos anti-avortement de 
l'amnistie présidentielle, le mouvement féministe a mis ses divisions entre parenthèses. 
L'appel lancé par la Coordination des associations pour le droit à l'avortement et à la 
contraception (Cadac) a été relayé par les associations féminines traditionnelles (le 
Mouvement français pour le planning familial, l'Association nationale des centres d'IVG et 
de contraception et celles qui militent pour la parité hommes-femmes en politique) ainsi que 
par diférentes organisations syndicales telles que la CGT, certaines branches de la CFDT, 
la FSU, la FEN, la Fédération des conseils de parents d'élèves des écoles publiques, le 
Syndicat de la magistrature et le Syndicat des avocats de France. Le Parti socialiste, le P la 
Ligue des droits de l'Homme, le MRAP et SOS-Racisme seront également présents.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 PLUS DE 100 ACTIONS DEPUIS 1990</TEXT>
<TEXT>
  " C'est le contexte général de remise en cause de la situation des femmes et la remontée 
de l'ordre moral qui expliquent cette mobilisation ", estime Maya Surduts, de la Cadac. 
Selon elle, le nombre d'actions organisées par des commandos anti-avortement a dépassé 
le seuil symbolique de 100 depuis 1990. Les revendications des manifestants porteront 
principalement sur " le droit à l'avortement et à la contraception ".</TEXT>
<TEXT>
  Une contre-manifestation a déjà été annoncée, au même endroit et au même moment, à 
l'initiative de trois mouvements anti-IVG : SOS Tout-petits, l'Alliance chrétienne et la 
Ligue pour la vie. Cette dernière association, créée en juin par Guilhem de Tarlé, 
conseiller (Front national) de la région Haute-Normandie et Michel Baylet, membre du 
bureau politique de ce parti d'extrême droite, se veut " non confessionnelle " et demande 
l'abrogation de l'ensemble des lois sur l'avortement.</TEXT>
</DOC>
