<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003181-19940729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003181-19940729</DOCID>
<ACCOUNT>346324</ACCOUNT>
<CHA1>Réforme du système de santé, Haïti, affaire Whitewater : sur fond de mauvais sondages, Bill Clinton aborde une quinzaine cruciale au cours de laquelle il pourrait devoir prendre quelques-unes des décisions les plus importantes de son mandat.</CHA1>
<DATE>19940729</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>SANTE,REFORME;HAITI,PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>07211600</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE 12 AOUT 1994, DEBUT DES VACANCES DU CONGRES</LEAD1>
<TITLE>ÉTATS-UNIS&gt; Bill Clinton va devoir faire des choix décisifs&gt; sur Haïti et sur la réforme du système de santé</TITLE>
<TEXT> WASHINGTON</TEXT>
<TEXT>  de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Ce ne sera peut-être pas " le mois de tous les dangers " mais, 
d'ici à la mi-août, le président démocrate doit avancer de façon 
décisive sur l'un des dossiers qui lui tiennent le plus à coeur _ la 
refonte du système de santé _ tout en rassurant un Congrès inquiet de 
la perspective d'une éventuelle invasion d'Haïti. D'une certaine 
manière, les deux affaires sont liées : le Congrès se met en vacances 
le 12 août, et M. Clinton espère avoir d'ici là fait progresser sa 
réforme devant la demi-douzaine de commissions parlementaires qui 
s'en occupent, tout en ayant arrêté une stratégie sur Haïti, où, là 
encore, il entend consulter les élus avant qu'ils ne quittent 
Washington.</TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton souhaite que les démocrates se présentent aux 
législatives du début novembre en ayant " fait passer quelque chose " 
de la réforme de la santé. Mais ce " quelque chose ", un début de 
refonte, va largement dépendre de l'humeur du Congrès, qui pourrait, 
à son tour, être influencée par la politique de la Maison Blanche 
dans la crise haïtienne. La question est de savoir, explique le New 
York Times, " comment une décision sur Haïti affectera la bataille 
législative que mène le président pour qu'un projet de loi sur la 
santé soit déposé devant le Congrès avant le 12 août ". C'est une 
date impérative si les élus doivent voter à la rentrée de septembre, 
en tout cas avant octobre, qui marquera la fin de la législature.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat sur la santé occupe le devant de la scène et prend la 
forme d'un duel entre le président, qui multiplie les interventions, 
et le chef de l'opposition républicaine au Sénat, Robert Dole, qui, 
en se faisant le pourfendeur du projet de M. Clinton, peaufine son 
profil de candidat à la présidence (pour 1996). Le président se bat 
pour " l'universalité de la couverture médicale " _ trente-cinq 
millions d'Américains sont aujourd'hui sans assurance _ et propose de 
faire payer l'essentiel des primes par les employeurs.</TEXT>
<TEXT>
 " Trop vite et trop fort " réplique M. Dole qui, appuyé par les PME, 
entend épargner les entreprises pendant au moins dix ans et aider 
individuellement les personnes non assurées à se procurer une 
couverture. Si le nombre d'Américains sans assurance n'a pas 
sensiblement diminué au bout de dix ans, alors, mais alors seulement, 
le projet Dole envisage d'imposer aux employeurs d'assurer leur 
personnel.</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté, la Maison Blanche qui, profitant d'une période 
d'expansion, veut prendre le risque d'augmenter les charges pesant 
sur les entreprises ; de l'autre, l'opposition républicaine qui juge 
que la reprise est trop fragile pour se permettre une réforme aussi 
brutale. Le problème de M. Clinton est qu'un bon nombre de démocrates 
ne sont pas loin de penser comme M. Dole. Pour favoriser un 
compromis, le président vient de donner une définition assez souple 
de ce qu'il entend par " universalité " : il s'agit de " couvrir " au 
moins 95 % des Américains, pourcentage qui mettrait les Etats-Unis à 
peu près au niveau des pays de l'Europe de l'Ouest.</TEXT>
<TEXT>
  Avec seulement 42 % de " satisfaits ", à en croire un dernier 
sondage de USA-Today, M. Clinton ne dispose que d'un faible capital 
dans l'opinion. Même si le New York Times publie un autre sondage 
montrant que huit Américains sur dix soutiennent sans réserve les 
grandes lignes de sa réforme. Sa bataille pour la santé se déroule 
parallèlement aux auditions, commencées mardi 26 juillet, d'une 
commission du Congrès sur l'affaire dite du Whitewater (les 
indélicatesses financières qu'aurait pu commettre le gouverneur 
Clinton dans l'Arkansas il y a plus de dix ans). C'est une 
coïncidence, mais qui, pour autant, ne créera pas forcément le climat 
le plus favorable à la Maison Blanche au moment précis où la crise 
haïtienne pourrait devenir " très chaude ". Pour l'heure, 
l'administration se dit confiante dans l'efficacité des pressions 
économiques sur les putschistes, les généraux Raoul Cédras et 
Philippe Biamby et le colonel Joseph-Michel François. " Ces trois 
pantins auront quitté le pouvoir d'ici au 1 octobre ", a confié 
William Gray, le délégué spécial de la Maison Blanche pour Haïti.</TEXT>
<TEXT>
  En tournée dans la région, Bill Richardson, un élu démocrate proche 
de M. Clinton, a été reçu la semaine dernière par le général Cédras, 
qu'il a trouvé plutôt conciliant. L'administration assure qu'elle 
n'entend rien négocier d'autre avec les putschistes que les modalités 
de leur départ. Déposé lundi par Washington devant les Nations unies, 
le projet de résolution visant à obtenir le feu vert du Conseil de 
sécurité pour une éventuelle intervention militaire n'a guère de 
chances d'être adopté avant dimanche, vu les réserves exprimées par 
plusieurs pays. La Maison Blanche vient de gagner un peu de répit : 
l'arrêt à peu près complet du flot des réfugiés haïtiens en direction 
de la Floride diminue la pression en faveur d'une intervention.&lt;
</TEXT>
</DOC>
