<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001475-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001475-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327939</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT IRLANDAIS,GRANDE BRETAGNE,ATTENTAT,AEROPORT</SUBJECTS>
<FAB>03110100</FAB>
<NAMES>HEATHROW,IRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT CONTRE L'AEROPORT DE HEATHROW NUIT DU 10 AU 11 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Coup &gt; de semonce &gt; de l'IRA</TITLE>
<TEXT>LA seconde attaque terroriste en moins de quarante-huit heures contre l'aéroport londonien de Heathrow, qui s'est produite dans la nuit du 
10 au 11 mars, compromet, pour quelque temps au moins, les espoirs de 
paix en Irlande du Nord. </TEXT>
<TEXT>
  Bien que les trois obus, tout comme les cinq précédents 
projectiles, n'aient pas explosé, l'impact de ce retour de l'Armée 
républicaine irlandaise (IRA) à une stratégie offensive est 
important. Moins de trois heures avant le déclenchement de cette 
action, l'avion de la reine Elizabeth II se posait sur la piste sud 
de Heathrow, celle-là même où furent retrouvés les trois engins 
incendiaires. Même si cette présence était fortuite, l'IRA démontre 
ainsi sa capacité de défier la monarchie britannique et son 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  EN choisissant de frapper un aéroport sous haute surveillance, elle 
fait aussi la preuve que les forces de sécurité dont dispose l'Etat 
sont impuissantes face à un commando terroriste déterminé.</TEXT>
<TEXT>
  Gerry Adams, le président du Sinn Fein, l'aile politique de l'IRA, 
avait en quelque sorte commenté à l'avance, jeudi, ce coup de 
semonce, en prévenant que, " de temps à autre, quelque chose de 
spectaculaire aurait lieu " pour rappeler au monde que le conflit 
nord-irlandais perdurera, tant que Londres n'aura pas décidé de faire 
les concessions nécessaires. Outre que ces propos soulignent une 
nouvelle fois le caractère illusoire d'une distinction entre 
responsables politiques du Sinn Fein et chefs militaires de l'IRA, 
ils montrent, " a posteriori ", que l'Amérique fut bien naïve 
d'accueillir leur auteur, le 1 février dernier, comme un " homme de 
paix ". </TEXT>
<TEXT>
  LE gouvernement de John Major aurait tort cependant de prendre 
prétexte de cette recrudescence du terrorisme pour mettre un terme au 
processus de négociations relancé par la " déclaration de Downing 
Street " du 15 décembre 1993 et écouter la voix des avocats d'une 
répression à outrance. Cette initiative a en effet jeté les bases 
d'une nouvelle et indispensable convergence de vues entre Londres et 
Dublin.</TEXT>
<TEXT>
  Elle est en outre approuvée par une très large majorité 
d'Irlandais, que ceux-ci vivent en République d'Irlande ou dans la 
province britannique d'Ulster. Les attaques contre Heathrow ne 
constituent donc qu'une manifestation, sous une autre forme, de la 
fragilité du " dialogue " entre autorités britanniques et " 
républicains " irlandais. Le seul espoir est que ces derniers 
finissent par comprendre que l'Etat ne cédera pas au chantage à la 
violence, et que rien n'arrêtera sa quête d'une paix démocratiquement 
négociée.                                 
</TEXT>
</DOC>
