<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000931-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000931-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358493</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,COMBAT,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11081253</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; Les mystères de la déroute des forcesserbes</TITLE>
<TEXT>Le mythe de l'invincibilité de l'armée serbe, forgé tout au long du conflit tant en Croatie qu'en Bosnie, a-t-il été brisé à l'aube de 
cette quatrième année de guerre ? Pour la première fois, les forces 
serbes se sont vu infliger une série de revers militaires par une 
armée à la puissance de feu nettement inférieure. Les troupes 
gouvernementales bosniaques, qui ont déclenché fin octobre une large 
offensive avec l'appui ponctuel des forces croates de Bosnie (HVO), 
ont progressé de manière fulgurante dix jours durant sans rencontrer 
de véritable résistance. </TEXT>
<TEXT>
  S'il est encore difficile d'évaluer la portée exacte de cette 
offensive, qui a pris de toute évidence les forces serbes par 
surprise sur des fronts dégarnis, spécialistes militaires et 
politiques n'ont pas attendu pour avancer plusieurs hypothèses. 
Certains voient dans le retrait des troupes de Radovan Karadzic un 
repli tactique, pour attirer l'adversaire à l'intérieur du territoire 
sous contrôle serbe et ensuite l'écraser. D'autres font valoir que 
les Serbes de Bosnie risquent une riposte de l'OTAN s'ils s'attaquent 
de front à l'enclave musulmane de Bihac, une " zone de sécurité " de 
l'ONU dans le nord-ouest de la Bosnie. Ils attendraient donc que les 
forces gouvernementales pénètrent en profondeur dans les territoires 
sous leur contrôle pour réagir sans déclencher les foudres de la 
communauté internationale.</TEXT>
<TEXT>
 Des villageois fatigués</TEXT>
<TEXT>
 par la guerre</TEXT>
<TEXT>
 D'autres experts encore pensent que le repli serbe pourrait relever 
d'une stratégie de la dernière chance de la part d'une armée manquant 
de carburant et de produits de première nécessité depuis l'embargo 
imposé par Belgrade au mois d'août. En cédant sans combattre 
d'importantes places stratégiques, Radovan Karadzic ne chercherait-il 
pas à contraindre Slobodan Milosevic à s'impliquer à nouveau dans la 
guerre ? Le président de Serbie avait réussi à convaincre son opinion 
publique du bien-fondé de sa rupture avec ses alliés de Bosnie en 
obtenant la levée d'une partie des sanctions internationales qui 
frappent depuis deux ans et demi son pays. Mais pourra-t-il justifier 
l'abandon des frères bosniaques si ceux-ci sont vraiment menacés et 
leurs territoires coupés en deux par les troupes croates et 
musulmanes ? </TEXT>
<TEXT>
 A Belgrade, on est plus sceptique sur la marge de manoeuvre de 
Radovan Karadzic. Milos Vasic, de l'hebdomadaire indépendant Vreme, 
affirme que les Serbes de Bosnie sont vraiment en difficulté : ils 
seraient de plus en plus isolés, le moral des troupes serait au plus 
bas, leurs 1 400 kilomètres de front seraient intenables en cas 
d'attaques tous azimuts et les réserves de carburant et de pièces 
détachées auraient été dilapidées. On raconte, à Belgrade, que 
Radovan Karadzic aurait organisé un trafic juteux en vendant à prix 
d'or, dès le début du conflit en Bosnie, une bonne partie des 
réserves d'essence de l'armée sans prévoir qu'un jour la Serbie 
cesserait de le ravitailler.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée serbe, poursuit Milos Vasic, n'aurait pas bénéficié du 
soutien attendu des Serbes de Krajina (Croatie), qui ont certes 
dépéché des troupes le long de la frontière avec la Bosnie mais ne 
seraient pas intervenus en Bosnie. A l'exception d'une unité des 
forces spéciales de la police comptant quelques centaines d'hommes 
très bien entraînés.</TEXT>
<TEXT>
  Sans soutien extérieur, les forces de Radovan Karadzic ne peuvent 
faire face à l'offensive combinée des troupes croates et musulmanes, 
qui pourraient regrouper jusqu'à 220 000 hommes. Milos Vasic estime 
de plus que la mobilisation générale décrétée en fin de semaine par 
le leader des Serbes de Bosnie est " un geste de panique " qui ne 
changera pas grand-chose puisqu'il ne peut guère rassembler plus de 
120 000 soldats. Hormis quelque 20 000 soldats d'élite, mobiles et 
bien entraînés, l'armée serbe bosniaque ne compte dans ses rangs que 
" des villageois fatigués par la guerre et plongés dans la misère ", 
dit-il. Selon plusieurs observateurs, les combattants serbes 
n'auraient pas touché leur solde, réputée misérable, depuis plusieurs 
semaines. Les denrées alimentaires ont augmenté de 30 % depuis 
l'instauration de l'embargo par Belgrade. Les jeunes diplômés 
plieraient bagage et une vague d'interrogatoires et de contrôle de 
police serait en cours dans les territoires sous contrôle serbe.</TEXT>
<TEXT>
 " A Pale règne la paranoïa collective et la confusion générale ", 
rapporte le 5 novembre le quotidien de Belgrade Politika. Si la 
presse officielle de Serbie avait jusqu'à présent préféré garder le 
silence sur l'ampleur des revers militaires des Serbes de Bosnie, 
elle a rattrapé son retard ce week-end. Dans un article publié par le 
quotidien Borba, deux officiers yougoslaves à la retraite, les 
généraux Radinovic et Cupic, s'inquiètent de l'infériorité numérique 
de l'armée serbe de Bosnie. Ils réfutent la thèse répandue dans les 
milieux diplomatiques selon laquelle les Serbes de Bosnie auraient 
cédé aux pressions de M. Milosevic et abandonné des territoires 
qu'ils sont censés restituer au terme du plan de paix international 
élaboré par le " groupe de contact " (France, Grande-Bretagne, 
Russie, Allemagne et Etats-Unis).</TEXT>
<TEXT>
  Selon Politika, Radovan Karadzic a prouvé ces derniers jours par 
une série de gestes de panique qu'il était en train de perdre le 
contrôle de la situation dans sa propre " république ". Au début du 
mois d'octobre déjà, une quarantaine d'officiers serbes avaient été 
arrêtés (quatre d'entre eux risquent la peine de mort) à Banja-Luka 
pour avoir maintenu un réseau de contre-espionnage démantelé 
précédemment par Radovan Karadzic. Les officiers du renseignement 
militaire, accusés de " terrorisme ", poursuivaient, semble-t-il, 
leurs activités pour le compte de... Slobodan Milosevic.</TEXT>
<TEXT>
 Une armée noyautée</TEXT>
<TEXT>
 par Slobodan Milosevic ?</TEXT>
<TEXT>
 Ensuite, Radovan Karadzic a renvoyé son conseiller personnel, Jovan 
Zametica, pour cause de " trahison ". Il s'est entouré de ses fidèles 
inconditionnels : son épouse, qui contrôle l'aide humanitaire à 
travers la Croix-Rouge locale, et sa fille, Sonja, qui s'occupe de 
l'information. Puis il a revêtu pour la première fois l'uniforme 
militaire et s'est mis à exercer ses prérogatives de commandant 
suprême des armées.</TEXT>
<TEXT>
  Radovan Karadzic aurait perdu le soutien d'une partie de son armée, 
noyautée par Slobodan Milosevic. Le président de Serbie aurait 
également trouvé, au sein de la nomenklatura de Pale, des alliés 
tentés de signer le plan de paix du " groupe de contact ". Certains 
chefs militaires et politiques ont de la famille réfugiée en 
République de Serbie, des enfants qui y poursuivent leurs études. 
Nombre de militaires avaient une solde, versée jusqu'à présent par 
Belgrade. Et les cadres de l'armée serbe bosniaque sont, ni plus ni 
moins, des officiers de la nouvelle armée fédérale yougoslave, 
détachés en Bosnie pour la durée de la guerre. Leur future carrière 
est donc, pour beaucoup, en Serbie.</TEXT>
<TEXT>
  L'absence de contre-offensive sérieuse face à l'armée 
gouvernementale bosniaque serait dans cette optique le fait de 
Slobodan Milosevic. Son objectif serait de forcer les Serbes de 
Bosnie à se replier sur les territoires qui leur reviennent en vertu 
du plan de règlement international, de les obliger à avaliser ce plan 
avant de subir une débâcle totale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
