<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019451</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019451</DOCID>
<ACCOUNT>393173</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1650</FAB>
<SUBJECTS>DIRIGEANT POLITIQUE,PREMIER MINISTRE,MINISTERE,DIPLOMATE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC : avec dessin de Valot</NOTE>
<NUM1>950518-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE TREAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS PORTRAIT</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Alain Juppé&gt; ou la preuve par la diplomatie</TITLE>
<TEXT> J'AI aimé cette maison ", disait récemment Alain Juppé, avec quelque nostalgie, à propos du Quai d'Orsay qu'il se préparait déjà mentalement à quitter. 
S'il devient aujourd'hui le premier&gt;ministre de la France,&gt;c'est, entre autres,&gt;parce que 
son passage&gt;IT,00Õpar cette " Maison " a modifié son image et lui a conféré une autre 
stature politique. Est-ce à dire que le ministère des affaires étrangères n'aura été pour lui 
qu'un " tremplin " vers Matignon, sur un parcours programmé de longue date pour le 
hisser au sommet de l'Etat en l'an 2002 ? Qu'il songe parfois à une telle trajectoire ne fait 
guère de doute. Qu'à un classique appétit de pouvoir se réduisent les motivations de cet 
homme, fort secret sur lui-même, est en revanche peu probable.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ministère, Alain Juppé l'avait revendiqué d'une façon qui pouvait laisser présager le 
pire. C'était en 1993, la victoire de la droite aux législatives était annoncée, et le secrétaire 
général du RPR avait la dent particulièrement dure contre François Mitterrand. Il déclarait 
que le président ferait mieux de quitter la place, contestait l'idée que la politique étrangère 
fût le " domaine réservé " du chef de l'Etat ; il paraissait vouloir, en bretteur du RPR, aller 
ferrailler sur ce terrain dont François Mitterrand était particulièrement jaloux et l'on 
pouvait craindre, au minimum, la réédition des chamailleries qui, au début de la première 
cohabitation, avaient quelque peu altéré l'image de la France à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  S'il n'en fut rien, c'est bien sûr parce que le parti avait été pris, par François Mitterrand 
comme par Edouard Balladur, de rendre cette seconde cohabitation aussi harmonieuse que 
possible. Mais c'est aussi parce qu'Alain Juppé, troquant les habits du militant en 
campagne pour le rôle de chef de la diplomatie, est très rapidement apparu comme un 
brillant ministre. Il a su, en convainquant plutôt qu'en bagarrant, obtenir du chef de l'Etat, 
non seulement le droit de parole (c'est essentiellement lui qui, pendant deux ans, aura 
expliqué la politique extérieure aux Français), mais une marge d'initiative plus importante 
sans doute qu'aucun autre ministre des affaires étrangères de la V République avant lui. Il 
eut à ferrailler, mais au sein de son gouvernement, pas avec l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
IL arrivait au ministère avec déjà la prétention de cumuler cette fonction avec le 
secrétariat général du RPR et son poste à la mairie de Paris. Mais il fallut aux sceptiques 
très peu de temps pour constater qu'il y venait aussi avec les qualités qui allaient faire son 
succès : une incontestable modestie face à ce qu'il ne connaît pas, une volonté de savoir, 
puis d'agir, une grande rapidité intellectuelle, une méthode ; un souci de la transparence 
aussi, qui semble être chez lui comme une seconde nature et qui a totalement renouvelé le 
rôle. Habité par une haute idée du service de l'Etat, il arrivait enfin dans la " Maison " 
sans amis, avec des conseillers, des compagnons de travail, mais sans sectarisme ni 
connivences et pas en chef de clan.</TEXT>
<TEXT>
 Dès les premiers jours, il rétablissait les circuits d'information et de concertation dans le 
ministère, commandait une étude pour mettre à jour les dysfonctionnements et le malaise, 
engageait la réforme, convoquait tous les ambassadeurs. En quelques semaines, cette 
administration qui, sous son prédécesseur, avait souffert du sentiment d'être ignorée, voire 
discréditée, se sentit, toutes tendances politiques confondues, réhabilitée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les conflits qui l'opposeront ensuite au ministre de l'intérieur Charles Pasqua, il y 
aura constamment, indépendamment des antagonismes de fond et des susceptibilités 
légitimes, cette dimension-là : l'idée que la diplomatie est une haute fonction de l'Etat qui, 
si elle se conçoit bien, doit s'énoncer clairement ; l'idée que le pays a tout à perdre à la 
laisser tourner en dérision par ce qu'Alain Juppé appelait la " pseudo-diplomatie des 
services " ; l'idée que les " coups " ne paient pas, pas plus que les manoeuvres 
d'émissaires spéciaux plus ou moins discrets. Il dit un jour, à propos des missions 
prétendument " secrètes " de Jean-Charles Marchiani, l'âme damnée de Charles Pasqua, 
que c'était le " prendre pour un con " que d'imaginer qu'il n'en était pas informé et que cela 
relevait davantage de la " magouille publique " que d'une " diplomatie secrète ".</TEXT>
<TEXT>
  Les " magouilles " et les " coups " du ministre de l'intérieur en direction de certains pays 
sensibles du monde arabe et de l'Afrique ont ponctué ces deux années, depuis les 
rencontres " secrètes " de M. Pasqua avec telles personnalités étrangères indésirables en 
France jusqu'aux mystérieuses tractations avec le Soudan pour la livraison du terroriste 
Carlos, pour ne citer que deux exemples.</TEXT>
<TEXT>
  Il y eut aussi l'épisode dramatique de la prise d'otages sur l'aéroport d'Alger que le 
ministre de l'intérieur voulait laisser régler sur place par ses " amis " du gouvernement 
algérien. En obtenant finalement de M. Balladur qu'il exige d'Alger de laisser décoller 
l'appareil pour la France, Alain Juppé a peut-être évité ce jour-là un bain de sang sur 
l'aéroport Boumediène. Le chef du gouvernement l'en avait remercié comme on sait en 
donnant, après le dénouement, une conférence de presse satisfaite en la seule compagnie 
du ministre de l'intérieur... Il y eut pour finir, dans un autre registre encore, la publicité 
complaisamment donnée par Charles Pasqua à l'affaire des espions de la CIA, qui amusa le 
chaland un moment, mais qui ne l'abusa guère plus qu'elle n'impressionna les 
Américains.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé, de toute évidence, ne croit pas à la rouerie en politique, et en ce sens il 
tranche sur certains ténors des générations plus anciennes qui, depuis des lustres, 
abreuvent la chronique française de leurs sous-entendus, de leurs grosses ficelles, de leur 
art de noyer le poisson et de leurs effets de manche. En ce sens, il est un homme politique 
moderne, plus conforme au comportement de la plupart des responsables politiques des 
démocraties occidentales. Si certains, comme Douglas Hurd ou d'autres, l'ont vu arriver 
avec soulagement dans les réunions et négociations internationales, c'est que, malgré les 
divergences de fond qui l'opposaient à lui, ils avaient, avec lui, le sentiment de savoir où la 
France voulait en venir.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne croit pas non plus à la flagornerie ni à la séduction et c'est sans doute, 
paradoxalement, un des aspects de sa personnalité qui ont plu à François Mitterrand. 
Tandis que d'autres se perdaient à rechercher, en vain, avec le dinosaure de l'Elysée 
quelque complicité culturelle, quelque connivence littéraire, lui faisait nettement le partage 
entre le respect qu'il devait à l'expérience de l'homme, à son savoir historique, à son rang, 
et la rigueur qu'il devait aussi à ses propres analyses et à ses convictions. François 
Mitterrand a apprécié cet esprit clair, non enclin aux concessions. " Il ne demande qu'à se 
laisser convaincre ", affirmait-on, à propos du président, dans l'entourage du ministre des 
affaires étrangères, en diverses circonstances où il parvint à infléchir sur le fond la ligne 
qui était jusque-là celle de l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CE ne fut pas fréquent car, en politique étrangère, les possibilités de changer de cap sont 
assez limitées. Alain Juppé était arrivé au Quai d'Orsay comme l'homme qui avait entraîné 
le RPR à se prononcer pour le " oui " à Maastricht, il avait l'intuition que la relation 
franco-allemande est la donnée fondamentale de la politique extérieure de la France et, 
hormis des différences de style, une approche de la construction européenne plus réaliste 
que lyrique, l'essentiel était avec lui préservé. Il n'avait, sur à peu près tout le reste, aucun 
a priori, sauf sur un sujet : la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 Comme bien d'autres, lorsqu'il était dans l'opposition, il n'avait prété à la question qu'une 
attention intermittente et s'en était servi comme argument de polémique intérieure. Mais il 
semblait, en accédant au ministère, avoir pris conscience du désastre, de ce qu'avait 
d'intolérable les violences et les exactions infligées aux populations de Bosnie, mais aussi 
de l'échec majeur dont cette crise allait durablement marquer les puissances européennes 
voisines, dont la France.</TEXT>
<TEXT>
  Il semblait faire du dénouement de ce conflit une sorte de défi à lui-même. Il y consacra 
pendant des mois l'essentiel de son activité de ministre. Il parlait un autre langage, 
désignant clairement les Serbes comme l'agresseur ; il s'efforçait, seul dans la torpeur 
générale, d'inventer des plans de paix et prônait davantage de fermeté de la communauté 
internationale. Il parvint une fois, en février 1994, à entraîner l'Elysée, les Américains et 
l'OTAN dans la seule véritable action de force qui fut jamais tentée en Bosnie, avec 
l'ultimatum imposé aux Serbes à Sarajevo. Cet épisode a calmé le jeu, desserré l'étau 
meurtrier qui enserrait la capitale bosniaque, mais il n'a pu être réitéré quand il aurait dû 
l'être et n'a pas réglé le conflit.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé est quelquefois sorti de ses gonds quand des intellectuels ou des 
#commentateurs, " le cul sur leur siège ", lui reprochaient de mener la même politique que 
ses prédécesseurs, sans tenir compte du fait que l'affaire avait été très mal engagée avant 
lui, qu'il n'y avait plus dès lors de " bonne solution " possible et qu'il n'était seul à décider 
ni en France, ni à l'ONU, ni à l'OTAN. S'il supporte mal les critiques à propos de la Bosnie, 
c'est sans doute aussi parce que sur ce dossier qui lui tient particulièrement à coeur, la " 
méthode Juppé" n'a pas encore fait ses preuves de façon décisive et risque de montrer ses 
limites.</TEXT>
<TEXT>
  Cette méthode tient toute entière dans une démarche analytique, une identification claire 
des objectifs et une foi en la rationalité, dont le " plan de règlement international ", conçu 
par le Quai d'Orsay et qui attend depuis des mois le bon vouloir des Serbes, est une 
illustration parmi d'autres. C'est un système d'une logique imparable, un montage 
complexe de pressions internationales exercées sur le président de Serbie Slobodan 
Milosevic pour que lui-même fasse pression sur les Serbes de Bosnie. Un mécanisme 
d'horlogerie qui devrait théoriquement enclencher la dynamique de la paix. Le problème 
est qu'à ce stade, cela ne fonctionne pas. Les jeux ne sont pas faits et M. Juppé, obstiné, et 
qui gagne aujourd'hui avec le changement de donne en France une marge de manoeuvre 
nouvelle, n'a de toute évidence pas baissé les bras. Il ne s'en sera pas moins heurté, sur le 
dossier bosniaque, à l'un des cas les plus difficiles dans sa carrière de résistance du réél à 
son volontarisme méthodique.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé a changé au Quai d'Orsay. Il y venait avec une réputation de sécheresse, de 
froideur dans les contacts, avec une image de normalien-énarque qui lui collait à la peau. Il 
reste cet homme pudique et réservé sur lui-même, mais tous ses interlocuteurs ont pu 
mesurer en deux ans la réelle capacité d'écoute, la sincère curiosité qui se cachent derrière 
cette retenue, qu'il se soit agi de froids stratèges internationaux ou de ceux qui venaient lui 
parler des gens, comme cette grande petite bonne femme Rigoberta Manchu venue 
raconter au tout nouveau ministre le sort des Indiens guatemaltèques et qui le 
passionna.</TEXT>
<TEXT>
  Il arrivait au Quai d'Orsay mu par l'ambition, mais aussi probablement par un désir de 
brillant élève d'élargir son champ, de se frotter à la " vraie vie ", aux réalités du monde. 
Ce désir n'a pas été déçu et il n'est pas non plus épuisé. Il est probable que M. Juppé 
souhaitera garder à Matignon un peu plus que la part qui traditionnellement revient au chef 
du gouvernement dans la conduite des affaires extérieures de la France.</TEXT>
<TEXT>
 Reste à savoir si la " méthode Juppé ", cérébrale et pugnace, saura, pourra encore 
s'enrichir de cette dimension proprement politique qui fait les grands hommes d'Etat.</TEXT>
</DOC>
