<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030735</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030735</DOCID>
<ACCOUNT>408004</ACCOUNT>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/1751</FAB>
<NUM1>950817-2-003-04</NUM1>
<ORI1>MEXICO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GUERRERO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND DE LA GRANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>15 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Des autorités régionales mises en cause dans un massacre au Mexique</TITLE>
<TEXT> Fait sans précédent au Mexique, la Commission nationale des droits de l'homme (CNDH) vient d'accuser des autorités officielles d'agissements 
contraires au respect de la personne humaine. Au terme d'une enquête sur le massacre de 
dix-sept paysans, le 28 juin, à une trentaine de kilomètres de la ville d'Acapulco, dans 
l'Etat du Guerrero, sur la côte Pacifique, la Commission a conclu que le gouvernement de 
cet Etat avait manipulé les investigations portant sur la responsabilité de la police dans 
cette tuerie. La publication de ce rapport, mardi 15 août, a entraîné la destitution de neuf 
hauts dirigeants du Guerrero.</TEXT>
<TEXT>
  Les conclusions de la CNDH ont fait d'autant plus de bruit que cet organisme officiel était 
jusque-là critiqué pour son manque de courage. Selon la CNDH, les policiers ont 
#sciemment massacré les paysans, et les enquêteurs ont " manipulé les faits, fabriqué des 
indices, menti, occulté d'autres faits, falsifié des examens de laboratoire " pour faire porter 
la responsabilité des meurtres à l'Organisation des paysans de la sierra du Sud, 
mouvement révolutionnaire auquel appartenaient les victimes. La CNDH a pu prouver 
aussi que les paysans n'étaient pas armés au moment de la fusillade et que les autorités 
avaient maquillé la scène du crime en ajoutant, a posteriori, des armes dans la main des 
victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ses " recommandations " transmises au gouverneur de l'Etat, le président de la 
Commission, Jorge Madrazo, a demandé la nomination d'une " personnalité honnête " pour 
diriger l'enquête, l'inculpation du directeur général de la police de l'Etat, le commandant 
Manuel Moreno, et la suspension " immédiate " de vingt-deux hauts fonctionnaires, dont 
le numéro deux du gouvernement du Guerrero, José Ruben Robles. Ce dernier, ainsi que 
le ministre de la justice de l'Etat, son adjoint et les chefs des différents corps policiers 
impliqués dans le massacre ont été aussitôt destitués par le gouverneur, Ruben 
Figueroa.</TEXT>
<TEXT>
 Le Parti de la révolution démocratique (PRD), d'opposition, a regretté que le gouverneur 
de l'Etat lui-même ne soit pas incriminé par la CNDH comme le " principal responsable " 
du massacre. Selon une source proche du ministère de l'intérieur, à Mexico, les autorités 
fédérales auraient voulu éviter ainsi une crise politique et l'aggravation de l'instabilité dans 
cet Etat réputé pour sa tradition de violence.</TEXT>
</DOC>
