<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000279-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000279-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343283</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>OBLIGATION,TAUX D'INTERET,BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<FAB>07021062</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Espoirs déçus</TITLE>
<TEXT>Dans la foulée de la semaine précédente, les marchés obligataires avaient continué jusqu'à mercredi à se ressaisir. Un rebond violent 
qui avait encore pris à contre-pied bon nombre d'opérateurs. Une fois 
encore le fameux découplage entre marchés américains et marchés 
européens semblait bel et bien prendre forme. Depuis le lundi noir du 
20 juin, le contrat notionnel septembre du MATIF était remonté de 
111,60 à 117,20 mercredi. En clair, les taux des obligations étaient 
revenus de 8 % à moins de 7,40 %. Dans le même temps, outre-Rhin, les 
taux à dix ans étaient passés de plus de 7,30 % à moins de 7 %. 
Jusqu'à ce que, jeudi et vendredi, les taux repartent à la hausse. En 
fin de compte, les taux longs remontaient vendredi à 7,58 % en France 
et à 7,06 % en Allemagne. Sur le MATIF, le contrat notionnel 
septembre s'inscrivait vendredi en clôture à 114,74 après avoir 
franchi à la hausse les 116 lundi.</TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle fois, la chute du billet vert a entraîné le dérapage 
des marchés obligataires d'outre-Atlantique et ceux du Vieux 
Continent. Fini l'espoir de découplage. Il faut dire que, à Wall 
Street, les taux d'intérêt à long terme sur les bons du Trésor à 30 
ans avaient atteint mercredi soir 7,61 %, soit leur plus haut niveau 
depuis un mois et demi. Ils sont restés presque inchangés sur la fin 
de la semaine, autour de 7,60 % vendredi contre 7,53 % lundi.</TEXT>
<TEXT>
 " La reprise technique vient brutalement de se terminer ", résume un 
boursier. Les problèmes de fond qui ont provoqué successivement 
depuis février une envolée des taux obligataires des deux côtés de 
l'Atlantique n'ont pas disparu par enchantement. Ils ont pour origine 
une défiance des marchés à l'égard des banques centrales et une 
crainte, justifiée ou non, d'un retour de l'inflation liée à 
l'importance des déficits budgétaire et sociaux des deux côtés de 
l'Atlantique et à une croissance américaine jugée trop forte. Après 7 
% au quatrième trimestre de 1993, elle a encore atteint 3,4 % au 
premier trimestre de 1994, et plus significatif encore, elle est 
cette fois tirée par la consommation des ménages, qui a fait un bond 
de 5,4 % au premier trimestre.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce contexte, la politique monétaire de la Réserve fédérale 
manque, aux yeux des opérateurs, de fermeté et rend au moins 
plausible le risque de hausse des prix. Une crainte qui explique la 
faiblesse du dollar. Voilà pourquoi les marchés anticipent un 
relèvement de ses taux par la banque centrale américaine les 5 et 6 
juillet lors de la réunion du comité de l'open-market.</TEXT>
<TEXT>
  L'incompréhension entre les marchés et les banques centrales a été 
encore illustrée de façon magistrale par la remontée des taux 
obligataires, jeudi 30 juin, en France et en Allemagne alors que la 
Bundesbank avait ramené la veille son taux de prise en pension de 5 % 
à 4,96 % et que, jeudi, la Banque de France abaissait son taux 
d'appel d'offres de 5,20 % à 5,10 %. Un signal fort, notamment de la 
part de la banque centrale allemande, dont les taux sont passés sous 
le seuil des 5 %, ce que de nombreux analystes considéraient comme 
impossible. Les mêmes causes produisant les mêmes effets depuis cinq 
mois, les marchés ne veulent pas croire à la poursuite de la baisse 
des taux courts en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 La semaine à venir promet à nouveau d'être tendue, avec la réunion, 
mardi, du comité de l'open-market de la Réserve fédérale, celle, 
jeudi, du conseil de la Bundesbank, et, à partir de vendredi, le 
début de la réunion au sommet du G7 à Naples.&lt;
</TEXT>
</DOC>
