<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008426</DOCID>
<ACCOUNT>377927</ACCOUNT>
<PEOPLE>THIVOLET PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1099</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MAIRE,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950302-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN ROLLAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'EMISSION SUR ARTE " TOUS CORROMPUS ? "</LEAD1>
<TITLE>Traumatismes</TITLE>
<TIO1>TRANSIT,TOUS CORROMPUS</TIO1>
<TEXT> LA CORRUPTION par-ci, la corruption par-là, c'est bien normal de la traquer, mais qui se soucie des traumatismes psychologiques que la pression 
de la justice provoque chez les corruptibles ? Le magazine " Transit " d'Arte, qui se posait, 
mardi soir, la question de savoir si les élus étaient vraiment tous des corrompus en 
puissance, a bien fait d'attirer l'attention sur le calvaire de ces petits notables sans défense 
que des juges sans coeur plongent du jour au lendemain, sans aucun ménagement 
humanitaire, dans la marmite des affaires.</TEXT>
<TEXT>
  Prenez, par exemple, le cas de l'ancien maire d'Ostwald (Bas-Rhin), contraint à la 
démission après avoir été soupçonné de trafic d'influence. Il affirme qu'il a " la conscience 
tranquille " mais, en vérité, il n'en finit plus d'avoir des insomnies depuis qu'il a réalisé qu'il 
s'était fait " piéger ". Il avoue son désarroi quand on lui demande s'il savait qui payait les 
voyages d'études-vacances que lui offraient les sociétés intéressées par les marchés 
publics de sa commune : " Je ne me suis jamais posé la question. C'étaient des voyages de 
groupe... " Il s'excuse trop tard de sa naïveté mais il parle vrai quand il évoque l'isolement 
des maires ruraux auxquels tout le monde, par facilité, fait confiance les yeux fermés, trop 
fermés. Qui entendra ce plaignant de la décentralisation ?</TEXT>
<TEXT>
  Le cas de son voisin de Soppe-le-Bas (Haut-Rhin) mérite aussi considération. Voilà un 
maire qui croyait bien faire en choisissant toujours les mêmes entreprises pour ses 
chantiers communaux. Il le faisait délibérément, pour garantir l'emploi de plusieurs de ses 
administrés. Et on lui cherche des poux dans la tête ! Non seulement le découragement 
l'envahit mais sa vie quotidienne en est bouleversée. Car vous n'imaginez pas toutes les 
précautions qu'il doit prendre, désormais, pour éviter d'alimenter le moulin des 
soupçonneux qui le suspectent de pratiquer le copinage systématique ! Il ne peut même 
plus s'approvisionner en mazout chez le fournisseur de la mairie pour ses propres besoins 
domestiques... Qui libérera ce galérien de la communale ?</TEXT>
<TEXT>
 Mais il y a plus urgent si l'on en juge par l'émoi médiatique que provoque le réquisitoire du 
procureur de Lyon contre le maire de cette ville et quelques autres vedettes de la politique 
et de la télévision. Cette fois, si l'on comprend bien, la justice est prise en flagrant délit 
d'acharnement. Pour qu'un chroniqueur judiciaire aussi averti que celui de TF 1 se laisse 
aller à mélanger l'information et le commentaire au point de se demander si ce procureur 
en forme de " rouleau compresseur " n'est pas " sorti " de " son rôle de défenseur de la 
société " en disant " à la fois le droit et la morale " et en manifestant une sévérité peut-
être " excessive ", il faut, n'est-ce pas, que la dérive soit phénoménale ! Cela explique 
sûrement que ces stars traumatisées se soient épanchées devant les caméras et les micros 
en regrettant de ne pas être traitées comme des notables ordinaires. Qui plaindra ces 
malheureuses victimes de leurs privilèges ?</TEXT>
</DOC>
