<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020165</DOCID>
<ACCOUNT>394084</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1120</FAB>
<SUBJECTS>NOYADE,ENFANCE,ENQUETE,MEURTRE</SUBJECTS>
<NUM1>950523-10</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CAMARA CEDRIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LEROUX LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC LEROUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REPECHE DIMANCHE 21 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Un enfant retrouvé noyé six jours après sa disparition</TITLE>
<TEXT>  Le corps de Cédric Camara, âgé de quatre ans, a été repêché dimanche 21 mai dans les eaux du canal du Rove à Marignane (Bouches-du-Rhône). 
Disparu depuis six jours, le petit garçon a été découvert par deux sportifs qui couraient sur 
les berges. Selon les enquêteurs, auxquels ont été communiqués les premiers résultats de 
l'autopsie pratiquée dans l'après-midi de dimanche, l'enfant, dont le corps ne présentait 
aucune trace de violence, serait mort par noyade. Le décès remonterait à plus de trente-six 
heures. Se refusant à privilégier l' hypothèse criminelle plutôt que celle de l'accident, 
Jacques Beaume, procureur de la République à Aix-en-Provence, a déclaré que " toutes 
les pistes restent ouvertes ". Une information judiciaire pour enlèvement et séquestration 
de mineur de moins de quinze ans avait été confiée vendredi 19 mai à Véronique Imbert, 
juge d'instruction à Aix-en-Provence.</TEXT>
<TEXT>
  Cédric Camara avait disparu le lundi 17 mai à 17 h 30 environ. Après l'école d'où il était 
revenu accompagné par son frère aîné, Aboubacar, âgé de quatorze ans, Cédric jouait dans 
la cour d'un entrepôt de pneus dont le père est le gardien et où la famille, d'origine 
guinéenne, dispose d'un logement. Alors qu'il faisait ses devoirs à l'intérieur de la maison, 
Aboubacar avait entendu pleurer son petit frère mais, croyant qu'il s'était " fait un bobo ", 
ne s'en était pas inquiété. A son retour, Anna Camara, la mère, avait averti les policiers 
après avoir vainement cherché son fils, aidée de voisins.</TEXT>
<TEXT>
  Durant six jours, d'intenses recherches ont été menées dans la région marignanaise, où 
les cours d'eau ont été sondés. Les parents se refusaient à croire à une fugue. " Cédric est 
un enfant vif, agité mais pas turbulent, répétait sa mère. Il ne sort jamais seul. " Le canal 
où a été retrouvé le corps de l'enfant se situe à 1 kilomètre de la maison des Camara en 
coupant à travers champs, à 2 kilomètres en suivant une petite route. Cet endroit avait été 
fouillé.</TEXT>
<TEXT>
  A deux reprises, les enquêteurs du SRPJ de Marseille, pensant à un enlèvement, avaient 
cru détenir un indice sérieux. Jeudi 18 mai, les cinq membres d'une famille d'origine turque 
demeurant dans une cité toute proche du domicile des Camara avaient été placés en garde 
à vue, les policiers ayant appris l'existence d'un différend entre les trois enfants de cette 
famille et le frère du petit Cédric. En fait, M. Camara avait refusé de payer les trois 
adolescents recrutés par son fils aîné pour déplacer des pneus, tâche pour laquelle une 
somme de 1 000 francs aurait été promise. Une seconde piste s'est montrée tout aussi 
infructueuse. Près de Briey (Meurthe-et-Moselle), un transporteur routier avait déclaré 
avoir été menacé par un homme armé circulant à bord d'une R 19 blanche immatriculée 
dans les Bouches-du-Rhône. A l'arrière de ce véhicule, il avait entrevu un enfant noir en 
pleurs.</TEXT>
<TEXT>
  A Marignane, l'émotion est grande après la mort de Cédric, d'autant qu'un autre enfant, 
Aziz, âgé de quatre ans lui aussi, s'était accidentellement noyé dans le Raumartin, un cours 
d'eau qui traverse la cité. Le corps de l'enfant n'avait été retrouvé que deux jours après sa 
disparition, emporté par le courant dans l'étang de Bolmon.</TEXT>
</DOC>
