<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000667-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000667-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350293</ACCOUNT>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09061604</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,AFFICHE;;CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NAMES>GLAVANY JEAN</NAMES>
<NAMES>EVIN CLAUDE</NAMES>
<NAMES>STRAUSS KAHN DOMINIQUE,DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>FABIUS LAURENT</NAMES>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>Le PS lance une campagne pour l'emploi</TITLE>
<TEXT>Le Parti socialiste a annoncé, lundi 5 septembre, le lancement d'une campagne d'affichage militant " à l'adresse des salariés, des 
chômeurs et des exclus ". Consacrant, selon Jean Glavany, 
porte-parole de ce parti, " le retour triomphant du poing et de la 
rose ", cette campagne appelle à la défense de l'emploi, du pouvoir 
d'achat et des droits des salariés .</TEXT>
<TEXT>
 Commentant dans un entretien publié par Valeurs actuelles (daté 3-9 
septembre) " la gauchisation " du discours socialiste, l'ancien 
ministre Claude Evin, proche de Michel Rocard, estime " que les 
symboles sont utiles, mais [qu'ils] ne suffisent pas à regagner la 
confiance de l'opinion ". " Les Français, a-t-il jugé, ne 
comprendraient pas que le PS soit uniquement revendicatif, alors que 
son candidat, quel qu'il soit, pourrait faire des propositions 
d'ouverture. "</TEXT>
<TEXT>
 Sur France-Inter, Dominique Strauss-Kahn a fait part, lundi, de son 
soutien à une candidature de Jacques Delors à l'élection 
présidentielle et s'est interrogé aussi sur la place du " curseur " 
entre l'opposition au gouvernement et les propositions pour aspirer à 
gouverner ". " Je pense, a affirmé l'ancien ministre de l'industrie, 
qu'il ne faut pas que nous soyons uniquement centrés sur les 
problèmes d'opposition. Il faut, aussi, que l'on propose des choses 
concrètes aux Français. C'est confortable de vouloir être uniquement 
dans l'opposition et de contester, mais ce n'est pas suffisamment 
responsable. "</TEXT>
<TEXT>
 Le même jour sur RTL, Laurent Fabius a expliqué : " Il est tout à 
fait normal que le PS soit à gauche (...), une gauche pas 
irresponsable, pas excessive, mais tolérante, qui sache être fidèle à 
ses racines et, en même temps, comprendre ce qu'est le monde moderne. 
" " Les choses redeviennent normales, a-t-il ajouté. Le PS retrouve 
la gauche, la droite retrouve les divisions. " L'ancien premier 
ministre a affirmé que Jacques Chirac et Edouard Balladur " sont deux 
variantes d'une même approche néolibérale (...), incapable de faire 
face aux problèmes qui vont être ceux de la France d'ici les années 
2000-2005."                                         
</TEXT>
</DOC>
