<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001714-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001714-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324343</ACCOUNT>
<CHA1>Après avoir mené 4-2 face aux Etats-Unis à moins de dix minutes de la fin de la rencontre, la France a finalement concédé le nul (4-4), dimanche 13 février, signant l'un de ses meilleurs résultats en tournoi olympique. Mardi 15 février, les Bleus devaient rencontrer les Canadiens, vice-champions olympiques à Albertville et nets vainqueurs, dimanche, de l'Italie (7-2).</CHA1>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,SPORT DE GLACE</SUBJECTS>
<FAB>02141601</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 13 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; HOCKEY SUR GLACE&gt; La France tient les Etats-Unis en échec (4-4)&gt; Blues américain</TITLE>
<TEXT>Les Américains étaient venus en nombre et en qualité. Il y avait Hillary Clinton, Florence Griffith-Joyner, Brian Boitano et même 
Nancy Kerrigan. La sempiternelle et fervente caravane de supporters 
bariolait l'Hakon Hall de Lillehammer de dizaines de bannières 
étoilées. Musique pétaradante, crécelles et parfum de hot-dog : pour 
un peu, on se serait cru à une rencontre de la ligue professionnelle 
nord-américaine NHL. Mais il a suffi que les joueurs entrent sur la 
glace et jouent des crosses pour que l'illusion s'évanouisse.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a longtemps que les Etats-Unis ne tirent plus fierté de leur 
équipe olympique de hockey sur glace. Les professionnels qui font la 
splendeur de ce sport outre- Atlantique ne viennent pas, trop occupés 
à défendre leur club dans le championnat de la NHL. A Lillehammer 
sont venus les amateurs. Après les Jeux, les plus doués iront 
enrichir les effectifs des Saint Louis Blues ou des Florida 
Panthers.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ces élus, Michael Dunham. Le gardien vedette vient de signer 
un mirobolant contrat avec le club du New-Jersey. Pour lui, comme 
pour neuf de ses coéquipiers, les Jeux olympiques ne sont qu'un 
rituel, un bel ornement sur son curriculum vitae, promesse d'une 
poignée de dollars de plus (le Monde daté 13-14 février). " Nous 
sommes comme une équipe de football de première division qui serait 
privée de ses buteurs, déplore Tim Taylor, directeur de l'équipe. Le 
Comité international olympique (CIO) et la NHL doivent s'entendre 
pour harmoniser leur calendrier. Ce serait un bienfait pour le 
tournoi olympique. "</TEXT>
<TEXT>
  Matamores dans l'embarras</TEXT>
<TEXT>
  Sans leurs grands frères, les Américains se contentent de se donner 
du coeur pour tenter d'intimider l'adversaire, qui, espèrent-ils, 
souffre autant de l'absence de ses atouts. Alors, ils jouent comme " 
là-bas ", à la NHL. Ils roulent des yeux et attaquent crosse au 
clair. Ils ne sont que des matamores dont l'embarras fait parfois 
sourire, même leurs groupies. Ils aiment la castagne et friment un 
peu trop : ce sont souvent eux qui prennent les coups.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, ils ont failli recevoir une belle " rouste " de la part 
de ceux qu'ils avaient éliminés en quarts de finale aux Jeux 
d'Albertville. Menés 4-2 à moins de dix minutes de la fin du match 
par les Français, les Américains ont arraché le nul à la faveur d'une 
déconcentration du gardien de but Petri Ylonen, qui a encaissé deux 
buts en moins de trois minutes. Ils sont repartis tête basse, vexés.</TEXT>
<TEXT>
  Tim Taylor, lui, était dépité. Dans deux semaines, il faudra 
repartir sillonner les universités du pays pour reformer une équipe. 
En espérant qu'un jour la NHL et le CIO parviendront à un accord. Les 
hockeyeurs américains ne sont plus montés sur un podium olympique 
depuis leur titre à Lake Placid, en 1980. A l'époque, cette victoire 
d'une équipe amateur sur l'Union soviétique avait été considérée 
comme un miracle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
