<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034957</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034957</DOCID>
<ACCOUNT>413524</ACCOUNT>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1820</FAB>
<NUM1>950923-2-004-04</NUM1>
<ORI1>ASMARA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FRONT POPULAIRE POUR LA LIBERATION DE L'ERYTHREE ,FPLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement érythréen essaie d'occuper les anciens maquisards</TITLE>
<TEXT> Les ministres du gouvernement érythréen sont probablement les plus mal payés au monde. Ils reçoivent de 80 à 120 francs par mois. " Je suis logé et j'ai 
une voiture de fonction, précise le docteur Tekeste, vice-ministre de la santé. Il n'empêche 
que ce qu'on nous donne, c'est de l'argent de poche. "</TEXT>
<TEXT>
  La situation des ministres n'a rien d'exceptionnel. C'est celle de plusieurs dizaines de 
milliers d'anciens maquisards du Front populaire pour la libération de l'Erythrée (FPLE), 
embauchés par l'Etat au lendemain de l'indépendance officielle, il y a un peu plus de deux 
ans. L'affaire est rentable pour les finances publiques lorsqu'il s'agit de recruter à peu de 
frais des médecins ou des enseignants. Mais c'est l'exception. La majorité des anciens 
combattants sont sans qualification après dix ou vingt ans passés dans les maquis à lutter 
contre les Ethiopiens. Pris en charge par l'Etat, qui les paye à ne rien faire, ils sont un 
fardeau insupportable pour les caisses de l'Etat, l'un des plus pauvres de la planète.</TEXT>
<TEXT>
 En 1991, lors de la prise d'Asmara, la capitale du pays, le FPLE comptait près de 100 000 
combattants pour une population, diaspora non comprise, qui ne dépasse sans doute pas 2,3 
millions d'habitants. L'objectif est de réduire les effectifs des forces armées de 60 %, ce 
qui ne continuera pas moins de faire de l'Erythrée une puissance militaire de tout premier 
ordre sur le continent noir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉMOBILISATION</TEXT>
<TEXT>
  D'ores et déjà, un peu plus de 40 000 maquisards ont été démobilisés. Les premiers à 
l'avoir été furent ceux qui avaient rejoint les rangs du FPLE deux ou trois ans avant la fin 
du conflit. Pour solde de tout compte, ils ont reçu une indemnité comprise entre 800 et 4 
000 francs et six mois d'aide alimentaire. Aux autres, qui auront en moyenne passé dix ans 
" sous les drapeaux ", l'Etat a octroyé une indemnité uniforme de 8 000 francs et une 
année d'aide alimentaire.</TEXT>
<TEXT>
  La reconversion à la vie civile n'est pas aisée pour ces anciens combattants du FPLE, qui 
ont longtemps vécu à l'écart de leur famille, dans une société clandestine qui ignorait 
l'argent et prenait en charge la quasi-totalité de leurs besoins, de l'organisation des loisirs 
à la fourniture des cigarettes. Le réveil est particulièrement rude pour les femmes un tiers 
des effectifs du Front , dont beaucoup se retrouvent avec des enfants sur les bras et hasard 
de la vie ou des combats sans époux.</TEXT>
<TEXT>
  " Les années de lutte les ont transformées et il n'est pas facile pour les femmes de 
revenir dans une société traditionnelle ", explique Amanuel Mehreteab, directeur du 
programme de réintégration des anciens combattants, une petite structure bien implantée 
dans le pays mais chichement dotée : la communauté internationale ne lui a fourni que 50 
millions de francs. A son actif, un gros effort de formation professionnelle et le soutien à 
des projets de développement agricole.</TEXT>
<TEXT>
  Autre difficulté : la réintégration des anciens combattants du FPLE invalides de guerre. 
Cet été, quelques chanceux ont reçu du gouvernement des tricycles à moteur dont le rouge 
flamboyant ne passe pas inaperçu dans les rues de la capitale. Mais, dans le même temps, 
2 000 autres handicapés attendent dans des centres de formation d'être fixés sur leur 
avenir. Se sentant livrés à eux-mêmes, ils se sont révoltés, l'an passé. Prise d'otages, 
demande d'intervention du chef de l'Etat, blocage de la route Asmara-Massaoua, 
intervention de l'armée... L'affaire s'est soldée par la mort de plusieurs anciens 
combattants et un procès aujourd'hui en cours. Ce problème, sans solution à ce jour, risque 
d'alimenter le ressentiment des artisans de l'indépendance.</TEXT>
</DOC>
