<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045476</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045476</DOCID>
<ACCOUNT>426804</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1951</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>951212-2-006-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>THIERRY BREHIER</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre renonce à remettre en cause l'âge du départ à la retraite des conducteurs de train et de métro. Il " suspend " les travaux de la commission de réforme des régimes spéciaux des salariés du public ainsi que le contrat de plan de la SNCF</SOT1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN TELEVISE DIMANCHE 10 DECEMBRE 1995 SUR FRANCE 2</LEAD1>
<TITLE>M. Juppé tente de désamorcer le conflit en proposant un sommet social</TITLE>
<TEXT> LE WEEK-END a porté conseil à Alain Juppé. Au vu des résultats des rencontres du samedi 9 décembre entre son ministre du travail et des affaires 
sociales et les organisations syndicales et de l'échec de la médiation de Jean Mattéoli dans 
le conflit de la SNCF le chef du gouvernement a bien dû convenir qu'il était temps de faire 
machine arrière. En début d'après-midi, dimanche, il décide donc de se faire interviewer au 
journal de 20 heures de France 2. Ses déclarations sont fort claires, même si, sur bien des 
points, elles sont en contradiction avec ses propos précédents.</TEXT>
<TEXT>
   Certes, M. Juppé maintient le coeur de sa réforme de la Sécurité sociale, telle qu'il 
l'avait présentée à l'Assemblée nationale le 15 novembre. Pour démontrer que, sur cet 
aspect-là, il ne reculera pas, il se rend dès le début de soirée au Palais-Bourbon pour 
engager la responsabilité de son gouvernement sur le vote de la loi habilitant celui-ci à 
légiférer par ordonnances sur ce sujet. Mais pour le reste, le premier ministre cède aux 
revendications des grévistes. D'abord sur les retraites de ceux qui bénéficient de régimes 
spéciaux. Non seulement il " suspend " la commission Le Vert, qu'il avait chargée de 
préparer un allongement de la durée minimun de cotisation, pour avoir droit à une pension 
à taux plein, de 37,5 ans à 40 ans, mais il assure que les conducteurs des train de la SNCF 
et des métros de la RATP pourront continuer à arrêter de travailler à 50 ans. Il espère 
ainsi mettre fin à la grève des transports publics, la plus gênante pour les usagers. 
D'autant que, deuxième point de sa reculade, il suspend sine die la signature du contrat de 
plan entre l'Etat et la SNCF.</TEXT>
<TEXT>
    Les deux ajouts à la réforme de la Sécurité sociale, qui n'avaient pas été pour rien dans 
l'explosion du mouvement social, sont ainsi enterrés. L'ampleur de celui-ci contraint le chef 
du gouvernement à aller au-delà. Alors que, jusqu'alors, il voulait que les négociations avec 
les syndicats se passent au niveau de Jacques Barrot, dès lundi 11 décembre il reçoit lui- 
même les dirigeants de la CGT puis ceux de FO, avant de s'entretenir avec les 
responsables des autres centrales syndicales. Mais encore, il se dit maintenant prêt à 
ouvrir avec eux une vaste négociation, réunissant tout le monde autour de la même table, 
pour aborder, notamment, le problème de l'emploi. De plus, il assure qu'il est favorable à 
une réduction du temps de travail, vieille revendication de la CFDT.</TEXT>
<TEXT>
  GRÈVE MAINTENUEForts de l'ampleur du mouvement social, les responsables de la 
#CGT,  de FO et de la FSU affichent une insatisfaction forte, alors que l'UNSA se félicite 
d'avoir été entendue et que les dirigeants confédéraux de la CFDT sont plutôt satisfaits. 
Pour montrer que leur force reste intacte, les trois premières centrales ont maintenu leur 
mot d'ordre de grève pour le mardi 12 décembre. A celui-ci, ainsi qu'aux manifestations qui 
l'accompagneront, s'associent la FEN, SUD, le groupe des dix et la coordination 
#étudiante.</TEXT>
<TEXT>
    Face à ce mouvement, le gouvernement a fini par comprendre qu'il ne pourrait compter 
sur le soutien d'usagers mécontents de la grève. La manifestation organisée, dimanche 10 
décembre à Paris, par l'Association des usagers de l'administration et des services publics 
(Adua), la Fédération des usagers des transports (FUT) et la CGPME n'a réuni qu'un 
millier de personnes derrière des banderoles protestant contre " la France en otage ", 
même si certains étaient venus là pour soutenir le premier ministre, comme cette dame 
portant une pancarte où elle avait écrit : " Tiens bon Juppé, les Français sont avec toi. "</TEXT>
<TEXT>
    Le front social est loin d'être dégagé, malgré les concessions de M. Juppé. En revanche, 
sur le front parlementaire, le premier ministre est décidé à passer en force. D'où sa 
décision d'user de l'article 49 alinéa 3 de la Constitution pour mettre un terme à l'examen, 
par l'Assemblée nationale, du projet de loi d'habilitation destiné à l'autoriser à réformer la 
Sécurité sociale par voie d'ordonnances. Selon cette disposition, en effet, un texte est 
considéré comme adopté, sauf si une motion de censure est votée contre le gouvernement, 
ce qui n'a aucune chance de se produire compte tenu de l'écrasante majorité dont disposent 
le RPR et l'UDF à l'Assemblée. Le premier ministre a dû recourir à cette arme pour 
couper court à l'interminable bataille d'amendements engagée par les socialistes et les 
communistes. Il lui était donc indispensable pour tenter de respecter un calendrier qu'il n'a 
pas voulu allonger pour la réforme de la Sécurité sociale stricto sensu.</TEXT>
<TEXT>
   MOTION DE CENSUREL'opposition a immédiatement déposé, dimanche soir, une 
motion de censure contre le gouvernement. Contrairement à celle qui avait été déposée le 
2 décembre par les socialistes et radicaux de gauche, auxquels s'étaient associés Jean- 
Pierre Chevènement et les deux autres députés du Mouvement des citoyens, cette 
nouvelle motion de censure est présentée par tous les députés de l'opposition, socialistes, 
communistes, radicaux de gauche et chevènementistes. Le vote sur cette motion de 
censure ne peut intervenir que quarante-huit heures après son dépôt et ne devrait donc pas 
avoir lieu avant mardi après-midi ou mercredi, quitte à bousculer quelque peu l'ordre du 
jour prévu des travaux de l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
    Le projet de loi sera ensuite transmis au Sénat, afin d'être examiné d'abord en 
commission des affaires sociales, puis en séance publique, où ce débat est prévu jeudi 14 et 
vendredi 15 décembre. Compte tenu de la détermination des sénateurs socialistes et 
communistes à s'opposer, à leur tour, à l'adoption de la loi d'habilitation, il faudra, là 
encore, que le gouvernement utilise toutes les ressources de la procédure pour passer cet 
obstacle, d'autant qu'il ne peut pas recourir à l'article 49-3 au Palais du Luxembourg. 
L'urgence ayant été déclarée, le texte devra ensuite venir en commission mixte paritaire. 
M. Juppé continue à souhaiter que ce texte soit définitivement adopté avant la trève de 
Noël, afin que les premières ordonnances puissent être prises en janvier. La fin de la 
course d'obstacles, dans laquelle s'est engagé le premier ministre le 15 novembre, est loin 
d'être en vue.</TEXT>
</DOC>
