<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032035</DOCID>
<ACCOUNT>409857</ACCOUNT>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300895/1915</FAB>
<NUM1>950831-2-019-09</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LONDRES,NOTTING HILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-09</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>30EME EDITION LES DIMANCHE 27 ET LUNDI 28 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Le carnaval de Notting Hill jette  les Antilles dans les rues de Londres</TITLE>
<TEXT> Les quelques bagarres qui ont éclaté à la fin du carnaval antillais de Notting Hill, dans l'ouest de Londres, n'ont pas terni la réussite de cette trentième édition. Malgré deux blessés par balle et neuf autres par arme blanche, malgré une cinquantaine d'arrestations pour violence, vol ou vente de drogue, la fête a réuni dimanche 27 et lundi 28 août près d'un million quatre cent mille personnes sa plus grosse affluence , sans que cette célébration orgiaque de musique et de danse ne dérape gravement. Rien de comparable aux scènes d'émeutes des années 70 et du début des années 80, pour ce festival considéré comme le baromètre des relations raciales en Grande-Bretagne.</TEXT>
<TEXT> Traditionnellement, la journée de dimanche est la plus paisible. Les enfants des écoles à majorité noire , défilent en tenues chamarrées. Le lendemain, la procession se fait tonitruante. Sur un parcours circulaire de 6 kilomètres, une centaine d'associations communautaires présentent les chars et les costumes qu'ils ont mis des mois à fignoler. Une débauche de plumes, de satin et de papier crépon illustre des thèmes bibliques, animaliers ou de nombreuses évocations des Indiens d'Amérique (à l'instar des black indians du Mardi gras à La Nouvelle-Orléans). Les reines de beauté caribéennes ondulent sans faire d'ombre aux mamies venues se mêler à la troupe. Des têtes blondes émergent ici ou là. La bonne humeur et la musique comptent plus que tout. Créé en 1965 par des ressortissants de l'île de la Trinité, célèbre pour son carnaval, le festival de Notting Hill a gardé de ses origines un nombre important de steelbands, ces orchestres de barils métalliques sculptés en tout une gamme de tonalités. Mais la concurrence est forte aujourd'hui avec les musiques du reste des Antilles diffusées par des camions sur-amplifiés. Soca, zouk, raggamuffin, reggae donnent aussi le son de la fête.</TEXT>
<TEXT>
  Petit à petit, le dédale des rues se remplit d'une foule multicolore. On se régale de poissons frits, de patties (petits pâtés en croûte) ou de jerk chicken (le poulet barbecue à la mode jamaïcaine). Le rhum et la bière coulent à flots. Certains préfèrent se désaltérer en mâchant un bout de canne à sucre fraîchement coupée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DISCOTHÈQUES MOBILES</TEXT>
<TEXT>
 Après 19 heures, le quartier n'est plus qu'un chaud magma animé par les pulsions frénétiques des sound systems. Ces discothèques mobiles, importées de Kingston, rivalisent de puissance et d'adresse. Dès le matin, le disc-jockey et ses camarades ont installé leurs platines dans les endroits stratégiques et empilé des montagnes d'enceintes. Le succès dépend du choix des disques, de leur rareté mais surtout de leur mixage, de la façon dont le maître de cérémonie improvise au micro. La compétition est âpre. Certains bloquent des rues sous l'oeil inquiet de Scotland Yard. Quand l'enthousiasme est à son comble, les danseurs interrompent le DJ par le cri strident de sifflets à roulette distribués partout.</TEXT>
<TEXT>
  Le reggae ne monopolise pas les platines. Les sound systems de rap, de soul, d'acid jazz et même de techno et de salsa animent aussi la fête. Mais pour la deuxième année, le genre musical dominant aura été la jungle. En mariant des rythmiques instables et frénétiques pilotées par ordinateur, une basse creusant au plus profond des fréquences graves et, par à-coups, les syllabes sensuelles et menaçantes du raggamuffin, ce courant fédère les fans de techno, rap et reggae. La jungle rassemble Noirs et Blancs, classes moyennes et jeunes des quartiers défavorisés. Une sorte de bande-son idéale pour le carnaval.</TEXT>
</DOC>
