<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042296</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042296</DOCID>
<ACCOUNT>422900</ACCOUNT>
<PEOPLE>GROSSMAN VASSILI,EHRENBOURG ILYA</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/46954022</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>EHRENBOURG IRINA</NOM1>
<NUM1>951117-2-R07-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE ZAND</SIP1>
<SOT1>Respectant le voeu de son père, Irina Ehrenbourga permis que soit publié " Le Livre noir "</SOT1>
<SU21>La parution du "Livre noir"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Irina la fidèle</TITLE>
<TIO1>LE LIVRE NOIR</TIO1>
<TEXT> Il ne devait pas toujours être facile d'être la fille du célèbre Ilya Ehrenbourg (1891-1967). Ehrenbourg, le plus bohème des Soviétiques, ami d'enfance de 
Boukharine, qui, arrivé à dix-sept ans à Montparnasse, était devenu l'ami de Picasso et 
d'Apollinaire, qui passait pour l'unique Soviétique capable d'expliquer l'URSS aux 
étrangers et dont on disait que, correspondant pendant la Grande Guerre patriotique, il " 
valait une division ". " Je n'ai jamais éprouvé la peur, écrivait-il dans ses Mémoires, ni sur 
les fronts, ni en Espagne, ni dans les bombardements, mais en temps de paix lorsque 
j'entendais un coup de sonnette. "</TEXT>
<TEXT>
 A la fois honni par les anticommunistes, suspect aux tenants de l'orthodoxie, prix Staline 
et membre actif du Comité antifasciste juif, ambassadeur auprès des intellectuels français, 
inclassable, aujourd'hui presque oublié, Ehrenbourg restera l'inventeur du mot " dégel ", 
qui, un an après la mort de Staline, annonçait, trop tôt au gré de certains, la déstalinisation. 
" Un merle blanc " parmi les écrivains soviétiques, disait de lui son amie Nadejda 
Mandelstam.</TEXT>
<TEXT>
  Sa fille Irina vit à Moscou, rue de l'Armée-Rouge, le quartier des écrivains, dans un petit 
appartement rempli de livres et de tableaux, de souvenirs. Deux portraits de son père : 
Matisse et Picasso. Avec la publication de la version intégrale du Livre noir en russe, en 
hébreu, en allemand et en français, elle a enfin accompli le voeu de son père.</TEXT>
<TEXT>
# " J'avais retrouvé des lettres de mon père de 1965-1966 dans lesquelles il écrivait que le 
livre devait paraître. C'est pour cela que je m'y suis mise. " En 1980, elle avait envoyé au 
Mémorial du génocide à Jérusalem, tout à fait clandestinement, les archives d'Ehrenbourg 
ayant trait au Livre noir. " A l'époque, je ne pouvais pas le dire. Plus tard, j'ai retrouvé un 
dossier intitulé Questions juives, contenant des lettres qui n'étaient pas dans Le Livre noir. 
Je les ai transmises, légalement, cette fois, en Israël, où un volume en russe de 500 pages 
a paru : Les Juifs soviétiques écrivent à Ilya Ehrenbourg. 1943-1946 (Jérusalem, 1994).</TEXT>
<TEXT>
  " Pour l'édition du Livre noir, j'ai mis un an et demi à vérifier tous les noms ", dit Irina. 
Elle montre un cahier dans lequel elle a consigné des centaines de vérifications. Une liasse 
de vieux papiers. Les épreuves du Livre noir, avec, au crayon, le bon à tirer et une 
signature illisible. " En 1991, pour le centenaire de mon père, quelqu'un m'a donné les 
épreuves de 1947, que lui avait confiées Grossman. "</TEXT>
<TEXT>
  Irina est née à Nice le 25 mars 1911. " Mais, d'après mon passeport, dit-elle, je suis née 
à Léningrad. C'est ma mère qui avait voulu qu'on ne sache pas que j'étais née en France. 
Après j'ai changé de nom et j'ai pris celui de son second mari. De même, c'est elle qui m'a 
fait baptiser orthodoxe quand j'avais sept ans pour être sûre que je serais protégée. Elle 
était mi-allemande mi-russe ; elle avait connu mon père à Paris et, tout en ayant eu de lui 
une fille juive, elle ne cachait pas qu'elle était antisémite. "</TEXT>
<TEXT>
  A six ans, elle retourne en Russie. " C'était la révolution, la guerre civile, la famine ; 
quand j'ai eu douze ans, je suis repartie avec mon père pour Paris. " Elle entre au Collège 
Sévigné, puis à l'Ecole alsacienne, passe son bac, s'inscrit à la Sorbonne en psychologie 
appliquée avec Wallon, fait un stage à Sainte-Anne. En 1933, elle rentre en Russie. Quatre 
ans avant son amie Natalia Stoliarova, qui, elle, sera envoyée quinze ans au Goulag et qui 
deviendra la secrétaire d'Ehrenbourg. " Je suis arrivée à Moscou. Je travaillais comme 
psychologue à l'autre bout de Moscou. Au bout d'un an, la Pravda a publié un article pour 
dénoncer cette "pseudoscience", et l'Institut a été fermé. C'est pour cela que je suis 
devenue traductrice. Je traduisais des romans français : Roger Vailland (125 000 francs), 
André Maurois (La Vie de Fleming), Pierre Daix, la Vie de Toulouse-Lautrec par Henri 
Perruchot. "</TEXT>
<TEXT>
 Juste avant la guerre, elle s'est mariée avec Boris Lapine, un écrivain qui sera tué au 
front en 1941. Ils n'auront même pas eu le temps d'avoir une photo ensemble. Comme son 
père, elle va être correspondante de guerre au front.</TEXT>
<TEXT>
 Puis, en 1944, Irina va adopter " sa fille ", Fania, une enfant de douze ans de la région de 
Rovno qui, après avoir vu mourir sa mère et ses deux soeurs lors de l'arrivée des 
Allemands, ses frères fusillés, s'était sauvée dans la forêt avec son père, qui sera tué par 
un Ukrainien. Recueillie par une femme baptiste, la " paysanne Zinaïda Vachtchichina ", 
dont il est question dans le témoignage de la page 794 du Livre noir : " Une petite fille est 
entrée dans la chaumière. Me voyant, elle s'est enfuie. Qui est cette enfant ? me suis-je 
étonné. D'abord la paysanne m'a répondu que c'était sa fille, puis elle m'a raconté la 
véritable histoire de la petite (...). Et cette honnête femme russe l'a cachée sous son toit au 
risque de se faire tuer par les Allemands, l'a nourrie et habillée au même titre que ses cinq 
enfants. " La fillette, Fania-Feïga Fischman, vit aujourd'hui en Israël.</TEXT>
<TEXT>
 " Moi, je suis une mécréante ", dit Irina Ehrenbourg-Antigone. Pas très orthodoxe. 
Cosmopolite peut-être. Je ne me sens pas juive. Mais je suis d'accord avec mon père, qui 
disait qu'il se sentirait juif tant qu'il y aurait des antisémites. "</TEXT>
</DOC>
