<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019077</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019077</DOCID>
<ACCOUNT>392673</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1530</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,PRIX,COMMERCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950516-21</NUM1>
<NAMES>VOLKSWAGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SOT1>Fiat et Citroën élargissent le principe  de la " prime à la casse " et entraînent leurs concurrents dans de nouvelles remises</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OPERATION "PRIX NETS" DE FIAT, LES EFFETS DES "PRIMES A LA CASSE", BALLADURETTES OU REMISES OFFICIELLES</LEAD1>
<TITLE>Les constructeurs automobiles  relancent la guerre des prix</TITLE>
<TEXT> TOUS LES CONSTRUCTEURS automobiles concurrents de Fiat l'avaient prédit : l'opération " prix nets " des marques du groupe italien, lancée en 
grande fanfare le 2 janvier dernier, ne ferait pas long feu. Elle consistait à intégrer une fois 
pour toutes dans le prix catalogue de certains modèles (Cinquecento, Panda, Uno, et Y 10 
de Lancia) les rabais et offres promotionnelles divers (globalement évalués entre 5 % et 8 
% du prix) afin, précisément, de ne plus avoir recours à ce type de pratique commerciale. 
Quatre mois plus tard, les prix nets ont vécu.</TEXT>
<TEXT>
  Il était clair que les concessionnaires du groupe turinois continuaient de négocier avec 
leurs clients. Une enquête parue dans L'Auto journal la première semaine de mars montrait 
que les remises sur les voitures italiennes étaient encore monnaie courante. Depuis le 1 
mai, ces pratiques sont officialisées par des spots publicitaires annoncant la possibilité 
d'acheter, jusqu'au 31 mai, les Panda, Cinquecento et Uno D Start avec une reprise de 
l'ancien véhicule 5 000 francs au-dessus du prix de l'Argus. Ce sont les nouveaux " prix 
nets " (revus à la baisse) à partir de 32 900 francs de la Panda. Une Cinquecento se voit 
désormais dotée d'un prix d'entrée de 38 800 francs, contre 43 800 francs à la fin du mois 
d'avril et 46 900 francs avant le 2 janvier. Et le groupe de Turin multiplie les offres 
promotionnelles sur ses autres modèles : 5000 francs pour l'achat d'une Punto neuve, 8000 
francs une Tempra et 10 000 francs pour une Croma. Le tout n'excluant pas la prime 
Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;DES ÉMULES</TEXT>
<TEXT>
Citroën, qui avait déjà suivi Fiat sur ses prix nets en diminuant en mars dernier le prix 
catalogue de certains de ses modèles, récidive et offre à ses clients de leur reprendre leur 
ancienne voiture 6000 francs au-delà du prix de l'Argus pour l'achat d'une AX (sauf modèle 
Spot), 8000 francs pour une ZX (sauf modèle Flash), 10 000 francs pour celui d'une Xantia 
ou d'une Evasion. Une fois de plus, Fiat et Citroën distancent leurs concurrents en matière 
de promotions commerciales. Il sont les seuls constructeurs automobiles en France à avoir 
aujourd'hui repris à leur compte le système de la prime à la casse.</TEXT>
<TEXT>
  Ils font toutefois des émules. Ford, depuis le mois d'avril, rachète les véhicules anciens de 
ses clients pour un prix supérieur à celui de l'Argus dès lors qu'il acquiert un modèle diesel. 
Exemple, le client bénéficiera d'une prime de 7000 francs à l'achat d'une Fiesta diesel, ou 
encore de 8000 francs pour une Escort diesel, et 10 000 francs pour une Mondeo diesel. 
Renault accorde à ses clients des remises de 5000 à 12 000 francs sur les " balladurettes ". 
Peugeot de 8000 francs sur les 106, 306 et 205, et de 12 000 francs sur les 405, 605 et 
806.</TEXT>
<TEXT>
 Volkswagen met en oeuvre une politique de prix un peu particulière. La marque 
allemande, qui avait repositionné les Golf et Vento en mars en baissant leurs prix 
catalogue, n'a mis en place aucune mesure complémentaire sur ces modèles. De même que 
pour la Polo, estimée bon marché. Mais l'achat d'une Passat neuve est accompagné de la 
reprise d'une voiture ancienne au prix de l'Argus plus 15 000 francs. Opel ne propose de 
reprendre l'ancien véhicule à un prix supérieur à l'Argus que si le client achète une Omega 
ou une Frontera neuves, auquel cas il bénéficie d'une prime de 10 000 francs. Mais la 
marque accompagne la prime Balladur en ajoutant 6000 francs pour l'achat d'une Corsa et 
7000 francs pour celui d'une Combo, d'une Astra ou d'une Vectra.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pour les remises dites officielles. Toutefois, rien n'empêche un concessionnaire de 
pratiquer d'autres remises, en dehors du cadre des primes Balladur et des promotions 
décrites par les constructeurs.</TEXT>
</DOC>
