<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001345-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001345-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340388</ACCOUNT>
<PEOPLE>TOULEMON ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA CONSTRUCTION&gt; EUROPÉENNE&gt; de Robert Toulemon.&gt; Le Livre de poche, 288 p.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-07</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; BIBLIOGRAPHIE</TITLE>
<TIO1>LA CONSTRUCTION EUROPEENNE</TIO1>
<TEXT>Les Européens supportent mal l'impuissance politique et diplomatique de l'Union européenne (en Bosnie par exemple), mais, dans le même 
temps, ils sont plutôt rétifs à tout nouveau transfert substantiel de 
souveraineté. Bref, ils refuseraient à l'Europe communautaire les 
moyens de réaliser la vocation fédérale que secrètement ils lui 
assigneraient. Pour Robert Toulemon, il est " pour le moins douteux 
que les faibles institutions de l'Union lui permettent d'assumer ses 
responsabilités ". </TEXT>
<TEXT>
  L'auteur, ancien directeur général de la Commission européenne et 
chaud partisan de la construction communautaire, a replacé dans son 
contexte historique l'aventure communautaire commencée à six, il y a 
presque quarante ans. Utile démarche permettant de donner une 
épaisseur humaine à une vision de l'aventure bruxelloise qui dans 
l'opinion publique a longtemps fait ses emprunts dans un registre 
fantasmatique rose avant de basculer dans un univers noir.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une campagne tristounette, durant laquelle il aura semblé 
presque incongru d'entendre parler d'Europe et de perspectives 
européennes, le livre de Robert Toulemon apporte une vision 
roborative de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sortir de l'impasse institutionnelle dans laquelle l'Europe en 
voie d'élargissement s'est engagée, il propose une formule qui, selon 
lui, " répond le mieux à la réalité politique européenne de demain " 
: c'est " celle de cercles concentriques avec noyau dur constitué des 
Etats qui ne nécessitent ou ne demandent aucune dérogation et à qui 
appartient le rôle moteur dans l'Union ".</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'accumulation des difficultés, le président de l'AFEUR 
(Association française d'étude pour l'Union européenne) reste 
convaincu que l'Europe doit être " capable de conduire une politique 
qui lui soit propre et qui ne s'aligne pas sur le plus petit commun 
dénominateur des politiques nationales ". " Les gouvernements, 
ajoute-t-il, devront accepter que s'édifie un pouvoir européen 
distinct du leur, même s'il émane en partie d'eux et demeure en 
partie sous leur contrôle".                                           
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
