<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000713-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000713-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319375</ACCOUNT>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01061411</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1993;PROJET,MODIFICATION DE CAPITAL;PRIVATISATION,PROJET,</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AERONAUTIQUE,RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<NAMES>GALLOIS LOUIS,AEROSPATIALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Alors que la crise du transport aérien se poursuit&gt; Aérospatiale envisage d'ouvrir son capital à des partenaires extérieurs en 1994</TITLE>
<TEXT>Aérospatiale a affronté en 1993 des marchés " détestables " pour le secteur civil, " stables " pour le militaire et " plutôt bons " pour 
le spatial, a déclaré, mercredi 5 janvier, son PDG, Louis Gallois, à 
l'occasion de la présentation des résultats. Le chiffre d'affaires du 
groupe est passé à 49,4 milliards de francs contre 51,9 milliards en 
1992, soit un recul de 5 %. Le montant des commandes a chuté 
considérablement (_ 25,6 %) en passant à 29 milliards de francs. Au 
total, le carnet de commandes s'élève à 130 milliards de francs, soit 
deux ans et demi d'activité. Si " la privatisation d'Aérospatiale 
n'est pas à l'ordre du jour ", M. Gallois a reconnu que des 
participations minoritaires pourraient être prises dès 1994.</TEXT>
<TEXT>
  L'aéronautique civile a été très affectée par la conjoncture. Dans 
le domaine militaire, les commandes à l'exportation ont marqué un 
redressement, dans un contexte qui reste toutefois globalement 
médiocre. Airbus Industrie a dénombré 69 annulations _ et non 59 
comme il avait été annoncé (le Monde du 5 janvier) _ pour un total de 
38 commandes, l'an dernier. " Le défi de l'année sera de reprendre 
pied sur le marché des gros porteurs aux Etats-Unis ", a estimé M. 
Gallois. Le marché des hélicoptères a été lui aussi au plus bas, même 
si Eurocopter, la filiale d'Aérospatiale et de Deustche Aerospace, a 
renforcé sa pénétration au-delà de 50 % du marché mondial.</TEXT>
<TEXT>
Les avions régionaux de la société ATR (filiale à part égale 
d'Aérospatiale et de l'italien Alenia) ont un peu moins souffert de 
la conjoncture, notamment au second semestre. Au total, ATR a 
enregistré 60 commandes nouvelles en 1993, mais seulement 31 
commandes nettes, déduction faite des annulations.</TEXT>
<TEXT>
  La société a renforcé son taux de pénétration des marchés. Le 
marché restreint des avions régionaux turbopropulseurs (moins de 200 
appareils par an) nécessite des regroupements mondiaux dont ATR 
pourrait être le fédérateur, a estimé M. Gallois. Des discussions 
sont en cours avec les constructeurs européens intéressés.</TEXT>
<TEXT>
 L'année à venir devrait être placée également sous le signe de la 
crise du transport aérien. " Il semble que nous ayons touché le fond 
de la piscine, même si la reprise ne peut être attendue en 1994 ", a 
déclaré le PDG de l'Aérospatiale, qui table sur une meilleure 
conjoncture en 1996-1997. Dans ce contexte, l'entreprise a " serré 
les boulons ". Elle a recouru à du chômage partiel en 1993, ce qui 
sera de nouveau le cas durant le premier semestre de 1994. Quelque 1 
145 emplois ont été supprimés à l'Aérospatiale et 500 chez sa filiale 
Eurocopter.</TEXT>
<TEXT>
  Ces économies ont permis de réduire de façon " subtantielle " le 
déficit de l'entreprise, de 2,38 milliards de francs en 1992, et le 
retour à l'équilibre devrait se faire " au plus tard en 1995 ", selon 
M. Gallois. Parallèlement, l'endettement a été réduit de 1,5 milliard 
(dont 500 millions liés à la mise en leasing d'équipements) et ramené 
à 15 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  " La privatisation d'Aérospatiale n'est pas à l'ordre du jour pour 
les deux années à venir, a déclaré le PDG de la société. Mais cette 
échéance ne nous empêche pas de réfléchir à une ouverture partielle 
du capital. " Des participations minoritaires pourraient être prises 
dès 1994 par des investisseurs extérieurs dans la limite de 49 %. 
Matra ou encore Deutsche Aerospace ont déjà manifesté leur intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Aérospatiale vient de créer un regroupement de ses filiales 
de maintenance (SECA, SOGERMA, Barfield, Composites Aquitaine et 
Maroc Aviation) sous la direction de la SOGERMA. Cette activité 
représentera un chiffre d'affaires de 3 milliards de francs. La SECA 
vient d'être recapitalisée à hauteur de 70 millions de francs. Ce 
pôle d'activité pourrait être introduit en Bourse d'ici un an.&lt;
</TEXT>
</DOC>
