<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001861-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001861-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340935</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRINCE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Il ne faut plus lui donner du Prince. Sur la pochette de son dernier disque, c'est un symbole de l'amour qui trace les contours de sa nouvelle identité. Devant les caméras de Canal +, le petit homme fait honneur à son nouveau nom. Entouré des plus belles filles du monde, il interprète, en direct, ses meilleurs titres depuis longtemps.</CHA1>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Rediffusion: vendredi 24 juin, 15 h 05.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO DE PRINCE</NOTE>
<NAMES>PRINCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; PRINCE, THE BEAUTIFUL EXPERIENCE: CANAL +, 22 h&gt; Crise d'identité</TITLE>
<TIO1>THE BEAUTIFUL EXPERIENCE</TIO1>
<TEXT>C'EST en 1977 que Prince impose son pseudonyme dans les gazettes à l'occasion de la sortie de son premier album. Pourtant, plus que le 
disque, qui ne totalisera pas des ventes mirifiques, c'est l'homme 
qui fait parler de lui. On le présente (déjà!) comme un touche-à-tout 
génial. Un multi-instrumentiste d'exception, une sorte de self made 
man qui s'est forgé une culture musicale et une virtuosité rare après 
de longues années passées en reclus dans la cave de l'appartement de 
ses parents transformée en studio d'enregistrement.</TEXT>
<TEXT>
 Deux ans plus tard, le "Kid de Minneapolis", un autre de ses 
nombreux surnoms, ajoute un début de succès populaire à l'unanimité 
de la critique. Sa "Majesté pourpre" obtient un disque d'or avec I 
wanna be your Lover, extrait de Prince, bientôt certifié album de 
platine. De la fin des années 70 au milieu des années 80, Prince 
peaufine son style. A lui seul, il est un condensé du rock'n'roll. La 
drogue en moins, tous les ingrédients qui font les rock stars 
habitent sa vie comme son oeuvre. Une double dose de sexe compense 
l'absence de substances illicites.</TEXT>
<TEXT>
  Reconnu par ses pairs, Prince n'est pourtant pas encore le chouchou 
du public. C'est l'album Purple Rain, commercialisé en 1984, qui fait 
de lui une star planétaire. Deux titres, Purple Rain, un slow aux 
accents psychédéliques, et Let's go Crazy, un rock fougueux, 
propulsent le disque au sommet de tous les hit-parades. Le petit 
prince _ 1,50 mètre sous la toise _ obtient enfin le royal 
couronnement tant attendu. Fort de ce succès, le "Napoléon du vinyle" 
s'essaie à devenir aussi l'empereur de la pellicule. Purple Rain, le 
film, sort dans la foulée du disque. Une première tentative réussie 
qui annonce pourtant une série de flops, à l'instar du film Under the 
Cherry Moon.</TEXT>
<TEXT>
  Pour The Beautiful Experience, c'est Canal + qui s'y colle. Par 
miracle et sens du commerce, la chaîne cryptée a été autorisée à 
filmer la fête donnée par Prince à l'occasion de la Saint-Valentin, 
dans ses studios multimédias et ultra-mordernes de Paisley-Park, aux 
Etats-Unis. Un tournage qui intervient à un moment crucial dans la 
carrière du musicien. Nommé vice-président de la compagnie 
discographique Warner, Prince n'a pourtant pas été autorisé à sortir 
un mini-album à l'occasion de son anniversaire. En représailles et 
sur les conseils de ses avocats, Prince sort The Beautiful Experience 
sur un label indépendant. Pour éviter un procès, le musicien a changé 
de nom. Sa nouvelle identité, imprononçable, est un savant graphisme 
qui mêle les symboles de la féminité et de la masculinité. Une 
manière de yin et de yang façon sexy.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois encore, cette illustration cinématographique du dernier 
disque du maître ne devrait pas rester dans les annales du cinéma. 
Seules les séquences tournées par Canal + méritent le détour. Une 
fois encore, le film traduit les obsessions et les travers de Prince 
qui, à une propension certaine à la mégalomanie, ajoute un goût 
évident pour les jolies femmes. En ce domaine, Prince est un 
collectionneur qui a toujours bien su s'entourer. Sa carrière est 
jalonnée de créatures de rêve, comme Apolonia, Vanity, Carmen Electra 
et aujourd'hui Mayte.</TEXT>
<TEXT>
  Pour The Beautiful Experience (la Plus Belle Fille du monde), 
Prince a organisé, dans ses studios, un concours de beauté auquel il 
a convié ses géants amis basketteurs de la NBA (ligue professionnelle 
de basket) ainsi qu'une escouade de vedettes et de journalistes. Un 
spectacle ponctué d'un concert du maître qui passe en revue les 
titres de son dernier album ainsi que quelques inédits. Véritable 
jubilation pour l'amateur, qui peut apprécier un Prince au sommet de 
sa forme, la fête est en partie gachée par les prétentions 
audiovisuelles de sa "Majesté pourpre". </TEXT>
<TEXT>
  A sa prestation musicale, le musicien ajoute une laborieuse 
histoire de messagerie rose. Le pensum, qui conte les aventures 
multisensorielles d'une jeune beauté esseulée, est à peine sauvé par 
la plastique sans défaut de Nona Gaye. Heureusement, la musique est 
omniprésente et The Beautiful Experience, déjà en tête des 
hit-parades américains, s'impose comme le meilleur album de Prince 
depuis bien longtemps.                                               
</TEXT>
</DOC>
