<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046792</DOCID>
<ACCOUNT>428486</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211295/1755</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>951222-14</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VISITE DE PHILIPPE SEGUIN A ALGER, MERCREDI 20 DECEMBRE 1995, POUR Y RENCONTRER LIAMINE ZEROUAL</LEAD1>
<TITLE>RelanceAlger-Paris ?</TITLE>
<TEXT> PAS moyen d'y échapper : l'histoire, la géographie et, accessoirement, le volume de leurs échanges économiques obligent l'Algérie et la France à 
entretenir bon gré, mal gré d'étroites relations. Il est même vraisemblable qu'il n'y aura 
pas de réel dialogue euro-méditerranéen sans que soit rétabli un minimum de confiance 
entre Alger et Paris. Alors, il fallait bien renouer, mettre sous le manteau les susceptibilités 
froissées et faire fi des egos malmenés. La première occasion a été la bonne : invité de 
longue date par son homologue algérien, Philippe Séguin, le président de l'Assemblée 
nationale, a eu parfaitement raison de se rendre à Alger, mercredi 20 décembre, pour y 
rencontrer le chef de l'Etat, le général Liamine Zeroual.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'était pas possible d'en rester au gâchis provoqué par la maladresse des uns et des 
autres de Paris mais aussi d'Alger qui, le 22 octobre, aboutit à la lamentable affaire de New 
York, celle de l'entretien manqué entre MM. Chirac et Zeroual, à moins de trois semaines 
du scrutin qui allait reconduire ce dernier à la tête de l'Algérie. Et, quoi qu'en disent les 
communiqués officiels, c'est bien pour cela, pour renouer, que M. Séguin, tout juste après 
un déjeuner avec M. Chirac à l'Elysée, s'est envolé mercredi pour Alger.</TEXT>
<TEXT>
 La mission est difficile, pour les uns et pour les autres. A la suite de l'échec de New York, 
la France a décidé, à juste titre, de conditionner son aide économique 5 milliards de francs 
par an, ce qui n'est pas rien à des progrès vers la réconciliation et la démocratie en 
Algérie. Paris aimerait, notamment, que le récent scrutin présidentiel soit suivi d'élections 
législatives. Elles permettraient d'inclure dans le jeu politique une mouvance islamique, 
plus ou moins modérée, sans laquelle il n'y aura pas de réconciliation entre Algériens. 
Inutile de dire que le pouvoir algérien, d'une extrême susceptibilité sur ces questions, a 
immédiatement dénoncé une ingérence intolérable de la part de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  L'Elysée voudrait voir en M. Zeroual un général un peu plus éclairé que les autres, qui, 
une fois assurée une victoire " militaire " sur les plus extrémistes des milieux islamistes, 
renouerait patiemment les liens et le dialogue entre Algériens. Le problème, c'est que M. 
Zeroual n'en est pas là. Si tant est que Paris ne prenne pas ses désirs pour des réalités et 
que ce soit bien la ligne qu'il a choisie, M. Zeroual est pour l'heure encore tout occupé à 
l'imposer à une hiérarchie militaire divisée entre " dialoguistes " et " jusqu'au-boutistes " : 
les premiers veulent répondre favorablement au courant islamiste modéré (l'ex-FIS), qui 
veut renouer avec le pouvoir ; les seconds croient pouvoir " éradiquer " toute opposition 
islamiste.</TEXT>
<TEXT>
 Tant que cette sourde lutte au sein du pouvoir algérien ne sera pas tranchée, bref tant que 
M. Zeroual, assurément conforté par le scrutin du 16 novembre, ne sera pas incontesté au 
sein de son propre camp, Paris aura du mal à trouver à Alger un interlocuteur avec lequel 
bâtir une relation un peu plus sereine.</TEXT>
</DOC>
