<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001734-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001734-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332631</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis plusieurs mois courait le bruit que des Américains enlevaient des enfants, dans le cadre d'un réseau illégal d'adoption. Puis la rumeur s'est amplifiée : on a prétendu que certains des enfants kidnappés étaient tués à leur arrivée aux Etats-Unis et que leurs organes étaient revendus pour être transplantés. A partir de ces allégations, un vent de folie a commencé à souffler au Guatemala, donnant lieu à plusieurs incidents violents, dans un contexte de grande instabilité politique.</CHA1>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GUATEMALA,ENFANCE,DISPARITION,TRAFIC ILLEGAL,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>04141340</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>GUATEMALA&gt; Folles rumeurs sur des rapts d'enfants</TITLE>
<TEXT>Tout a commencé le 8 mars, dans le village de Santa-Lucia-Cotzumalguapa, au sud du pays. Accusée d'avoir enlevé un 
enfant, une touriste américaine du Nouveau-Mexique aurait été lynchée 
si les autorités ne l'avaient pas rapidement transférée dans la ville 
voisine : des villageois en colère ont mis à sac le commissariat 
local, après avoir constaté que la jeune femme n'y était plus. Elle a 
été relâchée faute de preuves. Dix jours plus tard, un vulcanologue 
suisse, Thierry Stéphane, a été légèrement blessé par une autre foule 
qui accusait le groupe de scientifiques avec lequel il travaillait 
sur les pentes du volcan Acatenango, dans la province de 
Chimaltenango, d'être mêlé à des rapt d'enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier incident en date est le plus grave : la victime, une 
quinquagénaire américaine, était toujours dans le coma, mercredi 13 
avril, deux semaines après avoir été lynchée par une foule de plus 
d'une centaine de personnes, qui lui ont fracturé le crâne et les 
deux bras. Cette touriste venue de l'Alaska, June Weinstock, avait eu 
le " tort " de prendre des photographies d'enfants dans le village de 
San-Cristobal-de-Verapaz, dans la province d'Alta-Verapaz, au moment 
où une mère affolée constatait la disparition de son enfant, réapparu 
plus tard. Entre-temps, Mme Weinstock, poursuivie par les habitants 
armés de machettes, de pierres et de bâtons, trouva refuge dans le 
bureau d'un juge municipal. En dépit des appels au calme de l'évêque, 
Mgr Gerardo Flores Reyes, l'édifice fut incendié. Sauvée par les 
pompiers, Mme Weinstock fut transportée à l'hôpital de la ville de 
Coban.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis déconseillent, depuis fin mars, à leurs 
ressortissants de se rendre dans ce pays, et ont rappelé de la 
capitale guatémaltèque plus de deux cents volontaires des Peace Corps 
dispersés dans les provinces. Nul autre pays n'a pris jusqu'à présent 
de semblables mesures.</TEXT>
<TEXT>
 Une campagne</TEXT>
<TEXT>
 orchestrée ? </TEXT>
<TEXT>
 L'inquiétude continue cependant de grandir au sein de la communauté 
américaine du Guatemala. La fillette d'un homme d'affaires américain 
a été enlevée lundi dans le sud de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Des hommes ont fait irruption dans le bus scolaire qu'elle avait 
emprunté et l'ont emmenée. Le président Ramon de Leon a rejeté le 
lendemain la responsabilité de tous ces actes sur de mystérieux 
groupes "ayant intérêt à troubler les bonnes relations établies entre 
les Etats-Unis et le Guatemala ". Désigné en juin 1993 par le 
Parlement après la tentative ratée de " coup d'Etat civil " de son 
prédecesseur, Jorge Serrano, M. de Leon a récemment obtenu de la 
guérilla un premier accord au chapitre des droits de l'homme, qui 
prévoit notamment l'envoi d'une mission d'enquête internationale. Le 
président de la Cour constitutionnelle, qui avait déclaré illégales 
les manoeuvres de M. Serrano, a été assassiné par un commando le 1 
avril. Dans ce cas, comme dans d'autres tentatives de meurtre de 
personnalités politiques, les auteurs n'ont pas été identifiés.</TEXT>
<TEXT>
  Les rumeurs sur les enlèvements d'enfants et les attentats récents 
participent-ils d'une même campagne orchestrée pour déstabiliser un 
président fragile, hésitant entre des mesures radicales et des 
compromis dans sa lutte proclamée contre la corruption ? Si oui, à 
qui profiteraient ces manoeuvres ? Les réponses à ces questions 
restent nébuleuses.</TEXT>
<TEXT>
  Renonçant à décréter l'état d'urgence, M. de Leon a chargé lundi 
l'armée d'assurer la sécurité dans le pays. Et il a fait promptement 
effacer près de l'aéroport notamment les graffitis qui proclamaient 
que " les gringos enlèvent les enfants ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
