<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001225-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001225-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344271</ACCOUNT>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07081124</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,REVOCATION,MUTATION,DATE,MUSEE</SUBJECTS>
<NAMES>SALLOIS JACQUES,MUSEES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>7 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Jacques Sallois directeur des Musées de France démis de ses fonctions</TITLE>
<TEXT>Jacques Toubon, ministre de la culture et de la francophonie, a démis, le 7 juillet, Jacques Sallois, de ses fonctions de directeur 
des Musées de France. Son successeur devrait être nommé dans les 
prochaines semaines. Cette décision aurait été prise dans la 
perspective d'une réflexion sur l'enrichissement des collections 
publiques et le fonctionnement du marché de l'art.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1941, Jacques Sallois, ancien énarque, ancien conseiller à la 
Cour des comptes, avait été, de 1981 à 1984, directeur du cabinet de 
Jack Lang, alors ministre de la culture. Il avait été le patron de la 
délégation à l'aménagement du territoire et à l'action régionale 
(DATAR) de 1984 à 1987, puis délégué aux affaires européennes et 
internationales à la Caisse des dépôts et consignations.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Sallois avait été nommé en mai 1990, sur proposition de 
Jack Lang, à la tête de la direction des Musées de France (DMF), qui 
contrôle la gestion des trente-quatre musées nationaux répartis sur 
le territoire français (du Louvre et de Versailles au Musée 
Fernand-Léger à Biot, en passant par le Musée national d'art moderne 
et le Musée d'Orsay) et assure la marche scientifique d'environ mille 
autres musées à travers la France. Sa charge était d'autant plus 
lourde qu'il devait faire face à la grande mutation des institutions 
muséales, devenues des entreprises à rentabiliser, et à beaucoup de 
chantiers en cours, à Paris et en province.                           
&gt;
                        
</TEXT>
</DOC>
