<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003201-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003201-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>352958</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Dans ses efforts pour construire un nouvel ordre mondial après la disparition du conflit Est-Ouest, l'ONU intervient trop tard, très mal et avec des moyens insuffisants. Alors qu'approche son cinquantième anniversaire, il est urgent de corriger ses défaillances. Voici donc cinq pistes de réforme dont la réalisation ne dépend que de la volonté des Etats membres.</CHA1>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,PROJET,REFORME</SUBJECTS>
<FAB>09271057</FAB>
<NOTE>Gérard Fuchs est secrétaire national du PS, chargé des relations internationales.</NOTE>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>FUCHS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; NATIONS UNIES&gt; Pour une réforme de l'ONU</TITLE>
<TEXT> A quelques mois du cinquantième anniversaire de la création de l'ONU, la critique de l'Organisation est plus que jamais à la mode. 
L'ONU intervient trop tard : cela a été le cas dans l'ex-Yougoslavie 
comme en Somalie. Elle intervient très mal : le spectacle de " 
casques bleus " assistant sans réagir à des atrocités est dans toutes 
nos mémoires. Elle envoie des moyens insuffisants : l'actualité 
rwandaise se passe de tout commentaire. Tous ceux qui, après la 
disparition du conflit Est-Ouest, estiment indispensable de 
construire un " nouvel ordre mondial ", tous ceux qui ne voient pas 
d'autre point de départ pour ce nouvel ordre que l'ONU malgré ses 
insuffisances, tous ceux-là doivent maintenant réagir, et vite ! Il 
est urgent d'analyser les défaillances et de faire en sorte de les 
corriger.</TEXT>
<TEXT>
 Oui, l'ONU, depuis trois ans, intervient sans cesse trop tard ; mais 
sa Charte lui interdit de se mêler des affaires intérieures des 
Etats, et, depuis la guerre du Golfe, ce sont des conflits 
intra-étatiques et non inter-étatiques qui ont ensanglanté notre 
planète. Oui, l'ONU, sur le terrain, apparaît souvent trop passive ; 
mais c'est parce que les résolutions votées par ses Etats membres 
préconisent, par peur du danger, la simple interposition et non le 
rétablissement du droit. Oui, l'ONU peine à réunir quelques milliers 
d'hommes pour éviter des massacres ; mais c'est parce qu'elle doit 
sans cesse quémander des forces et de l'argent, y compris à des 
membres permanents du Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, cinq pistes de réforme au moins me paraissent 
devoir être impérativement suivies.</TEXT>
<TEXT>
 1. Il faut introduire dans la Charte les concepts d'ingérence 
humanitaire et démocratique. Je mesure la délicatesse du sujet. Mais 
les situations de famine, de génocide, de non-respect des droits des 
minorités, par exemple, me paraissent pouvoir être largement 
acceptées comme nécessitant indiscutablement l'ingérence.</TEXT>
<TEXT>
 2. Il faut que l'ONU se décharge davantage de certaines 
responsabilités sur les organisations régionales existantes ou à 
créer. Eteindre les incendies est bien, les prévenir est encore 
mieux, et nul plus que les voisins n'est bien placé pour cela.</TEXT>
<TEXT>
 3. Il faut renforcer l'efficacité et la légitimité du Conseil de 
sécurité, pour que ses décisions soient mieux appliquées et moins 
soupçonnées. L'Allemagne et le Japon y ont leur place comme nouveaux 
membres permanents. Il faudra ajouter aussi d'autres Etats, un 
latino-américain, un africain, un asiatique et un arabe.</TEXT>
<TEXT>
 Des moyens militaires permanents</TEXT>
<TEXT>
 4. Il faut doter l'ONU de moyens militaires permanents ou 
semi-permanents : de même qu'au sein d'un Etat il n'y a pas de 
justice sans police, il faut qu'aux résolutions de l'ONU s'ajoutent 
des forces pour les faire, le cas échéant, respecter. Des forces 
propres de quelques milliers d'hommes, des forces à disposition (dans 
les Etats membres) de quelques dizaines de milliers de soldats 
doivent être créées au plus vite.</TEXT>
<TEXT>
 5. Il faut de l'argent, afin que le secrétaire général ne soit pas 
perpétuellement entre les mains des mauvais payeurs, trop souvent _ 
mais est-ce un hasard ? _ les Etats-Unis d'Amérique. Pourquoi ne pas 
alimenter le budget de l'ONU par cet impôt à taux faible sur les 
mouvements de capitaux, que proposent les économistes sérieux, 
soucieux de réduire les désordres monétaires de la planète ? </TEXT>
<TEXT>
Il est à la mode de critiquer l'ONU, il est à la mode aussi de dire 
qu'il n'y a plus d'utopie. En voici une, parmi beaucoup d'autres 
possibles. Comme la plupart des utopies, elle ne dépend pour être 
réalisée que d'une chose : une volonté suffisante des hommes.         
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
