<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016291</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016291</DOCID>
<ACCOUNT>388918</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIALOU DENIS</PEOPLE>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1936</FAB>
<SUBJECTS>GROTTE,ART RUPESTRE,PREHISTOIRE,DEPARTEMENT ARIEGE,CRITIQUE D'OEUVRE,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> Les Cavernes de Niaux, par Jean Clottes, Le Seuil Ed., 180 p., 390 F.  Niaux, une construction symbolique magdalénienne, par Denis Vialou, Ars Praehistorica.</NOTE>
<NUM1>950426-28</NUM1>
<NAMES>NIAUX, GROTTE DE NIAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-04</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>Les analyses ne permettent pas de dater l'ensemble de façon précise</SOT1>
<SU11>AUJOURD  ' HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La grotte de Niaux divise les préhistoriens sur l'interprétation de ses peintures magdaléniennes</TITLE>
<TIO2>NIAUX UNE CONSTRUCTION SYMBOLIQUE MAGDALENIENNE</TIO2>
<TEXT>  " ICI J'HAY PERDU mon pucelage à l'âge de treize ans. " Au fond d'un boyau souterrain, à près d'un kilomètre de l'entrée de la grotte de Niaux 
(Ariège), on remarque cet aveu inscrit sur une paroi, dans une graphie du XVIII siècle. On 
sait que l'endroit était régulièrement fréquenté à cette époque. Plus tard, ce sera, pour les 
curistes, nombreux à Tarascon-sur-Ariège, un but de promenade. On explorait les ténèbres 
torche à la main. Frissons garantis. De nombreux graffitis attestent de ces visites.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, curieusement, les peintures pariétales sont à peine mentionnées par les 
visiteurs. Il faudra attendre 1906 pour qu'un militaire en vacances, le commandant Molard, 
accompagné de ses deux fils, repère les dessins rupestres. Un spécialiste de la préhistoire 
est alors alerté. Emile Cartailhac authentifie ces vestiges. Jean Clottes consacre 
aujourd'hui un bel ouvrage à cette grotte qu'il connaît particulièrement bien, à sa 
découverte et à son exploration, menée avec une légèreté qui, on l'espère, ne serait plus de 
mise aujourd'hui. Des imprudences répétées ont perturbé l'environnement climatique et 
écologique de ces espaces souterrains. Des vestiges capitaux, comme ces traces de pas 
humains sur le sol sableux, ont été définitivement effacés. Surtout depuis 1906. Sans parler 
des dégradations naturelles ruissellement qui ont aminci les couches picturales.</TEXT>
<TEXT>
  " Un historique tel que celui de Niaux devrait nous enseigner la modestie. [Ici] diverses 
mésaventures eurent pour origine des décisions prises avec le désir de bien faire, mais qui 
se révélèrent malencontreuses. Nous ne sommes pas moins exposés à de telles erreurs de 
jugement que nos prédécesseurs ", écrit Jean Clottes.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
EN FAC-SIMILÉ</TEXT>
<TEXT>
 Afin de protéger le site, celui-ci est simplement entrouvert aux visiteurs. Onze groupes, de 
vingt personnes au maximum, y sont admis chaque jour. Le département de l'Ariège a 
décidé de créer à proximité de Tarascon-sur-Ariège " un parc pyrénéen de la préhistoire ", 
qui offrirait aux visiteurs la reproduction en fac-similé de la grotte de Niaux. En août 1994, 
les portes du parc se sont ouvertes et 40 000 curieux s'y sont engouffrés pendant trois 
mois, pour assister aux projections de fac-similés des originaux. Après une fermeture 
hivernale, au cours de laquelle des retouches assez importantes ont été apportées aux 
implantations initiales, le parc a ouvert à nouveau ses portes au début du mois d'avril.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet a été piloté par Jean Clottes, qui n'a pas pour autant abandonné la grotte, où il 
poursuit l'étude minutieuse des trouvailles que recèlent ces deux kilomètres de souterrains 
: empreintes, dessins, signes. C'est au fond d'une de ces galeries que fut découverte 
l'image d'une belette plus grande que nature, avec ses quarante-six centimètres de long 
campée d'un trait incisif. Une abondance de marques diverses, points, traits, barbelés, 
diversement associés, ponctuent la topographie du lieu.</TEXT>
<TEXT>
  La grotte constitue-t-elle un ensemble homogène et délibérément construit, comme le 
soutient Denis Vialou, qui reprend les approches structuralistes de Leroi-Gourhan ? Jean 
Clottes est beaucoup plus prudent. Pour lui, les animaux représentés ne relèvent pas du 
seul ordre symbolique, mais sont aussi identifiables par leur âge et par leur sexe. " Même 
si les représentations animales ont une valeur symbolique, et font partie d'un bestiaire, rien 
ne nous dit que les thèmes ``femelle morte``, ``jeune immobile`` ou ``mâle chargeant`` 
n'avaient pas pour les magdaléniens une valeur discriminante essentielle, jusqu'à présent 
négligée, et qui reste à explorer plus à fond ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HYPOTHÈSES NON CONFIRMÉES</TEXT>
<TEXT>
  La datation des peintures l'amène, là encore, à prendre quelques distances avec Leroi-
Gourhan. Récemment, trois datations de dessins par radiocarbone ont été réalisées à 
Niaux. Les deux premières indiquent une exécution entre 12 900 et 13 000 avant J.-C. (à 
deux cents ans près), soit à l'époque du magdalénien final. Une troisième analyse faite à 
partir de l'effigie d'un bison donne une date plus ancienne d'un millénaire (13 850 av. J.-C.). 
" L'hypothèse de Leroi-Gourhan d'un ensemble homogène rapidement réalisé à un moment 
du magdalénien moyen n'a pas été confirmée ", soutient Jean Clottes, qui penche pour une 
réalisation des peintures plus étalée dans le temps. Mais les échantillons analysés sont 
trop limités pour que des conclusions définitives puissent être tirées.</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation spatiale des dessins de Niaux et leur signification opposent encore Jean 
Clottes à Leroi-Gourhan et Denis Vialou. " A vouloir que tout soit construit ou sanctuarisé, 
on court le danger d'aller trop loin et de présenter comme des faits établis ce qui n'est que 
supputations, surtout lorsque les bases de l'analyse ne sont pas toujours bien assurées et 
que la subjectivité intervient à toutes ses étapes. "</TEXT>
<TEXT>
  Sans vouloir donner de réponses formelles, Jean Clottes semble se rattacher aux thèses 
avancées par D. Lewis-Williams, l'ethnologue sud-africain qui a mis en évidence le rôle 
chamanistique de tels dessins. Mais il conclut avec prudence : " Quels que soient les 
arguments invoqués, nous n'aurons jamais la preuve formelle de tout cela, chacune de ces 
idées pourra être controversée et le sera sans doute. "</TEXT>
</DOC>
