<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001805-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001805-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359430</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Des professionnels des médias venus de France et de Belgique ont rencontré leurs homologues hongrois, polonais, tchèques, slovaques, roumains, bulgares et ukrainiens, du 3 au 5 novembre, à Prague. Objet: analyser les mutations en cours, réfléchir aux enjeux nouveaux, parler de production (ou de coproduction), du câble, du satellite et confronter les expériences.</CHA1>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE,COMMUNICATION,TELEVISION,INSTANCE,DEONTOLOGIE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'Université de la communication de Prague est organisée par la Ligue française de l'enseignement, le CREPAC d'Aquitaine en collaboration avec France Télécom, TV5 et avec le soutien du Centre national de la cinématographie, de la Commission des communautés européennes, d'Eurêka audiovisuel, d'Eutelsat.&gt; DOC:AVEC DEUX PHOTOS</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>255</PAGE>
<LEAD1>DU 3 AU 5 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; LA TROISIÈME UNIVERSITÉ DE LA COMMUNICATION D'EUROPE CENTRALE A PRAGUE&gt;  TV DE L'EST ET ARGENT DE L'OUEST</TITLE>
<TEXT>O N ne l'arrête pas: de la première université de la communication qu'il lance, il y a quinze ans, à Carcans-Maubuisson (Gironde) au 
réseau des universités tel qu'il est aujourd'hui, quel chemin! Marcel 
Desvergne, le professeur des écoles, l'ex-animateur de ciné-club 
tombé dans le chaudron de l'audiovisuel, a transformé petit à petit 
une manifestation quasi-militante en un rendez-vous, incontournable 
pour la profession. L'Université d'été de Carcans, après s'être 
déplacée à Hourtin (en Gironde toujours), a essaimé sur d'autres 
continents, à Montréal, à Prague, à la Réunion. Marcel Desvergne, 
l'instituteur têtu, avec son accent du sud et sa chevelure d'argent, 
balaie obstacles et réticences. Il projette d'aller maintenant au 
Japon et dans un pays méditerranéen (en Tunisie, si la censure qui 
pèse sur certains titres de la presse occidentale est levée...). Le 
principe des universités? Comprendre ce qui se passe dans l'univers 
perpétuellement bouleversé des médias, en mêlant dans des débats _ ou 
"ateliers" _ "des gens très différents sur des questions générales et 
spécifiques, éthiques, techniques...". </TEXT>
<TEXT>
Quelques 380 personnes avaient participé à la première Université de 
la communication, à Prague, en novembre 1992 pour faire une sorte 
d'état des lieux de la situation à l'Est, trois ans après la chute du 
Mur. Du 3 au 5 novembre dernier (1), 400 professionnels se sont 
retrouvés au même endroit pour étudier un paysage audiovisuel 
profondément transformé mais toujours en mouvement voire en 
ébullition. Pendant trois jours, dans un hôtel HLM très "démocratie 
populaire" de la banlieue de Prague, conçu pour abriter une école des 
cadres du PC, installés dans des "amphis" ou dans ce qui ressemble à 
des salles de classe, Français et Belges ont échangé leur point de 
vue avec leurs homologues d'Europe centrale. Echangé n'est pas le mot 
exact. Les Français qui ne parviennent pas toujours à se débarrasser 
d'un certain complexe de supériorité, gardent volontiers un petit ton 
pédagogique, ils "enseignent"... Pas tous, et l'on a assisté à des 
discussions tout à fait égalitaires. A des polémiques vives aussi 
(mais plutôt internes, tchéco-tchèques, ou polono-polonaises, qui 
faisaient étonnamment penser à celles que l'on connaît en France). </TEXT>
<TEXT>
 La déontologie, une priorité </TEXT>
<TEXT>
 Les rencontres ont permis de toucher du doigt l'acuité de certaines 
questions, mais pas forcément celles auxquelles on s'attendait. 
Depuis cinq ans, les télévisions d'Europe centrale vivent en accéléré 
les turbulences que les chaînes occidentales ont traversées en dix ou 
quinze ans, avec en prime, un manque absolu d'argent, un cadre 
juridique inachevé, etc. Parmi les phénomènes marquants et 
récurrents, la difficulté des instances de régulation (les conseils 
nationaux de radio et télévision, équivalents de notre CSA) à 
résister aux pressions n'est pas le moindre. A cela s'ajoute 
l'explosion des télévisions privées. Un mouvement qui commence à 
déstabiliser le secteur public, à rendre déficitaire les productions 
nationales (surtout dans le domaine de la fiction) au profit des 
achats de programmes américains. Enfin, l'entrée massive des capitaux 
extérieurs dans l'ensemble des médias _ presse écrite, radio, 
télévision _, pose le problème de l'indépendance nationale. </TEXT>
<TEXT>
  Les rapports entre médias, pouvoirs et instances de régulation sont 
partout compliqués. Même à l'Ouest. Mais le passage d'une économie 
socialiste à une économie de marché et la difficulté du pouvoir 
politique à abandonner le contrôle sur l'audiovisuel, exacerbent les 
tensions à l'Est plus qu'ailleurs. Des affrontements peuvent tourner 
à l'aigre: en Pologne, l'obsession que met le président Lech Walesa à 
garder la main sur la télévision en prévision des élections, donne 
lieu à un véritable "feuilleton" (démission de membres du Conseil 
national de l'audiovisuel et de la télévision, licence différée de 
Canal + Polska, etc.). En Hongrie, les "amis" du précédent 
gouvernement conservateur, qui avaient fait main basse sur la radio 
et la télévision, dénoncent maintenant les mises à l'écart 
intervenues avec l'arrivée au pouvoir de la nouvelle coalition 
dominée par les socialistes (ex-communistes réformateurs). Vladimir 
Meciar, grand vainqueur des récentes élections législatives en 
Slovaquie, vient de déclencher une offensive brutale contre la radio 
et la télévision d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir révoqué les membres du Conseil de l'audiovisuel 
(certains d'entre eux l'ont appris pendant l'Université de Prague!), 
M. Meciar vient de nommer de nouveaux directeurs dont les premières 
initiatives ont eu pour objet de supprimer plusieurs émissions 
d'information... En Roumanie, où la télévision reste inféodée au 
pouvoir, le présentateur du journal télévisé est toujours le même que 
pendant le régime de Ceausescu... Quant à la République tchèque, 
certains s'inquiètent des pressions exercées sur l'instance de 
régulation de l'audiovisuel, un autre "feuilleton"... "Sommes-nous en 
train d'édifier un état de droit ou subissons-nous les influences 
politiques", a questionné un participant qui résumait ainsi des 
inquiétudes communes à l'Est. Dans ce contexte instable, les 
journalistes eux-mêmes ne savent pas toujours résister aux pressions: 
ils peuvent mêler "lobbying" au profit de certains hommes politiques 
et analyse journalistique ou ramener un reportage économique en même 
temps que de la publicité... Dans ces conditions, une règle 
déontologique a du mal à s'instaurer.</TEXT>
<TEXT>
 Peu d'états d'âme </TEXT>
<TEXT>
 Enfin, l'effondrement de la production, surtout en fiction, persiste 
dans les télévisions publiques totalement déstabilisées par l'arrivée 
massive des chaînes privées. Le manque d'argent oblige aujourd'hui 
ces chaînes à se tourner (comme le privé) vers l'étranger pour 
remplir leur antenne. "Peut-on travailler ensemble? Quels programmes 
désirez-vous?", demandaient en substance les Français, qui espèrent 
agrandir l'espace (franco)-européen et faire face à la domination 
américaine sur les écrans de l'Est. Les séries américaines sont 
bonnes et moins coûteuses, répondent, pragmatiques, les diffuseurs 
tchèques ou hongrois qui ont peu de prévention pour une culture qui 
est moins proche d'eux que celle des Européens. Et pourtant, le 
public apprécie les films français. A la France donc de faire un 
effort, puisque les coproductions intéressent les professionnels de 
la télévision à l'Est, à condition qu'on ne les relègue pas au rôle 
de simples producteurs exécutifs.</TEXT>
<TEXT>
 Nécessité faisant loi, les pays d'Europe centrale n'ont pas beaucoup 
d'états d'âme face aux capitaux étrangers. L'ouverture libérale, 
faite parfois sans précaution, a permis aux grands groupes d'Europe 
de l'Ouest d'investir dans des journaux en Pologne, en République 
tchèque, en Hongrie (de l'allemand Bertelsmann au suisse Ringier, en 
passant par le groupe Hersant). Quasiment absents de la presse 
écrite, les Américains participent activement, en revanche, à des 
tours de table de nombreuses télévisions privées à l'Est (les 
Slovaques sont seuls à "refuser" l'avancée américaine). Les 
Américains sont dans le capital de Nova, la première chaîne privée de 
la République tchèque, qui a littéralement explosé en huit mois dans 
le paysage. Créée en février dernier, Nova a gagné, depuis, 63% des 
parts de marché avec ses séries américaines, ses émissions-plateaux 
et ses journaux très axés sur les faits divers. Ces chiffres, qui ont 
été publiés pendant l'Université de la communication ont traumatisé 
la télévision publique tchèque. Mais pas les téléspectateurs, 
semble-t-il, qui restent collés à l'écran. Un choc culturel de 
velours. &lt;
</TEXT>
</DOC>
