<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001493-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001493-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355009</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>Le prix Nobel d'économie 1994 a été attribué conjointement aux professeurs américains John C. Harsanyi (d'origine hongroise) et John F. Nash, et allemand Reinhard Selten pour leur " analyse fondamentale de l'équilibre dans la théorie des jeux non coopératifs ", a annoncé, mardi 11 octobre à Stockholm, l'Académie royale des sciences de Suède. Les lauréats recevront les insignes du prix, ainsi que la somme de 7 millions de couronnes suédoises (5 millions de francs environ), lors d'une cérémonie officielle à Stockholm le 10 décembre.</CHA1>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIX HONORIFIQUE,SCIENCE ECONOMIQUE,1994,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>10121208</FAB>
<LIE1>941014-2-018-05</LIE1>
<NOTE>(1) Ken Bilmore, Essay on the Fundation of Game Sery, Oxford, Basil Blackwell (1990).</NOTE>
<NAMES>HARSANYI JOHN C,NASH JOHN F</NAMES>
<NAMES>SELTEN REINHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>SCHMIDT CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<LEAD1>LES 10/11 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>DISTINCTION&gt; Analyse microéconomique et processus de décision&gt; Le prix Nobel d'économie 1994 est décerné conjointement à deux Américains et à un Allemand</TITLE>
<TEXT>Après l'analyse financière (1990) et l'histoire économique (1993), voilà la théorie des jeux récompensée à son tour par un prix Nobel. 
Cette distinction intervient l'année même où l'on fête le 
cinquantième anniversaire de la publication du livre de John Von 
Neumann et Oskar Morgenstern, Theory of Games and Economic Behaviour 
(" le Monde-l'Economie " du 15 mars 1994). Considéré comme l'acte de 
naissance de cette théorie, cet hommage indirect aux fondateurs n'est 
pas exempt toutefois d'épines.</TEXT>
<TEXT>
  Les travaux des trois lauréats portent en effet sur le domaine 
particulier des jeux non coopératifs. De quoi s'agit-il ? Lorsque 
l'on quitte le cas simple du jeu à somme nulle à deux joueurs, 
concrétisé par les duels, on peut suivre deux directions. L'une 
étudie les coalitions d'intérêts rendues possibles par l'augmentation 
du nombre des joueurs, l'autre recherche les points d'équilibre des 
jeux dont le nombre des joueurs est quelconque, indépendamment de 
toute hypothèse de coalition.</TEXT>
<TEXT>
  La première voie fut choisie par Von Neumann et Morgenstern. Elle 
aboutit à explorer ce qu'on appelle aujourd'hui les jeux coopératifs. 
La seconde voie fut empruntée par John Nash et suivie par John 
Harsanyi et Reinhard Selten. Elle est à l'origine des jeux non 
coopératifs. Cette dernière s'est révélée jusqu'à ce jour plus 
féconde dans ses apports à l'économie. Elle a transformé l'analyse 
des relations industrielles et éclairé les problèmes de l'assurance. 
Elle a surtout permis d'aborder la coopération par un biais 
inattendu, en offrant un cadre nouveau pour l'étude de la négociation 
(bargaining).</TEXT>
<TEXT>
 Théorie de la négociation </TEXT>
<TEXT>
 Entre 1950 et 1953, John Nash, jeune mathématicien qui travaillait à 
Princeton auprès de Von Neumann, publia quatre articles qui 
révolutionnèrent la nouvelle discipline. On lui doit la première 
formulation de la distinction entre jeux coopératifs et jeux non 
coopératifs. La démonstration de l'existence d'au moins un point 
d'équilibre dans tout jeu non coopératif est l'esquisse d'une théorie 
de la négociation, dérivée de l'utilisation par les joueurs des 
stratégies de menace. Certains économistes, comme l'anglais Ken 
Bilmore (1), vont jusqu'à penser que l'ensemble de ces contributions 
constitue un véritable programme de recherche original.</TEXT>
<TEXT>
  John Harsanyi, d'origine hongroise comme Von Neumann, fut 
professeur à Berkeley. Il s'attacha très tôt à prolonger et à 
compléter ce programme de deux manières. Il étendit les résultats 
obtenus par Nash aux cas plus réalistes des jeux à information 
incomplète, où les joueurs ne disposent que d'une connaissance 
partielle des stratégies des autres joueurs. Cette orientation 
déboucha notamment sur l'analyse des situations d'asymétrie 
d'information, très fréquentes dans la vie économique. Il poursuivit 
également la théorie de la négociation de Nash en élaborant 
l'hypothèse de symétrie selon laquelle chaque joueur peut se projeter 
dans la position de l'autre. Il proposa également un fondement 
normatif à cette nouvelle approche des solutions négociées.</TEXT>
<TEXT>
  Harsanyi rencontra, dans son itinéraire intellectuel, le chercheur 
allemand Reinhard Selten, qui enseigna d'abord à l'université de 
Bielefeld avant de devenir professeur à Bonn. Les recherches de 
Selten portent principalement sur l'approfondissement du concept de 
rationalité stratégique, associé par Nash à la définition d'un 
équilibre dans un jeu non coopératif.</TEXT>
<TEXT>
  La définition de la rationalité retenue par Nash devient 
insuffisante dès que le jeu comporte plus d'une seule séquence de 
décision ou plusieurs parties (" jeu répété "). On ne peut plus alors 
se contenter d'une rationalité définie une fois pour toutes, mais il 
faut introduire la rationalité au niveau de chaque séquence de 
décision. Ce travail a conduit Selten à affiner le concept initial 
d'équilibre de Nash (équilibre dit " parfait ").</TEXT>
<TEXT>
 Selten manifesta en outre, comme Nash lui-même, un intérêt très 
précoce pour les jeux expérimentaux. En confrontant ces hypothèses 
logiques de comportements rationnels aux conduites des agents 
observés dans des situations expérimentales, il a défriché un domaine 
intéressant qui enrichit notre connaissance des processus de 
décision.</TEXT>
<TEXT>
  Harsanyi et Selten travaillèrent ensemble. Ils entreprirent en 
commun, en particulier, la recherche de procédures permettant de 
sélectionner un équilibre lorque les jeux étudiés contiennent 
plusieurs points d'équilibre, ce qui produit, dans la plupart des 
cas, des jeux non coopératifs. Il proposa des critères permettant de 
réduire l'indétermination fâcheuse qui accompagne inévitablement de 
telles situations.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à ces trois nouveaux prix Nobel, les jeux non coopératifs 
sont devenus l'un des domaines les plus actifs de l'analyse 
microéconomique au cours des vingt dernières années. L'heure est sans 
doute venue, pour les économistes, de réexaminer les alliances et les 
coopérations dont l'existence se trouvait postulée par Von Neumann et 
Morgenstern. Il s'agit en un mot aujourd'hui de reprendre les 
questions posées par les jeux coopératifs.e (Professeur à 
l'université                                         
</TEXT>
</DOC>
