<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000970-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000970-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339991</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>PENSION,RETRAITE,GESTION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>DOSSIER / LES FONDS DE PENSION&gt; Comment les gérer?</TITLE>
<TEXT> "Lorsque je donne rendez-vous au président de la General Motors à 8 heures lundi, il est là lundi à 7 h 58." Il est vrai qu'avec 80 
milliards de dollars d'actifs gérés, le président du fonds de pension 
des fonctionnaires californiens est l'un des hommes les plus 
puissants des Etats-Unis. Lui et ses collègues des fonds publics et 
privés possèdent la moitié des actions des vingt-cinq premières 
entreprises américaines. A Pékin, ils ont été reçus l'an dernier par 
le président chinois Jiang Zemin. On comprend mieux les convoitises 
antagonistes que peuvent inspirer, chez les industriels, les 
banquiers et les assureurs français, de telles perspectives. Mais 
quelles sont les solutions envisageables? </TEXT>
<TEXT>
  En dépit d'une extrême diversité, deux principaux modes de gestion 
peuvent être distingués à l'étranger. Dans le premier, dit "interne", 
le fonds est contrôlé de très près par l'entreprise elle-même, qui 
peut entretenir avec lui des liens financiers très étroits comme dans 
le cas allemand. Dans le second, dit "externe", le plus répandu, la 
gestion est confiée à un spécialiste extérieur (banquier, assureur) 
sous le contrôle d'un bureau représentant les intérêts des 
mandataires. Dans la plupart des cas, c'est encore l'employeur, 
contributeur majeur, qui y détient la réalité du pouvoir. On note 
cependant des exceptions importantes: les fonds néerlandais, qui sont 
gérés paritairement au niveau de la branche professionnelle, et 
surtout ceux du secteur public américain _ près de 2 000 milliards de 
dollars d'actifs _ qui sont laissés pour l'essentiel au contrôle des 
représentants des salariés. "L'Amérique appartient à ses 
fonctionnaires: c'est la dernière économie socialiste du monde", 
plaisante, mi-sérieux, un expert.</TEXT>
<TEXT>
  En France, chacun milite évidemment pour son camp. Jacques Barrot 
souhaite favoriser les entreprises et surtout les PME par la mise en 
place d'un système "interne", soutenu en cela par une partie du CNPF. 
Les propositions des banquiers et des assureurs sont plus favorables, 
évidemment à une gestion externe, voire au développement de produits 
financiers autonomes. Quant aux syndicats, ils sont évidemment très 
attachés _ comme d'ailleurs une partie du patronat _ aux principes de 
la gestion paritaire des retraites. &lt;
</TEXT>
</DOC>
