<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022166</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022166</DOCID>
<ACCOUNT>396748</ACCOUNT>
<PEOPLE>AMADO ANNE</PEOPLE>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/22954127</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950605-2-S27-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MARMIGNON ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE MARMIGNON</SIP1>
<SU21>FRANCE 2 : 14 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 10 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>" Lorton, une prison pas comme les autres "</TITLE>
<TIO1>A TIRE D'AILE,LORTON, UNE PRISON PAS COMME LES AUTRES</TIO1>
<TEXT> "LES animaux ont une influence sur notre comportement, tout comme nous pouvons influencer le leur ", témoigne Robert Jennings, sourire épanoui et 
regard clair. Robert fait partie des détenus de la prison de Lorton (Etats-Unis) qui ont 
accepté de participer au programme PAL (People Animal Love) mis en place depuis 
#1982.</TEXT>
<TEXT>
  Développée sous l'impulsion de M. Whifield, directeur du pénitencier, et du docteur 
Strimple, vétérinaire, cette expérience originale autorise certains prisonniers volontaires à 
partager leur quotidien avec des animaux domestiques (poissons, perruches, chats). Cette 
initiative s'inspire d'observations effectuées sur les effets de la zoothérapie en hôpital 
psychiatrique.</TEXT>
<TEXT>
  En même temps qu'elle a comblé un vide affectif, la présence des bêtes a généralement 
favorisé le développement de nouvelles relations sociales. " Ceux qui sont surtout 
concernés dans ce programme sont les 9 % de détenus qui sortiront un jour. Il faut que 
quelque chose se passe en prison. A la base, ce n'est qu'un entrepôt. Je pense que la 
possibilité d'avoir des animaux, d'en prendre soin, humanise... Savoir que l'autre a besoin 
de vous ", explique le docteur Strimple.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début de l'expérience, quatre-vingt dix-huit détenus concernés ont été libérés. 
Seuls dix d'entre eux sont revenus en prison. L'intérêt de ce documentaire réside 
davantage dans les témoignages que dans les commentaires, assez réducteurs.</TEXT>
</DOC>
