<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024139</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024139</DOCID>
<ACCOUNT>399324</ACCOUNT>
<PEOPLE>CORNWELL PATRICIA</PEOPLE>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/24951036</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE DIABLE T'ATTEND(The Devil Knows you're Dead) de Lawrence Block. Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Robert Pépin, Seuil, coll. " Policiers ", 356 p., 99 F. LA SÉQUENCE DES CORPS(The Body Farm) de Patricia Cornwell.Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Dominique Dupont-Viau, éd. du Masque, 388 p., 73 F. (1)No1992. Réédité en " Folio ", no 2543, sous le titre Huit millions de façon de mourir (traduction de Rosine Fitzgerald).
</NOTE>
<NUM1>950616-2-R08-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AUDUSSE BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND AUDUSSE</SIP1>
<SOT1>Deux magnifiques personnages pour Lawrence Block et Patricia Cornwell</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Humains, si humains...</TITLE>
<TIO2>LA SÉQUENCE DES CORPS (THE BODY FARM)</TIO2>
<TEXT> L'énigme ou la vie, il faut choisir. C'est en substance ce qu'affirmait Chandler pour expliquer le peu d'intérêt qu'il portait au roman " à problème ". 
Ce n'est pas Lawrence Block et son héros récurrent, Matt Scudder dont c'est la deuxième 
aventure traduite dans la collection " Seuil policiers ", après sa naissance voici dix ans tout 
juste, dans la " Série noire ", avec l'extraordinaire Huit millions de morts en sursis (1) qui 
le démentiront. Dans le petit monde des détectives et flics du roman noir, Matt multiplie 
les particularités. Policier, il l'a été dans un lointain passé. Mais il tente, sans toujours y 
parvenir, de l'oublier. Car ce souvenir est aussi celui d'un drame personnel : alors qu'il 
était en fonction, il a accidentellement tué une fillette, et sa vie dès lors s'est brisée. 
Démission, alcoolisme, rupture familiale : Scudder a descendu la pente à une vitesse 
vertigineuse. Et sa saga, telle que la décrit désormais Block, livre après livre, est celle 
d'une quête de la rédemption, dont Matt, comme le lecteur, pressent qu'elle a peu de 
chances d'aboutir vraiment.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il faut continuer à vivre et Matt s'y essaie, avec une bonne dose d'auto-ironie, 
soutenu par Elaine, une ancienne call-girl avec laquelle il développe une relation où la 
prudence, le respect de l'autonomie de chacun le disputent à la profondeur des sentiments. 
Ses talents d'enquêteur sont intacts. Il les met au service d'amis, de connaissances, en 
marge de toutes les institutions, puisqu'il n'a pas même de licence de privé. Mais, dans le 
New York d'aujourd'hui, qu'il hante le plus souvent à pied, rythmant ses journées par une 
fréquentation régulière des réunions des Alcooliques anonymes, ce ne sont pas les 
occasions qui manquent. Comme dans Le Diable t'attend, l'assassinat d'un yuppie 
#dynamique, que la femme de la victime le charge d'élucider.</TEXT>
<TEXT>
 Peu importe, vraiment, que Block sollicite un peu trop le hasard pour mener, ensuite, son 
intrigue le meurtre serait le résultat d'une méprise... Car la vérité du roman est ailleurs : 
dans la remarquable complexité d'un Scudder fort de ses doutes, affrontant vaille que vaille 
sa destinée ; dans l'extrême justesse de ses rapports avec les autres, amis ou ennemis ; 
dans le rapport charnel aussi qu'il entretient avec une ville dont Block dit qu'il aime surtout 
en elle " son extraordinaire énergie, qui peut être très lassante, mais aussi très stimulante 
". Ce désormais vieux routier il est apparu, pour la première fois, dans la " Série noire "... 
en 1961 reconnaît sans peine sa dette originelle à l'égard d'Ed McBain. Ça se voit, ça se 
sent. Et c'est un compliment, car l'élève a rejoint le maître.</TEXT>
<TEXT>
  A côté de Block, Patricia Cornwell fait figure de tendron. Elle n'est entrée en scène qu'en 
1990, avec Post mortem. Mais quel coup d'essai ! Il lui vaudra de rafler en France le Prix 
du roman d'aventures et, surtout, aux Etats-Unis, le prestigieux Edgar Poe Award. Depuis, 
ont suivi à une cadence annuelle Mémoires mortes, Et il ne restera que poussière, Une 
peine d'exception et, aujourd'hui, La Séquence des corps. Tous ont été édités aux éditions 
du Masque, vouées depuis longtemps au culte du roman d'énigme. Et pourtant, là encore, 
c'est le personnage qui fait la différence.</TEXT>
<TEXT>
 Extraordinaire héroïne, en vérité, que cette Kay Scarpetta, qui domine tous les romans de 
Cornwell ! Le coup de génie de l'auteur, qui s'est souvenu d'avoir été informaticienne dans 
un service de médecine légale, est sans doute d'en avoir fait un... médecin légiste, une 
fonction qui, aux Etats-Unis, fait de son titulaire l'équivalent d'un officier de police. Voici 
donc une jeune femme en commerce quotidien avec des corps broyés, brûlés, défigurés 
qu'elle ouvre, tranche, découpe pour traquer les indices qui lui permettront à terme de 
confondre, comme dans La Séquence des corps, un meurtrier d'enfant. Il y faut le coeur et 
l'âme bien accrochés. Il y a donc un Dr Scarpetta d'une froide efficacité, un praticien 
réservé, logique, qui fait l'admiration de ses supérieurs. Mais ce Hyde-là a aussi son 
Jekyll. Et tout le talent de Cornwell est de permettre aux lecteurs d'aller au-delà des 
apparences. Pour découvrir, sous la carapace dont elle s'entoure soigneusement, une 
femme déchirée, blessée par la vie une enfance difficile, des amours chaotiques , qui a 
appris à se battre, mais n'en rêve pas moins de paix. Dans La Séquence des corps, Kay 
patauge dans le sang, la boue des dérèglements sexuels et familiaux. Elle assume, avance 
l'angoisse au ventre. Mue pourtant par cette certitude : " Personne ne respecte davantage 
les morts que les gens comme moi, qui travaillent avec eux et qui écoutent leurs histoires 
muettes. Notre objet est d'aider les vivants. " Kay Scarpetta est comme la soeur de Matt 
Scudder. L'un et l'autre, humains, si humains au royaume des morts...</TEXT>
</DOC>
