<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009634</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009634</DOCID>
<ACCOUNT>379588</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1757</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS</SUBJECTS>
<NOM1>COLEMAN ORNETTE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une illustration &gt;</NOTE>
<NUM1>950310-26</NUM1>
<NAMES>BANLIEUES BLEUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SOT1>L'auteur de " Free Jazz " se présente au festival Banlieues bleues en quartet et avec son groupe Prime Time. Dans l'entretien qu'il nous a accordé, il donne le sens de ses inventions permanentes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ornette Coleman, le saxophoniste à la recherche du plaisir absolu</TITLE>
<TEXT> " Quand votre théorie de l'harmolodie, que vous annoncez depuis des années, va-t-elle voir le jour ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En septembre ou octobre prochain. Je publierai un livre. Mais laissez-moi m'expliquer. 
L'improvisation est la philosophie. L'harmolodie, c'est le désir de rejoindre, par des 
moyens non musicaux, pas au sens classique du terme en tout cas, la vitesse de la pensée. 
C'est ce qui arrive avec l'intelligence avant d'être un style. L'harmolodie est le concept, ce 
peut être une conversation, un point de départ, une mélodie, un son, c'est toujours de 
nature à dynamiter le discours. Chacun a cette capacité en soi. Dans l'harmolodie, 
l'information précède l'intelligence. L'intelligence, premier fruit des civilisations est utilisée 
pour délimiter des territoires sociaux, des zones de pouvoir, l'harmolodie vise le point qui la 
précède.</TEXT>
<TEXT>
  Comment distribuez-vous vos instruments dans cette pratique ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La question est celle de l'être. Je ne peux me définir par rapport à un instrument, vous le 
comprenez de vous-même. Il y a cette zone libre, de volonté en roue libre, où l'intelligence 
apparaît comme une limite. La musique permet d'aller dans cette zone, et l'harmolodie de 
jouer hors même la mélodie. On est bien au-delà du style ou bien avant. Vous pouvez 
imaginer des sources dans toutes les pratiques, la peinture, par exemple, à partir de quoi 
se produit le rapport harmolodique.</TEXT>
<TEXT>
  D'où vient ce mot, harmolodie ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le mot m'est venu très tôt, dans les années 50 à Fort-Worth (Texas). La ségrégation qui 
y régnait alors m'a permis de comprendre. C'étaient comme des territoires où les gens de 
la communauté avaient peur de faire preuve d'intelligence. Ils étaient épouvantés. La 
ségrégation, c'est cette peur de se montrer intelligent. Pour les Noirs en Amérique, dans 
les dix dernières années, les choses ont beaucoup évolué, et malgré tout, le résultat n'est 
pas... comment dire ? n'est pas si humain. Vous pouvez faire ceci, ou encore cela, OK, mais 
c'est tout. Ça s'arrête là. Il faut chercher plus de formes, de rôles et de liberté.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la raison pour laquelle vous ne suivez pas forcément la forme ordinaire du concert ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Je prépare un ballet pour Cologne. Je veux réunir huit danseurs qui représentent huit 
cultures différentes, l'Afrique, l'Inde, un tap dancer. Huit comme un arc-en-ciel. L'oeuvre 
se nomme Architecture et émotion, elle part d'un texte de Stephen Hawkins. 
l'astrophysicien.</TEXT>
<TEXT>
  " Le disque que nous venons d'achever va sortir cet été. Il s'appelle Tone Dialing. C'est 
une fête, une explosion. C'est ce qu'on a fait de plus avancé dans le jazz, le pop, le folk, le 
classique, le bebop et tout ce que vous voudrez. Il y a un bonheur dans ce disque, une joie, 
des plans très différents dans la qualité, comme dans Free Jazz voici trente-cinq ans, cette 
allégresse. C'est une somme qui intègre les bouleversements, les cultures, tous les sons 
qu'on entend tous les jours, et ça fonctionne vraiment. Tout le monde contribue à cette 
espèce de résolution du futur.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas seulement de musique. De quoi alors ? De mystique ? </TEXT>
<TEXT>
  Pas du tout. L'idée du disque vient d'une représentation que nous avons donnée en 
novembre 1994, à San Francisco. C'était comme un acte philosophique. Il y avait mes deux 
groupes, le quartet et Prime Time, des écrans immenses, des danseurs, des sculpteurs, du 
musical, du visuel, des cris et un fakir qui faisait des prodiges. Je voudrais multiplier ces 
expériences. Le fakir se perçait partout de façon incroyable. A chacun de trouver sa voie 
d'expression pour atteindre le même plaisir. Je suis très étonné par les limitations que se 
donnent les musiques. Je sais qu'on peut aller plus loin, qu'il est possible d'être tellement 
plus libre.</TEXT>
<TEXT>
  Vous êtes compositeur ? improvisateur ? interprète ? jazzman ? artiste ? Qui êtes-vous ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Rappelez-vous C. P. Snow. C'est un scientifique. Il a travaillé sur la bombe atomique et il 
est mort vierge. Vous vous rendez compte ? La bombe atomique et il meurt vierge ! Ça 
veut dire que personne ne peut dire sérieusement qui il est. On fait des choses, on 
additionne des actes, des comportements, on est un être vivant, une créature, mais de là à 
dire qui...</TEXT>
<TEXT>
  On dirait une réponse zen. </TEXT>
<TEXT>
  Je réfléchis.</TEXT>
<TEXT>
  " Par exemple : je n'ai jamais songé de ma vie à devenir musicien. La première fois que 
j'ai joué du saxophone, je le jure, c'était exactement comme aujourd'hui. Ma mère m'a mis 
un alto dans les mains à cinq ans, j'ai joué d'un coup comme je joue ce soir. Jamais je n'ai 
dit cela à personne. J'en ai le souvenir net, lumineux. De même que je me rappelle 
distinctement comment nous avons joué à trois un soir, à la fin d'un dîner, pour quelques 
amis : Bud Powell, Cecil Taylor, et moi au violon. C'était un soir de 1964 ou 1965, juste 
après le retour de Bud à New York. On a joué une musique si étrange, si belle. J'en garde 
un souvenir bouleversant. En arrivant dans la ville, j'avais rencontré tous les monstres du 
bebop. J'ai joué avec Dizzy Gillespie, d'autres. Le bebop fut la première révolution 
instrumentale de libération et d'autonomie. Les boppers voulaient jouer autre chose que ce 
qu'on leur imposait. Mais ils n'ont pas tenu le coup. Quand j'ai vu Charlie Parker au 
Tiffany Club sur la côte ouest, en 1952, j'ai été affreusement déçu. Il ne jouait rien de sa 
musique, mais toutes sortes de chansons à la mode. Le free jazz, c'est cette volonté de 
libération du jazz.</TEXT>
<TEXT>
  Tout ce qu'on a pu vous faire, vous empêcher de jouer, de composer, rien ne vous a donc 
atteint ? </TEXT>
<TEXT>
  Franchement, non. ça n'a pas de prise sur moi. Être, ce n'est question ni d'argent, ni de 
race, ni de classe, ni de condition. Je cherche l'être dans l'harmolodie. J'ai un son, bien sûr, 
mais un son, ce n'est pas le style. C'est comme un timbre de voix. Le nom, c'est autre 
chose, il est là pour représenter. Seule la musique offre la chance de rouler librement, de 
jouer en roue libre, comme Scottie, Scott LaFaro, le bassiste de Free Jazz (le disque) : à 
côté de lui, tous les bassistes avaient l'air de musiciens de folk, tous, même les bons ; lui, 
Scottie, il était comme un enfant qui dansait sur la Lune.</TEXT>
</DOC>
