<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001899-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001899-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336861</ACCOUNT>
<PEOPLE>RAPP BERNARD,FARGIER JEAN PAUL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Vidéaste renommé pour son sens du rythme et de l'image syncopée, Jean-Paul Fargier a revisité l'impressionnisme. Avec bonheur.</CHA1>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,HISTOIRE,PEINTURE,ARTISTE,CREATEUR,SIECLE XIX</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<LEAD1>HISTOIRE DE L'IMPRESSIONNISME</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; RAPPTOUT: FRANCE 3, 21 h 55&gt; Olympia fait du cinéma</TITLE>
<TIO1>MAGAZINE RAPPTOUT,IMPRESSIONNISME LES ORIGINES</TIO1>
<TEXT>EXERCICE de style: concevoir un film sur les débuts de l'impressionnisme sans tomber ni dans le documentaire solennel ni 
dans la bluette futile et niaise. Impératifs à respecter: satisfaire 
les historiens de l'art, soupçonneux et sévères, résolus à dénoncer 
la simplification abusive, le raccourci si court qu'il en devient 
caricatural; donner à voir et ne pas noyer les images sous un flot de 
commentaires; et, surcroît de difficulté, parler des 
impressionnistes, connus, trop connus, revenir sur Monet et Cézanne, 
Renoir et Degas, sans que le spectateur ait le sentiment accablant de 
déjà vu, déjà su par coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Que Jean-Paul Fargier, vidéaste renommé pour son sens du rythme et 
de l'image syncopée, se soit engagé dans une telle aventure, la 
nouvelle était inquiétante. Lui qui travaille si heureusement avec 
les artistes contemporains _ écrivains, sculpteurs, jazzmen _ et 
filme si habilement l'aujourd'hui, qu'était-il allé faire du côté de 
Barbizon et de la Grenouillère, où tant d'autres sont passés avant 
lui? </TEXT>
<TEXT>
 Ce qu'il allait faire? Du Fargier, des images intelligentes, un 
montage qui découpe et ordonne, une étude pertinente, précise et 
fondée sur une excellente iconographie.</TEXT>
<TEXT>
  Les tableaux sont filmés avec respect, les couleurs ne souffrent 
pas trop de la prise de vue et de l'éclairage qu'elle exige, et 
Fargier n'abuse pas de ces procédés, découpages et détourages, gros 
plans très gros, détails démesurément agrandis, qui changent la 
peinture la mieux composée en mosaïque incohérente et 
incompréhensible. Avec Courbet et Manet, il en use comme avec les 
artistes contemporains qu'il côtoie d'ordinaire, évitant les effets 
techniques insistants.</TEXT>
<TEXT>
  Autre mérite: la diversité et l'abondance de la documentation 
iconographique. Vit-on plus clairement montré le palais de 
l'Industrie, où se tenait le Salon sous Napoléon III? Ce n'est pas 
sûr. Gravures, photographies, cartes et plans font un arrière-plan 
historique, social et économique, d'autant plus utile que les 
mutations de la peinture ne peuvent _ relisons Baudelaire et Huysmans 
_ se comprendre sans qu'il soit fait référence à l'urbanisation 
parisienne, aux réseaux ferrés, au développement du commerce de masse 
sur les boulevards et de l'industrie dans les quartiers 
périphériques.</TEXT>
<TEXT>
  Haussmann, les avenues, les squares, les gares, les Expositions 
universelles, les viaducs et les ponts métalliques, il fallait qu'ils 
fussent dans le film, dans le noir et blanc de l'illustration 
d'époque, qui contraste avec les couleurs des peintres. Ils y sont, 
grâce à une quête de l'image rare dont bien des réalisateurs 
s'inspireraient avec profit. Quand Fargier et son équipe font de 
l'histoire, ils en font bien.</TEXT>
<TEXT>
  Quand il dépeint la formation du groupe impressionniste dans les 
années 1860, il a raison de rappeler les âges et filiations, la 
diversité des origines et le rôle des académies et écoles de dessin 
dans le regroupement de quelques fortes têtes entichées du réalisme 
et de Manet. Il n'est pas moins juste de rappeler l'importance de 
Delacroix, et que celui-ci, loin du fanatisme d'Ingres, sut 
reconnaître la puissance de Courbet alors que ce dernier subissait 
les insultes du jury officiel. Peut-être n'aurait-il pas été inutile 
d'en dire un peu plus de Thomas Couture, l'étrange maître de Manet. 
Peut-être aurait-il convenu d'évoquer plus longuement les débuts du 
japonisme dans les ateliers de Manet et de Degas. N'importe: 
l'essentiel est montré, sobrement, clairement.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est là abuser du compliment. Soyons terribles, soyons 
inexorables. Les Débuts de l'impressionnisme sont entachés par deux 
erreurs _ non point des erreurs très graves et impardonnables, mais 
des erreurs tout de même. L'une est de mots: Degas ne descendait pas 
de "banquiers italiens", comme l'affirme le commentaire, mais d'un 
financier parisien émigré, et il comptait des cousins à Naples, à 
Paris et à La Nouvelle-Orléans. L'autre est d'images: à propos de 
l'Exposition universelle de 1867, apparaît le Bain turc. Emoi de 
l'érudit: non seulement l'oeuvre d'Ingres ne fut connue du public 
qu'en 1905, inspirant alors Matisse, Derain et Picasso, mais de plus 
elle est, dans le film, à l'envers.</TEXT>
<TEXT>
  Horribile visu se fussent exclamés en choeur nos ancêtres latins. 
"Quel heureux hasard!", a pensé le critique, qui, jusque-là, se 
voyait condamné à écrire un éloge sans réserve. Or rien n'est plus 
ennuyeux à lire qu'une apologie, si justifiée soit-elle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
