<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001227-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001227-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>336159</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,TELESPECTATEUR</SUBJECTS>
<NOTE>(Monoblet)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CREPIN GILLES</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; De chaque côté de la vitre</TITLE>
<TEXT>Huit heures du matin, petit déjeuner. Florent, neuf ans, entretient la conversation autour des exploits de son footballeur préféré. 
Tristan, six ans, se penche soudain vers sa mère et comme un secret, 
lui dit "Tu sais, Jean-Pierre Papin, c'est comme dans la publicité, 
il n'existe pas vraiment!" </TEXT>
<TEXT>
  Il a raison. Ils n'existent pas vraiment tous ces humains qu'on 
voit dans nos boîtes cathodiques. On ne peut les toucher et encore 
moins les narguer avec une tartine de confiture. C'est un peu comme 
une photo qui bouge. On les allume, on les zappe, on les éteint? ils 
se débattent pour rester vivants, pour qu'on ne les oublie pas. Parce 
qu'eux non plus, ils ne peuvent pas nous toucher, nous sentir? eux, 
ils sont prisonniers de l'autre côté de la vitre. Et de ce côté-là, 
c'est nous qui n'existons pas.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà, c'est le début de la réalité virtuelle. Une drôle de réalité 
qui ne l'est pas vraiment, comme un monde parallèle. Le monde entier 
défile devant nos yeux blasés. On voit la vie, la mort, avec une 
distance hypnotique et rassurante. Derrière la cloison (dans la 
réalité, la vraie, comment le dire?) il y a un voisin, un humain 
comme nous. Dans les rues il y en a d'autres. Qui sont-ils? On ne 
sait pas. Sur l'écran s'acharnent à apparaître des visages qui nous 
sont devenus familiers. Ils cherchent à nous garder devant la vitre, 
ils nous montrent bien des drames et bien des merveilles. Nous, on 
s'habitue, alors ils augmentent d'un cran la quantité d'émotion à 
nous injecter pour que nous restions devant la boîte. Mais, écoutez 
bien, vous, les politiciens, les manipulateurs commerciaux, les 
vedettes médiatiques "Vous n'existez pas vraiment!" C'est Tristan qui 
l'a dit.&lt;
</TEXT>
</DOC>
