<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043845</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043845</DOCID>
<ACCOUNT>424838</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1950</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE,SECTEUR PUBLIC,TRANSPORT FERROVIAIRE,REFORME,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un graphique "un résultat équilibré en 2002"</NOTE>
<NUM1>951130-2-008-31</NUM1>
<NAMES>SNCF,CGT,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>JAKUBYSZYN CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE JAKUBYSZYN</SIP1>
<SOT1>Les incertitudes sur la réforme du régime de retraite renforcent la mobilisation des cheminots</SOT1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<SYF1>GREVE,MANIFESTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 3 PAGES - CONTRAT DE PLAN 1996-2000</LEAD1>
<TITLE>Les syndicats rejettent en bloc  le contrat de plan entre l'Etat et la SNCF</TITLE>
<TEXT> L'UNE des principales dispositions du contrat de plan, qui sera proposé au conseil d'administration extraordinaire convoqué pour le mercredi 13 
#décembre, concerne le désendettement de l'entreprise ferroviaire. L'aide de l'Etat, fixée 
par l'hôtel Matignon mardi, est la clé de la survie financière de l'entreprise ferroviaire.</TEXT>
<TEXT>
    Les déficits cumulés de la SNCF et les investissements massifs des dernières années 
sur le réseau de trains à grande vitesse ont porté l'endettement à la fin de l'année 1995 à 
175 milliards de francs. Cette dette a un coût : 14 milliards de francs de frais financiers 
cette année. Alors que le résultat d'exploitation de la SNCF est à peu près à l'équilibre, ces 
charges financières vont porter la perte nette de l'entreprise à 12 milliards de francs en 
1995.</TEXT>
<TEXT>
   </TEXT>
<TEXT>
   " DONNANT-DONNANT "</TEXT>
<TEXT>
   Le gouvernement propose un mécanisme de sauvetage en deux temps. D'abord un 
chèque de 37 milliards de francs en 1996, soit un allégement immédiat de 3 milliards de 
francs de frais financiers. Ensuite, au cours des quatre années suivantes, une politique du " 
donnant- donnant " : pour chaque franc gagné par la SNCF sur son résultat d'exploitation, 
l'Etat prendra en charge un franc de frais financiers (soit 12 francs de reprise de dette, 
pour un taux d'intérê de 8 %). A cela, vient s'ajouter, un mécanisme subsidiaire qui doit 
inciter la SNCF à céder des actifs pour se recentrer sur son métier de base : pour chaque 
franc de cession, l'Etat désendettera l'entreprise à hauteur de un franc.</TEXT>
<TEXT>
    Au total, sur les cinq années du contrat de plan, l'Etat reprendrait donc à sa charge, 
entre 37 milliards de francs (scénario catastrophe où la SNCF ne parviendrait pas à faire 
progresser son résultat d'exploitation) et 130 milliards de francs (progression de 9 milliards 
de francs du résultat d'exploitation et 3 milliards de cessions).</TEXT>
<TEXT>
    " Inacceptable " ont répondu hier soir les syndicats. " La contrepartie demandée à la 
SNCF aux usagers et aux cheminots est sans commune mesure avec la contribution 
décidée par le gouvernement ", explique le communiqué de l'intersyndicale.</TEXT>
<TEXT>
   </TEXT>
<TEXT>
   LE FEUILLETON DES RETRAITES</TEXT>
<TEXT>
  Les modalités concrètes de ces efforts (reconquète commerciale, maîtrise des coûts, 
consistance du réseau, ralentissement du programme d'investissement) ne sont pas 
détaillés dans le contrat de plan mais feront l'objet du " plan stratégique d'entreprise " qui 
sera discuté au sein de l'entreprise à partir de janvier prochain.</TEXT>
<TEXT>
   L'incertitude sur la mise en oeuvre des mesures prévues dans le contrat de plan a conduit 
les syndicats à focaliser leur opposition sur la seule contribution tangible et certaine de 
l'Etat : le premier versement sans condition. " L'Etat ne reprend à sa charge que 37 
milliards de francs sur les 175 milliards d'endettement alors que la plus grande partie de 
cet endettement lui est imputable ", explique l' un des représentants de la CGT.</TEXT>
<TEXT>
   Les cheminots estiment que, contrairement aux infrastructures routières financées par 
l'Etat, la SNCF a du, pratiquement seule, entreprendre les 154 milliards de francs 
d'investissement du programme TGV. Les associations d'usagers, représentés au sein de 
la Fédération Nationale des associations d'usagers des transports sont du même avis.</TEXT>
<TEXT>
    L'opposition des cheminots ne se limite pas au contrat de plan. Le lancement par le 
gouvernement d'une réflexion sur l'avenir des régimes spéciaux de retraite cristallise 
même encore davantage leur mobilisation.</TEXT>
<TEXT>
    Le feuilleton des déclarations gouvernementales sur ce sujet a connu de nouveaux 
épisodes. Le ministre de l'Equipement et des Transports, Bernard Pons, a affirmé mardi 
sur France 2 qu'" il n'a jamais été question de toucher au système de retraite spécial des 
cheminots et de remettre en cause l'âge de départ à la retraite ". Mais, dans la même 
déclaration, il affirmait que " la commission Le Vert examinera l'ensemble des régimes 
spéciaux et verra les différentes propositions qu'il faut faire pour assurer la pérennité et 
l'avenir de ces régimes spéciaux, qui aujourd'hui sont menacés ". Toutefois, Mm Idrac, 
secrétaire d'Etat aux transports, a déclaré mercredi matin que le régime de ceux qui 
partent " d'ici deux à trois ans " à la retraite ne sera pas moedifié.</TEXT>
<TEXT>
    </TEXT>
<TEXT>
   DOUBLE LANGAGE</TEXT>
<TEXT>
   Exaspérés par ce double langage et les incertitudes qui demeurent, selon eux, les 
cheminots ont donc décidé de poursuivre l'action " La mobilisation sur le terrain a 
rarement été aussi rapide et déterminée. En 1986, où le conflit avait duré 29 jours, les 
cheminots n'étaient pas aussi fermes et décidés ", estimait un des représentants de la 
CFDT à la sortie de la rencontre avec Jean Bergougnoux. Il ajoutait : " même les cadres 
apportent une caution tacite et un soutien objectif au mouvement, à l'inverse de 1986, et les 
cheminots observent également avec intérêt la mobilisation qui monte à la RATP sur le 
problème des régimes spéciaux ".</TEXT>
</DOC>
