<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000800</DOCID>
<ACCOUNT>367140</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1601</FAB>
<IMAGE>DRX_950111_84130</IMAGE>
<NBI>2</NBI>
<NOTE>DOC : AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<NUM1>950110-2-004-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<REFERENCE2>2-004-31</REFERENCE2>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<SOT1>La crise financière mexicaine pose le problème d'une union douanière l'Alena sans union monétaire.&gt; De quoi donner des arguments, en Europe, aux partisans de la monnaie unique&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE / UNE SORTIE DU SME NON PAYANTE</LEAD1>
<TITLE>La chute du peso plaide pour l'union monétaire en Europe</TITLE>
<TEXT> L'EFFONDREMENT du peso mexicain qui a perdu quelque 35 % de sa valeur depuis la mi-décembre 1994 enlève beaucoup de sens, ou plutôt de 
#légitimité, À l'accord d'union douanière que Canadiens, Américains et Mexicains avaient 
conclu en 1993. Car ce qui vient de se produire bouleverse en grande partie les bases sur 
lesquelles fut construite l'Alena, l'Accord de libre-échange nord-américain, entré en 
application il y a tout juste un an. Avec un dollar réévalué, les conditions de la concurrence 
vont radicalement changer entre petites et moyennes entreprises installées des deux côtés 
de la frontière : les firmes américaines sont, pour l'instant, les perdantes de cette nouvelle 
donne.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui manque À l'Alena comme À toutes les zones de libre-échange est de n'avoir 
pratiquement rien prévu en matière monétaire pour empêcher que les échanges 
commerciaux soient bouleversés par des changements importants et imprévisibles de 
valeur des monnaies. L'Europe ébranlée en 1992 et 1993 par deux graves crises des 
changes qui virent plusieurs monnaies brusquement et fortement dévaluées (livre, lire, 
peseta) ferait bien d'en tirer la leçon.</TEXT>
<TEXT>
 L'UE ne découvre pas le poison des monnaies fluctuantes mais des événements qui 
donnent raison À ceux qui, comme Jacques Delors, bataillent depuis longtemps pour 
prémunir par une monnaie unique des marchés maintenant privés de leurs défenses 
#fiscales, douanières et de change. Le traité de Maastricht signé en février 1992 rattrape ce 
qui apparaîtra plus tard comme une lacune importante de la relance européenne de 1985, À 
savoir une monnaie commune comme complément nécessaire d'un marché unique. Encore 
faudrait-il l'appliquer rapidement.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est qu'en 1969, avec la dévaluation du franc puis la réévaluation du deutschemark, 
que l'instabilité des monnaies en Europe commença À poser de graves problèmes. Des 
acquis aussi essentiels que la politique agricole commune (PAC) furent alors menacés : il 
fallut corriger par des " montants compensatoires " pour éviter de brusques et fortes 
variations des prix agricoles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRISE DE CONSCIENCE</TEXT>
<TEXT>
 C'est seulement À partir du début des années 70 qu'est apparue dans le champ de la 
construction européenne sa dimension monétaire. Mais on peut dire aussi que cette prise 
de conscience est vieille maintenant de vingt-cinq ans et que nous en sommes toujours, en 
ce début d'année 1995, À nous demander si l'Europe disposera en 1997 d'une monnaie 
unique ou s'il faudra attendre 1999. Encore certains conseillent-ils, pour ne pas blesser les 
sentiments nationaux, de commencer par fixer définitivement les parités de changes.</TEXT>
<TEXT>
 Cette peur du pas décisif À sauter obsède l'Europe depuis que fut avancée par le 
chancelier Brandt, au sommet de La Haye fin 1969, l'idée d'une relance européenne. Une 
initiative que le rapport Werner traduisit un an plus tard en avançant pour la première fois 
l'objectif d'une union monétaire À réaliser progressivement en dix ans. Ce plan voyait le 
jour alors que s'effondrait le système monétaire international avec son régime de changes 
fixes et que les monnaies de la plupart des grands pays commençaient À flotter 
librement.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on met À part l'essai européen du " serpent dans le tunnel " (1972-1976), Il faudra 
attendre mars 1979 et la création du SME (système monétaire international) par le 
chancelier Schmidt et Valéry Giscard d'Estaing pour que se développe la première 
tentative sérieuse de stabilisation des changes entre monnaies européennes. C'est avec le 
SME que furent introduites les prémices d'une Europe monétaire : création de l'écu, 
mécanismes d'entraide monétaires À court terme entre pays et entre banques centrales, 
Fonds monétaire européen qui centralise une petite partie des réserves d'or et de devises 
des pays de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
 L'aventure mexicaine ne menace sans doute pas l'UE de dévaluations-réévaluations aussi 
sauvages que celles qui ont bouleversé les taux de change en Amérique du Nord. Encore 
faut-il se souvenir de la crise du SME de septembre 1992 qui faillit tout perdre et aboutit À 
voir sortir du SME la livre et la lire. Dévaluations compétitives ou pas, les monnaies 
britanniques et italiennes auront perdu une partie appréciable de leur valeur : 10 À 15 % 
par rapport au mark pour la première, environ 35 % pour la seconde qui malgré toutes les 
vicissitudes politiques de l'Italie est sous-évaluée d'au moins 15 %.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COÛTS ET BÉNÉFICES</TEXT>
<TEXT>
Nous en sommes, d'une certaine façon, toujours lÀ, avec comme seule perspective l'espoir 
de franchir en 1997 au plus tôt l'étape finale qui devrait conduire quelques pays 
économiquement et financièrement " en ordre " À former entre eux une union monétaire. 
En d'autres termes À stabiliser définitivement les parités de change entre leurs monnaies. 
Une partie des opinions publiques en Europe, après avoir ratifié le traité, le remettent en 
cause, sous prétexte qu'il serait mauvais pour la croissance et pour l'emploi. Ces craintes, 
nourries par la récession que vient de traverser l'Europe, ne semblent pas vérifiées par les 
chiffres. L'histoire de l'après-guerre montre que la plupart des pays industrialisés ont 
connu des phases de croissance auxquelles ont succédé des périodes de stagnation, voire 
de récession.</TEXT>
<TEXT>
 Deux occasions se sont présentées que les pays européens, dans leur myopie, refusèrent. 
D'abord durant l'été 1990, époque où les Allemands souffraient des taux très élevés offerts 
par l'Espagne (15 % ). A cette époque, Bonn avait suggéré un réaménagement monétaire 
qui lui aurait permis tout À la fois de lutter contre l'inflation et de faire revenir les capitaux 
qui fuyaient (45 milliards de marks sortis) du fait de l'institution d'un prélèvement À la 
source institué en janvier 1989 sur les revenus des obligations.</TEXT>
<TEXT>
  La même occasion, ou À peu près, se présenta en 1992 avec la livre, elle aussi 
surévaluée. Mais, À chaque fois, les intérêts nationaux À court terme l'emportèrent, 
l'Espagne et la Grande-Bretagne s'accommodant de taux d'intérêt élevés pour lutter contre 
les tensions inflationnistes qu'elles n'avaient pas le courage de combattre autrement. La 
France se contentait d'une situation qui lui permettait d'accumuler de confortables 
excédents commerciaux sur des partenaires aux monnaies surévaluées.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela fut erroné, comme le fut le peu d'aide budgétaire apporté par la Communauté 
(devenue Union européenne) À l'Allemagne, contrainte de dépenser des sommes 
astronomiques pour financer la reconstruction de ses nouveaux LÄnder. Les excédents 
considérables de balance des paiements courants de notre voisin d'outre-Rhin (l'équivalent 
de 50 milliards de dollars en 1988, soit plus de 4 % du PIB ! ) fondirent comme neige au 
soleil, À la surprise de la plupart des responsables politiques européens. L'ampleur des 
efforts nécessités par la réunification avait été largement sous-estimée par la CEE, qui n'a 
pas brillé par son sens de la coopération. Mais le traité de Maastricht, malgré tous ses 
défauts, n'est pas responsable de telles erreurs, qu'une union monétaire aurait évitées.</TEXT>
<TEXT>
  Vu sur la période 1989-1994, le bilan n'est pas défavorable À la France par rapport À ses 
partenaires européens : 1,6 % de croissance annuelle en moyenne contre 1,7 % pour 
l'ensemble de l'UE. Le bilan de la Grande-Bretagne, qui a repris sa liberté de manoeuvre 
en matière de change dès septembre 1992, n'est pas convaincant, ni du point de vue de la 
croissance économique (+0,7 % en moyenne annuelle sur la période) ni en matière de taux 
À long terme (voir notre graphique).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRIORITAIRE</TEXT>
<TEXT>
Dans une Europe débarrassée de tout contrôle des changes, le SME ne pourra éviter des 
chocs politiques, économiques et financiers majeurs, entraînant des risques de destruction. 
Non seulement une union monétaire supprimerait ce risque, mais une monnaie européenne 
aurait pour elle, compte tenu de la puissance économique des pays qui la supporteraient, de 
se hisser rapidement au niveau de liquidité du dollar. C'est un aspect des choses qui 
devrait faire tomber bien des hésitations. Les Allemands ont pris les engagements que 
nous leur demandions et sont d'une certaine façon coincés par leurs promesses. L'UE ne 
doit pas perdre cette occasion qui ne se représentera plus que sous une autre forme : celle 
d'une zone mark étendue À toute l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'on le déplore ou qu'on s'en réjouisse, les monnaies fortes vont arbitrer, et pour 
longtemps, la plupart des grands problèmes posés aux nations, que ceux-ci soient liés À la 
répartition des richesses, À la concurrence internationale, ou aux politiques de 
développement À travers les flux d'épargne et d'investissements. De ce point de vue, le 
projet monétaire européen apparaît hautement prioritaire. C'est probablement lui qui 
permettra le mieux de réduire une fracture sociale qui s'aggrave dans presque tous les 
pays d'Europe.</TEXT>
</DOC>
