<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011112</DOCID>
<ACCOUNT>381839</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1702</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<NOM1>MELLICK JACQUES</NOM1>
<NUM1>950321-11</NUM1>
<ORI1>BÉTHUNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BETHUNE,TAPIE BERNARD,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>JOUANNIC YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES JOUANNIC</SIP1>
<SU21>PORTRAITJacques Mellick
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DU PROCES SUR LA CORRUPTION A L'OCCASION DU MATCH VALENCIENNES OM</LEAD1>
<TITLE>Un notable socialiste déboussolé</TITLE>
<TEXT> A Béthune, personne n'imaginait que le maire, Jacques Mellick, puisse à ce point perdre la face. La folle journée du 17 juin 1993 et les 
incohérences relevées dans son emploi du temps n'étaient plus qu'un mauvais 
souvenir. Un sondage local récent le plaçait même réélu sans problème à la tête de " 
sa " mairie aux prochaines municipales. Seulement voilà, le 17 mars, tout a basculé, 
et celui qui n'avait jamais connu d'échec jusqu'à maintenant va devoir assumer.</TEXT>
<TEXT>
  A cinquante-trois ans, la vie de Jacques Mellick est indissociable de celle du Parti 
socialiste. Cadre commercial, il adhère en 1959 à la SFIO. Il entre à la 
Norsogepresse, la maison d'édition du PS régional, puis détient le poste-clé de 
#trésorier de la fédération socialiste du Pas-de-Calais. Dès le congrès d'Epinay, en 
1971, il rejoint les mitterrandistes, avec Daniel Percheron, pour bouter Guy Mollet 
hors de sa citadelle. Comme M. Percheron, il est rocardien avant la présidentielle de 
1981, puis fabiusien avant le congrès de Rennes de 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Boulimique, il engrange les succès électoraux. Elu maire de Béthune en 1977, il est 
député en 1978, puis conseiller général en 1979. En 1993, il a été réélu député. Vice-
président du conseil général, soumis à la loi du cumul, il a cédé sa place de maire, 
pendant quelques mois, à son adjoint Bernard Seux. Ne s'étant pas représenté aux 
élections cantonales en 1994 il espérait la présidence du conseil général, que Roland 
Huguet a gardée , il a repris son poste de maire.</TEXT>
<TEXT>
 En 1988, il fait une entrée discrète au gouvernement. Secrétaire d'Etat aux anciens 
combattants, il sera ensuite ministre de la mer, puis secrétaire d'Etat à la défense. A 
Paris, il n'oubliera pas de plaider la cause de sa ville, Béthune, ville plutôt bourgeoise 
dans un environnement ouvrier, et qui accueillera une première délocalisation, celle 
des Voies navigables de France.</TEXT>
<TEXT>
  Sa réussite électorale est simple : il occupe le terrain et règne en maître sur sa ville. 
Pour qui n'est pas du bassin minier, son rapport avec " sa " population confine au 
paternalisme.</TEXT>
<TEXT>
  Lui qui, le 17 mars, à la barre du tribunal de Valenciennes, se disait " 
révolutionnaire ", se déclarait en 1984 " non marxiste, mais diplomate et réaliste ". 
Ce réalisme l'a amené à rencontrer Bernard Tapie, qui, en 1983, vint à Béthune 
reprendre la société de pesage Testut. La Communauté du Béthunois (une 
communauté de communes) a apporté son aide par le biais de la construction de 
locaux. Son soutien à l'homme d'affaires Bernard Tapie restera constant, au point de 
l'amener à commettre le faux pas que l'on sait.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques années, M. Mellick avait pris quelques distances au sein du PS 
départemental. Aux élections législatives de 1993, il s'était présenté sous le slogan " 
Energie Mellick ", en référence à la liste Energie Sud de M. Tapie. Après la 
conquête éphémère du PS par Michel Rocard, en avril 1993, il annonçait qu'il se 
#désintéressait du PS. Cependant, lors des " primaires " de février 1995, M. Mellick, 
comme M. Fabius, soutenait Henri Emmanuelli, qui a obtenu 78,07 % dans sa ville, 
tandis que Lionel Jospin sortait largement vainqueur sur le département, avec 65,25 
%.</TEXT>
<TEXT>
  Avant même le coup de théâtre au tribunal de Valenciennes, on pouvait se 
demander si son parti ne l'avait pas mis à l'écart. Lundi matin, Dominique Strauss-
Kahn, l'un des porte-parole de Lionel Jospin, estimait qu'il " devrait lui-même se 
mettre en congé du PS ". Coïncidence ou pas, alors même que M. Mellick était 
convoqué à Valenciennes, M. Jospin faisait une visite de campagne dans le Pas-de-
Calais (Le Monde daté 19-20 mars). Lors de son périple dans le bassin minier, M. 
Jospin s'est arrêté à Bruay-La Buissière, à quelques kilomètres de Béthune. 
Dimanche 20 mars, sur TF 1, Martine Aubry laissait entendre que le PS devrait tirer 
les conséquences du mensonge du maire de Béthune.</TEXT>
</DOC>
