<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000982-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000982-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358545</ACCOUNT>
<CHA1>Partie d'une affaire de fausses factures aux contours trop classiques, l'enquête d'un jeune juge d'instruction de Créteil, Eric Halphen, est devenue le prétexte d'un sévère affrontement politique entre M. Chirac et M. Balladur par entourages interposés. Depuis les mises en examen _ assorties de mandats de dépôt _ du promoteur Jean-Claude Méry (le Monde du 1 octobre), puis du policier Rémy Halbwax, chargé de mission au conseil régional d'Ile-de-France (le Monde daté 30-31 octobre), les proches du maire de Paris soupçonnent à voix haute les partisans du premier ministre d'" orienter " les recherches vers l'Hôtel de ville et les HLM de la capitale. Inversement, l'entourage d'Edouard Balladur s'inquiète désormais des développements d'une enquête qui, à force de cibler la garde rapprochée de M. Chirac, pourrait mettre sur la sellette son ancien directeur de cabinet, Michel Roussin, devenu depuis le ministre de la coopération de M. Balladur et l'un de ses plus fervents alliés.</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11081320</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,ENQUETE,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,FINANCES DES PARTIS,POT DE VIN,REGION ILE DE FRANCE,ENQUETE,PARIS,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN DESIN DE PESSIN</NOTE>
<NAMES>ROUSSIN MICHEL,MERY JEAN CLAUDE,HALBWAX REMY,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,SEPG,CURKOVIC IVAN,UNITHERM,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>278</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DES HLM DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>Après la mise en cause de personnalités proches du RPR&gt; Le nom de M. Roussin apparaît dans le dossier des fausses factures de la région parisienne</TITLE>
<TEXT>Comme celui de Rémy Halbwax, le nom de Michel Roussin est cité à plusieurs reprises dans les agendas de Jean-Claude Méry, saisis le 29 
septembre, au cours d'une perquisition dans ses bureaux parisiens du 
quai des Grands-Augustins, par les policiers du 8 cabinet de 
délégations judiciaires de la PJ parisienne. Ce jour-là, les 
enquêteurs avaient également mis la main sur l'essentiel des pièces 
comptables et financières de la Société d'études et de participation 
générale (SEPG), principale société de M. Méry, parmi lesquels de 
nombreuses factures jugées fictives, représentant un montant 
d'environ 38 millions de francs. Les policiers avaient encore emporté 
les registres d'appels téléphoniques scrupuleusement tenus par une 
standardiste au bureau du promoteur parisien, qui fut membre du 
comité central du RPR, chargé du logement social.Sur un agenda : " M. 
R. : 250 000 "Sur les agendas, qui couvrent les années 1990, 1991 et 
1992, les noms de MM. Halbwax et Roussin sont inscrits tantôt en 
toutes lettres, tantôt sous forme d'initiales, " R. H. " et " M. R. 
". Interrogé par le juge Halphen le 27 octobre, M. Méry a confirmé 
qu'il connaissait bien les deux hommes et avait eu avec eux plusieurs 
entrevues. S'agissant de Rémy Halbwax, le promoteur-homme d'affaires 
l'appelait " l'ami Rémy ", faisant référence à leur " compagnonnage " 
dans la mouvance gaulliste. M. Méry l'aurait sollicité voici quelques 
années afin d'entrer en contact avec des élus de Seine-Saint-Denis, 
M. Halbwax étant devenu un proche collaborateur de M. Pandraud, 
député (RPR) de ce département. Le promoteur souhaitait alors 
constituer des " groupements d'entreprises " incluant tous les corps 
de métier, capables à eux seuls de réaliser un chantier en totalité, 
mais ce projet semble n'avoir jamais vu le jour.Au juge 
d'instruction, M. Halbwax a confirmé l'existence de ces relations, 
mais s'est déclaré " à peu près persuadé" de n'avoir pas revu M. Méry 
depuis le mois de juin 1992. Les initiales " R. H. " figurent 
pourtant, inscrites en octobre de la même année, dans l'agenda du 
promoteur. De plus, elles sont en regard de deux sommes, dont le 
total se monte à 190 000 francs. Toujours au mois d'octobre 1992, 
l'agenda indique : " M. R. " : 250 000. " Entendu récemment, l'ancien 
chauffeur de M. Méry a raconté au magistrat avoir conduit à plusieurs 
reprises son employeur jusqu'à l'hôtel de ville de Paris, ajoutant 
que celui-ci devait remettre à Michel Roussin de l'argent en espèces, 
enfermé dans une " mallette en crocodile ". Mais ces déclarations, 
émanant d'un collaborateur licencié pour faute il y a trois ans et 
subitement ressurgi pour livrer un témoignage accusateur, étaient 
considérées avec quelque méfiance par les enquêteurs. Or, interrogée 
à son tour le 27 octobre, la secrétaire particulière de M. Méry, qui 
remplissait de sa main les agendas du promoteur, en a authentifié et 
précisé le contenu. Cette assistante, dont l'enquête démontre qu'elle 
était rémunérée par la SA Techni, société de chauffage titulaire de 
plusieurs marchés de l'office HLM de Paris, a confirmé que les 
initiales " R. H. " et " M. R. " désignaient bien Rémy Halbwax et 
Michel Roussin, et que les nombres inscrits en regard correspondaient 
bien à des sommes d'argent. Présentée par l'ancien chauffeur comme 
ayant joué un rôle d'intermédiaire dans les remises d'argent, elle a 
assuré qu'elle n'avait " jamais remis d'espèces à M. P. [le 
chauffeur] pour qu'il aille les mettre en banque " et qu'elle n'a " 
jamais vu M. Méry lui remettre des espèces... " En revanche, elle a 
précisé que le promoteur lui demandait parfois de " préparer des 
enveloppes " sur lesquelles il lui aurait notamment été demandé 
d'inscrire le nom du conseiller de M. Pandraud et celui de l'actuel 
ministre de la coopération.Un trésorier et un gardien de but 
Questionné à deux reprises ces dernières semaines par le Canard 
enchaîné, Michel Roussin avait confirmé, dans l'édition du 5 octobre 
de l'hebdomadaire, avoir reçu plusieurs fois M. Méry à l'hôtel de 
ville de Paris, mais démenti avoir reçu la moindre enveloppe. " Le 
financement du RPR n'était pas dans mes fonctions ", avait-il ensuite 
affirmé, le 2 novembre, précisant néanmoins : " Si le secrétaire 
général du RPR [Alain Juppé] ou le président [Jacques Chirac] 
m'avaient donné l'ordre de m'en occuper, je l'aurais fait... " 
Sollicité par le Monde _ qui s'en est entretenu, lundi 7 novembre, 
avec l'un des membres de son cabinet _, le ministre de la 
coopération, retenu à Biarritz pour la préparation du sommet 
franco-africain, n'a pas souhaité commenter nos informations. 
Pourtant, ces nouveaux éléments judiciaires pourraient prochainement 
motiver la convocation de M. Roussin devant le juge d'instruction. 
Une première alerte avait été donnée, dès le 17 juin, au ministère de 
la coopération, lorsque les policiers avaient effectué une 
perquisition discrète dans le bureau de Philippe Jehanne, conseiller 
du ministre pour les questions de défense. Mais il s'agissait 
seulement, à ce moment-là, d'interroger cet ancien officier de la 
DGSE (direction générale de la sécurité extérieure) sur ses relations 
avec un certain Jean-Pierre Soizeau, ancien " honorable correspondant 
" des services secrets français en Côte-d'Ivoire et maillon 
apparemment essentiel de la chaîne de faux facturiers mise au jour 
par le juge Halphen (le Monde daté 9-10 octobre)...Outre les noms de 
Rémy Halbwax et de Michel Roussin, les agendas de Jean-Claude Méry 
ont par ailleurs livré ceux de quelques autres personnalités, qui ne 
sont pas toutes proches du RPR. On y trouve bien, et à de nombreuses 
reprises, la trace de rendez-vous avec Georges Pérol, ancien 
directeur général de l'office HLM de la ville de Paris, maire de 
Meymac et conseiller général (RPR) de Corrèze, le département dont 
Jacques Chirac est député, ainsi que la mention de rencontres avec 
l'entrepreneur d'Alfortville (Val-de-Marne) Francis Poullain, qui fut 
le premier mis en examen de ce dossier. Mais y figure également le 
nom du trésorier du Parti républicain, Jean-Pierre Thomas, déjà cité 
dans d'autres dossiers judiciaires... " Je vois bien de qui il 
s'agit, a déclaré au Monde M. Thomas, mais je n'ai eu aucun lien 
particulier avec ce M. Méry. " Parmi les relations d'affaires de M. 
Méry, les enquêteurs ont aussi eu la surprise de découvrir l'ancien 
gardien de but yougoslave de Saint-Etienne, Ivan Curkovic. Ce dernier 
avait proposé au promoteur, grand traqueur de gibier, de placer en 
Europe de l'Ouest la concession d'une chasse en Yougoslavie, près de 
Mostar. Mais c'était avant l'éclatement de son pays... Ayant 
également perquisitionné dans les bureaux et au domicile de Rémy 
Halbwax, les policiers s'emploient enfin à déterminer comment leur 
collègue, mis en disponibilité " pour convenances personnelles " 
auprès de M. Pandraud et désormais mis en examen pour " recel d'abus 
de biens sociaux ", se faisait rétribuer, le cas échéant, ses 
interventions lors de l'attribution de certains marchés. Evoquée par 
Libération du 8 novembre, la rémunération de M. Halbwax, depuis 
plusieurs années, par une filiale du groupe Lyonnaise des eaux, la 
Cofreth, est un indice : spécialisée dans le chauffage urbain, la 
Cofreth est, à ce titre, prestataire de service auprès du conseil 
régional d'Ile-de-France et attributaire de nombreux marchés de 
chauffage dans les lycées de la région parisienne. En fait, les 
bulletins de salaire découverts chez le conseiller de Robert Pandraud 
établissent qu'il était appointé par la société Unitherm (Union pour 
l'investissement thermique), elle-même filiale de la Cofreth. 
Interrogé sur la réalité de ses prestations pour Unitherm, Rémy 
Halbwax a simplement conseillé au juge de s'adresser à ses 
employeurs... D'autres documents prouvent que, alors même qu'il 
travaillait aux côtés de M. Pandraud à l'Assemblée nationale, 
l'ancien syndicaliste policier était également salarié d'autres 
sociétés, elles aussi en affaires avec le conseil régional ou la 
ville de Paris.                    
</TEXT>
</DOC>
