<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001085-19941210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001085-19941210</DOCID>
<ACCOUNT>362591</ACCOUNT>
<DATE>19941210</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,MUTATION,SCANDALE</SUBJECTS>
<FAB>12091354</FAB>
<NAMES>DELCROIX LEO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - JEUDI 08 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BELGIQUE&gt; La villa au soleil de Léo Delcroix</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES </TEXT>
<TEXT>  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Tout en étant un nationaliste flamand pointu, un " flamingant " 
comme on dit ici, Léo Delcroix goûte fort le Midi français, comme 
beaucoup de ses compatriotes, roi Albert II en tête. Pour avoir voulu 
y vivre au-dessus de ses moyens, il a dû donner sa démission de 
ministre de la défense, jeudi 8 décembre, deux jours après des 
révélations embarrassantes de l'hebdomadaire néerlandophone Humo.</TEXT>
<TEXT>
 " La villa du sud de la France de Léo Delcroix : ce que le ministre 
a tu. Chronologie d'un mensonge " : Tel était le titre de ce magazine 
après une enquête fouillée à Bormes-les-Mimosas. On y apprend que M. 
Delcroix avait joué sur les mots en démentant posséder une luxueuse 
résidence d'été dans le domaine privé du Cap-Bénat, à quelques 
kilomètres de la ville. Certes, il n'en était pas le propriétaire au 
sens propre. Il n'était que le détenteur des parts d'une société 
civile immobilière, Capricorne Sud, achetées en 1990 à des 
compatriotes. Bonne affaire puisque la transaction, conclue 
officiellement pour un peu plus de 1 million de francs français, 
selon la presse, lui vaudrait aujourd'hui l'usage d'un bien d'une 
valeur dix fois supérieure.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures avant l'annonce de sa démission, le ministre 
expliquait que la plus-value tenait aux travaux effectués sur place 
par des Belges du Limbourg, la région flamande dont il est l'élu, en 
échange de la jouissance gratuite des lieux pendant une période de 
l'année. Du " time sharing ", disait-il. Les Belges commençaient à 
trouver que cela rappelait l'affaire de la villa tropézienne de 
Gérard Longuet, l'ancien ministre français de l'industrie, contraint 
à la démission lui aussi. A tout le moins, Léo Delcroix avait fraudé 
le fisc belge en ne déclarant pas l'utilisation de cette 
main-d'oeuvre, voire violenté le code du travail.</TEXT>
<TEXT>
 " Un cadeau</TEXT>
<TEXT>
 de Saint-Nicolas "</TEXT>
<TEXT>
  Les plus malveillants se posaient, en plus, des questions sur 
l'origine de la mise de fonds. Classé à l'aile droite du CVP, le 
Parti social-chrétien flamand du premier ministre Jean-Luc Dehaene, 
M. Delcroix, proche des milieux d'affaires, fut chargé de trouver 
l'argent nécessaire pour financer sa formation quand il en était le 
secrétaire national, de 1984 à 1991. A moins d'un an des élections 
législatives, ses amis ont dû trouver que cela faisait beaucoup de 
soupçons.</TEXT>
<TEXT>
 Avant de partir pour le sommet d'Essen, le premier ministre Dehaene 
a donc annoncé au Parlement qu'il venait de recevoir une lettre de 
démission de l'intéressé, désireux de pouvoir se consacrer librement 
à sa défense. Au journal du soir, l'envoyé spécial de la télévision 
francophone s'est fait un plaisir de montrer la villa litigieuse, sa 
longue piscine, ainsi qu'un agent immobilier français estimant le 
tout à quelque 9 millions de francs français et faussement étonné 
d'apprendre que les " affaires " concernaient aussi les Belges.</TEXT>
<TEXT>
  M. Delcroix s'était illustré en imposant partiellement l'usage du 
néerlandais à l'Eurocorps, auquel participe la Belgique, ce qui en 
soi n'était pas scandaleux. La manière expéditive dont il avait mené 
la réduction des effectifs de l'armée nationale lui était reprochée. 
Des militaires syndiqués, il est permis de l'être ici, ont, peu 
charitablement, accueilli son départ comme " un cadeau de 
Saint-Nicolas ". Il est remplacé par Karel Pinxten, quarante-deux 
ans, ancien parlementaire européen, député CVP, élu lui aussi du le 
Limbourg.&lt;
</TEXT>
</DOC>
