<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001879-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001879-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355423</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10141211</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,JOURNALISTE,GREVE</SUBJECTS>
<NAMES>RADIO-FRANCE,RFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 13 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le service public n'émet plus depuis le 12 octobre&gt; Les journalistes de Radio-France et de RFI ont reconduit leur grève</TITLE>
<TEXT>Les journalistes de Radio-France et de Radio-France Internationale (RFI) ont voté, jeudi 13 octobre, à l'issue d'une assemblée générale 
commune, la reconduction pour vingt-quatre heures de la grève engagée 
mercredi 12 octobre " pour lutter contre les disparités salariales 
entre France 2, France 3 et Radio-France " (le Monde du 14 octobre). 
A Radio-France, les journalistes ont voté oui à l'unanimité (à main 
levée) ; à RFI, la consultation à bulletins secrets a fait apparaître 
120 oui, 20 non, 6 blancs ou nuls. </TEXT>
<TEXT>
  L'appel à l'arrêt de travail lancé par la société des rédacteurs et 
soutenu par les syndicats a été à nouveau massivement suivi, jeudi 13 
octobre (72 % de grévistes dans les stations locales, 62 % à Paris, 
selon la direction). Il a fortement perturbé les antennes de 
France-Inter (un seul journal, à 13 heures), de France-Info, et des 
stations décentralisées. A RFI, l'encadrement a assuré des bulletins 
de cinq minutes.</TEXT>
<TEXT>
 La présidence de Radio-France a fait savoir, jeudi 13 octobre, que 
la réunion prévue le 24 octobre " avec les organisations syndicales 
représentatives " était avancée au lundi 17, et porterait " non 
seulement sur les débuts de carrière, mais sur les salaires de 
l'ensemble des journalistes ". Les techniciens, réalisateurs et 
assistants de RFI, qui avaient déjà arrrêté le travail du 25 
septembre au 4 octobre, avant de conclure un accord salarial avec la 
direction (le Monde du 5 octobre), ont déposé un nouveau préavis de 
grève de vingt-quatre heures pour le mardi 18 octobre à 0 heure, " 
par solidarité " avec les journalistes qui les avaient soutenus. Une 
nouvelle assemblée générale commune à Radio-France et RFI devait 
avoir lieu dans l'après-midi du vendredi 14 octobre.                  
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
