<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002982-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002982-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352726</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09241151</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE VIE,INSTANCE,DESCRIPTION,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-08</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU PROJET DE PRIVATISATION PARTIELLE. ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Grèves sporadiques à la caisse nationale de prévoyance&gt; Méconnue et    très rentable</TITLE>
<TEXT>La Caisse nationale de prévoyance (CNP) n'a pas une notoriété très forte. Il s'agit pourtant du premier assureur-vie en France qui, à 
l'ombre de la Caisse des dépôts et via les réseaux de La Poste, des 
caisses d'épargne et du Trésor public, s'est développé à marches 
forcées au cours des dernières années. La CNP a bénéficié avant tout 
de l'engouement croissant des Français pour l'assurance-vie, qui est 
devenue, de loin, leur placement préféré. La Caisse a reçu depuis 
deux ans plus de la moitié de l'épargne investie de cette manière par 
les ménages.</TEXT>
<TEXT>
 Le chiffre d'affaires de la CNP est passé de 23,4 milliards de 
francs en 1989 à 64,3 milliards en 1993. Les bénéfices ont suivi, en 
passant dans le même temps de 700 millions de francs à plus de 1,2 
milliard. La croissance s'est poursuivie au premier semestre 1994 et 
le chiffre d'affaires de la CNP atteint 39,6 milliards de francs. La 
compagnie détient aujourd'hui environ 17 % du marché français de 
l'assurance-vie.</TEXT>
<TEXT>
  Son capital est réparti entre 42,5 % pour l'Etat, 30 % pour la 
Caisse des dépôts, 17,5 % pour La Poste et 10 % pour les caisses 
d'épargne. A l'issue de la privatisation partielle, l'Etat pourrait 
ramener sa participation à 5 %. Les caisses d'épargne, au contraire, 
accroitraient leur part dans le capital de la CNP jusqu'à 12,5 % et 
La Poste jusqu'à 22,5 %. La Caisse des dépôts conserverait ses 30 %. 
Quant aux 30 % restants, ils seraient cédés au grand public et aux 
salariés de la compagnie.</TEXT>
<TEXT>
 En novembre 1992, la CNP avait été évaluée entre 7,5 milliards et 
8,5 milliards de francs par la commission d'évaluation des 
entreprises publiques.a                                               
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
