<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018775</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018775</DOCID>
<ACCOUNT>392256</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1240</FAB>
<NOTE>Samuel Pisar est avocat international</NOTE>
<NUM1>950513-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PISAR SAMUEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR SAMUEL PISAR</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vieux démons et nouvel espoir</TITLE>
<TEXT> L ES démons qui hantaient l'Europe il y a un demi-siècle ont perturbé toutes les commémorations marquant la victoire historique des 
nationsdémocratiques sur le fascisme.</TEXT>
<TEXT>
  Cet étonnant désarroi international, cinquante ans après le plus grand bain de sang de 
l'Histoire, n'a pas, Dieu merci, gâché la ferveur populaire de tous ces millions de gens dans 
le monde entier qui n'ont pas oublié les moments vécus de martyre, de gloire et d'espoir ; 
néanmoins, il restera comme une insulte aux morts et une blessure aux vivants.</TEXT>
<TEXT>
#  Au-delà des émotions et de la douleur engendrées par la mémoire collective, de graves 
questions nous interpellent maintenant sur notre avenir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les souffrances subies, le sang versé, tout cela pour rien ?</TEXT>
<TEXT>
  La troublante irruption que nous ressentons soudain, est-ce de nouveau notre sinistre 
passé, alors même que la fin de la guerre froide devait, allait, nous apporter paix et 
harmonie ? Les chaudrons ethniques, religieux, idéologiques vont-ils de nouveau se mettre 
à bouillir en Europe de l'Est et entraîner notre malheureux continent ? Les souffrances 
subies, le sang versé, tout cela pour rien ?</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas au seul respect des morts que les tueries d'antan invitent la conscience 
tourmentée de l'humanité. C'est aussi à un sursaut moral pour réconcilier les anciens 
adversaires et les amis récents, qui sont aujourd'hui résolus ensemble à la croisade contre 
le racisme, la xénophobie, l'antisémitisme et tous les démons qui menacent de nouveau.</TEXT>
<TEXT>
 Jour après jour, le spectacle de carnages ethniques ou terroristes assaille nos horizons, 
surtout de l'Est. Et nous ne pouvons nous permettre d'oublier que notre sort est 
inextricablement lié à celui des marches du continent. Chacun de ces pays récemment 
émancipés reste fragile. Ce sont des démocraties en état de lente, très lente 
convalescence, auxquelles manquent encore les structures, les traditions, les réflexes, 
permettant la pratique naturelle des libertés et de la tolérance, telles que nous les 
connaissons de longue date. Elles réclament et méritent notre patience et notre appui.</TEXT>
<TEXT>
  Les nations de l'Europe de l'Est, comme la Russie elle-même, qui sont encore loin d'avoir 
surmonté leur héritage ténébreux persécutions, déportations, pogroms, massacres 
#demeurent vulnérables aux tentations totalitaires. Leur tourner le dos, les abandonner à 
elles-mêmes, serait folie. Nous devons, au contraire, tout faire pour les entraîner au sein 
du monde démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  Nos souvenirs, mêlés d'alliances, de sacrifices et du triomphe ultime sur la tyrannie, que 
nous célébrons en ce printemps, doivent forger cette volonté de construire un avenir 
commun.</TEXT>
</DOC>
