<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017226</DOCID>
<ACCOUNT>390177</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/18951006</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,COMPORTEMENT,TRAVAIL</SUBJECTS>
<NUM1>950503-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Des liens d'amitié se tissent (ou se dénouent) de manière informelle</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Les copains d'abord</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Au fil du temps</TITLE>
<TEXT> IL y a des sentiments qui ne se commandent pas. Des heures durant passées côte à côte naissent sur le plan humain des attirances ou des répulsions 
profondes. La solidarité sur le lieu de travail peut s'exprimer de diverses façons. Elle peut 
être ouverte, et de notoriété publique, ou bien plus discrète et, bien que nouée au travail, 
ne se développer qu'en dehors des heures ouvrables. Elle peut s'exprimer aussi par la 
bande. Au fil du temps, des réseaux, voire des clans, se structurent au sein des 
entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe des systèmes de cooptation classique, le réseau dit des " grandes écoles " ou des 
personnes appartenant à un même corps dans le secteur public est bien connu. De même, 
dans certains grands groupes privés se constituent des écuries. Sous ce vocable on désigne 
généralement des jeunes poulains qui sont peu ou prou sous la tutelle d'un même chef. Ils 
forment sa garde rapprochée. Les relations sont à double sens. Eux apprennent à ses 
côtés. Lui a un entourage fidèle qui lui permet de " se démultiplier ". Certaines directions 
générales encouragent la constitution de telles écuries dont la rivalité ou l'émulation doit 
bénéficier à l'intérêt supérieur de la firme.</TEXT>
<TEXT>
 LIEU DE VIE  Des complicités durables s'établissent encore sur des comportements 
identiques ou le partage de valeurs communes. Il y a des " événements " qui marquent : 
avoir été sur les barricades en mai 68 ensemble, par exemple. Avoir des affinités, des 
tempéraments identiques, tissent des liens. Des " forts en gueule " apprécient d'autant 
mieux leurs collaborateurs que ces derniers ont du répondant ; des stressés peuvent se 
sentir stimulés par l'angoisse de leurs proches. Ou les fuir. Se comprendre à demi-mot, 
avoir le même sens de l'humour ou des réactions semblables face à un événement, trouver 
un alter ego qui vous complète dans l'accomplissement de vos missions, tout cela peut 
constituer la trame de réels rapprochements.</TEXT>
<TEXT>
  Partager les mêmes passions, hors du travail, peut améliorer les contacts entre deux 
groupes qui ont pourtant pris l'habitude d'être rivaux. Nées du contact quotidien et 
permanent, ces relations humaines sont très fluides, parfois impalpables. Elles reposent sur 
des nuances et de la psychologie appliquée. L'amitié, le regroupement, peut aussi naître du 
sentiment d'être sous le coup d'une menace commune : un plan social qui se dessine peut 
développer des stratégies de contournement de l'autorité. Allumer des contre-feux 
collectifs ou déclencher des signaux d'alerte deviennent alors des moyens vitaux à l'origine 
de solides amitiés. Comme il peut susciter des suspicions, des divisions internes, la fracture 
d'une communauté de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Les pots de départ à la retraite, mais aussi en cas de changement d'affectation ou de 
promotion, voire lorsque un salarié fait " le grand saut " et change d'entreprise, la liste des 
présents et des absents en dit souvent long sur les liens entretenus au cours des années 
passées dans l'entreprise. Ce sont souvent des moments privilégiés où s'expriment des 
solidarités souterraines qui ne passent pas par les canaux traditionnels mais qui sous-
tendent les relations professionnelles. De même, grâce à son réseau de relation ou d'" 
informateurs ", il arrive souvent que le destinataire d'une missive qui transite par la voie 
hiérarchique traditionnelle soit mis au courant de son contenu bien avant sa réception.</TEXT>
<TEXT>
  L'entreprise constitue enfin un formidable brassage de générations. Aux affinités qui 
reposent sur l'âge, donc souvent sur une même situation familiale des cadres, des 
employés ou des ouvriers qui ont des enfants du même âge confrontés aux mêmes soucis 
d'orientation scolaire s'opposent celles de jeunes apprentis qui perfectionnent leur savoir 
auprès de leur patron. L'amitié peut naître d'une même identité de goûts artistiques, 
littéraires ou musicaux. Il peut s'agir de prendre des places pour aller ensemble au même 
concert, de se prêter des CD ou des K7 vidéo, ou encore de s'échanger des bonnes 
adresses de " fringues ". En bref, l'entreprise est un lieu de vie au sens complet du mot. 
Les sentiments avoués ou inexprimés s'y développent pour le meilleur comme pour le 
pire.</TEXT>
</DOC>
