<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041352</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041352</DOCID>
<ACCOUNT>421730</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONTANDON ALAIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/45953012</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SOCIETE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES RITUELSDU SAVOIR-VIVREde Dominique Picard. Seuil, coll. " La Couleurde la vie ", 271 p., 130 F. DICTIONNAIRE RAISONNÉ DE LA POLITESSE,du Moyen Age à nos jours, ouvrage collectif sous la direction d'Alain Montandon. Seuil, 899 p., 280 F. (1) PUF, 1995. (2) Minuit, coll. " Le sens commun ", tome 1 : La Présentation de soi, tome 2 : Les Relations en public, 1973 (traductions d'Alain Kihm et Alain Accordo).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951110-2-R09-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CONTAT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CONTAT</SIP1>
<SOT1>" La politesse est la première et la plus engageante des vertus sociales ",disait déjà Locke au XVIIe siècle Signe des temps ? Il semble que le rituel symbolique de la " civilité " retrouve une nouvelle jeunesse</SOT1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le retour du savoir-vivre</TITLE>
<TIO2>DICTIONNAIRE RAISONNE DE LA POLITESSE DU MOYEN AGE A NOS JOURS</TIO2>
<TEXT> Dans la presse d'abord, puis dans diverses publications, se dessine, de façon nette, un " retour " du savoir-vivre. Cette préoccupation pour ce qui était 
appelé au XVIIIe siècle " la civilité puérile et honnête " pourrait être le signe que la 
société se sent plus menacée qu'auparavant dans la symbolique rituelle qui fonde son 
ordre, son équilibre toujours précaire. Etre délibérément impoli, c'est-à-dire insolent, non 
dans l'écrit public, qui admet cette rhétorique comme l'une parmi d'autres, mais dans la vie 
courante, chacun le sait, cela revient à déclarer une guerre. La grossièreté est un premier 
pas vers la violence.</TEXT>
<TEXT>
  En commençant de cette façon le compte rendu d'un ouvrage de psychologie sociale 
consacré aux Rituels du savoir-vivre, on risque incontinent de passer pour un " vieux con 
", qui a tout oublié de la joyeuse insolence, du juvénile refus des convenances, de la saine 
agressivité de mai 68. Aggravons notre cas. Citons un auteur que l'on dit volontiers né 
vieux, un philosophe décrié parmi les philosophes, qui exaspère à la fois par sa forte 
présence médiatique, l'énorme chiffre de ses tirages et le nombre de ses traductions, 
André Comte-Sponville. Il explique on ne peut mieux, dans son très populaire Petit Traité 
des grandes vertus (1), que la politesse est " la plus pauvre, la plus superficielle, la plus 
discutable ", mais qu'elle est aussi " la première vertu, et l'origine peut-être de toutes ". 
Un philosophe moins discuté, mort depuis assez longtemps pour ne plus faire d'ombre à 
personne, John Locke, confirme, du fond de son lointain XVIIe siècle : " La politesse est la 
première et la plus engageante des vertus sociales. " Il est vrai qu'il s'opposait à Hobbes, 
le philosophe terrorisé par la guerre de tous contre tous, et qui la croyait fatale, ou 
presque.</TEXT>
<TEXT>
  On peut être hobbesien, de nos jours, quand on désespère des banlieues (ou que, 
délibérément, on les désespère), ou simplement quand on est bousculé dans le métro par 
des jeunes gens qui, doublés de volume par leur sac à dos, ont perdu tout sentiment de leur 
schéma corporel en même temps que tout sens de l'existence d'autrui. L'envie vous prend 
parfois de leur envoyer un traité de savoir-vivre dans les gencives. Le problème, avec le 
savoir-vivre et les traités qui lui sont consacrés, c'est que les personnes qui sont " 
naturellement " (entendez " culturellement ") dépourvues du premier le savent si peu qu'il 
n'y a guère de chances qu'elles ouvrent jamais un des seconds, comme il est remarqué 
mélancoliquement dans l'une des contributions au volumineux, fort savant et très utile 
Dictionnaire raisonné de la politesse et du savoir-vivre, du Moyen Age à nos jours, qui 
paraît également ces jours-ci.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi lire un traité de savoir-vivre ? Pour accéder à la maîtrise du code des 
convenances d'un milieu supérieur à celui où l'on se trouve et renforcer ainsi ses chances 
de prendre l'ascenseur social : voilà l'idée communément admise. Professeur de 
psychologie sociale à l'université Paris-Nord (où la banlieue est proche), Dominique Picard 
trouve cette vue un peu courte et bien mécanique. Ce qu'elle démontre dans Les Rituels du 
savoir-vivre peut être résumé ainsi : loin d'être une machine, le monde social est un théâtre 
dans lequel chacun est requis de jouer un rôle, que ce soit en coulisses ou sur scène, dans 
une position dominée ou dominante, et les règles du jeu, les conventions, les usages et les 
rites permettent de ne pas sombrer dans la réalité brute, qui est celle de l'affrontement des 
intérêts matériels et sociaux, celle de la si bien nommée guerre civile, qui surgit lorsque 
disparaît la civilité.</TEXT>
<TEXT>
  Cet ouvrage, qui dit explicitement sa dette à l'égard d'un grand classique de la sociologie 
anglo-saxonne, La Mise en scène de la vie quotidienne, d'Erving Goffman (2), n'est, bien 
évidemment, pas du côté de la répression, il est du côté du sens, de ce qui fait sens dans 
une société. Et Dominique Picard prêche d'exemple. Rarement un ouvrage savant aura été 
présenté avec un tel goût de la simplicité dans la formulation, avec un tel souci d'ordre et 
de clarté dans l'exposition. La première politesse d'un auteur qui ne s'adresse pas 
exclusivement à ses collègues est de dessiner une figure amène de son lecteur. Ici, c'est un 
intellectuel, certes, mais pas nécessairement un intellectuel professionnel, un universitaire 
diplômé, ni même un étudiant en sciences sociales. Ce peut être simplement quelqu'un qui 
cherche à tirer des idées de ses observations, qui veut les discuter sans entrer trop avant 
dans des querelles d'école, et qui, surtout, veut pouvoir s'en servir pour nourrir sa propre 
réflexion sur la vie qu'il mène avec ses congénères, en famille, à table, au bureau, dans une 
réception mondaine, un " pot " d'entreprise, un dîner, en vacances, en voyage, bref, en 
société.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a deux manières de considérer la circulation automobile, comme les échanges sociaux. 
On peut observer les conduites des automobilistes et en tirer une signification, ou l'on peut 
analyser le code pour en tirer une logique, et ensuite référer celle-ci aux conduites 
effectives. Dominique Picard opte, contrairement à Erving Goffman, pour la seconde de ces 
deux manières. Compulsant et citant abondamment dix-huit traités de savoir-vivre qui se 
sont succédé sur à peu près un siècle (de 1897 à 1994), elle part du code pour trouver la 
signification des conduites rituelles. Les rites étant comme la grammaire d'une langue qui 
serait la communication sociale, elle les étudie à partir de leur codification, c'est-à-dire des 
prescriptions qui règlent les échanges sociaux. Ainsi sont examinées avec une attention 
particulière celles qui gouvernent les manières de table, les invitations, les relations de 
travail, les cérémonies familiales (baptême, première communion, mariage, fêtes, 
anniversaires, obsèques). Au fond de ces rituels divers, et tout au long de leur évolution, se 
retrouve la prescription majeure et éminemment morale du savoir-vivre : ne pas mettre les 
autres dans l'embarras, leur donner du plaisir un plaisir modéré, bien sûr, et gardant les 
corps à bonne distance et assurer la réciprocité. " Il faut bien se dire que les règles de 
savoir-vivre qui risquent d'embarrasser quelqu'un ou de le mettre en état d'infériorité ne 
sont plus des règles de savoir-vivre ", dit avec pertinence un traité datant de 1962 et que 
cite l'auteur, pour montrer l'évolution démocratique des normes codifiées.</TEXT>
<TEXT>
  En définitive, le savoir-vivre apparaît aux yeux des plus radicaux comme une hypocrisie 
de la société bourgeoise ce qu'il est certes à un certain niveau, celui de la lutte des classes 
, et aux yeux des plus modérés il semble l'auxiliaire le plus précieux de l'accession des 
classes moyennes aux valeurs de sociabilité de la bourgeoisie. Pour Dominique Picard, qui, 
en tant qu'intellectuelle, se situe sans états d'âme parmi les démocrates du deuxième type, 
le savoir-vivre implique quatre grands principes : " Un principe de sociabilité, un principe 
d'équilibre, un principe de respect d'autrui et un principe de respect de soi. " Le principe de 
sociabilité veut que nous participions à la vie sociale en y tenant notre place et notre rôle. 
Le principe d'équilibre tend à ce que la règle et l'équité se substituent à la violence et aux 
rapports de force. Le respect d'autrui est le principe qui implique tous les modes de 
relation et il suppose que l'on évite de faire perdre la face à l'autre et que l'on respecte son 
territoire. Enfin le respect de soi implique que pour aimer autrui il faut s'aimer soi-même, 
ou tout au moins " montrer à travers la considération que l'on se porte la façon dont on 
souhaite que les autres nous traitent et dont on est prêt à les traiter ".</TEXT>
<TEXT>
  En traitant son lecteur en ami à instruire plutôt qu'en élève à sermonner, ce livre de 
psychologie sociale est en lui-même un traité de savoir-vivre à l'usage des générations 
désemparées par la montée du " faut pas se gêner " généralisé.</TEXT>
</DOC>
