<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026581</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026581</DOCID>
<ACCOUNT>402486</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AVI/27950904</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-R08-02</NUM1>
<NAMES>AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<SU11>L'INDE INVITEE DU FESTIVAL d'AVIGNON 1995</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOUBLE PAGE SUR L'INDE DU SUPPLEMENT DE 16 PAGES SUR LE FESTIVAL D'AVIGNON 1995</LEAD1>
<TITLE>Portraits de stars</TITLE>
<TEXT> KELUCHARAN MOHAPATRA</TEXT>
<TEXT> C'est l'un de ces rares artistes en qui se mêlent intellectualisme et émotion, chez qui le 
savoir devient expression. Il a réinventé la tradition odissi, l'a enrichie, lui a apporté une 
plus grande harmonie en mettant au jour ses liens avec la sculpture folklorique d'Orissa. 
Les métamorphoses de Kelu Baby dans le rôle de Radha, amante de Krishna, font 
ressortir toutes les facettes de l'amour : érotisme, poésie, sensualité, et le caractère 
indivisible mâle/femelle. Le concept arthanarishwara (mi-mâle, mi-femelle) de la 
philosophie indienne, recherche de plénitude, représente une expérience qui se transmet au 
spectateur, et dont il se nourrit.</TEXT>
<TEXT>
 MADHAVI MUDGAL</TEXT>
<TEXT>
 De toutes les danseuses odissi, forcément passées par l'enseignement de la légende 
vivante Kelu Baby, Madhavi Mudgal est certainement la plus brillante. Issue d'une famille 
d'artistes, non seulement elle rencontre le succès sur scène, mais elle enseigne elle-même 
dans l'école fondée par son père. Tout en le maîtrisant profondément, Madhavi se soumet 
à son art avec une telle simplicité qu'elle en fait vivre sans effort, toujours avec charme, la 
poésie, le lyrisme.</TEXT>
<TEXT>
 VEMPATTI CHINNA SATYAM</TEXT>
<TEXT>
 Dans le domaine du kushipudi, le talent de Vedantham Staynarayana est sans égal, mais 
Vempatti Chinna Satyam a marqué ces cinq dernières décennies. Sa persévérance, sa 
dévotion au développement et à la reconnaissance du kushipudi, par son travail avec des 
écrivains d'une grande sensibilité musicale, lui ont permis de faire voyager son art, depuis 
le village d'Andhara jusqu'au coeur de la scène. Des centaines d'écoles à travers le monde 
transmettent son style, et nombre de ses drames dansés attirent les foules. Pourtant, le 
Maître est une personne timide, modeste. En Inde, l'attitude de l'artiste, sa démarche ont 
une importance égale sinon supérieure à ce qu'il produit.</TEXT>
<TEXT>
SHANTALA SHIVALINGRAPPA</TEXT>
<TEXT>
 Cadette des danseuses invitées à Avignon, élève de Vempatti Chinna Satyam, Shantala 
Shivalingrappa aurait pu acquérir une renommée internationale en jouant avec des artistes 
comme Peter Brook. Les propositions ne lui manquent pas. Mais elle a choisi de continuer 
le kuchipudi. La représentation en elle-même l'intéresse moins que le travail sur les 
formes. Lorsqu'on lui demande ce que cela signifie pour elle, elle répond : " Lorsque je 
danse, je me sens accomplie, absolue. "</TEXT>
<TEXT>
 BIRJU MAHARAJ</TEXT>
<TEXT>
 Il est incontestablement une figure exemplaire de la danse du XXe siècle. Qu'il dialogue 
avec un percussionniste, qu'il improvise un mouvement du pied, et le plus morne plateau se 
charge d'énergie. Le spectateur est transporté. Birju Maharaj est une institution. Non 
seulement il dirige une école qui a formé des centaines de danseurs kathak, mais il est 
également célèbre pour ses talents de chanteur, danseur, compositeur, poète, 
chorégraphe.</TEXT>
<TEXT>
 ALARMEL VALLI</TEXT>
<TEXT>
 Il faut la voir pour y croire. Alarmel Valli est une merveilleuse danseuse de bharata-
nyatam. On peut même affirmer qu'elle est, tout simplement, l'une des plus grandes 
danseuses du monde.</TEXT>
<TEXT>
 Avec elle, la musique devient danse, et la danse coule comme de la musique. Pendant les 
parties uniquement dansées, son corps mince dresse un édifice architectonique dans lequel 
elle se glisse, exquise sculpture. Puis soudain, elle devient peintre, dessine, avec des 
myriades de couleurs, les phrases d'un poème.</TEXT>
<TEXT>
 Les choix de Valli sont aussi intéressants que ses refus. Dans une jungle folle 
d'innovations parfois ridicules, elle ne tente jamais de contrer la force d'un répertoire 
traditionnel. Elle creuse toujours plus loin, cherche dans les canevas anciens une poésie en 
harmonie avec sa chorégraphie.</TEXT>
</DOC>
