<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025863</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025863</DOCID>
<ACCOUNT>401558</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/0957</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,POLYNESIE FRANCAISE,BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950701-2-028-01</NUM1>
<ORI1>PAPEETE  de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>GREENPEACE,TEMARU OSCAR,TAVINI HUIRAATIRA,FLOSSE GASTON,GAILLOT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS,YIENG KOW MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX ET MICHEL YIENG KOW</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 29 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Fortes manifestations antinucléaires à Tahiti à l'arrivée du " Rainbow Warrior 2 " de Greenpeace</TITLE>
<TEXT> Une mobilisation antinucléaire sans précédent a été organisée, jeudi 29 juin à Tahiti, bloquant les accès de la ville de Papeete, alors que le Rainbow 
Warrior 2, le bateau de Greenpeace, parvenait finalement à jeter l'ancre dans la zone du 
port réservée aux yachts. Dix mille personnes au moins, soit plus de 10 % de la population 
de l'île, ont manifesté pacifiquement contre l'annonce de la reprise des essais nucléaires 
dans le Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  Partis le samedi précédent de la pointe sud-est de la presqu'île de Tahiti-Iti, deux 
cortèges se sont retrouvés aux portes de Papeete. Dès mercredi, les manifestants avaient 
reçu le soutien de Mgr Gaillot. Devenu l'ami, en 1989, d'Oscar Temaru, maire de Faaa, la 
commune la plus peuplée du territoire (près de 30 000 habitants) mais surtout président du 
Front de libération de la Polynésie, l'ancien évêque de Dreux a marché deux jours durant 
au milieu d'une foule bon enfant, encadrée par l'impressionnant service d'ordre du Tavini 
Huiraatira, le mouvement indépendantiste de M. Temaru qui revendique 20 000 
adhérents.</TEXT>
<TEXT>
  Aux premiers rangs des manifestants, des enfants de cinq à six ans, transformés en petits 
hommes sandwiches. " Chirac, on n'est pas des bêtes ", porte l'un d'eux sur un carton. Sur 
le bord de la route, des riverains applaudissent, d'autres sortent leur tuyau d'arrosage pour 
rafraîchir les marcheurs. Souvent pieds nus sur le macadam brûlant, des adolescents 
encadrent la manifestation. La tension est vive. On redoute un incident, une provocation, 
mais il n'y a aucune réaction anti-française. A destination des télévisions australienne, néo-
zélandaise, américaine ou japonaise, des banderoles portent des slogans rédigés en anglais 
: " Stop killing people with your nuclear bomb. Think about Maohi children " [Cessez 
d'assassiner les gens avec votre bombe atomique. Pensez aux enfants maoris].</TEXT>
<TEXT>
  Au même moment, le président du gouvernement territorial, Gaston Flosse, député RPR, 
mesure combien la décision annoncée le 13 juin par Jacques Chirac peut lui compliquer la 
tâche à neuf mois des élections provinciales de la Polynésie française. " Oscar [Temaru] 
doit se dire qu'il ne pouvait pas espérer mieux ", observait-il à la veille du 29 juin, qui est 
surtout pour lui la fête de l'autonomie interne.</TEXT>
<TEXT>
  Le Tavini a toujours su capter à son profit l'électorat protestataire. Faaa a ainsi connu 
une croissance rapide en accueillant les familles venues des îles avec l'espoir de profiter 
des retombées financières du Centre d'expérimentation du Pacifique (CEP). " Au niveau 
d'une commune, la marge de manoeuvre est forcément étroite. Mais nous sommes plus 
socialistes que les socialistes ", affirme M. Temaru pour définir son action. Aux dernières 
législatives, il a obtenu 43 % contre Jean Juventin, l'ancien maire (RPR) de Papeete. Il 
revendique l'organisation, sans délai, d'un référendum local sur la reprise des essais pour " 
demander l'avis du peuple légitime de ce pays ". Jeudi, le chef du Tavini et une délégation 
de Te Ihitai no te Hau, qui regroupe un grand nombre d'associations pour la protection de 
la nature, sont tombés d'accord pour transmettre une telle demande : " En cas de réponse 
insatisfaisante ou négative de votre part, nous poursuivrons sans relâche notre mouvement 
de protestation aussi longtemps qu'il le faudra ", précise la lettre adressée à M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Comme le rapporte un jeune pasteur protestant, Taaroanui Maraea, vice-président de 
l'Eglise évangélique, l'opinion polynésienne a surtout été heurtée par la façon dont a été 
décidée la reprise des essais. Après la suspension de ceux-ci en avril 1992 sous le 
gouvernement de Pierre Bérégovoy, le territoire de Polynésie française a pu conclure, en 
effet, un " pacte de progrès " jugé avantageux, même si les premiers crédits d'Etat ont 
tardé à venir. Plus récemment, le 21 juin, M. Chirac a donné l'assurance, par écrit, au 
président du gouvernement territorial, que d'ici à l'an 2003, " le niveau des flux financiers 
qui résultaient de l'activité du centre d'expérimentation du Pacifique [serait] maintenu ". 
Selon Gaston Flosse, cet engagement représenterait un abondement de crédits de 7 
milliards de francs CFP, soit 385 millions de francs français par an. " Cela fait beaucoup 
pour un président qu'on traite de tous les noms ", ajoute M. Flosse. Chargé par le chef de 
l'Etat d'une mission de conciliation dans les Etats du Pacifique, M. Flosse se fait fort de 
conserver le contrôle de la situation. Mardi, devant l'assemblée territoriale, il a ainsi 
obtenu le renvoi en commission d'une motion, pourtant fort modérée, présentée par un 
conseiller d'opposition, Boris Léontieff, frère de l'ancien député, et demandant simplement 
au président de la République de " reconsidérer sa position ". M. Flosse se propose aussi 
d'organiser, en juillet, une sorte de visite sur le site de Mururoa, à commencer par les élus 
du territoire.</TEXT>
</DOC>
