<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000540-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000540-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323113</ACCOUNT>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EGYPTE,MISE EN GARDE,ISLAM,INTEGRISME,ETRANGER,TOURISTE ETRANGER,EVACUATION,COMMUNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02031158</FAB>
<NAMES>DJAMAA ISLAMYIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-09</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>2 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉGYPTE &gt; Les extrémistes musulmans invitent&gt; les étrangers à quitter le pays</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué adressé, mercredi 2 février, aux agences de 
presse occidentales, l'organisation extrémiste musulmane Djamaa 
islamyia a appelé les " touristes et les investisseurs à quitter le 
pays " et assuré que " les prochaines opérations seront féroces ". Ce 
n'est pas la première fois que cette organisation, qui a déjà 
revendiqué plusieurs attentats contre des touristes, menace les 
investisseurs étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  En août dernier, les trois principales organisations extrémistes 
musulmanes égyptiennes avaient menacé de s'en prendre aux intérêts 
américains si les Etats-Unis maintenaient l'inculpation du cheikh 
Omar Abdel Rahman, guide spirituel des extrémistes égyptiens, 
soupçonné d'être impliqué dans l'attentat contre le World Trade 
Center, à New-York. Auparavant, en mars, des intégristes avaient 
menacé la France de représailles à cause du soutien qu'elle apporte 
au gouvernement égyptien.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau communiqué de la Djamaa islamyia se présente comme un 
défi lancé au ministre de l'intérieur, le général Hassan Al Alfi, qui 
s'était engagé, quelques heures plus tôt, à " éradiquer jusqu'au 
dernier terroriste ". Comme une réponse aussi à la multiplication des 
rafles et des arrestations, la dernière opération ayant fait sept 
morts parmi les extrémistes musulmans, mardi, dans le quartier 
populaire de Zawya al Hamra, au nord du Caire (le Monde du 3 
février).</TEXT>
<TEXT>
  La répression avait été relancée par les déclarations du président 
Hosni Moubarak, il y a une dizaine de jours, qui avait refusé tout 
net d'ouvrir le dialogue avec les islamistes. " Nous n'allons pas 
faire l'erreur de l'Algérie ", avait-il dit.&lt;
</TEXT>
</DOC>
