<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018107</DOCID>
<ACCOUNT>391370</ACCOUNT>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080595/1417</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,SIEGE,CAMPAGNE ELECTORALE,PARTI DE DROITE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950509-2</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,MICHAUX CHEVRY LUCETTE,PASQUA CHARLES,PANDRAUD ROBERT,JUPPE ALAIN,SEGUIN PHILIPPE,LELLOUCHE PIERRE,BAYROU FRANCOIS,DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE ROBERT-DIARD</SIP1>
<SU21>M. Chirac est élu président de la République</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JACQUES CHIRAC ELU PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE LE 7 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>LA VICTOIRE DES COMPAGNONS DES JOURS DIFFICILES</TITLE>
<TEXT> ET LUCETTE MICHAUX-CHEVRY s'est mise à danser, tourbillon de bonheur dans un tailleur rose et noir. " Moi, j'ai joué Chirac depuis toujours ", 
s'est exclamé le ministre délégué à l'action humanitaire et aux droits de l'homme, sous les 
ovations des sympathisants et des militants massés, dimanche soir, devant le 30, avenue 
d'Iéna. C'était la fête des fidèles, des soldats de la première heure, des compagnons des 
jours difficiles. En ce soir de victoire, ce sont eux que l'on acclamait. Ce succès, c'est à eux 
qu'on le dédiait. L'ivresse n'excluait pas la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  Au siège de campagne de Jacques Chirac, on n'a pas eu la patience d'attendre 20 heures, 
et la confirmation officielle des résultats, pour laisser exploser sa joie. Dès 19 h 45, les 
permanents de l'équipe ont envahi les fenêtres et les balcons de l'immeuble, aux cris de " 
On a gagné ! ", en déployant le drapeau tricolore. Un quart d'heure plus tard, ils ont 
entamé la Marseillaise, bientôt reprise par la foule, qui attendait, prudente ou échaudée 
par le premier tour, ce signe irréfutable, cette preuve absolue, pour croire, enfin, à la 
victoire de son camp.</TEXT>
<TEXT>
  En face du 30, avenue d'Iéna, on avait requis la maison des Arts et Métiers, pour 
accueillir les élus et les personnalités de la majorité sans distinction de grade ou 
d'ancienneté dans le combat au côté de Jacques Chirac. Ils sont arrivés par petits groupes, 
entre deux rangées de partisans qui distribuaient parcimonieusement leurs acclamations. 
Les plus sages, comme Pierre Méhaignerie, garde des sceaux, ou Michel Barnier, ministre 
de l'environnement, n'ont pas attendu leur jugement, longeant avec discrétion le cordon de 
CRS avant de gravir les quelques marches de l'entrée pour rejoindre le monde, plus 
clément, de leurs pairs. Ceux-là, pour la plupart partisans d'Edouard Balladur jusqu'au 
premier tour, avaient la victoire modeste, même s'ils entendaient bien en prendre leur part. 
Arrivés côte à côte, François Léotard et Gérard Longuet ne s'attendaient pas à l'ovation, 
au moins leur a-t-on épargné les quolibets et les sifflets qui ont accueilli l'arrivée, en 
solitaire, de Charles Pasqua. " Celui-là, il nous a jamais fait gagner une élection ! ", s'est 
exclamée, vengeresse, une sympathisante.</TEXT>
<TEXT>
  C'est vers son compère de la première cohabitation, Robert Pandraud, resté fidèle à 
Jacques Chirac dans cette campagne, que s'est déplacée l'affection militante. L'ancien 
ministre délégué à la sécurité, arrivé en compagnie de Charles Millon, président du groupe 
UDF de l'Assemblée nationale et adversaire farouche du premier ministre, et de Jean-
Louis Debré, secrétaire national du RPR, s'est taillé un franc succès. A l'aune de la 
fidélité, Bernard Pons, président du groupe RPR, était lui aussi bien placé et les 
sympathisants lui en ont su gré.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ALAIN JUPPÉ A L'APPLAUDIMÈTRE</TEXT>
<TEXT>
 Mais la foule attendait encore ses héros, Alain Juppé et Philippe Séguin. A 
l'applaudimètre, elle avait visiblement déjà choisi le futur premier ministre en la personne 
de l'actuel ministre des affaires étrangères. Entre les deux hommes, l'heure, pourtant, 
n'était pas à la rivalité. Inséparables et souriants, ils ont vu peu à peu s'agréger, autour 
d'eux, tous les partisans de la première heure, Roger Romani, ministre chargé des 
relations avec le Sénat et des rapatriés, Jacques Toubon, ministre de la culture, François 
Baroin, porte-parole de Jacques Chirac, Eric Raoult, député de Seine-Saint-Denis, l'ancien 
champion olympique Guy Drut, député de Seine-et-Marne, et de nombreux jeunes 
parlementaires, issus de la vague de 1993, qui ne bénéficient pas encore de la notoriété, 
comme Hervé Gaymard, député de la Savoie, Frédéric de Saint-Sernin (Dordogne) ou 
Pierre Lellouche (Val-d'Oise). A voir ce petit groupe compact, qui se congratulait, 
s'embrassait, se tombait mutuellement dans les bras, on devinait que ceux-là avaient plus 
gagné que les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Comme des anciens combattants, ils évoquaient volontiers les heures difficiles. " Ça fait 
drôle, tout de même, confiait Pierre Lellouche. On a mené une vraie guerre. Quand on a 
commencé, on n'était pas nombreux. Il fallait vraiment le vouloir pour y croire. "</TEXT>
<TEXT>
  De ces fidèles, ils ont été nombreux à vouloir s'approcher. François Bayrou, secrétaire 
général du CDS, restait ostensiblement à leurs côtés. Philippe Douste-Blazy, porte-parole 
du gouvernement, qui s'était autoproclamé, en d'autres temps, " garde rapprochée " du 
premier ministre Edouard Balladur, promenait son sourire angélique dans les rangs 
chiraquiens qui ne le lui rendaient guère. René Monory, président du Sénat, avait plus de 
succès. Et lorsqu'à 22 h 20, Jacques Chirac a enfin fait son apparition, avenue d'Iéna, un 
signe ne trompait pas. C'est ce petit groupe et lui seul, qui a gagné, ce soir-là, le droit 
d'accueillir le futur président de la République.</TEXT>
</DOC>
