<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014519</DOCID>
<ACCOUNT>386434</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (MASOUD EN PE1 A ETE CORRIGE EN MASSOUD)</COM1>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1951</FAB>
<NUM1>950413-4</NUM1>
<ORI1>SINDI (nord de l'Irak)  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>KURDISTAN,PKK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1> NICOLE POPE</SIP1>
<SOT1>Ankara recherche avec les Kurdes irakiens le moyen de se protéger des incursions du PKK avant d'envisager un retrait total</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dans le nord de l'Irak, l'armée turquepoursuit la destruction des bases séparatistes kurdes</TITLE>
<TEXT> Des silhouettes à peine plus hautes que des allumettes se dessinent sur fond de ciel gris, perchées sur les rochers escarpés qui dominent la plaine. Le 
passage de Sindi a une importance particulière pour la Turquie, car la route tortueuse qui 
monte en pente raide depuis le village de Darkar Ajam, en contrebas, au nord-est de la 
ville de Zakho, était un des principaux accès à la frontière turque pour les combattants 
armés du PKK. Au-delà du col de Sindi, le paysage s'ouvre et la route, asphaltée, se divise 
en trois branches qui aboutissent à la frontière turque, située à moins de 20 kilomètres plus 
au nord. C'est là que le PKK avait établi des bases logistiques.</TEXT>
<TEXT>
Trois semaines après le début de leur offensive contre le PKK au nord de l'Irak, les forces 
armées turques ont commencé à se retirer. Une première brigade (3 000 hommes) est 
rentrée au pays. Mais les soldats ne quitteront définitivement Sindi que lorsqu'une solution 
aura été trouvée pour empêcher durablement le PKK d'utiliser à nouveau ce passage.</TEXT>
<TEXT>
A Darkar Ajam  l'un de ces ensembles d'habitations déprimants construits par Saddam 
Hussein pour reloger les Kurdes dont il avait détruit les hameaux , le PKK vivait en 
maître, affirment les officiers turcs qui ont établi leur quartier général dans l'école 
primaire. Tous les militants et leurs partisans ont fui dès le début de l'offensive turque. Des 
enfants rieurs, superbes et crasseux dans leurs vêtements colorés, inconscients des jeux 
politiques, se pressent autour du réservoir d'eau installé par les troupes turques, qui 
veulent prouver leur bon vouloir envers la population locale.</TEXT>
<TEXT>
 Vue d'hélicoptère, la zone frontière semble incontrôlable. Les collines ondulantes font 
place en altitude à un relief crevassé, à la fois inhospitalier et idéal pour les combattants du 
PKK, qui peuvent s'y cacher facilement. A Pirbela, une trentaine de cavernes formaient un 
de ces " camps " du PKK que l'armée turque s'acharne à détruire. Dans l'une des grottes, 
la partie supérieure est un poste d'observation parfait, le rez-de-chaussée est protégé par 
une muraille de sacs de sable. Du riz, de la levure sont éparpillés sur le sol, autour des 
pierres noircies où l'on faisait le feu. Dans ces refuges sommaires qui trouent la montagne, 
des quantités importantes d'armes et de munitions ont été saisies par les forces turques.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" NETTOYAGE "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Tout au long de la zone frontière, les forces turques ratissent systématiquement. Une 
entreprise de longue haleine, en terrain lourdement miné. " Le déroulement classique 
d'une opération de nettoyage ", affirment les experts militaires occidentaux à Ankara. Les 
troupes suivent les instructions qui leur ont été données, sans se préoccuper de l'" après-
retrait ", un problème entre les mains des politiciens.</TEXT>
<TEXT>
 Si le but de l'incursion était d'anéantir physiquement les combattants du PKK, le " succès 
" dont se flatte Ankara n'est pas évident, puisque l'armée fait état de 417 morts, parmi les 
2 400 à 2 800 militants qui, selon elle, occupaient la région et dont des centaines ont fui, 
vers la Syrie, la Turquie ou l'Iran. En revanche, si, comme le pensent les experts militaires 
occidentaux et comme l'affirme Ankara, le but était de handicaper le PKK en détruisant 
ses bases, il aura été atteint. En outre, à l'intérieur, le gouvernement turc, par cette 
opération, a marqué des points auprès des " faucons ", qu'il doit maintenant convaincre 
d'accepter certaines réformes démocratiques.</TEXT>
<TEXT>
Ankara est aux prises avec le problème de l'instabilité au nord de l'Irak. La Turquie s'est à 
nouveau tournée vers les Kurdes irakiens dans l'espoir de remettre sur pied les accords 
signés avec eux en 1992, après l'offensive conjointe contre le PKK, qui prévoyaient la 
construction de postes-frontières contrôlés par les peshmergas kurdes irakiens.</TEXT>
<TEXT>
Après la visite au nord de l'Irak d'une délégation turque, un cessez-le-feu unilatéral, pour 
une période de deux semaines, a été annoncé par le dirigeant du PDK, Masoud Barzani, 
dont l'organisation est engagée depuis des mois dans une lutte fratricide avec l'Union 
patriotique du Kurdistan (UPK) de Jalal Talabani. C'est un premier pas dans la direction 
souhaitée par les Turcs. Toutefois Masoud Barzani, qui demande le retrait des soldats 
turcs, s'est plaint à la presse turque de l'impossibilité de patrouiller efficacement à la 
frontière. Il propose la reconstruction, avec l'aide de la Turquie, des villages de la zone 
frontière précédemment détruits, dont les habitants fourniraient " les yeux et les oreilles " 
qui permettraient de détecter les éventuels mouvements du PKK.</TEXT>
<TEXT>
 Ces contacts renouvelés entre Ankara et les Kurdes irakiens ont déplu à Bagdad, qui a 
violemment critiqué la Turquie pour ses discussions avec  " les gangs kurdes, traîtres et 
illégaux".</TEXT>
<TEXT>
 Si les Turcs sont parvenus à rencontrer Masoud Barzani, qui a été invité à venir à Ankara, 
ils ont pour l'instant eu moins de chance avec son rival Jalal Talabani. Un rendez-vous 
avait été pris, il n'a pas eu lieu pour des " raisons techniques ". Méfiants à l'égard de M. 
Talabani, jugé trop indulgent à l'égard du PKK, les Turcs sont cependant conscients qu'une 
réconciliation entre l'UPK et le PDK et un accord de sécurité triangulaire fourniraient les 
meilleures garanties pour la sécurité de leurs frontières.</TEXT>
</DOC>
