<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030628</DOCID>
<ACCOUNT>407846</ACCOUNT>
<PEOPLE>BIOULES VINCENT,CORPET VINCENT,RAULT JEAN</PEOPLE>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1362</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE,PHOTOGRAPHIE,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Château de Jau, 66600 Cases de Pène. Tél. : 68-38-91-38. Jusqu'au 30 septembre.</NOTE>
<NUM1>950816-2-013-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>Deux peintres, Vincent Bioulés et Vincent Corpet, et un photographe, Jean Rault,  resituent le nu dans l'art</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des corps dénudés  très contemporains</TITLE>
<TIO1>NUS</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Sur les affiches et les plages, dans les pages des magazines et au cinéma, le nu le nu 
féminin essentiellement est une denrée visuelle commune. Il ne se trouve même plus une 
ligue de vertu pour s'offusquer qu'un corps dénudé s'exhibe largement sur les kiosques des 
boulevards, quand un hebdomadaire enquête sur cette question vraiment sérieuse : 
nudistes et naturistes peuvent-ils s'entendre ? Le nu, décidément, est partout, parfaitement 
toléré.</TEXT>
<TEXT>
  Il est partout, sauf chez les peintres. Le modèle a déserté l'atelier, où il était si bien 
accueilli autrefois, quand Matisse allongeait ses odalisques sur des tapis d'Orient, quand 
Picasso abordait Marie-Thérèse dans la rue pour la prier de poser pour lui. De cette 
absence, les causes sont nombreuses, à commencer par les plus simples : la diffusion de 
l'abstraction, l'épuration, poussée à l'extrême, de la toile, l'abandon délibéré de toute 
relation avec le visible. Pourquoi, du reste, un peintre contemporain se soucierait-il encore 
du nu quand photographes et cinéastes s'en chargent si volontiers et si souvent ?</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi ? Pour une raison paradoxale et cependant très simple : parce que le nu tel qu'il 
est photographié de nos jours relève le plus souvent du stéréotype, sinon du simulacre. 
Parce qu'il ment, avec assurance, avec habileté. Il suffit d'examiner l'un de ces clichés, 
l'une de ces images conçues et exécutées pour séduire : les lumières dissimulent autant 
qu'elles révèlent, les postures sont avantageuses, les angles calculés avec soin, les ombres 
glissent sur le galbe des cuisses et des seins. Il faut suggérer, aguicher, troubler. Il faut, au 
besoin, retoucher les formes et les visages, exercice que les procédés informatiques ont 
rendu d'une dérisoire facilité. Il faut que l'image soit conforme aux canons de la beauté 
contemporaine, qui ne cessent de changer, exigeant tantôt des rondeurs, tantôt la minceur 
la plus irréprochable. De ce monde, l'imperfection est exclue, la laideur bannie. L'idéal 
règne.</TEXT>
<TEXT>
  Survient un peintre. Il refuse d'entrer dans le jeu. Il ne croit pas que son art doive 
entretenir des illusions ni susciter des chimères. Il regarde ces nudités parfaites et détecte 
les tricheries qui les ont embellies. Ayant quelques notions d'anatomie, ayant quelquefois 
regardé un corps nu, il peut être pris du désir de rétablir la vérité. Lui qui ne dispose 
d'aucun procédé mécanique, qui travaille de sa main, le voici dans une situation singulière : 
avec des moyens empiriques et imparfaits, il dénonce la fausseté charmante de l'imagerie 
parfaite qui enchante ses contemporains. Il se trouve à peu près dans la position de Manet 
quand Manet peint Olympia, un nu véridique, contre les nudités blaireautées et enjolivées 
que ses confrères exposent sous couvert d'allégories et de mythologie gréco-romaine. On 
sait ce qu'il advint de Manet et comment la critique, Gautier en tête, lui signifia sans 
nuance qu'il est incorrect de détromper l'amateur et de lui apprendre que l'humanité 
féminine ne se compose pas exclusivement de nymphes et de naïades bien 
proportionnées.</TEXT>
<TEXT>
 Ce peintre, ce fâcheux se nomme Bioulés ou Corpet, qui exposent ensemble au château de 
Jau. L'idée de les réunir est heureuse, d'autant que l'accrochage les sert également. Dans 
les premières salles, les femmes nues dans des fauteuils, auxquelles Bioulés travaille 
depuis quelques années, toisent le spectateur. L'oeil dur, les lèvres serrées, le corps le plus 
souvent maigre et tendu, elles s'exhibent ce qui n'est pas la même chose que poser. Elles 
s'exhibent parce que leurs gestes et leurs expressions trahissent une volonté arrêtée de se 
montrer telles quelles. Le peintre ne les farde pas de jolies couleurs, n'assouplit pas les 
contours, n'élimine pas les détails désagréables.</TEXT>
<TEXT>
  Le trait surprend par sa dureté, les volumes et les ombres sont indiqués avec insistance, 
l'anatomie décrite avec minutie. Coudes et genoux osseux saillent sous la peau. Il arrive 
que les gorges roulent un peu sur l'estomac ou les flancs, que des plis apparaissent au 
ventre. Les couleurs des fonds et la présence apparemment importune du fauteuil un 
énorme fauteuil de cuir à gros clous dorés ajoutent à la gêne. Bioulés a cherché les moyens 
de rendre chaque toile irréfutable. Il y parvient si bien que ces nus en deviennent presque 
monstrueux et inquiétants. Ils exaspèrent ceux qui aimeraient que leur soient épargnées 
des révélations si peu flatteuses et si justes.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'oeil dur, les lèvres serrées, le corps</TEXT>
<TEXT>
  le plus souvent</TEXT>
<TEXT>
  maigre et tendu,</TEXT>
<TEXT>
 les modèles s'exhibent</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Corpet agit avec moins de violence visible. Le modèle n'importe qui, une vague 
connaissance ou un ami pose debout, les bras le long du corps. Il est observé de face, 
méthodiquement, élément après élément, comme s'il était déjà mort, comme si le peintre 
préparait une dissection. Ces toiles, au lieu d'être accrochées droites, reposent sur le 
plancher, dispositif qui accentue l'impression de visiter une morgue et qui permet 
cependant d'observer mieux la manière du peintre. Par touches peu appuyées et légères, 
Corpet superpose des tons dont l'alliance suggère la lumière et la chair. Ossature, 
musculature et système circulatoire transparaissent par place, comme vus à travers une 
peau presque transparente à force de finesse. Aux murs, les portraits des modèles 
composent une galerie de têtes vues de très près, présences d'une violente intensité.</TEXT>
<TEXT>
  A qui comparer ces peintres ? Parmi leurs contemporains, très rares sont ceux qui, tel 
Desgrandchamps, se risquent à des exercices si difficiles et inactuels. Les références 
anciennes ne sont pas plus nombreuses. Bioulés connaît par coeur Matisse et Bonnard, 
mais il ne reste rien de ces maîtres dans les tableaux. Corpet n'ignore ni la nouvelle 
objectivité ni Freud, mais on chercherait en vain dans ses toiles réminiscences et 
références. L'attention au modèle a été si forte qu'elle a chassé de leurs mémoires les 
exemples trop illustres qui les auraient détournés de l'observation scrupuleuse des 
anatomies.</TEXT>
<TEXT>
  Un photographe, Jean Rault, s'est joint à eux. Sa critique des modes conventionnels de la 
représentation photographique se fonde sur le refus de tous les usages de sa profession. 
Plutôt que de sélectionner des top-models, il sollicite par petites annonces des inconnues, 
point toutes d'une plastique irréprochable, et les fait poser nues dans leur intérieur, devant 
la télé ou une plante verte, un canapé ou une chaise de cuisine. Ni voyeurisme ni érotisme 
sous-entendu : les modèles amateurs cherchent l'attitude qui leur semble la mieux faite 
pour les mettre en valeur ou, à l'inverse, dissimuler le mieux possible ce corps qu'elles 
regrettent soudain d'avoir dénudé. Les plus intéressantes sont, du reste, les plus rétives, et 
non celles qui veulent jouer les starlettes d'occasion. Neutre, méthodique, fort peu ému, 
Rault enregistre ces instants de vérité avec la froideur d'un zoologue. Il constitue, série 
après série, son inventaire de l'espèce humaine, très loin du beau idéal.</TEXT>
</DOC>
