<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013253</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013253</DOCID>
<ACCOUNT>384715</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/0102</FAB>
<NUM1>950405-1</NUM1>
<ORI1>ROMEde notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ORDRE DES MEDECINS DECIDE DE REGLEMENTER LA PROCREATION ASSISTEE</LEAD1>
<TITLE>L'Italie met un terme au " Far West des éprouvettes "</TITLE>
<TEXT> " Stop au Far West des éprouvettes " : c'était un titre de la presse italienne lundi 3 avril, un parmi tant d'autres, tous aussi imagés et révélateurs, qui 
ont accueilli après des mois de débats la décision de l'ordre des médecins de réglementer 
la procréation assistée. En clair cela veut dire qu'après la décision prise à une très large 
majorité le week-end dernier à Florence par les délégués du conseil de l'ordre, auquel sont 
inscrits environ 300 000 médecins, les deux cas qui avaient défrayé la chronique ces 
dernières années dans la péninsule ne pourront plus se reproduire. A savoir, celui de cette 
femme de soixante-trois ans qui en 1992 avait porté à terme sa grossesse grâce à une 
implantation d'ovule inséminé artificiellement une première mondiale du professeur 
Severino Antinori et la naissance récente d'un bébé deux mois après la mort de sa mère, 
grâce à l'utilisation d'un embryon congelé et à la bonne volonté de la tante du futur bébé 
qui avait accepté de se prêter à cette grossesse insolite. Deux cas dont l'aspect " 
médiatique " et le côté " manipulateur " n'avaient pas été sans soulever des interrogations 
éthiques.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, à présent, tout va changer : il n'y aura plus, comme les avait baptisées la presse, de 
" mères-grand-mères" ; plus d'utérus à louer, plus de parents " seuls " ; encore moins 
d'enfants de couple homosexuel ; ou de bébés nés après la mort de l'un de ses parents 
grâce à une fécondation artificielle ou assistée, cette dernière étant déniée aux femmes 
ayant dépassé cinquante ans, c'est-à-dire considérées comme au-delà du cap de la 
ménopause. De plus, tout critère de sélection raciale ou élitiste dans la procréation 
assistée sera à bannir, ainsi que l'exploitation commerciale ou publicitaire qui pourrait être 
faite des foetus et des embryons. Les médecins qui ne suivraient pas les recommandations 
du conseil de l'ordre seraient passibles de sanctions disciplinaires allant jusqu'à 
l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière cette décision sans précédent en Italie, où la législation en matière de bioéthique 
est pour le moins en retard sinon confuse et indigente, s'abrite la volonté, disent les 
délégués du conseil de l'ordre, de " penser avant tout au bien de l'enfant et non à la 
satisfaction de ses futurs parents ". En attendant, cette réglementation, bien 
qu'unanimement reconnue comme nécessaire, n'est pas exempte de critiques. Certains y 
voient un aspect " politique" : soulignant sa concomitance avec la sortie de l'encyclique de 
Jean Paul II Evangelium vitae, ils accusent les médecins, notamment catholiques, d'avoir 
fait un coup de force, surtout à l'heure où la loi sur l'avortement est de plus en plus remise 
en question. D'autres, comme le professeur Antinori, virtuose des jeux génétiques, 
trouvent ces nouvelles mesures " anachroniques et antidémocratiques " et estiment qu'il " 
n'est tenu aucun compte des quatre millions de femmes stériles du pays ". Pris de court par 
les médecins qui lui ont demandé de légiférer au plus vite dans le sens de leur nouveau 
code déontologique, le Parlement n'a plus qu'à s'exécuter. Mais donner naissance à 
pareille législation ne sera pas aisé.</TEXT>
</DOC>
