<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018595</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018595</DOCID>
<ACCOUNT>392039</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1500</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950512-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS </SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE PRESENTE LE RECUL DU MARK FACE AU FRANC EN AVRIL ET MAI 1995, EVOLUTION DEPUIS L'ELECTION DE JACQUES CHIRAC, LE 7 MAI 1995, EN ATTENDANT LA NOMINATION D'ALAIN JUPPE ,PREMIER MINISTRE</LEAD1>
<TITLE>L'embellie du franc se confirme</TITLE>
<TEXT> LE FRANC continue à se redresser face à la monnaie allemande. Il s'échangeait jeudi 11 mai dans la matinée à 3,5050 francs pour 1 
deutschemark, soit un gain de 7 centimes par rapport à son niveau du vendredi 5 mai. Les 
investisseurs avaient été soulagés par la victoire de Jacques Chirac. Ils le sont également 
à la perspective de voir Alain Juppé et non Philippe Séguin, adversaire déclaré de la 
politique du franc fort s'installer à l'hôtel Matignon. L'orthodoxie économique et financière 
et l'attachement à la construction européenne du président par intérim du RPR les 
rassurent.</TEXT>
<TEXT>
  Le franc profite également du rebond du dollar. Malgré l'annonce par la Maison Blanche 
de sanctions commerciales contre le Japon, le billet vert s'est sensiblement apprécié. Il 
s'échangeait jeudi matin à 1,3905 mark, 83,90 yens et 4,8755 francs. Le franc français n'est 
d'ailleurs pas la seule devise européenne à profiter de la reprise de la monnaie américaine 
et du moindre appétit des investisseurs internationaux pour la monnaie allemande. La lire 
italienne s'est redressée à 1167 lires pour 1 mark (1 187 mardi), comme la peseta 
espagnole à 86,60 pesetas pour 1 mark (87,66 mardi). Même la livre sterling, sérieusement 
chahutée depuis plusieurs jours et qui avait touché mardi un plus bas niveau historique de 
2,17 marks, est remontée à 2,2025 marks.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, considérer d'ores et déjà que le troisième tour monétaire n'aura pas 
lieu serait, selon les analystes, quelque peu prématuré. Ils observent que de nombreuses 
questions restent en suspens et que cette incertitude pourrait rapidement limiter la 
progression du franc. Les investisseurs internationaux pourraient réagir favorablement aux 
premières déclarations du nouveau gouvernement, qui s'empressera probablement de 
réaffirmer son attachement à la stabilité monétaire. Mais ils pourraient réserver un accueil 
moins chaleureux à ses premières mesures concrètes.</TEXT>
<TEXT>
  Parce qu'elle partage la méfiance des professionnels des marchés financiers, la Banque 
de France devrait rester elle aussi vigilante au cours des prochaines semaines. Plutôt que 
de forcer la détente des taux en procédant à une réduction de ses taux directeurs, elle 
devrait se contenter d'accompagner la décrue des taux du marché monétaire. Par petites 
touches de 0,25 % , le taux des prises en pension à 24 heures, aujourd'hui fixé à 7,75 %, 
pourrait être réduit progressivement.</TEXT>
</DOC>
