<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000217-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000217-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353617</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10011206</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<NAMES>COTTE BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>Les enquêtes sur le financement des partis et leurs conséquences&gt; Bruno Cotte chef du parquet de Paris et grand commis de l'Etat</TITLE>
<TEXT>" Je rêve d'une justice avec un grand J... " C'était en 1990. Bruno Cotte, tout nouveau procureur de la République à Paris, s'adressait à 
une assemblée de magistrats. Et celui qui passait pour son tuteur 
dans le petit monde feutré des palais de justice, Pierre Arpaillange, 
garde des sceaux, l'écoutait avec bonheur.</TEXT>
<TEXT>
  En s'installant dans le prestigieux bureau du procureur de la 
République de Paris, Bruno Cotte couronnait, à quarante-cinq ans, une 
carrière impressionnante de grand commis de l'Etat. Il avait été 
durant cinq années sous-directeur de l'administration centrale à la 
chancellerie, puis six ans directeur des affaires criminelles et des 
grâces, l'un des postes-clés de la place Vendôme, aux frontières du 
judiciaire et du politique, puis quelques mois procureur général à 
Versailles.</TEXT>
<TEXT>
 Un parcours peu contesté</TEXT>
<TEXT>
  Un parcours impressionnant, peu contesté. Mariant une grande 
intelligence, une grande courtoisie et une grande prudence, Bruno 
Cotte symbolise à merveille les vertus d'une magistrature pondérée, 
soucieuse d'éviter les excès. Aussi chaque décision est-elle 
longuement pesée et nul ne peut croire que le procureur se réjouisse 
du tintamarre provoqué par ses réquisitions... </TEXT>
<TEXT>
  En quelques années, il a géré les dossiers les plus délicats, de 
l'instruction de l'affaire du sang contaminé à celle des initiés du 
rachat du groupe Triangle par Pechiney en passant par les entrelacs 
financiers des fausses factures imputées à l'agence Urba et à la 
société de promotion immobilière Cogedim. Dossiers à chausses-trapes 
habilement conduits.</TEXT>
<TEXT>
  Bruno Cotte, en magistrat éclairé, s'efforce aussi de définir au 
fil des années une politique judiciaire soucieuse des grands 
principes. Il redoute, devant la commission des lois du Sénat, que la 
suppression du secret de l'instruction n'entraîne une " curée ", il 
exige des magistrats du parquet un suivi des personnes en garde à 
vue, il constate _ bien tardivement _ que les locaux de rétention 
situés dans les caves du Palais sont indignes d'un pays comme la 
France. Mais peut-être les affaires finissent-elles par trop occuper 
l'emploi du temps des grands magistrats.                              
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
