<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042108</DOCID>
<ACCOUNT>422675</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>ALG/46954052</FAB>
<NUM1>951116-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>HABIB ALI</AUTHOR>
<SIP1>ALI HABIB</SIP1>
<SU21>Incertitudes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE HUIT PAGES</LEAD1>
<TITLE>Deux langues pour une identité controversée</TITLE>
<TEXT> PARLER, lire et travailler en arabe dans les écoles d'un pays arabe, quoi de plus naturel ? Pourtant, les choses ne sont pas si simples lorsqu'il s'agit de 
l'Algérie, héritière, en 1962, d'un système scolaire à la française, qu'il a fallu profondément 
remanier, " algérianiser ", pour des raisons nationalistes évidentes, mais aussi pour des 
raisons d'idéologie nettement plus troubles.</TEXT>
<TEXT>
  Sur 27 millions d'Algériens, dont près de 60 % ont moins de vingt ans, l'Algérie compte 
environ 8 millions d'élèves, encadrés par 300 000 enseignants dix fois plus qu'avant 
l'Indépendance.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ARABISATION BRUTALE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La scolarité est obligatoire entre six et seize ans pour un cycle dit " fondamental " de neuf 
ans : six années d'école élémentaire, trois de collège. Cet apparent succès " quantitatif " 
cache toutefois mal les dysfonctionnements " calamiteux " d'un enseignement inadapté, 
rendu encore plus déficient par l'incohérence des réformes en série, le manque flagrant 
d'infrastructures, les défaillances qualitatives du personnel et l'explosion 
démographique.</TEXT>
<TEXT>
  En 1972, la décision brutale du gouvernement d'arabiser totalement l'enseignement en 
cinq ans provoqua d'énormes remous. Ce brusque revirement accentua les faux clivages 
entre les partisans de l'" ouverture sur le monde " francophone et ceux qui étaient 
attachés à rETRouver une " personnalité arabo-islamique " qu'ils estimaient bafouée. " 
Grosso modo, explique Abdelkader, un universitaire, deux Algéries se sont subitement 
regardées de travers : l'Algérie dite " moderniste ", francophone par la force des choses, 
et qui, pour vivre, regarde vers l'Occident ; l'Algérie arabophone, qui regarde vers La 
Mecque pour sauvegarder son âme et ce qu'elle considère comme son identité naturelle. 
"</TEXT>
<TEXT>
  A Alger, on fait volontiers le lien entre la montée de l'extrémisme, depuis 1988, et la place 
accordée à l'éducation religieuse dans les écoles, depuis l'arabisation à marche forcée. " 
La maladie, assure le même interlocuteur, remonte, en réalité, au début de l'indépendance. 
En 1962, il y eut une regrettable confusion entre djemaa (mosquée) et djaamia (université). 
Confusion encore accentuée par une arabisation conduite dans un esprit ETRiqué, privant 
les élèves de réflexion constructive. " Si le fondement des critiques varie selon les camps, 
le constat est unanime : formation superficielle, absence de sens critique, immaturité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONFLIT DE GÉNÉRATIONS</TEXT>
<TEXT>
  Pour de nombreux Algériens, l'arabisation choix respectable , menée de manière 
empirique, a ainsi aggravé le problème de la qualité de l'enseignement. Au pouvoir, les 
islamistes n'auraient pas grand-chose à modifier pour aligner le savoir, qui est aujourd'hui 
dispensé sur celui qu'ils estiment plus conforme à leurs critères religieux et à la chari'a (loi 
islamique). D'autre part, les difficultés nées de l'arabisation de l'enseignement ont débordé 
au sein même des familles. Opposition entre la langue apprise à l'école (arabe classique) et 
celle parlée à la maison (arabe dialectal). D'où un conflit de générations, une absence de 
communication et l'interruption de la transmission des connaissances.</TEXT>
<TEXT>
  Le problème de la reconnaissance des autres langues parlées en Algérie, et notamment 
de l'amazigh (berbère), a toujours envenimé les rapports entre une forte minorité de 
citoyens et un pouvoir viscéralement attaché à sa vision jacobine d'une culture 
#prédominante voire unique arabo-musulmane.</TEXT>
<TEXT>
  Le " printemps berbère " qui souleva la Kabylie, au début des années 80, donna la 
mesure du ressentiment des Kabyles, qui s'estimaient bafoués dans leur identité 
#culturelle.</TEXT>
<TEXT>
  La " grève des ardoises ", qui a gravement pertubé l'année scolaire 1994-1995 en 
Kabylie, à l'appel du Mouvement culturel berbère (MCB), pour appuyer sa revendication 
de reconnaissance de l'amazigh comme langue nationale et officielle, n'a pas réussi à faire 
sortir le mouvement de ses limites régionales ni, surtout, à faire plier le pouvoir. Un Haut 
Commissariat à l'amazighité a bien été créé et l'enseignement du berbère introduit dans 
une quinzaine de départements. Victoire à la Pyrrhus, estiment de nombreux Kabyles, pour 
qui " aucune réponse sur le fond à la revendication identitaire berbère " n'a jamais été 
apportée par le pouvoir.</TEXT>
</DOC>
