<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000768-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000768-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358319</ACCOUNT>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANGOLA,ACCORD DE PAIX,CESSEZ LE FEU</SUBJECTS>
<FAB>11071916</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE SUR LES ACCORDS DE LUSAKA DONT LE PROTOCOLE A ETE SIGNE LE 31 OCTOBRE 1994 PAR LE GOUVERNEMENT DE LUANDA ET L'UNITA</LEAD1>
<TITLE>ANGOLA&gt; Deux semaines dangereuses</TITLE>
<TEXT>LUANDA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 Les accords de Lusaka, négociés depuis un an par le gouvernement de 
Luanda et les rebelles de l'UNITA, dessinent le cadre du retour à la 
paix et à la réconciliation nationale. Ils prévoient notamment 
qu'après la démobilisation et le désarmement des troupes adverses, 
l'UNITA bénéficiera de postes de responsabilité au sein du 
gouvernement, de l'armée, de la police et de la haute administration 
angolaise. Les Nations unies et les pays membres de la " troïka " _ 
Etats-Unis, Russie et Portugal _ ont présidé à la négociation qui 
s'est conclue le 31 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jour-là, le protocole a été paraphé par les deux adversaires. Si 
tout se passe comme prévu, l'accord devrait être définitivement signé 
le 15 novembre par le président angolais José Eduardo dos Santos. 
Quarante-huit heures plus tard, un cessez-le-feu devrait mettre fin à 
la guerre que les deux ennemis se livrent depuis près de vingt ans. 
Entre-temps, au cours d'une réunion prévue le 10 novembre, les chefs 
militaires des deux camps se seront rencontrés pour mettre au point 
les modalités techniques du cessez-le-feu.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les dix-sept jours séparant la conclusion des accords de 
l'établissement du cessez-le-feu que le gouvernement de Luanda est en 
train de mettre à profit pour renforcer sa présence militaire sur les 
zones qui lui échappent encore en tentant de s'emparer de la ville de 
Huambo. " Juridiquement, rien ne l'en empêche, même si politiquement 
le gouvernement a tort de se livrer à ce jeu dangereux ", affirme 
l'un des négociateurs. Pour sa part, l'UNITA fait savoir que si 
Huambo était conquise par les forces gouvernementales, elle ne 
signerait pas l'accord final.&lt;
</TEXT>
</DOC>
