<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001195-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001195-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323804</ACCOUNT>
<CHA1>Comparer pour mieux comprendre les rouages de l'entreprise</CHA1>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>GESTION,SPORT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Culte de la performance, d'Alain Ehrenberg, Éditions Calman-Lévy, collection " Essai société ", mars 1991,323 pages. doc:avec un dessin de Rapaport</NOTE>
<NUM1>940209-2-R04-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEVI CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; PÉDAGOGIE&gt; Sport et management</TITLE>
<TEXT>LA métaphore faite entre sport et management n'est pas usurpée car les analogies entre les deux disciplines sont fortes. Sport de 
compétition et domaine commercial ont ainsi les mêmes exigences. Dans 
les deux cas, la relation à la performance et au résultat immédiat 
est importante.</TEXT>
<TEXT>
  Tout comme l'athlète olympique, le vendeur vit dans l'incertitude 
permanente car il peut tout perdre sur une mauvaise performance et 
est condamné à renouveler son exploit à chaque prestation 
significative. Il doit également se fixer des objectifs de résultats 
tout comme des objectifs de progrès qui lui permettront d'aller plus 
loin.</TEXT>
<TEXT>
  L'entreprise et le sportif ont aussi en commun de devoir gérer des 
échecs... comme des victoires. L'esprit sportif développe, dans ces 
conditions, des qualités essentielles pour faire face à l'adversité : 
ténacité, combativité, persévérance. Plus, le rapport à la 
performance résulte toujours d'une gigantesque quantité de travail et 
d'une volonté de dépassement de soi. Seul un entraînement régulier et 
intense assure la victoire lors de la compétition. L'amateurisme dans 
le sport de haute compétition ne paye pas davantage que dans la 
conquête des marchés. Les entreprises sclérosées ayant perdu tout 
esprit sportif en savent quelque chose.</TEXT>
<TEXT>
  Le manager peut être comparé à un entraîneur chargé de gérer la 
motivation individuelle comme la cohérence du groupe dans un climat 
de stress intense. Il ne s'agit plus de marquer des buts, mais de 
gagner des parts de marché. Son rôle est déterminant. Car, tout comme 
dans le sport, ce sont aujourd'hui moins les individualités qui 
gagnent que les équipes. Certes, l'excellence individuelle sauve 
parfois la mise, mais elle ne garantit jamais la performance sur le 
long terme. Enfin, sportifs et entrepreneurs affrontent l'adversité 
dans un contexte identique : enjeux toujours plus forts, 
internationalisation de la compétition, encadrement de plus en plus 
serré des équipes, besoin grandissant de moyens et de ressources.</TEXT>
<TEXT>
  De cette comparaison riche, Lionel Bellenger, directeur de Centor 
Idep, a tiré un séminaire pour managers. " La métaphore éclaire les 
ressorts de la motivation et rend les gens plus lucides, dit-il. Bien 
sûr, d'autres analogies sont pertinentes comme le jeu d'échec ou 
l'orchestre de musique mais le sport a le mérite de radicaliser les 
situations. Et je préfère cette comparaison à celle de la guerre ". 
Il ne s'agit pas de transformer l'entreprise en club sportif mais de 
tirer des enseignements. Passionné de football, il s'est associé avec 
Gérard Houllier pour faire ce saut. Au cours de la conférence ciblée 
sur le football, le sportif parle de son expérience de terrain, 
tandis que l'homme de management met davantage l'accent sur les 
subtilités psychologiques des rapports dans l'entreprise. Chacun peut 
y trouver ses marques : en simplifiant, l'avant-centre incarne le 
vendeur et le milieu de terrain l'organisateur ou le stratège.</TEXT>
<TEXT>
 Des dérives identiques</TEXT>
<TEXT>
  L'analogie sert de déclic et, ensuite, on en profite pour 
travailler par petits groupes sur différents thèmes comme le 
comportement dans l'adversité ou la synergie dans l'équipe. 
Evidemment, pour qu'une telle démarche " fasse tilt ", la culture 
d'entreprise ne doit pas être revêche au sport. En tout cas, certains 
y sont sensibles. Par exemple, Gino Bertini, un fan de sports qui 
anime la direction commerciale des AGF Vie, joue en permanence sur 
l'analogie. Il se compare volontiers à un entraîneur dont le rôle 
consiste à fertiliser le terrain pour que les talents puissent 
s'exprimer.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, sport et management sont mariés pour le meilleur. Mais aussi 
pour le pire. Les sportifs comme les entreprises françaises ont bien 
souvent les mêmes défauts : de bons techniciens, mais de piètres 
organisateurs. Les deux domaines subissent également des dérives 
identiques : le culte de la performance exacerbée, le pouvoir de 
l'argent, la dimension médiatique. Elles dénaturent l'esprit sportif 
comme l'esprit d'entreprise. Les années 80 ont été à cet égard 
particulièrement symptomatiques, ce qui a d'ailleurs incité Alain 
Ehrenberg (1) à jouer sur le parallèle sport-management pour en 
dénoncer les travers. Le saut à l'élastique était même devenu le nec 
plus ultra du directeur commercial chevronné.</TEXT>
<TEXT>
 Fort heureusement, même si le sport comme l'entreprise sont loin 
d'avoir retrouvé leurs lettres de noblesse, chacun revient tout 
doucement à des visions moins agressives. Pour motiver ses troupes, 
Gino Bertini, par exemple, a choisi la randonnée de montagne ! Quant 
à Lionel Bellenger, il reste accroché à son thème : " Malgré la 
présence de l'argent toujours plus recherchée, c'est toujours 
l'énergie d'un joueur qui frappe dans un ballon, c'est toujours un 
vendeur avec sa conviction qui frappe à la porte d'un client ", 
dit-il.&lt;
</TEXT>
</DOC>
