<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046159</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046159</DOCID>
<ACCOUNT>427640</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/50951006</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,DECES,PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<NOTE>Olivier Revault d'Allonnes est professeur émérite de philosophie à l'Université Paris-I Panthéon-Sorbonne.  En plus des ouvrages dont la référence est donnée dans cet article, François Châtelet a publié : Hegel, Seuil, 1968 ; La Philosophie des professeurs, Grasset, 1970, rééd. 10/18, 1972 ; Profil d'une oeuvre : Le Capital, livre I, Hatier, 1975 ; Attraverso Marx, Napoli, éd. Liguori, 1978. Il a participé aux ouvrages collectifs suivants : Histoire de la philosophie, idées, doctrines, Hachette, 1972-1973 ; La Révolution sans modèle, Mouton, 1974 ; Les Marxistes et la politique. PUF, 1975 ; Histoire des idéologies, Hachette, 1978.  Pour le dixième anniversaire de la mort du philosophe, un hommage est organisé par la Société des gens de lettres, la Chancellerie des universités de Paris et le Collège international de philosophie. Jean-François Lyotard présentera, à la Sorbonne, une conférence intitulée " François Châtelet, une philosophie en acte " (vendredi 15 décembre, 19 heures, amphithéâtre Richelieu, entrée libre), tandis que Miguel Abensour, Etienne Balibar, Bernardo Corréa, Jacques Derrida, Olivier Revault d'Allonnes, Hadi Rizk, Jean-Toussaint Desanti et Jean-Pierre Vernant tiendront un " salon philosophique " autour de son oeuvre (mardi 19 décembre, 19 heures, salon de la Coupole, 102, bd Montparnasse, 75014 Paris, entrée libre). Enfin, France-Culture consacrera deux émissions à François Châtelet, samedi 16 décembre, de 15 h 30 à 18 h 30, et lundi 8 janvier 1996, de 19 heures à 19 h 30 (Rens. : 44-41-46-80).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951216-2-R01-02</NUM1>
<NAMES>CHATELET FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REVAULT D'ALLONNES OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>PAR OLIVIER REVAULT D'ALLONNES</SIP1>
<SOT1>Pour le dixième anniversaire de la mort du philosophe François Châtelet,retour sur une oeuvre qui ne cessa de penser la démocratie</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A l'ombre de Socrate</TITLE>
<TEXT> Il était incroyablement communicatif, généreux, présent, séduisant, à l'écoute de tous et de tout. Dans sa Chronique des idées perdues (Stock, 
1977), François Châtelet dit ne s'être senti professeur qu'après l'agrégation de philosophie 
en 1948, mais on imagine mal quelle autre vocation aurait pu être sienne.</TEXT>
<TEXT>
 Il fut donc " enseignant-chercheur " pendant près de quarante ans. Déjà, étudiant et pas 
trop sûr de lui, il était le premier meneur de jeu dans notre apprentissage des savoirs de 
base. Ensuite, ses affectations successives ont alimenté son oeuvre, grâce à des auditoires 
à la fois avides de saisir l'actualité et de réussir leurs examens. Le militant et le philosophe 
s'appuyaient l'un sur l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Le couronnement de cet itinéraire fut la création, en 1969, du Centre universitaire 
expérimental de Vincennes, devenu l'université Paris-VIII à Saint-Denis. Avec Foucault, 
Deleuze, Lyotard, Schérer et d'autres. Une université où l'on accueille les auditeurs, même 
sans le bachot ! L'affreuse audace de désembastiller le savoir et la culture ! Une même 
visée conduira, après 1981, à la mise sur pied du Collège international de philosophie, qui 
donne parole et auditoire à quiconque a quelque chose d'intéressant à dire, hors des rails 
institutionnels. Aborder l'oeuvre et la pensée de Châtelet par son constant souci de 
démocratiser la philosophie, d'éclairer la démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Son recours de philosophe militant ou de militant philosophe à l'Athènes du Ve siècle 
(Périclès, Club français du Livre, 1960) n'est pas d'un helléniste, mais d'un citoyen 
soucieux des liens entre ces triplées que furent l'histoire, la philosophie et la démocratie. 
La première apporte un certain savoir, la seconde opère la réflexion critique, les deux 
devant résoudre le problème de la démocratie : que le citoyen se trouve à la fois libre pour 
créer les lois, et ensuite soumis à elles. Tension formulée pour la première fois par les 
Grecs, et qui n'en finit pas de rester actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le sujet qui légifère et celui qui obéit ne peuvent fusionner que si apparaît le citoyen sorti 
de sa vie " privée " privauté et privation , de ses passions, de ses intérêts. Utopie, certes, 
mais créatrice, car elle est la première étape d'un processus de rationalisation. Ici est déjà 
abordée l'opposition entre l'opinion (doxa) et le savoir ou la raison (logos), une raison 
circonstancielle et historique, évolutive. Le philosophe doit faire en sorte que le citoyen 
sorte de l'opinion et parvienne au savoir raisonné. Naissance de l'histoire (Minuit, 1961), 
cette science qui, comme dit Thucydide, étudie le passé " pour dégager des vérités utiles à 
méditer ". Et surtout la philosophie, avec Socrate, qui enseigne " ce que parler veut dire 
(ce que veut dire parler) ", titre du chapitre II du Platon de Châtelet (NRF, 1965, 2e éd. 
1976). Qu'est-ce qu'on a dans la tête quand on emploie des mots comme " le beau ", " le 
nombre ", " l'âme ", " la justice " ? Quand on parle de l'Etat, de l'idéologie, de la 
dialectique, de la violence ? L'examen critique des mots trop souvent utilisés hors de 
propos sera terriblement décapant. Sortir des idées reçues : un chemin certes miné, mais 
qui est seul à aller vers la cité juste.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas d'opposer la parole en tant que telle à ce qui n'est pas elle : violence ou 
silence. La parole peut être fausse, mensongère, ignorante, ou tout simplement bête. Il 
s'agit de confronter, dans le dialogue, la parole brute et immédiate à la parole élaborée, 
non celle du prétendu spécialiste, mais celle de tout le monde, redressée par la philosophie. 
La parole du citoyen conscient et attentif.</TEXT>
<TEXT>
  On chercherait en vain chez Châtelet une définition unique de la philosophie, précisément 
parce qu'elle est plurielle, non par quelque éclectisme dont il avait horreur , mais par l'effet 
de l'infinie diversité de ses objets. Ainsi, les catégories qui peuvent avoir cours en 
politique, en économie, en histoire seront tournées en ridicule par François Châtelet quand 
quelque Jdanov tentera de les asséner à l'art.</TEXT>
<TEXT>
 Philosopher, c'est d'abord s'immerger dans l'objet mais sans s'y noyer ; c'est ensuite 
élaborer des concepts, comme le veut aussi Deleuze ; c'est enfin revenir, un peu pédant, 
mais d'un pédantisme adouci par le sourire de l'ironie, vers la fameuse " conscience 
commune " pour lui rappeler ce qu'elle a, sans trop le savoir, voulu dire. Derrière le 
prestige de Platon, Socrate, le " philosophe assassiné ".</TEXT>
<TEXT>
  Qui lira ou relira Les Années de démolition (Hallier, 1975), ce roman autobiographique, y 
verra François Châtelet à chaque instant adonné simultanément à l'action politique et à la 
réflexion, ces deux choses à la limite n'en faisant plus qu'une. Son Logos et praxis (Sedes, 
rééd. 1972), dont le titre dit déjà beaucoup, est de 1962. La préoccupation constante est 
toujours la même : réunir philosophie et démocratie. Rien de plus : Gilles Deleuze a raison 
de parler de l'" athéisme tranquille " de Châtelet (Périclès et Verdi, Minuit, 1988). Les 
problèmes des théologies ne reposant sur aucune praxis et, n'ayant pas d'objet, le 
laissaient indifférent ; tout au plus goguenard, parfois.</TEXT>
<TEXT>
  Il est donc à la recherche d'une sorte de raison pure, qui ne serait pas comme chez Kant 
une raison pure scientifique (Bachelard nous a appris qu'elle n'existe pas) ni une raison 
pure éthique, mais qui serait directement une rationalité politique en constante évolution. 
Une raison " pure ", car elle vise la vérité, non l'utilité ou la rentabilité. Une raison 
spéculative, non une raison " instrumentale ". On a parlé, à propos de Châtelet, d'un 
rendez-vous manqué avec ce qu'on a appelé l'Ecole de Francfort. C'est possible. Il a 
toujours cherché, même à travers les philosophies classiques, une théorie critique, et non 
une théorie traditionnelle, pour reprendre les termes de Max Horkheimer en 1937. Il ne 
concevait la philosophie que comme une incitation, une propédeutique au métier de 
citoyen.</TEXT>
<TEXT>
  Mais s'il informait et s'informait avec le plus grand sérieux, il usait volontiers d'attitudes 
ou de formules comiques au moment de démystifier la doxa au nom du logos. Ironie 
blasphématoire de son Appel du 18 " joint " pour la dépénalisation des drogues douces. 
Truculence offusquée du Manifeste des 121 défendant la désertion pendant la guerre 
d'Algérie. Condescendance souriante envers les doctrinaires du stalinisme. Mille éclats de 
rire en mai 68. Et dans la très sérieuse Petite Encyclopédie politique (Seuil, 1969), au 
milieu de définitions documentées, surgit celle-ci, d'un humour qui se donne pour plus bête 
encore que la bêtise ambiante : " Occident : substantif masculin. Ensemble des terres où se 
couche le soleil. "</TEXT>
<TEXT>
  La tare des démocraties en cette fin de siècle est que, notamment par les médias, on 
façonne l'" opinion " et on la transforme en un fait social objectif, alors que, sans cesse " 
sondée ", elle n'est faite que de représentations subjectives souvent truquées et toujours 
variables. Lorsque les sondages ne sont pas favorables, on les répute superficiels, 
provisoires : on n'a pas été élu pour être populaire veut dire que l'élu sait mieux que ses 
électeurs ce qui est bon pour eux. Mais, dit Châtelet, ce n'est pas le despote qui doit être 
éclairé, ce sont les citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  La démocratie, à l'image de celle de l'Athènes de Périclès, ayant simultanément pour but 
et pour moyen la connaissance et le choix rationnel opposés à l'intérêt, aux fanatismes, à la 
bêtise, à l'ignorance, il s'ensuit que le premier devoir d'un Etat démocratique est de 
développer l'enseignement pour tous et à tous les niveaux. Vaste programme que de 
remplacer l'impression par le savoir et la faiblesse d'esprit par l'intelligence. Mais, pour 
François Châtelet, il n'y a pas de vocation plus impérative que de s'atteler à cette tâche 
infinie. Si le chemin à parcourir est encore long, il n'a, dix ans après sa disparition, changé 
ni d'objet, ni de tracé, ni de visée. La vie et l'oeuvre de François Châtelet sont là, 
accessibles à tous, comme modèles et comme encouragements d'une parfaite actualité.</TEXT>
</DOC>
