<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000672-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000672-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335560</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>En novembre 1993, six jeunes Tibétaines ont franchi l'Himalaya à pied avec trente-quatre autres personnes pour fuir leur pays, occupé par les Chinois depuis 1959, passer au Népal et rejoindre ensuite le dalaï-lama, en exil en Inde. Après avoir évoqué la lutte des bouddhistes au Tibet (le Monde du 4 mai), puis le voyage à travers les montagnes (le Monde du 5 mai), nous terminons notre série d'articles sur cette aventure révélatrice du drame tibétain.</CHA1>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INDE,TIBET,NEPAL,LAMAISME,ORDRE RELIGIEUX,FEMME,REFUGIE,REPRESSION,PERSECUTION RELIGIEUSE</SUBJECTS>
<FAB>05051000</FAB>
<NOTE>(1) 2 923 personnes en 1990 ; 4 158 en 1993, dont 618 moines et 35 nonnes. (2) Adresse du " projet des nonnes " : Tibetan Nuns Project c/o Kashmir Cottage Kharadavda road, Dharamsala 176215, Himachal Pradesh, Inde. En France, le Comité de soutien au peuple tibétain (CSPT) mène aussi des actions en faveur des nonnes : CSPT, 3, rue Lavoisier, bâtiment 3, 93500 Pantin. Fax : 30-90-88-25.&gt; DOC:AVEC UNE CARTE DE LEUR PERIPLE</NOTE>
<NAMES>DHARAMSALA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>346</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Les six nonnes de l'Himalaya&gt; III. Les chemins de Dharamsala</TITLE>
<TEXT>DHARAMSALA (nord-ouest de l'Inde)  de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT> C'est une nuit de haute montagne, noire et venteuse. La lune 
elle-même n'ose se montrer. On la devine à peine, cachée derrière les 
nuages comme une luciole craintive redoutant la colère de la 
maîtresse des lieux. Un vent d'altitude, complice zélé de 
l'obscurité, hurle entre les roches, se faufile de crêtes en 
crevasses. En éclaireur avisé, le guide ouvre la marche. La liberté 
est là, toute proche, qui attend les quarante fugitifs venus du Tibet 
à travers l'Himalaya. Jamais ils n'ont marché aussi vite. </TEXT>
<TEXT>
  Le Népal, enfin ! Sont-ils pour autant sauvés ? Dans cette région 
frontalière, certains policiers népalais ont trouvé un bon filon : 
ils traquent les clandestins et exigent d'eux un " droit d'entrée " 
qui achève de les ruiner. Dès le premier poste, l'agent de permanence 
réclame d'ailleurs une " enveloppe ". Le guide récolte la somme 
convenue. Pour s'en acquitter, Kynsom, l'une des six nonnes, brade 
ses ultimes richesses : trois pantalons, des chaussettes, une 
couverture et une veste fourrée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette contrée de champs en terrasses, chaque village a son 
propre poste, une baraque où somnolent deux flics taciturnes. Ce 
soir, le périple des fugitifs s'interrompt au second. Ils y seront 
retenus près de six heures. A l'aube, au moment de grimper dans un 
bus pour Katmandou, la capitale, un incident manque de tout faire 
échouer. Les nonnes, qui passaient jusque-là pour des garçons vêtus 
de blousons, sont démasquées. Les policiers ont remarqué qu'elles 
utilisaient les toilettes réservées aux femmes. Ils les entourent, 
l'oeil rieur et la main baladeuse. Kynsom, la plus ravissante, se 
débat. Une échauffourée éclate. Les policiers, excédés, jouent de la 
matraque et montent dans le bus. Ils seront du voyage, eux aussi.</TEXT>
<TEXT>
 Charikot, Thulopakhari, Lamosangu... Drôles de noms, drôles de 
villages. Pour un peu, on les croirait sortis d'un album de Tintin 
avec leurs marchés de paysans et leurs gamins aux pieds nus. Seule la 
montagne, coiffée de rhododendrons, connaît le secret de ces 
bourgades de bout du monde. Elle les accueille depuis que l'homme est 
homme, le long de la route au mille virages, celle qui ose descendre 
des sommets vers la vallée.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait maintenant quatre heures que le moteur s'époumone dans 
les montées, que les freins sifflent dans les descentes. Le chauffeur 
conduit à la népalaise, pied au plancher et avertisseur bloqué, sans 
se soucier du ravin et des nids-de-poule. Dans les bourgs, les 
enfants accourent pour vendre des poissons séchés.</TEXT>
<TEXT>
  Bref séjour en prison</TEXT>
<TEXT>
  Ils n'auront pas grand succès. Les quarante passagers n'ont plus un 
sou à dépenser, plus un vêtement à troquer. Ce sont des Tibétains. 
Des Tibétains du Tibet, le pays plus haut que les monts, en Chine. 
Deux semaines de marche et des gardes-frontières véreux ont eu raison 
de leurs forces et de leurs bourses. Ils n'ont plus rien, si ce n'est 
l'espoir d'atteindre Katmandou et d'être ensuite dirigés vers 
Dharamsala (Inde), où réside leur chef spirituel et politique, le 
dalaï-lama. Les six nonnes sont les plus impatientes. Agées de 
dix-sept à vingt-trois ans, elles ont fui les tortures chinoises pour 
vivre libres.</TEXT>
<TEXT>
  Barabise, Dhulikel, Baktapur... Katmandou, enfin ! Doivent-elles 
pour autant se réjouir ? Cette ville de briques rouges est un 
assommoir pour qui tombe de l'Himalaya. Elle s'offre à l'état brut, 
populeuse et bruyante, riche d'une foule de touristes et de 
mendiants, de randonneurs et de commerçants. Katmandou (800 000 
habitants) est pourtant généreuse avec les Tibétains. Depuis 1959 et 
l'exode qui suivit l'arrivée des Chinois, elle en a accueilli 20 000. 
Les plus jeunes n'ont jamais connu la patrie des ancêtres. Ils 
prospèrent dans le textile (tapis, vêtements...), attisant ainsi la 
jalousie de certains Népalais.</TEXT>
<TEXT>
  Les filières clandestines ont pris un tel essor, ces dernières 
années, que le Népal refuse d'accepter davantage de nouveaux venus 
(1). Néanmoins, ils ne sont pas refoulés. Le bureau local du 
gouvernement tibétain en exil et le Haut-Commissariat pour les 
réfugiés (HCR) doivent les prendre en charge et les transférer en 
Inde. Rares sont ceux ayant un passeport. Ils atteignent le Népal 
sans argent ni bagages.</TEXT>
<TEXT>
  Après un bref séjour en prison _ le temps pour le HCR de négocier 
leur libération _, ils sont hébergés à Swayambu, près de Katmandou. 
Des barraques de brique et de tôle, de vieux lits superposés, une 
cuisine... L'endroit est prévu pour deux cents personnes. Ils sont 
parfois plus nombreux à somnoler sur les paillasses. 80 % d'entre eux 
ont moins de quarante ans. </TEXT>
<TEXT>
 Le groupe des réfugiés, parti de Lhassa le 1 novembre, n'a pas 
survécu à l'arrivée au Népal. Chacun suit sa voie : les deux gamins 
(six et dix ans) vers le sud de l'Inde ; les adultes à Swayambu ; les 
nonnes au bureau tibétain, près de l'ambassade de France. Aucune 
d'elles, pas même la grande Yangdl, ne s'aventure au coeur de la 
cité. Elles craignent trop d'être interpellées, pour un motif ou un 
autre, et de manquer ainsi l'ultime étape de l'aventure : le voyage 
vers Dharamsala.</TEXT>
<TEXT>
  Il leur tarde de partir, même si la route promet d'être éprouvante 
: quarante-huit heures de bus jusqu'à New-Delhi et une autre journée 
en direction du nord-ouest. Tous les frais et les formalités de 
douane sont à la charge du HCR. Cette expédition fait figure de 
promenade au regard des marches dans les neiges éternelles. Peu leur 
importe de dormir sur des sièges crasseux, de sursauter à chaque coup 
de frein puisque Dharamsala les attend, à 1 400 kilomètres, dans la 
province indienne de l'Himachal Pradesh.</TEXT>
<TEXT>
  Quand elles la découvrent enfin, un matin de décembre, cette ville 
de 26 000 habitants leur paraît hors du temps, à l'abri des soucis de 
la plaine, sur les hauteurs boisées qui grimpent vers l'ouest 
himalayen. C'est là que le dalaï-lama, " le loup en robe de moine " 
selon les Chinois, trouva refuge en 1959. C'est toujours là, en 1994, 
que cinq mille de ses compatriotes _ moines, nonnes et laïques _ se 
donnent des raisons d'espérer.</TEXT>
<TEXT>
  " Aussi dures à tordre que le cou d'un yack " </TEXT>
<TEXT>
  Dharamsala, ancienne préfecture des colons anglais, est davantage 
qu'une terre d'accueil : McLeod Ganj, sa partie haute, est un lieu de 
pèlerinage et de résistance non violente, une " petite Lhassa " 
égarée dans l'immensité indienne. Qu'attendent-ils, ces Tibétains ? 
De rencontrer le dalaï-lama. D'obtenir un emploi. Et d'oublier le 
Tibet, province chinoise, pour rêver d'une nation libre.</TEXT>
<TEXT>
  Les six nonnes sont d'abord logées dans un centre d'accueil, au 
bout de la rue principale. Cette bâtisse de trois étages est une 
arche pour les naufragés du " pays des neiges ". Chaque pièce recèle 
son lot de détresses, ses destins d'évadés et de suppliciés. Dans les 
dortoirs, lits de fer et couvertures kaki, un garçon de treize ans se 
souvient des bastonnades policières ; un étudiant explique comment 
des " matons " l'ont obligé à se verser un seau d'eau bouillante sur 
le corps ; des mères évoquent les viols collectifs, les avortements 
forcés, les matraques électriques dans la bouche ou le vagin.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres voudraient parler, dénoncer, mais ne peuvent le faire. 
Trop de coups. Trop de douleur. Trop de souvenirs. La mémoire se 
voile du rideau de la honte. S'ils se confient, c'est en l'absence 
des autres réfugiés, ceux qu'ils ont un jour croisés dans les 
cellules de Lhassa, les témoins visuels de leur déchéance. A l'étage, 
les chambres sont réservées aux personnes nécessitant un suivi 
médical et psychologique, notamment des enfants seuls, que leurs 
parents ont envoyés à l'étranger sans grand espoir de les revoir. </TEXT>
<TEXT>
 De telles histoires, Francesca van Holthoon en connaît des 
centaines. Depuis six mois qu'elle est ici pour Amnesty 
International, cette Néerlandaise de vingt-sept ans est devenue la 
confidente, l'amie que les gamins entourent en riant. Passionnée par 
l'aventure des nonnes, conquise par leur gentillesse et leur courage, 
elle a appris à les écouter, à les aimer : Yangdl, la fille de nomade 
; Kynsom, la plus intelligente ; Tseyang, et sa frimousse de 
collégienne espiègle ; Dlka et Wangmo, les deux inséparables... De 
vraies Tibétaines, de ces rebelles non violentes dont on dit, sur les 
hautes terres, qu'elles sont " douces comme des chattes, mais aussi 
dures à tordre que le cou d'un yack ". </TEXT>
<TEXT>
  A force de complicité, Francesca a également compris pourquoi ces 
bouddhistes, en dépit des sévices subis, n'éprouvaient pas vraiment 
de la haine à l'égard des Chinois. Plutôt de la compassion. Comme si 
les tortionnaires étaient en fait les premières victimes du " système 
" à combattre.</TEXT>
<TEXT>
 Les six nonnes de l'Himalaya séjournent plusieurs semaines au 
centre. Ensuite, leurs chemins divergent : Dlka et Wangmo intègrent 
un couvent perdu dans les bois de McLeod Gang ; les quatre autres 
rejoignent le couvent de Donnaling, dans la vallée. Elle y font la 
connaissance d'une Anglaise de quarante et un ans, Philippa Russell, 
qui consacre sa vie aux nonnes en exil (environ un millier, 
essentiellement en Inde et au Népal). Elle veille à la construction 
de bâtiments pouvant héberger deux cents personnes et offrir un 
enseignement de qualité. " La survie de ce peuple passe par 
l'éducation ", estime-t-elle en constatant que 70 % des Tibétains 
sont illettrés et que bien des nonnes ne savent ni lire ni écrire une 
autre langue que le chinois, enseigné dans toutes les écoles.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant la fin des travaux, financés par des donations 
internationales (2), elles sont quatre-vingts à vivre dans une 
ancienne ferme, au milieu des champs de moutarde et des vergers. 
Elles font la cuisine au feu de bois, dorment à plusieurs dans des 
pièces exiguës, affichant au mur des photos et des textes de Tenzin 
Gyatso, le quatorzième dalaï-lama.</TEXT>
<TEXT>
  Cette vie austère, Kynsom et ses amies en rêvaient dans les geôles 
de Lhassa. Elles s'imaginaient même déjà de retour chez elles, après 
des années de prière et d'étude, prêtes à transmettre leur savoir. 
Mais maintenant qu'elles sont enfin à Dharamsala, un dilemme les 
déchire : n'étaient-elles pas plus utiles au Tibet à mener une lutte 
désespérée mais concrète ?</TEXT>
<TEXT>
  Philippa Russell voudrait les persuader du contraire, les 
convaincre que ce combat se livre d'abord à distance. 
L'entendront-elles ? Du sentiment d'impuissance à celui de 
culpabilité, du simple regret au vrai remords, la marge est si 
étroite que l'une d'elles songe déjà à repartir là-haut, par-delà 
l'Himalaya, car elle craint trop d'oublier l'essentiel : sur le Toit 
du monde, un pays se meurt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
