<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034846</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034846</DOCID>
<ACCOUNT>413389</ACCOUNT>
<PEOPLE>KOSTENEVICH ALBERT</PEOPLE>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/38951017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE,EXPOSITION</GO21>
<NOTE>LES TRÉSORS RETROUVÉSd'Albert Kostenevich.Editions de la Martinière,292 p., 350 F.</NOTE>
<NUM1>950922-2-R08-62</NUM1>
<NAMES>MUSEE DE L'ERMITAGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SU21>ARTS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXPOSITION AU MUSEE DE L'ERMITAGE DE TABLEAUX " SAISIS " PAR L'ARMEE ROUGE EN 1945 SUR LE TERRITOIRE ALLEMAND</LEAD1>
<TITLE>Prises de guerre</TITLE>
<TIO1>LES TRESORS RETROUVES</TIO1>
<TEXT> La préface de ces Trésors retrouvés, traduction française du catalogue d'une exposition qui se tient au Musée de l'Ermitage, à Saint-Pétersbourg, est un 
monument de litote. Depuis le 30 mars, soixante-quatorze peintures " inédites ", sont en 
effet présentées. Des toiles de Daumier, Courbet, Monet, Cézanne, Renoir, Toulouse-
Lautrec, Pissarro, Marquet ou Vuillard. Et, parmi elles, des chefs-d'oeuvre comme La 
Place de la Concorde, de Degas, que l'on croyait détruite, La Maison blanche de nuit, de 
Van Gogh, réalisée six semaines avant la mort de l'artiste, Piti teina, le portrait de deux 
soeurs tahitiennes peint par Gauguin en 1892... Dans son introduction, Mikhaïl Piotrovsky, 
directeur du musée, vante l'excellent état de ces oeuvres, " qui firent l'objet d'un soin 
attentif, quasi comparable à celui réservé aux pièces de la collection du musée, si ce n'est 
qu'[elles] ne furent ni exposées ni accessibles aux chercheurs ". Un peu plus loin, il ajoute : 
" L'avenir de ces oeuvres repose sur l'action des juristes, des politiques et des diplomates. 
(...) Nous avons la conviction qu'une exposition publique de ces oeuvres pourra, dans le 
contexte du débat actuel, favoriser une issue honorable dont nos descendants n'auront pas 
à rougir. "</TEXT>
<TEXT>
  De quoi s'agit-il ? De tableaux " saisis " par l'Armée rouge en 1945 sur le territoire 
allemand. On sait que Staline méditait la création d'un vaste musée qui aurait rassemblé 
les grands chefs-d'oeuvre de l'humanité. Pour cela, il puisa largement dans les collections 
allemandes, publiques ou privées, qui furent discrètement transportées en URSS. Quand le 
projet mégalomane du dictateur fut abandonné, les collections enlevées furent considérées 
comme des " trophées " et confinées dans les réserves des musées soviétiques. Quelques-
unes furent rétrocédées, dans les années 50, à la République démocratique allemande. Un 
grand nombre d'entre elles sont restées à l'Est. Il n'existe aucun recensement officiel de 
ces richesses.</TEXT>
<TEXT>
 La présentation de ces toiles au Musée de l'Ermitage, accompagnée d'un volumineux 
catalogue descriptif, est donc une première. Si son auteur, Albert Kostenevich, 
#conservateur au département de la peinture européenne du musée, nous renseigne 
abondamment sur la genèse et l'histoire de ces oeuvres, il reste discret sur leurs 
propriétaires, qui s'appelaient Otto Krebs, Otto Gerstenberg, Bernhard Koehler ou 
Friedrich Siemens. Et muet sur le débat qui agite aujourd'hui la Russie : faut-il rendre ou 
non ces collections, qui, aux yeux de beaucoup, sont de justes compensations aux 
dévastations du patrimoine russe causées par l'armée allemande ?</TEXT>
</DOC>
