<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023256</DOCID>
<ACCOUNT>398179</ACCOUNT>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1253</FAB>
<NUM1>950614-2</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'abandon des consignes de fermeté précédemment données  à la Forpronu sème le trouble parmi les " casques bleus "</TITLE>
<TEXT> L'objectif de la Forpronu est, en attendant d'éventuelles modifications de son mandat, de " revenir au statu quo antérieur afin de fournir une plate-
forme pour le processus politique ". " Nous appliquerons strictement les principes du 
maintien de la paix jusqu'à nouvel avis ", a déclaré samedi 10 juin un porte-parole, 
Alexander Ivanko, dévoilant les ordres donnés par le chef des forces de l'ONU en ex-
Yougoslavie, le général français Bernard Janvier. A cette annonce, certains officiers se 
disaient déçus, dénonçant " l'abandon de la fermeté ", d'autres avaient un petit rire 
nerveux. Aux journalistes qui réclamaient des précisions, M. Ivanko a expliqué, la voix 
grave, le ton désabusé, ce que signifie le retour au statu quo : " Nous pouvons essayer 
d'établir des contacts avec les Serbes de Bosnie, nous pouvons essayer d'acheminer l'aide 
humanitaire, nous pouvons essayer de ravitailler nos troupes. "</TEXT>
<TEXT>
  La déclaration a provoqué un certain émoi à Sarajevo car elle contredit tous les discours 
émanant des capitales occidentales. Tranquillement, tandis que 144 soldats de l'ONU 
étaient toujours otages des Serbes, la Forpronu revendiquait solennellement sa paralysie. " 
Depuis quelques jours nous sentions une tendance au relâchement, commentait un officier. 
L'émotion provoquée par les images des boucliers humains s'estompe, et nous craignons 
que nos gouvernements n'aient envie de passer l'éponge, d'éviter l'affrontement. " M. 
Ivanko a précisé cependant que ces objectifs sont à court terme, et qu'ils sont susceptibles 
d'évoluer. Le trouble était cependant tel que le porte-parole de l'ONU à Zagreb, Fred 
Eckhard, a dû de nouveau insister lundi sur le fait qu'il s'agissait d'" une décision politique 
à court terme " qui ne signifiait pas " un rejet définitif d'une action plus musclée ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FORMIDABLE JOUJOU</TEXT>
<TEXT>
  S'agissait-il samedi d'un rappel à l'ordre du général Janvier à une Forpronu qui avait cru 
un peu vite à un changement de mandat ou d'un message d'apaisement adressé, en fait, 
aux Serbes, afin d'obtenir rapidement la libération des otages ? En privé, revenant de la 
satisfaction qui avait suivi l'annonce du projet de Force de réaction rapide (FRR), les 
officiers de la Forpronu dénoncent, avant même sa création officielle, le rôle que jouera 
cette force. " Elle sera un formidable joujou, impossible à utiliser, comparable au soi-disant 
soutien des avions de l'OTAN ", dit l'un. " Il ne faudrait pas oublier qu'en Bosnie l'OTAN 
a été autant humiliée que la Forpronu, dit l'autre. La FRR, si son mandat se limite à la 
protection des " casques bleus ", prendra également ce chemin, inexorablement. "</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations ont donc repris avec Pale, le fief des séparatistes serbes, la Forpronu et 
le Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR) tentant d'obtenir des autorisations pour le 
passage de convois de ravitaillement. En quelques heures de négociations, les Serbes ont 
obtenu satisfaction : les camions transportant l'aide humanitaire ne seront plus 
accompagnés par des " casques bleus " mais par des soldats serbes. C'est la mission 
première de la Forpronu l'escorte des convois qui est ainsi enterrée. " A quand des 
chauffeurs serbes au volant des camions ? ", ironise un " casque bleu ". Le premier convoi 
a en plus été arrêté, les Serbes ayant " découvert " des munitions dans un sac de farine.</TEXT>
<TEXT>
  " Que fera la FFR pour remédier à ce genre de situation si son mandat ne consiste qu'à 
protéger les " casques bleus " ? s'interroge un diplomate occidental. Les Serbes, d'ailleurs, 
ne s'y trompent pas. L'arrivée de la FRR les dérange beaucoup moins depuis quelques 
jours. Tant que nous n'imposerons pas les résolutions de l'ONU par la force, et que nous 
continuerons à négocier le consentement des belligérants, il est permis de s'interroger sur 
notre efficacité en Bosnie, quelle que soit la structure choisie, Forpronu, FRR ou OTAN . " 
Au QG de la Forpronu, les commentaires sont identiques. Les officiers estiment que si la 
communauté internationale crée la Force de réaction rapide dans un but uniquement 
dissuasif, ou pour la seule protection des troupes de l'ONU, l'échec est prévisible.</TEXT>
</DOC>
