<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002478-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002478-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341592</ACCOUNT>
<CHA1>Séoul a proposé, lundi 20 juin, à Pyongyang une rencontre dès le 28 juin pour mettre au point les détails du sommet entre les présidents coréens du Nord et du Sud dont le principe a été acquis par Jimmy Carter (le Monde daté 19-20 juin). La visite de l'ancien président américain à Pyongyang a permis de faire baisser la tension entre la Corée du Nord et les Etats-Unis, qui s'inquiètent de la politique nucléaire de Kim Il-sung. A Moscou, le chef de la diplomatie russe, Andrei Kozyrev, a affirmé samedi aux Izvestia que Pyongyang ne possédait pas de bombe atomique et qu'il lui faudrait entre trois et huit ans pour en acquérir ; il a critiqué Washington pour son manque de coopération avec Moscou dans la crise coréenne et dénoncé le " lobby nord-coréen " au Parlement russe.</CHA1>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;RUSSIE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,PROJET,SOMMET,COREE DU NORD,COREE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>06201254</FAB>
<NAMES>CARTER JIMMY</NAMES>
<NAMES>KOZYREV ANDREI</NAMES>
<NAMES>KIM IL SUNG,CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>SEOUL PROPOSE A PYONGYANG LE 20 JUIN UNE RENCONTRE DES LE 28 JUIN 1994&gt;</LEAD1>
<TITLE>CORÉE DU NORD&gt; La perspective d'un sommet sur la politique nucléaire permet de détendre les relations entre Pyongyang et Washington</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  La tension entre Washington et Pyongyang est sensiblement retombée 
au cours du week-end à la suite de la visite de Jimmy Carter en Corée 
du Nord, sans pour autant qu'aucun des éléments du contentieux entre 
les deux pays ne soit encore réglé. De retour aux Etats-Unis, M. 
Carter s'est montré on ne peut plus optimiste : " Je pense 
personnellement que la crise est finie ", a-t-il déclaré en sortant 
de la Maison Blanche, où il a été longuement reçu dimanche. L'ancien 
président démocrate venait de rendre compte au responsable du dossier 
coréen au département d'Etat, au secrétaire d'Etat adjoint Robert 
Gallucci, au conseiller pour la sécurité nationale Tony Lake, puis, 
par téléphone, au président Clinton, de sa dizaine d'heures 
d'entretiens avec Kim Il-sung.</TEXT>
<TEXT>
  Les représentants de l'administration Clinton se sont évidemment 
montrés beaucoup plus prudents dans leur appréciation de la tournure 
des événements. Mais le rapport de M. Carter a permis de lever, dans 
une certaine mesure, la confusion créée à la fin de la semaine 
dernière par des déclarations contradictoires de l'ancien et de 
l'actuel président américain.</TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton joue sa crédibilité</TEXT>
<TEXT>
  Selon le décryptage fait à la presse par M. Gallucci, MM. Clinton 
et Carter " lisent la même partition ". L'administration se garde 
bien de dire que la crise est finie, mais, a reconnu M. Gallucci, " 
il peut y avoir une ouverture " dans les propos de Kim Il-sung 
rapportés par M. Carter, qui a essentiellement fait état de la 
disposition de Pyongyang à geler ses activités de production de 
combustible nucléaire pendant d'éventuelles négociations et de 
permettre l'inspection de ses installations. " Le problème encore une 
fois, a poursuivi le responsable du département d'Etat, est de 
déterminer si l'ouverture existe bien. "</TEXT>
<TEXT>
 L'administration américaine va donc s'attacher aussi vite que 
possible _ vraisemblablement dès lundi aux Nations unies _ à se faire 
confirmer et préciser par la voie diplomatique les propositions 
rapportées par M. Carter. La position des Etats-Unis est qu'ils sont 
prêts à reprendre le dialogue à haut niveau avec la Corée du Nord, 
suspendu depuis près d'un an, si elle remplit certaines conditions 
touchant à son programme nucléaire. En attendant ces 
éclaircissements, officiellement, les " consultations " sur le projet 
américain de résolution de sanctions économiques se poursuivent à 
l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité _ et M. Carter ne se trompait pas tout à fait, sur le 
fond, lorsqu'il disait à Kim Il-sung que la menace de sanctions était 
suspendue _, ces consultations ne peuvent guère aller très loin, 
étant donné l'opposition de la Chine et de la Russie ; on peut donc 
imaginer sans peine que les diplomates américains à l'ONU vont 
s'activer bien davantage à tenter de percer les véritables intentions 
de la Corée du Nord qu'à rechercher un soutien pour un projet de 
résolution mal amorcé.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette nouvelle étape d'une crise progressivement devenue le 
problème de politique étrangère numéro un aux yeux des Américains, le 
président Clinton joue sa crédibilité : M. Carter a expliqué en 
détail dimanche à la chaîne de télévision CNN comment il était parti 
à Pyongyang avec l'aval de la Maison Blanche. S'il s'avérait dans les 
semaines qui viennent que Kim Il-sung s'est servi de la visite de 
Jimmy Carter pour faire traîner les sanctions pendant que la Corée du 
Nord finit de fabriquer sa bombe, M. Carter ne serait pas le seul à 
perdre la face.</TEXT>
<TEXT>
  Or, relèvent les partisans de la fermeté, Kim Il-sung a déjà fait 
cinq fois les mêmes promesses depuis 1985. Si l'on en croit les 
experts, la Corée du Nord a techniquement besoin de deux mois pour 
pouvoir extraire du plutonium des barres de combustible nucléaire du 
réacteur de Yongbyon. Et deux mois, en diplomatie, qu'est-ce-que 
c'est ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
