<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008083</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008083</DOCID>
<ACCOUNT>377464</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1456</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,INCIDENT ELECTORAL,MEURTRE,VIOLENCE,RACISME,ETRANGER,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>950313-2-016-32</LIE1>
<NUM1>950228-16</NUM1>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN,ALI IBRAHIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION A 7 SUR 7 A PROPOS DU MEURTRE D'UN JEUNE COMORIEN PAR DES MEMBRES DU FN A MARSEILLE</LEAD1>
<TITLE>La rechute de M. Le Pen</TITLE>
<TEXT> LE ton respectueux adopté par Jean-Marie Le Pen depuis le début de sa troisième campagne présidentielle, l'efficacité apparente du discours et des 
actes de Charles Pasqua pour calmer l'électorat " sécuritaire ", la concurrence de Philippe 
de Villiers sur le registre nationaliste et traditionnaliste finissaient par faire croire que la 
période ascendante et brûlante du Front national était révolue. Cette formation restait 
potentiellement dangereuse, dans sa composition comme dans les idéologies auxquelles 
elle se réfère, mais on pouvait croire que le tranchant des sentiments xénophobes sur 
lesquels elle s'appuie s'était émoussé.</TEXT>
<TEXT>
  La mort d'un jeune Français d'origine comorienne, tué à Marseille, dans la nuit du 21 au 
22 février, par un colleur d'affiches du Front national, est venue rappeler que là où il y a un 
militant de ce mouvement, la violence n'est jamais loin. Une violence légitimée par les 
propos du délégué général du FN, Bruno Mégret, parlant de légitime défense et se 
corrigeant, deux jours plus tard, en inventant la notion étrange de " légitime défense dans 
l'esprit ". Un autre dirigeant du Front national, Bruno Gollnisch, a, lui, rejeté la 
responsabilité du drame sur les gouvernements qui avaient laissé s'installer des immigrés 
comoriens à Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Le raisonnement est toujours le même : si des individus ne supportent pas telle ou telle 
catégorie de leurs semblables, ce n'est pas eux qui sont dans leur tort, mais les semblables, 
qui ont le défaut de ne pas l'être assez. C'est ainsi que, selon Jean-Marie Le Pen, invité à 
s'exprimer sur le meurtre de Marseille au cours de son passage à l'émission de TF 1 " 7 
sur 7 ", dimanche 26 février, le jeune homme qui a été tué a été victime, non du racisme, 
mais de " l'atmosphère qui règne dans les banlieues ". Et, derechef, le Front national, par 
la voix de son président, a mis le crime au compte de " l'autodéfense ".</TEXT>
<TEXT>
  Si Jean-Marie Le Pen rêvait pour lui-même, sinon pour son mouvement, d'une évolution à 
l'italienne, qui le conduirait à être considéré comme un partenaire acceptable du débat 
politique, c'est raté.Les explications paranoïaques étant toujours tentantes, le candidat à la 
présidence de la République a émis l'hypothèse d'une provocation, qui aurait été destinée à 
lui nuire avant son passage à la télévision. Si on le suivait dans cette voie, il faudrait se 
demander qui, parmis ses " amis ", pouvait avoir intérêt à lui redonner brutalement une 
odeur de soufre.</TEXT>
<TEXT>
  En quête de respectabilité, Jean-Marie Le Pen a manqué une nouvelle occasion de 
surmonter le phénomène de rejet dont il fait l'objet de la part d'une majorité de Français.</TEXT>
</DOC>
