<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033902</DOCID>
<ACCOUNT>412222</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPB/09951037</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOM1>SCHOENBERG ARNOLD</NOM1>
<NOTE>DOC : avec la reproduction d'une aquarelle</NOTE>
<NUM1>950914-2-S15-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SU21>MUSIQUE&gt; ARNOLD SCHOENBERG&gt;LA PEINTURE DU MUSICIEN AU MUSÉE D'ART MODERNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 9 PAGES DANS UN SUPPLEMENT DE 52 PAGES - PARIS - 1995</LEAD1>
<TITLE>Réponses des couleurs... des formes et des sons</TITLE>
<TEXT> Munich, 1911 : Wassily Kandinsky, qui vient de fonder avec Franz Marc le Blaue Reiter (" Cavalier bleu "), organise la première exposition du groupe 
devenu le symbole de l'un des grands tournants artistiques du début du siècle. Parmi les 
invités : Arnold Schoenberg, peintre. Kandinsky s'est découvert de profondes affinités 
avec le compositeur viennois. L'un et l'autre ne cesseront d'ailleurs de vérifier la 
correspondance de leurs vues sur la création, à travers les lettres qu'ils échangent 
régulièrement jusqu'à la guerre. Et Kandinsky, qui avait été attiré par l'inventeur de la 
musique atonale, de vanter aussi le peintre amateur, reconnaissant sa capacité à exprimer 
une " impression intérieure à travers le médium pictural ", avec la " force ", la " sobriété 
", la " précision " et la " concision " que l'on retrouve dans sa musique. Alors que ses amis 
du Blaue Reiter pestaient contre son amateurisme déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  Arnold Schoenberg peintre avait un motif très prenant, presque exclusif : le visage, de 
face, le sien et quelques autres, dont il a parfois cherché à restituer les traits, qu'il s'est plu 
aussi à déformer, à scruter jusqu'à ce qu'il perde toute apparence de réalité, jusqu'à ne 
plus cerner dans un paysage nébuleux que l'incandescence d'un regard. Ces portraits, 
qualifiés de " visions " par Schoenberg et de " regards " par Kandinsky, pourraient être 
plus proches qu'il n'y paraît des abstractions grandissantes que le peintre russe élaborait à 
Munich, parallèlement à la mise au point de son ouvrage : Du spirituel dans l'art. Réflexion 
dans laquelle revient continuellement cette notion fondamentale de " nécessité intérieure 
", dont parle aussi Schoenberg, en y mettant l'accent viennois : " L'art appartient à 
l'inconscient ! C'est soi-même que l'on doit exprimer ! S'exprimer directement. Seule 
l'élaboration inconsciente de la forme, qui se traduit par l'équation `` forme = manifestation 
de la forme ``, permet de créer de véritables `` formes`` ", écrivait-il à Kandinsky, en 
1911.</TEXT>
<TEXT>
  Schoenberg a beaucoup pratiqué la peinture autour de 1910, à un moment de crise, quand, 
à l'incompréhension dont il faisait alors l'objet, est venue s'ajouter un drame personnel, 
dont il tirera d'ailleurs la matière d'Erwartung (Attente) en 1909. Il y met en scène un seul 
personnage, celui d'une femme qui cherche son amant dans la forêt et finit par ne trouver 
que son cadavre. Un cauchemar, dans la foulée de la liaison de sa femme Mathilde avec 
Richard Gerstl - un jeune peintre très doué, ami du couple -, qui se solda par le suicide de 
l'artiste à l'automne 1908. Faut-il voir seulement dans les " visions " peintes du musicien 
un moyen d'exorciser son mal-être, son besoin de le mettre en images ? Faut-il voir en 
Schoenberg un compositeur à qui la musique ne suffit plus à véhiculer l'intensité psychique 
voulue ? Comme il a besoin de visualiser sa " vision " de l'enterrement de Gustav Mahler, 
thème qui porte la sixième et dernière des Pièces pour piano de 1911 aux limites du 
silence, et qui fait aussi l'objet d'une peinture : un trou sous un arbre, entouré d'êtres 
incertains.</TEXT>
<TEXT>
 Sûrement, Schoenberg multiplie à l'époque les passerelles entre musique et peinture, au-
delà de l'événement, fort de cette conviction qu'il faut composer de la musique avec des 
couleurs et des formes, comme il faut " construire avec des valeurs de lumière et de tons 
des formes semblables aux fugues, aux formes et aux motifs de la musique ". Ses Visions, 
ou Regards, correspondent à cette tentative, dont le résultat hallucinations, regards rougis, 
traits de peur et de haine fait penser à quantité de noms de la peinture symboliste, de 
Redon à Munch, en passant par Segantini pour l'extrême irradiation de la couleur, et 
même Carrière pour le flou de certaines apparitions. Sans qu'on puisse parler pour autant 
d'influences, en raison de cette facture qui emporte tout, et que l'on retrouve aussi dans 
certains portraits qui ne s'écartent pas vraiment du monde extérieur pour peindre le 
modèle intérieur et ses tourments. Parmi eux, il en est d'une grande force expressive, 
qu'on ne va pas manquer de rapprocher de l'art du portrait tel que le pratiquent des jeunes 
peintres d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  L'originalité que l'on perçoit dans la peinture de Schoenberg nous ramène, bien sûr, à son 
amateurisme déclaré, qui le préservait des conventions formelles dont les artistes 
professionnels avaient du mal à se défaire, et lui permettait cette immédiateté génératrice 
de " vraies formes ", quand il ne se lançait pas dans quelque morceau de bravoure et de 
salon, comme le portrait de Mathilde assise, ou celui en pied d'Alban Berg, dont la 
gaucherie n'est pas forcément déplaisante.</TEXT>
</DOC>
