<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044665</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044665</DOCID>
<ACCOUNT>425797</ACCOUNT>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1951</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT,USAGER,COMPORTEMENT,GREVE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NUM1>951206-2-008-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES TRANSPORTS DE SUBSTITUTION MIS EN PLACE EN BANLIEUE.</LEAD1>
<TITLE>Transports : dans le bus de 5 h 30, Aulnay-sous-Bois - République</TITLE>
<TEXT> GARE D'AULNAY-SOUS-BOIS (Seine-Saint-Denis), mardi 5 décembre, 4 h 45. La moustache impeccable, Alain arrive largement en avance pour 
attendre le car " de substitution " qui doit l'emmener place de la République, à Paris. 
Lundi, il a quitté son domicile de Villeparisis à vélo avant de descendre dans la capitale par 
le canal de l'Ourcq, sans éclairage. Une heure trois quarts pour commencer sa journée de 
comptable. Au retour, il a " éclaté le vélo " et terminé son trajet par cinq heures de 
marche.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi dernier, Colette a rallié à pied le quartier de Montparnasse, dans le quinzième 
arrondissement, à Sevran, en Seine-Saint-Denis. De retour chez elle, à minuit, elle a 
décrété qu'elle en avait assez. Elle n'est plus retournée travailler. " Les fonctionnaires 
n'ont pas le droit de bloquer le pays ", maugrée Alain. " Que les cheminots souhaitent 
garder leur régime de retraite, c'est normal, admet Claudine. Mais il faut que tout le 
monde fasse un effort. On le leur a peut-être demandé un peu trop brusquement. "</TEXT>
<TEXT>
  " En fin de compte, ce ne sont pas les plus malheureux qui font grève, estime Gérard, 
peintre en bâtiment. Moi j'aimerais bien avoir la retraite à 50 ans. Et puis, on ne sait plus 
pourquoi ils font grève. Avec la Sécu, tout est mélangé. " Pour Estelle, étudiante en DEUG 
de mathématiques, ce sont " les grévistes [qui] ne savent plus pourquoi ils manifestent. Ils 
sont manipulés par les syndicats. "</TEXT>
<TEXT>
  5 h 10 : le chauffeur ouvre son car aux passagers transis. Il ne démarrera qu'à l'heure dite 
5 h 30 avec à bord les cinquante-trois passagers réglementaires, pas un de plus. Les 
refoulés, agglutinés devant la gare d'Aulnay, sont déjà plus d'une cinquantaine. Ils veulent 
s'assurer qu'ils ne resteront pas sur le pavé, mais le chauffeur ne peut renseigner personne 
sur le nombre de cars affrétés et les heures de passage. La mise en place des transports de 
substitution ne fait l'objet d'aucun affichage.</TEXT>
<TEXT>
  Le car trouve tranquillement sa voie vers Paris. Les routes commencent à être 
#encombrées, mais la coulée sur le périphérique n'est pas encore figée. 6 h 20 : les 
voyageurs sont à bon port. Ce soir, Claudine dort à l'hôtel, Gérard s'est trouvé une 
chambre sur le chantier, Estelle repartira en voiture avec une amie. Pour les autres, des 
cars devaient attendre au même endroit à partir de 16 heures.</TEXT>
</DOC>
