<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047257</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047257</DOCID>
<ACCOUNT>429073</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1753</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,MAIRE,PLANIFICATION URBAINE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<NOM1>RENAULT</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC CARTE DES TERRAINS RENAULT DANS LES SIX COMMUNES DU VAL DE MARNE</NOTE>
<NUM1>951227-6</NUM1>
<NAMES>BOULOGNE BILLANCOURT,ISSY LES MOULINEAUX,MEUDON, SEVRES,VANVES,SAINT CLOUD,FOURCADE JEAN PIERRE,GUILLET JEAN JACQUES,SANTINI ANDRE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<SOT1>L'Etat souhaite la construction de logements sociaux sur une partie des 65 hectares</SOT1>
<SYF1>RENOVATION URBAINE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Six maires des Hauts-de-Seine présentent  un projet pour aménager les sites de Renault</TITLE>
<TEXT> DEPUIS que l'ex-régie Renault a annoncé, en novembre 1989, l'abandon de son berceau historique de Boulogne-Billancourt, les 65 hectares qu'elle 
possède dans une des boucles de la Seine les plus convoitées par les promoteurs 
#immobiliers et les aménageurs ont été l'enjeu de toutes les batailles politiques dans le 
département des Hauts-de-Seine.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 22 décembre, six mois après les élections municipales, les six communes 
riveraines des terrains Renault ont présenté aux pouvoirs publics leur projet de schéma 
directeur du Val-de-Seine, qui scellera pour vingt ans la destinée urbanistique de l'île 
Seguin et de Billancourt. Activités économiques, logements, et espaces verts devront en 
tout état de cause se répartir selon un juste équilibre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RAPPROCHEMENT DES POSITIONS</TEXT>
<TEXT>
  En 1990, les villes de Boulogne-Billancourt, Meudon, Issy-les-Moulineaux, Sèvres, 
Vanves et Saint-Cloud, le département des Hauts-de-Seine et la région Ile-de-France 
avaient constitué un syndicat mixte afin de contrecarrer la mission d'étude engagée par 
Michel Rocard, alors premier ministre, sur la future urbanisation du site. Il s'agissait pour 
les maires, tous de droite, de faire obstacle aux projets de " l'Etat socialiste ", suspecté de 
vouloir rééditer à leur détriment, dans le sud des Hauts-de-Seine, la lucrative opération de 
la Défense.</TEXT>
<TEXT>
 L'élaboration difficile du schéma directeur d'Ile-de-France (SDRIF), publié en avril 1994, 
a laissé aux maires et à l'Etat le temps de rapprocher leurs positions, notamment à la 
faveur des élections législatives de 1993, qui, en même temps qu'elles ont porté la droite 
au pouvoir, ont conduit au gouvernement le président de la région, Michel Giraud (RPR) et 
le président du conseil général, Charles Pasqua (RPR).</TEXT>
<TEXT>
  La fin de mandat difficile de Paul Graziani, ancien maire RPR de Boulogne-Billancourt, 
enlisé dans la zone d'aménagement concerté (ZAC) de son centre-ville, a mis en sommeil 
les activités du syndicat qu'il présidait. Les incertitudes pesant sur l'issue des élections 
municipales, notamment à Meudon et à Sèvres, ont aussi contribué à geler le dossier.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Pierre Fourcade (UDF-PR), en s'attaquant, avec succès, à la mairie de Boulogne-
Billancourt, n'a pas caché son intention de prendre l'affaire en main. Dès le mois de juillet, 
il a pris la présidence du syndicat d'étude, vice-présidé par ses homologues d'Issy-les-
Moulineaux et de Meudon, André Santini (UDF-FD) et Henry Wolf (UDF-FD). Les 
contours du schéma directeur des six villes, dont l'aspect technique avait été confié à 
l'Institut d'aménagement et d'urbanisme de la région (IAURIF) et à la Société d'économie 
mixte du département (la SEM 92), se sont précisés ces dernières semaines, en conformité 
avec les prescriptions du SDRIF. La population des six villes (270 000 personnes en 1990) 
devrait avoir augmenté de 15 000 habitants en 2015. 5 millions de mètres carrés de droits à 
construire, au total, devraient être commercialisés sur la même période, dont la moitié au 
moins consacrés au logement.</TEXT>
<TEXT>
 Apparemment d'accord sur l'enveloppe du projet, les élus locaux marchent sur des oeufs 
quant à la répartition territoriale des droits à construire, qu'il s'agisse de l'habitat (location, 
accession à la propriété, logement social) ou des activités économiques : les études 
prévoient une augmentation de 8 % du nombre d'emplois, grâce à l'opportunité foncière 
majeure constituée par les terrains Renault : ceux-ci représentent à eux seuls 1,2 million 
de mètres carrés constructibles, répartis à égalité entre logements et bureaux.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque Renault a fermé l'île Seguin, la frénésie immobilière était à son apogée en Ile-de-
France et chaque partenaire, y compris l'Etat et le département, lorgnait cette opération 
prometteuse. La crise de l'immobilier de bureaux a bouleversé la donne. Renault tarde à 
vendre ses terrains et l'Etat ne tient plus à prendre en charge des infrastructures à la 
rentabilité incertaine. Quant au département, il n'est pas en mesure de réaliser rapidement 
son réseau souterrain de transports " Muse ", dont le passage dans le Val-de-Seine 
justifiait son intervention directe dans l'aménagement du secteur.</TEXT>
<TEXT>
 Maintenant qu'il a assis son autorité politique sur le syndicat mixte, M. Fourcade presse 
l'ancienne Régie de dévoiler ses prétentions sur le prix des terrains et sur les superficies 
qu'elle souhaite conserver pour son siège social et un éventuel " lieu de mémoire " de 
l'épopée industrielle de l'île Seguin. Une fois le projet des communes approuvé par le 
département, la région et l'Etat (en principe au printemps), les partenaires devront 
s'entendre sur la nature juridique de l'aménageur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PÉRÉQUATION FISCALE ?</TEXT>
<TEXT>
  Le député RPR Jean-Jacques Guillet, candidat malheureux à la mairie de Meudon et 
représentant du conseil régional dans le syndicat mixte, persiste à défendre le principe d'un 
établissement public d'Etat. " Les maires, par nature, ont une vision limitée de 
l'aménagement du territoire. Or ce secteur est stratégique pour tout le secteur aval de la 
Seine, la Ville de Paris, les Hauts-de-Seine et les Yvelines. En l'absence de compétence 
dévolue à la région en la matière, seul l'Etat pourra garantir une certaine équité entre les 
communes ", déclare-t-il, tout en admettant être isolé sur ce sujet.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le contexte d'une opération qui se développera sur dix ans, chacun espère pouvoir 
profiter d'une amélioration de la conjoncture immobilière. Les maires de Boulogne et de 
Meudon, qui disposent des plus vastes terrains, n'ont pas intérêt à une péréquation fiscale 
entre les communes, demandée par Sèvres, Vanves et Saint-Cloud, sans réserves 
foncières importantes.</TEXT>
<TEXT>
 " M. Fourcade réclamait la péréquation quand il était à Saint-Cloud, maintenant qu'il est à 
Boulogne il est beaucoup plus en retrait ", note M. Guillet. M. Santini, autrefois partisan 
d'une société d'économie mixte, " bon compromis entre une intercommunalité stricte et un 
établissement public d'Etat ", estime qu'" on s'oriente aujourd'hui vers un Sivom ". Le 
syndicat intercommunal à vocation multiple présente en effet à ses yeux l'avantage de ne 
pas générer de prélèvements fiscaux spécifiques. Il exclut en revanche la mise en commun 
des taxes foncières et professionnelles. " L'intercommunalité jouerait plutôt au stade de la 
répartition des droits à construire et de la mise en commun des équipements publics ", 
précise le maire d'Issy-les-Moulineaux, qui, lui non plus, ne manque pas de terrains 
disponibles. Prudent, M. Fourcade se contente d'évoquer " une structure qui ne soit pas 
trop intégratrice ", dont il s'agit aussi de négocier la nature avec l'Etat. Confronté à la 
pénurie de logements sociaux en Ile-de-France, le gouvernement ne cédera sûrement pas 
aux communes la maîtrise du Val-de-Seine sans contrepartie dans ce domaine.</TEXT>
</DOC>
