<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000304-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000304-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331123</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement conservateur hongrois a déposé, vendredi 1 avril, une demande d'adhésion à l'Union européenne, transmise officiellement à la Grèce qui préside actuellement le conseil des ministres européens. Cette initiative est la première d'un pays de l'ancien bloc de l'Est.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,ADHESION,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE,1994,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HONGRIE</SUBJECTS>
<FAB>04021301</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>REQUETE OFFICIELLEMENT TRANSMISE A ATHENES LE VENDREDI 01 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Par une requête transmise à la Grèce&gt; La Hongrie est le premier pays de l'Est&gt; à déposer une demande d'adhésion à l'Union européenne</TITLE>
<TEXT> Après avoir été à la pointe du combat pour le démantèlement du moribond pacte de Varsovie il y a quatre ans, la Hongrie vient de 
tourner une autre page de son histoire post-communiste en devenant, 
vendredi 1 avril, le premier pays de l'ancien bloc de l'Est à déposer 
une demande d'adhésion à l'Union européenne. Une requête a été 
officiellement transmise, vendredi à Athènes, par le ministre 
hongrois des affaires étrangères, Geza Jeszenszky, à son homologue 
grec, Théodoros Pangalos, dont le pays assure la présidence de 
l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, cette initiative du gouvernement conservateur de 
Budapest, intervenant dans la foulée de l'accord sur l'adhésion des 
pays scandinaves et de l'Autriche, est avant tout destinée à 
maintenir la pression sur les Douze qui devraient examiner la demande 
hongroise lors de la prochaine réunion de leurs ministres des 
affaires étrangères, le 18 avril, à Luxembourg.</TEXT>
<TEXT>
  Le moment choisi pour cette mini-offensive diplomatique correspond 
à la fois à une échéance technique et politique. Technique, car une 
telle demande ne pouvait être effectuée avant l'entrée en vigueur du 
traité d'association avec la CEE, signé en décembre 1992 par la 
Hongrie avec ses deux autres partenaires du " groupe de Visegrad ", 
la Pologne et l'ex-Tchécoslovaquie. Ce traité d'association a pris 
effet le 1 février, sauf pour Prague et Bratislava qui ont dû 
renégocier leur accord après leur " divorce de velours ". Mais cette 
initiative a aussi, et surtout, une portée politique. A un mois des 
législatives du 8 mai en Hongrie, qui ont de fortes chances d'être 
remportées par les socialistes (ex-communistes réformateurs), le 
gouvernement de droite, au pouvoir depuis le début de la transition 
démocratique en 1990, espère tirer un profit électoral de cette 
démarche en se présentant comme celui qui a réussi à négocier le 
virage du " retour à l'Europe ". </TEXT>
<TEXT>
 Définir</TEXT>
<TEXT>
 des critères clairs</TEXT>
<TEXT>
  Mais à Budapest et Bruxelles, personne n'est dupe. Le simple fait 
de déposer une demande d'adhésion est plutôt symbolique et ne 
signifie pas une accélération du processus d'intégration. " C'est un 
jeu délicat, constate un diplomate. Nous devons continuer à faire des 
vagues tout en prenant garde de ne pas froisser les Douze. " Si 
l'initiative hongroise a le mérite de maintenir la pression des 
anciens pays de l'Est, elle illustre également un certain 
affaiblissement de la cohésion du groupe de Visegrad, initialement 
considéré comme un lobby informel des pays d'Europe centrale. Mise au 
pied du mur, la Pologne a indiqué qu'elle déposerait, à son tour, une 
demande d'adhésion à l'Union le 8 avril. Quant à la République 
tchèque, persuadée d'être le " meilleur élève de la classe ", elle a 
d'emblée rejeté tout " front commun ", comme elle l'avait fait en 
janvier à propos du partenariat pour la paix proposé par l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré son aspect symbolique, cette dernière initiative hongroise 
vient rappeler à l'Union européenne l'urgence pour elle de définir 
des critères clairs et un calendrier précis à proposer aux pays 
d'Europe centrale qui, en cette période de transition douloureuse, 
ont besoin de perspectives pour asseoir leur légitimité et leur 
stabilité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
