<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017416</DOCID>
<ACCOUNT>390443</ACCOUNT>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>950504-2-038-01</NUM1>
<NAMES>NBC SUPERCHANNEL,MIRROR,MC GHEE PAUL,COX PATRICK</NAMES>
<REFERENCE1>2-038-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Débat autour de l'attribution  du cinquième réseau britannique</TITLE>
<TEXT />
<TEXT>  LE TANDEM CONSTITUÉ de NBC Superchannel, chaîne d'informations 
économiques et de divertissements, diffusée sur le câble et par satellite, et du groupe 
de presse Mirror, a annoncé officiellement le retrait de sa condidature pour 
l'attribution du cinquième réseau de télévision hertzien britannique. Outre un prix 
trop élevé, selon certains candidats l'enchère victorieuse ne devrait pas être 
inférieure à 100 millions de dollars (environ 500 millions de francs) , les deux 
partenaires invoquent les problèmes techniques auxquels sera confronté le futur 
#opérateur du cinquième réseau hertzien.</TEXT>
<TEXT>
   Selon Paul Mc Ghee, directeur des ventes de NBC Superchannel, " sur certaines 
zones les fréquences de la cinquième chaîne interféreront avec celles des commandes 
des magnétoscopes ". Pour Patrick Cox, chairman de NBC Superchannel, " selon des 
hypothèses, les frais d'adaptation technique pourraient atteindre 100 millions de 
livres (environ 800 millions de francs) ". Lors du lancement, fixé au 1 janvier 1997, 
trois millions de foyers pourraient être affectés par ces nuisances. A son démarrage, 
la cinquième chaîne desservira 52 % de la population avant d'étendre sa couverture 
à 70 % des foyers. Après l'abandon de NBC et du groupe Mirror, quatre consortiums 
ont fait acte de candidature : New Century Television, contrôlé par le groupe 
Murdoch allié à Granada ; Virgin TV, mené par le groupe Virgin associé à 
Associated Newspapers, à la chaîne HTV et au groupe Philips ; le troisième projet 
regroupe MAI, Pearson et la compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT) ; le 
consortium challenger associe le canadien Canwest, le réseau australien Network 
#1O, Select TV et le groupe Scandinavian Broadcasting System (Le Monde du 19 
avril).</TEXT>
</DOC>
