<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031949</DOCID>
<ACCOUNT>409733</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/35951002</FAB>
<NUM1>950831-2-R05-32</NUM1>
<ORI1>BOGOTA de notre correspondante </ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>PROENZA ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE PROENZA</SIP1>
<SU21>PORTRAITS&gt;</SU21>
<SYE1>FEMME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DU LUNDI 4 AU VENDREDI 15 SEPTEMBRE 1995 - DANS SUPPLEMENT DE 8 PAGES.</LEAD1>
<TITLE>" Que mon fils  ne batte jamais  sa femme "</TITLE>
<TEXT> SILVINA n'a jamais vu la mer. Son plus grand voyage, comme elle le raconte en riant, est celui qu'elle effectue en bus chaque jour. Deux heures aller, 
deux heures retour, pour aller de sa " petite maison en mauvais état " d'un quartier 
populaire du sud de Bogota à ses différents lieux de travail, dans les résidences chics 
situées au nord de la capitale colombienne. Les lundis, mercredis, jeudis et vendredis, elle 
est employée de maison chez dona Teresa. Le mardi, elle repasse " un nombre incalculable 
de chemises " chez Mario, le fils aîné de dona Teresa. Et le samedi, encore, elle fait des 
ménages dans une autre famille. Le tout sans sécurité sociale ni congés payés, pour 160 
000 pesos par mois, soit l'équivalent de 1 000 francs (le salaire minimum colombien s'élève 
à 120 000 pesos mensuels, un peu plus de 800 francs, alors que le loyer d'un appartement 
bourgeois d'une centaine de mètres carrés au nord de Bogota atteint facilement 7 000 ou 8 
000 francs). Mais à cinquante-six ans, Silvina est toujours souriante : elle mange à sa faim 
et elle est fière de ses deux fils l'un est policier et l'autre étudie la chimie à l'université. 
Surtout, elle possède sa petite maison dont les briques sont encore apparentes et dont 
l'escalier mène à une bâche qui fait office de toit... Et si dona Teresa ne l'a jamais inscrite à 
la sécurité sociale, comme elle lui avait promis il y a plus d'un an, elle offre parfois à son 
employée, en bonne patronne, quelques médicaments.</TEXT>
<TEXT>
 Silvina ne regrette pas sa campagne natale. Son histoire est en Colombie tristement 
banale. Née dans un petit village montagnard de la région de Boyaca, à quelques heures de 
la capitale, elle a fui la misère, et un beau-père qui la battait. Elle avait onze ans quand sa 
mère, ne pouvant la nourrir, l'a " donnée " à une famille qui n'avait pas d'enfants, afin 
qu'elle aide à la maison. Puis, à seize ans, l'adolescente s'est envolée pour la capitale, 
décidée à trouver du travail.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'HOMME COMME UN FLÉAU</TEXT>
<TEXT>
 Ne sachant pas écrire et à peine lire, grâce à une seule année d'école, elle a travaillé de 
maison en maison. Son mariage, à vingt ans, fut un échec : son mari alcoolique la battait. 
Selon les résultats d'une enquête menée par le gouvernement colombien en 1990, près d'un 
quart des femmes sont régulièrement battues par leurs compagnons. Silvina supporta 
cependant pendant seize ans son mari violent et divers employeurs dont certains la 
frappaient aussi. Tout cela afin d'éduquer ses enfants, " seul moyen, pensait-elle, de vivre 
dignement ".</TEXT>
<TEXT>
  Un jour, n'y tenant plus, elle décide de tout quitter, le mari, l'employeur du moment, et elle 
se réfugie avec ses deux enfants chez une de ses soeurs, qui avait aussi fui la campagne. 
Mais comme son beau-frère battait sa soeur, Silvina s'enfuit à nouveau. De travail en 
travail, elle réussit à élever ses fils sans les faire travailler, et à s'acheter un bout de 
terrain. Avec ses deux vieilles amies, dont les histoires sont à peu près semblables, elle 
méprise aujourd'hui les femmes " faibles " qui se laissent battre et enfantent des familles 
nombreuses qu'elles ne parviennent pas à nourrir. Et s'il leur arrive encore de rêver au 
prince charmant, ces femmes-là considèrent plutôt l'homme comme un fléau, violent, 
incapable de participer à l'effort du foyer, et à penser à l'avenir de sa progéniture.</TEXT>
<TEXT>
  Silvina fait partie des milliers de muchachas ainsi que l'on appelle les employées de 
maison qui chaque jour voyagent du sud au nord de la capitale, passant en quelques heures 
d'un monde où l'on compte en milliers de pesos à un autre où c'est en centaines, voire en 
dizaines que l'on calcule. Elle attend d'avoir assez d'argent pour construire un second étage 
à sa maison, en souhaitant que son fils policier vienne y vivre avec sa fiancée. En espérant 
que l'éducation qu'elle a pu lui donner l'empêche de se conduire comme ses aînés et de 
porter la main sur sa future femme.</TEXT>
</DOC>
