<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007021</DOCID>
<ACCOUNT>375930</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1350</FAB>
<SUBJECTS>IMPOT SUR LE REVENU,INEGALITE SOCIALE,SALAIRE,ACTION,CHIFFRE,BILAN,ANALYSE,TVA,IMPOT SUR LE CAPITAL,IMPOT SUR LES SOCIETES,EPARGNE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PRELEVEMENT OBLIGATOIRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un tableau.</NOTE>
<NUM1>950221-8</NUM1>
<NAMES>SNUI,SYNDICAT NATIONAL UNIFIE DES IMPOTS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Le " bilan fiscal du septennat ", établi par le Syndicat national unifié des impôts, confirme que les allègements intervenus depuis 1988 en faveur du capital et des hauts revenus ont aggravé le caractère inégalitaire du système</SOT1>
<SYF1>IMPOT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DU TABLEAU : L'ACTTIONNAIRE EST MOINS IMPOSE QUE LE SALARIE.</LEAD1>
<TITLE>La fiscalité française avantage l'actionnaire au détriment du salarié</TITLE>
<TEXT> LES DÉBATS ÉLECTORAUX font traditionnellement une place importante à la fiscalité. Plusieurs candidats ont donc commencé à égrener leurs 
propositions de réforme pour le prochain septennat : Edouard Balladur est partisan d'un 
allègement des droits de succession, des droits de mutation ou encore de la suppression 
des déductions diverses liées à l'impôt sur le revenu ; Jacques Chirac est favorable à une 
nouvelle baisse de ce même impôt sur le revenu, à un allègement des droits de 
transmission des seules entreprises et à une refonte de la fiscalité locale, Lionel Jospin 
devrait consacrer, dans les prochains jours, un volet important de son programme à la 
fiscalité du patrimoine.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, le débat commence dans la confusion, parce qu'il n'existe pas d'état des 
lieux précis et global de la fiscalité française qui permette d'en cerner tous les 
dysfonctionnements et de mesurer les effets des refontes proposées. Références obligées 
de toutes les controverses fiscales, les traditionnels rapports du conseil des impôts ont tous 
vieilli : ils datent de 1983 dans le cas de la TVA, de 1986 pour l'imposition du capital, de 
1987 pour la fiscalité des entreprises, de 1989 pour la fiscalité locale et de 1990 pour 
l'impôt sur le revenu.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour combler ce manque que le Syndicat national unifié des impôts (SNUI, 
autonome) a eu l'heureuse idée de publier, lundi 20 février, son propre Bilan fiscal du 
septennat. Ce document est évidemment partisan, mais, fourmillant de statistiques, il a le 
mérite d'éclairer la portée des réformes que les candidats ont déjà suggérées. Il laisse 
aussi à penser que les injustices caractérisant le système fiscal français sont beaucoup plus 
étendues que ne le suggèrent les candidats déclarés à l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Les prélèvements obligatoires. Dans le débat actuel, la plupart des candidats ont proposé 
des réformes ponctuelles, mais aucun n'a encore évoqué la structure globale des 
#prélèvements obligatoires (impôts et cotisations sociales) qui reposent sur les ménages. 
Or, au cours du septennat, la situation a fortement évolué. Non pas globalement : le poids 
des prélèvements obligatoires (43,8 % du PIB en 1988, 44,3 % prévus pour 1995) est resté 
sensiblement le même ; mais la part des différents prélèvements a fortement changé. Dans 
le total, la part des impôts d'Etat a chuté de 38,2 % à 32,5 %, tandis que celle des impôts 
locaux a progressé de 13,7 % à 15,7 %, et celle des prélèvements sociaux de 45,1 % à 
48,4 %.</TEXT>
<TEXT>
  Cette évolution n'est évidemment pas neutre, car la fiscalité locale, à la différence des 
impôts d'Etat, tient très peu compte des revenus des contribuables. De plus, si la 
contribution sociale généralisée (CSG), créée par Michel Rocard, a corrigé le phénomène, 
les prélèvements sociaux ont été construits sur un système non pas progressif, mais 
dégressif. Même si le SNUI ne le dit pas explicitement, on devine donc qu'au fil des ans 
l'évolution a joué globalement à l'encontre de la justice fiscale.</TEXT>
<TEXT>
  L'impôt sur le revenu. Alors que, avec des nuances, MM. Chirac et Balladur plaident 
pour une nouvelles baisse de cet impôt, le SNUI rappelle une statistique importante : la 
France est l'un des pays où l'impôt sur le revenu est le plus faible. Il représentait 14,1 % 
des prélèvements obligatoires en 1993, contre une moyenne de 26,1 % dans l'Union 
européenne. Or cet impôt, progressif, est plus juste que beaucoup d'autres. Implicitement, 
l'étude réalisée par les syndicalistes conduit donc à s'interroger sur l'opportunité de 
continuer la politique d'allègements.</TEXT>
<TEXT>
  De surcroît, le SNUI se montre très critique à l'encontre de la réforme du barême, 
intervenue en 1994, qui a ramené le nombre des tranches d'imposition de treize à sept. " 
Les plus riches y ont gagné ", dit-il, en présentant différents exemples de situation fiscale 
par catégorie de revenus. Il déplore également la possibilité qui a été ouverte aux plus 
hauts revenus, à compter de 1995, de déduire de leurs impôts, à hauteur de 45 000 francs, 
les salaires qu'ils versent à leurs employés de maison . " Le paradoxe, observe le syndicat, 
sera qu'un contribuable payant 45 000 francs d'impôt et employant une femme de ménage 
payée au SMIC (90 000 francs) ne paiera pas d'impôt, alors que son employée, si elle est 
célibataire (et si elle n'a ni autres sources de revenu ni charges), sera, elle, imposable. "</TEXT>
<TEXT>
  La TVA. Alors que Valéry Giscard d'Estaing propose de relever le taux de cet impôt 
indirect pour financer son plan d'allègements de charges, le SNUI relève qu'il s'agit d'un 
impôt injuste. Rapportant à elle seule 43 % des recettes totales de l'Etat, la TVA pèse plus 
fortement sur les bas revenus que sur les hauts. Elle correspond, en moyenne, à une 
ponction de 8,3 % sur un salaire équivalent au SMIC, de 7,5 % sur un salaire de 10 000 
francs bruts par mois, de 7,2 % sur un salaire de 15 000 francs et de seulement 5,9 % sur 
un salaire de 50 000 francs. Selon les estimations du SNUI, la mise en oeuvre de la 
proposition giscardienne (relèvement de 18,6 % à 20 % du taux majoré de TVA) 
entraînerait un prélèvement supplémentaire de 0,7 point sur un SMIC, de 0,6 point sur un 
salaire de 10 000 ou 15 000 francs et de seulement 0,5 point sur un salaire de 50 000 
francs. La réfonte aggraverait donc un système déjà fortement inégalitaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'impôt de solidarité sur la fortune. L'étude souligne que " la crise, apparemment, ne 
touche pas tout le monde " : le patrimoine taxable est passé de 1 373 milliards de francs en 
1990 à 1 649 milliards en 1993. Le nombre des redevables, lui, a doublé depuis 1985. 
Rejoignant de nombreux experts socialistes, le SNUI se dit favorable à un élargissement 
de l'assiette, afin d'englober aussi les biens professionnels.</TEXT>
<TEXT>
  La fiscalité de l'épargne. Recensant les différentes réformes intervenues au cours du 
septennat des mesures spectaculaires d'allègement prises en 1989 par les socialistes en 
prévision de la libéralisation des mouvements de capitaux aux nouveaux abattements 
décidés par le gouvernement de M. Balladur , le SNUI observe que la France s'est 
progressivement laissé aspirer dans la logique du " moins-disant fiscal ". Comme le montre 
le tableau ci-contre, désormais, à revenu égal, " l'actionnaire est moins imposé que le 
salarié ".</TEXT>
<TEXT>
  L'impôt sur les sociétés. Le SNUI rappelle que le taux de cet impôt a été ramené 
progressivement de 42 % en 1988 à 33,3 % depuis 1993. La France a maintenant l'un des 
taux d'imposition parmi les plus faibles d'Europe. A titre de comparaison, les taux sont de 
50 % en Allemagne, de 39 % en Belgique, de 38 % au Danemark, de 36 % en Italie, de 34 
% au Royaume-Uni. L'étude souligne que cette réforme, destinée officiellement à 
#favoriser l'emploi, n'a visiblement pas eu l'effet escompté. Le constat rejoint une 
autocritique que formulent depuis peu certains experts socialistes : la France, qui a fait un 
effort financier considérable pour alléger l'impôt sur les sociétés, n'aurait-elle pas été 
mieux avisée, pour un montant équivalent, d'engager plus tôt une politique d'allègement 
des charges sociales pour diminuer le coût du travail ?</TEXT>
</DOC>
