<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003250-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003250-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334291</ACCOUNT>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04261077</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,BOURSE,ENTOURAGE DE PERSONNALITE;HAUT FONCTIONNAIRE;LIBERTES PUBLIQUES;ETRANGER;LICENCIEMENT,CHOMAGE;SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BILAN</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,STRAUSS KAHN DOMINIQUE,HUCHON JEAN PAUL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>BILAN ETABLI PAR DOMINIQUE STRAUSS KAHN ET JEAN PAUL HUCHON</LEAD1>
<TITLE>Le bilan de douze mois de gouvernement&gt; Le PS affirme que les " fidèles " de M. Balladur contrôlent " 20 % du marché boursier "</TITLE>
<TEXT>Un peu plus d'un an après la nomination d'Edouard Balladur à Matignon, le Parti socialiste a décidé d'établir un bilan de la 
gestion du premier ministre. Ce rapport, établi sous forme de trente 
fiches qui, envoyées aux fédérations, leur serviront d'argumentaire 
lors des visites en province des ministres, est extrêmement sévère et 
n'évite pas la polémique. Rédigé à partir des travaux du groupe des 
experts, présidé par Dominique Strauss-Kahn, et de la commision 
économique du parti, sous la houlette de Jean-Paul Huchon, le rapport 
balaie tous les aspects de la politique gouvernementale. </TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Strauss-Kahn, le gouvernement Balladur " fait perdre deux 
ans à la France ". " C'est un gouvernement totalement organisé autour 
de la candidature présidentielle de celui qui le dirige et qui, de ce 
fait, ne prend aucune mesure radicale et recule chaque fois qu'il a 
l'impression qu'il fait des vagues ", estime-t-il. M. Huchon, de son 
côté, dénonce " une razzia sans précédent sur les postes de 
l'administration publique ". Ainsi, " deux cent quarante-huit postes 
(chefs d'entreprise ou directeurs d'administration) ont été changés 
et attribués à des hommes et femmes proches de la majorité, soit cent 
trois de plus que sous Michel Rocard pour une même période ", a-t-il 
souligné. " A eux seuls, a dit l'ancien directeur du cabinet de M. 
Rocard, les fidèles que le premier ministre a installés à la tête des 
entreprises contrôlent 20 % du marché boursier. " </TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui concerne les libertés publiques, les socialistes 
estiment qu'en réalité le gouvernement s'emploie à " terroriser les 
immigrés et dérouler le tapis rouge aux terroristes ". Ils l'accusent 
aussi de " maquiller les statistiques, restreindre les libertés des 
citoyens et laisser agir les casseurs en protégeant les nantis ". Les 
mesures concernant l'immigration seraient " destinées à flatter les 
tendances racistes et xénophobes de l'électorat " de M. Balladur et 
auraient " transformé les personnes d'origine étrangère et, 
particulièrement, les jeunes des deuxième et troisième générations, 
en suspects ". </TEXT>
<TEXT>
  En matière économique, la politique gouvernementale est perçue 
comme " chaotique et inadaptée ", et incapable de répondre au 
problème du chômage, au moment où " les licenciements économiques 
sont à des niveaux jamais atteints : six cent mille en 1993 ". Les 
privatisations, souvent idéologiques, ont été faites " à un prix de 
bradage ". " Jamais l'endettement de l'Etat n'a progressé aussi vite, 
jamais les comptes publics n'auront été si peu sincères ", estime le 
PS. M. Balladur, qui, selon M. Huchon, a présenté des chiffres " 
pipés ", a " délibérément laissé filer le déficit de la Sécurité 
sociale ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
