<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002087-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002087-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359732</ACCOUNT>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11171302</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,CANDIDATURE,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>ALLIANCE POPULAIRE,AP</NAMES>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,VILLIERS PHILIPPE DE</NAMES>
<NAMES>TOUZE JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE FAITE LE MERCREDI 16 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'Alliance populaire présentera M. Touzé afin de concurrencer M. Le Pen</TITLE>
<TEXT>Jean-François Touzé, président de l'Alliance populaire (AP), organisation fondée en avril 1992 par d'anciens cadres d'extrême 
droite, a annoncé, mercredi 16 novembre, sa candidature à l'élection 
présidentielle. " Ce n'est pas une candidature de témoignage, non 
plus qu'une candidature de diversion ", a expliqué M. Touzé, qui 
affirme détenir déjà cent cinquante promesses de parrainages d'élus 
(cinq cents signatures sont nécessaires pour l'élection 
présidentielle).</TEXT>
<TEXT>
 Son programme, qu'il présentera le 22 janvier 1995, s'articulera 
autour d'une politique de " volonté d'indépendance nationale, de 
cohésion et d'unité républicaine ". Quatre " idées-forces " y 
figureront : " la reconstruction de l'Etat et le renouveau de la 
République ", " le combat contre le fléau du chômage et de 
l'exclusion sociale ", " la lutte contre la délinquance, contre le 
pourrissement de la drogue, l'envahissement mafieux, les atteintes 
aux libertés publiques et les menées déstabilisatrices de l'islam 
radical " et " la défense de l'indépendance nationale face à 
Bruxelles ". L'AP défend le rétablissement de la peine de mort, 
l'arrêt total de l'immigration, la taxation des entreprises 
délocalisant dans le tiers-monde, la dénonciation du traité de 
Maastricht et la mise en place d'une Confédération des Etats et d'un 
Conseil de sécurité européens.</TEXT>
<TEXT>
  Regrettant que Jean-Marie Le Pen se soit " enfermé dans un ghetto 
d'extrême droite ", M. Touzé qualifie Philippe de Villiers de " 
leurre ". " Même s'il dit parfois des choses sympathiques, il est en 
quelque sorte la voiture-balai de Charles Pasqua et d'Edouard 
Balladur ", ajoute celui que les lepénistes accusent, justement, 
d'être l'homme du ministre de l'intérieur chargé d'affaiblir le Front 
national. En tout cas, au second tour, il préférerait indubitablement 
" le rhume Chirac " à " la peste Delors ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
