<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001466-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001466-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327927</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Emile Quinet est professeur à l'Ecole nationale des ponts et chaussées.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>QUINET EMILE</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; TRIBUNE&gt; Pour un traitement économique du chômage</TITLE>
<TEXT>LE Français ne raisonne pas en " homo economicus ". C'est un de nos traits, peut-être un de nos charmes ; mais cela a aussi bien des 
inconvénients, surtout lorsqu'il s'agit de résoudre des problèmes 
comme le chômage. Depuis près de vingt ans que l'on en discute et 
qu'on le combat, on en indemnise les victimes, ce qui est bien 
naturel ; on développe le traitement social, certes utile ; on se 
tourne vers l'amélioration de la formation, ce qui ne peut qu'être 
bénéfique. Mais, dès qu'on aborde le volet économique, l'imagination 
ne dépasse pas le stade de l'arithmétique la plus élémentaire ; à 
part quelques mesures d'une complexité bureaucratique en direction 
des bas salaires et des jeunes, la proposition la plus percutante est 
celle du partage du travail : puisque, apparemment, il n'y a pas 
assez de travail pour tout le monde, réduisons la part de chacun et 
partageons le travail, comme on partage un gâteau.</TEXT>
<TEXT>
  L'erreur fondamentale de ces sortes de recommandations est 
d'assimiler le système économique à une machine ou à une armée 
homogène, c'est-à-dire à un ensemble simple composé d'éléments 
similaires dotés d'un comportement bien prévisible et soumis à une 
causalité simple. C'est au fond la tentation dirigiste dont 
l'expression ultime fut la planification centralisée, dont on connaît 
les succès.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, l'économie ne se comporte pas comme une machine ; la 
comparaison la plus adaptée est biologique : celle d'un système 
complexe aux éléments différenciés, dont les comportements sont 
irréductibles l'un à l'autre, et donc difficilement prévisibles. Une 
des vertus essentielles de ce genre de structure est la capacité 
d'adaptation, celle qui a permis à l'homme de conquérir l'univers et 
dont l'absence a stoppé l'évolution des insectes, enfermés dans leur 
carapace rigide.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi, plutôt que d'ajouter une réglementation de plus aux 
règlementations existantes, plutôt que d'ajouter une baleine au 
corset ou une bielle à la machine, libérons le système, laissons-le 
se développer. Pour apprécier le caractère contraignant de la 
règlementation actuelle, et pour voir en quels points il convient de 
l'assouplir, deux angles de vue peuvent être pris.</TEXT>
<TEXT>
 D 'ABORD comment et sur quels points sont tournées _ légalement ou 
illégalement _ les réglementations actuelles ? Les réponses sont bien 
connues : les entreprises se délocalisent à l'étranger pour 
bénéficier de coûts salariaux plus réduits. Elles développent les 
formes de travail temporaire telles que contrat à durée déterminée, 
sous-traitance. Enfin, de la part des travailleurs : les petits 
boulots, le travail au noir. Ne voit-on pas là éclater avec force le 
besoin accru de souplesse de la part des acteurs économiques 
concernés. Et cette tendance, qu'on retrouve _ avec, bien sûr, des 
expressions différentes _ à la fois chez les employeurs et chez les 
employés, pourquoi s'y opposer ? Le législateur et les organismes 
représentatifs officiels sont-ils si sûrs de mieux connaître les 
intérêts des acteurs économiques que les acteurs eux-mêmes ? </TEXT>
<TEXT>
 D'autant que _ et ce sera le deuxième angle de vue _ la 
réglementation actuelle est issue d'une époque où les conditions 
économiques et sociales étaient bien différentes de celles que nous 
connaissons actuellement, où la classe la plus pauvre, celle qu'il 
fallait défendre contre les exploiteurs, était la classe ouvrière. 
Maintenant, les exploiteurs exploitent moins, la classe ouvrière 
s'est réduite en nombre, elle doit toujours être défendue, mais ses 
luttes passées ont eu de nombreux résultats positifs et une 
proportion importante des salariés font figure de privilégiés. Les 
catégories les plus démunies, celles qui ont le plus besoin d'être 
protégées et défendues sont les exclus, dont la liste s'allonge, 
avec, au premier rang, les chômeurs, mal représentés pour la défense 
de leurs intérêts.</TEXT>
<TEXT>
 Si la réglementation qui pèse sur le travail est trop forte, il y a 
un domaine où la libéralisation aggrave le chômage, c'est le commerce 
extérieur pour lequel nous sommes de plus en plus désarmés, vis-à-vis 
de la concurrence des pays à bas coûts salariaux, en particulier des 
pays d'Asie du Sud-Est. Réjouissons-nous que ces pays aient entamé 
leur course au développement, d'autant que nous en profitons en tant 
que consommateurs ; mais nous en payons un prix, c'est _ bien plus 
que les aides au développement _ la concurrence dont souffrent nos 
entreprises et les difficultés que cela nous crée en termes de 
chômage. Ce prix ne doit être ni excessif ni insupportable.</TEXT>
<TEXT>
 A partir de là, le sens des mesures à prendre apparaît clairement. </TEXT>
<TEXT>
 Tout d'abord, réduire les réglementations et libérer le marché du 
travail... : </TEXT>
<TEXT>
  _ supprimer ou réduire le rôle du SMIC,</TEXT>
<TEXT>
  _ libérer l'âge de la retraite ; que ceux qui veulent travailler 
au-delà de l'âge actuellement légal le puissent,</TEXT>
<TEXT>
  _ réduire les charges des entreprises sur les bas salaires, la 
charge étant nuancée par une réduction de l'indemnisation du 
chômage,</TEXT>
<TEXT>
  _ faciliter la souplesse d'embauche et de licenciement en 
développant l'aide aux catégories défavorisées (exclus, chômeurs de 
longue durée, personne sans qualification professionnelle...) </TEXT>
<TEXT>
  _ développer la formation professionnelle, les reconversions,</TEXT>
<TEXT>
  _ instituer une forme de ressources minimales auxquelles aurait 
accès tout individu _ tout être humain, est-on tenté de dire.</TEXT>
<TEXT>
  _ accent mis sur l'aide sociale non pécuniaire (les exclus ont 
besoin d'aide en nature plus que d'aide en espèces). </TEXT>
<TEXT>
Enfin, l'Etat et les entreprises publiques devraient montrer 
l'exemple et ne pas courir après les progrès de productivité comme il 
convient de le faire dans les secteurs d'activités exposés à la 
concurrence internationale. A Tokyo, il y a encore des poinçonneurs 
dans le métro... </TEXT>
<TEXT>
 Un programme _ à préciser évidemment _ qui est difficile à mettre en 
oeuvre. Il faut trouver le moment favorable. Ce n'est bien sûr pas au 
milieu de la crise, au point bas du cycle, mais au moment de la 
reprise, lorsque les effets négatifs transitoires sont les plus aisés 
à supporter.</TEXT>
<TEXT>
  Sa mise en oeuvre ne suffira pas à résorber le chômage ; il faut 
pour cela une conjonction d'instruments bien connus, allant de la 
politique macroéconomique aux actions de formation, en passant par 
des initiatives dynamiques des entreprises. Mais sans lui les 
instruments traditionnels seront inefficaces, tant il est vrai que 
c'est d'abord en agissant sur le marché du travail qu'on pourra 
traiter le chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Ces mesures n'ont, contrairement aux apparences, rien de novateur 
en elles-mêmes, même si, pour la France, elles ont un parfum 
révolutionnaire. Elles reproduiraient, en gros, les conditions qui 
règnent dans les régions du globe les plus dynamiques, le volet 
social en plus, mais elles correspondraient dans notre pays à un 
changement de mentalité. Ce n'est pas étonnant, car le chômage chez 
nous est un problème de société autant qu'un problème économique ; il 
est lié à nos structures psychologiques et sociales, anciennes et 
rigides, à nos mentalités tournées vers la protection, une attitude 
malthusienne qui, quand on l'envisage à travers le prisme déformant 
des frontières de l'Hexagone, paraît répondre à un impératif de 
justice, qui, pour beaucoup, tient lieu de ligne politique, mais qui 
est la marque de l'archaïsme et le gage de la décadence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
