<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005187</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005187</DOCID>
<ACCOUNT>373361</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1850</FAB>
<NUM1>950208-5</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pékin entend rester maître du calendrier des négociations commerciales avec Washington</TITLE>
<TEXT> L'annonce que les Etats-Unis et la Chine reprendront, le 13 février, à Pékin, leurs négociations (Le Monde du 7 février) sur la propriété intellectuelle 
signifie que la Chine a d'ores et déjà remporté une victoire dans cette guerre de principes : 
le droit à une sorte d'exception du même ordre que celle dont elle jouit sur le plan de la 
démocratie auprès des gouvernements du monde occidental ou du Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Mickey Kantor, le représentant américain au commerce, s'est simplement félicité, lundi 6 
février, du " pas positif dans la bonne direction " que constitue la décision chinoise de 
renouer le dialogue. Les conditions dans lesquelles les Etats-Unis demandent à présent à la 
Chine de rectifier sa politique de protection des droits de reproduction tiennent plus de la 
forme que du fond. La partie américaine l'a dit implicitement par la voix de Mickey Kantor, 
qui avait fait part de sa surprise que la Chine n'ait pas effectué un geste symbolique avant 
qu'on en arrive aux déclarations de guerre commerciale. Il y a maintenant des chances 
qu'elle fournisse une concession de cet ordre, par exemple en suspendant la production 
d'une des vingt-neuf usines de disques laser que Washington accuse de copier des oeuvres 
et logiciels protégés.</TEXT>
<TEXT>
  Par défaut, la stratégie américaine aura permis d'entériner en fait le principe que le 
régime chinois souhaitait faire accepter : l'idée que l'instauration des règles qu'il lui est 
demandé de respecter sera un processus lent dont il entend rester le maître. C'est ce 
même " droit à la différence " qui fonde le refus de Pékin de tenir compte des exhortations 
à respecter les droits de l'homme. Le ministre chinois du commerce extérieur, Mm Wu Yi, 
n'avait pas affirmé autre chose que ce refus catégorique pékinois de tenir compte de règles 
perçues comme étrangères. " Il y a d'innombrablesr marchés à l'étranger pour les produits 
chinois ", avait-elle expliqué. Le message implicite est que le régime entend continuer à 
jouer de la concurrence que se livrent les Occidentaux au mépris du droit qu'il promet de 
respecter à terme.</TEXT>
</DOC>
