<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000916</DOCID>
<ACCOUNT>367316</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1  LES EUROPÉENS, avec retard, s'y intéressent de plus en plus. Ils envisagent l'installation au nord de Strasbourg, sous le fossé rhénan, d'une centrale prototype d'une vingtaine de mégawatts qui pourrait fonctionner vers 2006-2007.  LES ITALIENS pourraient apporter leur concours à ce projet. En effet, dans la région de Landerello (Toscane), ils multiplient les installations de petites unités de cette puissance. Fabriquées en série, elles sont capables de produire leurs premiers kWh un an après leur sortie d'usine. LA TECHNIQUE est tellement au point que l'Italie espère faire passer sa production d'électricité par géothermie haute température de 500 MWe à 1 000 MWe en dix ans.</CHA1>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/0901</FAB>
<IMAGE>DRX_950111_103110</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>DOC : AVEC UN SCHEMA</NOTE>
<NUM1>950111-2-024-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN -FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SOT1>Le granit du sous-sol alsacien recèle d'énormes quantités de chaleur. A Soultz-sous-Forêts, les géologues tentent de localiser ce gisement géothermique pour produire du courant après l'an 2000</SOT1>
<SU21>AUJOURD'HUI&gt; Sciences&gt;</SU21>
<SYE1>GEOTHERMIE,ELECTRICITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Europe mise sur l'électricité géothermique</TITLE>
<TEXT> Entre Vosges et Forêt-Noire, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Strasbourg, gît peut-être un trésor dans le sous-sol. Point de pièces d'or ou 
d'argent à cet endroit. Point de gisements de métaux précieux ou stratégiques. Juste un 
petit Eldorado énergétique que les hommes s'efforcent de mieux localiser depuis environ 
sept ans dans la région de Soultz-sous-Forêts-Kutzenhausen (Bas-Rhin). Là, les trépans 
broient la roche, brisent le granit pour faire jaillir enfin non pas du pétrole ou du gaz, mais 
de l'eau très chaude dont les précieuses calories pourraient permettre de produire à bon 
compte de l'électricité.</TEXT>
<TEXT>
  " L'année en cours devrait être déterminante pour savoir à quoi s'en tenir et, si tout va 
bien, exploiter un jour cette singularité géologique ", estime André Gérard, l'un des 
coordonnateurs du programme européen de recherche en géothermie profonde, détaché du 
Bureau de recherches géologiques et minières (BRGM) auprès de la société Socomine, qui 
coordonne le projet. Car dans le sous-sol alsacien mijote une drôle de marmite faite d'un 
socle de granit chaud comme les pierres d'un sauna. Depuis longtemps, les géologues 
savent que la température du sous-sol augmente avec la profondeur. Ce " gradient 
géothermique ", comme disent les spécialistes, se traduit, dans les premiers kilomètres de 
l'écorce terrestre, par une augmentation de la température moyenne des roches de 3 o C 
par 100 mètres, le centre de la Terre étant une fournaise où la température dépasse les 4 
000 o C.</TEXT>
<TEXT>
 Dans certaines régions tectoniquement très actives, ce paramètre peut atteindrer des 
valeurs de 6 o C, 8 o C et même 10 o C par tranche de 100 mètres. Les Etats-Unis, l'Italie, 
le Japon, le Mexique, la Nouvelle-Zélande, les Philippines et les Petites Antilles (avec la 
centrale géothermique de 4 MWe de Bouillante en Guadeloupen), sont riches de ces 
gisements naturels de calories. L'eau y dépasse les 200 o C et peut même, dans certains 
cas, flirter avec les 300 o C, offrant ainsi la possibilité de faire tourner de petites centrales. 
En dehors de ces régions " chaudement privilégiées ", il existe d'autres zones à gradient 
thermique anormalement élevé dont le sous-sol, souvent composé de granit, est fait de 
roches chaudes et sèches dans lesquelles peu d'eau circule. Le nord de l'Alsace est de 
cette nature et il n'est pas rare d'y enregistrer des augmentations de température de 6 o C, 
et plus, par tranche de 100 mètres.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée est donc venue aux géologues d'élargir les réseaux de failles déjà existants dans la 
roche et de fracturer artificiellement le granit pour que l'eau courre plus facilement et y 
récupère les calories de ces formidables réserves de chaleur. Le principe est tout simple. 
Par un puits de forage de plusieurs milliers de mètres, on injecte sous pression de l'eau 
froide à grande profondeur. Celle-ci se faufile dans les failles, se réchauffe au contact du 
granit et migre progressivement vers un second puits chargé de la pomper.</TEXT>
<TEXT>
 Pour mener à bien ce type d'opérations, les géologues ont jeté leur dévolu sur des régions 
où s'étalent de grands fossés tectoniques connus pour leur activité géothermique : la plaine 
de la Limagne, le couloir rhodanien ou le fossé rhénan. Finalement, c'est l'Alsace qui a été 
retenue, en raison de la bonne connaissance géologique que l'on avait de ce bassin où 
existerait une zone géothermique favorable d'environ 3 000 kilomètres carrés. En 1765, les 
services du royaume y recueillaient déjà l'huile dans la région de Pechelbronn (Bas-Rhin). 
Deux siècles plus tard, on exploitait encore des produits pétroliers dans... des galeries.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les archives, le BRGM a donc retrouvé la trace de ces " singularités thermiques " 
découvertes par les mineurs et les pétroliers. Là, à grande profondeur, ronfleraient de 
formidables chaudières de granit chaud. En juillet 1987, un premier forage a donc été lancé 
qui, très vite, a confirmé ces informations. Résultat : une température de 141 o C à 2 000 
mètres de profondeur. Depuis, ce puits a été prolongé jusqu'à 3 600 mètres, où la 
température atteint 160 o C.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
200 DEGRÉS</TEXT>
<TEXT>
 Ce chiffre est encore un peut juste pour espérer lancer un jour un progamme de production 
d'électricité suffisamment rentable. Deux cents degrés seraient souhaitables, même si 
certaines installations travaillent à température plus réduite. Dans ces conditions, le site 
alsacien de Soultz-sous-Forêts peut-il convenir ? André Gérard se veut confiant. " Les 
mesures faites à partir du puits principal et des anciens forages pétroliers que nous avons 
prolongés pour atteindre les roches chaudes du granit semblent nous réserver une bonne 
surprise, dit-il. L'analyse géochimique de l'eau à 160 o C laisse en effet supposer qu'elle 
proviendrait de réserves d'eau relativement proches, mais qui seraient à environ 200 o C.  
"</TEXT>
<TEXT>
 Tout se passerait comme s'il existait dans le sous-sol une série de sboucles thermiques, 
les unes au-dessus des autres, qui échangeraient leurs calories entre elles. Aussi a-t-on 
décidé de forer, à 400 mètres environ au sud-sud-est du premier puits, un second puits de 3 
600 mètres de profondeur. Les travaux ont commencé le 4 novembre. A la mi-décembre, 
les 2 000 mètres étaient dépassés et les prochains mois devraient enfin permettre de 
savoir.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques indices recueillis sur les anciens puits de forages pétroliers semblent indiquer 
que les travaux menés dans le courant de l'année dernière, avec l'aide des Italiens de 
l'ENEL, ont créé de nouveaux chemins pour le passage de l'eau. Mais seul le débit produit 
par le second puits d'exploitation permettra, lorsqu'il sera achevé, de confirmer ces 
promesses. Les responsables de ce programme de recherches scientifiques à finalité 
géothermique, placé sous la responsabilité de l' European Hot Dry Rock Association 
(EHDRA), pourraient alors proposer, à la fin de 1995, la construction d'un petit pilote pour 
valider le concept.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROTOTYPE INDUSTRIEL</TEXT>
<TEXT>
Deux à trois puits supplémentaires devraient être forés pour alimenter cette installation 
financée par des intérêts français, allemands, par la Commission des Communautés 
européennes et avec des soutiens en nature de la part des Italiens et des Britanniques. La 
construction de ce pilote pourrait commencer en 1997 et s'étaler sur deux ans. Coût estimé 
du projet : 60 millions de francs par an pendant cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  " L'objectif, précise André Gérard, c'est de faire fonctionner ce pilote pendant trois ou 
quatre ans à la fin du siècle pour voir si la technique est bonne et si le gisement 
géothermique ne s'épuise pas. Dans ce cas, la construction d'un prototype industriel 
pourrait être lancée vers 2006-2007. " Les industriels que sont les producteurs d'électricité 
locaux allemands et strasbourgeois, ainsi qu'EDF International et l'Enel italienne, se 
laisseront-ils convaincre d'équiper le fossé rhénan de telles unités ?</TEXT>
<TEXT>
  Réponse dans dix ans. " Mais déjà, remarque un expert, les Italiens affichent des prix de 
8 centimes par kW/h pour des installations amorties et de 16 à 25 centimes pour d'autres 
en cours de réalisation. "</TEXT>
</DOC>
