<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029876</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029876</DOCID>
<ACCOUNT>406790</ACCOUNT>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/1406</FAB>
<NUM1>950807-2-020-65</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-65</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'économie américaine a continué  de créer des emplois en juillet</TITLE>
<TEXT> LE CHÔMAGE est resté à peu près stable en juillet aux Etats-Unis, s'établissant à 5,7 % de la population active contre 5,6 % en juin. Mais plus que ce 
bas niveau, c'est la création de 55 000 emplois qui retient l'attention, après déjà 250 000 
créations en juin. Ces chiffres, qui sont des soldes nets, tiennent compte des suppressions 
de postes, nombreuses en juillet dans l'industrie manufacturière ( 85 000) et dans les mines 
( 4 000). Suppressions compensées par les services, dont l'activité continue d'être très 
forte et qui ont été à l'origine de 144 000 emplois nouveaux nets le mois dernier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BOND EN JUIN</TEXT>
<TEXT>
 S'il est remarquable que, après quatre années d'expansion, l'économie américaine 
conserve autant de vigueur, il est bien vrai aussi que les créations d'emplois sont 
maintenant beaucoup moins nombreuses que l'année dernière : 85 000 en moyenne 
mensuelle depuis mars contre 294 000, également en moyenne mensuelle, durant l'année 
1994. La différence est considérable. Et, surtout, l'emploi dans le secteur manufacturier est 
maintenant en nette régresion, ce qui est mauvais signe.</TEXT>
<TEXT>
 Il est difficile de savoir si le chiffre des créations d'emplois en juillet est la conséquence 
directe du ralentissement de la croissance enregistré au premier semestre ou s'il traduit 
au-delà des variations mensuelles la fin d'un cycle d'expansion. Dans le premier cas, les 
créations d'emplois pourraient être plus nombreuses au second semestre. Dans le second 
cas, on assisterait à un ralentissement progressif et durable de l'économie américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Un chiffre incite à penser que l'activité pourrait repartir au second semestre : le taux de 
salaire horaire a vivement progressé en juillet (+ 0,6 %) après avoir déjà fait un bond en 
juin (+ 0,4 %). Si cette tendance se poursuivait, le pouvoir d'achat augmenterait plus vite 
qu'il ne l'a fait jusqu'ici, stimulant la consommation et donc la croissance économique.</TEXT>
</DOC>
