<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000349-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000349-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322905</ACCOUNT>
<CHA1>Le terrorisme s'ajoute à des " plaies " anciennes, &gt; mais l'Etat commence à profiter des réformes financières et d'une aide accrue</CHA1>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ECONOMIE,SYNTHESE,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DETTE EXTERIEURE,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RESERVE MONETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRORISME,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AGRICULTURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EGYPTE,</SUBJECTS>
<FAB>02023110</FAB>
<NOTE>(1) En 1990, la dette étrangère totale de l'Egypte avait atteint 51 milliards de dollars, soit 144 % du PIB.</NOTE>
<NUM1>940203-2-001-64</NUM1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE,CORNU FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>281</PAGE>
<TITLE>L'Egypte, débiteur modèle...</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  " Aux Etats-Unis, une grande partie de la population est riche, 
mais l'Etat est pauvre. En Egypte, c'est le contraire... " </TEXT>
<TEXT>
  Cette boutade est d'autant plus significative qu'elle est formulée 
par un haut fonctionnaire égyptien très proche du pouvoir. Elle est 
provocante, car la redistribution de cette relative aisance est fort 
peu évidente. Mais il s'agit bien d'une réalité : au plan économique 
et financier, l'Egypte ne se porte pas si mal, actuellement. L'Etat, 
en tout cas, sinon le citoyen. Et c'est déjà quelque chose, car, il y 
a peu de temps encore, l'un et l'autre étaient pauvres.</TEXT>
<TEXT>
  L'aplomb, un tantinet cynique, que manifeste l'auteur de cette 
singulière formule traduit une nouvelle et relative assurance. Celle 
de disposer enfin d'une certaine marge de manoeuvre pour tenter de 
contenir le mécontentement latent dû aux lacunes fondamentales d'une 
économie fort déséquilibrée et celui causé, de surcroît, par les 
effets les plus pénibles pour la population de rigoureuses et 
spectaculaires réformes financières, menées depuis près de quatre ans 
sous l'égide des institutions internationales. Mécontentements qui, à 
l'encontre d'un régime usé et largement déconsidéré, peuvent faire le 
jeu de la contestation islamiste dont la forme la plus extrême 
représente un redoutable danger de déstabilisation : plus de deux 
cents personnes ont été tuées, victimes de la violence politique en 
1993, année la plus noire depuis l'arrivée au pouvoir du président 
Hosni Moubarak.</TEXT>
<TEXT>
  Il est indéniable que le gouvernement du Caire a fait, en peu de 
temps, de gros efforts _ quasi inespérés _ pour redresser et assainir 
ses comptes. Il est vrai aussi qu'il aura été, pour cela, très aidé. 
Alors que l'Egypte s'enfonçait sans espoir dans la cessation de 
paiements, elle a brusquement bénéficié, au moment de la guerre du 
Golfe, d'un concours de circonstances exceptionnel. Une sollicitude 
internationale, à la fois politique et financière, lui a valu un 
grand afflux de dons et de prêts, puis un rééchelonnement et un 
allégement de dettes également décisifs.</TEXT>
<TEXT>
  Or voilà que le gouvernement égyptien est en passe de recueillir 
une nouvelle et substantielle récompense pour poursuivre sa tâche et 
s'attaquer davantage à la transformation en profondeur d'une économie 
placée pendant quatre décennies sous le signe du dirigisme : des 
représentants de la Banque mondiale ont indiqué, la semaine dernière, 
que l'Egypte venait d'obtenir des principaux bailleurs de fonds la 
promesse de l'octroi d'une aide de près de 6 milliards de dollars sur 
deux ans (1994-1995).</TEXT>
<TEXT>
  Cette annonce a été faite en marge d'une réunion du Club de Paris 
auprès duquel les membres d'une délégation égyptienne venaient, par 
ailleurs, s'assurer des conditions de la remise, en juillet prochain, 
des derniers 20 % de la dette de leur pays, conformément à un accord 
conclu, en 1991, en échange de l'engagement à appliquer enfin des 
réformes drastiques que les autorités du Caire n'avaient cessé de 
repousser durant des années (1).</TEXT>
<TEXT>
  Nul doute que, sur ce point également, le gouvernement égyptien 
aura satisfaction. Car, jusqu'à maintenant, il s'est montré, presque 
en tous points et contre toute attente, un très " bon élève " du 
Fonds monétaire international et de la Banque mondiale. Le programme 
d'ajustement structurel a produit d'impressionnants résultats. Le 
taux d'inflation, qui était de 27 % en 1989, est tombé, en décembre 
1993, à 10 %. Les changes ont été libérés et la monnaie égyptienne 
reste remarquablement stable. Le déficit budgétaire est passé de plus 
de 20 % du PNB, en 1990, à 3 %, trois ans plus tard. La balance des 
paiements, fortement déficitaire à la fin des années 80, est 
aujourd'hui très nettement excédentaire, au-delà de toutes 
prévisions, et les réserves du Trésor égyptien sont actuellement 
évaluées à 17 milliards de dollars _ " elles atteignent, peut-être 
même, les 20 milliards, tout compris ", disent certains dans les 
milieux d'affaires cairotes.</TEXT>
<TEXT>
  Nouveaux mécontentements</TEXT>
<TEXT>
  Aussi voit-on un Etat nouvellement " riche " payer cash la mise en 
chantier de la deuxième ligne de métro de la capitale ou des Airbus 
pour la compagnie aérienne nationale. Malgré les lenteurs et 
pesanteurs de tout gouvernement égyptien, de même que celles d'une 
administration assez monstrueuse, malgré les contraintes de la 
réduction des dépenses publiques, le président Moubarak, qui a obtenu 
en octobre dernier un troisième mandat de six ans, paraît soudain 
soucieux de profiter de l'embellie pour entamer ou relancer des 
travaux d'infrastructures (télécommunications, routes, irrigation et 
création de nouvelles terres agricoles, par exemple).</TEXT>
<TEXT>
  Mais la médaille a son revers. Les réformes ont entrainé de fortes 
hausses de prix sur des produits de première nécessité autrefois très 
subventionnés. Les Égyptiens restent " pauvres ", pour beaucoup. Un 
quart de la population (58 millions) vit avec moins de 35 dollars par 
mois. Alors que quelque 400 000 jeunes arrivent chaque année sur le 
marché du travail, le taux de chomâge, en hausse, est officiellement 
de 22 % ; mais le pourcentage réel pourrait être le double de 
celui-ci, selon plusieurs experts. Du fait du terrorisme des 
extrémistes musulmans, la baisse des revenus du tourisme, qui était 
la première industrie du pays, a été estimée à plus de 40 % pour les 
neufs premiers mois de 1993, par rapport à la période correspondante 
de l'année précédente. Les investissements manquent cruellement. La 
récession menace. Le taux de croissance économique est tombé à 0,5 %, 
selon les chiffres officiels, mais il serait plus probablement 
négatif (_ 0,5 %), selon nombre d'économistes indépendants.</TEXT>
<TEXT>
  Sous la tutelle du FMI et de la Banque mondiale, les autorités 
égyptiennes ont dû aussi préparer une réforme de l'impôt sur le 
revenu. La nouvelle loi a été publiée le 31 décembre. En principe, 
les Egyptiens paieront moins. Mais ceux, nombreux, parmi les moins 
riches, qui échappaient à l'impôt dans le système précédent n'auront 
plus guère l'occasion d'y parvenir. L'effet de ce changement ne se 
mesurera vraiment que dans près d'un an. Mais il risque d'aggraver 
les mécontentements.</TEXT>
<TEXT>
  Démocratisation et développement</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela incite à la prudence, et c'est sans doute celle-ci qui, 
s'ajoutant aux pesanteurs traditionnelles de l'Egypte, explique les 
retards considérables pris par le gouvernement dans l'application du 
dernier volet des réformes imposées et encouragées par les 
institutions financières internationales : la restructuration et la 
privatisation de l'énorme _ et souvent improductif _ secteur public 
hérité de l'époque socialiste nassérienne.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi la remise de la dernière tranche de la dette 
extérieure, liée à cette partie essentielle des réformes souhaitées, 
n'est pas tout à fait acquise. Le gouvernement n'a publié qu'en mars 
1993 la première liste des entreprises à privatiser en priorité, à 
partir de... 1991. Ayant agi, dans un premier temps, avec une 
célérité qui a surpris les examinateurs du FMI et de la Banque 
mondiale, le " bon élève " est loin d'avoir terminé ses devoirs. 
Toutefois le programme a récemment démarré (avec, notamment, la 
privatisation de Coca-Cola) et, dans les milieux bancaires égyptiens, 
on prévoit qu'un effort substantiel sera fait en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  La stagnation de l'économie égyptienne, soumise à la rude épreuve 
d'une transformation libérale pour préparer l'avenir, dans un 
contexte peu favorable de crise mondiale, est inquiétante dans 
l'immédiat. Mais il y a des signes encourageants. Entre autres, dans 
le secteur agricole, où la modernisation, la déréglementation et la 
privatisation ont commencé depuis plus longtemps. Alors que 
l'importation de farine en très grandes quantités a toujours été l'un 
des plus graves problèmes de l'Egypte, la production de blé a 
augmenté de 150 % entre 1985 et 1992, et, durant cette dernière 
année, on a enregistré pour la sixième fois consécutive une récolte 
record, qui a permis une diminution de 14 % des importations. Outre 
le chômage, l'amélioration de l'agriculture semble contribuer à 
déclencher un phénomène bienvenu : le début d'une migration des 
villes vers les campagnes. Et, enfin, la croissance démographique, 
dans l'ensemble du pays, commence à se ralentir ; son taux est passé 
de 2,9 à 2,3 en quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  M. Moubarak vient d'appeler le parti au pouvoir à engager le " 
dialogue " avec les formations d'opposition. Beaucoup d'Egyptiens 
n'attendent pas grand-chose d'une telle initiative, qui peut faire 
penser aux vaines tentatives algériennes. Mais l'Egypte n'est pas 
l'Algérie. Le péril du terrorisme des islamistes est, à présent, bien 
moindre sur les rives du Nil, et le gouvernement du Caire, pour 
essayer d'apaiser les " plaies " d'Egypte, dispose d'une marge de 
manoeuvre politico-économique que n'a pas le pouvoir algérien. Alors, 
on se souvient que le raïs a souvent laissé entendre qu'une 
démocratisation importante du régime ne pourrait se concevoir sans 
des progrès comparables au plan économique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
