<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006409</DOCID>
<ACCOUNT>375118</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0795/1005</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,CADEAU,TROC,REVENU,ARTISAN COMMERCANT,AGRICULTURE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950215-42</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SOT1>De tradition ancienne, les avantages en nature permettent de mettre de l'huile dans les rouages</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. 'AVANTAGES SOCIAUX'
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Petites libéralités coutumières</TITLE>
<TEXT> "LE patron pêcheur qui irait à l'encontre de cet usage serait sûr de tuer l'ambiance de son bord. " Ainsi s'exprime, à propos de la " godaille ", cet écrivain 
maritime, observateur des gens de mer. La " godaille ", ainsi nommée dans les ports 
bretons, est un avantage en nature une part de poisson que chaque marin débarque d'une 
campagne de pêche pour son usage personnel, le plus souvent familial. Une pratique quasi 
immémoriale, sur laquelle il ne saurait être question de revenir. " Cette part réservataire 
de poisson prélevée sur les prises, explique Marc Lucas, directeur du Centre de marée des 
Sables-d'Olonne, doit rester dans les limites du raisonnable. Elle ne doit pas nuire aux 
intérêts de l'armateur. " De fait, cet avantage, petite libéralité ou don, qui n'est prévu dans 
aucune règle écrite, est laissé à l'appréciation du patron, le capitaine de pêche.</TEXT>
<TEXT>
  Les avantages en nature, par définition non codifiés, non contractualisés, ont été surtout 
le propre d'une France rurale. " La pratique était courante, généralisée et conviviale 
jusque dans les années 60, période des grandes migrations vers les villes, explique un 
ancien syndicaliste agricole. Aujourd'hui, ce type d'échanges disparaît de nos campagnes, 
où les rapports sont de plus en plus marchands. "</TEXT>
<TEXT>
  Le plus souvent, l'échange d'un service était bonifié de la sorte : les salariés agricoles la 
mécanisation ne les avait pas encore touchés recevaient, outre leur gains journaliers, des 
avantages en nature sous forme de produits de la ferme. Ils s'ajoutaient à de maigres gains 
en numéraire et, dans des cas extrêmes, les remplaçaient. Les saisonniers, nombreux lors 
des grands travaux des moissons, trouvaient le gîte et le couvert dans les exploitations.</TEXT>
<TEXT>
  Les menus services que l'on s'échangeait dans le monde paysan étaient souvent gratifiés 
en nature. " Tu m'aides à cueillir mes pommes, tu pourras utiliser mon pressoir pour ton 
propre usage. " Il s'agissait, rappelle ce syndicaliste, d'une " logique d'échanges, parfois 
de troc, basée sur la notion de services ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRADITION</TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'ils demeurent vivaces, les exemples abondent. Ainsi, dans les régions viticoles, 
une fois les vendanges terminées, l'exploitant complète par du vin nouveau, du vin en vrac 
ou quelques bouteilles les gains de ses vendangeurs. S'agit-il de cadeaux ? Oui, dans une 
certaine mesure, tradition festive oblige. Non, si l'on considère que l'avantage permet de 
compenser une faible rémunération. Dans les métiers de bouche pour l'essentiel, le monde 
de l'artisanat est encore riche de ces rituels coutumiers, petits interstices où les 
administrations ne pointent pas leur nez. L'usage est depuis toujours admis qu'un garçon 
boucher rentre chez lui là encore dans les limites du raisonnable avec un ou deux steaks. 
Un ancien fort des Halles, nostalgique de la rue Montorgueil à Paris, se souvient que les 
avantages étaient à ce point libéraux que ni lui, ni sa famille, ni même ses amis n'ont jamais 
payé de leur poche un seul gramme de (bonne) viande. Aujourd'hui, il pleure cette " époque 
bénie d'avant Rungis et ses ordinateurs ". Une manière de révéler que, là comme ailleurs, 
la modernisation tend à gommer ces avantages hérités des corporations, des gratifications 
qui permettaient de " mettre de l'huile dans les rouages ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'en est-il des secteurs de l'industrie ? On voit mal un sidérurgiste recevoir une 
tonne d'acier sous forme d'avantage. Sans doute pour cela, les " avantages acquis " et 
dûment contractualisés ont pris le relais des avantages en nature.</TEXT>
</DOC>
