<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004841</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004841</DOCID>
<ACCOUNT>372817</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0595/1006</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,REFORME,PRIVATISATION,PROJET DE LOI,PROJET,CONCURRENCE,SYNDICAT,POLEMIQUE,EFFECTIF,CHIFFRE,POLITIQUE SOCIALE,TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NUM1>950201-2-R03-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM,CEE,CFDT,CGT,QUILES PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Les syndicats de France Télécom sont en alerte,  bien décidés à faire échec au projet du gouvernement</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Les mutations du secteur public</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un opérateur en ébullition</TITLE>
<TEXT> II,3,300,MO11,33.6,30,,1,0,1ÕTRANSFORMER France Télécom, opérateur public, en société anonyme (SA) contrôlée par l'Etat : annoncé en août 
1993 par le gouvernement, cet objectif, qui pourrait faire l'objet d'un projet de loi lors de la 
session parlementaire d'automne, est rendu inéluctable, selon sa direction, par l'ouverture 
à la concurrence du secteur des télécommunications décidée par Bruxelles pour le 1 janvier 
1998. " Nous avons besoin d'avoir un capital pour pouvoir nouer des alliances, estime 
Bruno Janet, porte-parole de la direction. Ne rien faire, c'est accepter de gérer le déclin. " 
L'argument ne convainc pas les syndicats. Pas plus que l'assurance faite par France 
Télécom que, dans la future société, l'Etat " conservera 51 % du capital " et que " le statut 
des fonctionnaires sera maintenu ". " La garantie de l'emploi dans la SA : les gens ne 
croient pas qu'elle durera, et moi non plus ", lance Marie-Pierre Liboutet, secrétaire 
général de la CFDT des postes et télécommunications. Car, pour les syndicats, SA égale 
privatisation. Et privatisation égale licenciements. D'ailleurs, " la direction raisonne sur un 
effectif de 80 000 agents d'ici l'an 2000 ", alors qu'il est de 156 000 aujourd'hui, affirme 
Pierre Khalfa, secrétaire fédéral du syndicat SUD (issu d'une scission de la CFDT). " 
Faux, rétorque Bruno Janet. Il y a chaque année 1 500 à 2 000 recrutements. " Mais aussi 
3 500 à 4 000 départs " naturels ". Soit un solde annuel négatif de 2 000 emplois.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VISCÉRAL</TEXT>
<TEXT>
Lancé en pleine crise économique, le projet du gouvernement a effrayé le personnel. Le 12 
octobre I993, c'est la grève " historique " qui, à l'appel de tous les syndicats, rassemble 75 
% des agents. Gérard Longuet, à l'époque ministre des postes et télécommunications, 
confie alors à Marcel Roulet, président de France Télécom, la charge de conduire un grand 
débat interne, qui s'est déroulé tout au long d'un premier semestre de 1994 émaillé de 
grèves. Dans son rapport, Marcel Roulet, qui a perçu le malaise des agents, rappelle " les 
engagements pris par le gouvernement de maintenir le statut de fonctionnaire et de 
garantir que France Télécom resterait une entreprise publique en charge d'un grand 
service public ". Mais rien n'y fait. En témoignent les résultats des élections 
#professionnelles de décembre 1994, les premières depuis la réforme Quilès, qui a 
transformé, en 1991, l'ancienne administration des télécommunications en exploitant public 
(Le Monde du 21 décembre 1994). Un vote très contestataire, où la CFDT, qui avait 
beaucoup soutenu la réforme Quilès, recule fortement, tandis que SUD, qui avait adopté la 
position inverse, fait une nette percée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce score ne s'explique pas uniquement par l'inquiétude des agents concernant la garantie 
de leur emploi. Les syndicats pointent aussi l'" attachement du personnel au service public 
", qui, selon eux, serait mis à mal dans une SA. Un attachement " quasi viscéral ", avait 
d'ailleurs constaté Marcel Roulet dans son rapport. SUD souligne aussi " la perte de 
confiance du personnel ", qui ne croit plus aux promesses. " En 1991, on nous disait que, si 
la réforme Quilès ne se faisait pas, il y aurait une privatisation. Nous, nous disions que ce 
n'était que le premier étage de la fusée. On voit ce qu'il en est aujourd'hui. " Mais c'est 
aussi un ras-le-bol qui s'est exprimé face au " maelström de changements " qu'a vécu 
l'entreprise ces dernières années. Des changements " imposés depuis Paris et jamais 
expliqués ", estime la CFDT. Sans parler de l'amertume créée par la mise en place du 
volet social de la réforme Quilès. Si la réforme indiciaire a apporté une augmentation de 
salaire de 600 francs à 1 500 francs pour tous, selon la CFDT, les autres aspects ont déçu 
le personnel. " La direction avait dit que les conditions de mutation et de promotion allaient 
être améliorées, rappelle Jean Souleil, secrétaire fédéral de la CGT-PTT. Or, tout s'est 
aggravé. " Ainsi, concernant l'application des nouvelles règles de gestion, " les directeurs 
régionaux ont oublié de respecter les textes qui avaient été négociés ", déplore la CFDT, 
qui les avait signés. Quant aux reclassifications, " c'est le hasard et la gueule du client qui 
ont joué, pas la compétence ", créant ainsi nombre d'" injustices ", dénonce Jacques 
Lemercier, secrétaire général de la fédération FO-PTT, qui estime aussi que " les 
techniciens ont été bradés ". Cependant, " plus de 80 % des agents ont opté pour les 
nouvelles classifications ", remarque Bruno Janet. Quoi qu'il en soit, les syndicats 
préviennent que la maison est " en ébullition " et que le dépôt du projet de loi provoquerait 
une " explosion ".</TEXT>
</DOC>
