<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002482-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002482-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356057</ACCOUNT>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10191504</FAB>
<SUBJECTS>DEFICIT BUDGETAIRE,CHIFFRE;PRIVATISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,INSTANCE,EMPLOI,CHOMAGE,DECLARATION,ADOPTION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT,PROJET DE LOI,BUDGET,1995,IMPOT SUR LES SOCIETES,IMPOT SUR LE CAPITAL,CHARGES D'ENTREPRISE,PATRONAT</SUBJECTS>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>LE 18 OCTOBRE 1994,DEVANT L'ASSEMBLEE NATIONALE</LEAD1>
<TITLE>Polémique sur la fiscalité des entreprises entre le patronat et le ministre du budget&gt; M. Sarkozy refuse que le gouvernement soit " otage " d'un " groupe de pression "</TITLE>
<TEXT>Nicolas Sarkozy, ministre du budget et de la communication, porte-parole du gouvernement, n'a " pas apprécié " qu'à la suite du 
relèvement de 1 point du taux d'imposition des plus-values à long 
terme des entreprises, introduit par amendement dans la première 
partie de la loi de finances pour 1995 (le Monde daté 17-18 octobre), 
le CNPF accuse le gouvernement de " revirement majeur " par rapport " 
à la politique d'allègement des charges fiscales des entreprises 
reconnue par tous depuis dix ans comme un impératif économique ". En 
intervenant, mardi 18 octobre, devant l'Assemblée nationale, avant le 
vote sur l'ensemble de la première partie (recettes) du projet de 
budget, M. Sarkozy a affirmé que la politique économique du 
gouvernement " n'a pas à être prise en otage par tel ou tel groupe de 
pression ".</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre du budget a " revendiqué " cette mesure qui, a-t-il 
affirmé, " ne supprimera aucun emploi et contribuera à réduire le 
déficit ". Il a souligné que l'allègement des charges des entreprises 
prévu par le projet de budget se monte à 80 milliards de francs, 
tandis que les augmentations de prélèvement se limitent à 4 milliards 
de francs. " Il n'y a aucune raison pour que, dans la situation 
difficile que connaît la France, il n'y ait que (...) le contribuable 
qui soit constamment sollicité. Tout le monde, y compris les 
entreprises, doit contribuer à l'effort du pays ", a ajouté M. 
Sarkozy.</TEXT>
<TEXT>
  M. Sarkozy a reconnu que l'affectation d'une partie des recettes de 
privatisation à des " dispositifs exceptionnels " en faveur de 
l'emploi peut donner matière à " débat ", mais il a " revendiqué " ce 
choix en demandant : " Comment aurais-je pu me priver des 20 
milliards de recettes de privatisation dans un pays qui a 3,2 
millions de chômeurs ?. " Il y a la théorie et la pratique. Je suis 
pour la pratique, pas pour la théorie ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Les députés ont adopté ensuite, en première lecture et au scrutin 
public, la première partie du projet de loi de finances pour 1995. 
529 députés sur 577 ont pris part au vote. 443 ont voté " pour " (234 
RPR sur 260, 202 UDF sur 215, 7 République et liberté sur 23) ; 85 " 
contre " (49 socialistes sur 55, les 23 communistes et 13 République 
et liberté) ; Jean Rosselot (RPR, Territoire de Belfort) s'est 
abstenu.</TEXT>
<TEXT>
 L'article d'équilibre prévoit un déficit budgétaire de 274,408 
milliards de francs en 1995 (contre 274,630 milliards de francs dans 
le projet initial), soit 3,55 % du PIB.&lt;
</TEXT>
</DOC>
