<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002240-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002240-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351946</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,MEDIA,CHAINE DE TELEVISION,TELESPECTATEUR,COMPORTEMENT,PUBLICITE RTV</SUBJECTS>
<FAB>09191099</FAB>
<NAMES>CNN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>SUR LA COUVERTURE PAR CNN DES EVENEMENTS EN HAITI</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Badauds planétaires</TITLE>
<TEXT>PASSÉ la surprise et la découverte, les crises internationales retransmises par CNN fascinent de moins en moins. Comme si les 
directs, les duplex, le suspense, les images de synthèse, les pauses 
publicitaires, les re-directs, les re-questions, toutes ces 
composantes du " style CNN " finissaient par écraser l'événement, ne 
suscitant plus que la molle curiosité réservée aux scènes de rue ou 
aux accrochages de carrefour.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'affaire haïtienne, la troupe familière avait retrouvé son 
public. Devant la Maison Blanche, nous retrouvions chaque quart 
d'heure le même correspondant que lors de l'opération somalienne, un 
barbu blond. Bloquée sur la résidence des putschistes de 
Port-au-Prince, une caméra guettait le mouvement le plus anodin. 
Cette immobilité de la caméra, la même que l'an dernier sur la Maison 
Blanche de Moscou, repaire des insurgés anti-Eltsine, soulignait que 
cette fois le repaire du Mal était là. Devant le repaire, un envoyé 
spécial guettait. Devant l'avion de la délégation Carter, un autre 
nous informait que cet avion n'avait pas encore redécollé, comme nous 
étions invités à le constater nous-mêmes. En duplex d'Atlanta ou de 
Los Angeles, quelques colonels et généraux en retraite papotaient 
stratégie. Les uns ni les autres n'avaient donc rien à dire pour le 
moment, mais qu'importe ! Le principal était d'exhiber au monde la 
puissance de mobilisation de CNN, capable de dépêcher une armada dans 
les eaux chaudes de l'actualité, pour signifier sa suprématie à tout 
développement susceptible de survenir. Sachez, public planétaire, que 
CNN veille, et que rien ne lui échappera ! </TEXT>
<TEXT>
 Les intermèdes publicitaires participaient d'ailleurs de cette 
banalisation. Attendait-on des publicités épiques, pour de grandes 
multinationales, à la hauteur de l'événement ? L'on fut déçu. L'une 
vantait longuement une sorte de casque en plastique aidant à 
téléphoner sans les mains. Et une autre un pistolet à colle, très 
pratique pour fixer des porte-torchons dans un mur. Quelques cartes 
postales d'Indonésie ou de Thaïlande complétaient la représentation.</TEXT>
<TEXT>
 Soudain, un événement sur le balcon : le général Cedras passe d'un 
bureau à un autre. Est-ce possible ? Comme nous, le vice-président 
Gore, dans le studio, y assiste en direct. Il arrive à l'instant de 
la Maison Blanche, et ne peut rien révéler : l'intérêt national 
commande. Il s'excuse auprès du présentateur. Ne pensez surtout pas 
que je ne veux pas collaborer, Frank, je comprends très bien votre 
hâte, mais vraiment, pour le moment, non. Mais Port-au-Prince reprend 
l'antenne : Cedras et Carter sont sortis de l'immeuble par derrière. 
C'est bien malin : à quoi bon avoir semé partout des caméras pour 
oublier l'arrière de l'immeuble ? Tant pis. Nous restons là, badauds 
planétaires, fidèles par habitude à la sorcellerie rouillée du 
direct.                                                 
</TEXT>
</DOC>
