<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000420-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000420-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>346972</ACCOUNT>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08041500</FAB>
<SUBJECTS>RECORD SPORTIF</SUBJECTS>
<NAMES>BEAUVAIS RENE,MONTMARTRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>Sur les escaliers du Sacré-Coeur&gt; Le petit homme qui monte et qui descend</TITLE>
<TEXT>Au pied de l'Everest, ce serait un camp de base. Ici, au bas de la butte Montmartre, cela tient de l'abri de fortune pour SDF. C'est 
pourtant de là que, depuis le 18 juillet, un petit bonhomme de 
quarante-trois ans a lancé un défi à l'inutile. René Beauvais, 
employé dans une librairie à Paris, consacre ses congés à 
l'amélioration d'un record type gobeur d'oeufs ou lanceur de béret, 
la montée d'escalier. Avant la date de péremption de son exploit, le 
14 août, il aura dû monter et descendre 4 505 fois les 222 marches 
qui vont de la place Saint-Pierre au Sacré-Coeur, soit 70 000 marches 
par jour, et 2 millions au total.</TEXT>
<TEXT>
  Ses amis se relaient pour faire le décompte précis de ses passages. 
De temps à autre, il trempe sa casquette verte dans une cuvette de 
plastique bleu et repart. Concentré, sans un regard aux touristes ou 
aux badauds. Indifférent aussi aux douleurs qui le tenaillent. Dès le 
quatrième jour, il a dû " faire avec " une tendinite et une cheville 
gonflée. Il résiste et persiste, grâce à une endurance physique de 
marathonien accompli et à la philosophie du dépassement de soi que 
lui a enseignée un yogi.</TEXT>
<TEXT>
  Sri Chinmoy est le maître spirituel auprès duquel René Beauvais a 
appris le yoga et la méditation depuis plusieurs années. Surnommé " 
le gourou des Nations unies " (le Monde daté 21-22 octobre 1984), 
celui-là, peintre, musicien et poète, vient d'achever une peinture 
représentant 3millions d'oiseaux. Le disciple a décidé d'honorer le 
maître en ajoutant, à un premier million de marches déjà gravies en 
1991, deux nouveaux millions.</TEXT>
<TEXT>
  " Un peu louffe ", l'entreprise n'en paraît pas pour autant dénuée 
de sens à René Beauvais qui s'est choisi, il y a sept ans, le prénom 
indien de " Vimochan ". Monter et descendre des marches peut 
symboliser la vie spirituelle, avec ses hauts et ses bas. Son but _ " 
plus que figurer dans le livre Guiness des records " pour ces 2 
millions de marches _ est ainsi d'atteindre une sorte de nirvana.     
&gt;
                                                              
</TEXT>
</DOC>
