<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045034</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045034</DOCID>
<ACCOUNT>426255</ACCOUNT>
<PEOPLE>LUCIE SMITH EDWARD</PEOPLE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/49954028</FAB>
<SUBJECTS>ART CONTEMPORAIN,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ART EN FRANCE, 1945-1960 d'Alain Bonfand.  Nouvelles Editions françaises,  232 p., 650 F.  L'ART EN FRANCE, 1960-1995  de Claude Minière.  Nouvelles Editions françaises,  232 p., 650 F.   L'ART AUJOURD'HUI  d'Edward Lucie-Smith. Phaidon, 512 p., 850 ill., 450 F.</NOTE>
<NUM1>951208-2-R05-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1>HARRY BELLET</SIP1>
<SOT1>Il est difficile d'écrire l'histoire de l'art contemporain.  Trois ouvrages en témoignent clairement</SOT1>
<SU21>LIVRES D'ART&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Panoramas d'aujourd'hui</TITLE>
<TIO3>L'ART AUJOURD'HUI</TIO3>
<TEXT> De 1945 à 1960, l'art en France, c'est Gaétan Picon. C'est du moins l'avis d'Alain Bonfand, qui lui rend un hommage chaleureux et mérité. Pour le reste, 
son livre n'est ni fait ni à faire. Une suite de monographies ne donnera jamais une analyse. 
Surtout avec des longueurs si étrangement variables : quatre lignes et demie pour Estève, 
autant pour Jacques Villon, neuf lignes sur Simon Hantaï n'importe quel dictionnaire serait 
plus performant , mais sept pages sur Antonin Artaud ! Deux illustrations d' Une Tragédie 
dans le Nord, une sculpture réalisée par Mason en 1977, en plein milieu du chapitre sur le 
réalisme socialiste, mais rien sur Picasso, ni Massacres en Corée ni Portrait de Staline. 
D'ailleurs, il n'y a rien du tout : Matisse, Braque, Léger ont droit à leur chapitre plus ou 
moins copieux , Picasso, non. Il n'existe pas, il n'existe plus. Voilà pour la forme. Quant au 
fond, il dénote une méconnaissance somptueuse de l'époque et du sujet. Les imprécisions 
et les erreurs abondent autant que les citations. Avec un parti pris réjouissant, de la part 
d'un auteur supposé traiter de l'art en France : l'école de Paris ne serait qu'une invention 
de Pierre Francastel et de Bernard Dorival ; les peintres qui s'en réclament sont des ratés. 
" La véritable révolution se passait outre-Atlantique... ".</TEXT>
<TEXT>
  L'exercice auquel s'est livré Claude Minière dans le volume qui fait suite à celui d'Alain 
Bonfand, L'Art en France, 1960-1995, souffre du même défaut une suite d'articles 
monographiques auquel l'auteur tente désespérément de remédier par de méritoires efforts 
de synthèse. Quels allaient être les élus, et les exclus ? Ceux-là sont nombreux, et non des 
moindres : Honegger, et une bonne partie de la nouvelle abstraction géométrique, par 
exemple. D'autres sont cités à la sauvette, comme Verjux, ou Rebeyrolle (qui a quand 
même droit à une petite reproduction, et à une phrase plutôt sympathique). Mais c'est la loi 
du genre, et certaines apparitions, comme Jaccard, Kermarrec, ou Henri Larrière, si peu à 
la mode, sont de bonnes surprises. On se demande bien, pourtant, ce que l'amateur non 
averti pourra comprendre à l'oeuvre de Jean-Pierre Raynaud, entre autres, en lisant : " Sa 
démarche l'a conduit des "psycho-objets" qu'il réalise entre 1963 et 1967, ensemble 
dramatique d'objets et de photographies, à un déploiement d'éléments très formalisés, 
ataraxiques, dont l'unité la plus fréquente est le pot de fleurs rouges. "</TEXT>
<TEXT>
 CRUELLE RÉALITÉVus de Paris, ces deux livres ont au moins une qualité : il y est 
question d'art produit en France. Parce qu'il ne faut guère compter sur le monumental 
ouvrage de l'Anglais Edward Lucie-Smith d'un tout autre niveau que les précédents pour 
être informé sur cette question. C'est que L'Art d'aujourd'hui reflète simplement, hélas, 
une cruelle réalité. A l'échelle internationale, les artistes de l'Hexagone ont bien peu 
d'importance. Si on excepte les grands anciens, de Nicolas Poussin à Marcel Duchamp, 
bien peu trouvent grâce aux yeux de Lucie-Smith : il y a Arman, mais pas César, Boltanski, 
Buren, Bustamante, Dubuffet, Garouste, Messager, Mosset, Gina Pane, Vilmouth. Avec, 
moins attendu, Nicolas Schöffer, et, réellement surprenants, Boris Taslitzky et Tibor 
Csernus. C'est à peu près tout. La présence des deux derniers s'explique simplement : 
Lucie-Smith aime l'art figuratif. L'autre serait moribond, comme l'indique le chapitre qui lui 
est consacré, " Survivance de l'abstraction ". Les amateurs du genre se consoleront en 
pensant à la peinture dans son entier, dont on annonce le trépas depuis si longtemps qu'on 
finira bien par la croire immortelle.</TEXT>
<TEXT>
 L'ouvrage adopte pourtant des points de vue passionnants sur des secteurs très largement 
ignorés du grand public jusqu'à présent : il ne néglige ni l'Amérique latine, ni la Russie 
post-perestroïka, ni l'Extrême-Orient, ni l'Afrique. Le panorama est très large : rares sont 
les ouvrages généraux consacrés à l'art contemporain qui citent le Turc Bedri Baykam. 
Même s'il est curieux de le trouver dans le chapitre consacré à l'arte povera, sa présence 
témoigne de l'ouverture du livre. Et pas seulement de son ouverture géographique : à 
l'image du monde occidental, l'art s'est engouffré, non sans arrière-pensées, dans le 
politically correct. Observateur scrupuleux, Lucie-Smith ne nous épargne aucune minorité, 
raciale ou pas. Il y a un art féministe, ou homosexuel. Pour autant, l'auteur ne cède pas à la 
démagogie et rappelle que porter aux nues Marie Laurencin parce qu'elle est femme, c'est 
oublier qu'elle est un bien mauvais peintre. L'ouvrage, comme il se doit, s'achève sur une 
question : " Les années 1990 s'inscriront-elles dans notre mémoire comme la décennie 
durant laquelle les arts plastiques ont cessé, pendant quelque temps au moins, d'être 
principalement plastiques ? " Elle méritait d'être posée.</TEXT>
</DOC>
