<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036138</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036138</DOCID>
<ACCOUNT>414970</ACCOUNT>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/0907</FAB>
<NUM1>951003-2-005-62</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant  en Asie du Sud-Est</ORI1>
<NAMES>PARTI LIBERAL DEMOCRATIQUE BOUDDHISTE,PLDB,SON SANN,SON SOUBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 3O SEPTEMBRE 1995 - AVEC LA DIVISION DU PARTI LIBERAL DEMOCRATIQUE BOUDDHISTE (PLDH)</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs attentats ont fait34 blessés au Cambodge</TITLE>
<TEXT> Trois jets de grenades ont fait trente-quatre blessés, samedi 3O septembre, à Phnom Penh, parmi les militants de l'une des deux factions de la troisième 
formation de la coalition gouvernementale. La première a explosé au siège de la branche 
du Parti libéral démocratique bouddhiste (PLDB) de Son Sann, les deux autres, dans des 
pagodes où les militants de cette faction s'étaient groupés à la veille de leur congrès.</TEXT>
<TEXT>
  La division du PLDB, qui compte dix parlementaires sur cent vingt, est survenue avant 
les élections organisées, en 1993, par l'ONU. La fracture s'est récemment amplifiée. Elle 
oppose Son Sann, ancien premier ministre, âgé de quatre-vingt-quatre ans, et son fils Son 
Soubert, vice-président de l'Assemblée nationale, au ministre de l'information, Ieng Mouly. 
Au cours d'un congrès organisé, le 8 août, par ce dernier, le père et le fils avaient été 
exclus, en leur absence, du PLDB.</TEXT>
<TEXT>
  Son Sann et l'un de ses partisans, Kem Sokha, président de la commission des droits de 
l'homme de l'Assemblée, n'ont pas ménagé leurs critiques au gouvernement. Pour prouver 
son audience et remonter ainsi la pente, le doyen de l'Assemblée nationale avait décidé, 
dimanche, d'organiser un rassemblement en plein air dans la capitale. Mais les autorités 
n'avaient autorisé qu'une réunion en salle, qui a eu lieu, dimanche, à son domicile et au 
cours de laquelle ses partisans lui ont renouvelé leur confiance avant de se heurter à la 
police militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ces attentats semblent prouver que la violence politique affleure au Cambodge. 
Quarante-quatre agents électoraux du Funcipec, l'une des deux principales formations 
gouvernementales, avaient été tués, en 1993, pendant la campagne électorale. Les 
soupçons s'étaient alors portés sur son principal adversaire du moment, le Parti du peuple 
cambodgien (PPC), avec lequel il s'est, depuis lors, réconcilié au sein d'une coalition 
gouvernementale qu'ils dominent. L'an dernier, cependant, des journalistes, très critiques à 
l'encontre du gouvernement, ont été assassinés.</TEXT>
</DOC>
