<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002544-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002544-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341661</ACCOUNT>
<PEOPLE>ARRIGHI MARIE DOMINIQUE</PEOPLE>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>FREQUENCE,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, du mardi 21 au vendredi 24 juin, 22 h 40 (FM Paris 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>940620-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: NUITS MAGNÉTIQUES &gt; Boulevard des ondes courtes&gt;</TITLE>
<TIO1>NUITS MAGNETIQUES,UN FIL A SUIVRE : RADIO ONDES COURTES</TIO1>
<TEXT>LEUR seul nom contient tous les paradoxes du monde. De toute la famille des ondes : longues, moyennes, courtes, les dernières sont 
celles qui portent le plus loin. 2 700- 3 000 kilomètres, grâce à des 
ricochets sur le miroir ionosphérique... Sur le poste, des drôles de 
noms _ Allouis, Hilversum _ signalent des terra incognita. " Sur 
votre appareil, vous trouverez une manette. Tournez-la lentement dans 
le sens des aiguilles d'une montre, sinon vous allez entendre un 
bruit infernal. " En suivant jusqu'au bout le vol des ondes courtes, 
on approche les profondeurs de l'enfer. Dans l'obscurité, l'oeil vert 
du poste à galène clignote malignement.</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa promenade sur le boulevard des ondes courtes, 
Marie-Dominique Arrighi a fouillé mémoires, archives, et sons 
d'aujourd'hui. Son Fil à suivre court au long de quatre " Nuits 
magnétiques " sans complaisance ni facilité. En exergue, des rêveries 
bachelardiennes inspirent _ un peu emphatiquement _ le feuilleton. 
Bonne idée, en revanche, d'avoir retrouvé l'ambiance des postes à 
galène, cette petite pierre magique prise dans un oeillet en cuivre 
vissé et que l'on trouvait sur les marchés. Grésillements, crachotis, 
évanouissements... " Les ondes courtes sont fantasques, coquettes et 
cacochymes ; elles se font désirer. " </TEXT>
<TEXT>
  Rapports d'écoute des débuts de la radio-amateur, cartes de voyage, 
nuits blanches de " radiophiles-radiomanes " réunis pour tenter de 
capter, un jour, juste une minute, Radio-Sainte-Hélène... 
Marie-Dominique Arrighi fait la différence entre auditeur et " 
écouteur ", " qui écoute tout le spectre radiophonique, et, surtout, 
tout ce que les autres n'écoutent pas ", et collectionne les cartes 
de réception comme autant de " trophées d'une chasse au lointain ". </TEXT>
<TEXT>
 Parmi les sans-filistes de l'avant-guerre, ces " maîtres de la 
planète, souverains de l'éther ", certains ont la nostalgie. Comme 
Marcel Beaujean, qui chine aux puces et fabrique toujours ses lampes 
" comme en 1927, l'année de mon premier poste, à la bouche et la main 
". En trafiquant des boîtes de Ricoré, Marcel avait entendu, sur un 
haut-parleur " col de cygne ", le premier reportage sur la traversée 
de l'Atlantique par Lindbergh. " Vous connaissez peut-être l'histoire 
? " &lt;
</TEXT>
</DOC>
