<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003311-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003311-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346458</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<COM1>EDITION BIS</COM1>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>;FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETAT DE SANTE,CONSEIL DES MINISTRES;AIDE HUMANITAIRE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE;PROJET DE LOI,VETERINAIRE,FLORE;DECENTRALISATION,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,REGION</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-48</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>LE 27 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Au conseil des ministres&gt; M.Mitterrand a " félicité " M. Douste-Blazy pour sa mission " très utile " au Rwanda</TITLE>
<TEXT>Le président de la République a , comme il l'avait annoncé à sa sortie de l'hôpital Cochin, samedi 23 juillet , présidé le conseil 
des ministres du 27 juillet. se refusant à tout commentaire sur la 
santé de François Mitterrand, le porte-parole du gouvernement, 
Nicolas Sarkozy, a toutefois précisé que celui-ci avait " conduit " 
le conseil " exactement comme il l'a fait ces dix-sept derniers mois 
". Selon le porte-parole de l'Elysée , Jean Musitelli, M. Mitterrand 
a " félicité " Philippe Douste-Blazy, ministre délégué à la santé , 
pour la mission " très utile " qu'il vient d'accomplir au Rwanda et 
il a remercié les membres du gouvernement pour les souhaits de prompt 
rétablissement qu'ils lui avaient adressés alors qu'il était 
hospitalisé.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir approuvé un projet de loi sur la santé publique 
vétérinaire et la protection des végétaux (livre IX du code rural ), 
le conseil des ministres a écouté une communication du ministre du 
travail, de l'emploi et de la formation professionnelle, sur le 
transfert aux régions des compétences de l'Etat en matière de 
formation professionnelle des jeunes. Depuis le 1 er juillet toutes 
les formations débouchant sur une qualification professionnelle ont 
été transférées aux régions, et la totalité des crédits sera versée 
aux régions en juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil des ministres était la première activité publique du 
chef de l'Etat depuis qu'il a subi , le 18 juillet , une nouvelle 
intervention chirurgicale liée au cancer de la prostate dont il 
souffre et qui avait nécessité une première intervention en septembre 
1992. La réunion du conseil du 20 juillet avait été présidée par le 
premier ministre, Edouard Balladur.          
</TEXT>
</DOC>
