<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002387-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002387-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360044</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRELEVEMENT OBLIGATOIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,ASSURANCE CHOMAGE,UNIFICATION,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,PARTENAIRES SOCIAUX,SALAIRE,REVENDICATION,CHIFFRE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHAMBRE DE COMMERCE,ALLEMAGNE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>11191403</FAB>
<NOM1>STIHL HANS PETER</NOM1>
<NOTE>(1) L'entreprise Stihl (5 500 salariés) est leader mondial des tronçonneuses.</NOTE>
<NUM1>941121-2-021-01</NUM1>
<NAMES>IG METALL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>ECONOMIE&gt; Un entretien avec le président de l'Assemblée des chambres de commerce allemandes &gt; Hans-Peter Stihl : " L'ex-RDA est en train de devenir la région la plus moderne d'Allemagne "</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Les partis qui viennent d'être reconduits au pouvoir ont promis 
qu'ils poursuivraient une réforme en profondeur de l'Etat-providence. 
Quelles sont d'après vous les priorités du moment ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Il faut continuer à réduire la pression fiscale sur les 
entreprises, faute de quoi les délocalisations se poursuivront. 
Hong-Kong est à nos portes ! Prenez ne serait-ce que la Suisse : 
là-bas, les impôts sur les sociétés sont deux fois moins élevés qu'en 
Allemagne. Je dirige une entreprise à Saint-Gall, et le coût du 
travail horaire (salaire et cotisations sociales) y est 39 % moins 
haut qu'en Allemagne grâce à un niveau de prélèvements sociaux plus 
raisonnable. Par ailleurs, les Suisses travaillent 42,5 heures par 
semaine, contre 36 heures pour les Allemands et ne prennent que 
quatre semaines de vacances au lieu de six semaines chez nous. Une 
entreprise comme celle que je dirige investit donc non seulement en 
Suisse, mais aussi aux Etats-Unis et au Brésil (1).</TEXT>
<TEXT>
 " Pour parvenir à baisser le niveau élevé des prélèvements 
obligatoires (les impôts et les cotisations sociales atteignent 
aujourd'hui 44 % du PIB), une des tâches prioritaires du nouveau 
gouvernement sera de prendre à bras le corps le problème des 
retraites, qui menace de devenir véritablement explosif au cours des 
prochaines années. Notre pyramide des âges est en train de prendre la 
forme d'un champignon, avec de moins en moins d'actifs et de plus en 
plus de retraités. Il n'y a pas d'alternative à un système 
complémentaire d'assurances privées, hors duquel nous ne 
maintiendrons pas le niveau actuel de nos retraites.</TEXT>
<TEXT>
 _ Un des reproches le plus couramment adressé au gouvernement de 
Bonn est qu'il a choisi de financer une bonne partie du redressement 
de l'ex-RDA grâce aux ressources de l'assurance-chômage.</TEXT>
<TEXT>
 _ Il faut, en effet, réduire au maximum les dépenses qui ne 
correspondent pas à la vocation première de l'assurance-chômage, 
comme le soutien à l'emploi dans les nouveaux Lander. Mais ce 
problème va se résoudre de lui-même parce que dans quelques années, 
l'Allemagne orientale n'aura plus besoin de transferts financiers en 
provenance de l'Ouest. Si les nouveaux Lander continuent de connaître 
une croissance aussi élevée qu'aujourd'hui, ils pourront bientôt 
financer eux-même la plus grande partie de leurs besoins financiers. 
L'ex-RDA est en train de devenir la région la plus moderne 
d'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
 _ Attendez-vous, à l'Ouest, à un climat social tendu au cours des 
prochains mois ? </TEXT>
<TEXT>
  _ A chaque fois qu'on s'approche d'une négociation salariale, on 
dit que " ce sera la plus dure ". Dans le secteur de la métallurgie, 
les négociations vont commencer le 15 décembre. Les partenaires 
sociaux, dans ce secteur clé, ont jusqu'à la fin du mois de janvier 
pour trouver un accord. Après cette date, d'éventuelles grèves 
pourront avoir lieu, mais je ne crois pas à cette hypothèse. L'IG 
Metall a annoncé qu'il réclamerait 6 % d'augmentations de salaires en 
1995, mais je ne crois pas qu'il faille exagérer la portée d'une 
telle annonce. Il est réaliste de penser que le résultat final sera 
très inférieur à ce niveau. Les syndicats sont faibles en période de 
chômage. L'un des enjeux principaux du débat social demeure la 
flexibilité du temps de travail. Les salariés doivent pouvoir 
travailler trente heures s'ils le souhaitent, mais aussi quarante 
heures. La semaine de 35 heures obligatoire pour tous et avec 
compensation de salaire, telle qu'elle doit officiellement entrer en 
vigueur dans la métallurgie au 1 octobre 1995, n'est pas une bonne 
solution. "</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                                         
</TEXT>
</DOC>
