<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000925-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000925-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350564</ACCOUNT>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09081202</FAB>
<SUBJECTS>TUNNEL,INAUGURATION,FINANCEMENT,CIRCULATION,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NAMES>VERSAILLES,CRETEIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-34</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE 7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Mis en service avec trois mois d'avance&gt; Le dernier tronçon du tunnel de la Croix-de-Berny améliore les liaisons entre Versailles et Créteil</TITLE>
<TEXT>Plusieurs dizaines de milliers de conducteurs sont peut-être arrivés plus tôt que d'habitude à leur travail ou à leur rendez-vous, jeudi 8 
septembre. Ce sont ceux qui ont l'habitude d'emprunter la rocade A 
86, entre Versailles dans le département des Yvelines et Créteil dans 
celui du Val-de-Marne. Depuis une vingtaine d'années que duraient les 
travaux pour la mise en souterrain et en tranchée de l'A 86 à Antony 
(Hauts-de-Seine) et à Fresnes (Val-de-Marne), les automobilistes 
savaient que la traversée de ce secteur pouvait les retarder de 
longues minutes, voire de plusieurs heures.</TEXT>
<TEXT>
 L'inauguration et l'ouverture, mercredi 7 septembre, du dernier 
tronçon du tunnel nord de l'A 86 est une bonne surprise, puisqu'elle 
intervient avec trois mois d'avance sur le planning des travaux. Il 
aura fallu quatre ans pour réaliser ce dernier tronçon. D'une 
longueur de 600 mètres, il s'ouvre devant une entrée du parc de 
Sceaux que les habitants d'Antony vont redécouvrir, et emprunte 
ensuite l'ancien tunnel de la Croix-de-Berny. Le gabarit réduit de 
cet ouvrage ne permet cependant pas aux poids lourds les plus 
encombrants de l'emprunter.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les plans initiaux des responsables des routes, un deuxième 
tunnel devait permettre de faire circuler l'ensemble des véhicules 
sur deux fois trois voies, au lieu de deux fois deux voies 
actuellement. Mais sa construction n'a pas été inscrite au onzième 
plan 1994-1998. Son coût aurait été de 2 milliards de francs. Les 640 
millions de francs de crédits inscrits pour ce secteur permettront 
seulement de couvrir les tranchées dans la traversée de Fresnes, et 
de faire les aménagements préparatoires à la percée d'un nouveau 
tunnel au cours du douzième plan. Le semi-diffuseur qui sera aménagé 
à hauteur de Chatenay-Malabry (Hauts-de-Seine) permettra également de 
soulager le trafic au niveau de la Croix-de-Berny.</TEXT>
<TEXT>
 Difficile tour de table</TEXT>
<TEXT>
 Les 870 millions de francs nécessaires pour la construction de 
l'ouvrage avaient déjà été difficiles à réunir puisque le conseil 
régional participe exceptionnellement à hauteur de 85 % à ce 
financement. Le conseil régional et les pouvoirs publics ont décidé 
de terminer avant la fin du siècle le bouclage de l'A 86 dans sa 
partie non concédée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour atteindre cet objectif, indispensable pour améliorer la 
circulation dans la région, que 3,6 milliards de francs, sur un total 
de 9 milliards réservés aux routes, ont été affectés aux opérations 
de Fresnes-Antony, mais surtout aux tronçons entre Nanterre et Rueil 
dans le département des Hauts-de-Seine, et entre Bobigny et Drancy, 
en Seine-Saint-Denis.                                                 
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
