<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025902</DOCID>
<ACCOUNT>401603</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1602</FAB>
<NOTE>(Doc : Avec dessin de Pancho)</NOTE>
<NUM1>950701-2-002-61</NUM1>
<ORI1>MADRID de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Devant les Cortes, le président du gouvernement espagnol a proposé  une réorganisation des services secrets et suggéré l'instauration d'un meilleur contrôle parlementaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 29 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Felipe Gonzalez tente de mettre fin au scandale des écoutes téléphoniques</TITLE>
<TEXT> Dans son intervention devant le Congrès des députés, jeudi 29 juin, Felipe Gonzalez a tenté, en vingt minutes, de circonscrire la crise issue du scandale 
des écoutes téléphoniques. Il s'est efforcé de démontrer que sa responsabilité personnelle 
ainsi que celle des deux membres de son gouvernement, le vice-président Narcis Serra et 
le ministre de la défense Julian Garcias Vargas dont les démissions avaient été acceptées 
mercredi , n'étaient pas engagées dans cette affaire qui secoue les fondements du pouvoir 
socialiste et la stabilité politique du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela est imputable à un mauvais fonctionnement du Cesid (Centre supérieur 
d'information de la défense) et à la non-application des règles de sécurité par un militaire 
déloyal, en l'occurrence le colonel Juan Alberto Perote, aujourd'hui entre les mains de la 
justice militaire. Et  cela pour une raison bien simple : " Parce que la responsabilité (lui) est 
imputable directement. " Pour ce qui concerne Felipe Gonzalez et les deux autres " 
victimes " du scandale, ce n'est pas le cas, estime-t-il, parce qu'" il n'y a pas de lien entre 
une charge publique et des irrégularités qu'ils n'ont pas pu connaître ou éviter ". L'éviction 
des deux ministres après un calvaire de quinze jours d'attente est jugée " excessive ", a 
fait remarquer le président du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 " CONDUITES IRRÉGULIÈRES "Felipe Gonzalez a donc proposé une réorganisation 
des services secrets espagnols afin d'éviter ce genre de bavures et suggéré l'instauration 
d'un meilleur contrôle parlementaire. " Le gouvernement a agi avec diligence pour la 
vérification, le contrôle et la sanction de ce qui s'est produit ", a fait valoir le chef de 
l'éxécutif, considérant également qu'il " a donné les explications et a pris les mesures pour 
assainir les déficiences et les conduites irrégulières".</TEXT>
<TEXT>
  Cette affirmation a provoqué quelques remous et des protestations dans l'assemblée. 
Pour Felipe Gonzalez, il est clair que l'affaire est close et que tout le reste n'est 
qu'exploitation politique de ce qui n'aurait pas dû se produire si les boulons avaient été 
bien serrés. Ceux  qui étaient chargés de s'en assurer ont quitté leurs fonctions. Alors que 
veut-on de plus ?, a-t-il expliqué en substance, sinon continuer à pratiquer cette stratégie 
de sape d'un gouvernement légitime pour un faux pas d'autant plus regrettable que le roi 
Juan Carlos en a été victime mais dont les leçons sont désormais tirées.</TEXT>
<TEXT>
  La tâche n'était pas facile pour Felipe Gonzalez. Il savait qu'il ne pouvait pas convaincre, 
et il ne l'a pas fait. Il a affronté les avalanches de critiques sans sourciller, sans se 
démonter. Tous les partis politiques, à l'exception bien évidemment des socialistes, ont 
chargé l'homme accusé de ne plus avoir de crédibilité et d'avoir dilapidé le prestige de son 
pays sur la scène internationale. Plusieurs orateurs ne se sont pas privés de se gausser de 
ce haut responsable politique qui a reconnu avoir eu connaissance de ces écoutes par la 
presse.</TEXT>
<TEXT>
 Julio Anguita, le dirigeant communiste d'Izquierda unida (Gauche unie), s'est étonné que 
rien n'ait été entrepris avant qu'éclate le scandale alors qu'il avait été alerté sur ce genre 
de pratiques et que celles-ci étaient connues, comme l'attestent certains faits. Ce fut une 
curée politique venue de tous les fronts, y compris des alliés du gouvernement, les 
Catalans de Convergence et Union (CIU), qui, par la voix de leur porte-parole, Joaquin 
Molins, ont répété qu'il s'agissait d'une " profonde crise de fond " et que " cela ne pouvait 
pas continuer ainsi ", reprenant ainsi la phrase de son prédécesseur lors du débat avec 
Narcis Serra la semaine dernière. Le représentant de CIU a cependant laissé une porte 
ouverte à Felipe Gonzalez en lui demandant de reprendre l'initiative, de faire des 
propositions afin de savoir " où il veut nous emmener, de quelle manière, pourquoi et dans 
quel but".</TEXT>
<TEXT>
  Cela, en principe, le président devrait le dire dès le mardi 4 juillet, lors d'un discours au 
Congrès des députés destiné à expliquer les objectifs de la présidence espagnole de 
l'Union européenne et à fixer les priorités du nouveau gouvernement qui sera sans doute 
formé à la fin de la semaine afin de remplacer les démissionnaires. A priori, le 
remaniement sera limité et ne devrait pas toucher d'autres portefeuilles que ceux affectés 
par le scandale des écoutes. Et encore ! On prête à Felipe Gonzalez l'intention de ne pas 
vouloir nommer un nouveau vice-président.</TEXT>
<TEXT>
 RETOUCHEIl s'agira donc vraisemblablement d'une légère retouche afin de ne pas 
#mettre en situation des hommes nouveaux au moment où l'Espagne espère démontrer 
#qu'elle a une vraie vocation européenne et a à coeur de faire progresser sa construction. 
En Européen convaincu et militant, Felipe Gonzalez n'a jamais caché qu'il s'agissait du " 
plus beau défi à relever au cours des prochaines années " et il espère donc bien y apporter 
une pierre importante avant de devoir quitter ses fonctions. Tel est son voeu le plus cher et 
l'une des raisons pour lesquelles il affronte le dos légèrement courbé cette trombe de 
critiques qui s'abat sur ses épaules.</TEXT>
<TEXT>
  M. Aznar a une nouvelle fois offert de déposer une motion de censure, mais celle-ci est 
vouée à l'échec en raison de l'impossibilité de réunir une majorité suffisante pour la faire 
passer. Et il a eu beau dire qu'il faut " une régénération politique, et que l'unique solution, 
c'est de convoquer des élections parce que la raison l'exige et que tout le pays le demande 
", rien apparemment ne pourra faire varier Felipe Gonzalez.</TEXT>
<TEXT>
  Le blocage va-t-il se poursuivre jusqu'à ce que celui que l'on traite d'" agonisant politique 
" rende les armes ? Mais où est le blocage, répondent les socialistes, puisque le 
gouvernement continue de disposer d'une majorité parlementaire, de faire son travail et 
que tout sera mis en oeuvre pour faire de la présidence européenne un succès. Que le Parti 
populaire (PP, droite) de José Maria Aznar attende son heure, fait-on valoir au sein du 
PSOE (Parti socialiste ouvrier espagnol), qu'il apprenne la patience et le respect des 
législatures.</TEXT>
<TEXT>
  Felipe Gonzalez, dans sa réponse aux interventions, a fait remarquer que son régime 
n'avait pas l'apanage de la corruption et des scandales et que le PP, là où il gouvernait, 
dans les régions, était lui aussi aux prises avec de telles affaires, y compris en Castille et 
Léon, dont José Maria Aznar fut le président. Alors, à chacun de balayer devant sa porte ! 
Pour le moment, ce qui compte est de savoir si la présidence espagnole de l'Union 
européenne ne sera pas affectée par ce climat de " décomposition politique ", selon 
l'expression de M. Aznar, et si de nouveaux scandales ne viendront pas accroître la tension 
et pourrir davantage cette fin de règne.</TEXT>
<TEXT>
 Rien ne peut assurer du contraire. L'opposition ne semble pas disposée à offrir une trêve 
afin de ne pas compromettre ces six mois de présidence. " N'y-a-t-il pas eu des élections 
en France et en Allemagne durant leurs présidences respectives ", s'est demandé le chef 
de l'opposition : " Est-ce que par hasard l'Espagne serait différente ? "</TEXT>
</DOC>
