<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005509</DOCID>
<ACCOUNT>373804</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1506</FAB>
<SUBJECTS>PRIX ,PAPIER CARTON,1995,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NUM1>950210-18</NUM1>
<NAMES>BOISSIEU GHISLAIN DE,AYACHE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vers une nouvelle augmentation du prix du papier journal en 1995</TITLE>
<TEXT> LE PRIX du papier journal devrait connaître une nouvelle hausse en 1995 après celle de 20 % intervenue au 1 janvier, a indiqué mercredi 8 
février Ghislain de Boissieu, président du Syndicat des fabricants français de papier 
journal. Directeur général de la Chapelle Darblay, qui appartient à un groupe 
finlandais, celui-ci confirme une crainte des éditeurs de presse (Le Monde du 7 
#décembre 1994). Cette deuxième hausse devrait être de 15 % à 20 %.</TEXT>
<TEXT>
  L'industrie papetière, après la crise de 1990-1993, connaît un renversement de 
tendance. Le marché du papier est en France largement dominé par les investisseurs 
étrangers : 90 % des capacités de production de papier de presse sont contrôlées par 
des entreprises étrangères. Au niveau mondial, la consommation de papiers et 
cartons a fait un bond de 9 % l'année dernière. En France, toutefois, la hausse de la 
consommation ne touche pas le papier journal, qui baisse de 2,5 %.</TEXT>
<TEXT>
  Face à cette nouvelle hausse des prix, les journaux revoient leur budget, en 
réduisant leur pagination ou en augmentant leur prix de vente (Le Parisien, 
InfoMatin, Les Echos et plusieurs quotidiens régionaux ont augmenté leur tarifs). Le 
PDG du Meilleur, Alain Ayache, a déposé une plainte à Bruxelles auprès de la 
direction générale de la concurrence de la Commission des Communautés 
européennes pour " entente illicite " à l'encontre des producteurs scandinaves, qui 
dominent le marché européen (Le Monde du 11 janvier). Selon M. Ayache, la plainte 
a été jugée recevable.</TEXT>
</DOC>
