<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016899</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016899</DOCID>
<ACCOUNT>389738</ACCOUNT>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1755</FAB>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT SPORTIF,PROJET,CONSTRUCTION,HAUT FONCTIONNAIRE,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE>JeanGlavany est député des Hautes-Pyrénées et secrétaire national du Parti socialiste.</NOTE>
<NUM1>950429-17</NUM1>
<NAMES>PS,RPR,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,MELUN SENART,SAINT DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GLAVANY JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN GLAVANY</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chirac, Balladur  et le Grand Stade</TITLE>
<TEXT> L'HISTOIRE qu'on vous raconte n'a pas commencé en mars 1993, mais elle a recommencé à cette date. Pensez donc : tout ce qu'avaient fait 
les socialistes jusqu'à cette date était, par principe, nul et non avenu, incompétent par 
nature.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire du Grand Stade repartait de zéro.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix de Melun-Sénart était idiot, par nature, par principe. Peu importe tout ce 
qui s'était passé avant : un recensement rigoureux de 27 sites en Ile-de-France, la 
présélection de 11, puis de 3 sites, l'analyse coût-avantages transparente et le choix 
d'aménagement du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Peu importe : c'était idiot, car Melun-Sénart était trop loin ! Trop loin pour 100 
journalistes, 50 dirigeants sportifs et 150 leaders d'opinion fainéants. Pensez-donc : 
une demi-heure de RER, le TGV à la porte, deux autoroutes à proximité.... Pensez-
donc : le stade le plus rentable du monde, Meadowlands, se trouve à près d'une 
heure du centre de New York.</TEXT>
<TEXT>
  Pensez-donc : c'était idiot, on vous dit. La compétence allait reprendre le dessus.</TEXT>
<TEXT>
  La compétence, c'était quoi ?</TEXT>
<TEXT>
 C'était l'arrogance des technocrates vous savez, ceux que dénoncerait M. Chirac  de 
la Ville de Paris, qui n'acceptaient pas qu'on ne les ait pas associés à ce choix. La 
compétence, c'était l'impérialisme de la Ville de Paris, qui voulait décider pour les 
autres. La compétence, c'était, c'est, la nébuleuse immobilière, financière du RPR, 
qui exigeait que le stade soit construit sur un terrain à elle ! A la Ville de Paris. Alors, 
on alla à Saint-Denis.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi pas ? S'est-on jamais demandé pourquoi les socialistes n'avaient pas 
#pensé à cette idée lumineuse ? Pour deux raisons : d'une part, parce que le terrain 
est très petit et ne permet de faire que moins de la moitié des 12 000 places de 
parking nécessaires ; d'autre part, parce qu'on se trouve dans un tissu urbain dense, 
dans une banlieue qui mérite toutes les attentions, toutes les solidarités, et que 
construire un stade dans un tel environnement coûte plus cher si l'on veut que ce soit 
non pas un traumatisme, mais un atout pour cette banlieue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'arrogance</TEXT>
<TEXT>
  des technocrates</TEXT>
<TEXT>
  et l'impérialisme</TEXT>
<TEXT>
  de la Ville de Paris </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Un stade simple à Melun-Sénart, ça coûte 1 milliard.</TEXT>
<TEXT>
  Un stade valorisant pour Saint-Denis, ça coûte le double. Et ni en 1993 ni 
aujourd'hui, le ministère du budget n'a dégagé les financements pour cela...</TEXT>
<TEXT>
  Mais puisqu'on vous disait que les socialistes étaient imbéciles par nature, 
incompétents par principe.</TEXT>
<TEXT>
 Seulement voilà : depuis deux ans, on nage en plein délire. De concours architectural 
contesté en concession non signée, de négociations tendues avec les communes en 
#découverte d'un sous-sol pollué, de choix d'entreprise prédéterminé en suppliques au 
PSG ou à Canal Plus, nous assistons depuis deux ans à un triste feuilleton.</TEXT>
<TEXT>
  Après ce temps-là, le stade à Melun-Sénart serait presque achevé, les habitants de 
l'est de l'Ile-de-France, enfin considérés, et le sport ne serait pas otage d'un ridicule 
méli-mélo.</TEXT>
<TEXT>
  Vous avez dit compétence ?</TEXT>
</DOC>
