<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020389</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020389</DOCID>
<ACCOUNT>394399</ACCOUNT>
<PEOPLE>KUSHNER TONY</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/1655</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Biennale de Venise. Jusqu'au 21 juin. Tél. : (19) 39-41-523-97-69.</NOTE>
<NUM1>950524-28</NUM1>
<ORI1>VENISEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ALLEY THEATER,WILSON MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT </SIP1>
<SOT1>Une tragi-comédie, oeuvre capitale, qui n'est jamais mieux servie que dans sa langue</SOT1>
<SU11>BIENNALE DE VENISE &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL DE VENISE</LEAD1>
<TITLE>Les anges contemporains de Tony Kushner  sur la lagune de Venise</TITLE>
<TIO1>ANGELS IN AMERICA,FANTAISIE GAY SUR DES THEMES NATIONAUX</TIO1>
<TEXT> Lire, mettre en scène, jouer, entendre Angels in America devrait être obligatoire. Cette pièce, en fait deux pièces formant diptyque Le millénaire 
approche et Perestroika , est l'une des oeuvres les plus marquantes du répertoire 
contemporain. Angels in America, joyeusement sous-titré Fantaisie gay sur des thèmes 
nationaux, est l'histoire parallèle, tout au long des années 80, de deux couples de jeunes 
Américains que tout sépare. Louis et Prior sont homosexuels et vivent à New York. Le 
premier est un intellectuel juif plutôt égocentrique tandis que le second est du genre folle 
démonstrative. Joe Pitt et sa femme Harper sont mormons et manifestement au bout de 
leur amour. Elle ne marche qu'aux tranquillisants pour exorciser sa morne existence tandis 
que lui, pur produit de Salt Lake City, qui n'a jamais assumé son homosexualité, s'apprête 
à gagner le département de la justice de Washington, cornaqué par l'une des figures les 
plus inacceptables du reaganisme affairiste, l'avocat Roy Cohn (qui a réellement existé). 
La pièce commence quand Prior et Cohn apprennent, chacun de son côté, leur 
séropositivité.</TEXT>
<TEXT>
  Tony Kushner, c'est d'abord un langage qu'aucune traduction ne peut rendre précisément. 
Il mêle l'américain de plus basse eau (Roy Cohn), l'hébreu, le yiddish, le slang des gays 
new-yorkais (surtout dans la voix d'un personnage irrésistible, Belize, l'infirmier noir en 
perpétuelle représentation), deux doigts d'irlandais aussi et mille et une références qui en 
font une oeuvre dense, rythmée par ses mots mêmes, et terriblement contrastée.</TEXT>
<TEXT>
#  Angels in America est une pièce essentielle en ce qu'elle reflète plusieurs des 
préoccupations de ce temps, tout en s'inscrivant dans l'horizon plus vaste de la littérature 
dramatique. Son succès mondial ne s'explique pas autrement : il y a là les errements de la 
classe politique saisie par la fin des idéologies ; des gens comme vous et moi confrontés à 
la dispersion du sentiment familial et amoureux ; des êtres, plus ou moins sensibles, qui, 
chacun à sa façon, ne se résignent pas aux catastrophes annoncées, par la pandémie du 
sida, par la dégradation accélérée de l'environnement, par l'accroissement des injustices 
sociales, par la ségrégation, qu'elle soit raciale, sociale ou sexuelle. Angels in America 
enfin ne s'effraie pas de la linéarité du récit, des effets scéniques, des coups de gueule et 
de magie, s'inscrivant dans un genre immémorial, ici vivifié, la tragi-comédie. Après les 
fastes des créations new-yorkaises et londoniennes, après la présentation, dans un 
dispositif bifrontal habituel, à Avignon puis Aubervilliers, du Millénaire..., dans la mise en 
scène trop froide de Brigitte Jaques, cette vaste fresque de plus de six heures a trouvé à 
Houston, où elle a été créée ce printemps, puis à Venise, un cadre plus intime et 
certainement mieux approprié.</TEXT>
<TEXT>
  L'aire de jeu est délimitée par quatre bancs qui dessinent un rectangle de 10 mètres sur 5. 
Les spectateurs prennent place sur les quatre côtés tandis que les acteurs apparaissent et 
disparaissent par quatre grands rideaux noirs tendus entre les gradins, un peu comme dans 
un cirque. Dispositif forain pour un ouvrage sauvage, servi ici par la troupe de l'Alley 
Theater dont plusieurs interprètes sont remarquables. Il y a bien quelques faiblesses dans 
la mise en scène de Michael Wilson, qui aurait dû s'effrayer un peu plus d'une expression 
par moments naturaliste. Mais son travail est d'une scrupuleuse honnêteté, au plus vrai de 
cette oeuvre capitale.</TEXT>
</DOC>
