<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000279-19940103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000279-19940103</DOCID>
<ACCOUNT>318915</ACCOUNT>
<PEOPLE>AMOUROUX HENRI</PEOPLE>
<DATE>19940103</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<FAB>52</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, à partir du 3 janvier, du lundi au vendredi, 7 h 41 (FM Paris : 87,8).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; VENDREDI 7 JANVIER&gt; FRANCE-INTER : LES JOURS LES PLUS LONGS&gt; L'Histoire, en deux minutes trente !</TITLE>
<TIO1>LES JOURS LES PLUS LONGS</TIO1>
<TEXT>ON peut dire beaucoup de choses en deux minutes trente de radio. On peut donner la météo, commenter les résultats du GATT, sonder les 
ambitions balladuriennes. On peut tout dire, vraiment. Sur tous les 
tons. Et parfois avec infiniment de force. Mais peut-on raconter 
l'Histoire ? L'Histoire avec un grand H ?</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on entreprendre le récit d'événements qui ont marqué le 
siècle, ébranlé la planète, ravi des millions de vies, bouleversé des 
consciences ? Peut-on, en refusant clichés, complaisance, 
manichéisme, raconter, en chroniques de deux minutes trente, la 
France de 1944, anéantie avant d'être renaissante, douloureuse et 
fracturée jusque dans sa libération ? Les responsables de la 
programmation de France-Inter le pensent. Henri Amouroux, très 
angoissé, l'espère.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lundi 3 janvier, à 7 h 41, commencera ce qui lui apparaît comme 
le défi le plus risqué _ pardon, il a dit " casse-gueule " _ de sa 
longue carrière : une chronique quotidienne, intitulée " Les Jours 
les plus longs ", pour replonger cinquante ans en arrière, et dire 
l'Histoire de cette année qui connut le débarquement. Sans doute 
l'auteur de la Grande Histoire des Français sous et après 
l'Occupation connaît-il son affaire. Et les milliers de témoignages 
qui nourrissent les neuf volumes de cette magistrale enquête lui 
fourniraient-ils matière à centaines d'heures d'antenne. Mais voilà 
tout le problème : la chronique, insérée dans la tranche 
d'informations matinales, ne pourra excéder deux minutes trente.</TEXT>
<TEXT>
  " Deux minutes trente ! C'est terrifiant !, s'inquiète l'historien. 
Pas question de faire au jour le jour. Il faudra choisir, couper, 
hiérarchiser, sélectionner des épisodes majeurs _ le drame de Caen, 
l'opération " Jéricho "... _ que je traiterai sur plusieurs jours. " 
La chronique s'enrichira sans doute des archives sonores de l'INA. " 
Quelques voix célèbres, le bombardement de Paris, l'appel au 
maquis... Des virgules sonores, guère plus. Que diable voulez-vous 
faire en deux minutes trente ? "</TEXT>
<TEXT>
  Tout sera donc dans le récit, le rythme, le ton. " Ah ! le ton ! Il 
faudra y mettre de la vie, de l'intérêt, de la passion ! Il faut de 
la rigueur, car 80 % de mes auditeurs n'ont pas connu ces événements 
; et de la précision, car il ne faut pas qu'ils perdent le fil d'un 
matin à l'autre ; et de la chaleur, bien sûr ! Tout cela, en deux 
minutes trente ! Plus j'y pense, plus je perçois la difficulté de 
l'exercice ! "</TEXT>
<TEXT>
  Ce long feuilleton démarrera sur une photographie de la France, en 
cette période tendue du début de l'année 1944 ; et puis l'on glissera 
doucement vers la préparation de l'opération " Overlord " et le 
fameux D-Day qui permit tous les espoirs. " L'Histoire est exaltante, 
s'emporte le journaliste, qui a déjà une longue expérience de radio. 
Mais ce nouvel exercice quotidien ressemble à du trapèze sans filet. 
Et si l'on me critique, je répondrai : " deux minutes trente ! " Deux 
minutes trente, Madame, c'est sec comme un coup de trique ! "&lt;
</TEXT>
</DOC>
