<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033699</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033699</DOCID>
<ACCOUNT>411985</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1954</FAB>
<NOTE>DOC : avec carte</NOTE>
<NUM1>950914-2-004-04</NUM1>
<ORI1>LE CAIRE  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ALEXANDRE BUCCIANTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le régime soudanais se heurte  à une agitation croissante</TITLE>
<TEXT> Pour la quatrième journée consécutive, des milliers de personnes ont manifesté, mardi 12 septembre à Khartoum, pour protester contre la hausse 
des prix, les pénuries alimentaires et les arrestations d'opposants politiques. Des 
manifestations similaires ont aussi eu lieu à Port-Soudan, sur la mer Rouge, et à Wadi 
Madani, à 120 kilomètres au sud de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère soudanais de l'intérieur a affirmé que deux personnes avaient été tuées lors 
d'affrontements dont il n'a pas précisé le lieu, se bornant à indiquer que l'une des deux 
victimes était un étudiant du Front national islamique (FNI) de cheikh Hassan El Tourabi, 
l'éminence grise du régime. Des témoins ont rapporté que la police avait tiré des coups de 
feu en l'air et lancé des grenades lacrymogènes pour disperser les manifestants. Des 
dizaines de personnes auraient été blessées. " Les services de sécurité ont été jusqu'à 
présent indulgents ", a affirmé le ministère de l'intérieur, qui a prévenu que la police " ne 
sera plus tolérante face à de tels actes subversifs ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement de contestation est le plus sérieux depuis la prise du pouvoir par la junte 
islamiste du général Omar El Béchir, en mai 1989. Les manifestations se sont déclenchées 
sur le campus de l'université de Khartoum, au lendemain de l'augmentation de 50 % du 
prix du pain. Les étudiants protestaient aussi contre l'arrestation de trois des leurs. Selon 
des sources de l'opposition soudanaise au Caire, un groupe d'étudiants membres du FNI 
s'est attaqué aux manifestants à coups de pierres et de barres de métal. La police est 
ensuite intervenue. Le même scénario s'est répété les trois jours suivants, des passants 
s'étant joints aux étudiants, qui dénonçaient cheikh El Tourabi et qui ont été accusés par le 
gouvernement d'appartenir au parti communiste clandestin.</TEXT>
<TEXT>
  Le régime avait fait du pain une sorte de symbole de sa politique économique, 
#convertissant de grandes superficies de culture du coton en champs de blé. Mais la 
production n'a fait que baisser, pour passer, cette année, sous le seuil fatidique des 500 
millions de tonnes. L'inflation, officiellement estimée à 56 % (le taux réel en est de plus de 
400 %), touche tous les aliments de base. Le régime est incapable de pallier les pénuries 
faute de devises et ne peut pas emprunter, puisque la dette extérieure s'élève déjà à 18 
milliards de dollars. La guerre menée dans le sud du pays contre les rebelles animistes et 
chrétiens coûte chaque année quelque 400 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est surtout la politique d'exportation de la révolution islamique qui engendre les 
problèmes les plus graves. Les travailleurs expatriés, qui assuraient une des principales 
sources de revenus en devises, sont progressivement remplacés dans les pays d'accueil. 
Le régime est critiqué par la quasi-totalité de la communauté internationale pour non-
respect des droits de l'homme et soutien au terrorisme.</TEXT>
</DOC>
