<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000072-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000072-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343069</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a adopté, mercredi 29 juin, le projet de loi relatif à la sécurité sociale, présenté par Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville. Au terme d'une discussion qui s'est étalée sur trois jours, les députés ont assoupli les modalités du contrôle parlementaire sur la Sécurité sociale qu'avaient retenues les sénateurs lors de l'adoption du texte, le 8 juin, au Palais du Luxembourg. Les groupes du RPR et de l'UDF ont voté pour, tandis que les socialistes et les communistes ont voté contre.</CHA1>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06301402</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,ADOPTION PARLEMENTAIRE,SECURITE SOCIALE,PROTECTION SOCIALE,AMENDEMENT,PARLEMENT,REFORME,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>LE 29 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Adoption du projet de loi de Mme Veil par l'Assemblée nationale&gt; Les députés s'opposent aux sénateurs à proposdu contrôle parlementaire sur la Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT>Le contrôle du Parlement sur la Sécurité sociale confine au casse-tête. Faut-il faire la part belle au droit de regard 
parlementaire en instaurant un suivi tatillon des comptes sociaux par 
les députés et les sénateurs, qui se verraient ainsi reconnaître le 
pouvoir de récuser ou d'amender les orientations gouvernementales ? 
Ou faut-il, plutôt, se contenter d'éclairer la representation 
nationale sur des données statistiques dont elle s'estime d'ordinaire 
frustrée ?</TEXT>
<TEXT>
 Les sénateurs et les députés se sont séparés sur cette question à 
l'occasion de la discussion du projet de loi de Mme Veil sur la 
Sécurité sociale, que l'Assemblée nationale a adopté mercredi 29 
juin. Les groupes de la majorité du Palais du Luxembourg avaient 
entériné, le 8 juin, la première option, la plus " radicale ". Selon 
cette formule, le Parlement aurait à se prononcer chaque année sur un 
projet de loi " portant approbation " d'un rapport gouvernemental sur 
la Sécurité sociale. Les sénateurs allaient donc bien au-delà du 
texte de Mme Veil, qui se limitait à prévoir l' organisation d'un 
simple débat sur ce rapport.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre des affaires sociales avait averti les sénateurs que 
leur option courait le risque d'être frappée d'inconstitutionnalité, 
au motif qu'elle malmène " le principe de séparation des pouvoirs " , 
le gouvernement étant, en effet, le seul maître de l'ordre du jour 
des travaux du Parlement. Parce qu'ils s'inquiétaient, eux aussi, de 
voir une telle " injonction " parlementaire au gouvernement 
sanctionnée par le Conseil constitutionnel, les députés se sont 
ralliés à une solution plus prudente. </TEXT>
<TEXT>
 Les cotisations patronales</TEXT>
<TEXT>
 de l'Etat</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'accord de Mme Veil, Jean-Yves Chamard (RPR, Vienne), Bernard 
Accoyer (RPR, Haute-Savoie) et Hervé Gaymard (RPR, Savoie) ont mis au 
point une formule selon laquelle les députés et les sénateurs se 
prononceraient, chaque automne, sur un article du projet de loi de 
finances " récapitulant " la somme des concours publics perçus par 
les régimes de base de la Sécurité sociale. La méthode, en fait, 
n'est pas nouvelle : elle est déjà expérimentée depuis 1992 à propos 
de la contribution française au budget communautaire. En outre, à la 
demande de Mme Veil, les députés ont accepté le principe d'un débat 
annuel au Parlement _ sanctionné par un vote _ sur un rapport 
gouvernemental relatif à la Sécurité sociale. Ce double mécanisme 
assouplit donc nettement le dispositif envisagé par les sénateurs.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres articles du projet n'ont pas fait l'objet d'une telle 
identité de vues entre l'Assemblée et le ministre d'Etat. Les députés 
ont ainsi supprimé la disposition du texte qui prévoyait le 
regroupement départemental des URSSAF qui, selon Mme Veil, souffrent 
aujourd'hui d'" éparpillement " et d'" hétérogénéité ". Les députés 
craignaient qu'une telle départementalisation ne se traduise par la 
suppression de certaines antennes locales. Un autre désaccord a 
opposé le ministre d'Etat et les députés à propos d'un article fixant 
un objectif prévisionnel d'évolution des dépenses de 
masseurs-kinésithérapeutes, Jean-Claude Lemoine (RPR, Manche) y 
voyant une " mise en cause de l'exercice libéral de la profession ". 
Afin d'éviter la suppression de cet article par les députés, Mme Veil 
a été contrainte de recourir à la procédure du vote bloqué.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre d'Etat a dû subir, enfin, la fronde des élus du RPR et 
de l'UDF, qui reprochaient à l'Etat de ne pas s'acquitter du paiement 
des certaines cotisations patronales, Charles-Amédée de Courson (UDF, 
Marne) s'indignant notamment de " cette vieille tendance à considérer 
l'Etat comme étant au-dessus des lois ". Face à une telle offensive, 
le ministre d'Etat a annoncé que le gouvernement s'engage à " 
liquider " les cotisations patronales d'assurance-maladie des 
fonctionnaires d'Etat " au plus tard le 1 janvier 1996 ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
