<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027105</DOCID>
<ACCOUNT>403150</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1733</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,PROGRAMME,1995</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Rencontres internationales de la photographie, 10, Rond-Point des Arènes, 16632, Arles. Jusqu'au 11 juillet. Expositions jusqu'au 15 août. Tél. : 90-96-76-06. Catalogue, 100 francs.</NOTE>
<NUM1>950711-2-024-01</NUM1>
<ORI1>ARLESde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>NURIDSANY MICHEL,ARLES,ARAKI,SAYAG ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN
</SIP1>
<SOT1>La XXVIe édition de ce festival est placée sous le signe de la provocation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Rencontres de la photographie balaient vingt-cinq ans de traditions arlésiennes</TITLE>
<TIO1>PEINTURE, PHOTO ET COMPAGNIE</TIO1>
<TEXT> En ouvrant le coffret-catalogue des Rencontres photographiques d'Arles, on trouve quatre photos d'identité de Michel Nuridsany, 
directeur artistique de ces XXVIe Rencontres, qui signe ainsi le coffret : " Le 
#catalogue par Michel Nuridsany. " Certains y verront une provocation 
supplémentaire d'un homme boulimique, fort occupé mais jamais à court d'idées, qui a 
concocté un programme pour le moins déroutant.</TEXT>
<TEXT>
  Provocation ? Il faut une bonne dose d'assurance et de certitudes pour jeter à la 
poubelle vingt-cinq ans de traditions arlésiennes, balayer les hommages aux " grands 
photographes ", ne retenir que des auteurs quasi inconnus, écarter les expositions 
historiques, refuser de montrer ce qu'il appelle la " photo créative " et que d'autres 
nomment simplement la photographie, exposer uniquement des images réalisées 
depuis un an, accrocher au mur des photos de mariage, insister sur les images dites 
sulfureuses et érotiques, faire la part belle à la vidéo, et présenter, lors des quatre 
soirées au Théâtre antique (7-10 juillet), uniquement des films. Tels sont les choix de 
Michel Nuridsany, et on saluera au moins ses partis pris spectaculaires quand ce 
festival était devenu un peu trop oecuménique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IMAGES BANALISÉES</TEXT>
<TEXT>
 La provocation seule permet-elle de bâtir un programme solide ? Premier indice : il 
ne suffit pas de ficeler des jeunes filles, comme l'ont fait quelques photographes 
japonais (exposition " Magnifique la luxure "), pour avoir le talent d'Araki, autre 
Japonais, mais magnifique celui-là, dont un film devait être projeté au Théâtre 
#antique, lundi 10 juillet. Côté expositions donc, Michel Nuridsany dit avoir voulu " 
ouvrir l'éventail, expliquer qu'il n'existe pas " la " mais " des " photographies ". 
Ainsi montre-t-il d'un côté " les artistes, partie la plus élitiste du programme ", et, de 
l'autre, cinq expositions sur la photographie utilitaire, " plus populaire, pour ne pas 
exclure les gens d'Arles " : photos de mariages (à partir des boutiques locales), 
astronomiques, macroscopiques, industrielles et d'enfants. On retrouve donc, au mur, 
des photos récentes de Saturne, un ver luisant sous microscope et quelques mariés 
(on retiendra les mises en scène super-kitsch de mariés par Robert Boymond, figure 
locale). Ces photos appliquées ou commerciales sont bien jolies, mais, tout cela, on l'a 
déjà vu cent fois, dans les journaux, dans les livres, à la télévision... Saturne a 
toujours ses anneaux, une mouche grossie mille fois effraie de la même façon. Ces 
images sont tellement banalisées qu'elles n'ont aucun intérêt à être sorties de leur 
contexte de production et de diffusion. A moins d'être portées par un propos solide. Il 
n'y en a pas.</TEXT>
<TEXT>
  Seule l'exposition d'images industrielles a l'ambition de dire quelque chose, mais le 
propos est contestable. Alain Sayag, conservateur pour la photographie au Centre 
Pompidou, a récupéré quelques belles images des années 30, prises par des artistes 
qui voulaient rapprocher l'art de la vie. On retrouve ainsi des auteurs comme Albert 
Renger-Patzsch, Zielke, Paul Strand, Boucher, puis, plus près de nous, René 
Jacques. Sans avertissement ni précaution, Alain Sayag a cru bon de rapprocher ces 
images d'autres photos, en couleurs cette fois, prises par des auteurs anonymes, pour 
le compte d'agences spécialisées ou de grosses entreprises (Elf). Mais aussi de 
#quelques artistes contemporains (Weeling, Becher) dont le travail pourrait avoir un 
lien avec l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
 Or, au-delà de l'objet industriel, tout sépare ces photographes : l'image elle-même, le 
contexte de création, son usage, la conscience de l'auteur. Quel lien entre l'artiste 
Renger-Patsch, qui affirmait faire oeuvre, et un photographe salarié d'Elf, anonyme, 
dont l'image finira dans un rapport annuel d'entreprise ? Rien. D'où la confusion de 
l'exposition.</TEXT>
<TEXT>
  A l'opposé de ces images, Michel Nuridsany a imaginé une exposition fleuve qui 
rassemble près de deux cents oeuvres prises par une cinquantaine de photographes 
originaires de quinze pays. Avec la part belle faite à la découverte, aux nouveaux 
talents. Sous un titre énigmatique " Peinture, photo et compagnie ", Michel 
Nuridsany a tenté de renouer avec le succès (mérité) d'une exposition qu'il a réalisée 
pour l'ARC (Musée d'art moderne de la ville de Paris) en 1980, sous le titre " Ils se 
disent peintres, ils se disent photographes ". Quinze ans plus tard, Nuridsany a réuni 
des artistes qui utilisent la photographie comme d'autres manient le pinceau, le 
crayon ou divers matériaux.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en espace est spectaculaire, variée. Non pas des images alignées au mur, 
mais des cadres de toutes sortes, accrochés dans l'escalier ; des cadres kitsch 
#réalisés avec des poils de chat (Gary Glaser) ; des photos simplement punaisées ou 
scotchées sur le mur ; ici des dizaines de photocopies laser, là des images projetées 
sur le mur blanc, ailleurs des diapositives que le public est invité à passer dans un 
projecteur. Ou bien des oeuvres sur un tabouret tournant, voire posées à même le 
sol. Et encore des radiographies, des images imprimées sur papier carton de 
récupération. Et puis, quelques prouesses technologiques : des images réalisées avec 
le procédé le plus archaïque (le sténopé) ou sur ordinateur. Enfin, bel instant 
#magique, Ted Victoria, qui flirte avec le cinéma : un ballon de basket qui va du 
plafond au sol, un lecteur qui tourne la page de son livre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GADGET</TEXT>
<TEXT>
" Je montre la richesse du territoire photographique ", affirme Michel Nuridsany. Le 
territoire est grand, mais les propos sont minces. Car la mise en scène habile met 
surtout en valeur des procédés anecdotiques de fabrication et des préoccupations 
personnelles. On reste pour le moins indifférent devant l'absence de sens et devant 
des oeuvres purement formelles, ou simples " citations " des maîtres du passé. En un 
sens, voilà une exposition réussie, montrant dans quels travers un certain nombre de 
jeunes artistes sont tombés. D'ailleurs, Nuridsany, persuadé de tenir là " les grands 
de demain ", est embarrassé quand on lui demande les grandes lignes de la création 
d'aujourd'hui : " C'est une situation vraiment trouble, c'est plus une exposition 
d'observation que de réflexion. " On retrouve ce côté gadget dans le coffret-
catalogue : accumulation de petits textes qui masquent un cruel manque de propos. 
Reste le meilleur, à la Chapelle du Méjean, comme c'est souvent le cas. En bas, une 
belle installation de Nam June Paik autour du corps ; en haut, Alain Fleischer invite à 
prendre des miroirs pour faire refléter autour de soi, faire revivre des visages morts. 
C'est ici que la magie de la photographie s'exprime le mieux.</TEXT>
</DOC>
