<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032687</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032687</DOCID>
<ACCOUNT>410720</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1920</FAB>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NOM1>THERY GERARD</NOM1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Szlakmann</NOTE>
<NUM1>950906-2-017-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU21>Gérard Théry, président de la Cité des sciences et de l'industrie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" La nouvelle réglementation des télécommunications doit favoriser nos intérêts économiques "</TITLE>
<TEXT>  Le gouvernement vient de réaffirmer la nécessité de changer le statut de France Télécom, sans pour autant fixer de calendrier précis. Y a-t-il urgence à 
transformer l'opérateur public en société anonyme ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui, il y a urgence. Mais l'évolution du statut de France Télécom fait partie d'un tout. On 
ne progresse pas avec un seul pied et une seule main ! La transformation de France 
Télécom en société anonyme est nécessaire, mais il faut aussi définir quelles seront les 
orientations stratégiques de cette entreprise en matière de nouveaux réseaux ce qu'on 
appelle, d'une façon un peu malheureuse, les autoroutes de l'information et bâtir un cadre 
réglementaire clair. Isoler la réforme du statut est un défaut de méthode. François Fillon 
(NDLR : le ministre des nouvelles technologies et de la poste, en charge du dossier) et le 
gouvernement en ont pris acte. En 1993, on a littéralement cueilli à froid le personnel. Le 
thème de la réforme de statut a été lancé à l'époque de manière incantatoire, et non de 
façon opérationnelle. Sans vouloir être trop critique, j'avais été alors frappé par le 
gazouillement perpétuel autour du changement de statut. Je partage entièrement la 
position du gouvernement qui est de marquer le cap, de souligner l'urgence de cette 
transformation tout en insérant cette réforme de statut dans un tout.</TEXT>
<TEXT>
  Le risque est grand de se trouver à la remorque de nos partenaires allemands...</TEXT>
<TEXT>
  La France ne peut agir dans le domaine des télécommunications qui est stratégique pour 
elle sans se concerter avec l'Allemagne. Mais on a beaucoup trop dit que les Allemands 
étaient en avance. Le processus de libéralisation est beaucoup plus convulsif et 
controversé outre-Rhin qu'on ne le croit en France. Les divergences de points de vue entre 
le ministère allemand des PTT et Deutsche Telekom sont flagrantes. Les rivalités 
patronales les électriciens contre l'opérateur dominant ne le sont pas moins. Bref, la 
situation est loin d'être stabilisée. On peut faire confiance aux Allemands, ils décideront de 
l'organisation de leur marché en fonction de leurs seuls intérêts industriels et économiques. 
Il faut trouver une démarche commune. C'est cela la véritable priorité.</TEXT>
<TEXT>
 France Télécom dispose quand même d'un certain nombre d'atouts.</TEXT>
<TEXT>
  France Télécom est le quatrième opérateur mondial. Etre gros constitue un avantage dont 
il faudra profiter en consolidant les alliances internationales, sous réserve que celles-ci 
aient été correctement négociées. La force principale de France Télécom réside dans sa 
compétence, son métier, la valeur de nombre de ses hommes, son aptitude à se mobiliser... 
à condition que les messages soient clairs.</TEXT>
<TEXT>
  Je rappelle que France Télécom l'ancienne DGT a su, en moins de six ans, hisser le pays 
du " 22 à Asnières " aux premiers rangs mondiaux en matière de télécoms. Or que 
#constate-t-on aujourd'hui ? Une démotivation grave de l'encadrement, des opérations de 
reclassification du personnel conduites de façon non professionnelle et surtout une absence 
flagrante de vision en matière d'évolution technologique et de métiers. Le virage sur les 
nouveaux réseaux n'a toujours pas été pris. La définition d'une vraie politique des contenus 
et des nouveaux réseaux est un enjeu pour la France et pour l'Europe au moins aussi 
important que l'enjeu énergétique, spatial ou de défense. Je sais que le gouvernement en 
est conscient. Pour moi, nous avons au moins deux ans de retard sur les meilleurs à 
l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 Ce jugement n'est-il pas trop sévère ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est qu'en matière de projets nouveaux la France a perdu sa capacité d'initiative. Que 
l'on songe à ce qui s'est passé dans les domaines de l'atome, de l'espace, des systèmes 
d'armes, du TGV ou des télécoms jusqu'au début des années 80. Aujourd'hui, où sont les 
Delouvrier, les Guillaumat, les Paul Gentil, les Georges Besse, ces grands promoteurs de 
l'industrie ? Cette situation est très inquiétante. D'autant que je suis convaincu qu'il est 
tout à fait possible de combiner cet esprit d'initiative avec les règles d'un système 
parfaitement libéral.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a nulle contradiction entre l'inspiration et le sens de l'anticipation, d'une part, et 
les lois du marché d'autre part. Ce qui, appliqué aux télécoms, fait que la création de 
nouveaux réseaux n'est nullement incompatible avec la gestion normale d'un opérateur 
dans un environnement plus concurrentiel. Les grands projets passés provenaient moins 
d'impulsions de l'Etat que d'impulsions d'hommes à l'esprit de conquête et d'initiative.</TEXT>
<TEXT>
  Est-il possible de promouvoir le développement de ces nouveaux réseaux dans un cadre 
concurrentiel et d'assurer un service universel ?</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr. Il faut être absolument clair. Il ne saurait y avoir de développement légitime des 
nouveaux réseaux sans les inscrire dans le cadre d'un service universel. L'accès aux 
autoroutes de l'information de même que l'accès au visiophone doit être le même pour tous, 
sans distinction de site ou de catégorie, au moins pour un service minimal.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle réglementation du secteur des télécommunications est en chantier. Quels 
devraient être, selon vous, ses principes directeurs ? </TEXT>
<TEXT>
 L'organisation du marché des télécommunications est, à Bruxelles comme à Paris, 
uniquement une affaire de juristes : j'y cherche en vain une vision. Il faut, via la nouvelle 
réglementation, rechercher une organisation libérale de marché qui favorise nos propres 
intérêts. Je le répète, quelle que soit l'expression du libéralisme allemand, nos voisins ont 
toujours préservé leurs intérêts industriels. Il faut s'en inspirer. Or ce n'est pas tout à fait 
comme cela que je perçois les initiatives prises ces dernières années en France.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne faut pas se laisser abuser par le message américain, qui est fortement favorable à la 
déréglementation en Europe. C'est : " Faites ce que je dis, ne faites pas ce que je fais. " 
Aux Etats-Unis, le monopole local des compagnies de téléphone a été jusqu'à présent quasi 
absolu. La concurrence des téléports est marginale. Et lorsque ces compagnies régionales 
de téléphone ont voulu se lancer dans la télé par câble ou fournir des services interurbains, 
ATT s'y est opposé. Ce même ATT qui réclame la libéralisation du marché européen a 
toujours combattu l'application des règles de concurrence aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il dès lors avoir en France une autorité indépendante de règlementation des 
télécommunications ? </TEXT>
<TEXT>
 Surtout pas ! En tout cas, pas tout de suite, car je craindrais encore davantage que nos 
intérêts économiques ne soient définitivement compromis.</TEXT>
</DOC>
