<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003571-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003571-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342758</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06291481</FAB>
<SUBJECTS>PROSPECTIVE ECONOMIQUE,1994,1995,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE,INVESTISSEMENT,EPARGNE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>OBSERVATOIRE FRANCAIS DES CONJONCTURES ECONOMIQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<LEAD1>ESTIMATIONS PUBLIEES MARDI 28 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Regain de la demande des entreprises&gt; L'OFCE estime à 2 % la croissance française cette année</TITLE>
<TEXT>Depuis quelques semaines, les instituts de conjoncture révisent à la hausse leurs prévisions de croissance de l'économie française. 
L'Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE) a publié, 
mardi 28 juin, ses estimations qui font état d'une progression du 
produit intérieur brut (PIB) marchand de 2 % cette année, contre 1,5 
% initialement annoncé et de 3,1 % en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  La reprise serait tirée par la demande des entreprises, selon 
l'OFCE. Après le fort restockage observé au début de 1994, 
l'investissement prendrait le relais avec une augmentation de 1,4 % 
cette année. La reprise des achats d'équipement serait plus marquée 
dans l'industrie avec 3 %. Puis, la bonne situation financière des 
entreprises permettrait un vrai décollage de l'investissement de 7 % 
en 1995. La croissance induite enclencherait " par ses effets 
positifs sur l'emploi, un redémarrage de la demande des ménages ". Ce 
" cercle vertueux " ne pourrait toutefois pas se dérouler durablement 
sans une hausse de la consommation des ménages, elle-même liée à une 
amélioration du pouvoir d'achat. Or, l'OFCE table sur une 
augmentation du revenu réel des Français de 0,7 % en 1994 et de 1,1 % 
en 1995, jugée " modeste pour une reprise ". </TEXT>
<TEXT>
 Le coup de pouce à la consommation, qui progresserait de 1,7 % en 
moyenne cette année et de 2,1 % en 1995, devrait donc venir de 
l'épargne. Jusqu'à présent, les Français ont préféré remplir les bas 
de laine de crainte du chômage. Leur taux d'épargne a augmenté de 
deux points entre 1990 et 1993. Mais celui-ci diminuerait de 0,7 
point en 1994 et 1995. Une baisse imputable à " la relative 
amélioration de la situation sur le marché du travail, associée à la 
poursuite du ralentissement de l'inflation ". La hausse des prix 
serait de 1,5 % l'année prochaine.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le front du chômage, l'OFCE envisage une stabilisation, 
peut-être même une baisse ponctuelle, vers la fin de cette année. Si, 
en 1993, l'emploi total a diminué de plus de 200 000, il devrait se 
contracter seulement de 20 000 en 1994 et augmenterait de 50 000 
l'année prochaine. Mais on ne peut espérer un " reflux structurel du 
chômage " qu'au bout de plusieurs années de croissance forte. D'ici 
là, il faut poursuivre la politique de l'emploi, en développant, par 
exemple, les stages de formation.</TEXT>
<TEXT>
  Toute la question aujourd'hui est donc de savoir si la croissance 
escomptée pour 1994 et 1995 sera durable ? Pour l'OFCE, " les 
conditions du partage salaires-profits restent, pour un temps encore 
long, largement favorables aux entreprises, ce qui exclut le risque 
d'une inflation par les coûts ". La politique monétaire ne doit pas 
devenir restrictive. Pour M. Fitoussi, la reprise n'est pas fragile, 
contrairement à ce qui ressortait de la récente enquête du CNPF (le 
Monde du 24 juin), mais ce qui risque de la fragiliser, ce sont les 
réactions de la politique monétaire, qui sont " fréquemment 
imprévisibles ". L'OFCE met aussi en garde le gouvernement contre une 
réduction trop rapide des déficits publics pour respecter les 
critères de Maastricht.&lt;
</TEXT>
</DOC>
