<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000428-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000428-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335304</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CHARGES D'ENTREPRISE,CHOMAGE,SALAIRE,SCIENCE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>940407-2-002-31,940329-2-015-31</LIE1>
<NOTE>Maître de conférences à l'université de Poitiers</NOTE>
<NAMES>GALBRAITH JOHN KENNETH,AFTALION FLORIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SALLON MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU CHOMAGE ET DES SALAIRES</LEAD1>
<TITLE>OPINIONS&gt; COURRIER&gt; Aftalion contre Galbraith</TITLE>
<TEXT>John Galbraith est formel: "Si vous baissez les salaires, vous augmenterez le chômage" ("le Monde-L'économie" du 2 mars 1994). 
Florin Aftalion n'est pas moins catégorique: nos salaires directs et 
indirects excessifs provoquent une croissance continuelle du chômage 
("le Monde-L'économie" du 7 avril 1994). Une fois de plus, les 
experts en économie se tournent le dos. Qui croire? Le raisonnement 
néo-libéral manifeste une cohérence indéniable. Soumis à la pression 
constante de la concurrence nationale et internationale, tout chef 
d'entreprise, pour survivre, doit en permanence minimiser ses coûts. 
Si des machines se révèlent aussi performantes que des hommes pour un 
prix de revient moindre, il mécanisera.</TEXT>
<TEXT>
 Si la main-d'oeuvre étrangère, à productivité équivalente, est moins 
chère que la main-d'oeuvre européenne, il délocalisera; or c'est le 
cas: la productivité asiatique rattrape la nôtre (mêmes machines et 
mêmes méthodes de travail), les transports internationaux deviennent 
de moins en moins coûteux. Dans la confection par exemple, avec le 
salaire moyen d'une ouvrière française, on peut rémunérer 70 
Vietnamiens.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, nos travailleurs sont soumis à la double concurrence des 
machines et de la main-d'oeuvre du tiers-monde, toutes deux moins 
onéreuses et aussi efficaces. D'où la conclusion libérale: seule une 
baisse de nos salaires et de nos charges sociales permettra de 
résister à cette implacable compétition et d'endiguer le chômage. La 
théorie économique classique à laquelle se réfère Florin Aftalion 
enseigne par ailleurs qu'en situation concurrentielle, à qualité 
égale des produits, les prix finissent par s'aligner sur le plus 
faible d'entre eux. Le salaire étant le prix du travail, à 
productivité égale, les salaires européens devront progressivement 
mais logiquement s'aligner sur les salaires asiatiques.</TEXT>
<TEXT>
  La doctrine libérale préconise enfin une ouverture totale des 
frontières aux marchandises, aux capitaux et aux hommes. Les 
travailleurs d'Asie et d'Afrique devraient pouvoir s'installer 
librement en Europe, et leur poids croissant sur le marché du travail 
accélérerait la chute des rémunérations. Ainsi se confirmerait le 
théorème des économistes suédois Hecksher et Ohlin: le libre 
développement des échanges internationaux tend à niveler le prix des 
facteurs de production, donc à égaliser les salaires. Mais en 
l'occurrence, compte tenu du poids démographique du tiers-monde, le 
nivellement ne pourra se faire que par le bas.</TEXT>
<TEXT>
  Cette baisse de nos salaires directs et indirects serait-elle 
socialement et économiquement acceptable? Là encore, en théorie, oui, 
à condition que les prix des produits et services baissent dans la 
même proportion que les salaires. Dans ce cas, le pouvoir d'achat des 
ménages et les débouchés des entreprises seraient intégralement 
maintenus. Sinon, il y aurait contraction de la consommation des 
salariés, affaiblissement de la demande s'adressant aux entreprises, 
donc... chômage. Or la flexibilité des prix à la baisse est-elle 
suffisante? On peut en douter. Les prix sont en grande partie 
rigides, et c'est sans doute ce qui conduit John Galbraith à 
affirmer: "Si vous baissez les salaires, vous diminuez le pouvoir 
d'achat et donc, in fine, vous augmentez le chômage!" Avant d'imposer 
la flexibilité des salaires, ne faudrait-il pas s'assurer de la 
flexibilité des prix? </TEXT>
<TEXT>
  En conclusion, à l'exposé de Florin Aftalion on peut reprocher de 
ne donner qu'une version expurgée et incomplète du credo libéral. Il 
aurait dû préciser: </TEXT>
<TEXT>
  1) nous devons ouvrir totalement nos frontières aux travailleurs du 
tiers-monde asiatique; </TEXT>
<TEXT>
  2) nous devons progressivement ramener nos salaires au niveau 
asiatique; </TEXT>
<TEXT>
  3) nos entreprises doivent baisser leurs prix proportionnellement à 
la baisse des salaires, c'est-à-dire: il faut procéder à une 
déflation générale.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun pourrait alors juger en connaissance de cause des 
conséquences ultimes du dogme libre-échangiste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
