<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047501</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047501</DOCID>
<ACCOUNT>429386</ACCOUNT>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/52954015</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951229-2-R03-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SOT1>LITTERATURE FRANCAISE</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> LITTÉRATURE FRANÇAISE</TEXT>
<TEXT>LA PASSION SELON GATIEN, de Jeanne Cordelier </TEXT>
<TEXT>
Le témoin de l'amour est un perroquet. Non seulement il parle mais il écrit. Non seulement 
il écrit mais il est capable de piquer du bec dans La Condition humaine. Un oiseau fou de 
papier et de mots, cultivé et vigilant, comme peu d'humains le sont. Au jour le jour, il 
regarde sa maîtresse aligner les phrases du désenchantement. Et l'écriture n'épuise jamais 
le flux et le commentaire d'une passion qui, sous la plume de Jeanne Cordelier, prend les 
couleurs vives de l'impudeur. Un roman bref, sans concession, sur l'éternelle violence du 
corps déchiré par la jalousie (Stock, 160 p., 85 F).</TEXT>
<TEXT>
 QUELQU'UN D'AILLEURS, d'Adam Biro </TEXT>
<TEXT>
Adam Biro conjugue avec talent et subtilité les problèmes liés à la passion et ceux de 
l'immigration. Il raconte les affres et les bonheurs d'un couple d'origines culturelles 
différentes. Geza est hongrois, Françoise est française : une histoire d'amour à Budapest, 
puis à Paris que le romancier déploie avec une grande précision, un grand savoir 
psychologique et un humour salvateur. Adam Biro a quitté Budapest à quinze ans. Il a déjà 
publié des essais, il est éditeur de livres d'art. Quelqu'un d'ailleurs est un premier roman 
réussi (Flammarion, 216 p., 98 F).</TEXT>
<TEXT>
 MATA HARI, d'Anne Bragance</TEXT>
<TEXT>
Margaretha Zelle serait de ces demi-mondaines du début du siècle vite oubliées si 
l'histoire ne l'avait rattrapée sous un nom qui fleure cet Orient de pacotille alors tellement 
à la mode : Mata Hari. La " danseuse sacrée " fut fusillée comme espionne au fort de 
Vincennes en octobre 1917. En bonne romancière, Anne Bragance ne se contente pas de 
rapporter les faits petits et grands de la vie de Margaretha ; elle démonte les ressorts 
psychologiques d'une femme exceptionnelle qui, à force de piéger les autres, s'est piégée 
elle-même (Belfond, 290 p., 109 F).</TEXT>
<TEXT>
 UN GRAND SILENCE, de Dominique Boudou </TEXT>
<TEXT>
Le premier roman d'un poète sur le thème de la quête ayant pour véhicule la mémoire, " 
géographie intérieure aux contours bien flous ". Le narrateur s'y égare comme il se perd 
dans une espèce de vide que seule sa fille, qui l'a abandonné, saurait combler. Dans 
l'attente de son retour, son cri est silencieux, c'est-à-dire qu'il se transforme en mots écrits 
sur des cahiers d'écolier, réceptacle des souvenirs plus ou moins inventés qui lui 
permettent d'affirmer : " Je ne suis pas malheureux. " (Editions Le Bord de l'eau, 12, allée 
Bastard, 33600 Latresne, Bordeaux, 125 p., 80 F).</TEXT>
<TEXT>
 L'ÉCLIPSE, de Jean-François Caujolle </TEXT>
<TEXT>
 Un adolescent timide rêvant du corps d'une voisine septuagénaire qui parvient à le 
déniaiser : pour donner cette scène en évitant le ridicule, la rendre émouvante, tendre, 
avec une note de sensualité qui garde une sorte de pureté, il faut un style bien dominé et un 
vocabulaire bien choisi. Autrement dit, du talent. Jean-François Caujolle n'en est pas 
dépourvu. Les six nouvelles de ce recueil ont cette tonalité et cette qualité qui font du récit 
court un fort moment de vie. Après Un monde à part, chez le même éditeur, l'auteur 
confirme qu'il est un nouvelliste avec lequel il faudra compter (Le Dilettante, 100 p., 79 
F).</TEXT>
<TEXT>
 LE FOU, de Michel Delibes</TEXT>
<TEXT>
Sur le mode épistolaire de la confession à un frère perdu de vue, un employé ordinaire 
raconte comment son intimité et sa quiétude ont été progressivement ébranlées par la " 
chaîne des connivences " : la rencontre dans un bar avec un homme étrange, les 
réminiscences d'un passé qu'il croyait enfoui, et la certitude que l'obsession ne cessera 
qu'avec la découverte de l'identité de l'inconnu. Cette quête, l'auteur la compare à 
l'exercice du cruciverbiste, lorsqu'il ne manque qu'un seul mot pour terminer la grille, qu'il 
" se refuse obstinément et [qu'] on dirait qu'il te défie et qu'il se moque de toi " (Verdier, 
92 p., 65 F).</TEXT>
<TEXT>
 L'OISEAU DE BEL-AIR, de Claude Maillard </TEXT>
<TEXT>
Psychanalyste et romancière, Claude Maillard avait publié, en 1977, L'Oiseau de Bel-Air 
chez Stock. Ce texte bref et dense fait l'objet d'une nouvelle édition revue et corrigée. Une 
femme internée crie sa solitude et sa peur. Ses pensées partent en lambeaux. Claude 
Maillard entre dans son délire et nous restitue de l'intérieur le cheminement de sa folie, la 
logique de sa révolte avortée (Editions Hors Commerce, 112 p., 80 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EN ATTENDANT GALLAGHER, de Tony Cartano </TEXT>
<TEXT>
 Animé d'une ferveur studieuse, Marco Lheureux arrive à New York pour y interviewer 
Conrad Owens, un écrivain américain célèbre, qu'il admire depuis longtemps et auquel il a 
déjà consacré un essai. Mais Conrad Owens, sorte de Norman Mailer un peu déglingué, ne 
semble avoir d'autre ressource, désormais, que de prendre les autres au piège de ses 
fantasmes d'auteur déclinant. Marco, gagné par une " antipathie radicale " à son égard, 
tente de résister à cette stratégie de destruction progressive. Ce roman noir de Tony 
Cartano envoûte, malgré le caractère artificiel de l'apparition finale d'un nommé Gallagher, 
fatum en habit de policier... (Grasset, 314 p., 125 F).</TEXT>
<TEXT>
 L'ANGE DE MER, de Gérard de Cortanze</TEXT>
<TEXT>
Naomi Lemoine, une femme d'une soixantaine d'années, écrivain, décide de partir pour 
Biarritz où, selon le rituel amoureux qu'ils ont instauré depuis vingt-cinq ans, devrait la 
rejoindre Paul Ostern, lui-même romancier. Mais il ne viendra pas. Gérard de Cortanze 
analyse, avec une acuité remarquable, la détresse d'une femme qui essaye de renoncer à 
une passion qui la protégeait. On regrette pourtant qu'il laisse basculer son roman dans le 
rocambolesque noir, comme s'il ne faisait pas assez confiance à sa propre sensibilité et à 
son grand talent d'analyste, scrupuleux et tendre, des méandres du coeur (Flammarion, 282 
p., 120 F).</TEXT>
</DOC>
