<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000724-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000724-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343756</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RENOVATION URBAINE,JEUX OLYMPIQUES D'ETE,FINANCES COMMUNALES,IMPOTS LOCAUX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POPULATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,LITTORAL MARITIME,PORT,AEROPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RENOVATION URBAINE,CULTURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LANGUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,CHIFFRE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>BARCELONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL,MARAGALL PASQUAL</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT 4 PAGES</LEAD1>
<TITLE>BARCELONE&gt; UN ENTRETIEN AVEC LE MAIRE DE BARCELONE&gt; Pasqual Maragall: objectif 2001</TITLE>
<TEXT>BARCELONE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 "Deux années après les Jeux olympiques, le choc représenté par tous 
les changements apportés à Barcelone a-t-il été digéré? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je ne crois pas qu'il y ait eu d'effets négatifs. Le coup d'envoi 
avait commencé dès mon élection en 1982. Ce fut donc un processus 
progressif et certaines grandes décisions ont été prises dès 1983 ou 
1985. Cependant, il est vrai qu'au cours des quatre à cinq dernières 
années on a fait plus qu'au cours des quarante années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
 _ N'est-ce pas trop? </TEXT>
<TEXT>
 _ Non, ce n'est pas trop, parce que désormais Barcelone est une 
ville plus riche, mieux équipée, avec plus de zones vertes et moins 
d'espaces gris. Et ce n'est pas plus difficile à gérer, pas plus cher 
à entretenir, au contraire, c'est devenu plus rationnel. Et puis la 
transition ne s'est pas faite en un jour.</TEXT>
<TEXT>
 _ Si c'était à refaire, feriez-vous autrement, d'autres choses? </TEXT>
<TEXT>
 _ Peu de choses en fait. J'aurais construit le métro à Montjuich. Il 
n'était pas indispensable pour les Jeux, mais il l'est actuellement 
et il aurait été plus facile de le faire à ce moment-là, comme l'ont 
fait pratiquement toutes les autres villes organisatrices des J.O. 
Quant à l'ampleur de ce que nous avons entrepris, il n'est pas vrai 
que nous ayons vu trop grand, au contraire: le stade olympique est 
beaucoup trop petit. Mais pour ce qui concerne les transformations 
urbaines, les objectifs étaient plus ambitieux et nous nous sommes 
aussi trompés dans les dimensions de certaines réalisations.</TEXT>
<TEXT>
 _ Y a-t-il des conséquences négatives des J.O.? </TEXT>
<TEXT>
 _ Une conséquence négative est le syndrome d'abstinence. Quand il 
n'y a plus, pour la population, de motif d'agir et d'échéance 
précise, cela lui coûte plus. Par ailleurs, la période post-olympique 
a coïncidé avec la récession. Celle-ci avait commencé avant, mais les 
J.O. l'ont masquée. Après, la récession nous a amené un taux de 
chômage de 11 % à 12 %, c'est-à-dire la moyenne européenne.</TEXT>
<TEXT>
 _ Comment la reprise se manifeste-t-elle?</TEXT>
<TEXT>
 _ D'abord par une augmentation du trafic de 15 % à l'aéroport. 
Ensuite par la consommation accrue d'électricité, de ciment, un 
accroissement du nombre des permis de construire. Cela ne touche pas 
encore la grande consommation, mais concerne les biens intermédiaires 
et les affaires.</TEXT>
<TEXT>
 _ Et la dette post-olympique, quel est son montant? Est-il vrai que, 
comme le dit l'opposition, Barcelone est la ville d'Espagne où les 
habitants payent le plus d'impôts? </TEXT>
<TEXT>
 _ Les Jeux ont été une grande réussite, alors il faut bien qu'ils 
trouvent quelque chose à dire! En réalité, l'investissement olympique 
nous coûte 5 milliards de pesetas (210 millions de francs) chaque 
année et notre budget est de 200 milliards (8,5 milliards de francs). 
Les Barcelonais payent volontiers pour avoir une ville dans laquelle 
il leur faut moins de temps pour aller au travail, avec plus de 
possibilités touristiques, plus d'hôtels, plus de culture, plus 
d'activités, tout ce qu'ils n'auraient pas eu si cet effort n'avait 
pas été fait. Il est vrai que les impôts et les dépenses sont, comme 
à Bilbao, les plus élevés d'Espagne. Mais il y a à Barcelone tout un 
secteur de caractère régional et étatique qui est à la charge de la 
municipalité. Nous demandons donc que l'Etat et la communauté 
autonome de Catalogne nous paient une différence. C'est le grand 
problème économique de la ville. Cela représente de 15 à 17 milliards 
de pesetas chaque année.</TEXT>
<TEXT>
 _ Barcelone se dépeuple. Pourquoi? </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est comme si l'on disait que Paris perd des habitants en faveur 
de Neuilly. En réalité, Barcelone s'agrandit. Sa superficie n'est que 
de 100 kilomètres carrés, mais la Barcelone réelle couvre au minimum 
500 kilomètres carrés sur lesquels il n'y a rien de vide. Si une 
famille s'en va, une entreprise la remplace. Cela ne change rien pour 
les revenus de la ville. Elle a en fait plus d'habitants que l'année 
passée. C'est une cité plus métropolitaine, plus grande, dont le 
centre compte effectivement moins de résidents mais plus d'actifs.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quel va être le prochain défi de Barcelone? </TEXT>
<TEXT>
 _ Ce sera l'Europe. Barcelone veut être la capitale culturelle de 
l'Europe en 2001, c'est-à-dire à l'ouverture du XXIe siècle. 
Barcelone veut apparaître alors comme le trait d'union entre 
l'Espagne et l'Europe, comme porte du Sud. Nous avons un projet de 
400 milliards de pesetas (17 milliards de francs) qui est 
l'aménagement du delta du Llobregat pour la création d'entreprises, 
de services, de commerces, notamment d'entreprises d'Extrême-Orient. 
Ce projet comprend l'agrandissement du port et de l'aéroport pour 
améliorer leur productivité, leur logistique et concurrencer les 
portes et les ports de l'Europe du Nord.</TEXT>
<TEXT>
 _ Et dans le domaine culturel? </TEXT>
<TEXT>
 _ Terminer toutes les infrastructures en cours de construction comme 
le Musée des arts contemporains, le Musée national d'art de 
Catalogne, qui est dans sa première phase, l'achèvement du théâtre 
national et de l'auditorium, cela d'ici un an, ainsi que la 
conversion d'un ancien couvent en centre d'archives, la 
reconstruction du Liceu, dont la réouverture est prévue en 1997, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
 _ Est-ce que la politique d'immersion dans la langue catalane peut 
causer du tort à l'image de Barcelone capitale culturelle de 
l'Europe? </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est un sujet délicat, mais je ne crois pas. Peut-être 
n'avons-nous pas expliqué suffisamment que le catalan, c'est facile. 
L'immersion linguistique, ce n'est ni un processus violent ni un 
repli sur soi. En Catalogne, l'esprit d'ouverture domine.</TEXT>
<TEXT>
 _ Serez-vous candidat aux prochaines élections municipales de mai 
1995? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je ne serai pas candidat, je serai maire. Contrairement aux 
rumeurs, je ne suis pas fatigué d'être maire. C'est mieux que d'être 
député ou ministre. Après douze années, cela me plaît de plus en 
plus, d'autant qu'actuellement Barcelone est sur la crête de la 
vague..."                                      
</TEXT>
</DOC>
