<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001169-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001169-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336095</ACCOUNT>
<CHA1>Selon l'APEC, on enregistre une modeste reprise des recrutements qu'accompagne un renforcement des périodes probatoires</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,TRAVAIL,DIPLOME,CADRE,RECRUTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Monde Initiatives du 20 avril 1994.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT INITIATIVES CAMPUS DE 38 PAGES SUR LES JEUNES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>LA CRISE ET SES EFFETS&gt; Jeunes, diplômés et cadres</TITLE>
<TEXT>Les jeunes diplômés et les jeunes cadres, enfants chéris des employeurs pour une période qui s'avéra courte, à la fin des années 
quatre-vingts, vont-ils mieux tirer leur épingle du jeu ? Comment 
vont-ils être concernés par les légers signes de mieux enregistrés 
par l'Association pour l'emploi des cadres (APEC) pour l'année 1994 
(1) ? </TEXT>
<TEXT>
  Tout laisse prévoir qu'ils seront plus nombreux à être recrutés par 
rapport à 1993, considérée comme une " année noire ". Les prévisions 
de recrutement s'élèvent en effet à 85 000 personnes contre 39 000 
l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins, deux facteurs qualitatifs persisteront : l'accession au 
statut cadre pour les jeunes issus des écoles ou de l'université 
demeurera plus longue. Dans le même temps et d'une manière générale, 
les promotions internes continueront à être renforcées. 
Naturellement, ces deux phénomènes s'influencent réciproquement.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les analyses de l'APEC, les jeunes diplômés recrutés 
connaîtront une période probatoire. L'époque où ils accédaient 
directement au statut cadre dès leur premier emploi semble bien 
révolue pour la grande majorité d'entre eux. Une tendance qui devrait 
persister tant que ne sera pas modifié le rapport offre/demande.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à dire qu'il s'agit d'une " fatalité irrémédible ", selon 
l'expression de Jean Prével, directeur adjoint de l'APEC ? Cette 
période d'attente débouche le plus souvent, après une durée plus ou 
moins longue (de six mois à cinq ans), sur un " accès différé " au 
niveau cadre. L'augmentation constatée des propositions internes 
tient encore au fait que nombre de jeunes diplômés qui ont été 
recrutés comme non-cadres ont démontré leur compétence sur le terrain 
et non sur la seule base du diplôme.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, jamais l'envolée des jeunes diplômés n'a été si 
importante. S'ils étaient grosso modo 110 000 à la fin des années 
quatre-vingts, on estime qu'il seront 240 000 de niveau bac+4 à la 
fin des années quatre-vingt-dix. Une explosion qui a lieu alors que 
le marché de l'emploi n'évolue pas dans le même sens, bien au 
contraire.</TEXT>
<TEXT>
  De surcroît, comme on le sait, l'important marché traditionnel que 
représentait l'Education nationale ne recrute plus dans les mêmes 
proportions qu'autrefois. Ni non plus le secteur de la fonction 
publique. Restent donc le secteur des professions libérales et celui 
des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Bien évidemment, ces dernières, dont on ne dira jamais assez que 
leur fonction première n'est pas d'être vertueuses, ne se privent pas 
de pêcher dans l'énorme vivier des jeunes diplômés à leur gré, au 
rythme qui leur convient et à la période de leur choix.</TEXT>
<TEXT>
  D'où le découragement, pour ne pas dire le désarroi, qui a saisi 
nombre de jeunes encore en formation initiale. " Diplôme ou pas 
diplôme, c'est du pareil au même ", est une expression qui a pignon 
sur rue. Ainsi peut s'expliquer l'extraordinaire engouement récent 
pour des formations universitaires telle que la psychologie. Attente 
différée, mais aussi réflexe : autant "se faire plaisir " puisque 
l'accès au premier emploi apparaît verrrouillé.</TEXT>
<TEXT>
  Une attitude contre laquelle le directeur adjoint de l'APEC s'élève 
avec force : " Si le diplôme n'est plus un passeport immédiat pour 
l'emploi, je persiste à penser qu'il est une assurance indispensable 
que l'on contracte ". </TEXT>
<TEXT>
  Une méconnaissance globale des métiers</TEXT>
<TEXT>
  Avec le recul, l'analyse de la situation fait encore apparaître une 
lacune que Jean Prével souhaiterait voir combler. Il s'agit de la 
méconnaissance globale qu'ont les jeunes des métiers d'entrée dans la 
vie active. C'est tout le problème de l'orientation qui est donc posé 
dans son ensemble, mais aussi et surtout de l'information sur les 
métiers. Or celle-ci apparaît être non seulement insuffisante, mais 
encore "non objective et biaisée ". Comment peut-on expliquer 
autrement, à titre d'exemple, l'engouement disproportionné qui s'est 
produit pour les métiers de la communication, si ce n'est par une 
méconnaissance de leur réalité ? </TEXT>
<TEXT>
  Malgré le " travail considérable d'organismes tels que l'ONISEP, 
mais qui manque de moyens ", ou les efforts récents accomplis en 
matière d'information par le CNPF, la vision qui est donnée aux 
jeunes des métiers, notamment à travers les medias, reste trop 
souvent " mythique et hors du réel ". </TEXT>
<TEXT>
  Un jeune de dix-huit ans aujourd'hui, soutient Jean Prével, a moins 
de connaissances sur les métiers qui l'environnent qu'un jeune de 
quatorze ans vivant à la campagne il y a cinquante ans. La grande 
tâche d'aujourd'hui, poursuit-il, devrait être de mettre au point de 
véritables parcours de découvertes avec des professionnels, des 
enseignants, des accompagnateurs, pour montrer aux jeunes la réalité 
des métiers. " On a bien construit une grande bibliothèque de France. 
Le projet de connaissance objective des métiers est un chantier de 
même nature ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
