<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045134</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045134</DOCID>
<ACCOUNT>426381</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1362</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-008-35</NUM1>
<ORI1>NICE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>NICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Manifestation du 7 décembre 1995</LEAD1>
<TITLE>Le ras-le-bol sans précédent des Niçois</TITLE>
<TEXT> Il y a quarante ans, dont près de trente comme permanent, que Jean-Yves Bianco, secrétaire de l'union départementale CGT des Alpes-Maritimes, 
#ferraille sur le front social. Mais jamais il n'avait connu une telle mobilisation. Le " mètre 
étalon " des manifestations, à Nice, c'est l'avenue Jean-Médecin. A pleine jauge, selon que 
le cortège est étiré ou non, elle contient entre 15 000 et 20 000 personnes. Ce qui ne s'est 
pas vu très souvent. Or, jeudi, elle n'a pas suffi, loin s'en faut, à absorber le flot des 
manifestants. Ils étaient, sans doute, près de 30.000 deux fois plus qu'en mai 1968. Toute 
la fonction publique du département était dans la rue. " Acque pissa contre lu vente si 
bagna la camilla " (" Celui qui pisse contre le vent mouille sa chemine "), proclamait une 
banderole improvisée à l'adresse du premier ministre. Il y avait de tout dans ce défilé bon 
enfant, y compris des jeunes en costumes de carnaval, un chien d'avalanche promené par 
les pompiers en tenue et même un " gugusse " fardé portant un écriteau en forme de 
sentence : " Un clown fait rire ; Juppé fait pleurer ".</TEXT>
<TEXT>
  Décidément, Jean-Yves Bianco n'avait " jamais vu ça ", dans un département où Jacques 
Chirac a réalisé, au second tour de l'élection présidentielle, son meilleur score en 
métropole (65,48 % des suffrages exprimés). A cela, plusieurs raisons : la déception des 
électeurs, l'unité syndicale réalisée depuis le début du mouvement et la profondeur du 
malaise social niçois. " Ici, Il n'y a pas seulement des retraités aisés et des nantis qui 
mènent la grande vie ", fait remarquer Paul Peyre, secrétaire de l'union départementale 
CFDT. Sur la Côte d'Azur, on galère comme ailleurs. Pour 250 000 salariés et 80 000 
agents de la fonction publique, précise-t-il, il y a 100 000 personnes en situation précaire. 
Les logements sont hors de prix et le coût de la vie est aussi élevé qu'à Paris pour des 
salaires inférieurs de 15 à 20 %. Les gens ont l'impression qu'ils n'ont plus d'avenir. Le 
ras-le-bol est général. "</TEXT>
<TEXT>
  A quelques exceptions près (transports publics, mutuelles d'assurance et quelques 
grandes sociétés), les salariés du secteur privé se sont pourtant peu mobilisés. " Dans une 
conjoncture aussi déprimée, observe Paul Guérin, un animateur social en retraite, ils ont 
peur de perdre leur emploi. Mais il y a des signes qui ne trompent pas. Auparavant, les 
gens, sur le trottoir, ronchonnaient contre les manifs. Aujourd'hui, ils nous encouragent car 
ils ont conscience que les " privéligiés " du secteur public se battent pour eux. " Paul 
Guérin en a eu la " larme à l'oeil ". " Longtemps, après la fin du défilé, dit-il, on est resté 
sur la place Masséna à discuter. Il y avait dans l'air une fraternité que je n'ai pas souvent 
vécue. "</TEXT>
</DOC>
