<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007735</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007735</DOCID>
<ACCOUNT>376975</ACCOUNT>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1135</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,SANG,SIDA,EMPOISONNEMENT,MESSAGE,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<NUM1>950225-34</NUM1>
<NAMES>JACQUIN GERARD,CNTS,GARRETTA MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 23 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Un ancien responsable du CNTS mis en examen pour empoisonnement</TITLE>
<TEXT> GÉRARD JACQUIN, ancien directeur bio-industriel du Centre national de transfusion sanguine (CNTS), a été mis en examen jeudi 23 février pour empoisonnement dans l'affaire du sang contaminé. Le dossier est instruit par le juge parisien Marie-Odile Bertella-Geffroy.</TEXT>
<TEXT>  Gérard Jacquin est notamment l'auteur d'une note adressée au docteur Michel Garretta et datée du 7 mai 1985, dans laquelle il écrivait : " Cryoprécipités : tentative de vente à l'export ou sur le marché français (avec rabais) afin de diminuer le plus rapidement possible le stock de produits non chauffés. "</TEXT>
<TEXT>
  Polytechnicien, ingénieur des eaux et forêts, Gérard Jacquin, numéro deux du Centre national de transfusion sanguine, était responsable des activités de recherches appliquées dont étaient chargés des médecins. Il était le collaborateur direct du docteur Michel Garretta tout comme le docteur Jean-Pierre Allain, condamné en 1992 à quatre ans de prison dont deux avec sursis pour tromperie sur la qualité d'un produit. Le docteur Allain, actuellement en liberté après avoir purgé la moitié de sa peine, est aussi mis en examen pour empoisonnement depuis septembre 1994 par Mme Bertella-Geffroy.</TEXT>
<TEXT>
  Huit personnes sont aujourd'hui mises en examen dans ce dossier, dont les docteurs Michel Garretta, ancien directeur du CNTS, actuellement en détention, et Bahman Habibi, responsable de la diffusion au CNTS, pour empoisonnement. François Gros, conseiller scientifique de Laurent Fabius, premier ministre à l'époque des faits, et Claude Weisselberg, conseiller technique d'Edmond Hervé, alors secrétaire d'Etat à la santé, avaient été mis en examen pour complicité d'empoisonnement.</TEXT>
<TEXT>
 Lors du procès des quatre responsables de la transfusion sanguine le docteur Michel Garretta, les professeurs Jean-Pierre Allain, Jacques Roux et Robert Netter , en juillet 1992 devant la seizième chambre correctionnelle du tribunal de Paris, M. Jacquin avait déclaré que " la politique industrielle du CNTS, définie par les pouvoirs publics, exigeait que l'on se prépare au marché européen des produits phramaceutiques ". Au sujet de la note de " stratégie " de mai 1985 concernant les concentrés sanguins destinés aux hémophiles, il avait ajouté : "J'avoue que quand j'ai relu quelques années plus tard ces lignes, j'ai été sidéré. C'est une erreur d'appréciation complète de ma part. Je réfléchissais comme un directeur de la production. Je dois quand même dire qu'en avril [1985] je considérais ces produits non chauffés comme normaux, entre guillemets. "</TEXT>
</DOC>
