<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039210</DOCID>
<ACCOUNT>419018</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARESCA BRUNO</PEOPLE>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/43951004</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI TRANSITOIRE,INSERTION,RAPPORT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Barbe</NOTE>
<NUM1>951025-2-R03-31</NUM1>
<NAMES>CREDOC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Nombre de jeunes recourent à des jobs précaires. Ce qui est loin de faciliter leur accès à un emploi durable</SOT1>
<SU21>DOSSIER . La difficulté d'être jeune.</SU21>
<SYF1>JEUNESSE,CHOMAGE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le circuit des petits boulots</TITLE>
<TIO1>JEUNES EN ATTENTE D'INTEGRATION PROFESSIONNELLE</TIO1>
<TEXT> APPRENDRE à vivre dans le court terme en espérant mieux. Mieux, c'est-à-dire un emploi stable qui permette d'acquérir l'indépendance économique et 
une véritable carte d'entrée dans le monde des actifs. Après un an de chômage, tel semble 
être le calcul que font aujourd'hui les jeunes. Cela transparaît notamment à travers 
l'enquête réalisée par le Credoc ( Centre de recherche pour l'étude et l'observation des 
conditions de vie ) à la demande de la commission des affaires sociales du Sénat,intitulée " 
Jeunes en attente d'intégration professionnelle " (Collection des rapports du Credoc, no 
157, avril 1995).</TEXT>
<TEXT>
 Bruno Maresca, l'auteur de l'étude, l'écrit clairement : " Le désir de se sortir au plus vite 
de l'incertitude et des difficultés matérielles, la volonté de rester disponible aux 
opportunités d'emploi pouvant se présenter, expliquent que la stratégie de la majorité des 
jeunes consiste à recourir massivement au circuit des petits boulots. " " Quand vous 
recevez la énième lettre qui vous dit ``non``, que vous passez vos journées chez vos parents 
à dormir trop tard et à regarder la télévision l'après-midi pour que le temps passe plus vite, 
confirme Estelle, 24 ans, vous êtes prête à faire n'importe quoi pour vous sentir utile et 
gagner un peu d'argent. " Les filles " babysittent ", font des ménages ou s'occupent de 
personnes âgées. Les garçons sont serveurs dans des fast-foods ou utilisent leur moto pour 
devenir coursiers.</TEXT>
<TEXT>
  Si les jeunes diplômés imaginent volontiers devoir poursuivre ou compléter leurs études, 
les jeunes qui, socialement, vivent une situation d'urgence, ne peuvent y être prêts. " Ils 
refusent d'envisager un parcours de longue durée [contrat d'apprentissage, contrat de 
qualification...] avant de pouvoir accéder à un emploi véritable dans la mesure où ils se 
retrouvent alors plongés à nouveau dans un circuit de formation sans garantie d'emploi à la 
sortie ", note l'étude.</TEXT>
<TEXT>
 URGENCE De même, nombre d'entre eux refusent les formules d'accès à l'emploi type 
CIP, rémunérées en dessous d'un salaire jugé minimal, qui les obligeraient à rester chez 
leurs parents. " Ce qui est le plus marquant dans le discours des jeunes concernant les 
mesures d'aide à l'emploi qui leur sont destinées, souligne dans son rapport Bruno 
Maresca, c'est l'absence d'ajustement entre le sentiment d'urgence qui les entretient dans 
le court terme et la logique des mesures qui sont toutes commandées par l'idée d'un 
parcours progressif étalé sur un ou deux ans, pour atteindre l'insertion durable. "</TEXT>
<TEXT>
 Ce manque global de repères fait alterner phases de mobilisation et phases de repli. " Il y 
a des lundis où je sais que je vais passer ma semaine à chercher un vrai boulot, explique 
David, au chômage depuis huit mois et qui aimerait intégrer une agence spécialisée dans la 
création d'événements. J'achète deux ou trois journaux, j'écris, j'ai parfois même le 
courage de téléphoner. Comme cela ne donne rien, enfin jusqu'à maintenant, je pare au 
plus pressé et je me retrouve à distribuer des prospectus ou à faire du marketing 
téléphonique... " Quand l'énergie revient, c'est souvent en raison, précise l'étude, " de 
problèmes matériels ou de crise dans le soutien familial. Alors, confrontés à l'urgence, les 
jeunes retournent vers les organismes d'aide à l'insertion pour solliciter des appuis auprès 
des conseillers, rechercher les mesures pouvant leur donner accès à des expériences en 
entreprise ".</TEXT>
<TEXT>
  Une attitude confirmée dans l'étude réalisée par deux autres chercheurs, Ouali Si Amer, 
économiste, et Sylviane Touzé, sociologue : " Trajectoires de vie et logiques d'insertion 
des jeunes L'expérience des 16/25 ans fréquentant le dispositif d'accueil en Languedoc-
Roussillon " (Cahiers de l'observatoire de la précarité, de l'insertion et de l'intégration. 
Languedoc-Roussillon, no 14, juin 1995). " Les jeunes ne se rendent à la mission locale 
d'insertion que dans les périodes de dégradation afin de débloquer l'impasse, de n'importe 
quelle manière, pour éviter le pire, souvent la perte du logement. Ils ne viennent qu'en 
situation d'urgence parce que, dans leur quotidien, le temps manque même pour une 
formation. L'institution est l'ultime recours après épuisement des autres voies. "</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des difficultés de l'ensemble de ces parcours, le Credoc estime que " les jeunes 
sont peu nombreux à se sentir marginalisés et se définissent en majorité comme étant 
plutôt bien intégrés à la société ". Tout dépend de la solidité de l'entourage et du réseau 
des proches. Beaucoup des 18/25 ans continuent à croire à leur installation future dans la 
vie active, à la conquête de leur indépendance par rapport au milieu familial.</TEXT>
<TEXT>
#  " Ce n'est pas tous les jours facile, remarque Mélanie, 25 ans, un DEUG d'espagnol en 
poche et qui vit toujours chez ses parents. Mais, même si je dois attendre encore un an, je 
sais que quand je partirai de chez eux ce sera pour de bon avec un poste solide. " D'autres 
affichent clairement leur peur : " Et si je devais végéter comme ça toute ma vie... Dans ce 
cas-là, je préférerai partir, aller à l'étranger. " " En tout état de cause, notent Ouali Si 
Amer et Sylviane Touzé, à défaut d'un projet professionnel clair, les jeunes ont un projet de 
vie : faire mieux que leurs parents, fuir le quartier. Ils savent ce qu'ils ne veulent pas faire 
ou ne veulent pas être. "</TEXT>
</DOC>
