<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001921-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001921-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348532</ACCOUNT>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,NOMINATION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,NATIONALISME,POLEMIQUE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>08221250</FAB>
<NAMES>PARTI DE L'UNION NATIONALE DE ROUMANIE,TABARA VALERIU,TURICU ADRIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-09</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>18 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>ROUMANIE&gt; Les nationalistes entrent au gouvernement</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Après une épreuve de force qui a duré plusieurs mois, le premier 
ministre roumain, Nicolae Vacaroiu, a finalement plié sous la 
pression de ses alliés nationalistes en accordant, jeudi 18 août, 
deux ministères à des représentants du Parti de l'union nationale de 
Roumanie (PUNR). L'opposition a fortement critiqué l'entrée au 
gouvernement de cette formation qu'elle a toujours dénoncée comme " 
chauvine, anti-réformiste et anti-occidentale ". " Le pouvoir a cédé 
au chantage ", nous a déclaré Emil Constantinescu, président de la 
Convention démocratique, principale formation de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, M. Vacaroiu a expliqué les nominations de Valeriu 
Tabara au ministère de l'agriculture et de Adrian Turicu aux 
communications par " la nécessité de dynamiser l'activité dans les 
domaines concernés ". Cet argument technique ne dissimule pas les 
motivations politiques d'un gouvernement minoritaire au Parlement 
qui, selon M. Constantinescu, " cherche à assurer sa survie en cas de 
motion de censure ". La coalition constituée depuis les élections de 
1992 par le Parti de la démocratie sociale de Roumanie (PDSR), seule 
formation au pouvoir jusqu'à ce remaniement, le PUNR, les 
ultra-nationalistes du Parti de la grande Roumanie et les 
ex-communistes du Parti socialiste du travail, donnait en effet des 
signes de tiraillement. Le PUNR menaçait ainsi de retirer son soutien 
au gouvernement s'il n'obtenait pas de poste ministériel.</TEXT>
<TEXT>
  Le message envoyé, jeudi, à destination des nationalistes n'est pas 
uniquement symbolique. Depuis le changement de régime en décembre 
1989, le ministère de l'agriculture est un enjeu stratégique. 
L'agriculture, nationalisée à 95 % sous GENle régime communiste       
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
