<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042562</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042562</DOCID>
<ACCOUNT>423228</ACCOUNT>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/1802</FAB>
<NUM1>951120-2-003-61</NUM1>
<ORI1>VARSOVIE  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>KWASNIEWSKI ALEXANDRE,WALESA LECH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<SIP1>JAN KRAUZE</SIP1>
<SOT1>Le pays devrait rester sur la voie des réformes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ELECTION PRESIDENTIELLE DU DIMANCHE 19 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La Pologne affichedes résultats économiques encourageants</TITLE>
<TEXT> Poursuite des privatisations, modernisation des structures, préparation du pays à l'adhésion à l'Union européenne, qu'on souhaite aussi peu éloignée 
que possible : en paroles, les intentions proclamées par les deux candidats à l'élection 
présidentielle de dimanche 19 novembre sont les mêmes. Quel que soit le vainqueur, la 
Pologne ne devrait donc pas du moins en principe dévier du cap qu'elle suit, avec un certain 
bonheur, depuis le changement de régime.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a pourtant au moins une différence essentielle : le président Walesa, confronté depuis 
deux ans à une majorité de gauche qui devrait pouvoir se perpétuer au-delà du scrutin de 
dimanche, n'a aucune prérogative en manière économique. Sinon la possibilité d'opposer 
son veto aux décisions du Parlement, ce dont il ne s'est pas privé, qu'il s'agisse du budget, 
des retraites ou des impôts. Il a connu en ce domaine des fortunes diverses, la majorité se 
révélant le plus souvent assez puissante pour surmonter, par un vote à une majorité des 
deux tiers, le veto du chef de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Le cas d'Alexandre Kwasniewski est différent : en tant que chef du principal parti de la 
coalition, le parti " social-démocrate ", il joue un rôle déterminant dans la politique du 
gouvernement et les choix du Parlement. Si son programme électoral fourmille de 
#perspectives alléchantes, on est donc plutôt tenté de le juger aux actes.</TEXT>
<TEXT>
  A première vue, les résultats de l'économie polonaise plaident plutôt en sa faveur. La 
croissance ne faiblit pas, elle devrait même dépasser 6 % cette année. Le chômage a 
baissé, même s'il touche encore 14,7 % de la population active et reste dramatique dans 
certaines régions déshéritées. Les revenus, encore très modestes, progressent. Et, en 
dépit d'un commerce extérieur déficitaire, et de dettes considérables, la Pologne a 
paradoxalement " trop " de rentrée de devises, en raison du très important commerce 
frontalier, non enregistré dans les statistiques, et de l'obligation faite aux entreprises 
exportatrices de revendre immédiatement leurs devises. Le résultat est un gonflement de 
la masse monétaire (l'inflation sera sans doute de 24 % pour 1995) mais aussi une hausse 
(relative) de la valeur du zloty, que le ministère des finances et la Banque nationale de 
Pologne proposent d'enrayer par des méthodes contradictoires ; les deux institutions se 
livrent à une guérilla permanente, qui risque de tourner au désavantage de la banque 
nationale, affaiblie par le médiocre résultat obtenu au premier tour des élections par sa 
présidente, Mme Gronkiewicz Waltz.</TEXT>
<TEXT>
  Le parti de M. K;wasniewski peut donc présenter un bilan économique honorable. Mais 
ses adversaires ne se privent pas de rétorquer que tout le mérite leur en revient, puisque 
ce sont les premiers gouvernements issus de Solidarité après l'effondrement du régime 
communiste qui ont engagé la réforme et en ont payé le prix politique, les " post-
communistes " se contentant d'empocher les bénéfices, tout en appuyant discrètement sur 
le frein des réformes.</TEXT>
<TEXT>
 
 LA " TOILE D'ARAIGNÉE ROUGE "</TEXT>
<TEXT>
 L'opposition libérale ajoute un reproche majeur à l'adresse des gouvernants actuels : tout 
en faisant mine de poursuivre la politique de privatisation, ils auraient pour souci principal 
de conserver le contrôle des principaux secteurs de l'économie, et de placer aux postes-
clefs, et à la source des plus gros profits, les hommes de leurs propres réseaux, pour 
l'essentiel d'anciens apparatchiks du parti ou leurs proches. Certaines pratiques, certaines 
" affaires " qui ont d'ailleurs émaillé la campagne électorale, confirment qu'une telle 
tentation existe. Mais il est difficile de juger de l'étendue réelle de ce qu'un journal 
d'opposition a appelé " la toile d'araignée rouge ".</TEXT>
<TEXT>
  Autre accusation : les sociaux-démocrates, restés fondamentalement " répressifs " à 
l'égard de l'entreprise privée, maintiendraient un système fiscal lourd, tatillon et 
décourageant pour les acteurs économiques, contraints, quand ils le peuvent, de se " 
sauver " par une fraude massive. Servis par une conjoncture favorable, les " post-
communistes " peuvent, en tout cas, affronter l'échéance électorale dans d'assez bonnes 
conditions. Et c'est pourquoi Lech Walesa a préféré choisir un autre champ de bataille que 
l'économie : celui des principes moraux et de la défense du pluralisme.</TEXT>
</DOC>
