<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007214</DOCID>
<ACCOUNT>376226</ACCOUNT>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/1331</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,RESTAURATION,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>Méribel-les-Allues (73000). Tél. : 79-08-60-03. Jusqu'au 20 avril.  Paris. 28, rue des Fossés-Saint-Bernard (5). Tél. : 43-29-87-65. Fermé dimanche soir et lundi.  Paris. 17, passage Geffroy-Didelot (17 ).Tél. : 43-87-28-10. Fermé le samedi, dimanche et lundi soir.  Paris. 13, rue des Beaux-Arts (6 ). Tél. : 43-25-27-22. Ouvert tous les jours.  Paris. 35, rue Faidherbe (11). Tél. : 43-71-65-30. Fermé samedi midi et dimanche.</NOTE>
<NUM1>950222-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>TABLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOQUES EN POINTE</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> LE GRAND COEUR. Au déjeuner, la " petite carte du montagnard " (environ 250 F) 
#ménage le sport et la table : pela au reblochon chaud et oignon rouge, et pot-au-feu de 
queue de boeuf à la moelle, crème de raifort. Le soir, loin des pistes, la rognonnade de 
lapereau aux abricots secs, les jambonnettes de grenouilles à la verveine, la féra au 
velouté d'oseille ou bien la selle d'agneau au vieux beaufort donnent la mesure du travail 
précis de Marc Dach, auquel Guy Martin, chef du Grand Véfour un gars du pays , a 
apporté son aide, fin janvier, pour rendre hommage à la cuisine médiévale des ducs de 
Savoie. Difficile mais judicieuse transposition de recettes du XV siècle, avec des produits 
d'aujourd'hui. Direction et service d'une extrême courtoisie. A la carte, comptez environ 
350 F. Une quarantaine de chambres, Relais et châteaux.</TEXT>
<TEXT>
  MOISSONNIER. Depuis trente-cinq ans, Louis Moissonnier a vu passer bien des modes 
culinaires. Les saladiers lyonnais (60 F), copieux et savoureux, lui ont assuré une clientèle 
farouchement attachée à la tradition. Ici s'imposent le tablier de sapeur ou le gras-double 
sauté lyonnaise (85 F) avec un pot de chiroubles (65 F). Tous les classiques sont là : 
saucisson chaud pommes à l'huile, quenelles de brochet, saucisses de Montbéliard à la 
purée de pois cassés, andouillette, boudin, onglet et pied de porc pané grillé aux haricots 
rouges. Les fromages sont jurassiens. Desserts de grand-mère : oeufs à la neige, gâteau 
de riz. Comptez environ 200 F.</TEXT>
<TEXT>
  L'IMPATIENT. Paul Blouet a de la suite dans les idées. Après la délicate crèpe de 
pomme des champs à l'andouille, il n'hésite pas à proposer un parmentier d'andouille de 
Guémené campagnarde. Saveurs et textures, d'un plat à l'autre, sont différentes et mettent 
bien en valeur le délicat fumet de l'andouille tiède. Le sauté de veau aux petits légumes, 
moelleux et parfumé, évoque la marmite pendue à la crémaillère et le temps suspendu ; 
l'abondant plateau de fromages d'Alléosse et les petits palets chauds à la cassonade 
entretiennent l'illusion rustique. Le Château de Pibarnon (bandol) la prolonge. Le cadre est 
en harmonie. Seul le passage, entre le boulevard des Batignolles et la rue des Dames, 
impose une réalité moins bucolique. Plats de céréales gourmands (pot-au-feu de sarrasin). 
Accueil très courtois. Menu à 100 F et 150 F. A la carte, comptez 200 F.</TEXT>
<TEXT>
  LE BÉLIER. Saint-Germain-des-Prés brillait de tous ses feux, Johnny n'avait pas trente 
ans, et L'Hôtel, rue des Beaux-Arts où vécut Oscar Wilde , était l'un des plus célèbres 
rendez-vous de la nuit. Le plafond à caissons et les plantes vertes, aujourd'hui, paraissent 
bien démodés, mais Christian Schuliar, qui débuta au Monde des Chimères, a su capter, le 
midi, la clientèle du petit monde des galeries qui se régale d'un plat du jour à 70 F. Le 
marché de l'art n'est plus ce qu'il était ! Le lundi, c'est l'onglet à l'échalote gratin 
dauphinois ; le mercredi, carré de veau aux endives braisées. Au menu du déjeuner (120 
F): un velouté de potiron, une pintade " façon grand-mère " et une poire au vin rouge. 
Autre choix, le soir, autour d'un menu-carte à 180 F, où l'on trouve soissons au parmesan 
et magret fumé, osso-buco (!) de lotte, crème de bacon, fourme d'Ambert et blanc-manger 
au lait d'amandes. Le Château Branaire 1988 (350 F) fait, hélas ! presque doubler 
l'addition.</TEXT>
<TEXT>
  A SOUSSEYRAC. Lorsque Pierre Benoit, à l'Hôtel Prunet de Sousseyrac, en 1931, 
#déguste la salade de queues d'écrevisses au court-bouillon et foie de canard, avant 
d'attaquer les truites du pays, les cêpes farçis et le civet de lièvre, puis de conclure par un 
poulet d'appoint et une omelette au rhum, A Sousseyrac, alors modeste brasserie 
#parisienne, était ouverte depuis huit ans ! La famille Asfaux poursuit son oeuvre. Ici, 
depuis 1923, la cuisine du terroir, rêve des Parisiens, a trouvé son symbole, vulnéraire 
souverain contre la crise, le surgelé et le fast-food. Le cadre a été rénové... dans les 
années 50. Manger, ici, c'est communier. Il y a le fond d'artichaut frais garni de queues de 
langoustines, l'increvable cassoulet dont une des viandes manquait de moelleux ce jour-là , 
le pied de porc Saint-Antoine, désossé et pané, les fromages et le sorbet à la mandarine 
Napoléon. Grande carte des vins à prix sobres. Menu: 175 F. A la carte, comptez environ 
300 F.</TEXT>
</DOC>
