<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001778-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001778-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355317</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ISLAM,DOGME,CORAN,PRIERE,PELERINAGE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT</LEAD1>
<TITLE>LA FRANCE ET L'ISLAM&gt; CROYANCES ET COURANTS&gt; Les cinq piliers de l'islam</TITLE>
<TEXT>L'ISLAM s'est constitué autour de la révélation faite à Mahomet (né à La Mecque vers 570 et mort à Médine en 632), dont l'essentiel est 
transcrit dans un livre sacré : le Coran. Dans la continuité 
d'Abraham, l'islam, troisième dans l'ordre des religions 
monothéistes, croit en un Dieu dont l'unicité est absolue : " Il n'y 
a pas d'autre divinité qu'Allah et Mohammed est son prophète ", dit 
la shahada, la confession de foi musulmane. Le prophète Mahomet 
prétendait, non pas avoir fondé une nouvelle religion, mais seulement 
accomplir le cycle des révélations divines antérieures.</TEXT>
<TEXT>
  Transmis en arabe à Mahomet (à partir de l'an 610) par 
l'intermédiaire de l'ange Gabriel, le Coran est la parole de Dieu 
(Allah), la " récitation " de la Révélation, un message de soumission 
(islam veut dire soumission ou abandon) à Dieu. Elle affirme Dieu, " 
fort " mais " miséricordieux ", dans sa transcendance absolue. Le 
Coran, puis les " paroles " attribuées au prophète (hadith), les 
textes de la tradition (sunna) et l'histoire (sirat) de Mahomet sont 
les bases du droit et de l'enseignement islamique. </TEXT>
<TEXT>
  Le fidèle est soumis à cinq grandes obligations rituelles, qu'on 
appelle les cinq " piliers " de l'islam : </TEXT>
<TEXT>
 _ La profession de foi (shahada), qui consiste à affirmer qu'il n'y 
a pas d'autre divinité que Dieu et que Mahomet est son prophète. 
C'est le passeport d'entrée dans l'islam, la formule à prononcer pour 
se convertir. </TEXT>
<TEXT>
 _ La prière : le musulman doit prier cinq fois par jour entre le 
lever et le coucher du soleil. L'heure est rappelée par le muezzin du 
haut du minaret. Le croyant doit alors procéder aux ablutions et 
réciter ses prières de louange et d'adoration. La prière du vendredi 
doit rassembler, sous la direction de l'imam, les croyants à la 
mosquée.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le ramadan : un mois par an, le mois du ramadan dans le 
calendrier lunaire, le musulman doit s'abstenir de toute nourriture 
et de toute boisson du lever au coucher du soleil, en signe de 
repentance et de conversion. Le jeûne est obligatoire, sauf pour les 
enfants et les malades. Il comporte aussi l'interdiction, pendant la 
journée, de tout rapport sexuel.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'aumône : la zakat. Conçue d'abord comme un geste charitable en 
faveur des pauvres, l'aumône est devenue une sorte d'impôt, prélevé 
surtout sur les riches.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le pèlerinage : s'il le peut, matériellement et physiquement, 
tout musulman doit faire, au moins une fois dans sa vie, le 
pèlerinage à La Mecque (Arabie saoudite).</TEXT>
<TEXT>
  L'islam n'est pas qu'une doctrine religieuse. C'est aussi un 
ensemble de normes juridiques et éthiques, qui fixent les règles de 
la vie personnelle et collective. Diverses écoles historiques ont 
codifié ces règles pour aboutir à la loi islamique, la charia. 
Diversement interprétée par les " modernes " et par les " 
fondamentalistes ", la charia définit, en particulier, les règles du 
mariage (la polygamie est autorisée jusqu'à quatre épouses), du 
divorce (réservé à l'homme), de la répudiation, des processus de 
succession et du témoignage devant la justice (le témoignage d'un 
homme vaut plus que celui d'une femme). De même en matière pénale, la 
charia autorise des peines comme l'ablation de la main droite en cas 
de vol et de la main gauche en cas de récidive, les coups de fouet ou 
la lapidation en cas d'adultère, la mort en cas d'apostasie. &lt;
</TEXT>
</DOC>
