<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021794</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021794</DOCID>
<ACCOUNT>396269</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/0903</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950603-16</NUM1>
<NAMES>GENERALI,LAZARD,LA FRANCE IARD,LA FRACE,LA CONCORDE,GENERALI FRANCE HOLDING,FRANCE VIE,MEDIOBANCA,COPPOLA DI CANZANO EUGENIO,BERNHEIM ANTOINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC LESER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMMUNIQUE COMMUN DU JEUDI 1ER JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Lazard monte en puissance dans le capital de l'italien Generali</TITLE>
<TEXT> LA BANQUE LAZARD, via son pôle d'assurances La France, et la compagnie d'assurances italienne Generali ont confirmé, dans un communiqué 
commun publié jeudi 1 juin, le rapprochement de leurs activités d'assurances en France. 
L'opération était attendue depuis la suspension de cotation, lundi 29 mai à la Bourse de 
Paris, des titres des compagnies La France SA et La France IARD, deux filiales de Lazard, 
et de La Concorde du groupe Generali (Le Monde du 31 mai).</TEXT>
<TEXT>
  Le rapprochement va d'abord permettre aux Generali, numéro un de l'assurance 
italienne, d'accroître leurs parts de marché et de rationaliser progressivement une 
nébuleuse composée en France de sept sociétés, dont La Lutèce, L'Equité, La Compagnie 
continentale d'assurances, Northern Star Insurance, La Fédération continentale, Europe 
Assistance et L'Européenne de protection juridique. Les sept compagnies françaises du 
groupe Generali seront regroupées au sein d'une nouvelle entité baptisée Generali France 
Holding. Elle sera détenue à 52 % par le groupe italien et à 48 % par La France SA. Cette 
dernière apportera à la nouvelle holding ses participations de 75,2 % dans France IARD 
(assurance-dommages) et de 97,4 % dans France Vie (assurance-vie).</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe Generali a annoncé son intention " de maintenir la spécificité de chacune des 
compagnies ". L'opération valorise à 1,61 milliard de francs France IARD et à 1,94 milliard 
France Vie. Les portefeuilles des deux sociétés France Vie et France IARD totalisent 
ensemble un peu moins de 6 milliards de francs de primes annuelles. Ces opérations 
permettront à La France de dégager des plus-values d'environ 2 milliards de francs après 
impôt et devraient " préserver la capacité de La France à servir son dividende actuel, voire 
contribuer à l'améliorer ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SUCCESSION</TEXT>
<TEXT>
Autre volet de l'accord, Lazard va accroître son poids dans le capital des Generali. La 
rémunération des apports de La France se fera également par une augmentation de sa 
participation de 43,5 % dans la holding luxembourgeoise Euralux qui possède 4,77 % des 
Generali. La France va récupérer des titres, notamment d'Eurafrance, afin de porter à plus 
de 70 % sa part du capital d'Euralux. " Aux termes de ces opérations, La France SA 
disposera directement et indirectement d'une position renforcée dans le secteur des 
assurances. Elle détiendra (à travers Euralux) dans Generali une participation dont le 
niveau en fait l'un des tout premiers actionnaires de cette société et d'une participation très 
significative dans la holding française du groupe Generali en France ", indique le 
communiqué.</TEXT>
<TEXT>
  En toile de fond de cette opération, qui n'a pu être montée qu'avec l'accord de 
Mediobanca, alliée de longue date de Lazard qui possède 6 % des Generali, se profile la 
succession, annoncée comme prochaine, du président des Generali, Eugenio Coppola di 
Canzano, âgé de soixante-treize ans. Parmi les successeurs possibles, le nom d'Antoine 
Bernheim, associé-gérant de Lazard et vice-président des Generali à Trieste revient 
fréquemment. Le rapprochement en France entre Lazard et Generali confirme la montée 
en puissance de M. Bernheim</TEXT>
</DOC>
