<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002426-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002426-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352142</ACCOUNT>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,PRIVATISATION,TABAC,RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<FAB>09201554</FAB>
<NAMES>JAPAN TOBACCO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Rapportant à l'Etat japonais plus de 50 milliards de francs&gt; La privatisation partielle de Japan Tobacco a remporté un important succès</TITLE>
<TEXT>Les titres proposés au public dans le cadre de la privatisation partielle du groupe Japan Tobacco (JT) ont été sursouscrits dix-huit 
fois, a indiqué lundi 19 septembre le ministère des finances 
japonais. Malgré un prix jugé élevé _ 1,44 million de yens par action 
(72 000 francs) _, 7,96 millions de demandes ont été déposées pour 
les 436 666 actions proposées. Les candidatures seront départagées 
par tirage au sort le 4 octobre. Les investisseurs malheureux devront 
attendre le 27 octobre et le début de la cotation du titre sur les 
Bourses de Tokyo, Osaka et Nagoya pour pouvoir obtenir des actions 
JT. Le prix retenu pour la privatisation de l'ancien monopole nippon 
du tabac et du sel a été déterminé à partir des résultats d'une vente 
aux enchères sur un nombre restreint de titres au mois d'août. Poussé 
à la hausse par une forte demande des particuliers, ce tarif est 
supérieur de 50 % aux estimations des analystes. Le groupe public est 
ainsi valorisé à 28,7 milliards de dollars (155 milliards de francs) 
ce qui s'avère très fructueux pour l'Etat japonais. En mettant sur le 
marché un tiers du capital, il engrange 9,5 milliards de dollars 
d'argent frais, soit plus de 50 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Quatrième producteur mondial de cigarettes, mais inexistant à 
l'étranger, Japan Tobacco a dégagé un bénéfice courant avant impôts 
de 110 milliards de yens (5,67 milliards de francs) au cours de son 
dernier exercice. Ses ventes s'étaient alors établies à 3 460 
milliards de yens (178 milliards de francs), en légère progression de 
2 % sur celles de l'exercice précédent.n                              
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
