<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002471</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002471</DOCID>
<ACCOUNT>369534</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1710</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950121-25</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>Il y à 50 ansLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'esprit  de guerre</TITLE>
<TEXT> " CELA NE VA PAS mieux que sous les Allemands. " Cette parole, qui révolte ainsi prononcée, exprime une vérité. Pour ne prendre qu'un exemple, 
notre réseau ferroviaire disposait " sous les Allemands " de trois fois plus de locomotives 
qu'aujourd'hui, alors qu'il n'y avait pas chez nous de théâtre actif de combats.</TEXT>
<TEXT>
  Devant de telles difficultés, le gouvernement dispose d'une administration fortement 
secouée par la Libération, appauvrie dans ses cadres, et fatiguée. Fatiguée comme tous le 
pays, car nous payons encore ceci : les privations et les souffrances de quatre années.</TEXT>
<TEXT>
  Et si le ressort du peuple français est un patriotisme ardent, peut-être inégalable, l'esprit 
civique des Anglo-Saxons, l'esprit de sacrifice des Russes, l'esprit de discipline des 
Allemands sont remplacés chez lui par ce qu'il nomme son système D.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'esprit de débrouillage nous ait parfois sortis de peine, cela est possible, mais c'est 
après nous y avoir mis. Florissant aujourd'hui, à l'heure de la grande solidarité, il produit 
trop souvent anarchie, démagogie, iniquité.</TEXT>
<TEXT>
  Le général de Gaulle a convié une fois de plus tous les Français et toutes les Françaises à 
porter au maximum leur effort de guerre. Les souffrances vécues risqueraient de perdre 
leur sens, les réussites acquises pourraient à chaque instant être compromises si 
l'inflexible volonté de vaincre qui mène nos soldats sur les différents fronts n'animait 
constamment le peuple tout entier : gouvernement, fonctionnaires et administrés.</TEXT>
<TEXT>
 (Le Monde daté 21-22 janvier 1945.)</TEXT>
</DOC>
