<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000615-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000615-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327034</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03048000</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE,CHAINE DE TELEVISION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,POIVRE D'ARVOR PATRICK,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>SUR LA PRESENCE DE BALLADUR AU JOURNAL TELEVISE DE 20 HEURES AVEC POIVRE D'ARVOR PATRICK</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; La colère acceptable, selon TF 1</TITLE>
<TEXT>Pour PPDA, la situation était claire : " Pas de rupture entre le gouvernement et les syndicats... ", commença-t-il. Ouf ! L'essentiel 
était sauf. " Mais pas d'accord non plus ", poursuivit le 
présentateur de TF 1. " Pas d'accord entre le gouvernement et les 
syndicats... ", répliqua quelques secondes plus tard Bruno Masure, 
sur la chaîne d'en face, avant de poursuivre : " ... mais pas de 
rupture non plus. " La preuve ainsi administrée que la situation 
était grave sans être désespérée, que l'on pouvait s'autoriser un 
raisonnable optimisme, et qu'un demi-accord n'équivaudrait jamais à 
un demi-désaccord, TF 1 s'empressa de donner la parole à M. le 
premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi quelques autres énigmes, les invitations de M. Balladur au " 
20 heures " de TF 1 soulèvent une interrogation fondamentale : 
pourquoi PPDA persiste-t-il à demeurer dans le studio ? N'aurait-il 
pas mieux à faire à l'extérieur ? Répondre à son courrier, préparer 
un prochain numéro d'" Ex-libris ", réfléchir à un futur code de 
déontologie ? Le premier ministre, il le montre à chaque invitation, 
serait parfaitement capable de se débrouiller seul. Ses explications 
délivrées, il se lèverait, saluerait, éteindrait la lumière en 
sortant. Chacun comprendrait qu'il est temps de passer à la météo.</TEXT>
<TEXT>
 Pour justifier sa présence, PPDA, tout au long de la cérémonie, 
passa donc les plats à son illustre invité. Sur les plats, servie 
toute chaude : l'angoisse de la jeunesse. Car M. Balladur présent, 
l'angoisse du " SMIC-jeunes ", sur laquelle TF 1 s'était montré d'une 
remarquable discrétion les jours précédents, pouvait enfin 
s'exprimer. Ainsi, après quelques manifestants, une jeune Lilloise : 
" Balladur et compagnie, ça leur fait très peur de nous écouter ! " 
En l'absence du premier ministre, cet éclat de colère eût-il été 
diffusé dans sa brutalité ? Mais, le premier ministre étant en 
situation d'y répondre, la jeune étudiante était autorisée à crier sa 
colère. Sans doute même l'exhibition de cette colère n'avait-elle que 
cette fonction-là : montrer que le premier ministre l'avait entendue, 
et allait y répondre.</TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur évoqua ensuite la nécessité de mieux contrôler le 
tutorat, prévu par son projet. " Oui, parce qu'on n'était pas sûr 
qu'il y avait un vrai contrôle du tutorat ", renchérit PPDA, comme si 
cette incertitude sur les modalités du tutorat l'avait tourmenté les 
jours précédents, alors qu'il l'évoquait pour la première fois. " Ce 
tutorat, en quoi consiste-t-il exactement ? " : aussi longtemps que 
la réponse n'était pas prête, la question avait été jugée indécente. 
Colère de la jeunesse et incertitude sur le tutorat n'avaient droit 
d'existence sur TF 1 que comme préalables, comme supports de la 
réponse balladurienne, qui seule les rendait acceptables.             
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
