<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019729</DOCID>
<ACCOUNT>393522</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEOPARDI GIACOMO</PEOPLE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/20951017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CHANTS (Canti) de Giacomo Leopardi. Edition bilingue, traduit de l'italien par Michel Orcel, Aubier, 330 p., 135 F. DISCOURS D'UN ITALIEN SUR LA POÉSIE ROMANTIQUE de Giacomo Leopardi. Traduit par Denis Authier, préfacé par Bruno Pinchard, Allia, 140 p., 100 F.(1) Il s'agit du titre italien de son film Sandra.
</NOTE>
<NUM1>950519-2-R02-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<SIP1>RENE DE CECCATTY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La beauté poétique selon Leopardi</TITLE>
<TIO2>DISCOURS D'UN ITALIEN SUR LA POÉSIE ROMANTIQUE</TIO2>
<TEXT> A vingt ans, Leopardi partait en guerre contre les romantiques. Paradoxe historique qui n'est pas rare : celui qui métamorphosera la sensibilité poétique de 
son siècle et exercera une incontrôlable influence sur le siècle suivant, figeant, malgré lui, 
malgré eux, les innovations de ses successeurs victimes de sa prédominance, se réclamait 
du passé. En cela, il confirmait l'idée que les poètes lointains sont nos proches parents et 
que nos prédécesseurs immédiats paraissent être de poussiéreux ancêtres. Aux 
romantiques il reprochait le choix de leurs objets ; ce qui est excessif, exotique ou 
carrément laid (catégorie esthétique qu'il considère comme acquise et évidente et sur 
laquelle il ne s'attarde pas) ne saurait plaire davantage en poésie que dans l'expérience 
immédiate, nous dit-il. " Ordures, pourritures, horreurs et monstres " ne sauraient, selon 
lui, être privilégiés aux dépens de sujets plus naturels et courants. La beauté poétique naît 
du supplément d'émotion qu'apportent la qualité de l'imitation et le regard du poète, et " 
surtout, et essentiellement, de l'émerveillement de voir ces objets comme transportés où 
cela paraissait impossible, et représentés par des choses qui, apparemment, ne pouvaient 
pas les représenter ".</TEXT>
<TEXT>
 Ce texte, d'une grande virulence polémique, qui pourrait, à première vue paraître 
réactionnaire, est, comme toutes les proses de Leopardi, fussent-elles de jeunesse comme 
celles-ci, d'une étonnante vivacité, d'une séduisante présence. On s'amusera de lire 
quelques lignes où Leopardi conseille aux romantiques... d'inventer le cinéma ! " Pourquoi 
chaque poète, au lieu d'écrire, n'invente-t-il une belle machine qui par diverses 
combinaisons de moyens ingénieux produise au-dehors, les unes après les autres, des vues 
et des figures de toute espèce, imite le son par le son, et bref, représentant en bon ordre ce 
qu'il aura plu à l'inventeur de montrer, agisse non seulement sur l'imagination, mais aussi 
sur les sens d'un public non plus lecteur, mais spectateur, auditeur, et que sais-je ? " Nous 
sommes en 1818.</TEXT>
<TEXT>
 Leopardi, qu'on lit plus volontiers, il faut l'avouer, lorsqu'il théorise que lorsqu'il met en 
pratique et dont le Zibaldone restera une lecture plus durable que ses poèmes, frappera 
toutefois définitivement l'imaginaire de son pays. Ses souvenirs d'enfance (le désormais 
viscontien Vaghe stelle dell'Orsa (1) élégamment rendu par son traducteur en de " vagues 
flammes de l'Ourse "), ses élans nationaux, ses contemplations de la nature à travers les 
puissantes métaphores du Genêt, si abondamment commenté, et du Chant nocturne d'un 
berger errant de l'Asie, sa conscience amère du néant et de l'infini, ses désillusions 
amoureuses (" Lorsque nouvellement/Dans l'intime du coeur/Naît un désir d'amour/ 
Languide et las se fait sentir ensemble/Un désir de mourir "), méritent-ils la place qu'ils 
occupent désormais dans l'histoire littéraire italienne ? Pourquoi est-il beaucoup plus qu'un 
Lamartine italien ? L'édition bilingue ici proposée par Michel Orcel, spécialiste depuis de 
longues années de ce poète, donnera aux lecteurs tous les éléments pour répondre à cette 
question, d'un point de vue historique et littéraire, grâce à une traduction précise, qui tient 
compte des archaïsmes et singularités de l'original, et à un appareil critique fourni.
</TEXT>
</DOC>
