<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037514</DOCID>
<ACCOUNT>416878</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/41951003</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,RER,BENEVOLAT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951011-2-R02-32</NUM1>
<NAMES>RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>L'attentat du RER a suscité une forte solidarité des agents de la RATP. Six cents d'entre eux se sont portés bénévoles</SOT1>
<SU21>Dossier . Au service du public</SU21>
<SYF1>SECTEUR PUBLIC</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Écoute, dialogue et complicité</TITLE>
<TEXT> DÈS le lendemain matin de l'attentat survenu le 25 juillet à Paris, à la station Saint-Michel du RER, les rames circulaient à nouveau sur la ligne B. La 
direction de la RATP reconnaît que s'il y a eu " une forte mobilisation de tout le personnel, 
c'est parce que nous sommes un service public. Nous ne pouvons pas ne pas assurer le 
transport de nos voyageurs ". A Saint-Michel, des agents, en service sur d'autres lieux ou 
en repos, sont accourus spontanément pour proposer leur aide. Certains, en congé, ont 
téléphoné pour demander s'ils devaient revenir au travail. " Il y a eu une vraie émotion, un 
vrai élan dans l'entreprise ", se félicite la direction. Le 26 juillet, plusieurs syndicats 
rendaient hommage aux victimes et à leurs familles avant d'assurer aux usagers qu'ils 
pouvaient " compter sur le sens des responsabilités des agents de la RATP attachés à leur 
mission de service public ". Le même jour, la direction lançait un " appel au bénévolat " 
invitant les agents à venir, en dehors de leur temps de travail, prêter main forte à leurs 
collègues durant le week-end suivant, date des grands départs en vacances. Six cents 
salariés des services administratifs et des ateliers ont répondu présents. Hostiles par 
principe au bénévolat, les syndicats ont accepté de jouer le jeu. " Nous n'avons pas crié au 
scandale, indique Gérard Ballais, secrétaire du syndicat CGT du métro et du RER. Les 
agents ont voulu exprimer ainsi leur solidarité vis-à-vis de leurs collègues et des usagers. 
Dans ce cas précis le bénévolat était une notion de service public. " Néanmoins, la CGT a 
cadré les limites de son accord. Pas question que le bénévolat perdure au-delà du week-
end, ni que les volontaires fouillent les sacs des voyageurs.</TEXT>
<TEXT>
 ENFER La RATP a comptabilisé, entre le 25 juillet et fin septembre, 450 colis suspects, 
120 alertes à la bombe, et 130 évacuations de stations ou de gares. Garder son sang-froid, 
prendre la bonne initiative tout en restant à l'écoute des voyageurs : " Jusqu'à la mi-
septembre les agents ont vécu l'enfer ", témoigne Gérard Ballais. Eux-mêmes vivaient 
dans l'" angoisse ", surtout quand ils devaient aller vérifier sur place l'existence d'un 
paquet suspect signalé par un voyageur. A l'occasion de ce drame, une " autre image de la 
RATP " est apparue. " Les usagers venaient voir les agents pour être rassurés, pour 
discuter de tout et de rien, constate Gérard Ballais. Un dialogue, une complicité se sont 
établis. " Il serait faux de croire que l'implication des agents dans leur travail est née le 25 
juillet. " Tout au long de l'année, quand se produit une agression, quand une personne a un 
malaise, nous intervenons, souligne Christiane Riffaudot, assistante gares sur le RER A et 
déléguée syndicale CFDT, nous surveillons en permanence, nous attrapons parfois des 
gens violents ou même armés. Ces actes ne sont pas visibles par le public, mais cet état 
d'esprit est en nous. L'attentat l'a mis en lumière. Mais pas assez ", estime Christiane 
Riffaudot. " On a entendu parler du travail de la police et des pompiers, pas de celui des 
agents de la RATP, comme si nous n'existions pas. " Aujourd'hui qu'elle fait ses " tours de 
gares " le matin à 4 h 45 avec son équipe pour rechercher d'éventuels objets suspects et 
vérifier que les poubelles sont bien fermées, elle se demande si les voyageurs ont 
conscience de la mission qu'elle exerce. " Peut-être pensent-ils qu'on se promène. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant le personnel n'a pas oublié ses revendications. Dès le 1eraoût la CGT 
dénonçait, dans une lettre à la direction, le manque " criant " d'effectifs mis en évidence, 
selon elle, par l'appel au bénévolat. Le 2 août, le syndicat s'élevait contre " les pressions, 
voire les propositions de sanctions " qui auraient été adressées à des agents ayant refusé 
d'aller patrouiller pour ne pas laisser un collègue assurer seul la charge de travail en 
station. Ce que dément la direction. Et c'est sans états d'âme que six syndicats de la RATP 
ont appelé à la grève du 10 octobre en réaction aux " menaces " qui, selon eux, pèsent sur 
" le statut, le régime de retraite et la protection sociale " des agents.</TEXT>
</DOC>
