<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003611-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003611-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322442</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT,ACCORD,FINANCES DEPARTEMENTALES,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,ECONOMIE REGIONALE,CONSEIL GENERAL,INSTANCE,DEPARTEMENT ARIEGE,DEPARTEMENT CANTAL,DEPARTEMENT CREUSE,DEPARTEMENT LOZERE,ZONE FRANCHE</SUBJECTS>
<LIE1>940207-2-R03-05</LIE1>
<NUM1>940131-2-R05-02</NUM1>
<NAMES>BARDOU JANINE,CHANDERNAGOR THIERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHATAIN GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>ARIEGE, CANTAL, CREUSE ET LOZERE</LEAD1>
<TITLE>RÉGIONS&gt; AMÉNAGEMENT&gt; LES CENDRILLONS S'UNISSENT&gt; Quatre départements parmi les plus pauvres élaborent une contribution commune</TITLE>
<TEXT>C'EST une contribution commune au débat national sur l'aménagement du territoire qu'ont présenté, mardi 18 janvier à Guéret (Creuse), 
quatre départements, classés comme les plus pauvres de France. Les 
conseils généraux de l'Ariège, du Cantal, de la Creuse et de la 
Lozère ont élaboré un texte qu'ils vont maintenant soumettre à la 
DATAR et aux services du ministre de l'intérieur et de l'aménagement 
du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi une telle initiative " à la base " ? Parce que, répond en 
substance Thierry Chandernagor (PS), président du conseil général de 
la Creuse, les politiques de lutte contre la désertification rurale 
et les déséquilibres territoriaux se négocient aujourd'hui entre 
Bruxelles, Paris et les capitales régionales. Alors que les régions 
ne sont pas homogènes et que ce sont leurs pôles forts qui ont 
tendance à bénéficier de ces aides, " la Creuse est traitée par la 
CEE comme la banlieue de Limoges, alors que les problèmes n'y ont 
rien de semblable ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour une forte péréquation Bref, ces quatre départements ont en 
commun de se sentir les Cendrillons de leur région respective.Autres 
similitudes : moins de 200 000 habitants, des populations divisées 
par deux en un siècle, un poids important de l'agriculture (20 % des 
actifs, la moyenne française étant de 6 %), des chefs-lieux à peine 
des villes moyennes (Aurillac compte 33 000 habitants ; Guéret, 14 
000 ; Mende, 11 000 ; Foix, 10 000) et qui sont très isolés.</TEXT>
<TEXT>
  Une situation dont ces départements ne peuvent matériellement plus 
se sortir tout seuls. Exemple cité dans la contribution : celui des 
routes départementales dont l'entretien est à la charge des conseils 
généraux. En Creuse, elles représentent 33,13 kilomètres par habitant 
; dans la Lozère, 29,80 km ; dans le Cantal, 24,57 km et dans 
l'Ariège, 18,58 km. Dans les Hauts-de-Seine, un des départements les 
plus riches de France, elles ne représentent que 180 mètres par 
habitant. Alors que, souligne Robert Naudi (PS), président du conseil 
général de l'Ariège, " le budget de ce département _ 6 milliards de 
francs _ est dix fois supérieur aux nôtres ".</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas que nous soyons toujours à convoiter ce qu'il y a 
dans l'assiette du voisin, ajoute Janine Bardou (UDF), présidente du 
conseil général de Lozère, mais il faut bien voir que ce sont les 
départements les plus pauvres qui épargnent le plus. " Le taux de 
couverture des crédits bancaires par dépôts est de 0,55 dans les 
Hauts-de-Seine, 0,84 à Paris, alors qu'ils atteignent 2,13 en Creuse, 
1,57 en Lozère, 1,34 dans le Cantal, 1,30 dans l'Ariège. C'est donc 
l'épargne des départements pauvres qui finance l'activité des 
départements riches.</TEXT>
<TEXT>
 Création de zones franches</TEXT>
<TEXT>
 Yves Meniel (RPR), vice-président du conseil général du Cantal, 
insiste sur " la nécessité d'une péréquation forte, comme le font 
d'ailleurs nos partenaires européens. En Allemagne, en 1990, les cinq 
Länder les plus riches ont reversé l'équivalent de 25 milliards de 
francs aux six Länder les plus pauvres. En France, en 1994, la 
solidarité des départements les plus riches au profit de vingt et un 
départements les plus pauvres n'atteindra guère plus de 200 millions 
".</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est moins sur l'argent que sur les propositions 
structurelles qu'insiste la contribution commune. La création de 
zones franches défiscalisées pour les entreprises en milieu rural 
(comme cela s'est fait voilà quelques années pour les régions en 
reconversion industrielle), la gestion des quotas agricoles et des " 
droits à produire " en fonction des besoins des zones à forte densité 
paysanne, un " désenclavement de proximité " qui complète le réseau 
des grands axes européens.</TEXT>
<TEXT>
  En conclusion, insiste Thierry Chandernagor, " il faut rappeler à 
la politique européenne d'aménagement du territoire la nécessité de 
prendre en compte les identités départementales ".</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant à Limoges                                     
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
