<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037948</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037948</DOCID>
<ACCOUNT>417426</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1554</FAB>
<NUM1>951016-2-003-62</NUM1>
<NAMES>SKABRNJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MALGRE L'ENTREE EN VIGUEUR DU CESSEZ LE FEU, JEUDI 12 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les combats se poursuivent au nord-ouest de la Bosnie</TITLE>
<TEXT> LA TRÊVE en Bosnie, entrée en vigueur jeudi 12 octobre, est menacée par les violents combats qui se sont déroulés vendredi dans le nord-ouest du 
pays. L'état-major des forces serbes bosniaques a confirmé la chute de la ville de Sanki 
Most aux mains de l'armée gouvernementale bosniaque. Dans cette même région, les 
civils serbes fuient la ville de Prijedor, soumise aux bombardements des armées communes 
croato-bosniaques. A Sarajevo, le porte-parole du Haut-Commissariat pour les réfugiés 
(HCR), Kris Janowski, a estimé qu'ils étaient plus de 40 000 à fuir l'agglomération. Le 
maire de la ville, Veljko Djukic, a affirmé qu'un grand nombre de personnes avaient été 
blessées.</TEXT>
<TEXT>
 Les Serbes de Bosnie ont menacé, vendredi, d'interrompre les pourparlers de paix si 
l'ONU n'envoyait pas d'urgence des observateurs dans l'ouest de la Bosnie pour " 
constater la violation de la trêve par les Croates et les Musulmans ", a rapporté l'agence 
serbe SRNA. La FORPRONU a demandé aux deux parties en conflit un accès aux lignes 
de front. " Nous n'avons toujours qu'un accès limité au front des combats, et nous ne 
pouvons pas certifier de manière précise ce qui est en train de se dérouler dans cette zone 
", a déclaré Chris Vernon, l'un des porte-parole militaires de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Le président bosniaque, Alija Izetbegovic, a assuré, depuis Prague où il se trouve en 
visite officielle, qu'il était " sûr que le cessez-le-feu en Bosnie tiendrait ", en dépit des 
violations annoncées, car les deux parties, a-t-il dit, " ont de bonnes raisons de le 
respecter, même si elles sont differentes ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Union européenne a, pour sa part, exhorté les belligérants à cesser le combat et a 
manifesté dans un communiqué sa " vive inquiétude ". A Washington, les Etats-Unis ont 
lancé un appel à la Serbie, à la Croatie et au gouvernement bosniaque pour qu'ils mettent 
un terme aux hostilités. Bien que les rapports de l'ONU et les observateurs présents dans 
le nord-ouest de la Bosnie fassent état d'offensives conjointes des forces 
gouvernementales bosniaques et de leurs alliés croates, le porte-parole du département 
d'Etat, Nicholas Burns, a estimé que " l'on peut dire objectivement que le gouvernement 
bosniaque et les Serbes de Bosnie sont à l'origine des combats qui font rage depuis 
quelques jours ". Le porte-parole a accusé les séparatistes serbes de procéder à une 
nouvelle campagne de " purification ethnique " dans le centre du pays, en jetant, eux aussi, 
des milliers de civils sur les routes.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, vingt-trois miliciens serbo-croates seront jugés à partir de jeudi par un 
tribunal de Zadar pour crimes de guerre, a rapporté vendredi l'agence croate HINA. Ils 
sont accusés d'avoir massacré 60 civils et 25 miliciens croates dans le village de Skabrnja 
lors de la guerre serbo-croate de 1991 qui avait abouti à l'autoproclamation de la 
République séparatiste serbe de Krajina (RSK). (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
