<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003993</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003993</DOCID>
<ACCOUNT>404699</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0195/1021</FAB>
<SUBJECTS>POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>ROCHE DENIS</NOM1>
<NOTE>(1) Dans "Arpentage de la poésie contemporaine", de Jacques Darras (Ed. In'hui/Trois cailloux, Amiens, 1987). (2) Dans "A noir. Poésie et littéralité" (Seuil, 1992).</NOTE>
<NUM1>950113-2-R03-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK KECHICHIAN </SIP1>
<SOT1>Au culte vide, le geste iconoclaste de Denis Roche oppose une saine révolte. Qui n'empêche, ni n'achève rien</SOT1>
<SU21>LITTERATURES&gt; Denis Roche, météore dévastateur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le "non" qui porte</TITLE>
<TEXT> LE geste de Denis Roche donnant, avec superbe, leur congé aux Muses, allant jusqu'à nier leur existence - qu'attestent pourtant les six cents pages de 
ses OEuvres poétiques complètes - s'inscrit dans une double histoire. La sienne d'abord, 
personnelle et singulière, celle de la poésie en ces dernières décennies ensuite. Chaque 
poète, pour peu qu'il accepte de s'interroger sur son art, qu'il le mette en question et n'en 
fasse pas benoîtement un usage uniquement inspiré, c'est-à-dire sans intelligence, invente, 
expérimente en lui une histoire et une théorie de la poésie. Ainsi, sans se confondre, deux 
histoires se complètent, se superposent, se relaient, s'apostrophent. Ainsi la poésie, 
s'imaginant heureusement, comme le disait Denis Roche, "déplacée de la contingence 
historique" (1), continue.</TEXT>
<TEXT>
 Car, qu'on le veuille ou non, qu'on la juge vive ou morte, inutile ou indispensable, en 
danger, menacée, dépréciée, ou au contraire florissante, ayant rendu son âme ou la 
répandant encore, passéiste et datée ou bien intemporelle, la poésie s'écrit, se publie, se lit 
peu, il est vrai... Certes, ses lieux d'expression sont divers, nombreux, souvent peu 
visibles, antagoniques, exclusifs les uns des autres : ici les lyriques à la mode ancienne 
conspuant toute modernité, là les formalistes moquant, au nom de cette même modernité, 
les épanchements incontrôlés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SEUL LE PRESENT FAIT LOI</TEXT>
<TEXT>
 A trop affirmer que la poésie doit être ceci ou cela, ou plutôt qu'elle ne doit être ni ceci ni 
cela, on néglige sa diversité, on simplifie outrageusement son histoire. Le progrès, en 
poésie, n'existe pas, et son avenir est toujours improbable. Seul le présent, éclaté et 
pluriel, discontinu, fait loi. En ce même début des années 70, tandis que Denis Roche 
répudiait, par un acte personnel - un acte de parole, un poème -, la poésie, d'autres 
"assommants (...) rongeurs qui grattent du papier" (Pierre Reverdy) persévéraient dans un 
genre dont ils ne semblaient pas précisément se défier. Jean Follain (Espaces d'instants, 
1971), Henri Michaux (Face à ce qui se dérobe, 1975), Francis Ponge (La Fabrique du pré, 
1971), René Char (Le Nu perdu, 1971), Philippe Jaccottet (La Semaison, 1971), Lorand 
Gaspar (Sol absolu, 1972), Anne-Marie Albiach (Etat, 1971), André du Bouchet (Qui n'est 
pas tournée vers nous, 1972), Yves Bonnefoy (Dans le leurre du seuil, 1975), Michel 
Deguy (Tombeau de du Bellay, 1973), Claude Royet-Journoud (Le Renversement, 1972), 
Jacques Dupin (L'Embrasure, 1969), André Frénaud (la Sorcière de Rome, 1973), Jean 
Tortel (Instants qualifiés, 1973), Jean Grosjean (La Gloire, 1969), Jacques Roubaud 
(Trente et un au cube, 1973), Jacques Réda (Récitatif, 1970)... pour ne citer que les plus 
grands "rongeurs", témoignaient, chacun pour son compte et pour celui de ses lecteurs, de 
cette persévérance et de cette présence.</TEXT>
<TEXT>
 Témoin essentiel lui aussi, Paul Celan, qui avait, en allemand, opposé à la détresse du 
siècle le simple pouvoir des mots de son poème, mettait fin à ses jours : c'était à Paris, en 
avril 1970. Les poètes de la génération suivante ont continué d'écrire, de balbutier plutôt, 
cette double histoire : la leur et, indissociablement, celle d'un genre qui n'en a pas fini 
d'apporter à la littérature un enrichissement fondamental.</TEXT>
<TEXT>
 Comme toute idolâtrie, la religion de la poésie et des poètes est calamiteuse. "La poésie 
qui n'est que l'amour de la poésie, ce n'est que du contre-plaqué", écrivait le même 
Reverdy. Au culte vide et à l'autocélébration languide, le geste iconoclaste d'un Denis 
Roche oppose un esprit de saine révolte, de colère féconde.</TEXT>
<TEXT>
 Ce geste n'empêche ni n'achève rien ; comme le soulignait Jean-Marie Gleize, "le non à la 
poésie porte la poésie en avant de ce qu'elle peut, de ce qu'elle croit être, vers ce qu'elle 
ne sait pas encore dire" (2). Jusque dans ses éclats et ses négations, elle demeure ce que 
Claude Royet-Journoud appelait justement un "métier d'ignorance".</TEXT>
</DOC>
