<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003091-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003091-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321899</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'Economie contre la société : affronter la crise de l'intégration sociale et culturelle, par B. Perret et G. Roustang, Paris, Le Seuil, 274 pages.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>CHOURAQUI ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>372</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; TRIBUNE:&gt; Partage du travail: un débat à reprendre</TITLE>
<TEXT>LA question du partage du travail, resurgie inopinément, mais non par hasard, dans le débat public, a fait un petit tour et puis s'en est 
allée... après quelques échanges maladroits, plus souvent techniques 
que réellement économiques, sociaux ou politiques. Et une 
interrogation s'impose : ce débat tronqué risque-t-il de gâcher le 
débat sur les vrais enjeux, après les avoir cachés ? Ou peut-il être 
le point de départ d'un vaste mouvement de réflexion posant 
clairement certaines questions essentielles, contribuant à une 
maturation collective, et revalorisant ainsi la fonction du politique 
?</TEXT>
<TEXT>
  Quelques expériences passées incitent à la mesure et à la vigilance 
: le souci de la " qualité de la vie ", après avoir émergé 
brutalement en 1968, ne s'est-il pas à la fois concrétisé et enlisé 
dans des mesures techniques, certes nécessaires et importantes, de 
sauvegarde de l'environnement, alors qu'il permettait une réflexion 
sérieuse sur les finalités du développement économique dans les 
sociétés riches ? L'" expression directe et collective " des salariés 
(introduite par la loi Auroux de 1982) n'a-t-elle pas été largement 
reprise, mais aussi cassée, par les formes réductrices et très 
finalisées du " management participatif ", alors que pouvaient 
converger vers l'implication des salariés les besoins de souplesse 
économique comme les aspirations à la reconnaissance et à la 
citoyenneté dans l'entreprise ? Et la réduction du temps de travail à 
trente-neuf heures, par la modestie de ses effets, n'a-t-elle pas 
étouffé pendant dix ans le débat de fond sur les enjeux du partage du 
travail ? Dans ces trois cas, si la déception et le scepticisme ont 
trop souvent cédé à l'illusion, c'est avant tout par manque de 
préparation à des orientations qui méritaient explication, pédagogie, 
mais aussi controverses et polémiques, bref, maturation sociale. Le " 
court-termisme " et parfois la myopie des décideurs sans cesse 
confrontés à des urgences, leur font souvent négliger les priorités ; 
et même lorsque leurs décisions traitent de celles-ci, ils ne savent 
parfois pas les reconnaître ni les présenter comme telles.</TEXT>
<TEXT>
  En bonne méthode, ne faut-il pas avant tout poser les questions de 
fond ? Il s'agit donc ici seulement d'inciter et de participer à ce 
premier travail de questionnement, sans prétendre encore contribuer à 
des solutions. Car le partage du travail paraît très riche en débats 
potentiels, passionnants mais difficiles, si l'on veut bien en saisir 
l'occasion. De bonnes chances sont aujourd'hui fournies par la 
convergence, paradoxale mais efficace, d'intérêts très pragmatiques 
(liée au développement des entreprises et au marché de l'emploi) et 
d'aspirations plus idéelles et humanistes (à un projet mobilisateur 
face aux angoisses collectives, à une meilleure qualité de vie dans 
une société moins " rentabiliste " et plus solidaire). N'est-ce pas 
une convergence d'intérêts et de valeurs qui a réellement fondé la 
démocratie ?</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'abord de débattre de questions économiques et 
politiques centrales, et pourtant bien souvent éludées, comme celle 
du principe, des sources et des modalités d'une compensation de la 
diminution des salaires : quelle redistribution des richesses 
produites, si la part des revenus directs du travail se réduit, alors 
que ces richesses demeureraient stables ou augmenteraient grâce aux 
nouvelles technologies de production ; quels autres canaux de 
redistribution que le travail salarié ? Ce qui conduit à une autre 
question majeure : celle du rôle moteur et " exemplaire " de la 
puissance publique, et, plus précisément, des entreprises publiques, 
dans un processus qui de toute évidence impliquerait plus que des 
ajustements entre le niveau, micro, des entreprises (dont l'intérêt 
immédiat peut être le remplacement des hommes par les machines) et 
celui macro de la cohésion sociale (appuyée sur le travail ou _ mais 
comment ? _ sur le revenu dissocié du travail). Et cette action 
publique peut-elle être seulement étatique ? Quels relais aux niveaux 
régional et local ? Quelles coordinations supra-étatiques ?</TEXT>
<TEXT>
  Mais faut-il attendre une telle coordination européenne pour 
engager vraiment le processus de partage du travail, ou faut-il " 
jouer Valmy ", c'est-à-dire, comme les révolutionnaires mal préparés 
et isolés dans une Europe monarchiste, compter sur la force des idées 
et des motivations pour déjouer les arguments " objectifs " et les 
rapports de forces, réussir seul d'abord, et convaincre plus 
facilement ensuite ?</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il procéder à une réduction forte et générale du temps de 
travail, afin de tirer les leçons des trente-neuf heures, ou procéder 
à une baisse progressive, voire expérimentale ? Et dans ce cas, avec 
quels outils, et surtout dans quels délais, procéder à la difficile 
évaluation d'un phénomène autant qualitatif que quantitatif, 
nécessitant de longs apprentissages sociaux ? De ce point de vue, les 
mesures votées récemment, malgré _ ou à cause de _ leurs faiblesses, 
pourraient être un pas dans un long processus d'essais/erreurs.</TEXT>
<TEXT>
 De nouvelles frontières à explorerToutes ces interrogations 
directement posées par le sujet ont, peu ou prou, affleuré durant ces 
quelques semaines. Elles devront être traitées. Moins évidentes sont 
certaines questions de société qui sous-tendent ces débats déjà bien 
lourds. Elles peuvent sembler abstraites et irréalistes. Et notre 
temps aurait déjà trop souffert d'idéalisme et d'illusions. Faut-il 
pour autant, devant la gravité des impasses actuelles, s'interdire 
d'oser ? Affirmons plutôt la conviction que le débat public sur le 
partage du travail ne fait que commencer, et qu'il convient de ne pas 
le laisser s'étouffer ou se dégrader, tant il est porteur d'enjeux 
majeurs pour les sociétés riches. Un débat sérieux n'est-il pas 
d'ailleurs la meilleure manière de faire la part du rêve et celle du 
possible ?</TEXT>
<TEXT>
  Le partage du travail ne pourrait-il permettre d'explorer enfin de 
nouveaux horizons, de " nouvelles frontières " ? Entre l'autonomie et 
l'hétéronomie, d'une part, entre l'économie et la société, d'autre 
part. La question du développement des autonomies et du recul des 
régulations extérieures, hiérarchiques, autoritaires ou simplement 
hétéronomes, est un débat vaste et ancien. Mais il est renouvelé par 
la croissance, chez les individus comme chez les micro-collectifs, 
des aspirations à l'autonomie, c'est-à-dire à l'autoproduction des 
règles dont chacun dépend, mais aussi par les possibilités nouvelles 
dont cette autonomie peut enfin disposer : développement de la 
formation et de l'information, multiplication de moyens 
technologiques à la portée de tous. Cette question majeure de qui 
décide quoi, et à quel niveau, se pose partout aujourd'hui, 
spécialement dans les relations de travail. Régulation centralisée, 
de branche, d'entreprise, d'établissement ? Régulation autoritaire, 
incitative, négociée ?</TEXT>
<TEXT>
 La procédure de mise en oeuvre du partage du travail ne 
pourrait-elle pas devenir un vaste champ d'expérimentations de la 
tendance à l'autonomie régulée, qui consiste à articuler les niveaux 
et les modes de régulation plutôt qu'à choisir entre eux ? A 
reconnaître le rôle essentiel d'impulsion et de cohésion sociale de 
la puissance publique, tout en s'appuyant sur les acteurs de terrain 
et sur leur production décentralisée et négociée de règles 
complémentaires, adaptées à la diversité des situations ? Cette 
tendance a conduit, entre 1982 et 1984, au plus vaste mouvement 
négociatoire de l'histoire française (par l'obligation légale de 
négocier sur le droit d'expression puis sur les salaires et le temps 
de travail). Là encore la démocratie n'est-elle pas d'abord une 
procédure ? Et celle qui serait adoptée pour le partage du travail ne 
pourrait-elle préfigurer un renouveau de la démocratie et de son 
droit, mieux légitimés par le rôle accru des acteurs, et par la place 
nouvelle d'une puissance publique toujours essentielle, mais surtout 
coordinatrice et attentive aux déséquilibres dans les rapports de 
forces ?</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part le partage du travail pourrait être un mode d'entrée 
dans la question du rapport entre économie et société. Celle-ci 
émerge de loin en loin dans l'histoire sociale, par le travail de 
certains penseurs, ou par l'irruption brutale de l'événement, voire 
de la révolution. La réduction du temps de travail, par le caractère 
potentiellement radical des problèmes posés, le nombre d'acteurs 
impliqués, la convergence des intérêts et des valeurs, ne 
pourrait-elle conduire à un débat public plus large, plus raisonné et 
plus durable ? Sur la place du travail _ pas seulement du travail 
salarié _ dans la société. Sur l'encastrement de l'économique dans la 
société ; et sur ce que cela implique quant aux facteurs sociaux et 
aux valeurs à prendre en compte au-delà des équations et des modèles 
; sur l'hypothèse d'un véritable " délire économique " qui conduirait 
à asservir l'homme _ " variable d'ajustement " _ au lieu de le servir 
; sur les échecs successifs des approches trop strictement 
économiques, c'est-à-dire sur le " délire économiste " qui conduirait 
certains spécialistes _ comme ce fut le cas de certains juristes ou 
de certains politiciens _ à croire pouvoir réduire la société à leur 
seule logique, alors qu'elle est le produit de l'articulation de 
l'économique, du politique, du juridique, du religieux...</TEXT>
<TEXT>
  Qui pourra jamais nier la part de chacun de ces modes de régulation 
dans les premiers ébranlements du monde soviétique en Pologne ? 
Questions elles aussi souvent posées, et dont le renouveau est 
révélateur de la profondeur des crises, mais aussi de la diversité 
actuelle des possibles (compte tenu surtout du niveau de richesse 
objective atteint par les sociétés développées depuis la guerre, 
ainsi que de l'ampleur et de la rapidité des évolutions à canaliser) 
: la question d'un basculement de civilisation _ posée par Georges 
Friedmann ou Hannah Arendt _ resurgit ; et la question du " sens " _ 
signification mais aussi orientation _ semble aujourd'hui centrale et 
pertinente (1). Va-t-on d'une société du " toujours plus " _ 
produire, acquérir, posséder _ vers une civilisation du " toujours 
mieux " _ partager, échanger, profiter ?</TEXT>
<TEXT>
  Une occasion de renouveau politiqueN'est-ce pas parce que la classe 
politique a senti l'ampleur d'un sujet mal préparé que celui-ci a été 
peu développé ? Et ne serait-ce pas paradoxalement la confirmation 
que ces questions de société, bien travaillées, pourraient être 
l'occasion d'un renouveau _ bien nécessaire _ du politique ? A la 
fois par l'importance des enjeux à présenter à l'opinion, et la 
manière de les traiter. Le caractère profondément politique des 
questions à poser est évident, sur la subordination de l'économique 
au pouvoir démocratique, comme sur l'acteur ou le niveau de la 
décision, impliquant débat sur la diffusion du politique dans la 
société civile. Solidement présentées, ces " nouvelles frontières " 
peuvent même introduire un souffle dans le débat politique, enfin 
décollé du court terme et des " contraintes " paralysantes. Devant 
les inquiétudes et les attentes d'une opinion aujourd'hui prête à 
rouvrir le jeu des possibles, réduire le débat à une réponse 
technique, incertaine et défensive, serait une faute. Parler 
sérieusement d'un horizon du temps choisi et de développement des 
espaces de liberté, ne serait-ce pas redonner une espérance à nos 
sociétés, et orienter le débat social vers la question du sens, bien 
absent aujourd'hui ?</TEXT>
<TEXT>
  Si les hommes politiques savent faire le lien entre la nécessaire 
technicité de certains débats et l'analyse des grandes perspectives 
dégagées, en se gardant bien d'une approche technocratique ou d'une 
facilité incantatoire ; si surtout ils savent inventer une " 
pédagogie de l'essentiel ", permettant à chacun de mieux faire le 
lien entre ses problèmes particuliers et immédiats et les grands 
enjeux communs, alors, quelle qu'en soit l'issue, le débat sur le 
partage du travail aura servi la démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Chouraqui est chercheur au CNRS (laboratoire économie et 
sociologie du travail d'Aix-en-Provence.                              
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
