<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022301</DOCID>
<ACCOUNT>396935</ACCOUNT>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1851</FAB>
<NUM1>950607-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN,JERUSALEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'administration Clinton handicapée par le jeu des républicains</TITLE>
<TEXT> Comme en Bosnie, la diplomatie des Etats-Unis au Proche-Orient est influencée par la politique intérieure américaine. Dans le premier cas, Bill 
Clinton s'inquiète des conséquences électorales négatives qu'entraînerait l'envoi de soldats 
américains dans l'ex-Yougoslavie. Dans le second, le gouvernement démocrate craint que 
ses efforts pour relancer le processus de paix soient menacés par l'insistance avec laquelle 
les républicains soulèvent la délicate question du statut de Jérusalem. Le secrétaire d'Etat, 
Warren Christopher, entame, mercredi 7 juin, sa treizième tournée au Proche-Orient avec 
un optimisme très relatif.</TEXT>
<TEXT>
  Un jeu politique complexe a lieu aux Etats-Unis et en Israël, en prévision des échéances 
électorales dans les deux pays. Certes, le principe de l'aide financière américaine à l'Etat 
juif n'a pas été remis en cause par la nouvelle majorité républicaine. Le projet de loi sur 
l'aide étrangère, qui traduit l'obsession du Grand Old Party de réduire le train de vie de 
l'Etat, reconnaît le statut privilégié dont bénéficient Israël et l'Egypte dans le budget de 
l'assistance américaine (respectivement de 3 milliards et 2,1 milliards de dollars par an).</TEXT>
<TEXT>
  Mais la double proposition de Newt Gingrich, speaker de la Chambre des représentants, 
et de Robert Dole, chef de la majorité sénatoriale, qui visaient à transférer, avant mai 
1999, de Tel Aviv à Jérusalem, l'ambassade des Etats-Unis en Israël, est potentiellement 
explosive. Outre que le Mouvement de la résistance islamique (Hamas) a menacé de " 
frapper " les intérêts américains au Proche-Orient, Damas a officieusement indiqué que ce 
transfert porterait " gravement atteinte au rôle et à la crédibilité des Etats-Unis " et 
provoquerait " l'effondrement du processus de paix ".</TEXT>
<TEXT>
  La question est hautement symbolique : si le gouvernement américain allait dans ce sens, 
cela signifierait que Washington accepte, une fois pour toutes, de reconnaître que la 
capitale de l'Etat juif est constituée de l'intégralité de la Ville sainte, au mépris des 
revendications palestiniennes sur sa partie orientale. Les dirigeants israéliens sont 
d'accord avec M. Christopher pour dire que l'insistance des républicains est " mal inspirée 
et préjudiciable " au processus de paix, mais il leur est difficile de critiquer publiquement 
une initiative, dont ils approuvent le principe.</TEXT>
<TEXT>
  M. Dole a, pour sa part, remporté un triomphe, le mois dernier, devant le comité de 
liaison Amérique-Israël, qui est le principal groupe de pression juif aux Etats-Unis : le 
sénateur du Kansas, qui fait figure de favori dans la course à l'investiture républicaine pour 
le scrutin présidentiel de 1996, cherchait à redorer son blason auprès de l'électorat juif. 
Les républicains ont aussi été l'objet d'une campagne de pression de la part de l'opposition 
de droite israélienne. Le Likoud voit dans cette affaire un moyen de faire capoter les 
négociations avec les Palestiniens et d'affaiblir M. Rabin.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier attend de M. Christopher qu'il l'aide à convaincre l'opinion israélienne de la 
nécessité d'un retrait de l'armée du plateau syrien du Golan. Mais, là encore, la capacité 
de négociation de Washington est affaiblie par des considérations de politique intérieure. 
En cas d'accord syro-israélien, l'administration Clinton et le gouvernement Rabin sont 
favorables au déploiement d'observateurs américains sur le Golan. Or Jesse Helms, 
président de la commission des affaires étrangères du Sénat, qui sait à quel point les 
Américains sont a priori hostiles à l'envoi de troupes sur un " terrain d'opérations " 
extérieur, a indiqué qu'il ferait tout pour s'opposer à ce projet.</TEXT>
</DOC>
