<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000953-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000953-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>339973</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SALAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,RAPPORT,REUNION INTERMINISTERIELLE,PAYS INDUSTRIALISES,CHOMAGE,EMPLOI,CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<FAB>06071608</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>151</PAGE>
<LEAD1>REUNION DES 7/8 JUIN 1994. LE GRAPHIQUE EST INTITULE : LE CHOMAGE DANS LA ZONE OCDE DE 1950 A 1994 : 35 MILLIONS DE PERSONNES</LEAD1>
<TITLE>Un rapport des experts du château de la Muette sur le chômage et l'emploi&gt; L'OCDE regrette l'inadaptation au changement des pays occidentaux&gt;</TITLE>
<TEXT>Réuni à Paris, les 7 et 8 juin, le conseil de l'OCDE est pour l'essentiel consacré au chômage, qui, au total, touche plus de 35 
millions de personnes. Pour leurs travaux, les ministres des 
principaux pays industrialisés s'appuieront sur une étude réalisée 
par l'OCDE, qu'ils avaient réclamée en juin 1992. Ce document, 
longtemps attendu, et dont la soixantaine de recommandations pourrait 
s'appliquer de façon diverse selon l'état des économies nationales, 
tranche par ses analyses des causes du mal. D'ordinaire plus 
prudents, les experts du château de la Muette n'ont pas l'habitude de 
prononcer des jugements aussi catégoriques et avancent des solutions 
plus nuancées.</TEXT>
<TEXT>
 " Décalage grandissant "</TEXT>
<TEXT>
  Selon eux, l'origine du chômage, qui remonte au milieu des années 
60, s'explique par une " érosion " de la capacité d'adaptation des 
économies et des sociétés occidentales, qui n'ont pas su faire face 
aux changements. Toutes sont touchées, sauf peut-être le Japon. En 
Europe, notamment, les rigidités du marché du travail sont la " 
conséquence involontaire " d'objectifs sociaux. Aux Etats-Unis, les 
défauts de l'instruction et de la formation ne permettent pas 
toujours de suivre l'évolution technologique, tandis que se sont 
créés en masse des emplois peu rémunérés et précaires.</TEXT>
<TEXT>
 Ce faisant, l'OCDE rejette un certain nombre de causes régulièrement 
invoquées. Non, la technologie n'est pas une raison de la montée du 
chômage, même s'" il n'est pas exclu bien sûr que cela n'arrive pas 
un jour " ; non, les importations en provenance des pays à bas 
salaires ne contribuent pas à l'aggravation du chômage et ne poussent 
pas à la baisse des salaires des travailleurs peu qualifiés ; non, le 
chômage n'est pas imputable à l'intensification de la concurrence et 
donc au processus de mondialisation. Et d'avancer des arguments forts 
: une accélération du progrès technique va de pair avec une 
amélioration de la croissance et " les craintes de voir s'instaurer 
une nouvelle ère de croissance sans emplois paraissent sans fondement 
" ; le poids des exportations en provenance des pays à faibles 
salaires ne représente que 1,5 % du total des dépenses de biens et de 
services des pays de l'OCDE ; la concurrence et 
l'internationalisation des échanges s'exercent, pour l'essentiel, au 
sein de la zone OCDE elle-même et " s'accompagnent d'un processus 
massif de destruction d'emplois _ environ un emploi sur deux 
disparaît chaque année, _ compensé par la création d'un nombre 
équivalent de nouveaux emplois ". </TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, résister ou essayer de ralentir le rythme du changement 
ne sauraient être des stratégies, d'autant " qu'il paraît exister un 
décalage grandissant entre les ajustements à opérer et la capacité 
d'adaptation des économies de l'OCDE ". En revanche, il convient de 
réformer les politiques sociales afin de supprimer des blocages, 
mais, précise le rapport, " sans entamer le degré de protection 
sociale que souhaite offrir chaque pays ". " Une véritable gageure ", 
évidemment, puisqu'il s'agirait, dans un meilleur arbitrage, " tout à 
la fois de respecter les objectifs sociaux et de faciliter largement 
d'adaptation au changement ". </TEXT>
<TEXT>
La suite se devine. L'OCDE met l'accent sur les éléments vertueux 
d'une politique macroéconomique susceptible de créer un environnement 
favorable. Ce qui passe par des finances publiques saines, une 
maîtrise durable de l'inflation, une baisse des taux d'intérêt, une 
régulation du niveau de la demande globale et des... mesures 
structurelles. Ces dernières, supposées favoriser la création de 
nouveaux emplois, principalement dans le secteur des services, 
devront faciliter l'acquisition des connaissances nécessaires par de 
la formation, et sont appelées à développer la productivité et en 
même temps à accroître les capacités d'innovation ou d'utilisation 
des nouvelles technologies.</TEXT>
<TEXT>
 Supprimer freins</TEXT>
<TEXT>
  En termes généraux, cela revient " probablement " à éviter les 
allègements fiscaux ou les subventions à l'emploi pour la création 
d'emplois à bas salaires, à aménager le temps de travail, à 
encourager l'esprit d'entreprise, " et à favoriser une remise en 
cause générale des politiques susceptibles de freiner la création 
d'emplois ". Mais, concrètement, les propositions du rapport 
remettent en cause bien des dogmes. Les freins à l'embauche et donc 
aux licenciements doivent être supprimés. Le niveau des salaires doit 
pouvoir être différencié selon les régions et les professions et les 
minima, tels que le SMIC, devraient varier selon l'âge, à la façon du 
CIP (contrat d'insertion professionnelle). Les systèmes de prestation 
ou d'imposition devraient être corrigés, par exemple pour 
l'assurance-chômage, et les dispositions relatives à la sécurité de 
l'emploi devraient être revues. En France, on sait l'écho que de 
telles perspectives suscitent... &lt;
</TEXT>
</DOC>
