<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003199</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003199</DOCID>
<ACCOUNT>370553</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/0904</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE METALLURGIQUE,PROJET,DATE,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NUM1>950127-2-016-06</NUM1>
<NAMES>USINOR SACILOR,MER FRANCIS,ALPHANDERY EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-06</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU21>ENTREPRISES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>report au 8 février 1995 de la tenue du conseil d'administration, le ministere de l'économie craignant des remous sociaux</LEAD1>
<TITLE>Usinor-Sacilor annoncera&gt;  plus tard sa dénationalisation</TITLE>
<TEXT>  SURPRISE à Usinor-Sacilor mercredi 25 janvier. En fin de matinée, on apprenait le report précipité du conseil d'administration prévu le 26 janvier à 
10 heures, " en raison de la reprise très vive du secteur de l'acier ", selon le communiqué 
du groupe sidérurgique. Officiellement, la direction aurait estimé qu'un tel contexte 
imposait une ultime révision des budgets 1995. Elle aurait décidé de différer au 8 février la 
tenue de ce conseil, n'hésitant pas à bouleverser un calendrier très chargé. Deux cents 
cadres dirigeants du groupe devaient être réunis à Paris, et de multiples interventions de 
Francis Mer, le PDG, étaient prévues dans la semaine à venir. La programmation de telles 
manifestations pour une simple annonce de résultats annuels est chose peu courante. Par 
culture, le groupe Usinor-Sacilor a habituellement une approche plutôt sobre.</TEXT>
<TEXT>
 C'est qu'il existe, en fait, une autre version de ce report. Le conseil d'administration du 
groupe aurait dû se dérouler en même temps que le point presse d'Edmond Alphandéry, 
ministre de l'économie, à Bercy, au cours duquel aurait été annoncé le lancement du 
processus de privatisation du groupe ! Bercy, pour des raisons inexpliquées volonté de ne 
pas jeter la confusion alors que le préplacement des actions Seita venait d'être annoncé, 
souci de gérer au mieux le calendrier alors que la privatisation prochaine d'Usinor-Sacilor 
était encore démentie il y a quelques jours, ultime hésitation devant d'éventuels remous 
sociaux... aurait tout annulé. Brutalement. Quitte à reprendre ce dispositif... dans quinze 
jours !</TEXT>
</DOC>
