<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014022</DOCID>
<ACCOUNT>385765</ACCOUNT>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1952</FAB>
<NUM1>950410-2</NUM1>
<NAMES>ONU,CONSEIL DE SECURITE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1>ROGER CANS</SIP1>
<SU21>La conférence de Berlin adopte un compromis sur l'effet de serre</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONVENTION CLIMAT 7 AVRIL 1995 FIN DE LA CONFERENCE DE BERLIN</LEAD1>
<TITLE>UN SUCCÈS POUR L'ALLEMAGNE</TITLE>
<TEXT> La conférence de Berlin est historique pour au moins une raison : pour la première fois, l'Allemagne recevait sur son sol une conférence plénière des 
Nations unies. Le fait peut paraître anodin puisqu'il fallait attendre la réunification de l'ex-
RDA et de l'ancienne RFA avant que puisse intervenir cet événement, mais, pour les 
Allemands et pour le chancelier Kohl en particulier, organiser une telle conférence au nom 
de l'ONU avait un objectif stratégique : préparer l'obtention d'un siège de membre 
permanent au Conseil de sécurité des Nations unies à New York.</TEXT>
<TEXT>
 Il fallait donc à tout prix réussir la première conférence du genre. De plus, le choix de la 
convention climat était habile puisque, en matière de protection de l'environnement, les 
Allemands se sentent très forts. Il est vrai que, notamment sous la houlette de Klaus 
Töpfer, le ministère de l'environnement a pris des mesures radicales qui ont quelque peu 
bousculé les industriels. Et l'on peut compter sur Angela Merkel pour prendre dignement 
la succession. Avec son marteau et sa parfaite maîtrise de l'anglais, la Berlinoise a fait 
autorité tout au long de la conférence. La récompense, dès aujourd'hui, est le choix de 
Bonn comme siège du secrétariat de la convention climat.</TEXT>
<TEXT>
 Seule fausse note à cette euphorie allemande, l'opération de Greenpeace, consistant à 
monter sur la plate-forme d'une cheminée de la plus grosse centrale électrique fonctionnant 
au lignite. Non pas dans un Land de l'Est, où tout est excusable, mais près de Cologne, au 
coeur de la " bonne Allemagne ". En Rhénanie, la riche Allemagne continue en effet à 
brûler le charbon du pauvre  le plus polluant.</TEXT>
<TEXT>
 En outre, il faut pour cela défigurer le paysage avec des mines à ciel ouvert creusées par 
des excavatrices géantes jusqu'à 300 mètres de fond. Mais la compagnie d'électricité 
(RWE) et la police ont finalement laissé faire, ce qui a permis à Greenpeace de tenir 
chaque jour une conférence de presse télévisée en direct. Encore un bon point donc pour 
l'Allemagne démocratique.</TEXT>
</DOC>
