<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000155-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000155-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322675</ACCOUNT>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02011220</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,INSTANCE,NOMINATION</SUBJECTS>
<NUM1>940202-2-009-05</NUM1>
<NAMES>NAHON PAUL,MANO JEAN LUC,FRANCE 2</NAMES>
<NAMES>SANNIER HENRI,FRANCE 3,VISONNEAU PATRICK,BALIT NORBERT</NAMES>
<NAMES>ELKABBACH JEAN PIERRE,FRANCE TELEVISION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 31 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La nomination des nouveaux directeurs de l'information à France-Télévision &gt; Jean-Pierre Elkabbach souligne la " compétence " et le " métier " de Jean-Luc Mano et de Henri Sannier</TITLE>
<TEXT>Le président de France Télévision, Jean-Pierre Elkabbach, a justifié, lundi 31 janvier, la nomination de Jean-Luc Mano à la direction de 
l'information de France 2 et celle de Henri Sannier à la direction de 
l'information de France 3 (le Monde du 1février) en précisant que ces 
choix s'inscrivaient " dans la droite ligne des recommandations du 
rapport Campet " et en disant que ces deux journalistes avaient été " 
choisis pour leur compétence, leur métier, leur enthousiasme " et 
parce qu'ils étaient " prêts à rajeunir l'information, à renouveler 
le traitement de l'actualité. " </TEXT>
<TEXT>
  " Je veux que nos antennes expriment notre plaisir d'informer, a 
ajouté Jean-Pierre Elkabbach, notre plaisir d'être au service des 
téléspectateurs pour leur délivrer une information libre, claire et 
honnête (...), une information d'utilité publique. " Le président de 
France 2 et France 3 a précisé que ces nominations marquent " la 
première étape du renouvellement de l'information télévisée, un 
travail de longue haleine (...) D'autres étapes suivront... " </TEXT>
<TEXT>
  A France 2, auprès de Jean-Luc Mano, Paul Nahon conserve son poste 
de directeur-adjoint de l'information en charge des magazines tandis 
que Arlette Chabot, qui était chef du service politique, devient elle 
aussi directeur-ajoint de l'information.</TEXT>
<TEXT>
  A France 3, auprès de Henri Sannier, Patrick Visonneau, qui était 
rédacteur en chef de " Soir 3 ", devient directeur-adjoint de la 
rédaction nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Les circonstances dans lesquelles l'annonce de ces nominations est 
intervenue a provoqué une protestation de Norbert Balit, évincé de 
ses fonctions de directeur-adjoint de l'information, qui s'est 
interrogé " sur les véritables raisons " de sa mise à l'écart par 
Jean-Pierre Elkkabach. " Je n'ose imaginer, a-t-il ajouté, que ce 
soient mes relations d'amitié, depuis vingt ans, avec Jean-Marie 
Cavada [le rival malheureux de Jean-Pierre Elkabbach dans la course à 
la succession d'Hervé Bourges] qui sont à l'origine de cette 
décision.                                            
</TEXT>
</DOC>
