<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001955-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001955-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328447</ACCOUNT>
<PEOPLE>COPLANS JOHN</PEOPLE>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,CORPS</SUBJECTS>
<FAB>03151552</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Centre Georges Pompidou, Galerie Sud. Tél. : 44-78-12-33. Jusqu'au 28 mars. Catalogue, 42 pages, 40 francs.</NOTE>
<NAMES>LOISY JEAN DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>PHOTO&gt; JOHN COPLANS au Centre Pompidou &gt; L'homme illustré</TITLE>
<TEXT>Il faut rencontrer John Coplans pour savoir comment ce corps bouge et par quelle tête il est surmonté. Depuis 1984, cet Anglais installé en 
Californie photographie uniquement son corps nu, mais sans jamais 
montrer son visage. Il a entrepris cet " autoportrait " à l'âge de 
soixante-quatre ans. Il en a aujourd'hui dix de plus. Sur une idée 
simple et directement lisible, John Coplans a produit peu d'images, 
des grands formats en noir et blanc, souvent en triptyques, toujours 
sur fond blanc, qui ont été exposés dans les grands musées du monde 
et que Jean de Loisy présente aujourd'hui au Centre Pompidou.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières photos de Coplans montraient surtout le corps 
transformé, d'où surgissaient des sculptures spectaculaires, 
facilement lisibles, un brin anecdotiques et drôles : des poings dans 
un dos-menhir ; une main-oiseau, des jambes-pattes d'éléphant. La 
peau ridée est animale, les poils denses une végétation. C'est un 
corps-territoire avec ses strates, ses failles, sa géologie mouvante, 
ses affaissements. On pense à Watkins (que Coplans cite souvent), 
photographe des grands espaces américains à la fin du XIX siècle. </TEXT>
<TEXT>
  Ses travaux récents sont plutôt axés sur la matière. Des dos 
rappellent Matisse ou Cézanne ; des corps suspendus font penser aux 
martyrs. Le tragique le dispute au grotesque, notamment dans deux 
photos d'odalisques transposées sur un corps de vieux monsieur. La 
sculpture est encore présente, mais les surfaces sont plus unies, 
mates. L'ensemble est moins anecdotique, plus pictural.</TEXT>
<TEXT>
  L'oeuvre de John Coplans est née au milieu des années 80, au moment 
où la photographie a fait une entrée remarquée dans les musées et 
centres d'art contemporain. Ce n'est pas un hasard. Ce choix résulte 
directement du parcours atypique de l'homme. Avant de produire ses " 
autoportraits ", John Coplans était une figure de l'establishment 
artistique américain : critique d'art, ancien rédacteur en chef de la 
prestigieuse revue Artforum, directeur et conservateur de musée, à 
qui l'on doit des expositions Lichtenstein (1967), Wayne Thiebaud 
(1968), Andy Warhol (1970), Donald Judd (1971), organisées à 
San-Francisco ou Pasadena.</TEXT>
<TEXT>
  " Comme des arbres dans le désert " </TEXT>
<TEXT>
  Il explique cette mutation : " J'ai longtemps été peintre, en 
Angleterre. C'était un temps heureux. J'ai arrêté pour devenir 
directeur de revue et responsable d'institution. J'ai organisé les 
premières rétrospectives de Lichtenstein et de Warhol aux Etats-Unis. 
Mais avec les années 70, l'argent et le pouvoir ont perverti l'art. 
C'est une des raisons pour lesquelles j'ai tout laissé tomber.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai préféré être artiste plutôt que " politicien " de l'art. 
J'aurais pu réaliser des sculptures monumentales ou des tableaux 
grand format qui rapportent beaucoup d'argent. J'ai choisi la 
photographie pour tendre vers la pureté. C'était le médium le plus 
fragile, qui avait encore un statut à conquérir. Mon travail est une 
réponse aux questions que l'on se posait sur la photographie au 
milieu des années 80. Le médium était en effet disponible pour tous : 
la presse, la publicité, les livres, les journaux. La photo était 
libre, flottait partout, entre art et communication. Mais le musée ne 
l'acceptait pas.</TEXT>
<TEXT>
 "  Aujourd'hui encore, la seule institution au monde qui expose 
l'histoire de la photographie est le Musée d'art moderne de New-York. 
L'image y est présentée uniquement pour elle-même, pas " au service 
de ". Je me suis alors demandé comment faire de la photographie non 
pas un moyen de communication mais une oeuvre d'art. Comment fuir le 
fonctionnel et l'utilitaire. Comment produire une photographie que 
personne, hormis un pervers, n'aurait envie d'accrocher chez lui. </TEXT>
<TEXT>
  "Je voulais travailler pour le musée. Ne penser qu'à l'image. Tout 
ce qui touche à l'acte photographique, l'appareil, la pellicule, la 
prise m'importe peu _ d'ailleurs, ce n'est pas moi qui déclenche mais 
une assistante. Je voulais privilégier la réflexion. Réfléchir au 
format, l'échelle dans l'espace d'exposition, la représentation, la 
sérialité, la frontalité, la surface ; toutes les questions que l'on 
se pose dans la peinture et l'art en général. J'ai par exemple 
réalisé deux oeuvres spécifiques pour l'espace du Centre Pompidou.</TEXT>
<TEXT>
  " Ensuite, il a fallu que je trouve un sujet. Les artistes sont 
comme des arbres dans le désert : chacun veut faire sa propre ombre. 
Que l'oeuvre soit à la fois personnelle et universelle. Dans ma 
peinture des années 50, je n'avais pas de choses personnelles à 
exprimer ; quand je suis devenu photographe, j'ai trouvé un sujet 
formidable : moi. Avec un risque évident : c'est ennuyeux de 
photographier son corps pendant des années. Pour le rendre 
intéressant, j'ai donc mené une réflexion sur mon être plutôt que 
donné un reflet de mon corps. Mon corps ne m'appartient plus, il est 
devenu un archétype de tous les corps, loin de l'autobiographie.</TEXT>
<TEXT>
 " Les musées m'ont suivi car ils voient dans ce travail un reflet de 
la condition de l'homme. Je pense beaucoup aux photographes du XIX 
siècle. Nadar est universel car il n'a pas photographié les riches et 
les bourgeois, mais les intellectuels. Les gens qu'ils montrent ne 
renvoient pas à une fonction marchande ou utilitaire, mais à des 
idées. C'est tout ce que je recherche : être moderne et en dehors du 
temps. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
