<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002280-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002280-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355848</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRONTIERE;EAU;REFUGIE,PALESTINIEN;LIEU SAINT;RELATION EXTERIEURE;COOPERATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,JORDANIE,SIGNATURE,TRAITE DE PAIX,ACCORD</SUBJECTS>
<FAB>10181903</FAB>
<NAMES>JERUSALEM EST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>Le projet de traité de paix entre Israël et la Jordanie&gt; Les principaux points de l'accord entre Amman et Jerusalem</TITLE>
<TEXT>Frontière. " Au regard de ses droits légitimes et internationaux, a dit M. Rabin, aucune des deux parties n'est lésée ". Le roi Hussein a 
confirmé l'assertion : " La Jordanie a recouvré tous ses droits. " En 
clair, sur les 381 kilomètres carrés de terres arides revendiqués par 
Amman depuis l'armistice de 1949, la dynastie hachémite en 
récupérerait environ 300 entre la mer Morte et la mer Rouge, dans 
cette vallée desséchée qu'on appelle l'Arava. Une légère modification 
de frontière interviendrait également dans le nord, près du lac de 
Tibériade, où la Jordanie réclamait 5 kilomètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
 Plus important pour Israël, une partie de la dépression de l'Arava 
(environ 30 kilomètres carrés) retournerait sous la souveraineté 
jordanienne, mais resterait sous contrôle israélien, grâce à un 
accord de leasing (location-vente), valable pendant un quart de 
siècle et renouvelable. Une demi-douzaine de petits kibboutzim 
agricoles _ pour quelques milliers d'habitants _ sont en effet 
installés dans cette région depuis des décennies et, si les maisons 
sont généralement bâties du " bon " côté de la frontière, la plupart 
des champs et des serres (dattes, melons, oignons, etc.) sont 
désormais sous la souveraineté voisine.</TEXT>
<TEXT>
 _ L'eau. Contentieux principal entre les deux pays. Pour parvenir à 
la satisfaction des deux parties, les négociateurs ont en quelque 
sorte morcelé la solution. A court terme, Israël laissera la Jordanie 
puiser 40 millions de mètres cubes supplémentaires dans la rivière 
Yarmouk (un affluent jordanien du Jourdain) et fournira 10 millions 
de mètres cubes d'eau dessalée. Pour l'heure, le royaume hachémite 
(4,3 millions d'habitants contre 5,4 millions en Israël) ne reçoit 
que le tiers environ du 1,5 milliard de mètres cubes puisé chaque 
année par les deux pays dans le fleuve Jourdain et son affluent.</TEXT>
<TEXT>
  A moyen terme, deux barrages, dont un sur le Yarmouk, qui se trouve 
en territoire jordanien, seront édifiés de manière à augmenter les 
flux disponibles et à garantir leur accès, y compris pendant les mois 
secs. Ces projets devraient permettre de fournir 50 millions de 
mètres cubes supplémentaires au royaume. Le coût de ces travaux a été 
estimé à 125 millions de dollars et Shimon Pérès serait sur le point 
de boucler les financements internationaux grâce, notamment, à 
l'Union européenne. A long terme enfin, des projets de dessalement 
sont à l'étude, de même qu'un canal qui relierait les mers Morte et 
Rouge, distantes d'environ 400 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 _ Réfugiés palestiniens. Près de 65 % de la population jordanienne 
totale (4,3 millions) sont des réfugiés palestiniens des guerres de 
1948 et de 1967. Israël s'engage à négocier leur sort " parallèlement 
" aux négociations avec l'OLP concernant le statut définitif des 
territoires occupés depuis 1967. Pour ce qui concerne plus 
précisément les " déplacés " de la guerre de six jours (800 000 selon 
Amman et les Palestiniens, 200 000 selon Israël), les deux pays 
discuteront de leur sort dans un forum quadripartite, avec l'OLP et 
l'Egypte.</TEXT>
<TEXT>
 _ Lieux saints. La déclaration conjointe de Washington (25 juillet) 
mentionnait, au grand dam de l'OLP, le " rôle spécial historique " 
qu'Israël reconnaissait à la Jordanie sur les sites musulmans de 
Jérusalem. Cette précision est intégralement réitérée dans le traité 
de paix.</TEXT>
<TEXT>
  _ Sécurité et normalisation. Des ambassades seront ouvertes dans 
les deux pays un mois après la ratification du traité. Leurs citoyens 
pourront circuler librement dans les deux mois qui suivront. La 
Jordanie s'engage à ne rejoindre aucune " alliance hostile " à l'Etat 
juif, et à ne pas laisser son territoire servir de base d'agression. 
Les différends entre les deux parties devront être résolus 
pacifiquement et seront confiés à une commission conjointe 
permanente. La collaboration étroite qui existe déjà en matière de 
police et de lutte contre le banditisme et le terrorisme sera 
renforcée.</TEXT>
<TEXT>
  _ Coopération économique. De nombreux projets de coopération dans 
les domaines des télécommunications, du transport, de l'énergie, du 
commerce, du tourisme, de la santé, et de l'agriculture sont prévus. 
Très rapidement, dans un premier temps, les réseaux électriques des 
villes portuaires de la mer Rouge, Eilat pour Israël et Akaba pour la 
Jordanie, seront raccordés et unifiés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
