<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007040</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007040</DOCID>
<ACCOUNT>375957</ACCOUNT>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1631</FAB>
<NUM1>950221-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>Agenda</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  &gt; BRUXELLES. La Commission européenne a annoncé le 16 février qu'elle présenterait une nouvelle réglementation contraignant les compagnies 
maritimes exploitant des ferries à accepter des normes internationales de sécurité, faute 
de quoi elles ne seraient pas autorisées à opérer dans les ports de l'UE. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
 PHILIPPINES. Le groupe français Transroute s'est allié avec une entreprise philippine 
pour construire, gérer et entretenir un réseau de voies à péage. Le premier projet concerne 
la construction d'une autoroute entre Manille et l'ancienne base navale américaine de 
Subic Bay, située à environ 80 km de la capitale. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  MANCHE. Pour la deuxième fois en moins d'un mois, une panne technique, survenue le 
16 février, a immobilisé les navettes qui circulent dans le tunnel sous la Manche pendant 
trois heures, obligeant Eurotunnel à acheminer des voitures et leurs passagers par ferry. 
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ITALIE. Meridiania Airlines, compagnie italienne privée, prévoit d'accroître ses vols 
internationaux et nationaux grâce à des alliances. En 1994, Meridiania a transporté 2,4 
millions de passagers à bord de ses dix-huit appareils, soit une augmentation de son trafic 
de 10 % par rapport à 1993. A partir de la fin mars, la compagnie mettra en place des vols 
Paris-Roissy vers la Sicile et la Calabre via Florence ou Vérone. La liaison Paris-Florence 
sera assurée trois fois par semaine au départ de Roissy. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  INDE. Le Club Méditerranée a décidé d'ouvrir un village de vacances dans l'Etat de Goa, 
au sud-ouest de l'Inde. Il envisage aussi d'acquérir des actifs hôteliers dans le pays et de 
développer des centres dans les sites touristiques de l'Himalaya. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  BELGIQUE. Les contrôleurs aériens belges ont observé une grève de deux heures dans 
la matinée du 17 février. Les 15 et 16 février, ils avaient déjà cessé le travail pour 
protester contre des pensions de retraite insuffisantes et de mauvaises conditions de 
travail. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  TAIWAN. Le 26 mars, après huit ans d'interruption, Singapour Airlines desservira à 
nouveau Kaohsiung, à raison de cinq vols par semaine. Cette réouverture complète les 
vingt-deux vols hebdomadaires proposés par la compagnie entre Singapour et Taïpei.</TEXT>
</DOC>
