<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028237</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028237</DOCID>
<ACCOUNT>404561</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/0915</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,RACISME,ELECTORAT,INEGALITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>Martine Aubry est présidente du mouvement AGIR.</NOTE>
<NUM1>950721-2-010-01</NUM1>
<NAMES>FN,AGIR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>AUBRY MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>PAR MARTINE AUBRY</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Combattre le Front national</TITLE>
<TEXT> LES dernières élections municipales l'ont montré : le Front national s'enracine dans notre société. Cette situation est grave. Elle nous 
inquiète, car le Front national est porteur de l'idéologie du rejet de l'autre, 
#dangereuse pour la démocratie, pour les libertés, pour la paix civile. Il est prioritaire 
de le combattre, de combattre ses idées et ses propositions. Evitons les 
condamnations simplistes ou les effets de manches d'un soir. Demandons-nous 
d'abord pourquoi le Front national a du succès, un succès durable.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans le fonctionnement de la société qu'il faut chercher en priorité les 
réponses. De plus en plus de gens ont perdu espoir. Ce ne sont pas seulement les 
plus exclus, ceux qui n'ont pour vivre que le RMI ou ceux qui cherchent à se loger 
tous les soirs. Ce sont les jeunes, même diplômés, qui ne trouvent pas de travail, tous 
ceux qui sentent la fragilité de leur emploi, ceux qui savent à quarante ans qu'ils ne 
progresseront plus professionnellement, ceux qui redoutent que la vie de leurs 
enfants soit plus difficile que la leur.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que nous n'avons jamais produit autant de ressources, la vie est dure pour 
certains, très dure. Les inégalités face à la santé, au logement et naturellement face 
à la consommation, aux loisirs, s'aggravent. Dans certains quartiers, l'insécurité 
monte, la drogue aussi, et nous savons bien que les premiers pénalisés sont les plus 
fragiles. Cela est d'autant plus insupportable que d'autres, dans le même temps, 
vivent dans l'opulence et le gaspillage. Il ne s'agit pas de souhaiter une société 
uniforme. Mais les richesses dont nous disposons doivent permettre à chacun d'avoir 
sa place, d'avoir une perspective pour se développer, d'avoir une espérance pour 
l'avenir. Ce n'est pas le cas.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas s'étonner que de plus en plus de gens recherchent des voies de 
#protestation. Ils rejettent la société qui se fabrique autour d'eux. Ils refusent les 
discours de ceux qui parlent de l'étroitesse des marges de manoeuvre, de la 
contrainte extérieure, des impératifs de gestion... Ils cherchent un autre modèle.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, pour un nombre croissant de nos concitoyens, le Front national semble 
être le seul à proposer un modèle alternatif, bien sûr illusoire, car fondé sur l'égoïsme 
et la haine de l'autre, mais qui séduit. La confusion est d'autant plus forte que le 
discours sur la fracture sociale s'est généralisé dans la bouche des hommes 
politiques. Quand Le Pen parle de l'" établissement ", quand il fait l'amalgame entre 
les partis de gauche et de droite _ la " bande des quatre " _, il a, bien sûr, une 
démarche manipulatrice, mais il rencontre l'adhésion d'un nombre significatif de nos 
concitoyens, en particulier parmi les plus mal lotis. Le Front national rassemble de 
plus en plus ceux qui se sentent laissés de côté, abandonnés par la société ou qui ont 
peur de le devenir.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi ne faut-il pas se donner l'impression d'avoir du courage en diabolisant sans 
discernement les électeurs du Front national et en appelant de manière absurde à un 
" cordon sanitaire " autour des villes qu'il administre. Il faut de même se méfier de 
l'idée de front républicain. Bien entendu, la lutte contre le racisme doit dépasser le 
clivage droite/gauche. Bien sûr, on peut concevoir et même souhaiter des alliances 
électorales ponctuelles, pour faire échec aux candidats et à l'idéologie du Front 
national. Mais il faut se garder de toute stratégie politique qui donnerait le sentiment 
que les différences entre ce que propose la droite et ce que nous voulons 
entreprendre sont, en définitive, minimes, et que, dans le fond, la droite comme la 
gauche se satisfont peu ou prou de la société dans laquelle nous vivons.</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire, la montée du Front national rend d'autant plus urgente la construction 
d'une véritable alternative politique de gauche qui s'articule autour des objectifs 
suivants : remettre la morale et l'éthique au coeur de la politique ; défendre nos 
valeurs, les droits de l'homme, la liberté, mais aussi la justice et la solidarité ; faire 
des choix prioritaires contre toutes les formes d'exclusion, pour l'emploi et pour la 
sécurité, et pour une société où l'on vive mieux ensemble ; mettre en mouvement la 
société en rendant les hommes et les femmes de ce pays acteurs et citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la tâche fondamentale à laquelle doivent s'atteler les formations politiques de 
gauche. C'est la raison d'être du mouvement AGIR. Mais, au-delà de ce travail de 
fond, qui demande du temps, nous devons dès maintenant agir contre les idées du 
#Front national, et notamment le racisme et la xénophobie. AGIR entend y contribuer 
non seulement au plan national, en plaçant ce combat au premier rang de ses 
priorités, mais surtout sur le terrain, avec l'appui de toutes ses associations 
#locales.</TEXT>
<TEXT>
  Ce combat, nous entendons le mener sur quatre terrains :</TEXT>
<TEXT>
  1) Le premier d'entre eux est bien sûr celui de la vigilance démocratique. Il convient 
en effet de traquer, de débusquer et surtout de dénoncer tous ces actes quotidiens de 
racisme et d'exclusion des " autres " que chacun d'entre nous peut constater tous les 
jours.</TEXT>
<TEXT>
  La banalisation du racisme à travers les mots et les actes, quels que soient leurs 
origines et leurs destinataires, doit être combattue. On se satisfait trop, en effet, des 
interdictions faites aux étrangers à l'entrée de certains lieux de détente et de loisirs, 
des discriminations pour l'octroi de certains commerces ou pour l'embauche, du 
traitement discriminatoire de certains médias vis-à-vis des étrangers, sans oublier les 
contrôles au faciès, hélas aujourd'hui monnaie courante ! Il faut être collectivement 
plus vigilants, et surtout inventer de nouvelles formes de combat contre cette 
banalisation rampante. Des comités de vigilance, constitués notamment d'avocats, de 
magistrats et de militants des droits de l'homme sont des moyens indispensables. 
D'autres, sans doute, doivent être inventés.</TEXT>
<TEXT>
  2) En deuxième lieu, il nous semble tout aussi prioritaire d'être vigilants par rapport 
aux pratiques des élus du Front national, qu'ils dirigent des villes ou qu'ils y exercent 
une représentation. Nous devons être attentifs à leurs discours, à leurs votes, aux 
actions positives de discrimination comme aux suggestions de recours à la préférence 
nationale, contraire à la loi.</TEXT>
<TEXT>
  3) Il faut retourner vers ceux qui se sentent abandonnés, au point, pour beaucoup, 
de voter Front national. La gauche a déserté les quartiers difficiles. Trop souvent, 
c'est son absence qui a laissé le champ libre aux propos falsificateurs et aux 
explications simplistes de la crise. Or il n'y a là aucune fatalité. C'est un objectif 
majeur pour les groupes AGIR que de renouer le contact, écouter, se battre, en 
particulier dans les lieux où le Front national recueille un grand nombre de suffrages 
populaires.</TEXT>
<TEXT>
  Pour plus d'efficacité et pour mieux comprendre l'impact du Front national dans 
certains quartiers, mais aussi dans beaucoup de zones rurales, il nous faut collaborer 
avec des chercheurs et des universitaires et mettre en place une méthodologie 
d'enquête rigoureuse que chaque citoyen pourra utiliser dans une action militante.</TEXT>
<TEXT>
  La présence sur le terrain est une nécessité absolue. Elle permet de comprendre 
que beaucoup de discours contre le Front national ne convainquent pas ceux qui 
votent pour lui, parce qu'ils sont trop généreux, trop lointains et trop abstraits. La 
réponse doit d'abord être concrète. Elle passe notamment par une meilleure sécurité 
quotidienne, par un cadre de vie plus valorisant, par la prise en charge des jeunes 
laissés pour compte... Si l'on veut être entendu sur d'autres sujets, il faut d'abord 
régler ces questions lancinantes.</TEXT>
<TEXT>
  4) Enfin, la lutte contre le racisme et les idées du Front national doit passer par une 
mise à plat des grandes questions qui constituent habituellement le terreau des 
#succès électoraux des extrémistes de droite. Il faut donner à chacun des points de 
repère qui aident à comprendre les différences et cela commence dès l'école. Il faut 
débattre avec l'ensemble de nos concitoyens, poser publiquement l'ensemble des 
problèmes qui les inquiètent, comme celui de la mixité des logements dans les 
quartiers. Il faut débattre de l'islam en France, écouter les représentants des 
#communautés étrangères, en particulier ceux de la communauté musulmane, et 
traiter avec eux des conditions de l'exercice de leur religion, ou de l'ouverture des 
lieux de culte dans le cadre des lois de notre République laïque, et dans le respect de 
la liberté de chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Agir sur le terrain, expérimenter, débattre, refonder nos analyses et nos 
propositions, à gauche, telle est notre ambition. La lutte contre le racisme et ceux qui 
en véhiculent l'idéologie est un terrain prioritaire pour une telle démarche, même si, 
bien sûr, il ne saurait en être le champ exclusif.</TEXT>
</DOC>
