<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000280-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000280-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339257</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INAUGURATION,MUSEE,VILLE,ETATS UNIS,ARTISTE,CREATEUR,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<FAB>06021700</FAB>
<NOTE>(1) Le studio où Warhol vivait et travaillait à Manhattan.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>WARHOL ANDY,PITTSBURGH,MUSEE ANDY WARHOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<TITLE>UN MUSEE AUX ETATS-UNIS ET DEUX EXPOSITIONS A PARIS&gt; Andy Warhol dans ses meubles</TITLE>
<TEXT>PITTSBURGH </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Pittsburgh n'est pas rancunière. De son vivant, Andy Warhol ne 
s'était plus vraiment soucié de cette bonne ville de l'acier qu'il 
avait quittée un matin de 1949, à vingt et un ans, pour conquérir 
New-York. Le maître du pop art s'inventait même, à l'occasion, 
d'autres lieux de naissance. Mais Pittsburgh, elle aussi, a changé. 
Les hauts-fourneaux sont éteints, la ville nage dans la verdure, le 
nuage de pollution qui masquait le centre-ville n'est plus qu'un 
mauvais souvenir. Sans se départir de cette majesté métallique des 
centres industriels centenaires, Pittsburgh a réussi sa reconversion 
et, bonne fille, offre un musée à l'artiste iconoclaste qu'elle 
accueille aujourd'hui en fils prodigue. Et finalement, Warhol va très 
bien à Pittsburgh.</TEXT>
<TEXT>
  Ou est-ce l'inverse ? Où, ailleurs qu'à Pittsburgh, Andy Warhol 
aurait-il pu avoir pour lui seul un musée de sept étages ? Même 
l'histoire de ce bâtiment, à la façade de céramique ornée de 
délicates corniches, colle à celle de l'artiste : construit en 1911 _ 
deux ans avant l'arrivée du père de Warhol de sa Ruthénie natale, au 
pied des Carpates _ il fut d'abord le siège de Frick &amp; Lindsay, 
fournisseurs des mines et aciéries, dont le sigle est toujours moulé 
au-dessus de l'entrée. </TEXT>
<TEXT>
  A cette époque, Andrej Varchola (papa d'Andy) trouvait à s'employer 
comme manoeuvre dans la construction lourde. Quelques décennies plus 
tard, une société d'instruments de musique, Volkwein, reprit 
l'immeuble ; et Volkwein devint l'une des maisons les plus connues de 
Pittsburgh, sur le North Side, au bout du Septième Pont : on y venait 
louer un instrument, acheter des partitions, prendre des leçons. 
Entre-temps, la première guerre mondiale passée, Julia Zavacka avait 
enfin pu quitter une Europe centrale en plein tumulte et rejoindre 
son mari en Amérique, en 1921. Le couple Varchola (le nom se 
transforma en Warhola et c'est Andy qui abandonna le " a " dans les 
années 50) donna naissance à trois fils : Paul, John et Andrew. Très 
vite, Julia, qui faisait un peu d'artisanat pour arrondir les fins de 
mois, prit conscience des dispositions artistiques d'Andrew et les 
encouragea ainsi que son père, qui, avant sa mort, prit soin de 
laisser de quoi financer les études de son plus jeune fils, qui 
n'avait que treize ans.</TEXT>
<TEXT>
Pittsburgh l'industrielle était le foyer de quelques grandes 
fortunes, parmi lesquelles celle d'Andrew Carnegie, qui mit un point 
d'honneur à ouvrir la culture aux enfants des masses laborieuses. 
C'est ainsi que le jeune Andy Warhol fit ses classes en arts 
plastiques, gratuitement, le samedi matin au Carnegie Institute, 
avant de s'inscrire à dix-sept ans au collège des beaux-arts de 
l'université Carnegie. Quatre ans plus tard, muni de son diplôme, il 
partait pour New-York, où il fut aussitôt recruté comme " artiste 
commercial " par le magazine Glamour et le grand chausseur I. 
Miller.</TEXT>
<TEXT>
  Mais New-York, capitale des arts, où pendant près de quarante ans _ 
il y est mort en 1987 _ Andy Warhol bouscula, bouleversa l'art 
contemporain, n'a pas voulu lui faire un musée. Lorsque, après la 
mort de l'artiste, le Dia Center for the Arts (fondation pour la 
promotion d'artistes contemporains) et la Andy Warhol Foundation for 
the Visual Arts (qui gère son héritage), joignant leurs efforts, se 
mirent en quête d'un grand musée susceptible d'accueillir l'oeuvre de 
Warhol, personne ne voulut prendre le risque, ni à New-York ni 
ailleurs. " Trop cher ", relève Tom Armstrong, ancien conservateur du 
Whitney Museum de New-York et aujourd'hui directeur du Musée 
Andy-Warhol à Pittsburgh. Juste retour des choses, c'est le Carnegie 
Institute, à Pittsburgh, qui accepta de relever le défi. Et de payer. 
" Ils ont accepté de payer parce qu'ils voulaient avoir Andy ici, 
parce que les gens qui dirigent Pittsburgh sont convaincus que la 
culture fait partie de l'avenir de cette ville ", poursuit Tom 
Armstrong.</TEXT>
<TEXT>
 Il fallait 15 millions de dollars pour créer le musée ; l'Etat de 
Pennsylvanie, à lui seul, en a donné 6. Un architecte de New-York, 
Richard Gluckman, a restauré l'immeuble, en a redessiné l'intérieur, 
y a ajouté une aile. Des quelque 3 000 oeuvres qui composent la 
collection permanente, le conservateur Mark Francis _ Britannique 
passé par Beaubourg _ en a choisi 500, qui sont actuellement 
exposées. Le succès a été immédiat : pendant le week-end qui a suivi 
l'inauguration, à la mi-mai, 25 000 personnes ont visité le musée. </TEXT>
<TEXT>
  Comment expose-t-on Andy Warhol, lorsque l'on prétend en montrer 
toutes les facettes : artiste, cinéaste, producteur de musique, 
phénomène social ? " Il y avait plusieurs solutions, explique Tom 
Armstrong : on pouvait recréer sa Factory (1) et peindre tout ça en 
argent. La tentation était d'aborder Andy Warhol par son mode de vie. 
Je préférais que les gens comprennent sa vie par le biais de son 
oeuvre. " Il y a donc dans l'architecture intérieure un parti pris de 
sobriété : des dalles de béton poli au sol, de grands espaces, des 
escaliers éclairés par une verrière. </TEXT>
<TEXT>
  Chaque étage est consacré à une étape de la vie ou de l'oeuvre de 
l'artiste : le rez-de-chaussée, par exemple, baptisé " Héritage ", 
introduit d'abord l'artiste au travers de ses autoportraits, dans un 
grand hall où l'on peut s'asseoir confortablement, boire un verre, 
lire, fureter dans la boutique du musée. Au même niveau, un théâtre 
de 120 places permet la projection des films de Warhol, face à une 
autre galerie de portraits, pour la plupart exécutés sur commande. 
Celui de sa mère occupe une place centrale, la place qu'occupait 
apparemment dans sa vie cette femme qu'il fit venir avec lui à 
New-York dès que ses ressources lui permirent de la loger et qui 
resta à ses côtés, malgré son style de vie un brin dissolu, jusqu'à 
sa mort, en 1972. Elle parlait le dialecte ruthène avec Andy, qui lui 
répondait en anglais " pour qu'elle fasse des progrès ", explique le 
second fils, John, un monsieur digne, qui évoque modestement la 
mémoire de son célèbre frère en triturant son chapeau de feutre.</TEXT>
<TEXT>
 Plus haut, on trouvera... tout _ sauf, pour l'instant, la musique. 
La " machine à pleuvoir " (Rain Machine), conçue pour l'exposition 
universelle d'Osaka. Peu de soupes Campbell's et de Marilyn, mais 
Elvis onze fois (Elvis Eleven Times), Jackie, Mao, les " nuages 
d'argent " (Silver Clouds) qui flottent, gonflés à l'hélium, et aussi 
des dessins des tout débuts, beaucoup moins connus, comme cette 
aquarelle de 1949 représentant la salle de séjour familiale : le 
crucifix sur la cheminée de briques et, très Europe de l'Est, le bon 
canapé défoncé recouvert d'une couverture. </TEXT>
<TEXT>
  A chaque étage, des panneaux vitrés offrent des bribes de la vie 
d'Andy Warhol, qui gardait strictement tout (lire l'encadré) : 
photos, tickets de cinéma, factures, articles de journaux, lettres... 
Autant de clés qui permettent d'accéder à tous les aspects de la vie 
de l'artiste, y compris ses origines et sa sexualité. Pour le public 
américain, qui ne connaît guère de musées consacrés à un seul 
artiste, c'est nouveau. " Tout cela est intégré, souligne Mark 
Francis. Muséologiquement, c'est une approche relativement nouvelle, 
ça va plus loin que le Musée Picasso de Paris ". </TEXT>
<TEXT>
  Andy Warhol méritait-il sept étages ? Le pari semble gagné. Reste 
une autre gageure : maintenir l'intérêt du public et assurer l'avenir 
financier du musée. C'est à Tom Armstrong qu'échoit cette tâche. Si 
le mécénat individuel est en baisse, les fondations vont, 
espère-t-on, jouer un rôle plus important. Il pourrait aussi y avoir 
le gouvernement, rêve-t-il, " mais depuis John Kennedy, nous n'avons 
pas eu un président qui croie vraiment à la culture. Contrairement 
aux Français, ce pays n'a jamais su comprendre le pouvoir politique 
de la culture ". Pittsburgh aurait-elle compris ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
