<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002841-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002841-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364675</ACCOUNT>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,DEPARTEMENT GERS,EMPRISONNEMENT,CONSOMMATEUR,FRAUDE,NORMALISATION</SUBJECTS>
<NUM1>941224-2-023-33</NUM1>
<ORI1>AUCH&lt;&gt;</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HOURQUEBIE DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>&lt;&gt;</SIP1>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>Le " pape du foie gras " écroué à la prison d'Agen&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Surnommé un peu prématurément " le pape du foie gras " par la revue 50 millions de consommateurs il y a un an, Jean-Michel Brunet, trente-deux ans, un 
Gersois qui s'était fait une réputation controversée en commercialisant du " foie gras 
millésimé ", vient d'être écroué à la prison d'Agen. Le procureur de la République d'Auch, 
Guy Etienne, l'a auparavant mis en examen pour " travail clandestin, escroqueries, 
publicité trompeuse et tromperie sur l'origine des marchandises ".</TEXT>
<TEXT>
 " Moi, c'est</TEXT>
<TEXT>
 la Rolls-Royce "</TEXT>
<TEXT>
 Dans une profession toujours sensible aux dérapages qui portent atteinte à sa crédibilité, 
certains regretteront peut-être que cette affaire surgisse en période de fêtes, toujours faste 
pour ce qui concerne les ventes de foie gras. Mais il y a pourtant plusieurs mois que les 
méthodes de l'artisan traiteur gersois étaient dans le collimateur du Comité 
interprofessionnel des palmipèdes à foie gras (CIFOG), lequel avait peu goûté, c'est un 
euphémisme, la fameuse dégustation comparative de foies gras organisée par 50 millions 
de consommateurs, pour la plus grande gloire de Jean-Michel Brunet, que l'on disait par 
ailleurs doté d'un solide bagou. Il lui en fallait certainement, car il réussissait parfois à 
vendre ses produits millésimés plus de... 10 000 F le kilo.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que Jean-Michel Brunet ajoutait volontiers : " Moi, c'est la Rolls-Royce du foie 
gras que je propose. " Et ça marchait... Mais la colère grondait d'autant plus chez les 
professionnels que beaucoup soupçonnaient déjà ce que les enquêteurs ont mis au jour : 
non seulement Jean-Michel Brunet vendait du foie gras sans être inscrit au registre du 
commerce, ce qui est assimilé à du travail clandestin, mais une partie de ses produits 
garantis d'origine landaise ou gersoise n'étaient en réalité que des foies d'importation.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, les enquêteurs qui ont interpellé l'artisan traiteur dans le petit village de 
Margouët-Meymes n'ont trouvé sur place aucun atelier de fabrication lui appartenant. Ni 
d'ailleurs en aucun autre endroit de la région. Ce qui ne manque pas de susciter de 
sérieuses interrogations, dans la mesure où les artisans de la profession doivent respecter 
des normes d'hygiène très strictes au sein d'unités agréées par les services compétents.</TEXT>
<TEXT>
  Des normes qui assurent la protection du consommateur et devraient constituer un 
élément majeur dans la motivation d'achat, car, dans le monde du " gras ", l'acheteur, fût-il 
gourmet, sait rarement spontanément à quel foie se vouer.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
