<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013351</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013351</DOCID>
<ACCOUNT>384850</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1960</FAB>
<SUBJECTS>SESSION PARLEMENTAIRE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE GAUCHE,TRAVAUX PARLEMENTAIRES</SUBJECTS>
<NUM1>950405-8</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD</SIP1>
<SOT1>L'Assemblée nationale a entériné la composition de son bureau</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DE LA SESSION DE PRINTEMPS LE LUNDI 3 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>L'opposition a demandé en vain que le Parlement  puisse siéger pendant la campagne électorale</TITLE>
<TEXT> IL A BEAUCOUP été question des absents, lundi 3 avril, lors de la brève séance d'ouverture de la session parlementaire de printemps à l'Assemblée 
nationale. D'Edouard Balladur, dont le gouvernement était représenté par les seuls Pascal 
Clément, ministre délégué chargé des relations avec l'Assemblée nationale, et José Rossi, 
ministre de l'industrie, des postes et télécommunications et du commerce extérieur. André 
Labarrère (PS, Pyrénées-Atlantiques) s'est fait un devoir de le déplorer en y décelant la 
marque d'une négligence coupable envers la représentation nationale. De son frère ennemi 
Jacques Chirac, socialistes et communistes raillant dans un même élan " la majorité qui 
condamne sa propre politique " et " les membres du gouvernement qui s'apostrophent et 
interpellent eux-même le premier ministre ".</TEXT>
<TEXT>
  Comme elle se l'était promis (Le Monde du 4 avril), l'opposition a en vain demandé à ce 
que la session parlementaire ne soit pas suspendue pour la durée de la campagne 
#électorale afin que le Parlement puisse continuer d'exercer ses fonctions de législateur et 
de contrôle de l'exécutif. Martin Malvy, président du groupe socialiste, a en particulier 
souhaité que les députés soient informés, " sans attendre une loi de finances rectificative ", 
de la manière dont le premier ministre entend financer " les subventions promises " au fil 
de la campagne. Il a demandé à pouvoir entendre Pierre Méhaignerie, ministre de la 
justice, à propos des " longues vacances " de Didier Schuller, et Charles Pasqua, ministre 
de l'intérieur, sur les écoutes téléphoniques pratiquées dans l'affaire Schuller-Maréchal 
tandis que les députés de la majorité ajoutaient à cette liste, pour faire bonne mesure, les 
écoutes effectuées sous le premier septennat de François Mitterrand par la cellule 
antiterroriste de l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PRATIQUE TRADITIONNELLE</TEXT>
<TEXT>
Alain Boquet, président du groupe communiste, l'a relayé pour demander à ce que le 
Parlement ait son mot à dire dans le plan de sauvetage du Crédit lyonnais, dont Jean-
Pierre Chevènement (RL, Territoire-de-Belfort) a assuré qu'il requérait l'intervention du 
législateur dans la mesure où il engageait les finances publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Séguin, président de l'Assemblée nationale, qui avait écouté les réclamations de 
la majorité sans impatience excessive, a fait valoir que la suspension de la session 
parlementaire avant une élection présidentielle était une pratique traditionnelle depuis 
1969, et qu'au demeurant la césure avant le premier tour de l'élection présidentielle ne 
dépasserait pas dix-neuf jours. En revanche, ni Bernard Pons, président du groupe RPR, ni 
Charles Millon, président du groupe UDF, dont les groupes sont déchirés par le combat 
que se livrent M. Chirac et M. Balladur, n'étaient là pour leur répondre. Le seul 
intervenant d'une majorité que ses divisions réduisaient à une discrétion forcée fut le 
balladurien Philippe Mathot (UDF, Ardennes), qui a appelé ses collègues à prononcer " la 
censure avec exclusion temporaire de l'Assemblée nationale " à l'encontre de deux autres 
absents, Jacques Mellick (PS, Pas-de-Calais) et Bernard Tapie (RL, Bouches-du-Rhône), 
accusés d'avoir, par leurs déclarations au cours du procès de l'affaire OM-VA, " menti et 
sali l'honneur de l'Assemblée nationale ". M. Séguin lui a répondu qu'aucune des 
dispositions du règlement de l'Assemblée nationale ne permettait de fonder sa requête, et 
qu'au demeurant le bureau de l'Assemblée avait décidé, le 23 mars, que, des poursuites 
judiciaires étant en cours, " le respect de l'indépendance de la justice et de la séparation 
des pouvoirs " commandait au législatif de s'imposer une certaine réserve.</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée nationale a par ailleurs entériné la composition de son bureau, où, comme 
c'était attendu (Le Monde du 4 avril), Muguette Jacquaint (PC, Seine-Saint-Denis) 
remplace Georges Hage (PC, Nord) à la vice-présidence attribuée au groupe communiste, 
tandis que Jean-Pierre Kucheida (PS, Pas-de-Calais) devient questeur en remplacement de 
Bernard Derosier (PS, Nord). Par ailleurs, Jean-Louis Borloo (Nord), membre du groupe 
République et liberté, qui avait l'an passé annoncé sa démission pour protester contre les 
ravages du chômage dans sa région du Valenciennois, pour finalement se raviser, fait son 
entrée au bureau de l'Assemblée au siège de secrétaire, où il remplace Bernard Charles 
(RL, Lot), à propos duquel le bureau de l'Assemblée a rejeté, le 23 mars dernier, une 
requête transmise par le procureur général près la cour d'appel d'Agen tendant à 
permettre son arrestation.</TEXT>
</DOC>
