<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000882-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000882-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354361</ACCOUNT>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>10071200</FAB>
<SUBJECTS>EMPOISONNEMENT,ENQUETE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Des composés arséniés, comme l'arséniate de mercure ou l'anhydride arsénieux, entraient autrefois dans la composition de ce qu'on appelait la mort-aux-rats.</NOTE>
<NAMES>NAPOLEON I</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>Napoléon a-t-il été empoisonné ? Arsenic et vieilles querelles</TITLE>
<TEXT>A Grenoble, les électrons mènent l'enquête et les physiciens jouent les Rouletabille. Leur but : trouver l'assassin présumé de Napoléon. 
Pour quelques historiens et passionnés de l'empereur, celui-ci aurait 
été lentement conduit au trépas par un empoisonnement subtil à 
l'arsenic, à base de mort-aux-rats, destiné à l'affaiblir, puis 
achevé avec du cyanure (1).</TEXT>
<TEXT>
 De cette machination, l'Histoire officielle ne dit mot. Pour elle, 
l'empereur, déporté sur l'île de Sainte-Hélène (Atlantique sud), est 
probablement mort d'un cancer de l'estomac, le 5 mai 1821, à l'âge de 
cinquante et un ans. Mais les tenants de la thèse de l'assassinat 
affirment que, si crime il y a eu, on doit pouvoir retrouver dans les 
cheveux du défunt un excès d'arsenic dû à l'ingestion de 
mort-aux-rats.</TEXT>
<TEXT>
 Le rayonnement synchrotron</TEXT>
<TEXT>
 Or, la mise en évidence de ces faibles quantités d'arsenic n'est 
possible qu'en ayant recours à des techniques ultramodernes. C'est 
ainsi que récemment des membres de la très distinguée Société 
napoléonienne d'Amérique, dont le siège est à Clearwater (Floride), 
ont pris langue avec un agent du FBI, Roger Martz, pour qu'il analyse 
une mèche de cheveux supposée avoir appartenu à l'empereur. A la 
mi-septembre, lors d'un congrès organisé à Chicago par cette société, 
Roger Martz a affirmé que les cheveux expertisés n'appartenaient pas 
à une personne morte des suites d'un empoisonnement à l'arsenic. 
Effectivement, un historien de Montréal, Ben Weider, coauteur d'un 
livre intitulé le Meurtre de Napoléon, a estimé que l'échantillon 
analysé n'était pas authentique.</TEXT>
<TEXT>
 René Maury, auteur d'un autre livre, l'Assassin de Napoléon, a donc 
relancé l'enquête. En effet, Jean-Abraham Noverraz, le serviteur 
suisse qui avait accompagné Napoléon dans son exil à Sainte-Hélène, 
avait, à son retour en Europe, confié une mèche de cheveux de 
l'empereur au Musée cantonal vaudois. Le Musée d'archéologie et 
d'histoire de Lausanne, qui a hérité cette relique, a donné à M. 
Maury quelques cheveux à des fins d'analyse.</TEXT>
<TEXT>
 L'Ecole polytechnique et l'Institut de la police scientifique de 
Lausanne en ont expertisé quelques-uns avec un spectromètre de masse 
et conclu à la présence de fortes concentrations d'arsenic. Prudents, 
les " limiers " suisses se sont pourtant refusés à tirer quelque 
conclusion que ce soit sur les causes du décès de l'empereur.</TEXT>
<TEXT>
  Prudent aussi, M. Maury a demandé à un chercheur suédois, Per 
Engstrm, d'effectuer de semblables recherches en utilisant les 
capacités de la toute nouvelle machine à rayonnement synchrotron de 
Grenoble. Les électrons et les rayons X de cette puissante machine de 
850 mètres de circonférence, seule capable de sonder la matière avec 
un scalpel de lumière plus petit qu'un cheveu, ont fait merveille. De 
l'arsenic a bien été découvert, ainsi, semble-t-il, que des traces de 
fer, de potassium, de mercure et d'autres éléments.</TEXT>
<TEXT>
  La preuve est-elle apportée pour autant d'un crime contre 
l'empereur ? Les chercheurs de Grenoble restent sur la réserve. " 
Notre travail, disent-ils, n'est pas achevé. Il nous faut encore 
calibrer la teneur en arsenic sur toute la longueur des cheveux. Mais 
cela ne suffira pas car les aliments et les remèdes de l'époque ont 
pu contribuer à augmenter sensiblement le taux d'arsenic dans 
l'organisme. Les experts le savent bien qui, dans certaines régions 
où la pollution atmosphérique est élevée, affirment que les quantités 
d'arsenic présentes dans les cheveux peuvent être plusieurs fois 
supérieures à la normale. "</TEXT>
<TEXT>
La vérité dans ce domaine ne se décrète pas. Dans les années 50, les 
batailles des experts du procès de la bonne dame de Loudun, Marie 
Besnard, ont montré combien il était difficile de conclure et 
combien, mon cher Watson, les faits étaient loin d'être élémentaires. 
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
