<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046899</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046899</DOCID>
<ACCOUNT>428612</ACCOUNT>
<DATE>19951223</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221295/0901</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,TRANSPORT URBAIN,LISTE,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951223-8</NUM1>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>MOUVEMENTS SOCIAUX&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les transports urbains de Marseille toujours paralysés</TITLE>
<TEXT> A deux jours de Noël, un certain nombre de grévistes, en province, n'ont pas désarmé, notamment dans le secteur des transports urbains.</TEXT>
<TEXT>  SNCF : le trafic est désormais normal sur l'ensemble du réseau.</TEXT>
<TEXT>
  RATP : le trafic est désormais assuré à 100 %.</TEXT>
<TEXT>
  TRANSPORTS URBAINS : Marseille restait privée, vendredi matin, pour la deuxième journée consécutive, de tout moyen de transport en commun à la suite de la grève des traminots, qui se prolonge depuis le 7 décembre, a indiqué la direction de la Régie des transports marseillais (RTM). L'intersyndicale, qui devait, en principe, rencontrer de nouveau dans l'après-midi le directeur général de la RTM, a appelé à un rassemblement dans la matinée devant l'hôtel de ville afin de réclamer " une rallonge à l'enveloppe financière " proposée par la municipalité. Les négociations achoppent sur un changement de statut pour le personnel récemment embauché. De même, à Limoges, le réseau urbain des Transports en commun de Limoges (TCL) était toujours paralysé jeudi. Sur les 200 employés que compte la compagnie, 125 ont participé au vote de l'assemblée générale et 121 ont voté la reconduction du mouvement, sur des revendications salariales et sur le reclassement au sein de l'entreprise des conducteurs jugés inaptes. Le maire de Limoges, Alain Rodet (PS), a désigné un médiateur pour tenter de dénouer le conflit.</TEXT>
<TEXT>
  LA POSTE : la grève a été reconduite, jeudi, à la direction des réseaux de messagerie (DRM) qui emploie 2 500 personnes dont 1 300 chauffeurs dans sept centres. Par ailleurs, deux centres de tri restent bloqués Caen et Ajaccio tandis que des grèves persistent à Rouen, Marseille-Rognac, Lille-Lezennes et Bordeaux. En revanche, le travail a repris à Blois et Chambéry.</TEXT>
<TEXT>
 EDF-GDF : la direction a annoncé, vendredi matin, un retour à la normale et l'absence de baisse de production. Jeudi, elle ne comptabilisait plus que 5 % de grévistes. Les agents de Nice-Alpes-Côte d'Azur avaient, en particulier, décidé de reprendre le travail.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
