<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000610-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000610-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350231</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>;ALLEMAGNE;GRANDE BRETAGNE;ITALIE;ETATS UNIS;JAPON</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JUIN,1994,INDICE MENSUEL,PRODUCTION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>INDICE MENSUEL,PRODUCTION INDUSTRIELLE,1994,JUIN</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC 6 GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>AVEC 6 GRAPHIQUES / ALLEMAGNE , GRANDE BRETAGNE , FRANCE , ITALIE , ETATS UNIS ET JAPON</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; INDICATEUR&gt;  La production industrielle&gt; Dynamisme ralenti</TITLE>
<TEXT>LA vigueur de la reprise en Europe est inattendue. Au cours du deuxième trimestre, la production industrielle progresse, comparée au 
premier, à des rythmes annuels voisins de 10 % en Allemagne, en 
France, en Italie comme au Royaume-Uni. Sur l'ensemble des neuf 
principales économies européennes, cette tendance est de l'ordre de 8 
%, contre 5 % aux Etats-Unis. La production du Vieux Continent 
dépasse aujourd'hui de 4 % son niveau de 1993. Selon la dernière 
enquête auprès des industriels de l'Union européenne, les 
appréciations sur les carnets de commandes continuent de s'améliorer, 
tandis que les perspectives de production demeurent stables et que le 
niveau des stocks est jugé satisfaisant.</TEXT>
<TEXT>
 Ce dynamisme devrait pourtant transitoirement s'atténuer au cours 
des prochains mois, orientation que le mois de juin porte déjà en 
germe. Au Royaume-Uni, les bons résultats industriels sont imputables 
au secteur énergétique et la production manufacturière recule de 0,2 
% par rapport à mai. En France, où l'effet des mesures d'incitation à 
l'achat d'automobiles s'essouffle, le tassement de l'activité dans 
cette branche entraîne un repli de l'ensemble de la production 
manufacturière. Outre-Atlantique, la consommation montre des signes 
de faiblesse au deuxième trimestre.</TEXT>
<TEXT>
  Le gonflement des stocks dans l'industrie pourrait donc résulter en 
partie de cette baisse des débouchés. Dans l'ensemble des pays, à 
l'exception pour l'instant du Royaume-Uni, le manque de vigueur de la 
consommation pourrait finir par ternir les performances 
industrielles, qui reposent essentiellement sur la demande de biens 
intermédiaires et d'équipement. Si les enquêtes européennes auprès 
des consommateurs s'améliorent, les réponses négatives l'emportent 
encore.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
