<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001230-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001230-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354725</ACCOUNT>
<CHA1>La Bulgarie reste le pays de la gymnastique rythmique et sportive (GRS) : sa représentante, Maria Petrova, a conservé, dimanche 9 octobre à Paris, son titre de championne du monde alors que les progrès de la Française Eva Serrano, septième, doivent beaucoup à l'entraîneur bulgare Dina Atanassova.</CHA1>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GYMNASTIQUE,BULGARIE,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>10101080</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<NAMES>PETROVA MARIA,ATANASSOVA DINA,SERRANO EVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 9 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>GYMNASTIQUE RYTHMIQUE ET SPORTIVE&gt; Championnats du monde&gt; Méthodes bulgares</TITLE>
<TEXT>La GRS française a trois handicaps. Ce nom dont seuls les initiés savent qu'il désigne la gymnastique rythmique et sportive, discipline 
au sein de laquelle performance sportive, expression artistique et 
adresse tentent de faire bon ménage. Son âge : sport encore jeune 
(les premiers championnats de France eurent lieu en 1971), elle a du 
mal à s'imposer aux côtés de la traditionnelle " gymnastique 
artistique ". Son absence de figure marquante enfin. La GRS française 
attendait encore sa première championne de dimension internationale. 
Elle vient peut-être de la trouver.</TEXT>
<TEXT>
 Eva Serrano a été la révélation des championnats du monde qui se 
sont achevés dimanche au Palais omnisports de Paris-Bercy. Cette 
jeune et timide nîmoise s'y est classée septième. Avant elle, et 
depuis les premiers championnats du monde de GRS qui ont eu lieu en 
1963, aucune Française ne s'était jamais hissée parmi les seize 
premières spécialistes du monde.</TEXT>
<TEXT>
 La GRS française cueille ainsi les premiers fruits d'une politique 
de développement du haut niveau mise en place depuis quelques années. 
Cette politique a une capitale : Calais, où a été ouvert en 1991 le 
Centre national de GRS. Et aussi un visage, celui de Dina Atanassova, 
arrivée de Bulgarie en 1987 pour prendre en charge l'entraînement des 
gymastes françaises. C'est à Calais et sous la direction, parfois 
sévère, de Dina Atanassova, qu'Eva Serrano s'est rapprochée 
progressivement, heure d'entraînement après heure d'entraînement, du 
sommet de l'élite mondiale.</TEXT>
<TEXT>
 " Si j'ai décidé de rester en France jusqu'en 1996, jusqu'aux Jeux 
olympiques d'Atlanta, c'est pour elle. C'est pour Eva ". Entre cette 
Bulgare de cinquante-quatre ans et l'adolescente de seize ans qui a 
enchanté Bercy le week-end dernier, les relations sont complexes, 
mais fortes. Maître et disciple ? Professeur et élève ? Entraîneur et 
athlète ? Mère et fille ? Un peu de tout cela.</TEXT>
<TEXT>
 L'ambition de Dina</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis à la fois exigeante et patiente avec les filles, affirme 
Dina Atanassova. S'il le faut, je peux leur expliquer mille fois la 
même chose. Je suis sévère, mais je sais aussi quand elles ont besoin 
de caresses. A Calais, elles vivent en internat, loin de leurs 
parents. Alors, il faut que je sois parfois aussi leur maman. Il nous 
arrive d'aller au cinéma toutes ensemble, notamment avant les grandes 
échéances, quand elles sont tendues, ou de faire une promenade en 
Belgique ou au bord de la mer ".</TEXT>
<TEXT>
 Depuis cinq ans, Eva Serrano vit ainsi aux côtés de Dina Atanassova. 
Et c'est pour que les sacrifices consentis pendant ces années ne 
restent pas inutiles que, malgré la nostalgie de son Sofia natal qui 
la saisit parfois, l'entraîneur bulgare a décidé de rester sur les 
rives de la mer du Nord. Pour mener à bien sa tâche, son ambition : 
faire d'Eva Serrano la championne qui projettera la GRS française 
dans une nouvelle ère.</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne pouvais pas partir comme cela, affirme l'entraîneur. Je 
travaille pour Eva depuis qu'elle a onze ans. A l'époque elle ne 
faisait de la GRS que deux fois une heure et demie par semaine. On 
est parti de zéro, on a progressé doucement. Eva s'entraîne 
maintenant quatre heures par jour. C'est encore insuffisant. Mais 
elle a tout pour réussir, c'est une gymnaste réellement 
extraordinaire. Il lui manque encore la maturité. C'est une enfant 
".</TEXT>
<TEXT>
 Enfant et gymnaste, Dina Atanassova l'a elle-même été, à la fin des 
années 50, mais à un niveau insuffisant pour mener une carrière 
internationale. Passée de la gymnastique artistique à la GRS, alors 
que celle-ci n'en était qu'à ses premiers balbutiements, elle s'est 
ensuite tournée vers le métier d'entraîneur. Elle était depuis 
dix-neuf ans l'inamovible responsable du Slavia Sofia, l'un des 
meilleurs clubs du pays, quand la Fédération française de gymnastique 
demanda à son homologue bulgare de lui trouver une spécialiste de la 
GRS prête à venir porter la bonne parole jusqu'en France.</TEXT>
<TEXT>
  C'était en 1987. Le Centre national de Calais n'existait pas encore 
et Dina Atanassova vint s'installer à Evry, où était alors réunie 
l'élite nationale de la GRS. " J'avais un contrat de deux années. 
J'ai débarqué en France avec ma valise, quelques mots de français et 
un dictionnaire franco-bulgare. J'ai plusieurs fois failli repartir 
pour Sofia. J'y avais laissé mon mari qui est entraîneur de 
volley-ball, ma fille, qui a pris ma suite au Slavia et mon fils, qui 
est international de volley. Ils me manquaient. Si je suis restée en 
France, c'est grâce à la gentillesse des entraîneurs d'Evry et des 
parents des gymnastes. Ils m'ont aidée, m'ont invitée chez eux. En 
1989, j'ai signé à nouveau pour deux années supplémentaires et 
finalement jusqu'en 1996. Mais aussitôt après les Jeux, je repartirai 
chez moi. Je suis fatiguée. J'ai trente-quatre ans de GRS derrière 
moi. Toute ma vie je l'ai passée dans les salles de gym ".</TEXT>
<TEXT>
  Qu'espère laisser derrière elle cette petite femme volontaire aux 
cheveux courts quand elle regagnera Sofia ? Une discipline possédant 
des infrastructures de haut niveau et un personnel d'encadrement 
capable de faire fructifier son héritage. C'est dans cet esprit 
qu'elle forme depuis plusieurs années quelques jeunes entraîneurs 
français aux méthodes qui ont fait le succès de la GRS bulgare... et 
dont Eva Serrano vient de montrer qu'elle était parfaitement 
exportable.                
</TEXT>
</DOC>
