<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001926-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001926-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324570</ACCOUNT>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02151921</FAB>
<SUBJECTS>CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,ACCIDENT NUCLEAIRE,COMMUNIQUE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NAMES>EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>LE 29 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>A la suite d'un incident à la centrale de Bugey (Ain)&gt; La formation du personnel EDF est mise en cause</TITLE>
<TEXT>Un incident s'est produit le 29 janvier sur la tranche n 5 de la centrale de Bugey (Ain), annoncent EDF et la direction de la sûreté 
des installations nucléaire (DSIN), dans deux communiqués publiés 
lundi 14 février. Resté " sans conséquence sur la sûreté nucléaire ", 
l'événement a été classé au niveau 2 de l'échelle des incidents et 
accidents qui en comporte six, en raison, affirme la DSIN, des " 
lacunes en matière de formation, de culture de sûreté [du personnel] 
et de procédures de conduite " décelées à cette occasion.</TEXT>
<TEXT>
  L'incident s'est produit à la fin d'un arrêt de cinq mois pour 
maintenance et remplacement des générateurs de vapeur et du couvercle 
du réacteur, pendant la préparation au redémarrage de la tranche. 
Cette manoeuvre prévoit le passage par une phase délicate durant 
laquelle l'exploitant abaisse le niveau d'eau de refroidissement.</TEXT>
<TEXT>
  Ce niveau " est resté pendant près de six heures au-dessous de la 
limite fixée sans que l'exploitant réagisse de manière satisfaisante 
", affirme la DSIN. Selon EDF, cette mauvaise réaction s'explique par 
" un défaut de la qualité de la documentation technique utilisée " et 
par " une insuffisance de formation " des techniciens sur " les 
phénomènes physiques complexes mis en jeu au cours de cette opération 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'incident " confirme l'importance " du plan engagé dans l'ensemble 
du parc nucléaire pour le perfectionnement des connaissances du 
personnel, estime EDF. La DSIN demande à la compagnie nationale 
d'accélérer la mise en place de ce plan et de lui en préciser les 
modalités " d'ici à la fin du mois de mars ". Elle interdit, en 
outre, le passage à la phase délicate incriminée sur tous les 
réacteurs, " sauf impératif majeur de radioprotection, tant qu'EDF 
n'aura pas démontré que les règles de conduite propres à cet état 
sont respectées.     
</TEXT>
</DOC>
