<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001974-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001974-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332909</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04151502</FAB>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,REGIME DE VICHY,OTAGE,PROCES</SUBJECTS>
<NAMES>TOUVIER PAUL,BOURMONT VICTOR DE,KNAB WERNER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>FUSILLADE DES 7 OTAGES JUIFS A RILLIEUX LA PAPE LE 29 JUIN 1944</LEAD1>
<TITLE>SOCIETE&gt; AU PROCES PAUL TOUVIER DEVANT LA COUR D'ASSISES DES YVELINES&gt; CLES / Biographies</TITLE>
<TEXT>Selon Paul Touvier, la fusillade de sept otages juifs à Rillieux-la-Pape, le 29 juin 1944, est la conséquence d'un ordre du 
chef de la Gestapo lyonnaise, Werner Knab, à Victor de Bourmont, chef 
régional de la Milice française. Bourmont aurait alors ordonné à 
Touvier, chef du service de renseignement de la Milice à Lyon, de 
passer par les armes des juifs. Selon toute vraisemblance, Werner 
Knab et Victor de Bourmont sont aujourd'hui décédés.</TEXT>
<TEXT>
  Werner Knab : il dirigeait le Sipo-SD (Service de sécurité de la 
police) à Lyon. Il avait notamment sous son autorité Klaus Barbie, 
responsable du service de renseignement, et August Moritz, qui fut le 
complice de l'assassinat, le 10 janvier 1944, de Victor Basch, ancien 
président de la Ligue des droits de l'homme, et de sa femme. Dans ses 
notes personnelles, Paul Touvier qualifiait le Kommandeur Knab " 
d'homme très bien, Allemand francophile ". Une note de la 
chancellerie allemande en date du 20 avril 1949 indique que Knab a 
trouvé la mort durant l'hiver 1944-1945 lors d'un accident d'avion. 
Il n'en a pas moins été jugé par contumace à Lyon en 1954.</TEXT>
<TEXT>
  Victor de Bourmont : il avait pris la direction régionale de la 
Milice à Lyon seulement au cours du premier semestre 1944, en 
remplacement de Joseph Lécussan. Militaire de carrière, il était 
dépeint par Paul Touvier comme " un homme très puissant au point de 
vue de la volonté, un officier de spahis intraitable ". Il avait 
trente-sept ans en 1944. Quittant Lyon fin août, avant que la ville 
ne soit libérée, il avait gagné l'Allemagne et s'était enrôlé comme 
Waffen-SS dans la division Charlemagne. Le régiment qu'il commandait 
devait être anéanti sur le front de Poméranie le 5 mars 1945.         
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
