<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001866-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001866-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320600</ACCOUNT>
<PEOPLE>GARNIER MARION</PEOPLE>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>RETRAITE</SUBJECTS>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,RETRAITE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; SAMEDI 22 JANVIER&gt; MAGAZINE&gt; Géopolis &gt; France 2, 13 h 25.</TITLE>
<TIO1>GEOPOLIS,RETRAITES UN COUP DE VIEUX</TIO1>
<TEXT>A défaut d'être franchement rassurant, le thème des retraites présente au moins l'avantage d'être rassembleur. " Géopolis " s'est 
emparé de ce " sujet d'inquiétude commun à tous les Européens " et 
nous livre un panorama bien peu réjouissant des perspectives offertes 
en la matière sur le Vieux Continent.</TEXT>
<TEXT>
  Le fil conducteur de l'émission est un graphique sur lequel, au fur 
et à mesure des exemples cités, se dessinent des courbes. Chacune 
représente le vieillissement, passé et à venir, du pays considéré. 
Toutes suivent la même pente d'un " papy-boom " provoquant le cercle 
vicieux des difficultés de gestion des régimes de retraite. L'intérêt 
de ce numéro réside cependant ailleurs : au travers de quatre 
reportages réalisés par Maryse Mano, Caroline Glorion, Christine Boos 
et Christian-Marie Monnot, le magazine de Claude Sérillon s'emploie 
en effet à examiner les différences, au travers de quelques 
situations nationales.</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne et l'Angleterre sont à l'origine des deux principaux 
systèmes de retraite. Le premier, créé outre-Rhin à la fin du XIXe 
siècle, instaura le versement (à ceux qui ont cotisé) d'une pension 
proportionnelle au salaire antérieur. Le second, " inventé " par 
l'économiste britannique William Beveridge pendant la seconde guerre 
mondiale, proposa une pension égale pour tous. Outre-Rhin, tandis que 
50 000 " panthères grises " défendent les revendications des femmes 
retraitées, on se débat aujourd'hui avec le vieillissement de la 
population _ à l'origine, voici quatre ans, de la hausse conjointe 
des cotisations et de l'âge de la retraite _ et le poids de la 
réunification. Outre-Manche, le très faible montant de la pension 
unique fut à l'origine de la création d'un régime public de retraite 
complémentaire obligatoire, et surtout de fonds de pensions 
d'entreprises gérés par les employeurs : en perspective, une retraite 
qui " devient peu à peu une affaire privée "...</TEXT>
<TEXT>
  En Italie, l'expansion économique des années 60 a donné une 
coloration fort généreuse au système de retraite institué 
après-guerre sur le modèle allemand. Là encore, le vieillissement de 
la population a engendré des revirements récents dans la législation, 
contestés par une puissante organisation syndicale. En France, où 
l'on a également opté depuis la guerre pour un système de répartition 
(les actifs cotisant pour les retraités), les révisions à la baisse 
datent de l'été dernier : quarante années de travail seront désormais 
nécessaires pour toucher une retraite à taux plein, calculée non plus 
sur les dix mais sur les vingt-cinq meilleures années de salaire. 
Est-ce réconfortant de partager les mêmes soucis que ses voisins ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
