<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022462</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022462</DOCID>
<ACCOUNT>397142</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1851</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE,NAVIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950608-3</NUM1>
<NAMES>MURUROA,GREENPEACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> ROGER CANS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>13 juin 1995 - POUR TENTER DE PESER SUR LE GOUVERNEMENT FRANÇAIS POUR QU'IL RENONCE DEFINITIVEMENT AUX ESSAIS SOUTERRAINS MENES DANS SES ATOLLS DU PACIFIQUE SUD</LEAD1>
<TITLE>Greenpeace dépêche un nouveau " Rainbow-Warrior " à Mururoa</TITLE>
<TEXT> LE 10 JUILLET 1985, le navire du mouvement Greenpeace Rainbow-Warrior coulait dans le port d'Auckland (Nouvelle-Zélande), atteint par deux 
charges explosives. Sur ordre du gouvernement français, les agents secrets français 
avaient ainsi mis un terme à l'expédition que les écologistes devaient mener sur le site de 
Mururoa, afin d'alerter le monde sur le danger des essais nucléaires. L'attaque du 
Rainbow-Warrior, qui entraîna la mort d'un photographe de Greenpeace, fit vaciller le 
gouvernement français, débouchant sur les démissions du ministre de la défense, Charles 
Hernu, et du directeur général de la DGSE de l'époque, l'amiral Pierre Lacoste.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans plus tard, le 13 juin 1995, un nouveau Rainbow-Warrior (lancé à Hambourg le 10 
juillet 1986) va quitter le port d'Auckland pour croiser dans les parages de Mururoa. Avec 
le même objectif : tenter de peser sur le gouvernement français pour qu'il renonce 
définitivement aux essais souterrains menés dans ses atolls du Pacifique sud.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS FRANÇAIS A BORD</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, pourtant, le contexte a changé. Par la volonté du président François 
Mitterrand en 1992, la France a interrompu ses essais nucléaires, comme l'ont fait après 
coup les Etats-Unis, la Russie et la Grande-Bretagne. Greenpeace craint cependant que, 
avec l'arrivée d'un nouveau président de la République, la France ne soit tentée de renouer 
avec les essais en vraie grandeur. Le rapport remis à l'Elysée par l'amiral Lanxade (Le 
Monde du 7 juin) ne peut que confirmer le mouvement pacifiste dans ses craintes. C'est 
pourquoi les militants de la " paix verte " ont décidé de remettre symboliquement en ligne 
le successeur homonyme du navire détruit. Avant même la rencontre à Washington, le 14 
juin, entre les présidents Clinton et Chirac. " Greenpeace ne mène pas le combat contre la 
France, mais contre tous les essais nucléaires depuis 1971 ", a précisé Pénélope Komitès, 
directrice de Greenpeace France, au cours d'une conférence de presse le 6 juin à Paris. " 
Tout essai est un acte proliférateur ", a pour sa part souligné Ben Cramer, chargé du 
nucléaire militaire. Pour lui, la France porte la responsabilité d'avoir brisé en 1960 le 
moratoire accepté en 1958 par les Etats-Unis et l'URSS.</TEXT>
<TEXT>
  " Quoi qu'en disent les experts, la décision de reprendre les essais est avant tout politique 
", a insisté Jean-Luc Thierry, chargé du nucléaire civil. " On peut d'ailleurs fort bien 
mettre au point une bombe sans essais, comme l'ont montré les Israéliens. " La décision 
est donc irrévocable, au moins tant que la France ne confirmera pas sa renonciation aux 
essais. Le Rainbow-Warrior va cingler vers l'atoll de Mururoa, avec à son bord au moins 
trois Français, dont l'incontournable Mgr Gaillot, et l'indépendantiste tahitien Oscar 
Temaru. " Si Chirac annonce la suspension définitive, le bateau fera demi-tour ", a précisé 
Pénélope Komitès. " En partant le 13 juin, avant la rencontre de Washington, nous prenons 
le risque de la dissuasion ", a conclu d'un clin d'oeil Ben Cramer.</TEXT>
</DOC>
