<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000640-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000640-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343667</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONNIER PHILIPPE</PEOPLE>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,FOOTBALL</SUBJECTS>
<FAB>07058000</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,1994</SUBJECTS>
<GO12>TELEVISION,FEUILLETON</GO12>
<NUM1>940706-2-023-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>CONCURRENCE DANS LES EMISSIONS TV ENTRE LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL ET LE FEUILLETON DE L'ETE " JALNA "</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Crimes et cartons rouges</TITLE>
<TIO2>JALNA</TIO2>
<TEXT>ON imaginait Jalna, le feuilleton de l'été de France 2, compatible avec Brésil-Etats-Unis. Un rebondissement prévisible toutes les dix 
minutes, cela devait laisser le temps de s'attarder devant le match, 
sur la chaîne voisine. D'autant que le ressort dramatique du second 
épisode semblait assez simple : Meg pardonnerait-elle à Maurice de 
l'avoir plantée au beau milieu de l'église au jour supposé de leur 
mariage, et de s'être enfui en Europe après avoir révélé aux deux 
familles sa paternité secrète avec une sauvageonne ? Jalna est ce 
genre d'objet télévisuel qui nécessite moins une attention permanente 
que des vérifications périodiques : les choses se déroulent-elles 
vraiment comme tout laisse supposer qu'elles vont se dérouler ? En 
l'occurrence, cinq minutes suffirent à comprendre que Maurice avait 
beau être revenu du Chemin des Dames lieutenant, et décoré, aux yeux 
de Meg, il était transparent. Il ne lui restait plus qu'à rejoindre 
la _ vaste _ demeure familiale, et à s'y abîmer dans l'alcool et le 
chagrin.</TEXT>
<TEXT>
 Ce prévisible naufrage laissait le temps d'une escapade à 
San-Francisco, où l'intrigue n'était pas moins angoissante : la 
petite chèvre américaine tiendrait-elle ses deux mi-temps devant le 
méchant loup brésilien ? Dans l'immédiat, un homme, un seul, dominait 
la partie : l'arbitre français, M. Quiniou. Sagesse, clairvoyance, 
sang-froid : sur le terrain, comprit-on rapidement, seul le ballon _ 
français aussi _ pouvait rivaliser d'excellence avec lui. Ainsi ce 
carton rouge à Leonardo : remarquable décision. " Les problèmes, il 
faut les prendre au départ ", émit pourtant le commentateur Eric 
Cantona. Que voulait-il dire ? Sous-entendait-il que M. Quiniou 
n'avait pas pris " le problème au départ " ? Trois fois, cinq fois, 
on revit la faute de Leonardo : elle faisait aussi peu de doute que 
celle de Maurice. Elle appelait le carton comme Maurice la vindicte 
de Meg.</TEXT>
<TEXT>
 Mais revenus à Jalna, on s'était laissé irrémédiablement distancer. 
Entre Meg et Maurice, cela ne s'arrangeait pas. Et les choses se 
précisaient entre le frère de Meg _ par ailleurs ami de Maurice _ et 
une jeune jockey rousse providentielle déjà aperçue quelque part : ah 
oui, elle jouait une juge, sur TF 1, l'autre soir.</TEXT>
<TEXT>
  Le renfort des meilleurs magazines de programmes fut pourtant 
nécessaire pour reconstituer la seconde mi-temps de l'épisode : 
désespérant de fléchir Meg, la fille _ illégitime _ de Maurice 
voulait marier papa avec la jeune jockey, sans savoir qu'elle était 
déjà mariée avec son frère _ en fait, ce n'était pas son frère _ et 
convoitée par le frère de Meg _ frère authentique, lui, et ami de 
Maurice au demeurant. Mais le faux frère, surprenant Maurice et 
l'écuyère, croyait à une nouvelle faute, et sortait un carton rouge à 
sa _ fausse _ soeur. On eut comme une envie, à cet instant, de 
reprendre le problème au départ...                        
</TEXT>
</DOC>
