<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042860</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042860</DOCID>
<ACCOUNT>423599</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/1505</FAB>
<SUBJECTS>RUGBY,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,CHAINE DE TELEVISION,COMPETITION SPORTIVE,FRAUDE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>951122-2-020-01</NUM1>
<NAMES>LAPASSET BERNARD,FFR,FRANCE TELEVISION,TF1,NATALI ROBERT,ATCHER CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL,FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX ET JEROME FENOGLIO</SIP1>
<SOT1>L'enquête administrative sur la FFR devrait être achevée d'ici quinze jours</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DE LA RETRANSMISSION TELEVISEE DES MATCHS PAR FRANCE TELEVISION</LEAD1>
<TITLE>Le dirigisme de Bernard Lapasset  dans la gestion du rugby français est remis en cause</TITLE>
<TEXT> DANS un bureau du quatrième étage de la Fédération française de rugby (FFR), les inspecteurs Daniel Ronze et Jean-Louis Cosperec poursuivent leur 
enquête, qui devrait être achevée d'ici quinze jours. Délégués par le ministère des finances 
et celui de la jeunesse et des sports, ils multiplient les auditions dans l'espoir d'élucider les 
éventuelles irrégularités survenues dans l'attribution du contrat de retransmission du rugby 
à France Télévision lors du comité directeur de la FFR, le 20 janvier 1995. Guy Drut, qui a 
déclenché la procédure de l'enquête administrative, en attend les résultats. Quelles que 
soient les conclusions des inspecteurs, le ministre de la jeunesse et des sports a indiqué 
qu'il consulterait les dirigeants du mouvement sportif, notamment le CNOSF, et qu'il 
souhaitait que la décision finale leur revienne entièrement.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les révélations du journal L'Equipe, dans son édition du jeudi 12 octobre, et celles 
du livre d'Eric Maitrot Sport et télé, les liaisons secrètes qui sont à l'origine de l'affaire. 
Elles mettaient en exergue des pratiques contestables ayant abouti à la mise à l'écart de 
TF 1 au profit de France Télévision, malgré des promesses écrites et orales faites à la 
direction de la chaîne privée (Le Monde daté 15-16 octobre). Les propositions de TF 1 
concernant le Tournoi des cinq nations et le championnat de France y auraient été sous-
évaluées, voire falsifiées, dans les heures précédant leur présentation au comité directeur 
de la FFR. Parallèlement, le rôle de deux membres de l'entourage de Bernard Lapasset est 
mis en cause. Robert Natali, membre du comité directeur chargé de la communication, était 
présenté comme l'un des inspirateurs des manoeuvres anti-TF 1, tout comme Claude 
Atcher, ancien joueur de haut niveau reconverti dans les affaires, et proche conseiller du 
président de la fédération. Ce dernier est également soupçonné d'avoir antidaté dans des 
conditions irrégulières un contrat de panneaux publicitaires disposés sur les terrains du 
championnat par une station de radio périphérique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, TF 1 a violemment réagi à l'opération trouble dont elle estime 
avoir été victime. Le déroulement même des événements lui permettait d'envisager 
plusieurs angles d'attaque. Premièrement : le comité directeur du 20 janvier 1995 n'avait 
pas été convoqué dans les formes fixées par les statuts mêmes de la fédération. 
#Deuxièmement, une note juridique concoctée par Me Michel Taupier, consulté par TF 1, 
concluait à la possibilité d'une action en justice sur au moins deux terrains. L'avocat du 
barreau de Nantes relevait la possibilité d'un délit pénal de " faux iéntellectuel " dans le 
trucage des éléments fournis au comité directeur. Il décelait la présence de " manoeuvres 
dolosives " autorisant des poursuites sur le plan civil et l'éventuelle demande de 
dommages et intérêts. A l'heure actuelle, la FFR n'a reçu aucun avis de plainte. Mais des 
représentants de TF 1 devaient être entendus par les inspecteurs, mercredi 22 
novembre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CULTURE DE SOUMISSION</TEXT>
<TEXT>
  Quelles que soient les conclusions auxquelles aboutira l'enquête, cette affaire est mal 
tombée pour le président de la FFR. Car elle met en lumière la pratique d'un pouvoir 
personnel dénoncé de longue date par ses opposants. Elle montre que Bernard Lapasset, 
en fils spirituel d'Albert Ferrasse, n'a fait que reprendre les méthodes clientélistes qui ont 
servi pendant des années au patron incontesté de la FFR et lui ont permis de traverser 
sans encombre plus de vingt ans de l'histoire du rugby national. Mais l'époque a changé, 
prenant de vitesse des dirigeants rompus à la gestion tranquille et familiale de leur 
sport.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que la Fédération française ait fait le choix de conserver un statut amateur, elle se 
heurte aux mêmes problèmes que ses homologues qui ont opté pour le professionnalisme 
après le feu vert donné par l'International Board en août. Il lui faut notamment faire face 
au renouveau d'intérêt médiatique pour le rugby et discuter des contrats avec des poids 
lourds du type TF 1, rodés aux négociations sans concessions. Jusque dans la gestion 
quotidienne de la vie fédérale, elle se voit contrainte d'obéir à des critères de transparence 
plutôt qu'au pouvoir de l'ombre. Et les petits arrangement de naguère ne font qu'affaiblir 
davantage un pouvoir fédéral critiqué de tous bords. L'affaire du contrat des droits télé n'a 
fait qu'ajouter à la confusion dans un monde du rugby, confronté à une mutation accélérée 
depuis la dernière Coupe du monde. Profitant de l'affaiblissement au moins provisoire du 
pouvoir présidentiel, les clubs, les joueurs, ont saisi l'occasion de mettre en avant leurs 
revendications. Les internationaux ont contesté au grand jour (Le Monde du 11 novembre), 
réclamant avec insistance la tenue d'états généraux.</TEXT>
<TEXT>
  La rébellion de Toulouse a d'autant plus frappé les esprits qu'elle était une première. 
Dans le passé, les joueurs de l'équipe de France avaient l'habitude d'obéir au doigt et à 
l'oeil aux desiderata du président de la FFR et de son entourage immédiat. Aujourd'hui 
confrontés à leurs " collègues " des nations de l'avant-garde du professionnalisme, comme 
la Nouvelle-Zélande ou l'Afrique du Sud, ils sortent de leur culture de soumission et 
n'hésitent plus à poser leurs exigences.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la coulisse, les clubs de l'élite du championnat ne sont pas en reste. Ils exigent la 
mise en oeuvre d'un véritable statut des joueurs, avec l'objectif avoué d'obtenir le contrôle 
de la gestion de leurs équipes. C'est bien évidemment un enjeu essentiel, puisqu'il 
conditionne la maîtrise de l'argent du rugby. Le ministère de la jeunesse et des sports ne 
semble pas défavorable à la création d'une Ligue à travers l'Union des clubs, qui rassemble 
la quasi-totalité des équipes du groupe A1. Celle-ci pourrait être bâtie sur le modèle de ce 
qui existe déjà dans le football ou le basket-ball.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Lapasset ne dispose plus, il est vrai, du soutien sans faille du ministère de la 
jeunesse et des sports. Celui-ci, dans un passé récent, avait laissé passer sans sourciller 
l'adoption de quelques principes de fonctionnement qui peuvent sembler pour le moins 
contraires aux règles d'une démocratie. Au premier rang de cette liste noire figure le 
système électoral des listes bloqués, qui interdit aux opposants toute représentation au 
sein des instances fédérales.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte mouvementé, l'avenir du président est lié à l'issue de l'affaire qui 
embarrasse depuis plus d'un mois la fédération. En cas de faute avérée, son pouvoir serait 
encore fragilisé. Il lui serait sans doute impossible de ne pas s'engager dans la voie que les 
principaux acteurs du rugby de haut niveau réclament à cor et à cri : celle de la réforme en 
profondeur de structures obsolètes.</TEXT>
</DOC>
