<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046081</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046081</DOCID>
<ACCOUNT>427547</ACCOUNT>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161295/1210</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,POT DE VIN,DATE</SUBJECTS>
<NOM1>ROUSSIN MICHEL</NOM1>
<NUM1>951218-25</NUM1>
<NAMES>RPR,MERY JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 15 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Fausses factures :  Michel Roussin  obtient&gt; un non-lieu</TITLE>
<TEXT>  POUR MICHEL ROUSSIN, l'affaire des fausses factures de la région parisienne aura duré treize mois. Mis en examen le 14 novembre 1994 par le juge 
d'instruction de Créteil (Val-de-Marne) Eric Halphen pour " recel d'abus de biens sociaux 
et recel d'infractions à la législation sur la facturation ", M. Roussin a obtenu, vendredi 
après-midi 15 décembre, un non-lieu. Au terme de son ordonnance, le juge Halphen estime 
que le " doute " entourant les charges retenues à l'origine " doit bénéficier au mis en 
examen ".</TEXT>
<TEXT>
  Ministre de la coopération du gouvernement Balladur lors de sa mise en examen, M. 
Roussin avait été conduit à démissionner (Le Monde daté 13-14 novembre 1994). Son 
retour à la politique s'était fait sans tapage : depuis les dernières élections municipales, il 
est adjoint (RPR) au maire de Paris, chargé de la francophonie. Exception faite d'un bref 
entretien accordé, le 18 février, à l'hebdomadaire Le Point, dans lequel il s'estimait victime 
d'" une espèce d'acharnement ", il n'a jamais commenté publiquement sa situation 
judiciaire. Discrets face aux médias, ses avocats, Mes Pierre Haïk et Georges Flécheux, 
ont, en revanche, multiplié les interventions auprès du juge d'instruction, sollicitant à trois 
reprises, les 5 avril, 6 juillet et 15 novembre, la délivrance d'un non-lieu.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un mémoire de quinze pages, ses défenseurs avaient estimé, au mois d'avril, que 
l'enquête n'avait " pas permis d'apporter la moindre justification à la mise en examen " (Le 
Monde du 23 mai). Dans son ordonnance de non-lieu, le juge Halphen rappelle les 
#présomptions qui pesaient, voilà un an, sur l'ancien ministre, au titre de ses fonctions 
passées de directeur du cabinet de M. Chirac à la mairie de Paris. La mention " MR 260 
000 ", découverte dans les agendas du promoteur-homme d'affaires Jean-Claude Méry, 
considéré comme l'homme-clé du réseau de faux facturiers agissant autour de l'office 
HLM de Paris, avait été traduite par la secrétaire de M. Méry comme figurant un 
#versement d'espèces à M. Roussin. S'y ajoutait le témoignage d'un ancien chauffeur de M. 
Méry, qui avait assuré avoir été le spectateur de remises de " mallettes " remplies de 
billets de banque à l'Hôtel de Ville, à l'occasion de rendez-vous entre le promoteur et le 
directeur de cabinet.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AVEU D'IMPUISSANCE</TEXT>
<TEXT>
Le juge Halphen relève que ces témoins sont partiellement revenus sur leurs déclarations 
initiales, comportant au demeurant " des inexactitudes manifestes ". De même, les 
déclarations de Didier Delaporte, ancien militant RPR ayant contribué à la campagne de 
M. Roussin pour les élections législatives de 1993 et qui assurait également avoir assisté à 
des remises d'espèces, n'ont-elles pas résisté à l'examen du juge et aux vérifications 
policières. Au terme de celles-ci, les défenseurs de M. Roussin ont d'ailleurs déposé en 
son nom, le 23 octobre, une plainte contre X... pour " faux témoignage " (Le Monde du 2 
novembre).</TEXT>
<TEXT>
  S'il considère que M. Roussin n'a pas expliqué " de façon convaincante " pourquoi il 
rencontrait fréquemment M. Méry, le juge admet, en conclusion, qu'il lui est " impossible 
de qualifier précisément " les infractions dont l'ancien ministre aurait été le receleur. 
L'enquête n'a pu établir au détriment de quelle société des abus de biens sociaux auraient 
été commis.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi son ordonnance apparaît-elle sinon comme un constat d'échec, au moins comme un 
aveu d'impuissance. Un an, jour pour jour, après sa mise en examen, M. Roussin avait 
réitéré sa demande de non-lieu. En cas de refus du juge, le parquet qui avait par deux fois, 
les 16 mai et 25 juillet, requis le règlement séparé du cas de M. Roussin dans cette 
procédure aurait pu faire appel, laissant à la chambre d'accusation le soin de trancher cette 
question. Devançant cet appel, le juge Halphen a choisi de rendre cette décision lui-
même.</TEXT>
</DOC>
