<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000289-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000289-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331108</ACCOUNT>
<CHA1>" Approuvez-vous le projet pour l'entreprise du 27 mars ? " Les 40 000 salariés d'Air France sont appelés à répondre par oui ou non à cette question d'ici au 11 avril.</CHA1>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04010513</FAB>
<SUBJECTS>ACCORD,SIGNATURE;REFERENDUM LOCAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,PROJET</SUBJECTS>
<LIE1>940404-2-017-41</LIE1>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NAMES>AIR FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>CONSULTATION GENERALE CONCERNANT LE PROJET D'ENTREPRISE - ACCEPTE LE 31 MARS PAR 6 SYNDICATS SUR 14</LEAD1>
<TITLE>Les salariés sont appelés à se prononcer sur le sauvetage de la compagnie d'ici au 11 avril&gt; Référendum de la dernière chance à Air France</TITLE>
<TEXT>" A situation exceptionnelle, procédure exceptionnelle ". Comme on s'y attendait, le plan de sauvetage de la compagnie va faire l'objet 
d'une consultation générale. Les 40 000 salariés de l'entreprise sont 
appelés à se prononcer pour ou contre le projet pour l'entreprise 
modifié à l'issue des négociations avec les organisations syndicales 
samedi 26 mars. </TEXT>
<TEXT>
  Faute d'une unanimité syndicale, Christian Blanc avait prévenu 
qu'il lancerait son plan s'il obtenait l'assentiment des salariés. 
Cette perspective de contournement des syndicats n'a pas décidé ces 
derniers à adhérer en majorité au plan. Jeudi 31 mars, seul six 
d'entre eux sur quatorze ont apposé leur paraphe au bas du protocole 
d'accord. FO (cadres et non-cadres), majoritaire à Air France avec 
33,89 % des voix aux dernières élections professionnelles, a marqué 
son adhésion après avoir obtenu une quasi-unanimité de ses adhérents 
consultés au préalable. Le SNMSAC (mécaniciens au sol), l'USAF, la 
CGC et la CFTC se sont également prononcés pour.</TEXT>
<TEXT>
  Sans surprise, la CGT (28,14 % des voix aux dernières élections 
professionnelles) a confirmé, jeudi, son refus d'entériner 
l'accord-cadre estimant qu'il restait conforme aux " orientations 
fondamentales " du plan de Bernard Attali. Blocage des salaires 
pendant trois ans, suppressions d'emplois au nombre de 5 000 sur la 
même période et allongement du temps de travail sont qualifiés par 
l'organisation de " recul social " pour le syndicat. Dans la matinée 
de jeudi, des salariés de la maintenance d'Orly ont bloqué les pistes 
à l'apel de la CGT et de la CFDT.</TEXT>
<TEXT>
  La surprise est venue, en revanche, de la CFDT et du SNPL (syndicat 
national des pilotes de ligne), dont on ignorait pendant une bonne 
partie de la journée s'ils se décideraient ou non à signer. Le SNPL a 
déclaré dans un communiqué qu'il ne pourrait pas signer 
l'accord-cadre " dans sa version du 27 mars ". Sans y être 
véritablement opposé, il préfère sans remettre au verdict des urnes. 
Les pilotes craignent de voir leur salaire amputé.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouvelles règles de rotation des équipages et le relèvement du 
seuil de paiement des heures supplémentaires de 67 à 75 heures 
devrait entraîner une baisse de la rémunération de l'ordre de 10 %, 
estime-t-on au syndicat tandis que la direction fait valoir que 
l'objectif est de travailler davantage au même prix.</TEXT>
<TEXT>
  La CFDT (19,17 % des voix aux élections) a eu du mal à se décider, 
partagée entre l'attitude jusqu'au boutiste de la maintenance Orly 
d'une part, la volonté de ne pas aller à l'encontre de la " base " et 
le souhait de participer au comité de suivi qui sera associé à la 
mise en oeuvre de l'accord-cadre. La direction avait fait savoir lors 
des négociations que les syndicats non signataires ne participeraient 
pas à ce comité. La CFDT invoquait jeudi le code du travail pour y 
être associée. </TEXT>
<TEXT>
 Le ministre des transport, Bernard Bosson, est venu apporter, jeudi, 
son soutien au projet de Christian Blanc. " Je ne pense pas que l'on 
puisse faire un plan meilleur ", a-t-il déclaré. Il est fort probable 
que le président d'Air France obtienne la forte majorité qu'il 
souhaite pour mettre en oeuvre son plan. Après l'échec de la 
tentative de redressement de Bernard Attali, il semble que les 
personnels soient conscients d'avoir à faire au plan de la dernière 
chance. D'autant plus que Christian Blanc l'a fait savoir : faute de 
soutien, il partira.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un courrier adressé aux 40 000 salariés de la compagnie, 
jeudi, il estime que la réponse à la consultation engagée doit être " 
claire et massive ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour réussir, Christian Blanc devra remotiver un encadrement sur 
lequel reposera en partie le sauvetage de la compagnie. &lt;
</TEXT>
</DOC>
