<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002528-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002528-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321301</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VIOLENCE,BILAN,DECES;RAID,BASE MILITAIRE,BILAN,DECES;DECLARATION;FRANCE,LIBERATION,PRISONNIER POLITIQUE;CREATION,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>01211151</FAB>
<SUBJECTS>;;;DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>HADDAM ANOUAR,FRONT ISLAMIQUE DU SALUT</NAMES>
<NAMES>RASSEMBLEMENT ISLAMIQUE REPUBLICAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>DU 15 AU 22 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Une soixantaine de militaires ont été tués&gt; lors de l'attaque d'une caserne</TITLE>
<TEXT>Le temps est bien révolu où les morts de tout bord, victimes de violences politiques ou de vengeances, se comptaient par unités et 
non par dizaines. En une seule semaine _ du 15 au 22 janvier _, ce 
sont près de trois cents civils et militaires qui, selon des sources 
dignes de foi, ont péri au cours d'affrontements, d'embuscades ou de 
diverses agressions en Algérie. Les services spéciaux français 
confirment le sérieux de la situation : en moyenne, d'après eux, 
quinze membres des forces de l'ordre tombent chaque jour, dans la " 
lutte implacable " engagée contre " le terrorisme et la subversion ". 
Et probablement autant de civils.</TEXT>
<TEXT>
  La plus récente et la plus spectaculaire opération conduite par les 
groupes armés islamistes remonte au 15 janvier, lorsque ces derniers 
ont lancé contre la caserne de Telaghmet, près de Sidi-Bel-Abbès, 
dans l'ouest du pays, une attaque-surprise qui a coûté la vie à une 
soixantaine de militaires. Déjà, le 22 mars dernier, quarante et une 
personnes _ dont dix-huit militaires _ avaient trouvé la mort au 
cours de l'attaque de la caserne de Boughezoul, non loin de Médéa, à 
une centaine de kilomètres au sud d'Alger.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, Anouar Haddam, membre de l'instance exécutive de 
l'ex-Front islamique du salut (FIS) à l'étranger et chef de sa 
délégation parlementaire, qui vit en exil à Chicago, a quasiment 
justifié, au cours d'une intervention devant le Conseil musulman 
américain réuni, le 12 janvier, au National Press Club, à Washington, 
la plupart des violences commises en Algérie. " Les combattants de la 
liberté ont des cibles précises : la junte et tous ceux qui la 
soutiennent, y compris les civils, journalistes ou autres, ainsi que 
les étrangers, à l'exception des innocents ", a déclaré, en présence 
d'observateurs du département d'Etat, cet ancien professeur de 
physique nucléaire à l'université d'Alger. Ne sont, à ses yeux, " 
innocents " que " les personnes qui n'apportent aucune forme de 
soutien au régime ".</TEXT>
<TEXT>
 La libération</TEXT>
<TEXT>
 de détenus islamistes</TEXT>
<TEXT>
 Les " mesures d'apaisement " annoncées mercredi par le ministère de 
l'intérieur _ libération de détenus islamistes et levée des 
assignations à résidence _ permettront-elles de débloquer le débat 
politique ? La France, par la voix du porte-parole du Quai d'Orsay, 
s'est félicitée de " ce premier pas dans le sens de la détente ". En 
revanche, Rabah Kebir, président de l'instance exécutive de l'ex-FIS 
à l'étranger, a jugé " insuffisant " ce geste du pouvoir. " Il faut 
que tous les prisonniers politiques soient libérés, a-t-il dit. Avec, 
à leur tête, Abassi Madani et Ali Benhadj. "</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, six personnalités religieuses, parmi lesquelles le 
cheikh Mahfoudh Nahnah, président du Mouvement pour la société 
islamique Hamas, ont fondé, jeudi, à Alger, à l'issue d'une 
conférence des oulémas (docteurs de la loi) et des prédicateurs, le 
Rassemblement islamique républicain (RIR). Cette nouvelle formation, 
qui se propose de jouer les médiateurs entre le pouvoir et le " parti 
de Dieu ", " est ouverte aux islamistes armés qui auront déposé leurs 
armes, aux membres du FIS et à tous les patriotes sincères ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
