<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001458-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001458-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354973</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHMIDT JEAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Jean Schmidt a sorti de l'ombre les toxicomanes les plus marginalisés. Les confidences de ces nouveaux exclus, dont beaucoup vivent avec le virus du sida, donnent corps à la politique sanitaire de réduction des risques.</CHA1>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,STUPEFIANT,MEDICAMENT</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) Jean Schmidt a réalisé des longs métrages (Kriss Romani, Comme les anges déchus de la planète Saint-Michel), des documentaires (la Fontaine des innocentes, l'Héro des petites banlieues) et un téléfilm (Marche, crève ou rêve), traitant tous de la marginalité, de l'exclusion, des conduites à risques.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; PREMIÈRE LIGNE: FRANCE 2, 23 h 30 &gt; "Une aiguille dans la tête"</TITLE>
<TIO1>UNE AIGUILLE DANS LA TETE</TIO1>
<TEXT>PRODUITS de substitution, méthadone, seringues stériles...un vocabulaire nouveau a émergé. Depuis que le ministère de la santé a 
pris des mesures destinées à lutter, d'une part, contre la situation 
sanitaire désastreuse des toxicomanes utilisant la voie intraveineuse 
et, d'autre part, à réduire la marginalisation et les conduites 
délictueuses liées à leur dépendance, les principaux intéressés 
restent dans l'ombre, sans voix.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Schmidt, cinéaste des réalités sociales (1), est allé à la 
rencontre de ces "toxicos" clandestins, dans un foyer d'hébergement 
d'urgence, dans un squatt, dans des centres d'accueil et de soins, 
dans la rue. Il a délivré la parole de ces garçons et filles, hommes 
et femmes, marginalisés à l'extrême, dont beaucoup vivent, ou plutôt 
survivent, avec le virus du sida.</TEXT>
<TEXT>
 La France compterait entre 150 000 et 300 000 toxicomanes. 30% 
d'entre eux ont contracté le virus du sida et près de 70% celui de 
l'hépatite C. Derrière les chiffres se cachent des parcours 
multiples, des séries noires, des années de galère. Zora, échappée de 
nulle part, sans abri, mythomane par désespoir; Sabrina, violée, deux 
frères sidéens dont l'un est déjà mort; Sophie, "pas folle mais pas 
bien non plus" et de son propre aveu "cas limite"; Jessica, née de 
père inconnu, enfant de la DDASS, prostituée; Jean-Michel, tout juste 
sorti de prison, qui rêve de voyages humanitaires; Christian, 
"citoyen avant d'être toxicomane", qui attend la méthadone à Angers.</TEXT>
<TEXT>
 Le documentaire, souvent éprouvant, met à nu la diversité des 
situations rencontrées par ces nouveaux exclus, héroïnomanes pour la 
plupart. Le manque, l'état d'intoxication, la quête de l'ordonnance 
chez le médecin, la pause café-lessive dans la "boutique" du 
dix-huitième arrondissement (où il est interdit de consommer des 
produits et "même des cachetons"), la relation avec le pharmacien, 
l'échange de seringues dans le camion parisien de Médecins du monde, 
la prise de méthadone à la clinique Liberté de Bagneux, la difficile 
réinsertion dans le monde du travail, le squatt, la police, la 
prison, le sida.</TEXT>
<TEXT>
 Comme dit Slimane, montrant au pharmacien l'abcès qu'il a fait 
soigner au creux de son bras, "ils ont une aiguille dans la tête. La 
métha[done], c'est par la bouche, ils préfèrent se mettre une 
aiguille sous la peau, s'injecter n'importe quoi". Différentes études 
ont démontré que les héroïnomanes étaient capables, pour peu qu'on 
les informe, de ne plus partager leurs seringues et d'adopter des 
règles d'hygiène. Des associations françaises dites d'"autosupport" 
voient le jour, où usagers et ex-usagers de drogues battent la 
campagne pour prévenir le pire et changer le regard d'autrui. Dans un 
monde frappé d'"autisme social", selon la formule du réalisateur, ces 
images et ces témoignages auront sans nul doute un effet dissuasif, 
la meilleure forme de prévention possible.&lt;
</TEXT>
</DOC>
