<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001723-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001723-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351404</ACCOUNT>
<PEOPLE>BESSON LUC</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Sur un propos ambitieux _ la Genèse, rien de moins _ le cinéaste du Grand Bleu construit en artiste, en vrai créateur, un récit apocalyptique. De la mort naît la vie. Les bas fonds remplacent les hauts fonds.</CHA1>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO DE JEAN RENO)</NOTE>
<NAMES>RENO JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; LÉON de Luc Besson&gt; Les créatures du sixième jour</TITLE>
<TIO1>LEON</TIO1>
<TEXT>LUC Besson commence ses films en les signant: tous s'ouvrent par la même séquence, un travelling avant et plongeant sur une surface 
lisse. Ce fut le pavé de Subway, la mer du Grand Bleu, à nouveau le 
pavé de Nikita, et c'est cette fois, à nouveau, la mer. Besson, c'est 
paradoxal pour un cinéaste dont le nom est associé aux grands fonds, 
est un filmeur de la surface, des apparences. Il est aussi un expert 
en balistique: ses prologues visent à donner aux films une impulsion 
de départ qui ne se ralentira plus, propulsant le récit durant toute 
sa durée, comme une fusée.</TEXT>
<TEXT>
  La mer, donc, à nouveau. Mais la poussée initiale qui fait décoller 
Léon ne se dirige pas vers le large, elle débouche sur la terre, et 
sur la ville, sur New-York. Et puis dans une conversation entre deux 
hommes, au fond d'un petit restaurant italien. Il serait plus exact 
de dire qu'elle entre en collision: éclats de très gros plans, 
fragments de conversation tellement attendue qu'aussitôt identifiée _ 
un mafioso est en train passer un contrat avec un tueur. Le tueur, on 
le reconnaît avant même que la caméra ait bien voulu reculer 
suffisamment pour qu'on découvre son visage en entier. C'est Jean 
Réno, acteur-complice du cinéaste depuis le Dernier Combat _ qui fut 
pour l'un et l'autre, en 1982, leur première passe d'armes 
cinématographique. Et ce tueur est, en anglais et avec plus de calme, 
le "nettoyeur", exécuteur des basses oeuvres, qui venait à la fin de 
Nikita faire disparaître les cadavres encombrants et les décombres 
d'un scénario en rade. C'est lui, Léon.</TEXT>
<TEXT>
  Pas un professionnel qualifié du meurtre. Une machine à occire, 
impeccablement réglée, ultra-efficace, quasi-mutique, ergonomique. 
Ironique comme seules le sont les machines dans leur impavide 
exécution de ce pour quoi elles sont faites. Spectaculaire et réglée 
comme une horloge suisse: une séquence d'anéantissement systématique 
d'un gang d'affreux, convoqués aux seules fins de se faire massacrer, 
ne laisse aucun doute sur la question. Ou plutôt non, Léon est _ nous 
revoilà dans Atlantis, _ un requin tueur, prédateur de ce "fonds 
marin" particulier, la métropole. Il possède la force, l'équipement, 
la ruse et le savoir-faire pour tuer, il ne sait faire que cela, il 
incarne une espèce animale à lui tout seul.</TEXT>
<TEXT>
  Solitude, introversion, fascination de la technique (celle du 
cinéma, du crime, de la plongée, c'est tout un), on se retrouve sur 
le terrain bien identifié, balisé par Luc Besson dans ses précédents 
films. Fausse piste. Léon sera l'histoire de l'abandon de ce 
terrain-là. Le récit d'un retour sur terre, parmi les vivants _ donc, 
parmi les mortels. Pour faire ce chemin-là, il faut un trouble, une 
perturbation. Troublante et perturbante, Mathilde l'est assurément. 
Lolita paumée, fille de dealer ringard, elle habite l'appartement 
mitoyen du réduit où végète Léon lorsqu'il ne tue pas. Un jour, la 
famille de Mathilde est réduite en charpie sanguignolante, par une 
espèce de divinité de la violence délirante nommée Stansfield, et 
qu'interprète Gary Oldman, dont le jeu halluciné évoque les 
transformations de Jean-Louis Barrault en Opale-Mr Hyde, à l'époque 
du Dr Cordelier.</TEXT>
<TEXT>
  Après le bain de sang, Mathilde s'introduit chez Léon, s'installe, 
s'impose. Et, tranquillement, dérègle l'équilibre organique du 
squale. Elle en fait un homme. Et, pour le cinéma, un personnage.</TEXT>
<TEXT>
  Quoiqu'on pense des précédents films de Luc Besson, il faut lui 
reconnaître qu'il a toujours considéré cette question avec soin. 
Besson vit et filme dans un monde où rien n'est donné, où rien 
n'existe déjà, sinon un désordre meurtrier et incompréhensible, qu'il 
déteste et fuit (quitte à se réfugier dans le néant). En ce sens, son 
cinéma est aux antipodes de toute une approche de la mise en scène 
comme découverte, comme mise en lumière et en perspective de la 
réalité. Besson ne regarde pas, il construit. Du moins a-t-il 
toujours eu la probité de considérer que cela n'allait pas de soi, 
qu'il fallait accomplir un "travail" _ y compris au sens obstétrique 
du mot. Jamais un protagoniste, même secondaire, n'est venu sur son 
écran sans que le réalisateur ait organisé pour lui un véritable 
rituel d'apparition, auquel concourent la préparation par le scénario 
(arrivée annoncée ou effet de surprise), le cadrage, la musique, le 
montage.</TEXT>
<TEXT>
  Fabriquer un personnage, une créature qui prend vie et autonomie 
par rapport aux instruments narratifs qui servent à sa fabrication _ 
et ainsi renvoie à quelque chose de plus grand ou de plus réel que 
lui _ est un labeur difficile. Nikita y était entièrement consacré, 
et s'y cassait les dents: Anne Parrillaud était seulement 
l'instrument de deux manipulateurs différents, Tchéky Karyo et 
Jean-Hugues Anglade, cherchant à la programmer selon deux fonctions 
divergentes (agent secret-robot ou femme au foyer standard). Après 
que Réno eut nettoyé les dégâts, il ne restait à Nikita qu'à 
disparaître dans le vide. Léon creuse une hypothèse différente, et 
autrement satisfaisante, à partir d'un curieux point de départ: la 
mise en contact de deux cadavres.</TEXT>
<TEXT>
  Récupérée par le service secret, l'épave Nikita était réputée 
morte, mais c'était deux vivants qui, tour à tour et de manière 
conflictuelle, travaillaient à en faire un être vivant. Cette fois, 
la vie va véritablement apparaître (Luc Besson se veut de la race des 
cinéastes démiurges), par la rencontre entre deux morts, c'est dit 
très clairement dans le film. Léon était mort lorsqu'il est arrivé à 
New-York pour devenir machine tueuse; pour expliquer ses absences, 
Mathilde déclare à la directrice de l'école qu'elle est morte. Et 
l'assassinat de son petit frère, seul être humain auquel elle tenait, 
comme par un fil, à la vie, a effectivement achevé de la retrancher 
du monde des vivants.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde des vivants est atroce, il est méchamment cinglé, c'est 
celui de Gary Oldman. A l'écart de ce monde-là et contre lui, mais 
ensemble, Léon, le grand mort, puissant, précis et méticuleux et 
Mathilde, la petite morte gracile et palpitante, vont fabriquer une 
étincelle de vie. Par le jeu, la séduction, l'apprentissage du 
langage: dans la fabrication en commun d'une socialité. Ce que font 
aussi Jean Réno, impressionnant de présence "matérielle", lourde et 
pourtant souple et délicate, et la jeune Natalie Portman, vive et 
mouvante, mais nullement évanescente, au contraire très présente elle 
aussi. Mathilde-l'âme et Léon-le corps, une image du mythe du souffle 
fertilisant la glaise? Il y a de ça, forcément, chez un cinéaste qui 
se veut le Créateur. En tous cas, et moins pompeusement dit, il y a 
un très beau trafic entre ces deux pôles, chacun échangeant avec 
l'autre sa part d'enfance et son lot de douloureuse sagesse 
ancienne.</TEXT>
<TEXT>
  A pocalypse demain</TEXT>
<TEXT>
  Comme tout émule du bon docteur Frankenstein, Luc Besson reste un 
irréductible misanthrope. Il n'aime pas les autres créatures, celles 
dont il n'est pas l'auteur: des fous, des brutes, des traîtres et des 
cyniques. Au terme de ce récit du Sixième Jour à sa façon, après 
avoir, attentivement, avec une tendresse réelle et sans niaiserie, 
accompagné la naissance de "sa" créature dans la chronique de ce 
couple improbable, il faut bien qu'elle ait affaire aux autres. 
Rencontre forcément brutale, où se télescopent les deux lignes de 
récit, celle de Léon-Mathilde et celle de Stansfield, jusqu'alors 
suivies en montage parrallèle. Et quand se déclenche l'assaut des 
forces du mal et de la destruction, c'est effectivement "tout le 
monde!" que Gary Oldman hurlant dans un talkie-walkie envoie à 
l'attaque. La virtuosité pyrotechnique du réalisateur reprend alors 
tous ses droits, pour une apocalypse du meilleur effet _ d'autant 
meilleur qu'elle n'a rien de gratuit.</TEXT>
<TEXT>
  Cette apocalypse-là n'est pas la fin du monde: Léon est un fim 
misanthrope, mais pas désespéré. Il affirme qu'il y a de la vie quand 
même, et du futur. C'est un film infiniment ambitieux dans son propos 
(la Genèse, rien de moins), mais plutôt modeste dans son exécution: 
respect des lois du film de genre dans les scènes d'action, priorité 
aux comédiens et aux rapports humains sur les effets visuels dans le 
reste, qui est la majeure partie. Modeste sera la chute _ et joliment 
auto-ironique si on songe la fin du Grand Bleu, _ par la simple mise 
en terre d'une plante verte. Cette élégante conclusion provisoire est 
un heureux présage pour la suite des travaux d'un cinéaste qui finira 
bien par trouver, ici-bas, quelqu'un avec qui parler, quelqu'un de 
déja existant à filmer. Après Léon, et dans la langue qu'il plaira à 
Luc Besson, on verrait volontiers Mathilde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
