<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002756-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002756-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360434</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>L'augmentation de certains gaz dans l'atmosphère menace l'équilibre climatique du globe. Mais de récents résultats font vaciller les précédentes hypothèses</CHA1>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>SYNTHESE,ATMOSPHERE,POLLUTION,CLIMAT</SUBJECTS>
<FAB>11221010</FAB>
<NOTE>(1) le Monde du 23 juin 1971, du 4 mai 1976 et du 19 juin 1976.(2) D'après le dernier rapport du GIEC, le taux de gaz carbonique dans l'atmosphère est passé de 312 ppm en 1957 à plus de 355 ppm fin 1990. Créé en 1988 à l'initiative de l'Organisation météorologique mondiale et du programme des Nations unies pour l'environnement, le GIEC regroupe les experts d'une soixantaine de pays. (3) Il s'agit de mesures moyennes de toute la surface océanique, pondérées par rapport au centre de la Terre. Elles sont très différentes de celles réalisées dans les stations côtières où le mouvement des masses continentales lié à la tectonique générale peut induire des variations beaucoup plus importantes.&gt; DOC:AVEC UN SCHEMA DU CYCLE DU CARBONE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>376</PAGE>
<LEAD1>AVEC UN GRAPHIQUE COMMENTE DU CYCLE DU CARBONE</LEAD1>
<TITLE>SCIENCES MEDECINE&gt; Les mystères de l'effet de serre</TITLE>
<TEXT>A chaque décennie ses inquiétudes. Au début des années 70, l'apparition de sécheresses persistantes en Afrique coïncidant avec 
une succession d'étés " pourris " et d'hivers particulièrement 
rigoureux dans l'hémisphère Nord avait emporté la conviction des 
spécialistes. Nous entrions dans une période de refroidissement 
engagée, précisaient-ils, depuis 1940. La CIA publia même un rapport 
particulièrement catastrophiste sur les conséquences économiques et 
politiques que cela pourrait entraîner (1).</TEXT>
<TEXT>
  C'est alors que des scientifiques américains s'avisèrent que le 
taux de dioxyde de carbone (CO2, ou gaz carbonique) dans l'atmosphère 
avait augmenté de 5 % entre 1957 et 1975 (2). Responsable : les 
combustibles fossiles (pétrole et charbon) qui, en brûlant, dégagent 
chaque année quelque 5,5 milliards de tonnes de CO2. " Attention, 
lancèrent-ils alors, ce déséquilibre risque d'entraîner non plus un 
refroidissement, mais un réchauffement du climat, aux conséquences 
tout aussi dramatiques... "</TEXT>
<TEXT>
  En effet, les lois de la physique sont formelles : le gaz 
carbonique absorbe le rayonnement infrarouge émis par la Terre et le 
renvoie vers le sol. Cet " effet de serre ", que provoquent aussi _ 
un peu à la manière d'une vitre _ la vapeur d'eau et d'autres gaz 
présents dans l'atmosphère, permet à la Terre d'être une planète " 
habitable ". Sans lui, la température moyenne y serait de _ 18 
degrés. Mais, s'il s'accroît, un réchauffement supplémentaire 
pourrait s'ensuivre, avec des effets dévastateurs.</TEXT>
<TEXT>
 Afin d'évaluer l'ampleur de ces effets, les modèles des 
climatologues et des géophysiciens furent immédiatement mobilisés. 
Les premières prévisions tenaient de l'apocalypse. Estimant que le 
taux de gaz carbonique aurait doublé au milieu du XXI siècle, Syukuro 
Manabe et Richard Wetherald, du laboratoire de dynamique des fluides 
en géophysique de Princeton, calculèrent ainsi que la température 
moyenne du globe augmenterait de 2,9 degrés en moyenne à cette 
époque. Cela entraînerait, conclurent-ils, une élévation du niveau 
des mers (liée à la fonte des glaces polaires et à la dilatation 
thermique de l'eau) de 40 à 80 mètres, qui ferait disparaître les 
Pays-Bas et Paris sous les flots (le Monde daté 24-25 mai 1977).</TEXT>
<TEXT>
 Scénarios de catastrophe</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans plus tard, les scientifiques révisaient leurs estimations : 
l'augmentation de la température passait de 2,9 à 4 degrés et celle 
de la montée du niveau de la mer était divisée par 50 à 100 ! " Nous 
ne connaissons qu'une faible partie de toutes les données 
susceptibles d'intervenir dans les variations climatiques, 
admettaient-ils. Nos modèles mathématiques simplifient outrageusement 
la réalité. "</TEXT>
<TEXT>
  On s'aperçut aussi que le méthane (produit notamment par la 
digestion des ruminants et par certaines cultures comme celle du riz) 
augmentait aussi l'effet de serre, bien que sa durée de vie dans 
l'atmosphère soit nettement plus courte que celle du CO². On 
découvrit enfin que la concentration d'autres gaz susceptibles 
d'intervenir dans l'effet de serre augmentait également. C'est le cas 
du protoxyde d'azote (produit par l'emploi des combustibles fossiles 
et l'épandage extensif des engrais azotés), mais aussi celui des 
chlorofluorocarbures (CFC), redoutables pour l'équilibre du cycle de 
l'ozone atmosphérique. Bref, estimaient les chercheurs, s'il est 
indéniable que l'homme perturbe gravement son environnement, il 
convient d'être prudent sur les conséquences effectives que peut 
avoir ce déséquilibre provoqué. La plupart soulignaient pourtant que, 
pour être moins prévisibles qu'on ne le croyait de prime abord, ces 
conséquences seraient sans doute loin d'être négligeables.</TEXT>
<TEXT>
  " Il existe de très nombreuses incertitudes sur les évolutions et 
leurs conséquences pour les équilibres physico-chimiques et 
biologiques de la biosphère ", soulignait un rapport publié le 23 
octobre 1990 par l'Académie des sciences. Si les évolutions 
constatées du climat ne révèlent pas encore " une modification 
indéniablement due à l'effet de serre ", elles " sont cohérentes avec 
les modèles qui prévoient une augmentation de température d'environ 
0,5 degré " depuis le début du siècle. En conséquence, concluaient 
les académiciens, " des décisions politiques internationales lourdes 
et difficiles s'imposeront tôt ou tard. Compte tenu des temps 
d'équilibre et des délais de mise en oeuvre, elles ne donneront de 
résultat que plusieurs décennies plus tard ".</TEXT>
<TEXT>
  Trois mois plus tôt, un rapport de même tonalité avait été publié 
par le Groupement intergouvernemental pour le changement de climat 
(GIEC, ou IPCC en anglais). En dépit de toutes les incertitudes, les 
menaces sont suffisamment sérieuses pour " qu'on adopte immédiatement 
des stratégies ", y soulignaient les experts de ce groupe 
représentant une soixantaine de pays.</TEXT>
<TEXT>
 Des décisions, mais peu d'effets</TEXT>
<TEXT>
  Cette année 1990 marqua aussi un début de mobilisation des 
décideurs et des politiques. Début novembre, les cent trente-sept 
Etats réunis à Genève pour la deuxième conférence mondiale sur le 
climat s'engageaient, unanimes, à réduire leurs émissions de gaz à 
effet de serre. Deux ans plus tard, en juin 1992, le sommet de Rio 
confirmait cette résolution. Les pays industrialisés décidaient de 
stabiliser, pour l'an 2000, leurs émissions de gaz à effet de serre 
au niveau de 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, au-delà des déclarations d'intention et autres commissions 
interministérielles, la situation n'a guère évolué depuis cinq ans. 
L'effet de serre déclenche les passions. Les écologistes en ont fait 
un enjeu politique, mais les défenseurs du nucléaire l'invoquent eux 
aussi pour souligner que leurs centrales ne dégagent pas de gaz 
carbonique ! Charbonniers et pétroliers mettent en avant 
l'incertitude des scientifiques pour contester l'opportunité de 
mesures trop coercitives. Quant aux politiques, ils semblent 
tétanisés par l'ampleur de la tâche qu'ils se sont fixée à Genève et 
à Rio.</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau rapport publié jeudi 17 novembre par l'Académie des 
sciences ne risque pas de bouleverser la situation. Sous la direction 
de Robert Dautray, haut-commissaire à l'énergie atomique, et de 
Michel Petit, directeur général adjoint pour la recherche à l'Ecole 
polytechnique, vingt des meilleurs spécialistes français du domaine 
se sont penchés sur les découvertes les plus récentes. Leurs 
conclusions confirment, s'il en était besoin, l'extrême complexité de 
la gigantesque machine thermodynamique que constitue notre globe.</TEXT>
<TEXT>
  Des exemples ? Tous les modèles tablaient sur une augmentation 
régulière de la concentration de gaz carbonique dans l'atmosphère. Or 
cette croissance, qui était jusqu'à présent de 1,6 ppmv (partie par 
million en volume) par an en moyenne s'est effondrée pour passer 
brusquement à 0,6 ppmv depuis 1992. Le phénomène laisse pantois les 
scientifiques, qui sont incapables de l'expliquer pour l'instant.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que de sérieuses incertitudes subsistent sur la 
connaissance du cycle du carbone, souligne le physicien Jean-François 
Minster (Laboratoire d'océanographie et de géophysique, observatoire 
Midi-Pyrénées). On peut estimer avec une bonne approximation la part 
de gaz carbonique piégé par l'atmosphère et dans une moindre mesure 
celle absorbée par les océans. En revanche, on ignore presque tout de 
l'influence _ probablement importante _ de l'accroissement de ce même 
CO2 sur la biomasse et donc sur l'activité chlorophyllienne... </TEXT>
<TEXT>
 Phénomènes complexes</TEXT>
<TEXT>
  L'utilisation, sur les satellites, d'instruments de mesure de plus 
en plus sensibles a permis de constater, par ailleurs, une très 
grande hétérogénéité dans le réchauffement superficiel des océans. Si 
la température semble avoir augmenté d'un demi-degré en moyenne, les 
variations locales dans un sens ou dans l'autre sont innombrables et 
restent inexpliquées. De la même manière, on sait aujourd'hui que " 
les effets des aérosols ne sont pas globaux, mais régionaux ", 
souligne Robert Dautray. Or certains éléments, comme les composés 
soufrés, peuvent diminuer localement l'effet de serre, explique 
Marie-Lise Chanin (service d'aéronomie du CNRS). D'autres, comme 
l'ozone, ont aussi une influence régionale encore mal définie, qui 
passe par des réactions physico-chimiques extrêmement complexes entre 
les différents gaz de l'atmosphère.</TEXT>
<TEXT>
  Que peut-on tirer de ces observations nouvelles ? Pour l'instant, 
rien d'autre que la conviction qu'il est nécessaire de poursuivre les 
recherches. Impossible de conclure ni dans un sens ni dans l'autre. 
Certes, les dernières mesures du satellite américano-européen 
Topex-Poséidon semblent montrer un léger échauffement (0,5 degré) et 
une petite élévation (4 millimètres par an) du niveau de la mer (3). 
" Mais ces mesures restent très proches des marges d'erreur de nos 
instruments. De plus, cela est tout récent, et nous manquons de recul 
pour savoir si ces variations sont à mettre au crédit de l'effet de 
serre, ou si elles sont naturelles ", souligne Jean-François 
Minster.</TEXT>
<TEXT>
  L'incertitude en ce domaine est d'autant plus importante que 
l'analyse de glaces polaires vieilles de plus de cent millions 
d'années prélevées dans le Groenland a montré que des paléoclimats 
supposés très semblables au nôtre connaissaient, en fait, des 
variations importantes et très rapides (le Monde du 21 juillet 
1993).</TEXT>
<TEXT>
  " La complexité des phénomènes du climat se dévoile dans chacune 
des approches expérimentales citées [dans le rapport]. Gageons que la 
plus importante sera peut-être celle due à l'étude de l'océan 
profond, principale capacité thermique du système Terre et dont 
l'étude systématique devrait être l'un des thèmes majeurs de la 
science de la décennie à venir ", concluent les académiciens. En 
attendant, estiment-ils, " le potentiel d'échauffement global tel 
qu'il est classiquement défini ne mérite son nom que si on lui 
associe une barre d'erreur qui en rend difficile l'utilisation par 
les économistes ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ennui, c'est que cet indice, fondé sur des calculs définis à 
partir d'hypothèses jugées aujourd'hui trop simplificatrices, avait 
été introduit à la fin des années 80 pour permettre précisément aux 
décideurs de... se forger une politique vis-à-vis de l'effet de serre 
! Si, comme l'affirme Michel Petit, le nouveau rapport que le GIEC 
doit publier sous peu arrive aux mêmes conclusions, les politiques et 
les économistes risquent de se retrouver " dans le brouillard ". 
Impossible, pour eux, de s'appuyer sur des certitudes scientifiques 
pour faire passer des mesures draconiennes.</TEXT>
<TEXT>
 Cela n'émeut pas outre mesure les auteurs du rapport. " Le rôle des 
chercheurs n'est pas de proposer des solutions, souligne Michel 
Petit. Mais en tant que simple citoyen, je suggérerais peut-être aux 
décideurs de s'efforcer de réduire au maximum les émissions de gaz 
carbonique sans prendre pour autant des mesures trop coûteuses sur le 
plan économique. " Il convient de " bien séparer les opinions des 
certitudes, renchérit Jean-François Minster. Moyennant ce préalable, 
nous estimons généralement qu'il faut adopter des mesures d'une 
extrême prudence ".</TEXT>
<TEXT>
  Même si les modèles numériques ne paraissent pas encore capables de 
représenter correctement la réalité, " il nous semble valable de dire 
qu'on ne pourra indéfiniment, jusqu'à la moitié ou la fin du siècle 
prochain, déverser tant de gaz à effet de serre dans l'atmosphère 
sans que des conséquences sur les climats se fassent jour ", 
précisent d'ailleurs les académiciens en conclusion de leur rapport. 
Il est des cas où, dans le doute, il convient de ne pas s'abstenir... 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
