<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001903-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001903-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344986</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,ARMEE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07151415</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1994,CEREMONIAL</SUBJECTS>
<NAMES>EUROCORPS,WILLMANN HELMUT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - PARTICIPATION DE TROUPES ALLEMANDES DE L'EUROCORPS AU DEFILE SUR LES CHAMPS ELYSEES</LEAD1>
<TITLE>La fête nationale du 14 juillet&gt; L'émotion contenue du général Willmann</TITLE>
<TEXT>Le général Helmut Willmann, commandant de l'Eurocorps depuis novembre 1993, était à la tête du détachement de blindés qui a pris part au 
défilé du 14 juillet. Parmi les soldats de cet embryon d'armée 
européenne invités à Paris se trouvaient deux cents Allemands. Helmut 
Willmann raconte ses impressions d'un 14 juillet pas comme les 
autres.</TEXT>
<TEXT>
  En voyant se dérouler devant lui l'avenue des Champs-Elysées, à la 
hauteur de l'Arc de triomphe, le général a éprouvé une émotion très 
particulière : il était le premier soldat allemand à fouler le sol 
parisien en uniforme depuis la seconde guerre mondiale. </TEXT>
<TEXT>
  " J'ai été étonné d'entendre des applaudissements et des " bravos " 
du haut en bas de l'avenue. Je ne m'attendais pas à tant de marques 
de sympathie. On nous a salués en allemand, mais je n'ai pas tout 
entendu à cause du bruit des chenilles de nos véhicules blindés. " 
Helmut Willmann décrit ses sentiments personnels avec pudeur : " Je 
me suis efforcé, en tant que général, de ne pas laisser apparaître 
mes sentiments, même si j'étais intérieurement très ému. En revanche, 
plusieurs de mes colonels et soldats, y compris mon aide de camp, 
n'ont pas pu retenir leurs larmes ."</TEXT>
<TEXT>
  L'état d'esprit de ses soldats avant le défilé ? Certains d'entre 
eux, dit-on, se sont rendus à Euro Disney avant le défilé. " Nous les 
avions préparés psychologiquement à l'événement en leur faisant 
suivre un séminaire historique de deux jours à Sigmaringen, où est 
stationnée la 10 division blindée. Beaucoup de soldats ne savaient 
pas, il y a encore peu de temps, que l'Eurocorps existait. Ils sont 
revenus du défilé enthousiasmés par l'idée de la défense européenne. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Le général Willmann, qui vit à Strasbourg, a suivi avec une 
attention toute particulière la polémique qui a précédé le défilé. 
Tout en comprenant les critiques apparues en France, il expliquait, 
dans un entretien accordé au Monde et publié le 30 juin, que les 
valeurs de son armée étaient les mêmes que " celles de la Révolution 
française ". Aujourd'hui, il répond au malaise de tous ceux qui ont 
été choqués de découvrir le symbole de la croix de fer sur les 
blindés allemands. " Cette croix signifie la liberté et la bravoure 
militaire. Elle a été créée au moment des guerres de libération 
contre l'invasion napoléonienne par le roi de Prusse. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour lui, c'est l'avenir qui compte. L'avenir de la défense 
européenne, qui prendra une nouvelle dimension avec la décision de la 
Cour constitutionnelle de Karlsruhe, qui vient d'autoriser l'envoi de 
soldats allemands hors de la zone OTAN. " Le gouvernement allemand 
dispose d'une nouvelle marge de manoeuvre qui lui permettra de 
participer à des missions collectives, par exemple sous la 
supervision de l'Union de l'Europe occidentale (UEO), en ou hors la 
zone Centre-Europe. " L'Afrique ? " Il est trop tôt pour en parler, 
et ce n'est pas à moi de le faire. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
