<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003031-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003031-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352778</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09261153</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,DEPARTEMENT RHONE,MAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>VAULX EN VELIN,CHARRIER MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CAUSSE BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>REPONDRE AU DEFI DE L'EXCLUSION - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Le maire de Vaulx-en-Velin refuse de " jeter l'éponge "</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
 Une boutade circule dans les milieux de gauche à Lyon : Maurice 
Charrier serait le seul maire socialiste de l'agglomération ! Ce 
n'est guère aimable pour ses collègues estampillés PS, d'autant que 
M. Charrier garde encore, même s'il ne la revendique pas, l'étiquette 
communiste. A son corps défendant, ce quadragénaire aux cheveux 
blanchis et à l'accent venu de son Vaucluse natal a été projeté sous 
les feux de l'actualité pendant les trois jours et les trois nuits 
d'octobre 1990 où la commune qu'il dirige, Vaulx-en-Velin, a été le 
théâtre de sévères émeutes.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire aurait préféré que " sa " cité ne devienne pas ainsi le 
symbole de la crise de la ville. Il a peu apprécié la petite phrase 
du socialiste Jean-Christophe Cambadélis _ " Ne désespérons pas 
Vaulx-en-Velin " _ en ouverture des Assises de la transformation 
sociale, samedi 24 et dimanche 26 septembre, précisément à 
Vaulx-en-Velin. Si M. Charrier ne nie pas le désarroi d'une 
population menacée de toutes les exclusions, il se refuse à " jeter 
l'éponge " : " Les Vaudais ne sont pas obligatoirement abattus ", 
assure-t-il. Et lui non plus.</TEXT>
<TEXT>
 Elu maire de cette commune de 45 000 habitants en 1985, réélu dès le 
premier tour en 1989, M. Charrier sait pourtant que le temps presse. 
Le lycée, promis depuis des lustres par le conseil régional et le 
rectorat, ne devrait être ouvert, partiellement, qu'à l'automne 1995. 
Le projet _ gigantesque mais essentiel _ de restructuration du 
centre-ville, objet d'âpres négociations entre différents 
partenaires, ne cesse de buter sur de multiples obstacles, qui 
mettent en rogne M. Charrier. " Il y a urgence, répète-t-il. Que ceux 
qui croient être à l'abri derrière leurs privilèges, leurs grilles de 
parcs, soient persuadés qu'ils se trompent. Si, par malheur, le tissu 
social devait se déchirer, plus personne ne sera à l'abri des 
révoltes urbaines. "                                                  
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
