<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000823-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000823-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347396</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08091771</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ALPES MARITIMES,VIE LOCALE DES PARTIS,PARTI DE DROITE,LOGEMENT SOCIAL,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,SYNDICALISME,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<NAMES>NICE,BALARELLO JOSE,KAIBI BRIGITTE,PR,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<TITLE>Le pouvoir à la mode niçoise&gt; M. Balarello et ses employés modèles</TITLE>
<TEXT>NICE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Certaines saynètes en disent plus long sur l'atmosphère d'une 
entreprise ou d'une administration que tous les dossiers du monde. La 
manière dont José Balarello, président de l'office d'HLM de Nice et 
des Alpes-Maritimes, évoque l'affaire Kaibi, syndicaliste CFDT mise à 
la porte, fait partie de ces petites pièces révélatrices. " L'affaire 
Kaibi ? Mais il n'y a pas d'affaire ! Mme Kaibi, on n'en parle plus ! 
", tranche l'élu, plissant les yeux sous l'effet d'un léger tic.</TEXT>
<TEXT>
  Tout de même, pourquoi en arriver à une sanction aussi grave que la 
révocation ? Soupir. M. Balarello, résigné, convoque son attaché 
parlementaire, homme à tout faire empressé, qui entre, muni du 
volumineux dossier " Kaibi ". " Regardez, regardez donc, toutes ces 
assignations en justice ! Vous trouvez ça normal ? ", s'indigne-t-il. 
Ces pièces ne concernent pas le dossier professionnel de Mme Kaibi, 
mais le logement HLM de la famille. " Et alors, quand une employée 
signe des choses pareilles, ne manque-t-elle pas à son devoir de 
réserve ? ", s'agace M. Balarello, en plissant des yeux. " Vous vous 
rendez compte que les Kaibi ont eu le front de me traduire en 
correctionnelle, moi, qui suis avocat depuis quarante années ? ", 
répète-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 " Vous, allez chercher Muriel, qu'elle dise ce qui s'est passé avec 
le mari ! ", ordonne M. Balarello. Une jeune femme blonde, employée 
au service contentieux du personnel, fait son entrée. " Allez, 
Muriel, assieds-toi et raconte-nous ", lui demande le patron de 
l'office, paternel. " Un jour, M. Kaibi a traversé devant ma voiture, 
et j'ai dû freiner sec. Il a porté plainte pour tentative 
d'assassinat avec préméditation ", relate la jeune femme. " Ah !, 
s'exclame M. Balarello, édifié. Je ne lui arrache pas les mots de la 
bouche !... Ça ne suffit pas ? Faites venir Armelle ! "</TEXT>
<TEXT>
 " Khrouchtchev Anastase, Isidore... "</TEXT>
<TEXT>
 Une seconde jeune femme blonde, d'une trentaine d'années, chef du 
service d'urbanisme et d'aménagement, témoigne : " Le problème, c'est 
que Mme Kaibi n'a jamais voulu reconnaître mon autorité. " N'était-il 
pas possible de trouver un terrain d'entente ? " Euh... Elle est plus 
grande que moi et quand elle avançait d'un air menaçant, je n'étais 
pas rassurée... " Hochements de tête approbateurs des protagonistes. 
Mme Kaibi n'avait-elle pas des raisons d'être furieuse ? Ne 
l'avait-on pas placée toute seule dans un bureau ? " Beaucoup 
d'employés aimeraient bien avoir un bureau isolé ! ", réplique 
Armelle Pépos, sans rire.</TEXT>
<TEXT>
 Comment se fait-il qu'il y ait eu, dans le dossier personnel de Mme 
Kaibi, des pièces faisant état de son appartenance syndicale ? " Ce 
n'est pas vrai ! ", tonne le patron de l'office. Pourtant, cette 
découverte a incité le conseil supérieur de la fonction publique 
territoriale à émettre, de façon unanime, un voeu en faveur de la 
réintégration de Mme Kaibi. " Quoi ? Ce n'est pas possible, vous vous 
trompez ! ", réplique l'élu, en haussant des épaules. Si, si. " Mais 
comment se fait-il qu'on ne m'ait pas prévenu ?, " s'inquiète-t-il, 
tandis que le sourire des trois employés se fige. </TEXT>
<TEXT>
 L'affaire date seulement du 21 juillet. Quant au conseil supérieur, 
il n'a pas à rendre de comptes à l'OPAM. " Daniel ne m'aurait pas 
fait ça ! ", monologue M. Balarello... " C'est un ami, Daniel, nous 
sommes sénateurs UDF tous les deux ! ", confie-t-il. A l'attaché 
parlementaire : " Appelez-moi Daniel Hoeffel ! " </TEXT>
<TEXT>
 Silence. M. Balarello demande Marie-Claude Chardeau, chargée des 
relations avec le Parlement au cabinet du ministre délégué à 
l'aménagement du territoire et aux collectivités locales. " Allô, ici 
maître Balarello, sénateur des Alpes-Maritimes... Je vous appelle à 
propos de Mme Kaibi. Comment s'écrit " Kaibi " ? Khrouchtchev, 
Anastase, Isidore... " Les employés modèles s'amusent discrètement de 
la plaisanterie, comme il se doit. " Ah ! bon ? Que s'est-il passé 
?... Quoi ?... Mais ce n'est qu'un voeu, ça ne vaut pas grand-chose 
!... Ah... Je comprends tout : il s'agit d'une manoeuvre de la CFDT 
pour qu'elle soit réintégrée dans la fonction publique territoriale 
et mutée ailleurs... " </TEXT>
<TEXT>
  Le téléphone raccroché, pas question de perdre la face devant des 
employés. " Ce n'est qu'une manoeuvre de la CFDT, j'étais au courant, 
expose M. Balarello, qui semble pourtant avoir encaissé le choc. 
Après tout, pourquoi pas, si elle n'est plus chez moi ? Il y a tout 
de même deux enfants, dans l'histoire... Il faut savoir être bon... " 
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
