<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000980-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000980-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350619</ACCOUNT>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>VATICAN,VOYAGE A L'ETRANGER,ANNULATION;BOSNIE,VOYAGE ETRANGER,ANNULATION,POLEMIQUE,INSTANCE,FORCE D'INTERPOSITION,SYSTEME DE SECURITE;VATICAN,BOSNIE,RATIFICATION,PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09081861</FAB>
<NAMES>AKASHI YASUSHI,ONU</NAMES>
<NAMES>REPUBLIQUE SERBE DE BOSNIE</NAMES>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>BOSNIE&gt; Après le report de la visite du pape à Sarajevo&gt; L'émissaire de l'ONU est mis en accusation</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Il y a une très inquiétante possibilité d'une provocation afin de 
faire accuser le camp adverse ". En rédigeant ces mots, l'émissaire 
de I'ONU en ex-Yougovslavie, Yasushi Akashi, a incité Jean-Paul II à 
renoncer à son voyage à Sarajevo, provoquant la surprise dans la 
capitale bosniaque et la fureur des autorités gouvernementales.</TEXT>
<TEXT>
 M. Akashi a évoqué les " sérieux dangers " que représentait une 
visite papale à Sarajevo, alors que le quartier général de la 
FORPRONU avait estimé être en mesure de recevoir Jean-Paul II dans 
des conditions de sécurite honorables. Ainsi la FORPRONU a-t-elle été 
surprise par la décision du pape, ainsi que par le ton employé par M. 
Akashi dans sa lettre au Vatican.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs semaines, les dirigeants serbes de Bosnie avaient 
fait savoir qu'ils ne pourraient pas " garantir la sécurité du 
souverain pontife ". L'hostilité des Serbes orthodoxes au Vatican est 
connue, mais en utilisant le terme de " provocation ", Yasushi Akashi 
renverse la situation, insinuant que les combattants musulmans 
auraient pu tirer sur le pape, afin de faire accuser les Serbes. A ce 
propos, un officier de la FORPRONU a rappelé un incident récent au 
cours duquel l'armée bosniaque avait tiré sur des véhicules de l'ONU 
pour, ensuite, accuser les Serbes.</TEXT>
<TEXT>
 " Des risques exagérés "</TEXT>
<TEXT>
 " Les risques ont été exagérés, commente le vicaire général de 
l'évêché de Sarajevo, Mgr Marto Zorvkic. La décision de M. Akashi est 
une décision politique, qui n'a rien à voir avec la sécurité". Le 
président bosniaque, Alija Izetbegovic, a également accusé 
l'émissaire de l'ONU d'avoir " saboté la visite du pape à Sarajevo en 
exagérant les problèmes liés à la sécurité". Le président a 
implicitement accusé la France et la Grande-Bretagne, les deux pays 
qui fournissent les principaux contingents de " casques bleus ", 
d'avoir milité contre la visite de Jean-Paul II. Ces deux pays 
auraient voulu éviter de froisser les Serbes de Bosnie, résolument 
opposés à ce voyage, et empêcher que le pape ne trouble le jeu 
diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, les risques de tirs contre le pape ou contre 
la population existaient bel et bien, et les Serbes de Bosnie ne 
s'étaient pas privés de le rappeler à l'envoyé de Jean-Paul II, le 
nonce apostolique Francesco Monterisi. " Les informations qui sont 
parvenues au pape ne lui ont pas donné de garanties suffisantes ", 
a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
 En outre, un collaborateur de Mgr Monterisi a révélé le marché 
proposé au Vatican par les Serbes bosniaques. " Les autorités de Pale 
ont prié le nonce apostolique de demander au pape s'il était prêt à 
reconnaître l'existence de la " République serbe " de Bosnie, afin 
qu'ils puissent garantir sa sécurité " a-t-il dit.</TEXT>
<TEXT>
 L'annulation du voyage de Jean-Paul II est vécue comme un désastre 
dans la capitale bosniaque. Désastre pour les Bosniaques, qui 
attendaient un soutien moral du souverain pontife ; désastre pour la 
FORPRONU, qui se voit, une nouvelle fois, accusée de faiblesse, alors 
que la décision ne lui a pas appartenu ; désastre diplomatique, pour 
des pays occidentaux toujours plus discrédités, soupçonnés de céder à 
la loi du plus fort.</TEXT>
<TEXT>
  Les habitants de Sarajevo prononcent inlassablement les mots de " 
lâcheté" et de " déception ". Qui a décidé quoi exactement ? Reste 
que lorsque les " casques bleus " chargés d'évaluer sur place les 
risques de la venue de Jean-Paul II ont décrit la situation comme 
étant " habituelle ", il y a quelques jours, ils ont reçu cette 
réponse du siège de la FORPRONU à Zagreb _ où officie M. Akashi : " 
Non, ce n'est pas cela que nous désirons ! Ce que nous voulons, c'est 
une tonalité pessimiste "...                                   
</TEXT>
</DOC>
