<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014101</DOCID>
<ACCOUNT>385862</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/0104</FAB>
<NUM1>950411-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La devise américaine, tombée à 80,15 yens,  menace la reprise de l'économie nippone</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SEANCE DU 10 AVRIL 1995, LE DOLLAR A PERDU 5% DE SA VALEUR FACE A LA DEVISE JAPONAISE</LEAD1>
<TITLE>La chute historique du dollar alarme le Japon</TITLE>
<TEXT> LE DOLLAR a connu, lundi matin 10 avril, un véritable krach sur le marché des changes asiatique. Il a perdu en une seule séance 5 % de sa valeur face 
à la devise japonaise et est tombé, malgré des interventions massives de la Banque du 
Japon, à 80,15 yens, son plus bas niveau historique de l'après-guerre. Face aux devises 
européennes, le billet vert était mieux orienté. Il s'échangeait à 1,3930 mark et 4,85 francs. 
A l'ouverture des places européennes, le dollar s'échangeait autour de 82,60 yens.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement nippon s'alarme des conséquences désastreuses de la réévaluation du 
yen sur l'économie japonaise. La croissance du produit intérieur brut (PIB) du Japon 
devrait être inférieure cette année à 1 % alors même que les experts de l'OCDE 
anticipaient encore, au mois de décembre 1994, une progression de 2,5 %. Le ministre des 
finances, Masayoshi Takemura, a déclaré que le Japon souhaite reconsidérer le système 
international de taux de changes flottants en vigueur depuis les années 70. Cette demande 
risque toutefois de rester lettre morte. La plupart des grands pays industralisés sont 
fermement opposés à la restauration d'un système de changes fixes, incompatible à leurs 
yeux avec l'ouverture des économies nationales et la libre circulation des marchandises et 
des capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  La Réserve fédérale américaine ne semble pas disposée à durcir sa politique monétaire 
alors même que l'activité économique commence à donner des signes de ralentissement 
outre-Atlantique. Une hausse des taux risquerait dans ces conditions de transformer 
l'atterrissage en douceur de l'économie américaine en véritable récession. Constatant 
l'inefficacité de leurs interventions, les autorités monétaires internationales semblent 
aujourd'hui plutôt décidées à laisser agir les forces de marché en espérant que celles-ci 
s'inversent d'elles-mêmes, en constatant leurs excès.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 17</TEXT>
</DOC>
