<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002932-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002932-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321727</ACCOUNT>
<PEOPLE>DESPROGES PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>ARCHIVES,RADIODIFFUSION,DEPOT LEGAL</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<LIE1>931227-2-S23-01</LIE1>
<NOTE>(Saint-Cyr-la-Rivière)</NOTE>
<NAMES>EUROPE 2,FRANCE INTER,INA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BARDET YVES</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; Détournement de fonds</TITLE>
<TIO1>REQUISITOIRES DE PIERRE DESPROGES</TIO1>
<TEXT>Suite à la publication de l'article d'Alain Salles relatif à la diffusion des " Réquisitoires de Pierre Desproges " sur Europe 2 
(notre supplément daté 26-27 décembre), nous avons reçu la lettre 
suivante :</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où le service public de la radio-télévision est tant 
décrié, il serait bon que l'on puisse apprécier la qualité de son 
travail, lequel fait maintenant le bonheur des radios et télévisions 
privées. C'est un collaborateur de Radio-France qui se sent volé et 
dépossédé de son patrimoine qui écrit ces mots.</TEXT>
<TEXT>
  L'Institut national de l'audiovisuel, qui, de par la loi, a le 
pouvoir de commercialiser ce que la radio et la télévision publiques 
ont le devoir de lui céder, procède à un véritable détournement de 
fonds en gommant tout signe antérieur de fabrication.</TEXT>
<TEXT>
 La Bibliothèque nationale conserve les écrits de par le dépôt légal, 
tout comme l'INA procède pour les archives audiovisuelles, mais 
publiques seulement !</TEXT>
<TEXT>
  Quelle serait la colère, la hargne des éditeurs de presse si la 
Bibliothèque nationale s'octroyait le droit d'effacer les titres des 
journaux et périodiques reçus ? Un chercheur éditant un ouvrage 
n'aurait plus qu'à citer la BN et, à la rigueur, l'auteur qui aura 
signé un article, tout comme le fait le présentateur de radio qui n'a 
que l'INA à remercier pour les documents diffusés.</TEXT>
<TEXT>
  J'espère que notre roi Audimat saura apprécier et que les auditeurs 
d'Europe 2 pour cette tranche horaire seront comptabilisés comme 
auditeurs de France-Inter.&lt;
</TEXT>
</DOC>
