<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003387-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003387-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338435</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le 6 juin 1944, 9 heures. Le général Eisenhower n'a guère dormi. Dans une roulotte aménagée en minuscule appartement près du quartier général allié de Southwick House, aux environs de Portsmouth, le commandant des forces alliées a attendu toute la nuit les premiers rapports sur les opérations lancées en France. Les informations sont succinctes, les résultats encore précaires, mais les troupes ont pris pied sur le sol français. Eisenhower peut donc oublier le petit texte _ " In case of failure message " _ écrit la veille dans l'hypothèse d'un échec : " Notre tentative de débarquement dans la région Cherbourg-Le Havre ayant échoué, j'ai ordonné le repli des troupes. Ma décision d'attaquer à cette date et en ce lieu reposait sur les meilleurs renseignements possibles. Les hommes, les forces aériennes et la marine ont fait preuve d'une bravoure et d'un sens du devoir remarquables. Si une faute a été commise, et si quelqu'un doit en être blâmé, c'est moi et moi seul. " Un autre texte est donc préparé, positif mais prudent, que John Snagge, speaker illustre de la BBC, lira à 9 h 32 au micro.</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,ANCIEN COMBATTANT,JOURNALISTE,RADIODIFFUSION,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>05271050</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE,COMBAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>SNAGGE JOHN,BBC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>317</PAGE>
<LEAD1>11EME ARTICLE D'UNE SERIE PUBLIEE DU 17 MAI AU 7 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LE 50e ANNIVERSAIRE DU DÉBARQUEMENT&gt; LES VÉTÉRANS DU JOUR J&gt; 9 heures. John Snagge se prépare à lire à la BBC le communiqué d'Eisenhower annonçant le débarquement</TITLE>
<TEXT>" J'étais très excité, évidemment. Qui ne l'aurait été ? L'événement colossal que nous attendions tous depuis des semaines et qui pouvait 
changer la face du conflit mondial était en cours. Et ma voix allait 
servir de canal à l'une des annonces les plus importantes du siècle ! 
Y penser me donnait le trac (Butterflies in my stomach " : des 
papillons dans l'estomac). J'étais dans les locaux du QG londonien du 
commandement suprême des forces alliées et l'on m'avait installé dans 
un petit studio, construit sans doute pour l'occasion. Peu loquaces, 
trois officiers de haut rang représentant l'armée de terre, la marine 
et l'aviation attendaient près de moi. " On compte sur vous ! ", 
avaient-ils dit en m'accueillant aimablement vers 5 heures du matin. 
Mais aucun n'avait pu me donner la moindre information. Nous 
attendions ensemble le communiqué d'Eisenhower.</TEXT>
<TEXT>
 " Les rédactions de la BBC bruissaient de rumeurs depuis plusieurs 
semaines. Nous savions que la côte sud de l'Angleterre ressemblait de 
plus en plus à un immense camp militaire ; que les routes croulaient 
sous les tanks, les camions, les jeeps et autres engins de guerre ; 
qu'une concentration inédite de troupes se formait dans les ports et 
que plus d'un million de soldats américains étaient sur le 
territoire. L'offensive, donc, était proche. Mais nous ignorions où, 
quand, comment. A la fin du mois de mai, le directeur de la BBC 
m'avait convoqué et prévenu, sous le sceau du secret, qu'il 
s'agissait d'une question d'heures et que l'état-major allié exigeait 
ma voix pour lire le premier communiqué du jour J. Cela n'était guère 
surprenant : ma voix, pour tous les Britanniques, était le symbole de 
la BBC.</TEXT>
<TEXT>
 " J'y étais entré en 1924, à l'âge de vingt ans, et avais fait 
beaucoup d'antenne, avant d'obtenir le titre de directeur de la 
présentation des programmes, toutes antennes confondues. Je ne 
présentais déjà plus, alors, les événements quotidiens ou banals. 
Hormis quelques grandes compétitions sportives, j'intervenais, par 
exemple, sur les voyages de George VI, la première traversée de 
l'Atlantique par le Queen-Mary, l'introduction du discours royal à 
l'occasion de Noël, et puis quelques épisodes majeurs de la vie 
politique et diplomatique. J'étais la voix la plus connue du pays. Il 
suffisait que j'annonce ma destination en entrant dans un taxi pour 
que le chauffeur se retourne brusquement : " Mais c'est la voix de 
John Snagge ! "</TEXT>
<TEXT>
 " Cette personnalisation était nouvelle à la BBC, et peu conforme à 
sa tradition. Jusqu'à la guerre, les présentateurs y étaient 
anonymes, et c'est moi qui avais demandé que chacun soit identifié, à 
cause des Allemands qui entraînaient des speakers à imiter nos voix 
pour s'en servir sur des antennes de propagande ou même pour pirater 
nos ondes.</TEXT>
<TEXT>
  " La date du débarquement restant incertaine et un secret d'Etat, 
on avait exigé que je sois joignable 24 heures sur 24, prêt à 
intervenir sur l'antenne à tout moment et particulièrement discret. 
Je fus même assigné à résidence, en l'occurrence dans mon bureau de 
la BBC, où l'on fit installer un lit de camp et où je suis resté 
quasiment enfermé pendant neuf jours. Un serveur venait me livrer mes 
repas, la moindre sortie de la pièce devait être annoncée et 
justifiée auprès d'une ordonnance, et, de même, les conversations 
avec mes collègues devaient être rares et motivées. Mais j'avais tant 
à faire que cette situation ne me pesait guère et que je souriais en 
voyant mes camarades s'esquiver le soir et me faire un petit signe 
amical : " Sleep well, John ! " Je devais mettre au point la 
logistique de l'annonce qui exigerait que l'on interrompe d'un coup 
tous nos programmes, nationaux et étrangers. Il fallait aussi prévoir 
les conditions et les heures d'enregistrement et de diffusion des 
messages que feraient dans leur langue les souverains et chefs de 
gouvernement exilés à Londres, notamment le général de Gaulle. Enfin, 
il fallait bien prévoir tout un dispositif d'envoyés spéciaux pour 
nourrir les bulletins suivant l'annonce.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce matin-là _ le 6 juin, donc _, le téléphone installé près de mon 
lit de camp avait sonné à 4 heures. Une voix plutôt laconique me 
demandait d'être à 6 heures au QG des forces alliées. J'ai enfilé mon 
costume, pris l'ascenseur en fuyant un collègue intrigué par ma 
présence et quitté à pied l'immeuble de la BBC. Londres était désert 
; moi, j'étais anxieux. J'en avais déjà fait, des annonces 
importantes. On me reconnaissait même un sacré métier. Mais, ce 
jour-là, je savais que la moindre erreur me serait fatale. Trop de 
gens à la BBC allaient guetter le faux pas ! Il fallait que je me 
concentre, que je fasse comme si j'allais m'adresser à une seule 
personne au monde _ c'est un truc de présentateur _, et je décidai 
que c'était à mon père, magistrat et de tout temps mon meilleur 
critique, que je parlerais. Marcher dans la nuit allait me faire du 
bien.</TEXT>
<TEXT>
  " Au QG des forces alliées, la première instruction me parvint par 
un officier de police militaire. Encore me faisait-elle plutôt penser 
à un jeu de piste puisque la feuille qu'il me tendait portait 
uniquement la mention : " O 732 GMT ". Je me suis douté qu'il 
s'agissait de l'heure de l'annonce _ 7 h 32 GMT _, que j'ai traduite 
en heure anglaise en tenant compte de la double heure d'été, soit : 9 
h 32. Le mystère du texte restait entier, et j'ai dormi un peu. Vers 
9 heures, le militaire est réapparu avec, cette fois, un petit carton 
rose dactylographié, écrit pour être lu à deux voix : voix A et voix 
B. L'idée de départ des Américains était en effet d'alterner la voix 
du colonel Ernest Dupuis, chef du service de presse d'Eisenhower, et 
celle du présentateur de la BBC. Mais devant le risque de confusion 
soulevé par le patron de la BBC, il avait été convenu que j'agirais 
seul, le colonel Dupuis s'adressant plus tard aux troupes.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai lu rapidement l'annonce. C'était bien ça : le débarquement 
avait démarré. Puis je l'ai relue doucement. Et puis encore, et 
encore. Le texte était court, facile : " Sous le commandement suprême 
du général Eisenhower, des forces navales alliées, appuyées par de 
puissantes forces aériennes, ont commencé ce matin à débarquer des 
armées alliées sur la côte nord de la France. " J'étais bien capable 
de lire cela ! Mais sur quoi mettre l'accent ? Sur le fait brut : " 
ont commencé à débarquer " ? Sur le moment : " ce matin " ? Sur le 
lieu : " sur la côte nord de la France " ? J'hésitais. Surtout, je ne 
devais laisser aucune trace d'émotion ! C'était une sacrée bonne 
nouvelle, mais c'était bien inutile de le faire sentir ! J'aurais été 
grotesque. Je voulais être parfait. Donner à ce texte toute sa force</TEXT>
<TEXT>
  " Je voulais être parfait. Donner à ce texte toute sa force, une 
crédibilité sans faille. J'ai choisi de mettre un peu d'emphase sur 
le lieu et le moment : c'était cela, la vraie nouvelle. Et je savais 
qu'à ce moment même des tas de gens collaient l'oreille à leur poste, 
puisque la BBC, que j'avais prévenue d'un coup de fil, devait 
renouveler les invitations à rester à l'écoute dans l'attente d'une 
importante nouvelle. Des gens qui avaient des fils, des maris, des 
copains dans les planeurs et dans les bateaux... Quelques minutes 
encore, et toutes les antennes de la BBC se raccorderaient à mon 
petit studio.</TEXT>
<TEXT>
  " A 9 h 32 pile, je me suis donc lancé : " Ici Londres... John 
Snagge au micro.... Le commandement suprême des forces 
expéditionnaires alliées vient de publier le communiqué numéro 1 que 
je m'apprête à vous lire. " J'ai lu le message, je l'ai même répété ; 
j'ai pris congé des trois officiers sans qu'ils pensent à m'offrir 
une boisson et suis rentré au siège de la BBC où c'était déjà le 
branle-bas de combat. Un reporter avait survolé les plages, un autre 
devait être dans une barge, nous devions préparer les grands 
bulletins de la journée et le magazine que je lançais le soir même, " 
War Report ", et qui réunirait chaque soir, jusqu'à la victoire, 
entre 10 et 15 millions d'auditeurs... </TEXT>
<TEXT>
  " J'étais repris par la tourmente de l'information. De l'aube du 6 
juin, il ne me resterait qu'un tout petit carton rose que je ferais 
signer à Eisenhower, Churchill et Lord Tedder, le chef de l'armée de 
l'air. J'ai bien pensé aussi l'envoyer à Montgomery, mais tout le 
monde m'en a dissuadé. " Vous ne le reverriez jamais. Montgomery le 
garderait ! "  John Snagge a aujourd'hui quatre-vingt-dix ans, 
beaucoup de malice et de gros problèmes d'audition. Sa voix, pour 
tous les Britanniques, reste associée aux grandes cérémonies du 
royaume (la mort de George VI, le couronnement de la reine 
Elizabeth...) et aux fameuses compétitions d'aviron entre Oxford et 
Cambridge, dont il est resté longtemps le commentateur le plus connu, 
malgré une retraite sonnée officiellement depuis longtemps. Veuf, 
John Snagge vit aujourd'hui avec son butler dans un charmant cottage 
non loin du château de Windsor. Il regarde beaucoup la télévision, 
concède enfin _ shocking ! _ qu'il a une préférence pour Oxford dans 
les courses d'aviron et a temporairement confié à l'Imperial War 
Museum le précieux petit carton rose. Demain 9 h 15. Denis Gosselin, 
du régiment canadien de la Chaudière, traverse Bernières-sur-Mer au 
pas de course.   
</TEXT>
</DOC>
