<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003781-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003781-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>335008</ACCOUNT>
<CHA1>L'extension à Tananarive et à Moroni des émissions de RFI en FM porte à cinquante le nombre de villes où est capté, avec un confort d'écoute optimal, le signal de " la radio mondiale en français ".</CHA1>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>MADAGASCAR;COMORES;MAURICE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,OCEAN INDIEN</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Néologisme préconisé pour remplacer jingle.&gt; (2) Renseignements au (1) 44-30-89-52 ou en écrivant à Concours Découvertes, RFI, 104, avenue Kennedy, 75016Paris.</NOTE>
<NAMES>LARQUIE ANDRE,RFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS DOUBLE PAGE COULEURS SUR LES PAYS DE L'OCEAN INDIEN</LEAD1>
<TITLE>OCEAN INDIEN&gt; Ondes francophones</TITLE>
<TEXT>A Madagascar, Radio France Internationale, pour l'inauguration de son antenne tananarivienne, a eu droit à un entretien exclusif du nouveau 
chef de l'Etat malgache, le professeur Albert Zafy. Aux Comores, 
outre, également, une déclaration du président Saïd Mohamed Djohar, 
le premier captage du sonal (1) de RFI a été coraniquement béni par 
rien de moins que le chérif Saïd Omar Dahalani, descendant du 
prophète Mahomet, comme l'indique son titre, et porteur d'une carte 
de visite où ses qualités et distinctions politico-religieuses 
occupent dix-neuf lignes... </TEXT>
<TEXT>
  Sur la Grande-Terre comme à la Grande-Comore, l'arrivée de RFI en 
FM _ les émissions en ondes courtes de la radio mondiale francophone 
sont mal captées dans l'océan Indien, faute d'un émetteur prévu à 
Djibouti, mais toujours en suspens _ a été l'occasion, durant deux 
jours, tant à " Tana " qu'à " Moro ", de concerts publics destinés à 
populariser musiciens et chanteurs malgaches et comoriens 
traditionnels ou occidentalisants.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, au Palais du peuple de Moroni, siège de la Chambre, 
construit par des Chinois sur le piémont boisé du volcan en activité 
Karthala et ouvert exceptionnellement à une manifestation artistique, 
a pu être " découvert " l'étonnant groupe N'Gaya chantant en swahili. 
Composé de musiciens africains, galvanisés par un jeune chanteur 
arabe de l'île comorienne d'Anjouan, Selim El Yamir, cet ensemble 
est, à lui seul, un résumé du creuset musical qu'est l'océan Indien.</TEXT>
<TEXT>
Le concours annuel de RFI, " Découvertes ", destiné à faire connaître 
mondialement les nouveaux talents du Sud, aura d'ailleurs lieu cette 
année à Tananarive, en principe en octobre (2). </TEXT>
<TEXT>
  Voilà pour le doux côté des choses : dans les coulisses, surtout à 
Moroni, on a pu percevoir chez certains auditeurs comoriens quelques 
remarques acides sur " notre gouvernement qui autorise une radio 
étrangère sur le sol national, mais vient de suspendre deux de nos 
radios privées créées à la faveur de la récente démocratisation ". 
Les ministres comoriens interrogés rétorquent que " le sort des 
stations plaignantes sera réglé dès que le statut des médias aura été 
adopté par le Parlement " et que " l'autorisation accordée 
souverainement à RFI est de toute façon révocable... ". </TEXT>
<TEXT>
  A Tananarive, en revanche, où le contentieux avec la France n'a pas 
le côté passionnel qu'il revêt parfois aux Comores, on aurait plutôt 
tendance, parmi une jeunesse estudiantine majoritairement acquise à 
la francophonie, à apprécier sans barguigner l'apport culturel de 
RFI. Néanmoins, l'entrée en ondes de cette radio, par hasard, a 
coïncidé à Madagascar avec le Nouvel An lunaire merina _ 
l'Alahamadibe,_ célébration animiste issue de la principale des 
quelque vingt ethnies formant la nation malgache. Ce retour " aux 
sources païennes ", retour patronné par le ministère malgache de la 
culture et de la communication, a créé une polémique, avivée par " 
l'antipaganisme " militant de certains protestants.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que, dans cette île où le nationalisme reste à 
fleur de peau, même certains francophiles patentés ont estimé que RFI 
aurait dû mieux se renseigner et ne pas déclencher son signal le Jour 
de l'An autochtone, qui risquait ainsi d'être un peu éclipsé par un 
événement " étranger "... </TEXT>
<TEXT>
  Ces remarques ne paraissent pas avoir effarouché André Larquié, PDG 
de RFI, présent aux inaugurations de Tananarive et de Moroni, et qui 
s'apprête à aller agir de même dans trois Etats lusophones d'Afrique 
: Guinée-Bissau, Cap-Vert et Sao-Tomé-et-Principe : " Je préfère 
noter que notre signal est accueilli globalement avec sympathie dans 
deux capitales, pour la première fois dans l'océan Indien, et 
j'ajoute que l'une de ces deux villes, Moroni, est aussi la première 
capitale d'un membre de la Ligue arabe à recevoir RFI en FM. " </TEXT>
<TEXT>
  André Larquié joue en effet sur du velours avec la FM de RFI, 
désormais captée sur les quatre principaux continents dans l'aire 
francophone certes, mais aussi, entre autres, à Tokyo, 
Saint-Pétersbourg, Chicago, New-York, Minneapolis, Rotterdam, Berlin, 
etc. Les soucis du patron de RFI seraient plutôt du côté des 
programmes en ondes courtes de sa station, souvent inconfortablement 
captés de par la nature " volatile " de ces ondes mais surtout faute 
d'émetteurs suffisants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
