<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000819-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000819-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331666</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE LUXE,MARQUE DE FABRIQUE,COMMERCE,CHAUSSURE</SUBJECTS>
<NAMES>WESTON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>INDUSTRIE DE LUXE</LEAD1>
<TITLE>UN SECTEUR EN MUTATION&gt; Weston et les aléas de la mode</TITLE>
<TEXT>Des chaussures de 1 500 à 2 500 francs, davantage encore pour des modèles bientôt réalisés sur mesure, avec, summum du chic, le nom de 
l'acheteur inscrit à l'intérieur... Pourtant, l'on refuse chez Weston 
d'être associé au luxe. Discrète comme une vieille famille fortunée, 
fière de son savoir-faire artisanal centenaire, la société préfère 
mettre en avant la notion de qualité. "Nous nous sentons plus proches 
de Mercedes que de Porsche ou Ferrari, avertit un des administrateurs 
de Weston. Nous ne souhaitons pas "faire de l'image", mais un produit 
costaud, qui supporte 5 à 7 "remontages" complets et puisse durer une 
vingtaine d'années." "Tenez! Le choix des matières premières... Pour 
le dessus de la chaussure, nous ne retenons que 5 % des cuirs que 
nous propose notre tanneur, le meilleur de France, assure encore 
l'administrateur. Les cuirs de semelles, eux, sont traités dans notre 
propre tannerie, et mis à tremper pendant plusieurs mois." Chaque 
chaussure fait l'objet de 171 "prises en main" différentes, soit 3 h 
30 de fabrication pour la paire, jusqu'à une journée pour le modèle 
le plus haut de gamme.</TEXT>
<TEXT>
Et, au final, les Weston sont uniquement distribuées dans les dix 
magasins détenus en propre par la marque (cinq à Paris, trois en 
province et deux à l'étranger, à New-York et Genève), en 
demi-pointures, en cinq largeurs et dans un éventail de peausseries 
comprenant même l'antilope, le buffle, l'autruche, le crocodile, le 
lézard et le requin... </TEXT>
<TEXT>
 Sous ses allures très anglo-saxonnes, Weston cache en fait une 
origine on ne peut plus française. Fondée à Limoges en 1891 par un 
certain Edouard Blanchard, qui eut la bonne idée d'envoyer son fils 
Eugène étudier aux Etats-Unis la conception de chaussures de qualité, 
l'entreprise familiale ne fut rebaptisée "J. M. Weston" qu'en 1926. 
Un nom qui valait garantie de qualité à une époque où les bottiers 
londoniens faisaient référence. Perçues comme étant de fabrication 
anglaise, les chaussures Weston deviennent dans les années 60 un 
"incontournable" pour notables et hommes politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Mais voilà qu'au début des années 80, ce succès tranquille est 
troublé. S'abat alors sur le bottier une tempête inexpliquée: la 
mode. Au moment des soldes, une file d'acheteurs patiente dès 7 
heures du matin devant la boutique des Champs-Elysées.</TEXT>
<TEXT>
 Pour faire face à des ventes qui, d'une année sur l'autre, 
progressent de 20 %, les ateliers doivent fabriquer jusqu'à 600 
paires par jour. "Les quantités, reconnaît l'administrateur, sont 
alors allées à l'encontre de la qualité, qui a légèrement baissé. 
Surtout, le service en boutique n'était plus le même..." Et les 
habitués n'appréciaient pas forcément de côtoyer les nouveaux 
acheteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque la mode tourne, le réveil est douloureux. D'autant que la 
crise s'est installée, et que la concurrence est avivée par l'arrivée 
de nombreuses marques anglaises sur Paris, ainsi que par le succès de 
chausseurs plus "sportswear", comme Timberland ou Paraboot (voir 
ci-contre). Les ventes chutent. La production retombe à 350 paires 
par jour, au lieu de 450 avant l'engouement. Les stocks, 
"nécessairement importants du fait de l'offre en demi-pointures et 
largeurs", atteignent tout de même aujourd'hui 90 000 paires. Le 
chiffre d'affaires, qui était passé de 103 millions de francs en 1986 
à 189 millions en 1990, est revenu à 162 millions en 1992, 151 en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter les licenciements préconisés par un audit récent et 
conserver une main-d'oeuvre précieuse "puisqu'il n'y a pas en France 
d'autre chausseur ayant le même niveau d'exigence", les 198 ouvriers 
(sur 309 salariés) travailleront à mi-temps pendant un an à partir 
d'avril, conservant 85 % de leur salaire brut. Dans le même temps, 
Weston tentera, pour sortir de la crise, de développer à la fois la 
vente de modèles à 1 500 francs, et de "sur-mesure" sophistiqués. Dès 
juin, deux magasins parisiens seront équipés d'une machine permettant 
de prendre les dimensions du pied en trois dimensions et donc de 
fabriquer pour chaque pied des formes parfaitement adaptées. Ces 
formes personnelles seront conservées à Limoges afin de répondre à 
tout besoin ultérieur et pressant d'une autre paire... &lt;
</TEXT>
</DOC>
