<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000784-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000784-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354256</ACCOUNT>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10061290</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,DIRIGEANT POLITIQUE,ELU LOCAL,FORTUNE,LEGISLATION,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SEGUIN PHILIPPE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>LA SURENCHERE ENTRE PHILIPPE SEGUIN ET EDOUARD BALLADUR SUR LES RAPPORTS ENTRE LA POLITIQUE ET L'ARGENT</LEAD1>
<TITLE>La rentrée parlementaire dominée par le débat sur le financement des partis&gt; COMMENTAIRE&gt; Pas de sursis pour M. Balladur</TITLE>
<TEXT>"ÇA fait désordre ! ". Le commentaire est de Bernard Pons, presque indulgent, pour une fois. Car le spectacle offert depuis quelques 
jours par le premier ministre et le président de l'Assemblée 
nationale laisse pantois. La surenchère par hémicycle, plateaux de 
télévision ou confidences interposées, est, en effet, édifiante. </TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 29 septembre, Philippe Séguin lance l'idée d'un groupe de 
travail parlementaire sur les rapports entre la politique et 
l'argent. Samedi, Edouard Balladur réplique qu'il ne faut pas " céder 
au travers qui veut que dès qu'il y a un problème, il faut une 
nouvelle loi ". Dimanche, M. Séguin renouvelle son invitation aux 
responsables parlementaires. Mardi après-midi, M. Balladur se dit 
favorable à une réflexion, conduite par le garde des sceaux, avec les 
parlementaires. Mardi soir, le président de l'Assemblée nationale 
annonce la création de son groupe de travail. Mercredi après-midi, le 
premier ministre sort de son chapeau deux propositions concrètes et 
invite les responsables politiques à venir en discuter à l'hôtel 
Matignon. Jeudi 6 octobre, M. Séguin devait annoncer la composition 
de son groupe de travail associant tous les groupes parlementaires. 
On n'attend plus que la date de l'invitation à Matignon... </TEXT>
<TEXT>
 Ce petit jeu du " J'aurai le dernier mot " serait un peu dérisoire 
s'il n'en disait long sur la nervosité du premier ministre et la 
dégradation du climat dans la majorité. Le film des épisodes est 
éloquent : en cinq jours, Edouard Balladur aura changé trois fois 
d'attitude. Il avait déjà fait preuve de la même capacité 
d'adaptation, au printemps dernier, pendant la crise du " SMIC-jeunes 
". Mais c'était, alors, sous la pression de la rue. Aujourd'hui, 
c'est l'offensive d'un des principaux ténors du RPR, partisan déclaré 
de Jacques Chirac pour l'élection présidentielle de surcroît, qui le 
pousse dans les cordes et le contraint à aller beaucoup plus loin 
qu'il ne le souhaitait.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le premier ministre pouvait-il rester sans voix, laisser la 
bride sur le cou au bouillant président de l'Assemblée nationale, dès 
lors que ce dernier s'était engouffré dans la brèche des " affaires " 
actuelles et avait pris la tête de la croisade contre la corruption, 
rapidement assuré du soutien de tous les groupes parlementaires ? 
Pouvait-il continuer, contre vents et marées, à prêcher le calme et 
la modération, et tenter de désamorcer, les unes après les autres, 
les bombes à retardement que constituent le sort de Gérard Longuet et 
les démêlés judiciaires des dirigeants du Parti républicain, pour 
s'en tenir à l'essentiel ? Le risque, à l'évidence, était trop grand 
: celui de paraître en retrait, plus soucieux de ménager ses alliés 
que de vider l'abcès des " affaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Le climat de cette rentrée politique ne pouvait qu'accentuer encore 
l'irritation du premier ministre. Les journées parlementaires du RPR 
à Colmar, les 22 et 23 septembre, n'avaient laissé aucun doute sur la 
détermination des partisans de Jacques Chirac. Le bras de fer entre 
le président du RPR et le premier ministre était, plus que jamais, 
engagé à sept mois de l'élection présidentielle. Mais Edouard 
Balladur espérait encore reporter l'affrontement direct au mois de 
janvier et bénéficier d'une session parlementaire sans accroc majeur. 
Les menaces, lancées au début de l'été par Jean-Louis Debré, 
secrétaire général adjoint du RPR, de transformer la discussion 
budgétaire de l'automne en procès en règle de la politique 
gouvernementale semblaient oubliées. Et un grand nombre de députés de 
la majorité, et notamment du RPR, semblaient surtout désireux de 
n'être pas pris en otages dans l'affrontement entre les deux 
présidentiables de leur mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Dès l'ouverture de la session parlementaire, ce sursis a volé en 
éclats. Philippe Séguin a allumé une mèche. Mais le groupe RPR n'aura 
pas attendu longtemps pour ouvrir le feu à son tour. Lors de la 
première séance des questions d'actualité à l'Assemblée nationale, il 
a démontré, en bon ordre, qu'il ne laisserait rien passer. Et surtout 
pas l'occasion de mettre Edouard Balladur en difficulté. Tout y est 
passé ou presque : la politique du ministre de l'éducation nationale 
à l'égard du port du foulard islamique, les suites incertaines 
données à la consultation des jeunes, l'impatience des anciens 
combattants devant les promesses non tenues du gouvernement, 
l'inquiétude à l'égard de l'alourdissement, prévu par le projet de 
budget, de la taxe professionnelle sur les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, ce fut un véritable tir groupé, dont Bernard Pons, président 
du groupe RPR, ne paraissait pas mécontent. A toutes choses, 
cependant, malheur est bon pour le gouvernement. Ce tintamare couvre 
momentanément les affaires elles-mêmes dans lesquelles le 
gouvernement est empêtré.                                             
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
