<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000138-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000138-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353522</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>09301560</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,AERONAUTIQUE,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>DUFOUR BERNARD</NAMES>
<NAMES>RENON GERARD</NAMES>
<NAMES>SNECMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 3 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après le décès de Gérard Renon &gt; Bernard Dufour devrait présider la SNECMA</TITLE>
<TEXT>Bernard Dufour, actuel PDG de la division GEC-Alsthom Electromécanique, devrait succéder à Gérard Renon, décédé le 7 
septembre, à la tête de la Société nationale d'étude et de 
construction de moteurs d'aviation (SNECMA). Proposé au poste 
d'administrateur par le ministre de la défense, François Léotard, qui 
exerce la tutelle administrative de l'industrie aéronautique, M. 
Dufour devrait être porté à la présidence de la SNECMA lundi 3 
octobre et sa candidature devrait être entérinée par le conseil des 
ministres du mercredi 5 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Ce choix d'un polytechnicien de soixante et un ans, qui fut 
notamment directeur entre 1957 et 1976 des usines, à Toulouse et à 
Saint-Nazaire, de Sud-Aviation, puis de la Société nationale 
industrielle aérospatiale (SNIAS) devenue depuis Aérospatiale, met un 
terme à une série de spéculations sur les successeurs éventuels de 
Gérard Renon à la SNECMA.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant trois semaines, en effet, si plusieurs noms ont été avancés 
au sein ou à l'extérieur de la SNECMA, la compétition a plus 
spécialement opposé Michel Scheller, directeur général de l'aviation 
civile (DGAC), à Jean-Bernard Lévy, directeur de cabinet de Gérard 
Longuet, ministre de l'industrie, des PTT et du commerce extérieur. 
En fin de compte, M. Scheller, dont le nom a été le plus longtemps 
cité jusqu'au début de la semaine et qui était soutenu par M. 
Léotard, a fait valoir l'argument qu'il était engagé dans une série 
de négociations sociales à la DGAC, qui l'empêchaient de quitter ses 
responsabilités.</TEXT>
<TEXT>
 M. Dufour est entré à Alsthom en 1977 pour y diriger les ateliers de 
Belfort. Directeur général adjoint, puis directeur général de la 
division électro mécanique en 1989, il est devenu le PDG de 
GEC-Alsthom Electromécanique en 1992.        
</TEXT>
</DOC>
