<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007891</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007891</DOCID>
<ACCOUNT>377195</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1005</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,ENVIRONNEMENT,DEPARTEMENT SARTHE,VOLAILLE,ENVIRONNEMENT,ELEVAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950227-7</NUM1>
<ORI1>LE MANS  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SOT1>Les éleveurs de poulets de Loué reconstituent systématiquement le bocage en plantant des haies</SOT1>
<SU11>FRANCE - REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DU SALON DE L'AGRICULTURE QUI SE TIENT A PARIS DU 26 FEVRIER AU 5 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>La Sarthe veut jouer un rôle pilote  dans l'" agriculture écologique "</TITLE>
<TEXT> Qui, de passage dans les Côtes-d'Armor, n'a eu des haut-le-coeur quand l'épandage du lisier de porc diffuse partout une odeur infecte et ruine le plaisir 
d'admirer la beauté des lieux ? Qui ne s'est offusqué de voir ces silos remplis de céréales 
faire monter vers le ciel leurs monstrueux cylindres de béton et casser l'harmonie des 
molles ondulations crayeuses de la topographie de Champagne ? Qui n'est pas navré de 
constater que le reboisement donne si souvent la priorité aux noirs, sinistres et répétitifs 
rangs de sapins, tout simplement parce que les conifères rapportent plus et plus vite au 
sylviculteur que le chêne, le hêtre et autres majestueux feuillus ? N'en déplaise aux 
agriculteurs, l'agriculture n'est pas toujours l'amie vertueuse et subtile de la nature et du 
patrimoine rural, et les conflits entre les ministères de l'environnement et de l'agriculture, 
périodiquement, ressurgissent.</TEXT>
<TEXT>
  Raison de plus pour souligner, lorsqu'elles existent, les initiatives régionales qui vont à 
contre-courant et cherchent à faire rimer culture, élevage, labourage et... paysage. La 
Sarthe, département agricole équilibré, divisé en une dizaine de régions naturelles, cherche 
depuis quelques années à reconquérir son paysage campagnard, même s'il a été moins 
endommagé que celui de l'extrême-Ouest ou du Centre.</TEXT>
<TEXT>
#RÈGLES DRACONIENNES</TEXT>
<TEXT>
  Ici, les agriculteurs ont l'écologie chevillée au corps et les éleveurs des fameux " poulets 
de Loué " (qui, avec une production de 27 millions de volailles par an, sont au premier rang 
en France dans cette catégorie de viande blanche sous label rouge) mènent la danse. Sous 
l'effet des remembrements, des échanges amiables, du plan d'assainissement du verger 
cidricole, des restructurations foncières de toute sorte et des conséquences dévastatrices 
de maladies sur certains arbres comme l'orme, de nombreuses haies avaient disparu depuis 
1950 dans le bocage du Maine. L'ordonnancement naturel avait été remplacé 
progressivement par des bornes en béton, en plastique, ou des barrières de mauvais aloi 
pour délimiter les parcelles.</TEXT>
<TEXT>
 Groupés depuis 1974 dans une coopérative, les Fermiers de Loué (950 exploitations en 
Mayenne, Maine-et-Loire et surtout en Sarthe, qui réalisent plus de 600 millions de chiffre 
d'affaires) se sont fixé des règles draconiennes pour l'élevage, stricto sensu, de leurs 
volatiles (nourriture, sélection des reproducteurs, durée de croissance, contrôle des 
quantités commercialisées, suivi bactériologique, obligation pour les adhérents de suivre 
des stages de formation, localisation des abattoirs à deux heures maximum des lieux 
d'élevage) consignées dans un cahier des charges, mais aussi quant aux conditions 
d'environnement. Raymond Vaugarny, directeur général du Syndicat des volailles de Loué 
(Syvol), l'organisme certificateur, n'hésite pas à parler du " confort des animaux ". Non 
seulement les poulets bagués sont élevés en liberté, sans que leur parcours en plein air soit 
délimité par un grillage (sauf aux abords de la maison du chef d'exploitation), mais on veille 
à soigner " leur " paysage quotidien familier.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en 1977 que la chambre d'agriculture et le Syvol se lancent dans une politique 
systématique de reconstitution des haies et des talus. Tout poulailler doit s'intégrer dans 
l'environnement. Une haie remplit une fonction économique et agronomique, voire 
#prophylactique précise. Comme brise-vent, elle épargne aux animaux une dépense inutile 
d'énergie pour lutter contre le froid. L'été, elle fournit l'ombre propice. Elle " tient " la 
terre et limite les ruissellements, favorise la venue d'insectes ou de graminés dont se 
délecteront les gallinacés. " La haie est un obstacle naturel à la propagation des virus émis 
par les élevages industriels ", affirme Christian Brochard, éleveur de poules pondeuses à 
Dangeul.</TEXT>
<TEXT>
 
 QUARANTE ESPÈCES D'ARBRES</TEXT>
<TEXT>
 " L'agriculture a besoin de l'arbre pour la beauté de la nature et pour ses besoins propres 
", renchérit-on à la chambre d'agriculture. Le rythme des plantations s'accélère depuis 
1985. En 1994, on aura recensé de 80 km à 100 km de " reconquête paysagère " et de " 
réinvention " du bocage, en utilisant quelque quarante espèces d'arbres différentes. Tout 
utilisateur de l'espace rural peut solliciter les conseils de la chambre, de l'éleveur, bien sûr, 
au propriétaire de la fermette, en passant par le stockeur de bidons d'huiles usagées ou de 
carcasses de voitures.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque, l'été dernier, Jean Puech et Michel Barnier, ministres de l'agriculture et de 
l'environnement, ont lancé le concours " L'arbre dans le paysage rural ", soixante dossiers 
et treize départements ont rapidement été retenus. Il eût été surprenant que la Sarthe ne 
fît pas partie du lot. Elle a décidé de concentrer l'effort sur le Saosnois, une region du nord 
du département où les excès de la céréalicuture ont laissé des traces malsaines pour le 
paysage. Une soixantaine de communes sont concernées. Le conseil général a dégagé 400 
000 francs et l'Etat la même somme. Le Conseil d'architecture, d'urbanisme et 
d'environnement départemental (CAUE) met à la disposition des communes et des 
particuliers un technicien paysagiste et agronome. La fourniture de plantes et le paillage 
est subventionnée à hauteur de 70 %. Objectif : 100 kilomètres de haies champêtres en 
1995 dans cette mini-région, pour mieux " intégrer " les bâtiments agricoles au patrimoine 
des villages. En agriculture aussi, l'" insertion ", ça existe...</TEXT>
</DOC>
