<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003251-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003251-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356864</ACCOUNT>
<CHA1>Deux ans et demi après avoir été reconnue internationalement, la Croatie se trouve toujours confrontée à un grave problème territorial, que le régime du président Franjo Tudjman souhaite régler par la négociation. Il est, en cela, soutenu par une large majorité de la population. Au sein de l'aile dure de l'armée croate, en revanche, l'espoir de reconquérir par la force les territoires _ 25 % du pays _ encore occupés par les forces serbes est de plus en plus fort.</CHA1>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION;PROJET,STATUT D'AUTONOMIE;ARMEE,MANOEUVRES MILITAIRES;REFUGIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROATIE,REGION,REVENDICATION TERRITORIALE,SERBIE</SUBJECTS>
<FAB>10261080</FAB>
<NAMES>KRAJINA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>209</PAGE>
<LEAD1>PROBLEME DES ZONES OCCUPEES MILITAIREMENT PAR LES SERBES</LEAD1>
<TITLE>CROATIE&gt; Zagreb garde le contact avec les Serbes&gt; tout en exhibant sa force</TITLE>
<TEXT>ZAGREB</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Malgré la tension régnant sur les lignes de cessez-le-feu, le 
dialogue n'a pas été entièrement rompu entre Croates et Serbes, qui 
se sont rencontrés secrètement à plusieurs reprises. Selon un 
quotidien belgradois, une réunion aurait eu lieu récemment à Graz, en 
Autriche, entre des représentants de Zagreb et des Serbes bosniaques. 
Car le pouvoir croate s'inquiète d'une éventuelle unification des 
territoires contrôlés par les Serbes en Bosnie et en Croatie. Une 
avalanche de démentis officiels a salué la parution de cette 
information, tant à Zagreb qu'à Pale, fief des Serbes bosniaques.</TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, des contacts ont été maintenus par les Croates avec tous 
les Serbes concernés par le conflit. Ainsi les ministres des affaires 
étrangères de Croatie et de Serbie, Mate Granic et Vladislav 
Jovanovic, se sont-ils récemment rencontrés à Graz. La réunion fut 
houleuse ; ce qui n'empêche pas d'autres contacts, par téléphone ou 
via des diplomates étrangers. La FORPRONU sert parfois 
d'intermédiaire, et les délégations sont discrètement acheminées, par 
hélicoptère, jusqu'à une frégate française croisant en mer 
Adriatique. Ces rencontres secrètes ont principalement lieu entre 
responsables militaires.</TEXT>
<TEXT>
 La prochaine réunion devrait avoir lieu, jeudi 27 octobre, près de 
Zagreb entre les collaborateurs du président Tudjman et une 
délégation venue de Krajina, une région de Croatie peuplée 
majoritairement de Serbes et tenue militairement par ces derniers. 
Elle va se tenir, sous les auspices de la conférence internationale 
sur l'ex-Yougoslavie, à 20 kilomètres de la capitale croate. Les " 
casques bleus " en assureront la protection, de même que 
l'acheminement des Serbes en territoire croate. Les deux bords 
pourraient se mettre d'accord sur un calendrier de rencontres 
régulières et discuter du rétablissement de certaines lignes de 
communications _ téléphoniques ou ferroviaires.</TEXT>
<TEXT>
 "Une certaine forme d'autonomie"</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'essentiel de la discussion portera sur les propositions que 
les deux parties ont reçues des pays du " groupe de contact " 
international (Etats-Unis, Russie, Allemagne, France et Royaume uni). 
Selon ces propositions, les séparatistes serbes de Krajina 
bénéficieraient d'un statut d'autonomie, dont Zagreb ne veut pas 
entendre parler, pas plus que d'un accord sur des échanges de 
territoires. " L'idée d'échanger des territoires qui nous 
appartiennent est une drôle d'idée, estime Vladimir Matek, le 
directeur de cabinet du ministre croate des affaires étrangères. 
Aucune frontière ne sera modifiée sans un consentement mutuel. Or 
nous ne négocierons certainement pas des territoires pris par la 
force. "</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes d'accord pour accorder une certaine forme d'autonomie 
aux Serbes ", poursuit M. Matek, insistant sur le fait que les 
séparatistes de Krajina ne représentent pas tous les Serbes vivant en 
Croatie. " 300 000 Serbes sont restés chez nous, affirme-t-il, et 
ceux-là désirent continuer à vivre en Croatie ". " Un accord entre 
Belgrade et Zagreb aurait une importance considérable pour tous les 
Serbes. Il faut parvenir à un compromis sur la question territoriale, 
car là n'est pas l'essentiel ", note, pour sa part, Milorad Pupovac, 
le président du Forum démocratique serbe (une association regroupant 
des intellectuels serbes de Croatie). " L'important, ajoute-t-il, 
c'est l'harmonie des volontés et des droit des peuples, qui sera le 
ciment des démocraties futures. "</TEXT>
<TEXT>
 L'armée croate, qui ne croit pas à un accord de paix, se prépare à 
mener d'éventuelles offensives dans quelques mois. Pour la première 
fois, elle l'a montré devant un parterre très restreint d'experts 
militaires occidentaux, lors de récentes manoeuvres sur l'île de 
Dugi-Otok, au large de Zadar (Dalmatie). L'armée de 1991 s'est 
considérablement transformée, malgré l'embargo sur les ventes d'armes 
qui frappe l'ex-Yougoslavie. L'aviation a, à cette occasion, déployé 
douze avions de chasse MIG-21 ainsi que des hélicoptères blindés MI-8 
et MI-24 ; la marine s'est fait un plaisir de montrer qu'elle savait 
se servir de ses missiles mer-mer RBS-15, qui ont détruit deux épaves 
positionnées à 30 kilomètres. " Le président Tudjman est content de 
ces manoeuvres, note son porte-parole, Jozo Curic, car nous avons 
prouvé que nous avions une force militaire. La Croatie préconise 
toujours la négociation, mais si nous n'enregistrons aucun résultat, 
nous utiliserons tous les moyens disponibles ."</TEXT>
<TEXT>
 "Effrayer les Occidentaux "</TEXT>
<TEXT>
 "Vous savez, en général, plus on fait de discours guerriers et plus 
on montre sa force, moins on a envie d'aller à la guerre, analyse un 
diplomate. L'armée croate a un potentiel militaire encore largement 
inférieur au potentiel serbe. Je pense que ces manoeuvres étaient 
avant tout destinées à effrayer les Occidentaux, afin qu'ils 
maintiennent leur pression sur Belgrade et à calmer les esprits en 
Croatie." Car la colère monte parmi les 250 000 Croates chassés de 
chez eux par les Serbes. Réfugiés dans les villes, sommairement logés 
dans des écoles ou des pensionnats depuis trois ans, les réfugiés 
exercent une pression accrue sur le Parlement et menacent parfois de 
rompre le cessez-le-feu, afin de forcer le pouvoir à entamer une " 
guerre de libération. "</TEXT>
<TEXT>
  Drago Krpina est membre du Parlement croate ; il représente les 
régions de Benkovac et de Knin, actuellement occupées par les Serbes. 
" S'il n'y a pas d'évolution d'ici le mois de janvier, dit-il, le 
Parlement demandera probablement le départ des " casques bleus. " " 
Cette fois-ci, nous devons prendre ces menaces très au sérieux, 
affirme Sergio De Mello, diplomate chargé des " affaires civiles " de 
la FORPRONU. Le ras-le-bol est réel, et la pression des personnes " 
déplacées " est très forte sur la classe politique croate. Ils ont 
confiance dans les nouvelles capacités militaires de leur armée. "</TEXT>
<TEXT>
  La seule solution que préconisent les observateurs afin de faire 
diminuer la tension consisterait en une reconnaissance rapide de la 
Croatie par Belgrade, assortie d'un sommet entre les présidents 
Franjo Tudjman et Slobodan Milosevic. " Il semblerait que les Serbes 
soient prêts à négocier une reconnaissance mutuelle, note Vladimir 
Matek. Ils doivent reconnaître la Croatie dans ses frontières 
définies internationalement et nous serons d'accord pour organiser 
une rencontre au plus haut niveau. "                            
</TEXT>
</DOC>
