<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019113</DOCID>
<ACCOUNT>392724</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1912</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL A TEMPS PARTIEL,CONTRAT DE TRAVAIL</SUBJECTS>
<NUM1>950516-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL,LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY&gt; ET FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Les salariés dénoncent l'amplitude des horaires de travail et la précarité de l'emploi. Comme l'ouverture dominicale,  la flexibilité et les problèmes qu'elle soulève constituent un phénomène de société</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYF1>ARTISAN COMMERCANT,HORAIRE,TRAVAIL,DUREE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE 1/2 PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le commerce de centre-ville découvre la flexibilité des horaires</TITLE>
<TEXT> LES MAGASINS du Printemps et des Galeries Lafayette, qui étaient ouverts jusqu'à 18 heures 30, le sont désormais jusqu'à 19 heures. Des Prisunic qui 
fermaient à 19 heures sont aujourd'hui ouverts jusqu'à 21 heures... une heure plus tôt que 
certains Monoprix parisiens. La Fnac, boulevard des Italiens, est ouverte jusqu'à minuit et 
la Fnac Bastille devrait un jour suivre cet exemple. Pour attirer le chaland, le commerce 
n'en finit plus d'élargir l'amplitude des horaires d'ouverture des magasins. Et, par là, 
d'étendre les plages de travail de ses salariés. Les manifestations contre ce phénomène se 
multiplient, à l'image du mouvement revendicatif organisé le jeudi 11 mai à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'un vrai défi économique et social. Depuis des années, des décennies même, le 
commerce de centre-ville décline au profit des hypermarchés ou des grandes surfaces 
spécialisées de périphérie. Des Grands Magasins du Louvre aux Dames de France, de la 
Belle Jardinière aux Trois Quartiers, nombre d'enseignes ont disparu. Les grands 
magasins, aujourd'hui, ne représentent plus que 1,5 % des ventes du commerce de détail 
en France. La déconfiture récente des Félix Potin parisiens est également là pour rappeler 
les difficultés persistantes des petites surfaces alimentaires de proximité.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa bataille pour survivre, le commerce de centre-ville a tout tenté : le haut de 
gamme pour Le Bon Marché ; le recentrage sur la mode pour l'ensemble des grands 
#magasins ; le développement des chaînes spécialisées au détriment des indépendants pour 
le petit commerce. Et, surtout, l'extension des horaires d'ouverture... pour tous !</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 CLIENTÈLE NOUVELLE</TEXT>
<TEXT>
 " Cette extension des horaires d'ouverture est bien perçue par nos clients, souligne 
Etienne Hubert, directeur des ventes de Monoprix. Elle nous a fait gagner un public 
nouveau de gens actifs, satisfaits de ce service de proximité. " Les jeunes ménages, les 
étudiants, les célibataires particulièrement nombreux à Paris, par exemple, ont retrouvé le 
chemin des magasins populaires pour leurs achats de dépannage.</TEXT>
<TEXT>
  Mais entre des consommateurs souhaitant disposer de magasins ouverts de plus en plus 
tard, et des employés mal payés habitant loin de leur lieu de travail les femmes vivent 
particulièrement mal d'avoir à rentrer tard dans des banlieues peu sûres la divergence 
d'intérêts est réelle. L'extension des horaires des magasins de centre-ville est ainsi 
devenue un enjeu de société considérable.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Lemaire, directeur des ressources humaines du groupe Pinault-Printemps-
#Redoute, se veut toutefois rassurant : " Nous sommes opposés à la déréglementation 
sauvage. Il n'y a pas aujourd'hui de demande pour l'ouverture des magasins de centre-ville 
le dimanche. Ce serait une provocation de bousculer la vie et le budget de nos salariés, 
venant souvent de banlieue. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour les syndicats, les directions sont allées trop loin : " En 1985, les grands 
magasins avaient déjà la possibilité d'ouvrir cinq dimanches par an et ne l'utilisaient pas. 
Ce n'est qu'après les attentats de l'automne 1986 qu'ils ont ouvert leurs portes les 
dimanches de décembre, pour compenser la baisse d'affluence des mois précédents. Mais 
ce qui devait n'être qu'exceptionnel perdure. Même chose pour les nocturnes : en 1993, le 
travail le jeudi soir ne devait s'appliquer qu'avant les fêtes de fin d'année. Depuis, le 
Printemps et les Galeries Lafayette ouvrent tous les jeudis soirs jusqu'à 21 ou 22 heures. 
Nous en avons assez de l'exceptionnel qui dure ", résume Joël Lefèbvre, du syndicat CGT 
du commerce parisien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DAVANTAGE D'EMPLOIS ?</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les conditions sont donc réunies, alors que le commerce après l'industrie découvre 
la flexibilité, pour que le conflit s'installe et s'amplifie. Contrairement aux Pays-Bas, où les 
syndicats du secteur ont, dès 1993, lancé une campagne de promotion du temps partiel et 
réussi à imposer la semaine de quatre jours, les partenaires sociaux du commerce français 
se montrent incapables de négocier dans un esprit constructif. Les syndicats restent arc-
boutés sur la prééminence du contrat à durée indéterminée à temps plein, les directions 
n'hésitent pas à proposer des contrats précaires de façon abusive. Depuis la suppression 
de 121 emplois fin 1993, la Samaritaine a ainsi eu recours à un millier de contrats à durée 
déterminée.</TEXT>
<TEXT>
 Directions et syndicats brandissent des arguments économiques et sociaux. " Les 
magasins de centre-ville non alimentaires ont un handicap historique face aux grandes 
surfaces situées à la périphérie. Nous ne sommes autorisés à ouvrir que 11 heures par jour 
quand elles ont droit à 13 heures ", argue Michel Lemaire, qui ajoute : " Qu'on le veuille 
ou non, davantage d'horaires, c'est davantage d'heures travaillées et donc davantage 
d'emplois. " Les syndicats nient le raisonnement. Pour eux, le chiffre d'affaires dépend 
bien davantage du pouvoir d'achat des consommateurs que du nombre d'heures travaillées. 
En témoignent les profits du commerce allemand, soumis à des horaires très stricts. 
L'argument de l'emploi les fait également bondir. " Quand Monoprix a décidé d'ouvrir 
jusqu'à 22 heures, il a créé deux équipes mais en réduisant autoritairement le temps de 
travail des salariés en place qui, du jour au lendemain, sont passés de 39 heures à 24 
heures ", dénonce Patrick Brody (CFDT). L'accusation est rejetée par la direction de 
Monoprix, arguments à l'appui. Fondée ou non, elle est symbolique de la méfiance et de 
l'incompréhension existantes.</TEXT>
<TEXT>
  Le dialogue, quand il existe, est de sourds. Le développement des contrats de travail à 
temps partiel " atypiques " semble pourtant irréversible. Soucieux d'accroître la flexibilité 
mais pas la précarité, Michel Lemaire, directeur des ressources humaines de PPR, 
préconise de recourir aux contrats à durée indéterminée à temps partiel... tout en 
reconnaissant qu'on ne peut pas vivre à Paris avec un salaire de caissière travaillant 30 
heures hebdomadaires. Après intervention de la justice, le groupe, qui a longtemps 
employé des " extras " sans contrats pour couvrir les nocturnes, s'est engagé à en 
titulariser près de 500 qui travailleront donc les samedis, les lundis et les jeudis soirs. Un 
test grandeur nature.</TEXT>
</DOC>
