<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001763-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001763-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359387</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La perspective d'une croissance américaine trop vive, donc inflationniste, entretient sur les marchés financiers la crainte d'un krach boursier. Cette situation paradoxale s'explique par la mondialisation des mouvements de capitaux et constitue un handicap important pour la France.</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,MARCHE BOURSIER,POLITIQUE DES PRIX,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<FAB>46</FAB>
<NOTE>(*)Maîtres de conferences à l'institut d'études politiques de Paris et à l'universite Paris-II-Assas.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GASTINEL HERVE,DEMAROLLE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; Les contradictions des marchés financiers&gt; Faut-il avoir peur de la croissance?</TITLE>
<TEXT>LA croissance est-elle devenue un mal? Des déclarations en ce sens (circonscrites, il est vrai, aux opérateurs de marché, américains de 
surcroît) ont de quoi surprendre. Tous les bons manuels d'économie 
nous ont en effet enseigné que la croissance est l'objectif de toute 
politique économique, de même que la recherche du profit constitue la 
motivation première des entreprises capitalistiques. Pour partager 
les fruits de la croissance, encore faut-il de la croissance. La 
France le sait bien, contrainte de gérer la pénurie sous forme de 
crise économique depuis de trop nombreuses années.</TEXT>
<TEXT>
  Quel paradoxe, dès lors, de voir, d'un côté de l'Atlantique, les 
analystes suivre fiévreusement l'évolution des indices économiques à 
l'affût du moindre signe d'une reprise trop vigoureuse et, de 
l'autre, les conjoncturistes rivaliser sur le terrain du taux de 
croissance le plus élevé possible. Quel étrange scénario que celui 
qui consiste, pour les uns, à craindre la baisse du chômage et, pour 
les autres, à espérer une amélioration de la situation de l'emploi. A 
dire vrai, le paradoxe ne réside pas tant dans ces attitudes 
contraires (la situation économique des deux zones n'est pas 
comparable) que dans la généralisation d'une situation spécifique 
(celle des Etats-Unis) au reste du monde.</TEXT>
<TEXT>
 Une situation paradoxale </TEXT>
<TEXT>
 La mondialisation des mouvements de capitaux a, de ce point de vue, 
joué un rôle considérable. Force est de constater que les marchés de 
taux et de titres ont suivi, en Europe, la tendance imprimée par les 
marchés américains, soulignant ainsi la très forte interdépendance 
des économies dites moyennes et le rôle directeur des Etats-Unis. Le 
constat n'est pas nouveau mais n'en demeure pas moins lourd de sens 
dans le contexte actuel.</TEXT>
<TEXT>
 En effet, les marchés financiers vivent aujourd'hui dans la crainte 
d'un nouveau "vendredi noir". La perspective d'une croissance 
américaine trop vive, donc inflationniste, entretient le risque d'un 
krach boursier. Les brusques tensions observées sur les taux 
d'intérêt à long terme sont l'expression directe de ces anticipations 
inflationnistes, cumulées à une forte instabilité sur les marchés des 
changes. Le risque lié à une telle situation est bien connu: baisse 
des marchés de titres, augmentation du poids de la dette et 
contraction de l'investissement, défaillances en chaîne, récession. 
Faut-il alors, pour éviter la récession, étouffer la croissance? </TEXT>
<TEXT>
 Cette situation paradoxale n'est pas de nature à faciliter la 
politique économique d'un pays comme le nôtre, qui a lourdement payé 
le prix de sa désinflation compétitive, en matière de chômage 
notamment. La France risque de ne pouvoir tirer les bénéfices de ses 
efforts passés. L'inflation y est faible et les perspectives d'une 
croissance saine se précisent à l'intérieur de nos frontières. 
Néanmoins, les anticipations alarmistes des marchés financiers 
pourraient inciter les chefs d'entreprise à renoncer à leurs projets 
d'investissement, alors même que les taux d'autofinancement 
atteignent des niveaux inconnus depuis l'après-guerre.</TEXT>
<TEXT>
  A la lumière des événements récents, on peut donc admettre que le 
rôle des marchés financiers dans les conditions de la reprise est 
devenu déterminant. S'il n'est plus à démontrer que les cours des 
marchés boursiers n'ont jamais été un bon indicateur de santé 
économique, du moins les fluctuations de ces cours 
n'entravaient-elles pas la croissance jusqu'à présent. Non contents 
de sanctionner les plus ou moins bonnes performances de l'économie, 
les marchés font et défont les politiques économiques. Or, dans un 
environnement largement dicté par des phénomènes d'anticipation, il 
convient de prendre garde à l'impact d'analystes auto-entretenues 
dont la rationalité supposée ne joue pas nécessairement en faveur de 
l'intérêt collectif. En soutenant la croissance française, les agents 
financiers aideraient, avec un minimum d'audace, à dynamiser le 
secteur productif et à alléger le poids des dettes, ce qui, en 
retour, ne pourrait que leur être profitable.</TEXT>
<TEXT>
  Les marchés ont su prospérer dans un contexte économique déprimé. 
Sauront-ils désormais miser sur la croissance?                        
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
