<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027963</DOCID>
<ACCOUNT>404207</ACCOUNT>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/1806</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,COMPORTEMENT,POLITIQUE INTERIEURE,POLITIQUE ETRANGERE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BILAN,BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NOM1>CHIRAC JACQUES</NOM1>
<NUM1>950718-2-001-04</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-04</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MARIE COLOMBANI</SIP1>
<SU21>EDITORIAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR LA POLITIQUE ET LE COMPORTEMENT DE JACQUES CHIRAC DEUX MOIS APRES SON ENTREE EN FONCTION</LEAD1>
<TITLE>Le contentement de peu</TITLE>
<TEXT>  LA PRÉSIDENCE, en France, a ceci de particulier qu'elle éblouit celui qui en a la charge. La tentation est grande, alors, de faire la leçon aux autres, 
et de marquer&gt; un certain contentement de soi. Leçon à la planète, d'égoïsme celle-là, 
lorsqu'il s'agit de la reprise des essais nucléaires ; aux démocraties occidentales lorsqu'il 
s'agit de dénoncer leur impuissance en Bosnie et plus précisément leur acquiescement à la 
future Grande Serbie ; à l'Europe, coupable d'engendrer le chômage au nom d'une logique 
libérale, par ailleurs revendiquée à l'intérieur des frontières, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si, revenu aux affaires après une si longue absence sept ans ! 
Jacques Chirac croyait, bien qu'il s'en défende, aux vertus de sa seule venue, à la magie de 
son propre verbe ; un peu comme le Mitterrand de 1981, qui dans les premiers mois avait 
multiplié les prises de parole, d'Ottawa à Cancun, au nom de deux thématiques constantes 
de retour tous les sept ans, à l'extérieur la grandeur, à l'intérieur le redressement ; lui 
aussi avait donné des leçons, avant d'être rattrapé par la réalité. Lui aussi avait donné 
l'impression de vouloir régler tous les problèmes à la fois, avant de devoir se contenter de 
peu.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, il serait facile d'objecter qu'en sept ans l'Univers a changé, qu'il est plus dur 
de s'y mouvoir lorsque l'on se veut une puissance régionale à vocation universelle, que 
l'enjeu n'est plus à Mururoa mais dans l'espace ; de même que sur la Bosnie c'est le même 
homme Alain Juppé qui dirige la manoeuvre depuis deux ans, et qu'à travers ses efforts 
c'est la France qui s'est trouvée et se trouve toujours en première ligne ; donc les propos 
présidentiels, pris à la lettre, pourraient résonner, au mieux, comme une critique adressée 
au ministre des affaires étrangères devenu premier ministre ; qu'avant d'incriminer 
l'Europe, mieux vaudrait être capable de mettre en ordre nos propres finances publiques, 
et, avant de dénoncer nos partenaires pour insuffisance de contrôles aux frontières, 
reconnaître que c'est en France qu'un imam a été assassiné et que c'est en France que se 
pose un problème d'ordre public, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut surtout constater que les deux premiers mois du nouveau président ressemblent, 
pour le moment et même s'il n'en est pas l'unique responsable à une série noire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'ordre : un G 7 pour rien à Halifax, un relatif échec au sommet de Cannes, et plus 
généralement le début d'un processus de recul généralisé, mais hélas prévisible, de 
l'Europe avec le report de la monnaie unique, le refus d'appliquer Schengen, celui, 
britannique cette fois, d'une industrie européenne de défense ; la chute de Srebrenica et 
une Serbie plus proche que jamais de parvenir à ses fins ; enfin, première " historique ", un 
désaveu unanime du Bundestag, qui s'ajoute à celui du Sénat italien et du gouvernement 
espagnol, pour ne parler que du théâtre européen. Au delà de ce que cette énumération 
suggère, à savoir une cote d'alerte déjà atteinte et un président qui a commencé par 
s'isoler de ses partenaires naturels, la question posée est double : Jacques Chirac a-t-il 
pris la mesure de sa fonction ? Le couple exécutif est-il pertinent ?</TEXT>
<TEXT>
  Un président français est désormais, avant tout, l'un des premiers responsables, sinon le 
coleader, de l'Union européenne. Il ne lui suffit donc pas d'être, dans une Europe dominée 
par la peur d'agir, celui qui est le plus sympathique parce qu'il est celui qui, tout 
simplement, veut " faire quelque chose ". Son temps, pour peu qu'il sache hiérarchiser ses 
objectifs, devrait être tout entier consacré à rassembler l'Europe,  du moins ceux qui 
comptent en Europe, plutôt que de les rendre méfiants. Sa priorité devrait être d'écarter du 
chemin tout ce qui divise inutilement les Européens pour mieux les convaincre d'agir. Au 
lieu de quoi la reprise des essais est en train de liguer les gouvernements européens contre 
la France, tandis que la mise au jour, par la France, des contradictions occidentales, fait 
évidemment le jeu des Serbes. Au crédit de cette période difficile, toutefois, prend place la 
liquidation de l'ambiguité miterrandienne sur Vichy et la levée d'un tabou qui fut aussi 
gaulliste sur la responsabilité de l'Etat dans les crimes commis sous l'occupation.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au gouvernement, au delà d'un début de déception perceptible, qui tient 
#principalement au fait que le pays attendait la relance, notamment celle du pouvoir d'achat, 
et qu'il voit poindre des hausses d'impôts, il n'est pas sûr qu'il puisse assumer seul 
l'autorité nécessaire. Dans l'exécutif, l'équilibre du couple est une donnée de base. Dans 
celui que formait M. Giscard d'Estaing et M. Barre, c'est M. Barre qui rassurait, et 
assurait. Dans le couple Mitterrand-Mauroy, c'était M. Mitterrand. Avec le couple Chirac-
Juppé, avec un " président-copain " auquel il faut reconnaître une simplicité bienvenue 
dans l'exercice dans sa fonction et un premier ministre incertain, personne, à ce stade, ne 
donne encore un sentiment de sécurité indispensable à qui veut agir en profondeur et dans 
la durée, à qui veut éviter d'avoir à se contenter de peu...</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
