<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002642-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002642-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329165</ACCOUNT>
<CHA1>Sorti de prison il y a moins de trois semaines, l'ancien vice-président Alexandre Routskoï a annoncé, jeudi 17 mars, son ralliement au nouveau mouvement d'opposition "Entente pour la Russie ", qui regroupe tous les adversaires déclarés du président Eltsine, à l'exception de Vladimir Jirinovski.</CHA1>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT,VACANCES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,ANNONCE,OPPOSITION POLITIQUE,COMPOSITION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>03191351</FAB>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>940321-2-004-66</NUM1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<NAMES>ROUTSKOI ALEXANDRE</NAMES>
<NAMES>JIRINOVSKI VLADIMIR</NAMES>
<NAMES>ENTENDE POUR LA RUSSIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<TITLE>RUSSIE&gt; La Sainte-Alliance des " patriotes "&gt; contre Boris Eltsine</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Avant de s'éloigner une fois de plus du Kremlin, cette fois pour 
quinze jours de vacances à Sotchi, Boris Eltsine avait proposé à 
l'ensemble des partis politiques représentés à la Douma de signer un 
" mémorandum pour la paix civile ". Une sorte d'engagement à éviter 
toute confrontation et à s'unir autour du président pour le bien du 
pays. La réponse, la réplique plutôt, est venue en son absence, sous 
la forme d'une vaste alliance, baptisée " Entente pour la Russie ", 
où se côtoient communistes et nationalistes extrémistes, ce qui n'est 
pas nouveau, mais aussi un certain nombre de centristes ou assimilés 
et à laquelle s'est joint l'ex-vice-président Alexandre Routskoï. 
L'éventail est impressionnant : les dirigeants des partis communiste 
et agrarien, l'ancien ministre du commerce extérieur Sergueï Glaziev, 
le député national-communiste Sergueï Babourine, le métropolite de 
Saint-Pétersbourg Ioann, des illuminés d'extrême-droite comme le 
journaliste Alexandre Prokhanov, mais aussi Valeri Zorkine, président 
d'un Tribunal constitutionnel toujours suspendu.</TEXT>
<TEXT>
 Grandes</TEXT>
<TEXT>
 manoeuvres</TEXT>
<TEXT>
  Les " absents " n'en sont que plus remarquables : d'abord les 
démocrates réformateurs du Choix de la Russie, la formation dirigée 
par Egor Gaïdar, et accessoirement les libéraux d'opposition groupés 
autour de Grigori Iavlinski. Et surtout le parti de Vladimir 
Jirinovski, pourtant aussi " patriote " que possible, mais laissé 
délibérément à l'écart par les initiateurs de la nouvelle coalition.</TEXT>
<TEXT>
  Résultat, l'Entente pour la Russie regroupe à peu près tous les 
adversaires déclarés de Boris Eltsine, tout en laissant sur la touche 
M. Jirinovski, élément incontrôlable dont l'attitude à l'égard du 
pouvoir a d'ailleurs parfois paru ambiguë.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, un aussi vaste conglomérat n'a pu s'unir qu'autour 
d'un programme très vague. Il s'agit à la fois de " rendre à l'Etat 
russe sa force et sa puissance ", de " mettre un terme à la 
criminalité ", de prévenir " le chômage et la famine ", mais aussi de 
mettre un terme " aux réformes pour les réformes, à la destruction de 
la production nationale ". L'appel s'accompagne d'une dénonciation " 
de la violence, du racisme " et même " du nationalisme ", l'objectif 
proclamé est l'" entente nationale ", et l'alliance s'affirme ouverte 
à tous. Ne s'agirait-il pas plutôt d'une véritable machine de guerre 
mise en place par une Sainte-Alliance conjoncturelle des ennemis de 
l'actuel président russe ? Certains imaginent déjà Boris Eltsine 
déposé en son absence, comme Khrouchtchev, voire comme Gorbatchev : 
une caricature publiée à la " une " du quotidien eltsinien Izvestia 
montre Boris Eltsine qui vole vers Sotchi tandis que Mikhaïl 
Gorbatchev, songeur, explique : " moi aussi, j'aimais travailler à 
Foros " (la résidence criméenne où il se trouvait lors du putsch 
d'août 1991). De leur côté, certains des initiateurs de la nouvelle 
alliance expliquent que, s'ils se sont hâtés à ce point de lancer 
leur projet, c'est parce que le pouvoir préparerait un mauvais coup, 
voire des " provocations " en marge des manifestations organisées ces 
jours-ci par les nostalgiques de l'URSS... </TEXT>
<TEXT>
  La première de ces manifestations a eu lieu jeudi soir devant le 
Bolchoï, dans le plus grand calme. Boris Eltsine lui-même s'était 
envolé pour Sotchi en déclarant qu'il " partait tranquille ", et ne 
s'attendait à aucune " aggravation de la tension politique dans le 
pays ". De fait, rien ne permet sérieusement de croire que le temps 
des affrontements soit revenu. Mais les grandes manoeuvres semblent 
commencer, cette fois sur le terrain brumeux de l'" entente nationale 
". Et si Boris Eltsine continue à donner des signes de fatigue 
physique et politique, la machine à rumeurs ne pourra que redémarrer. 
</TEXT>
</DOC>
