<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029449</DOCID>
<ACCOUNT>406207</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950802</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010895/1806</FAB>
<SUBJECTS>TVA,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DEFICIT BUDGETAIRE,POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950802-2-011-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Esquive fiscale</TITLE>
<TEXT> EN choisissant de relever la TVA de deux points à partir du 1er août pour financer les promesses du candidat Chirac et contenir le déficit budgétaire, le 
gouvernement a cédé à la' facilité. Sans doute cette taxe présente-t-elle trois avantages, 
qui ne sont pas négligeables et qui ont emporté la décision. Elle rapporte beaucoup (17 
milliards de francs cette année et 57 milliards l'an prochain) ; elle touche les produits 
importés et, de ce fait, bénéficie un peu à la production en France ; surtout, elle est 
relativement indolore ; en tout cas, elle pèse sur les Français de façon beaucoup moins " 
visible " qu'un impôt direct, la CSG par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat avait parlé de relance de la croissance et avait assuré qu'une hausse des 
salaires était bien venue. Une fois élu, constatant la dégradation des comptes publics, il 
était difficile au président d'imposer trop ouvertement la rigueur sous peine de se voir 
accuser de faire l'inverse de ce qu'il avait promis.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse de la TVA est pourtant contestable.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord parce qu'elle est contraire à la démarche européenne. Une harmonisation est 
indispensable au marché unique et le taux moyen devait être de 15 % ; la France s'en 
éloigne.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, parce qu'elle frappe les moins aisés plus que les riches, comme vient de le 
rappeler le rapport de Bernard Ducamin sur la fiscalité rendu public la semaine passée (Le 
Monde du 26 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Que le taux de 5,5 % sur les produits de première nécessité reste inchangé n'enlève rien 
à cette constatation d'injustice sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Contestable, le relèvement de la TVA l'est surtout parce qu'il entre en totale 
contradiction avec les autres mesures prises par le gouvernement dans le collectif 
budgétaire. Il pénalise les consommateurs et amenuise leur pouvoir d'achat tandis que, 
dans l'autre sens, le gouvernement jugeait utile une hausse du SMIC et, par répercussion, 
des autres feuilles de paie des salariés.</TEXT>
<TEXT>
 Répercutée en partie seulement par les entreprises, la hausse de la TVA vient rogner 
leures marges au moment où le gouvernement considère qu'il faut alléger leurs charges 
pour lutter contre le chômage.</TEXT>
<TEXT>
 Une plus sage décision eût été, à l'instar de ce que fait le chancelier Kohl, de relever les 
impôts directs, quoi qu'il en coûte électoralement. Car en choisissant de pratiquer l'esquive 
fiscale le gouvernement Juppé a pris le risque de fragiliser sérieusement l'efficacité de 
l'ensemble du dispositif de lutte contre le chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Les contradictions entre la relance et la rigueur, entre l'allègement des charges et leur 
alourdissement sèment la confusion économique. Pour l'heure, les marchés financiers, bien 
conduits par la Banque de France, se réjouissent de voir le déficit budgétaire contenu. Ils 
n'ont pas été trop regardant sur les moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quand les indices de prix vont s'en ressentir, l'inflation devant atteindre 2,5 % en 
décembre selon l'Insee, ils pourraient changer d'avis.</TEXT>
</DOC>
