<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000374</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000374</DOCID>
<ACCOUNT>366364</ACCOUNT>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:0907</FAB>
<SUBJECTS>CSG,SECURITE SOCIALE,DECLARATION,FINANCEMENT,ASSURANCE MALADIE,RETRAITE,PENSION,CHIFFRE,REFORME,PROJET,INTERVIEW</SUBJECTS>
<NUM1>950106-2-028-32</NUM1>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS,LE FIGARO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SU21>Le financement de la Sécurité sociale</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN ENTRETIEN AU FIGARO DU JEUDI 5 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le ministre du budget envisage une réforme de la CSG</TITLE>
<TEXT> Faudra-t-il ou non relever la contribution sociale généralisée (CSG) ? Et sous quelle forme ? L'un des grands débats de politique économique de la 
campagne présidentielle est lancé. Dans un entretien publié jeudi 5 janvier par le Figaro, le 
ministre du budget, Nicolas Sarkozy, préconise un recours à l'impôt créé par les socialistes 
afin de combler le déficit chronique de la Sécurité sociale.</TEXT>
<TEXT>
  M. Sarkozy est certes prudent. Il se dit " très réservé sur une nouvelle hausse de la CSG, 
comme d'ailleurs sur celle de la TVA ". Et il souligne qu'en préalable à toute mesure 
fiscale il conviendra " d'abord et avant tout " de parvenir à une " maîtrise continue des 
dépenses " de l'assurance-maladie. Il n'en admet pas moins que, " si cela ne suffisait pas, il 
faudrait alors se résoudre, non à l'augmentation des taux, mais à l'élargissement de 
l'assiette ".</TEXT>
<TEXT>
  Or, cette solution, même si le ministre du budget n'indique pas la forme technique qu'elle 
pourrait prendre, risque évidemment de susciter de nombreuses polémiques. Au cours de 
ces derniers mois, plusieurs rapports remis au gouvernement ont, eux, fait des propositions 
détaillées en ce sens. Le récent rapport rédigé par Alain Minc, sous l'égide du 
#commissariat général du Plan, la France de l'an 2000, suggérait ainsi (le Monde du 5 
novembre) " d'augmenter, ne serait-ce que marginalement, la part des transferts mis à la 
charge des retraités actuels ". Consacré à l'assurance-maladie, un autre rapport du Plan, 
rédigé peu avant, conseillait aussi d'avoir recours à la CSG pour élargir le financement des 
dépenses de santé (le Monde du 21 octobre). " Les retraités seraient les plus touchés par 
cette mesure ", précisait-il. Le document proposait aussi que certains revenus de 
l'épargne, comme le livret A, actuellement défiscalisé, soient mis à contribution.</TEXT>
<TEXT>
  En reprenant l'idée à son compte, comme l'a déjà fait le ministre des affaires sociales, 
Simone Veil, M. Sarkozy engage donc un débat politiquement sensible : les retraités ou les 
détenteurs d'un livret A sont d'ordinaire des clientèles électorales que l'on se garde bien 
d'inquiéter à la veille d'un scrutin important.</TEXT>
<TEXT>
  Par ricochet, la proposition du ministre du budget met de surcroît l'accent sur l'ampleur 
des déficits publics français et, notamment, de ceux des comptes sociaux. Le régime 
général de la Sécurité sociale a en effet enregistré un solde négatif de plus de 50 milliards 
de francs en 1994 et pourrait de nouveau connaître un déficit de 50 à 70 milliards en 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même entretien, M. Sarkozy, répond donc aux critiques qui ont été adressées 
dans ce domaine au gouvernement notamment celles formulées par le gouverneur de la 
Banque de France, Jean-Claude Trichet. La suggestion de réformer la CSG n'en a pas 
moins valeur d'avertissement : dans tous les cas de figure, la réduction des déficits publics 
exigera des remèdes douloureux.</TEXT>
</DOC>
