<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040256</DOCID>
<ACCOUNT>420355</ACCOUNT>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1011</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>951102-2-020-03</NUM1>
<NAMES>RPR,CASETTA LOUISE YVONNE,LES CHARPENTIERS DE PARIS,DELAPORTE DIDIER,MERY JEAN CLAUDE,ROUSSIN MICHEL,HALPHEN ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Louise-Yvonne Casetta est soupçonnée d'implication dans la création d'emplois fictifs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ouverture d'une enquête préliminaire  visant la trésorière officieuse du RPR</TITLE>
<TEXT> LE PARQUET de Nanterre (Hauts-de-Seine) a ouvert, au cours de la dernière semaine du mois d'octobre, une enquête préliminaire visant implicitement la 
responsable administrative du RPR, Louise-Yvonne Casetta. Considérée comme la 
trésorière officieuse du parti gaulliste, cette dernière avait été placée en garde à vue, le 7 
juillet, par le juge d'instruction de Créteil (Val-de-Marne), Eric Halphen, chargé de 
l'enquête sur l'affaire des fausses factures de l'office HLM de Paris, puis libérée sans être 
mise en examen (Le Monde daté 9-10 juillet). Le 15 octobre, le magistrat a transmis au 
parquet de Créteil de nouveaux éléments concernant Mm Casetta. Selon les déclarations 
spontanées de deux dirigeants successifs d'une entreprise de la région parisienne, Les 
Charpentiers de Paris, deux secréltaires auraient été salariées par cette société pour être, 
en réalité, mises à la disposition du RPR. Cette initiative, ont-ils expliqué au juge, avait été 
sollicitée par Mm Casetta.</TEXT>
<TEXT>
 Le siège de l'entreprise étant situé à Bagneux, dans les Hauts-de-Seine, le parquet de 
Créteil a estimé que ces faits relevaient de la compétence du parquet de Nanterre. Les 
vérifications policières devront porter, a indiqué, mardi 31 octobre au Monde une source 
proche de l'enquête, " sur la réalité de l'implication de Mim Casetta dans le processus de 
création de ces emplois fictifs ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce rebondissement procédural intervient au moment même où le témoignage d'un ancien 
coursier du RPR, qui avait mis en cause Louise-Yvonne Casetta en évoquant d'importants 
transferts " d'argent liquide " au siège de campagne de M. Chirac, est fortement entaché 
de suspicion. Entendu le 5 juillet par le juge Halphen dans une chambre d'hôpital (le témoin 
prétendait avoir été victime d'une agression destinée à l'" intimider "), Didier Delaporte 
avait affirmé avoir assisté à des remises de " liasses de billets " durant la dernière 
campagne présidentielle, ainsi qu'au cours de la campagne pour les élections législatives 
de 1993, citant, outre le nom de Mm Casetta, les noms du promoteur Jean-Colaude Méry, 
et de M. Roussin, tous deux mis en examen dans le dossier instruit par M. Halphen. Le 
même M. Delaporte avait, en outre, réitéré ces accusations dans un entretien publié le 8 
juillet par Libération, qui le présentait comme " le témoin privilégié de manipulation de 
fonds au RPR ". Plusieurs faits sont venus, depuis, affaiblir ce témoignage.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, le procès-verbal du 5 juillet, rédigé par M. Halphen, ne comportait pas, ainsi que 
l'exige la loi, la mention du lieu où l'interrogatoire avait été conduit. Il est désormais établi 
que le juge d'instruction s'était rendu dans un service psychiatrique, afin de procéder à 
l'audition du témoin. Ce dernier devait, d'ailleurs, admettre, au cours d'une deuxième 
audition, le 24 juillet, que son hospitalisation n'était pas due à une agression mais 
imputable à une " phase dépressive ". Confronté par le juge à Michel Roussin le 4 octobre, 
l'ancien coursier du RPR a néanmoins maintenu l'essentiel de ses déclarations, allant 
jusqu'à indiquer qu'il aurait perçu, à travers le plancher de la permanence électorale de 
l'ancien ministre, le bruit des " liasses " que l'on comptait... Au cours de ce face-à-face 
judiciaire, Didier Delaporte a surtout fourni, dans le souci de renforcer ses déclarations, 
une description physique du chauffeur de Jean-Claude Méry, présent selon lui lors de ces 
transferts de fonds, ainsi que des précisions sur son adresse personnelle. Or, les 
vérifications commandées par le juge au 8e cabinet de délégations judiciaires de la PJ 
parisiennoe ont établi que ces détails ne correspondaient pas au chauffeur actuel de M. 
Méry, mais bien davantage à son prédécesseur, limogé en 1990, soit trois ans avant les 
faits décrits par M. Delaporte.</TEXT>
<TEXT>
  Forts de ces constatations qui semblent indiquer que le témoin a livré, sous la foi du 
serment, des informations inexactes, les défenseurs de M. Roussin, MM. Georges 
Flécheux et Pierre Haïk, ont déposé en son nom, le 23 octobre, une plainte contre X... pour 
" faux témoignage " auprès du doyen des juges d'instruction de Paris dont le libellé vise 
explicitement M. Delaporte. Les enquêteurs s'interrogent, pour leur part, sur 
l'intervention, dans le dossier des fausses factures, de cet étrange témoin, familier des 
tribunaux, sans emploi quoique fondateur d'une association destinée à promouvoir le " 
travail pour tous " et disposant apparemment d'importantes ressources. Questionné par le 
juge Halphen à ce sujet, l'ancien coursier avait simplement expliqué : " Un ami met à ma 
disposition sa fortune. "</TEXT>
</DOC>
