<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028824</DOCID>
<ACCOUNT>405408</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/0102</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950727-2-001-64</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRACHON</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bosnie : le facteur Chirac et le facteur Clinton</TITLE>
<TEXT>  INSENSIBLEMENT, est-on entré ces jours-ci dans une nouvelle phase de l'intervention occidentale en Bosnie ? Le scepticisme général qui a 
accueilli la dernière des mises en garde adressées par les Occidentaux aux Serbes celle de 
Londres serait-il, cette fois, mal placé ? Bref, serait-on, sans trop le savoir, en passe de 
faire un début de guerre aux Serbes ? La question ne se pose pas seulement parce que la 
Force de réaction rapide (FRR) est entrée en action, déployant plusieurs centaines 
d'hommes pour tenter de " désenclaver " Sarajevo. La question se pose parce que deux 
éléments nouveaux sont à prendre en considération : le facteur Chirac et le facteur 
Clinton.</TEXT>
<TEXT>
  Le " facteur Chirac ", c'est, bien sûr, la façon très personnelle et très différente de celle 
de son prédécesseur, avec laquelle le président de la République aborde le conflit. Affaire 
de génération, sans doute : Jacques Chirac ne semble pas marqué par le tropisme serbe 
qui fut celui de François Mitterrand et de Roland Dumas. En outre, le chef de l'Etat&gt; a, 
d'emblée, manifesté, lors de la crise des otages, toute la répulsion que lui inspiraient les 
humi-&gt;liations subies par les soldats français en service dans la Forpronu. L'" effet CNN " 
a joué ici à plein : le président a réagi viscéralement à ces images de militaires français 
obligés de hisser le drapeau blanc devant un chef de milice serbe. C'est l'ancien appelé en 
Algérie, le politique qui aime la chose militaire, celui qui se veut proche de l'armée, qui a 
réagi avant tout. Et les hommes de Radovan Karadzic ont perpétré ce jour-là une infâmie 
que l'on est pas près d'oublier à Paris et qui pourrait être plus lourde de conséquences 
qu'on ne l'imagine à Pale.</TEXT>
<TEXT>
   Mais, dès avant son élection, le candidat Jacques Chirac avait adopté une approche plus 
radicale que celle de M. Mitterrand. Elle tient dans l'expression toute militaire : " On tire 
ou on se tire. " En clair, ou la Forpronu peut exercer ses missions assistance humanitaire 
et protection des enclaves musulmanes déclarées " zones de sécurité " , ou il faut 
sérieusement envisager son retrait. A l'inverse de François Mitterrand ou du premier 
ministre britannique, John Major, partisans de gérer dans l'ambiguïté une situation trouble, 
le nouvel hôte de l'Elysée paraît refuser une manière d'enlisement dans un faux statu quo 
qui voit les Serbes et parfois les Bosniaques humilier chaque jour un peu plus la 
Forpronu.</TEXT>
<TEXT>
   Du moins est-ce l'impression du moment. Car le président de la République a eu des 
propos changeants. A la mi-juin, au sommet du G-7, il a le ton d'un François Mitterrand ou 
d'un Edouard Balladur quand il évoque les " belligérants ", manière de mettre toutes les 
parties en conflit dans le même sac. " Moi, je ne suis anti-personne et d'ailleurs pro- 
personne [dans l'ex-Yougoslavie], lance-t-il à Halifax. Je suis pour le rétablissement de la 
paix et je suis pour sanctionner tous les boute-feux et les va-t-en-guerre de toutes origines 
qui sont trop nombreux dans cette région. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais, au fil de l'offensive des milices de Radovan Karadzic, les vrais " boutefeux " de 
l'histoire, le discours n'a cessé de se durcir à l'encontre des Serbes. A peu près seul parmi 
ses pairs en Europe, le président a, le 14 juillet, déclaré tout haut ce que nombre 
d'éditorialistes et d'intellectuels européens écrivent depuis longtemps : ce qui est en jeu en 
Bosnie, à travers la Forpronu, c'est la crédibilité des démocraties occidentales à vouloir 
défendre certaines valeurs sur le Vieux Continent ; c'est le refus d'assister, presque " 
complices ", à " l'épuration ethnique " ; c'est un comportement des Occidentaux qui, selon 
M. Chirac, pourrait s'apparenter à ce que fut le renoncement munichois avant la seconde 
guerre mondiale ; c'est l'aptitude des Européens  et de l'OTAN à se faire un tant soit peu 
respecter dans la configuration européenne instable de l'après- guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
#   " Il y va de la survie des populations musulmanes, il y va de la dignité de la Forpronu ", 
vient de répéter Jacques Chirac. Les mots comptent, ici. Car aussi important, sinon 
presque plus, que ce que pense le chef de l'Etat est qu'il le dise tout haut : vient un moment 
où un responsable, un élu, est prisonnier de son discours, sauf à voir sa crédibilité 
sérieusement entamée. Les mots ont un prix. Le moment serait venu où la rhétorique virile 
des Occidentaux parfois sous la pression médiatique risque, si elle n'est pas suivie d'effet, 
de leur enlever le peu de crédibilité qu'il leur reste en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
   A la veille d'entrer en campagne pour solliciter des Américains un deuxième mandat à la 
Maison Blanche, Bill Clinton est confronté au même problème que les dirigeants 
européens. Lui aussi n'a cessé de tenir un langage de plus en plus dur à l'égard des Bosno- 
Serbes et lui aussi pourrait être plus prisonnier de son discours qu'il ne le souhaiterait. 
Mais il a une raison de plus de vouloir prouver aux Serbes que le temps est venu de 
prendre au sérieux les avertissements occidentaux. Car si l'offensive des Bosno-Serbes 
contre les enclaves musulmanes se poursuit sans réaction de l'OTAN, Bill Clinton aura du 
mal à empêcher qu'une majorité des deux tiers ne se forme au Congrès pour passer outre 
au veto qu'il s'apprête à mettre à la levée de l'embargo sur les armes à destination de la 
Bosnie. Cette mesure doit être incessamment votée par le Sénat et, effective, elle pourrait 
bien décider les Européens à retirer leurs contingents de la Forpronu.</TEXT>
<TEXT>
   C'est un cas de figure dont M. Clinton ne veut à aucun prix. A la base de sa politique 
bosniaque comme de celle qu'avait entamée son prédécesseur, George Bush , il y a le refus 
absolu d'envoyer des soldats américains dans ce bourbier. Or le départ de la Forpronu y 
conduirait, puisque les Etats-Unis se sont engagés à fournir 25 000 des 60 000 hommes que 
l'OTAN estime nécessaires à une opération de retrait de la Forpronu. Autrement dit, s'il 
faut passer à l'action, M. Clinton a tout intérêt à le faire de manière particulièrement 
décisive, de façon à ne pas se retrouver dans une situation où les " casques bleus ", 
incapables de remplir leur mandat, devraient être retirés. Cette combinaison des " facteurs 
" Chirac et Clinton peut laisser penser qu'il faut prendre au sérieux l'avertissement lancé à 
Londres, même si, sur le moment, il a pu paraître en deçà de la situation. Si les Serbes ne 
le comprennent pas, a observé le ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, " ils 
pourraient s'en mordre les doigts ".</TEXT>
<TEXT>
  Son collègue espagnol, Javier Solana, est tout aussi formel, qui déclarait dimanche : " 
Malheureusement, le plus probable est qu'il faudra mener une action militaire pour mettre 
un terme à la barbarie. " Ministre italien de la défense, l'ancien général Domenico 
Corcione, prévient : " Au-delà de la ``ligne rouge`` [autour de Gorazde], l'attaquant peut 
être certain qu'un cataclysme se déclenchera. " Même le secrétaire au Foreign Office, 
Malcolm Rifkind, patron d'une diplomatie britannique aussi peu impulsive que possible en 
Bosnie, observe que les Occidentaux sont " à un tournant " dans cette crise. Un tournant 
qui peut marquer soit l'entrée dans une logique de guerre soit une nouvelle chute de leur 
crédibilité.</TEXT>
</DOC>
