<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018370</DOCID>
<ACCOUNT>391724</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERNANOS GEORGES</PEOPLE>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/0970</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>DIALOGUES DES CARMÉLITES de Francis Poulenc. Avec Catherine Dubosc (Blanche), Margot Pares-Reyna (Constance), Jacqueline Mayeur (la Première Prieure), Denise Pelletier (Seconde Prieure). Orchestre de Bretagne, Claude Schnitzler (direction), Charles Roubaud (mise en scène).  OPÉRA DE RENNES, vendredi 5 mai. Prochaine représentation : jeudi 11 mai, à 20 h 30. Tél. : 99-28-55-87. De 50 F à 190 F. Le Grand Théâtre de Bordeaux présentera les 31 mai, 2 et 6 juin, à 20 heures et le 4 juin, à 14 h 30, une nouvelle production de l'oeuvre de Poulenc. Tél. : 56-48-58-54. De 35 F à 300 F.   </NOTE>
<NUM1>950511-26</NUM1>
<ORI1>RENNESde notre envoyé spécial </ORI1>
<NAMES>ROUBAUD CHARLES,SCHNITZLER CLAUDE,DUBOSC CATHERINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> RENAUD MACHART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " Dialogues des carmélites " à l'Opéra de Rennes</TITLE>
<TIO2>DIALOGUES DES CARMELITES</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Les Dialogues des carmélites semblent, depuis un an, faire le tour des scènes nationales : 
après la production de Guy Coutance, que l'on aura pu voir en région parisienne (Le 
Monde du 15 novembre 1994), et qui sera redonnée à Nantes en mars 1996, l'Opéra de 
Rennes puis le Grand Théâtre de Bordeaux proposent leur lecture de l'opéra de Poulenc 
d'après Georges Bernanos.</TEXT>
<TEXT>
 Ce succès s'explique partiellement par le fait que cet opéra est moins exigeant que 
d'autres scéniquement : les meilleures productions de l'ouvrage, telle celle d'Alain 
Garichot à l'Opéra de Paris (Le Monde du 24 juin 1994), sont d'ailleurs celles qui laissent " 
parler " la crudité du texte de Bernanos et la mélancolie souvent morbide de la musique de 
Poulenc, sans surcharge visuelle et dramatique.</TEXT>
<TEXT>
 Le spectacle donné à l'Opéra de Rennes, signé Charles Roubaud, vient de Marseille. La 
direction d'acteurs est minimale mais correcte. La proposition scénographique, " 
cistercienne " et vert-de-gris, exclut l'anecdote et produit même quelques belles images 
(les ombres chinoises des scènes jouées devant le rideau, l'hôtel dévasté du Marquis de la 
Force où se réfugie sa fille Blanche, échappée du carmel). Hélas !, cette austérité de bon 
aloi est gâchée in extremis : lors de la décapitation des carmélites, le fond de scène est 
soudainement inondé d'un rouge laid et indécent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FLÛTES DISSIPÉES</TEXT>
<TEXT>
Au chef d'orchestre est dévolue la redoutable tâche de faire bien sonner l'orchestre de 
Poulenc. Claude Schnitzler ne pouvait imposer plus de cordes que la fosse ne peut en 
contenir, d'où une surcharge de bois et de cuivres. Le chef apporte le soin maximal aux 
équilibres et veille autant qu'il le peut à ne pas couvrir les chanteurs. Qui aura le courage 
de revoir, comme le compositeur souhaitait le faire selon certains l'orchestre constamment 
difficultueux de la partition ?</TEXT>
<TEXT>
  L'Orchestre de Bretagne possède d'excellents éléments : deux bons hautbois, un cor 
anglais expressif auquel revient un interlude au souvenir " tristanesque "... Les flûtes sont 
un peu dissipées (il est gênant de les voir gesticuler et s'amuser, surtout dans les scènes 
graves de l'opéra), l'un des cors n'est assurément pas bon. Les altos auraient intérêt à 
revoir la justesse de l'accompagnement de la première intervention de la Première Prieure. 
Mais, comparé à ce que l'on entendait à Nancy voilà peu (Le Monde du 11 avril), la 
sonorité de cet ensemble mérite d'être considérée à sa juste valeur.</TEXT>
<TEXT>
 Autre casse-tête pour le directeur de salle Daniel Bizeray, en l'occurrence : réunir une 
distribution capable d'incarner les difficiles tessitures des Dialogues. Catherine Dubosc a 
enregistré le rôle de Blanche dans la version de Kent Nagano (Virgin Classics). On 
retrouve à la scène la fine émotion du personnage au disque : hormis quelques duretés de 
son et quelques notes un peu basses, la jeune Française incarne un personnage 
psychologiquement riche et, surtout, parfaitement intelligible. La diction de Dubosc est un 
plaisir en soi (sa Shéhérazade de Ravel, avec Charles Dutoit, parue récemment chez 
Decca, est la plus exemplaire à cet égard depuis la version de Suzanne Danco et Ansermet, 
également chez Decca).</TEXT>
<TEXT>
  Autour d'elle, une équipe de jeunes chanteuses constitue une équipe homogène. On 
regrettera que la Seconde Prieure de Denise Pelletier soit, malgré un joli timbre, un peu 
courte de souffle et de notes : son " air de la prison " était raté. La Mère Marie de Marie-
Thérèse Keller est convaincante, même si, comme à l'habitude dans ce rôle difficile, elle 
n'est intelligible que dans le centre de sa tessiture.</TEXT>
<TEXT>
  Constance est un soprano léger. Margot Pares-Reyna, si elle a les notes du rôle, n'en n'a 
pas ou plus la couleur. Son soprano est trop charnu et elle crie trop ses aigus. Le Marquis 
et le Chevalier de la Force, malgré la modestie de leurs rôles, étaient bien chantés par 
Hubert Humeau et Benoît Boutet. Bonne Première Prieure de Jacqueline Mayeur, un peu 
courte de graves pour " passer " l'orchestre dans la scène de l'agonie, mais stupéfiante 
lors de sa confrontation avec Mère Marie et Blanche, le moment dramatiquement le plus 
fort de cette représentation.</TEXT>
</DOC>
