<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044976</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044976</DOCID>
<ACCOUNT>426190</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1655</FAB>
<NUM1>951208-2-005-62</NUM1>
<NAMES>SHENZHEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Six personnes ont été tuées à proximité de Shenzhen, dans le sud du pays</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 03 DECEMBRE 1995, DANS LE VILLAGE DE LONGGANG DANS LA PROVINCE DU GUANGDONG - FIDEL CASTRO EN VISITE A SHENZHEN LE MERCREDI 06 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La répression sanglante de troubles en Chinesouligne les problèmes des " migrants "</TITLE>
<TEXT> LE VILLAGE de Longgang, dans la province du Guangdong, située dans le sud de la Chine, a été bouclé après la sanglante répression, dimanche 3 
décembre, d'une manifestation d'ouvriers par la police, qui aurait fait au total six morts et 
une soixantaine de blessés, selon des témoins cités par l'AFP. La presse de Hongkong 
avait rapporté, mardi, que la police anti-émeute était intervenue à Longgang, à 25 
kilomètres environ au nord de la zone économique spéciale (ZES) de Shenzhen, en tirant à 
balles réelles pour disperser une manifestation d'ouvriers, en majorité originaires de la 
province du Hunan.</TEXT>
<TEXT>
 Selon la version diffusée dans les journaux de la colonie britannique, les incidents ont 
débuté lorsque plusieurs centaines d'ouvriers, qui travaillaient à la construction d'une 
route, ont attaqué un villageois qui traversait leur chantier sur une moto. Une cinquantaine 
de policiers sont alors intervenus et ont arrêté plusieurs ouvriers. En réaction, leurs 
collègues de travail ont envahi le siège du Parti communiste du village avant de s'en 
prendre à des cadres du parti et de mettre les bureaux à sac, provoquant l'intervention 
extrêmement brutale de la police anti-émeute.</TEXT>
<TEXT>
  Ironie de l'histoire, ces événements sanglants ont eu lieu trois jours avant l'arrivée à 
Shenzhen de Fidel Castro, alors en visite en Chine. A en croire le Shenzhen Special Zone 
Daily, cité par l'agence AP, le Lider maximo s'est dit " extrêmement surpris " par les 
performances de cette enclave capitaliste aux portes de Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
L'ENVERS DU MODÈLE</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes extrêmement intéressés par les expériences de Shenzhen, a indiqué M. 
Castro. Cela est très utile pour Cuba. " Les autorités chinoises ont visiblement omis de 
présenter au munéro un cubain l'envers du modèle chinois, notamment le sort des 
#travailleurs migrants, dont certains sont à l'origine des événements de Longgang.</TEXT>
<TEXT>
  Venue de la campagne, employée dans les villes à titre temporaire dans des travaux de 
construction routière ou immobilière, cette population " flottante " est évaluée à environ 
100 millions de personnes.</TEXT>
<TEXT>
  La présence de ces migrants ne traduit pas à proprement parler un appauvrissement des 
campagnes. Dès qu'ils le peuvent, après avoir amassé quelques économies grâce à des 
salaires sensiblement supérieurs à celui des ouvriers classiques, et confortables par 
rapport au revenu rural, ils retournent au village afin de contribuer à l'amélioration du sort 
de la famille.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, ils doivent accepter des conditions de vie éprouvantes. Les accidents liés au 
travail les placent à la merci des injustices du système de santé hérité du socialisme : 
n'appartenant pas à la juridiction administrative où ils travaillent, ils sont sommés de payer 
d'avance des sommes importantes pour recevoir des soins. Les citadins, non sans quelque 
injustice, les haïssent pour les troubles de l'ordre social qu'ils contribuent à aggraver.</TEXT>
</DOC>
