<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001955-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001955-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336922</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05161651</FAB>
<SUBJECTS>CREATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLYNESIE FRANCAISE,VIE LOCALE DES PARTIS,PARTI POLITIQUE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>VII JACQUES,GRAFFE JACQUY,VERNAUDON EMILE</NAMES>
<NAMES>LEONTIEFF ALEXANDRE,HAERE I MUA,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>YIENG KOW MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>Ancien député " majorité présidentielle " &gt; M. Léontieff crée un parti proche de l'UDF en Polynésie</TITLE>
<TEXT>PAPEETE </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Léontieff, ancien président du gouvernement polynésien et 
ancien député " majorité présidentielle ", a décidé de revenir sur la 
scène politique de l'archipel après son échec aux élections 
législatives de mars 1993. En créant, fin avril, un nouveau 
mouvement, le Haere i Mua (" En avant "), M. Léontieff offre un pôle 
de rassemblement à l'opposition à Gaston Flosse (RPR), président de 
l'exécutif local, alors que certaines franges de l'opinion se 
laissent séduire par le discours indépendantiste. M. Léontieff et ses 
amis fondateurs du Haere i Mua prétendent s'inscrire dans une " 
troisième voie " entre le RPR de M. Flosse et les indépendantistes 
d'Oscar Temaru.</TEXT>
<TEXT>
  Ils s'affirment plutôt proches de l'UDF. M. Léontieff a su associer 
à sa démarche deux de ses anciens adversaires politiques, Jacques 
Vii, maire de Punaauia, et Jacquy Graffe, maire de Paea, renouant 
ainsi avec une stratégie de rassemblement qui lui avait permis en 
1988 d'accéder à la présidence du gouvernement local. Hormis les 
séparatistes du Front de libération polynésienne (FLP), les autres 
composantes de l'actuelle opposition ont déjà manifesté leur intérêt 
pour ce nouveau mouvement en acceptant que celui-ci intègre leur 
groupe parlementaire, le Fetia api. Cette coalition d'adversaires de 
M. Flosse regroupe notamment le Aia api d'Emile Vernaudon, qui, à 
l'issue d'un parcours pour le moins tortueux _ il s'était rapproché 
en mars 1993 des indépendantistes, _ vient de proposer une alliance à 
M. Léontieff.&lt;
</TEXT>
</DOC>
