<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012783</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012783</DOCID>
<ACCOUNT>384438</ACCOUNT>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/13951006</FAB>
<SUBJECTS>NOUVEAU MEDIA,EDITION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1)BP 515, 75666 Paris Cedex 14. Tél. (1) 43-35-25-64, Fax 43-27-14-31. (2) Claude Bernard, La Méthode expérimentale, 52 F. ; Mario Bunge, La Science, sa méthode et sa philosophie, 65 F. Disquettes de 3,5 pouces. Matériel requis : ordinateur type PC sous DOS, écran VGA (fonctionne également sous Windows et OS2).  (3) Ont été traduits : Philosophie de la physique (Seuil, 1975) et Epistémologie (Maloine, 1983). (4) L'abonnement d'un an (5 livraisons) vaut 70 000 lires pour les pays européens, et la collection complète 142 000 lires. Informazione Filosofica, Viale Monte Nero, 68 (20135 Milano), fax 02 55015245.  (5) CD-Rom compatibles Dos, PC et Mac. 990 F. chaque. Dans les librairies et les points de vente spécialisés.  (6) CD-Rom PC, 750 F. Matériel requis : ordinateur PC, lecteur CD-Rom, mémoire 4 MO disponibles (8 de préférence) carte VGA.  (7) CD-Rom compatible PC et Mac, 950 F. Matériel requis : PC 486, Windows, 8 Mo, écran 256 couleurs, lecteur CD-Rom double vitesse ; Macintosh 68040, système 7,5, 8 Mo disponibles, écran 256 couleurs, lecteur CD-Rom double vitesse.DOC : avec dessin de Serguei
</NOTE>
<NUM1>950331-2-R11-01</NUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<SIP1>ROGER-POL DROIT</SIP1>
<SOT1>De la traduction inédite d'un ouvrage du philosophe des sciences Mario Bunge  à " La Bible de Jérusalem ", tour d'horizon des dernières parutions électroniques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ces drôles de livres-machines</TITLE>
<TEXT>  Forcément, on pense à Méliès ou à Max Linder. En tout cas aux pionniers du cinéma, à ces bricoleurs tâtonnants, explorant les possibilités nouvelles de 
techniques à peine au point. Tour à tour enthousiastes et déçus, portés par leurs rêves, 
abandonnés par la réalité, ils eurent en quelques années, voire en quelques mois , tout à 
inventer : éclairage, cadrage, montage, effets spéciaux, règles narratives, etc. Chacun sait 
cela.</TEXT>
<TEXT>
  Les éditeurs de livres électroniques sont, pour une large part, dans une situation du même 
genre. A cent ans d'intervalle, leurs aventures peuvent paraître aussi incertaines et 
maladroites, ou au contraire prometteuses et inattendues, que celles des premiers 
utilisateurs du procédé des frères Lumière. La disparité de leurs situations économiques 
fait également penser aux débuts de la production de films. De forts contrastes existent en 
effet entre les entreprises. Les unes sont artisanales, construites autour d'un ordinateur 
familial et d'un petit réseau d'amis. Elles évoquent les premiers entrepôts convertis en 
studio le temps d'un bref tournage. D'autres sont affiliées à des groupes industriels ou 
éditoriaux importants, investissent des sommes considérables dans des productions dont la 
rentabilité n'a, pour l'instant, rien d'évident.</TEXT>
<TEXT>
 INSTRUMENTS DE TRAVAIL</TEXT>
<TEXT>
  La principale différence elle n'est pas mince réside dans le fait que tout le monde a 
conscience, cette fois, de vivre une révolution majeure. Le cinématographe, comme les 
aéronefs et les automobiles, laissa sceptique une large partie de l'opinion. Son existence 
d'abord marginale pouvait faire croire à un développement éphémère. Aujourd'hui, on nous 
dit que le multimédia est notre inéluctable avenir, les autoroutes de l'information nos 
lendemains assurés, et les livres électroniques nos futurs instruments de travail. Peut-être 
n'est-ce pas faux. Mais rien n'assure que ce soit nécessairement exact, et la croyance dans 
les paradis électroniques n'est pas suffisamment analysée ni critiquée. Ceux qui la mettent 
en doute la remplacent trop vite par le mythe, symétrique et inverse, de l'ordinateur 
diabolique ou vulgaire, du papier irremplaçable et de la forme " éternelle " des pages 
imprimées.</TEXT>
<TEXT>
  Qui fait quoi ? Comment ça marche ? Quels sont, dans chaque cas, avantages et 
#inconvénients ? Quelles possibilités nouvelles s'offrent, quelles habitudes se perdent ? 
Voilà des questions plus utiles. Un examen de certains des derniers livres-machines permet 
de rassembler quelques éléments de réponse. Commençons par le plus artisanal. Des 
textes sont proposés sur disquettes par les éditions Vigdor (1). Cet éditeur n'a publié 
jusqu'à présent que deux titres. Mais ils sont intéressants. L'un réunit, avec une préface 
inédite de Roberto Rojo et Ada Teller, les deux premiers chapitres de l'Introduction à 
l'étude de la méthode expérimentale, de Claude Bernard. L'autre est plus inattendu 
encore, puisqu'il s'agit d'un ouvrage, jusqu'à présent inédit en français, du philosophe des 
sciences d'origine argentine Mario Bunge (2).</TEXT>
<TEXT>
  Né à Buenos Aires en 1919, Mario Bunge, qui enseigna la physique théorique avant de se 
tourner vers l'élaboration de ce qu'il appelle lui-même une " philosophie scientifique ", est 
un auteur dont l'oeuvre est considérable par son étendue (son Treatise on Basic Philosophy 
ne comprend pas moins de huit volumes) comme par son ambition de fonder sur la pratique 
des sciences une métaphysique " exacte ". Le recueil des éditions Vigdor rassemble quatre 
articles constituant une bonne introduction à la pensée de cet auteur encore peu connu des 
lecteurs francophones (3).</TEXT>
<TEXT>
  La réflexion finale de Bunge sur la nécessité d'un regard philosophique des hommes de 
science scrutant leur propre travail est particulièrement intéressante. Cette modeste 
édition est une première : cette traduction inédite n'existe en effet qu'en version 
électronique. Pas moyen de la lire sur papier, sauf si l'on demande à la machine d'envoyer 
les 210 pages (ou une partie) sur l'imprimante... Les fonctions offertes par cette disquette 
sont celles que l'on trouve désormais dans ce type de réalisation. Elles permettent de 
tourner les " pages ", d'atteindre directement tel ou tel passage du texte, de mettre des 
signets et des annotations, de souligner ou encadrer un passage, de chercher tel ou tel mot, 
ou des associations de termes, de transférer des paragraphes vers un traitement de texte, 
etc. Bref, tout ce qui, à côté de l'habituelle lecture, permet à présent, grâce à l'ordinateur, 
de compulser un ouvrage d'une manière différente.</TEXT>
<TEXT>
  Voir s'afficher en quelques secondes les résultats de dépouillements qui demanderaient 
des heures ou des jours peut donner naissance à une nouvelle approche des oeuvres. Ce ne 
serait pas la première fois qu'un changement purement quantitatif modifie la qualité même 
de la démarche... Dans le cas précis de cette édition, l'affichage des résultats, comparé à 
d'autres, est plutôt lent. On mettra également au passif de ce produit sa présentation très 
spartiate. Il est vrai que la modicité du prix peut justifier pareille austérité. A 65 francs, la 
version informatique du livre de Mario Bunge est moins chère qu'un tirage sur papier. 
Voilà encore une nouveauté.</TEXT>
<TEXT>
  Les éditions Vigdor se spécialisent dans la philosophie des sciences, puisqu'elles 
annoncent comme prochaines publications des ouvrages de Lakatos et de Whewell. Mais 
d'autres secteurs de la réflexion philosophique sont déjà entrés dans le circuit de la 
consultation informatisée. Ainsi, à Milan, l'excellente revue Informazione Filosofica 
propose-t-elle une version sur disquette à côté de la version imprimée, et une réédition 
électronique, tout à fait remarquable, de sa collection depuis sa création en 1991 (4).</TEXT>
<TEXT>
  A côté des disquettes, les CD-Rom sont des merveilles de puissance et de capacités 
graphiques. C'est par eux, fort probablement, que s'étendra le véritable développement 
des livres-machines. On peut en effet attendre du CD-Rom des formes de création 
#éditoriale qui ne se borneront plus à reproduire les structures du livre classique. Elles 
utiliseront notamment les possibilités de diviser l'écran en plusieurs parties, d'insérer des 
séquences animées, d'ajouter des illustrations sonores. Les éditeurs de jeux ont déjà 
largement commencé à exploiter ces techniques. Ailleurs, parmi les titres disponibles, 
rares sont encore ceux qui parviennent à retenir vraiment l'attention.</TEXT>
<TEXT>
  Dictionnaires et encyclopédies sont encore les principaux représentants de cette première 
génération. Et ce n'est pas fini. Tandis que le CD-Rom de l'encyclopédie Bordas se fait 
encore attendre, Larousse publie les nouvelles versions de deux dictionnaires 
multifonctions : Langue française, qui regroupe quatre dictionnaires (langue française, 
synonymes, analogies, citations) et Bilingue anglais-français, qui rassemble des 
dictionnaires bilingues de langue courante, d'affaires et d'informatique (5). Parmi les 
publications de ces dernières semaines, signalons le Dictionnaire de géopolitique, sous la 
direction d'Yves Lacoste, aux éditions Flammarion (6). On y retrouve les 1 500 articles et 
les 200 cartes et tableaux qui forment les 1 600 pages du livre. L'existence parallèle des 
deux versions du même ouvrage, l'une imprimée et l'autre sur écran, permet de comparer 
leurs usages respectifs. Le résultat de cette comparaison est sans surprise. Pour toute 
lecture suivie, la supériorité de l'imprimé est incontestable. Pour toute consultation rapide 
et recherche délimitée, l'électronique est imbattable.</TEXT>
<TEXT>
 FACILITÉ ET RAPIDITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Et pour la Bible ? La question se pose depuis quelques jours. Les éditions Les Temps qui 
courent viennent en effet de présenter la première version d'un CD-Rom étonnant, qui 
réunit, à côté de la traduction française de La Bible de Jérusalem, le texte grec de la 
Septante, et le texte hébreu en deux versions, l'une vocalisée, l'autre sans voyelles (7).</TEXT>
<TEXT>
 Il est donc devenu possible, avec une facilité et une rapidité qu'aucune autre technique 
n'avait encore permises, d'avoir simultanément sous les yeux, pour n'importe quel passage, 
les différentes versions du texte. Les graphismes sont sobres et pratiques. L'utilisation des 
outils qui permettent de " naviguer " dans ces milliers de pages et ces dizaines de volumes 
est particulièrement simple et leur apprentissage idéalement rapide.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les fonctions disponibles, on notera la possibilité, en désignant simplement à l'écran 
un mot dans une des langues affichées, de disposer aussitôt de toutes les occurrences du 
même terme dans un corpus délimité ou sur l'ensemble de la Bible. Une évolution pour les 
versions ultérieures est déjà annoncée. Les éditeurs prévoient d'ajouter progressivement 
de nouveaux outils de recherche, des dictionnaires (hébreu-français, grec-français, noms 
propres de la Bible), ainsi que des illustrations animées et sonores. Cette Bible préfigure 
ce que peut permettre de mieux, pour l'instant, cette nouvelle technique.</TEXT>
<TEXT>
 Une telle réalisation confirme en effet qu'il est possible d'échapper à la fausse alternative 
opposant systématiquement l'érudition et la vulgarisation. Entre l'utilisation savante des 
banques de données et des masses d'archives stockées sur CD-Rom, réservée aux 
chercheurs et à leurs institutions, et, d'autre part, l'usage purement ludique des capacités 
graphiques et sonores de ce média, il y a réellement place pour des inventions nouvelles. 
Personne ne se plaindrait qu'elles soient nombreuses.</TEXT>
</DOC>
