<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003264-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003264-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>353026</ACCOUNT>
<PEOPLE>NOLIN THIERRY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CIVILISATION CELTE,PREHISTOIRE,ARCHEOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>A lire: Princes et princesses de la Celtique, par Patrice Brun, Editions Errance, 219 p., 182 F. Bibracte et les Eduens, par Christian Goudineau et Christian Peyre, Editions Errance, 205 p., 240 F. Conquête du passé, par Alain Schnapp, Editions Carré, 384 p., 380 F.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>BUCHSENSCHUTZ OLIVIER,LUCET ELISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; NIMBUS: FRANCE 3, 23 h 05&gt; Barbares, Celtes et Gaulois&gt; Quand l'archéologie expérimentale devient plus passionnante qu'une série policière.</TITLE>
<TIO1>NIMBUS,L ARCHEOLOGIE EXPERIMENTALE</TIO1>
<TEXT>LES Gaulois? Tout le monde connaît, pensez donc! Du De Bello Gallico racontant la reddition de Vercingétorix aux aventures d'Astérix en 
passant par le célèbre "nos ancêtres les Gaulois", chacun y va de sa 
référence historique puisée aux tréfonds de sa mémoire, sûr de son 
savoir. Hélas, rien n'est plus trompeur que les souvenirs d'école 
surtout quand l'archéologie, chaque jour plus scientifique, démonte 
les vieilles certitudes. C'est pourquoi le troisième numéro de 
l'excellent magazine scientifique de France 3, Nimbus, tout entier 
consacré aux nouvelles découvertes archéologiques sur la civilisation 
celte, va en décontenancer plus d'un.</TEXT>
<TEXT>
 A part quelques images d'Epinal, que savons-nous des Gaulois? 
Olivier Büchsenschütz, directeur de recherche de l'équipe 
d'archéologie au CNRS et invité de l'émission, constate non sans 
humour: "En France, tout ce qui est gaulois n'est le plus souvent que 
le contrepoint railleur d'une solide tradition de culture classique. 
Le public, même cultivé, ignore à peu près tout des quelque six ou 
sept millénaires qui séparent la préhistoire de la conquête romaine." 
</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, l'archéologie a permis de reconstituer depuis cent 
cinquante ans toute une série de cultures, situées dans les régions 
nord-alpines, qui se transforment progressivement, du néolithique à 
l'âge du bronze (apparition des dolmens et menhirs) et à l'âge du 
fer. Nous connaissons assez bien aujourd'hui leur technologie, leur 
mode de vie, parfois même leur organisation sociale, mais leurs noms 
et leur langue restent inconnus. Pourtant ces tribus "barbares" 
devaient composer un groupe homogène puisque des textes grecs, datant 
du cinquième siècle avant Jésus-Christ, ne les citent jamais que sous 
le nom de Celtes ou de ses dérivés: Gaulois et Galates. Quoi qu'il en 
soit, depuis le neuvième siècle avant notre ère jusqu'à la mort de 
Jules César (44 av. J.-C.), deux mondes ont coexisté en Europe: le 
monde celte occidental et le monde classique méditerranéen. Et deux 
mille ans après, les Français connaissent toujours mieux l'histoire 
de Rome que celle de ceux qu'il est convenu d'appeler "nos 
ancêtres...". Il est vrai que la civilisation gauloise n'a laissé ni 
textes ni monuments. Seules, des traces fugaces d'habitats en bois et 
des tombes, souvent somptueuses, racontent à qui sait écouter une 
étrange et belle histoire. C'est donc à une passionnante émission sur 
l'archéologie expérimentale appliquée aux Gaulois et découpée en six 
courts reportages que nous invite Elise Lucet en compagnie d'Olivier 
Büchsenschütz.</TEXT>
<TEXT>
 Au premier âge du fer (850-450 av. J.-C.) il existait des princes 
celtes issus de la caste formée par les cavaliers et les conducteurs 
de char. Cette aristocratie s'ouvrit sur l'extérieur et entretint des 
rapports commerciaux et diplomatiques avec les Grecs et les 
Etrusques. A leur mort, princes et princesses avaient l'habitude de 
se faire ensevelir dans de vastes tombeaux entourés d'objets 
familiers. Les archéologues, répertoriant à l'aide de l'informatique 
tombes et trouvailles, essaient de comprendre cette civilisation 
fastueuse ainsi que les raisons de sa disparition. Les reportages 
suivants nous montrent comment l'archéologie expérimentale permet de 
reconstruire l'habitat gaulois et de restituer les gestes quotidiens. 
</TEXT>
<TEXT>
 Des archéologues construisent, coulent du métal, fondent des 
fibules, vérifiant scientifiquement thèses et hypothèses pendant que 
d'autres, se livrant à la carpologie (étude des graines) et étudiant 
les fonds d'assiettes avec un regard de policier, reconstituent la 
véritable alimentation des Gaulois: porc, chien, légumineuses et pain 
mais pas de sanglier! Suivent quelques images époustouflantes sur un 
mystérieux culte consacré aux guerriers morts.</TEXT>
<TEXT>
 Le magazine Nimbus est, nous dit son producteur, Thierry Nolin, 
programmé jusqu'en décembre. Après, nul ne peut prédire son avenir, 
car, en France, les émissions scientifiques sont considérées d'un 
oeil soupçonneux par les responsables de chaînes qui les accusent de 
faire baisser l'Audimat. Devant des émissions d'une telle qualité, le 
service public devrait arrêter de raisonner selon une logique 
commerciale et imaginer que, lassé de jeux débiles et de variétés 
avariées, le grand public peut aimer les joies de la découverte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
