<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000410-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000410-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339396</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,POLITIQUE ETRANGERE,EUROPE,DEFENSE</SUBJECTS>
<FAB>22</FAB>
<NOTE>Andres Ortega est conseiller au département d'études du cabinet de la présidence du gouvernement et auteur de la Raison de l'Europe.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>ORTEGA ANDRES</AUTHOR>
<PAGE>230</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; LES GRANDS THEMES DE LA PROCHAINE LEGISLATURE&gt; TRIBUNE&gt; Parler d'une même voix, agir d'un même pas</TITLE>
<TEXT>L'UNION européenne a besoin d'exister à l'extérieur pour se définir à l'intérieur. Or, la création d'une politique extérieure et de 
sécurité commune (PESC) sera lente, progressive et difficile, bien 
que nécessaire à la nouvelle Europe et au nouveau monde, qui change. 
Il n'est pas seulement question d'organigrammes, de modalités de 
décision ou de budgets _ terrain privilégié du traité de Maastricht _ 
mais d'abord d'histoire, de convergence des intérêts et des 
diplomaties des Etats membres et de ceux qui aspirent à l'être.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi l'UE a-t-elle besoin de se définir autant à l'extérieur 
qu'à l'intérieur ? Premièrement, l'UE doit produire de la stabilité 
pour les pays qui l'entourent, si elle ne veut pas courir le risque 
que ce soient les autres qui la déstabilisent ; deuxièmement, avec 
une politique extérieure commune qui fonctionne, les membres de l'UE 
verront augmenter leur influence sur le monde afin de l'adapter à 
leurs propres intérêts et, troisièmement, la recherche de sphères 
d'influence en dehors de l'Union pourrait engendrer des rivalités qui 
détruiraient l'Union européenne, avec une régression néfaste vers l'" 
équilibre de pouvoirs ". </TEXT>
<TEXT>
  Il serait historiquement naïf de penser que cette politique peut 
être mise en oeuvre du jour au lendemain, tout simplement parce que 
le traité de l'UE a décrété que " l'on établira une politique 
extérieure et de sécurité commune ". En fait, les débuts de cette 
politique n'ont pas attendu l'entrée en vigueur de Maastricht. La 
guerre du Golfe, les guerres en Yougoslavie et d'autres ont forcé la 
main à l'Europe, mettant en même temps en évidence ses limites.</TEXT>
<TEXT>
 Or, de même que l'Union monétaire doit être accompagnée _ ou 
précédée _ d'une convergence économique, la politique étrangère 
commune devra s'accompagner d'une convergence de politiques 
étrangères nationales qui répondent à des intérêts et à des 
traditions diplomatiques différents, afin de créer des pratiques et 
des intérêts communs. Elle devra être, au début, modeste et en même 
temps ambitieuse. Cette ambition devra viser à résoudre les problèmes 
existants, et non à en créer de nouveaux.</TEXT>
<TEXT>
 Les difficultés de ce processus _ qui est en train de mener les 
Douze et demain les seize d'une situation où ils parlent d'une même 
voix à une situation où ils marchent d'un même pas, sont évidentes ; 
elles reflètent les résistances vis-à-vis du développement d'une 
Europe plus souveraine et elles ont contribué à créer le malaise 
européen actuel. Certains estiment que les progrès sont insuffisants. 
Les Douze restent unis face à une crise comme l'ex-Yougoslavie : bien 
qu'ils n'aient pas trouvé de solution, ils ont réussi à éviter 
qu'elle ne dégénère en une nouvelle guerre européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute le développement de ce deuxième pilier de l'UE est-il un 
des axes centraux de la révision des traités prévue pour 1996. D'ici 
là, il faudra définir de nouvelles modalités de décision _ le traité 
de Maastricht instaure pour la PESC un système un peu compliqué _, 
ainsi que de nouvelles zones d'action commune et de nouveaux moyens : 
depuis des éléments de planification jusqu'à la mise à disposition de 
forces militaires pour l'action extérieure, en passant par de 
nouvelles évolutions des doctrines.</TEXT>
<TEXT>
  Le tigre et l'éléphant</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ces moyens et procédés, doit figurer, au premier chef, une 
capacité de diplomatie préventive. Talleyrand disait déjà que, " 
lorsqu'il est urgent, il est déjà trop tard ". Dans une Europe où 
l'on est arrivé à réduire considérablement les risques d'un conflit 
généralisé, mais où, en revanche, les possibilités de conflits locaux 
ont augmenté _ conflits difficiles à arrêter une fois qu'ils ont 
commencé _ la prévention des crises doit être prioritaire dans la 
politique extérieure et de sécurité commune. Dans ce sens, le " pacte 
de stabilité ", dont le processus a formellement commencé fin mai à 
Paris, est un pas dans la bonne direction pour éviter que des 
tragédies comme celle de l'ex-Yougoslavie ne se reproduisent.</TEXT>
<TEXT>
 Ce que nous enseigne également l'histoire récente c'est que _ la 
guerre froide terminée _ l'Europe, pour agir, doit aussi compter avec 
les Etats-Unis et probablement avec la Russie.</TEXT>
<TEXT>
 Les vetos réciproques sont mutuellement paralysants. La PESC, dans 
la mesure du possible, doit se faire " avec " et non pas " contre ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à la monnaie unique, la politique extérieure commune 
n'a pas de raison d'être une politique unique. Elle devrait parvenir 
à compléter, à dynamiser les politiques nationales et à se superposer 
à celles-ci et non à les remplacer. Les limites de la PESC sont 
marquées par le fait que l'UE en tant que telle n'a pas de 
représentant au Conseil de sécurité des Nations unies. Et il 
semblerait qu'elle ne soit pas près d'en avoir. Pourtant, le 
développement d'une politique extérieure et de sécurité commune 
n'épuise pas l'action extérieure de l'UE ni évidemment celle des 
Etats membres, qui gardent une grande marge d'autonomie. Pour son 
action extérieure, l'UE dispose de moyens multiples : l'aide 
humanitaire, l'aide financière, la politique commerciale et, un jour 
peut-être proche, la monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
  L'avenir de l'Europe dépend également, d'une part, d'une 
orchestration adéquate des différents niveaux _ national et 
communautaire _ en matière de politique extérieure commune et, 
d'autre part, du jeu institutionnel au sein même de l'UE : rôle 
moteur du conseil européen en cette matière, qui ne laisse pas le 
monopole de l'initiative à la Commission, droit du Parlement européen 
à être consulté et à voir ses opinions prises en compte. La PESC doit 
relever le défi : dépasser les intérêts nationaux divergents _ dans 
un climat malheureusement favorable à la renationalisation des 
politiques _ et un certain manque de crédibilité. Les priorités sont 
claires : l'Europe centrale et orientale, le conflit dans 
l'ex-Yougoslavie, la Russie et l'ex-URSS, le Maghreb, le Moyen-Orient 
_ soit, avant tout, en termes géographiques, son voisinage _, ainsi 
que d'autres zones ou sujets tels que les relations avec les 
Etats-Unis et avec l'Amérique latine, ou l'Asie et les problèmes de 
prolifération nucléaire, questions qui intéressent particulièrement 
l'Espagne. Dans ce sens, si l'Espagne doit devenir européenne, elle 
doit aussi hispaniser l'Europe et faire en sorte que l'UE _ et la 
PESC en gestation _ prête encore plus d'attention à ses zones 
d'intérêts particuliers.</TEXT>
<TEXT>
  Naturellement, fait aussi partie intégrante de ce projet le 
développement d'une politique commune de défense, qui mène 
éventuellement à une défense commune. Bien que des pas importants 
aient été accomplis en ce sens, avancer dans ce domaine impliquera _ 
et implique déjà _ des sacrifices importants, y compris en vies 
humaines, pour poser ce qui sera probablement l'une des dernières 
pierres d'une construction qui ne sera jamais vraiment achevée. </TEXT>
<TEXT>
  On peut prévoir que l'UE agira lentement, de manière moins 
cohérente et moins souple qu'un Etat national. On ne sera pas alors 
surpris par le fait que, si l'Europe a l'occasion de redevenir une 
grande puissance, elle sera une puissance d'un type nouveau, plus 
éléphant que tigre, comme le disait Valéry Giscard d'Estaing. Or, 
est-ce bien cela que l'Europe aspire à être ? A-t-elle une volonté de 
puissance ? Récupérer cette volonté pourrait aider à sortir de 
l'actuel malaise européen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
