<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029277</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029277</DOCID>
<ACCOUNT>405994</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUMAS ALEXANDRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/30951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950731-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>LE ROYER MICHEL,CHAUMETTE FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>Rediffusion cet été du premier feuilleton historique de l'ORTF. Réalisée par Claude Barma, cette adaptation d'une oeuvre d'Alexandre Dumas avait été programmée pour la première fois en 1963</SOT1>
<SU21>ARTE : 19 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Le Chevalier de Maison-Rouge " en noir et blanc</TITLE>
<TIO2>LE CHEVALIER DE MAISON ROUGE</TIO2>
<TEXT> C'EST un feuilleton historique qui a fait date. " Le Chevalier de Maison-Rouge " est le premier du genre à river les téléspectateurs de 1963 à leurs petits 
écrans du samedi soir. Des écrans noir et blanc, sur lesquels Michel Le Royer chevauche, 
surgissant de la nuit, pour nous entraîner en pleine romance et en pleine Révolution. Tel 
est le générique souvent imité depuis du feuilleton. La même année, " Thierry la Fronde " 
achève de convaincre les producteurs et les diffuseurs de la popularité des fictions à 
costumes, qui deviendront un des genres majeurs de la télévision française, comme en 
témoignent le cycle de rediffusions proposé par La Cinquième et la bonne audience de la 
reprise des " Gens de Mogador " sur France 2.</TEXT>
<TEXT>
  Coproduction de l'ORTF, la RAI et Pathé-Cinéma, " Le Chevalier de Maison-Rouge " a 
été tourné avec un budget colossal pour l'époque de 2 millions de francs, avec plus de mille 
figurants. Parmi les acteurs : François Chaumette, Denise Gence, Annie Ducaux, Jean 
Desailly, Michel Le Royer, etc. Le narrateur est Michel Piccoli. La musique est signée 
Antoine Duhamel. Et la mise en scène Claude Barma, à qui l'on doit, notamment, " Les 
Rois maudits " et plusieurs épisodes de Maigret.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambiance du feuilleton, l'image noir et blanc qui joue sur des contrastes appuyés, le 
sens du mystère et la présence inquiétante de François Chaumette dans le rôle du méchant 
qui manipule dans l'ombre évoquent " Belphégor ", autre oeuvre pionnière de Claude 
Barma, créée un an plus tard, rediffusée en 1994 par Arte et que l'on peut revoir 
régulièrement sur Série Club.</TEXT>
<TEXT>
 Au générique figure également un nom qui est une mine d'or pour la télévision comme 
pour le cinéma : Alexandre Dumas père. On ne compte plus les adaptations plus ou moins 
fidèles d'oeuvres de l'auteur des Trois Mousquetaires. Celle de Jacques Armand et Claude 
Barma suit d'assez près la trame du livre. L'adaptation télévisée permet de jouer sur la 
durée et de conserver le rythme du feuilleton. C'est en effet sous cette forme que " Le 
Chevalier de Maison-Rouge " a été publié en 1845, dans le journal La Démocratie 
#pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  On est en 1793. La France est assiégée, Louis XVI vient d'être guillotiné, la Révolution 
s'emballe et emporte les premiers révolutionnaires. Les montagnards affrontent les 
girondins, l'Être suprême a remplacé Dieu. Le film de Claude Barma est une adaptation de 
Dumas : il ne faut pas y chercher la vérité historique, ni une vision d'avant-garde de la 
Révolution. Ici les choses sont simples, on ne quitte pas le domaine de la caricature. La 
Révolution et la République sont de bonnes choses, mais 1793 dépasse les bornes. 
Certains sans-culottes sont trop méchants et trop vulgaires. Les nobles, eux, conservent 
une prestance et ne sont pas tous mauvais. On ne sort pas trop du noir et blanc...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DENSITÉ DRAMATIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Une femme (Anne Doat) se faufile dans la nuit révolutionnaire. Elle est arrêtée, sans 
papiers, par une patrouille. Un officier municipal, héros de la République (Michel Le 
Royer), s'interpose et la protège. Ils tombent amoureux. Elle participe à un complot destiné 
à faire évader la reine Marie-Antoinette (Annie Ducaux). L'affaire est orchestrée par son 
frère, le Chevalier de Maison-Rouge (Jean Desailly), et son mari Dixmer (François 
Chaumette). Dans leurs manoeuvres, ces deux-là vont utiliser Michel Le Royer.Du récit 
d'aventures de Dumas, Claude Barma va faire une oeuvre centrée sur quelques 
personnages, réduisant les scènes de combat et les scènes d'extérieur pour favoriser les 
gros plans et les scènes de nuit. Son objectif est précisement d'accentuer la " densité 
dramatique ", pour qu'elle " ne soit pas seulement celle de l'aventure, comme chez Dumas 
" (Les Feuilletons historiques de la télévision française, de Jacques Baudou et Jean-
Jacques Schléret, Ed. Huitième Art, 1992).</TEXT>
<TEXT>
  Cette densité dramatique passe par les visages, les regards, le jeu d'acteurs 
#remarquables, au risque d'y donner un caractère trop théâtral, défaut courant des séries 
télévisées. Elle passe aussi par les scènes de prison, par les plans appuyés sur les verrous 
qui se ferment, par la présence permanente des tours de la prison du Temple, filmées en 
contre-plongée. C'est cette tension constante qui donne au feuilleton un mystère que le 
roman n'a pas, car il donne la priorité aux aventures, aux rebondissements et à une vision 
colorée et édulcorée de la Révolution. Claude Barma, lui, privilégie les effets de ces 
intrigues sur les personnages, et le noir et blanc accentue leurs contours psychologiques.</TEXT>
<TEXT>
 Alexandre Dumas a brodé autour d'une histoire vraie, celle du chevalier de Rougeville. 
Avant d'en publier les premiers épisodes, sous le titre Le Chevalier de Rougeville, il a reçu 
une lettre inquiète d'un marquis de Rougeville, fils du chevalier. L'écrivain décide alors de 
transformer le titre de son livre et son personnage. Un mois après, il reçoit une nouvelle 
lettre : " Appelez votre roman comme vous voudrez ; je suis le dernier de la famille et je 
me brûle la cervelle dans une heure. " Le marquis tint parole, mais pas parce que le roman 
risquait d'entacher la mémoire de son père : en réalité, une jeune femme refusait de 
l'accompagner en Italie et il se suicida par amour. Cela aurait fait un beau sujet de roman 
sinon pour Alexandre Dumas père, en tout cas pour son fils, l'auteur de La Dame aux 
camélias.</TEXT>
</DOC>
