<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000003-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000003-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330807</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,MEURTRE,ISLAM,INTEGRISME,FEMME,ELEVE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>03310100</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>29 MARS 1994 MEURTRES DE DEUX LYCEENNES QUI NE PORTAIENT PAS LE VOILE ISLAMIQUE</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Voile noir&gt; sur l'Algérie</TITLE>
<TEXT>"SI tu ne portes pas le voile, tu meurs. Si tu portes le voile, tu meurs aussi. Alors, tais-toi et meurs ! " : cette formule lapidaire, 
paraphrase du poème de Tahar Djaout, assassiné en mai 1993, résume le 
terrifiant dilemme auquel sont confrontées les femmes algériennes. Un 
peu plus d'un mois après le meurtre d'une lycéenne, Katia Bengana, 
apparemment " coupable " d'être sortie dans les rues de Meftah (sud 
d'Alger) sans le fameux hidjab, deux étudiantes, âgées de dix-huit et 
dix-neuf ans, ont été tuées par balles, mardi 29 mars, non loin de 
leur lycée de Boudouaou (ex-Alma), à l'est de la capitale. Elles ont 
été assassinées par deux hommes, à un arrêt d'autobus.</TEXT>
<TEXT>
  Le commanditaire de ce double meurtre est-il, comme l'affirment les 
services de sécurité, un islamiste notoire, " recherché depuis deux 
ans pour plusieurs assassinats et actes de sabotage " ? Ou faut-il 
imputer ce geste aux adeptes de la " résistance " contre 
l'intégrisme, qui, sous couvert de lutte contre l'obscurantisme 
religieux, usent de la même violence que leurs ennemis déclarés ? </TEXT>
<TEXT>
  DANS un tract diffusé il y a une dizaine de jours, l'Organisation 
des jeunes algériens libres avait menacé de s'attaquer aux femmes 
voilées, en représailles aux oukases islamistes ordonnant à la 
population féminine de se couvrir la tête : " Si, par malheur, une 
femme est agressée à cause du non-port du hidjab ", l'organisation 
promettait sa " vengeance par la liquidation pure et simple de vingt 
femmes portant le hidjab et de vingt barbus intégristes ". </TEXT>
<TEXT>
  La dérive meurtrière de l'Algérie depuis plus de deux ans a été 
bien souvent décrite comme une joute politique, opposant deux projets 
de société inconciliables : d'un côté, en position d'assiégé, le camp 
des démocrates modernistes dans lequel se retrouvent une bonne partie 
de l'élite francophone et de nombreuses femmes ; de l'autre, en 
position de force, la horde des " fous de Dieu ", dont les forces de 
sécurité ne sont pas venues à bout.</TEXT>
<TEXT>
  LA série de meurtres " au jugé ", dont ont été victimes les trois 
jeunes filles vient bousculer ces certitudes. Au-delà des divergences 
idéologiques ou des alibis religieux, le séisme algérien relève 
aussi, et peut-être avant tout, d'un regain de sexisme d'un autre âge 
_ que la mythologie nationaliste aura, pendant longtemps, tenté de 
camoufler ou de canaliser.</TEXT>
<TEXT>
  L'immobilisme persistant de la classe politique, tiraillée entre 
les " dialoguistes " (favorables à un compromis avec les islamistes) 
et les " éradicateurs " (partisans de la seule manière forte), risque 
de provoquer une nouvelle escalade de la violence. Les Occidentaux en 
sont conscients. Tandis que les Etats-Unis poussent ouvertement les 
dirigeants algériens à relancer le dialogue avec l'opposition _ y 
compris avec certains islamistes _, la France accélère le départ de 
ses ressortissants. Comme si, déjà, tout espoir d'apaisement relevait 
du miracle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
