<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026527</DOCID>
<ACCOUNT>402429</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1352</FAB>
<NUM1>950706-2-003-03</NUM1>
<NAMES>TER PETROSSIAN LEVON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE JEGO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>05 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Elections législatives en Arménie sur fond de crise</TITLE>
<TEXT> C'EST dans un climat politique tendu que les Arméniens devaient élire, mercredi 5 juillet, le premier Parlement de l'ère post-soviétique. En effet, 
depuis plus d'un mois, le centre d'Erevan est le théâtre quotidien de manifestations 
d'hostilité au président Levon Ter-Petrossian, qui, en 1991, a conduit le pays à 
l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  En décidant, au mois de mai 1995, d'interdire de scrutin huit partis d'opposition, accusés 
d'avoir " falsifié leurs listes ", la commission électorale a mis le feu aux poudres. En 
décembre 1994 déjà, la suspension pour six mois du parti choyé de la diaspora, le 
Dachnaktsoutioun, avait envenimé les relations de Ter-Petrossian avec l'opposition. 
Soupçonnés d'avoir organisé une série d'assassinats politiques dont celui de l'ancien maire 
d'Erevan, en décembre 1994 et de se livrer à toutes sortes de trafics, plusieurs militants 
d'une branche du Dachnaktsoutioun le Dro avaient alors été arrêtés. L'un d'eux, Ardavazt 
Manoukian, quarante ans, est décédé le 16 mai à l'hôpital de la prison d'Erevan, suite à 
des sévices endurés au cours de ses interrogatoires. Aucune date n'a été fixée pour le 
procès des quatorze autres opposants. Plusieurs journaux d'opposition ont été interdits et 
leurs rédacteurs en chef molestés.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous dérivons vers un régime autoritaire ", a estimé récemment Vazguen Manoukian, 
président de l'Union nationale démocrate, principale composante, avec les communistes, de 
la coalition opposée au parti au pouvoir. Autrefois proche du président Ter-Petrossian, dont 
il fut le premier ministre, Vazguen Manoukian n'a pas de mots assez durs, aujourd'hui, 
pour la formation présidentielle, le Mouvement national arménien. Grand favori de ces 
élections, celui-ci a la mainmise sur les commissions électorales, donc un droit de regard 
exclusif sur les listes et les résultats.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RENFORCEMENT DES POUVOIRS PRÉSIDENTIELS</TEXT>
<TEXT>
 Elu président en 1991, avec 83 % des suffrages, Levon Ter-Petrossian, ce fin philologue, 
nie toute dérive totalitaire, assurant que le scrutin se déroulera " conformément à la loi " 
et en présence de trois cents observateurs. Mais un projet de Constitution, soumis à 
référendum le jour du scrutin, est aussi vivement critiqué par l'opposition. La nouvelle Loi 
fondamentale donnera des pouvoirs accrus au président : celui de dissoudre le Parlement, 
de nommer le premier ministre, les hauts magistrats ainsi que les hauts responsables 
militaires.</TEXT>
<TEXT>
 Affaiblie par sept années de guerre avec l'Azerbaïdjan, minée par la corruption, l'Arménie 
doit faire face au ras-le-bol d'une population en butte à une crise économique sans 
précédent et lasse de n'avoir que deux heures d'électricité par jour. Malgré le succès 
annoncé de sa coalition aux élections, la survie politique du plus jeune des présidents de la 
CEI semble, à terme, compromise.</TEXT>
</DOC>
