<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032794</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032794</DOCID>
<ACCOUNT>410860</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1360</FAB>
<SUBJECTS>REGION MIDI PYRENEES,MONTAGNE,SEISME,CARTOGRAPHIE,MESURE SCIENTIFIQUE,GEOLOGIE</SUBJECTS>
<NUM1>950907-2-021-33</NUM1>
<NAMES>SOURIAU ANNIE,GRANET MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>RIMBERT PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE RIMBERT</SIP1>
<SOT1>Des chercheurs dressent une carte tridimensionnelle de la chaîne</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La structure interne des Pyrénées dévoilée</TITLE>
<TEXT> IL Y A 65 millions d'années, l'Espagne faisait une entrée " fracassante " au sein de l'Europe. De la collision entre les plaques tectoniques Eurasie, au 
nord, et Ibérie, au sud, naissait alors la chaîne des Pyrénées. Les mécanismes géologiques 
ayant conduit à cette formation sont encore controversés. Annie Souriau, du Laboratoire 
de dynamique terrestre et planétaire, de Toulouse, et Michel Granet, de l'Observatoire de 
physique du globe, de Strasbourg, ont mené une étude sur la structure profonde des 
Pyrénées.</TEXT>
<TEXT>
  Les chercheurs ont utilisé pour cela une technique, très prometteuse, d'analyse du temps 
de propagation des ondes sismiques qui diffère des systèmes (camions vibreurs) 
habituellement utilisés par les pétroliers. Résultat : une véritable radiographie d'est en 
ouest des Pyrénées, interprétable en trois dimensions, détaillant avec précision la situation 
des couches géologiques jusqu'à une profondeur de 200 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étude valide un modèle de formation de la chaîne montagneuse, lié à l'histoire 
tectonique mouvementée de l'Espagne. Située, il y a 200 millions d'années, à l'ouest de la 
France, alors que la Galice est en face du Finistère, la plaque Ibérie entame une lente 
rotation vers le sud. Tournant autour d'un axe situé à l'ouest des Pyrénées, elle ouvre, sur 
son passage, le golfe de Gascogne. Repoussée par la plaque africaine, elle entre en contact 
avec l'Europe. Lors de cet affrontement tectonique, la plaque Ibérie s'encastre dans son 
vis-à-vis européen. La partie supérieure de la croûte s'élève alors et forme les 
Pyrénées.</TEXT>
<TEXT>
  L'étude des chercheurs a montré que la partie inférieure de la croûte ibérique a amorcé 
un plongeon sous son homologue européenne. Elle s'est ensuite enfoncée sous l'écorce 
terrestre, dans une zone connue sous le nom de manteau, jusqu'à une profondeur de 100 
kilomètres. Ces travaux ont également mis en évidence la remontée et la percée à travers 
la croûte de deux gros blocs d'origine profonde. Invisibles en surface, ils coïncident avec 
des anomalies gravimétriques connues par ailleurs. La morsure de ces deux " dents " 
rocheuses à travers la couche sédimentaire pourrait expliquer une partie importante de 
l'activité sismique de cette région.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN LARGE RÉSEAU DE STATIONS</TEXT>
<TEXT>
  Pour parvenir à ces résultats, les chercheurs ont mesuré et analysé les temps de 
propagation des ondes sismiques provenant de séismes locaux ou lointains. Chaque couche 
traversée par le train d'ondes est caractérisée par une vitesse de propagation spécifique. 
Si le sous-sol est homogène, le temps de propagation des ondes ne dépend que de la 
distance de leur foyer. En revanche, toute discontinuité de la structure interne provoque 
une avance ou un retard du front d'ondes. Ainsi, la traversée d'une structure à vitesse de 
propagation élevée sera mise en évidence par une légère avance du signal. La 
comparaison des temps d'arrivée permet de localiser la position de chaque anomalie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, pour obtenir une carte tridimensionnelle à grande échelle d'une chaîne de collision, 
il faut disposer d'un large réseau de stations capables de recevoir et d'enregistrer les 
ondes sismiques. La précision de l'étude en dépend. Le massif pyrénéen est équipé d'un 
grand nombre de sismographes, installés notamment à la suite du tremblement de terre qui 
secoua le village d'Arette, le 13 août 1967, au sud-ouest de Pau (Pyrénées-Atlantiques). Ce 
séisme, d'une magnitude de 5,7 sur l'échelle de Richter, détruisit le petit village pyrénéen 
et causa la mort d'une personne.</TEXT>
<TEXT>
  Annie Souriau et Michel Granet ont ainsi bénéficié des données issues d'une quarantaine 
de stations fixes francaises et espagnoles, dont certaines mises en place dans des buts très 
divers : enregistrements sismiques, contrôle des avalanches en Espagne ou surveillance du 
gisement de gaz de Lacq en France. Mais, regrette Annie Souriau, le fonctionnement du 
réseau pyrénéen, géré par l'Observatoire Midi-Pyrénées, est aujourd'hui menacé 
d'interruption. Les stations nécessitent un entretien régulier et minutieux. Or, les 
ingénieurs en charge de cette tâche, bientôt à la retraite, ne seront pas remplacés cette 
année.</TEXT>
</DOC>
