<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001564-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001564-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332454</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RAID,AVION MILITAIRE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE;FORCE D'INTERPOSITION;ETATS UNIS,RUSSIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04130100</FAB>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<NAMES>GORAZDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; La Russie&gt; indispensable&gt; en Bosnie</TITLE>
<TEXT>EN dépit de la sérénité que s'efforcent d'afficher dirigeants occidentaux et responsables des " casques bleus " en Bosnie, la 
situation engendrée par les interventions aériennes sur Gorazde, 
dimanche 10 et lundi 11 avril, est des plus périlleuses.</TEXT>
<TEXT>
  Le chantage qu'exercent les forces serbes sur les " casques bleus " 
et les membres d'organisations humanitaires relève certes, à ce 
stade, de la gesticulation prévisible. Pendant deux ans, la 
communauté internationale a refusé d'intervenir en Bosnie sous 
prétexte que ses hommes pourraient être les cibles de représailles. 
Il n'est donc pas surprenant que les Serbes, jouant avec cette 
vieille peur, essaient aujourd'hui d'accréditer l'idée que les " 
soldats de la paix " sont devenus leurs otages.</TEXT>
<TEXT>
  LE danger n'en est pas moins réel, et il faut sortir au plus vite 
de cette situation si l'on ne veut pas qu'elle dégénère. La sortie, 
cependant, ne peut être un recul des Nations unies devant les milices 
serbes à Gorazde. Les Occidentaux ont redit leur détermination à 
procéder, si besoin est, à de nouvelles interventions aériennes. 
Celles-ci, très ponctuelles, ne suffisant pas à assurer la protection 
de la ville musulmane, les Nations unies envisagent à présent d'y 
déployer des forces d'interposition. On notera à cet égard 
l'empressement soudain mis par les Etats-Unis à souligner que 
l'opération sur Gorazde n'est pas purement américaine, dès qu'un 
appui au sol se révèle nécessaire... </TEXT>
<TEXT>
  Pour parvenir à une telle interposition au sol à Gorazde, de même 
qu'à un apaisement de la tension sur le terrain dans toute la Bosnie 
et à un redémarrage de la négociation qu'ils appellent de leurs 
voeux, les Occidentaux ont besoin des Russes. Tandis que les 
dirigeants américains s'efforcent ces jours-ci d'entretenir avec 
leurs homologues du Kremlin un intense dialogue, le ministre français 
des affaires étrangères, Alain Juppé, a envoyé un signal clair vers 
Moscou, en proposant que la Russie entre, à égalité avec les 
Etats-Unis et l'Europe, dans une négociation internationale 
véritablement coordonnée sur l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  CETTE invitation ne sera pas gratuite. Si l'on peut se réjouir des 
réactions modérées des dirigeants moscovites aux frappes aériennes de 
l'OTAN (qui tranchent sur les emportements de la presse russe et de 
la Douma), si l'on peut espérer des Russes qu'ils imposent une 
certaine retenue à leurs amis serbes, il ne faut pas se faire 
d'illusions pour autant : Moscou n'acceptera pas que ces derniers 
soient humiliés.</TEXT>
<TEXT>
  Concrètement, cela veut dire qu'il faudra que les Musulmans 
bosniaques limitent leurs revendications territoriales, fussent-elles 
légitimes. Cela veut dire aussi qu'il faudra que les Etats-Unis 
acceptent d'envisager une levée des sanctions économiques qui pèsent 
sur la Serbie. Parce qu'ils s'y attellent beaucoup trop tard, les 
Occidentaux ne peuvent plus espérer imposer une paix juste en Bosnie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
