<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002355-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002355-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>363957</ACCOUNT>
<CHA1>L'Allemand Michael Schumacher a remporté, dimanche 18 décembre, la deuxième finale du Master de kart de Bercy. Le champion du monde de formule 1 a devancé les Français Emmanuel Collard et Alain Prost.</CHA1>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MUTATION,AUTOMOBILISME</SUBJECTS>
<FAB>12191653</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<NAMES>PROST ALAIN,SCHUMACHER MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 18 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AUTOMOBILISME&gt; Le deuxième Master à Bercy&gt; La formule 1 à l'école du kart</TITLE>
<TEXT>Loin du vrombissement des moteurs de formule 1, Michael Schumacher ressemble presqu'à un autre homme. Dans le paddock improvisé de 
Bercy, Michael est à l'aise, et la machine garée à côté de lui a 
l'air d'un jouet. Il précise à chaque journaliste qui ne demande qu'à 
l'entendre qu'il regrette sincèrement de ne pas avoir pu venir l'an 
dernier, et que le kart, il aime vraiment ça. D'ailleurs, il a 
commencé à quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Prost a, lui, choisi d'être sérieux. Le " professeur ", aux 
quatre titres de champion du monde de formule 1, sait aussi être bon 
élève. Il discute longuement avec le mécanicien à la recherche des 
meilleurs réglages qui lui permettront d'avaler les 600 mètres de 
piste plus vite que tout le monde. Alain se souvient du petit Prost 
de Saint-Chamond qui effectuait ses premiers tours de roue sur des 
engins du même genre. Le jeune retraité évoque avec émotion ces 
années d'apprentissage. " Le kart a été un tremplin pour moi. Il m'a 
permis de me rendre compte que j'étais doué. Aujourd'hui encore, il 
me procure des sensations de plaisir que je n'éprouve plus au volant 
d'une voiture normale. "</TEXT>
<TEXT>
 Quelques exceptions</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'univers à grande vitesse de la formule 1, rares sont ceux qui 
n'ont pas usé les fonds de culotte de leur adolescence à quelques 
millimètres du sol, dans le baquet d'un kart. Parmi les vedettes 
actuelles, seul Damon Hill échappe à la règle. Olivier Panis, l'une 
des révélations de la saison 1994, a commencé très jeune. Son père 
possède une piste de kart près de Grenoble. Panis a commencé la 
compétition à l'âge de treize ans. " Je crois que c'est un passage 
obligé pour nous. Le kart apprend à se bagarrer en course et les 
rudiments de la mise au point qui est si importante après sur les 
voitures. " C'est aussi dans ces premières courses que les apprentis 
pilotes découvrent l'ivresse des trajectoires tendues au cordeau, et 
des victoires à 100 km/h de moyenne. " J'ai remporté deux fois le 
Grand Prix de Menton, souligne Panis, cela figure parmi mes meilleurs 
souvenirs de compétition. "</TEXT>
<TEXT>
 Stéphane Sarrazin, vingt ans, s'affirme comme un grand espoir des 
courses de monoplace. Déjà champion de France de formule Renault, il 
a pratiqué le kart pendant six ans au plus haut niveau, récoltant au 
passage deux titres de champion de France. " J'y ai découvert les 
sensations qui font les vrais pilotes, notamment dans les virages que 
l'on prend très vite. Le kart, c'est une très bonne école, à 
condition d'être assez fin dans ses sensations. "</TEXT>
<TEXT>
 Prestigieux anciens ou espoirs en herbe, ils sont donc tous 
d'accord. Le kart reste sans doute l'école rêvée pour les aspirants à 
la formule 1. Mais il n'est rien d'autre qu'une école dont les élèves 
les plus brillants ne sont pas sûrs d'accéder aux plus hautes marches 
des podiums de Grand Prix. Ricardo Patrese, le recordman des Grands 
Prix disputés en formule 1, n'a jamais réussi à recréer dans cette 
discipline l'hégémonie qu'il avait imposée dans le kart en devenant 
champion du monde.</TEXT>
<TEXT>
 A l'inverse, Damon Hill, le dauphin de Schumacher en 1994, a fourbi 
ses armes de pilote sur deux roues. Philippe Alliot, qui fut un 
honnête pilote de formule 1, n'a jamais fait de kart. " Cela m'aurait 
certainement aidé pour ma carrière, plaide-t-il, mais je crois que 
toutes les possibilités restent ouvertes pour arriver en formule 1. 
Moi, je crois que, d'une manière plus générale, le kart est une 
excellente initiation pour être moins dangereux au volant. C'est 
pourquoi je le conseillerais à tous les automobilistes. "</TEXT>
<TEXT>
  Sur les écrans des télévision du paddock, s'affichent les temps des 
pilotes. L'odeur du bitume surchauffé par les passages à répétition 
des karts remonte jusque dans les tribunes. La piste a désigné 
l'homme le plus rapide. En kart comme en formule 1, il s'appelle 
Michael Schumacher.                                                
</TEXT>
</DOC>
