<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029934</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029934</DOCID>
<ACCOUNT>406867</ACCOUNT>
<DATE>19950808</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070895/0102</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,FRANC,BANQUE CENTRALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CHOMAGE,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<NOM1>BANQUE DE FRANCE</NOM1>
<NUM1>950808-2-001-32</NUM1>
<NAMES>TRICHET JEAN CLAUDE,JUPPE ALAIN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<SIP1> ERIK IZRAELEWICZ</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Retour à l'orthodoxie monétaire</TITLE>
<TEXT> JEAN-CLAUDE TRICHET, le gouverneur de la Banque de France, a gagné une première manche. Après cinq mois d'incertitudes politiques et d'une 
crise monétaire larvée, le franc et les taux d'intérêt sont désormais presque revenus à 
leurs niveaux du début de l'année. Le nouveau pouvoir s'est rallié à la stratégie monétaire 
et budgétaire des gouvernements précédents. Il a retrouvé, en partie, la confiance des 
investisseurs internationaux. La Banque de France n'a cependant pas encore gagné la 
partie. Elle s'apprête à jouer, à l'automne, une nouvelle manche. Si les vents internationaux 
pourraient lui être favorables avec la hausse du dollar , le climat restera pourtant difficile. 
Trois grandes menaces pèsent en effet encore sur cette normalisation : elles ont pour nom 
inflation, déficits publics et chômage.</TEXT>
<TEXT>
   Sur le front monétaire donc, la parenthèse électorale est presque fermée. Cet hiver, le 
débat de la campagne puis, au printemps, les doutes sur la politique économique du 
nouveau gouvernement avaient provoqué une certaine défiance chez les investisseurs 
étrangers. Cela avait amené, dès le 8 mars, la Banque de France à mettre en place un 
dispositif exceptionnel de défense de la monnaie. Cinq mois après, ce dispositif est 
pratiquement levé. Le franc a retrouvé, vis-à-vis du mark, sa parité du début de l'année. 
Après avoir atteint 3,58 francs, le mark cotait, lundi 7 août, 3,44 francs. Les taux d'intérêt, 
tant à court qu'à long terme, se sont détendus. Le coût de l'argent au jour le jour est 
retombé autour de 6,3O %. L'écart avec les taux allemands reste substantiel, mais il s'est 
réduit.</TEXT>
<TEXT>
   Cette normalisation monétaire est un succès pour la Banque de France. Indépendante 
depuis un peu plus d'un an à peine, celle-ci a réussi son baptême du feu. Elle est parvenue 
à éviter une véritable attaque spéculative contre le franc. Les périodes de flottement 
politique sont toujours propices à de tels assauts : il n'y en a pas eu. Son dispositif de 
défense a fonctionné comme un véritable système de dissuasion. A partir du 22 juin, sa 
politique de désarmement, progressive et très critiquée à ce titre, s'est révélée efficace. La 
Banque est parvenue à ses fins. Elle a géré fort habilement sa relation avec les marchés. 
Elle y a accru, à cette occasion, sa crédibilité.</TEXT>
<TEXT>
   Mais la véritable victoire de Jean-Claude Trichet, c'est celle qu'il a remportée, avec 
d'autres, sur le nouveau pouvoir. Les propos successifs du candidat Chirac avaient 
provoqué quelques interrogations sur ses intentions réelles en matière économique. Le 
projet d'un référendum sur l'Europe puis la priorité au chômage sur les déficits avaient 
laissé craindre aux opérateurs l'adoption d'une " autre logique " économique. Trois mois 
après, le gouvernement a clairement fait savoir que le " changement " promis n'était, en la 
matière, qu'argument électoral. Le gouvernement Juppé affirme, certes, faire preuve d'une 
plus grande détermination dans sa lutte contre le chômage. Il reste que sa stratégie 
monétaire et budgétaire s'inscrit dans une parfaite continuité avec celle des 
gouvernements précédents.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la perspective de l'union monétaire, l'objectif d'un franc stable vis-à-vis du mark a 
été maintenu, celui d'une réduction des déficits publics aussi. Alain Madelin, le ministre de 
l'économie, parle d'un escalier " 5-4-3 ". Pour satisfaire les critères de Maastricht, le 
déficit de l'ensemble des administrations publiques sera ramené, il le promet, de 5 % de la 
production nationale cette année à 4 % en 1996 et 3 % en 1997. C'est donc toujours le 
même raisonnement : la réduction des déficits doit permettre une baisse des taux d'intérêt, 
qui facilitera à son tour la croissance et un nouveau recul du chômage. Sa victoire, Jean-
Claude Trichet pouvait la lire, ce week-end, dans Le Journal du dimanche, avec le 
ralliement du plus ferme partisan de l'" autre politique ", Philippe Séguin.</TEXT>
<TEXT>
 Mais,trois menaces pèsent toujours sur le franc et les taux d'intérêt. Il y a d'abord 
l'inflation. Les experts affichent certes un grand optimisme en la matière. Le relèvement 
du SMIC et celui de la TVA ne devraient avoir, selon eux, qu'un effet instantané sur 
l'indice. La hausse des prix devrait s'accélérer et passer d'un rythme de 1,6 % à 2,5 % en 
fin d'année avant de revenir en dessous de 2 %. Les modèles économétriques sur lesquels 
ils s'appuient ne prennent cependant que très mal en compte les comportements des 
salariés et des entreprises. Or tout va dépendre de l'attitude des uns et des autres. Les 
hausses de l'été pourraient déclencher à l'automne une spirale inflationniste. La seconde 
interrogation porte sur le budget. Les marchés et la Banque attendent le budget 1996. Les 
" lettres-plafonds " envoyés samedi par Alain Juppé à ses ministres traduisent d'ores et 
déjà une grande timidité. Les dépenses publiques devraient augmenter comme les prix (de 
2,5 %). Edouard Balladur avait retenu le même principe. Mais il avait, lui, la perspective 
électorale et des déficits qui n'avaient pas encore atteint l'ampleur actuelle. Une réduction 
cosmétique des dépenses provoquerait, en tout état de cause, de nouvelles tensions.</TEXT>
<TEXT>
 La troisième menace, c'est celle du chômage. Le baisse de l'automne suffira-t-elle pour 
satisfaire les attentes levées, dans l'opinion, pendant la période électorale ? Un recul 
insuffisant pourrait réveiller les partisans d'une autre stratégie économique. Ceux-ci ne 
manqueraient pas alors de dénoncer le coût, en termes de croissance et d'emplois, de la 
défense du franc de ces cinq mois. Ils rappelleraient aussi que, en retrouvant aujourd'hui la 
situation monétaire de la fin de 1994, la France ne fait que revenir à la situation qui avait 
justement alimenté leur argumentaire en faveur d'un assouplissement accéléré de la 
politique monétaire. Les taux réels sont toujours très élevés. La force du mark, et donc du 
franc, par rapport au dollar notamment, sont toujours un frein à une plus franche reprise.</TEXT>
<TEXT>
  La révision de la Constitution et le débat sur les essais nucléaires auront animé les 
premiers mois du nouveau gouvernement, rejetant au second plan les problèmes 
économiques et sociaux du pays. Ceux-ci avaient pourtant été au centre de la campagne de 
Jacques Chirac. Ils feront certainement, la Banque de France ne peut en douter, un retour 
remarqué à la rentrée.</TEXT>
</DOC>
