<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036462</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036462</DOCID>
<ACCOUNT>415415</ACCOUNT>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0882</FAB>
<SUBJECTS>REGION DE MONTAGNE,REGION MIDI PYRENEES,PROJET,FERMETURE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951005-2-022-02</NUM1>
<NAMES>CEE,INSU,INSTITUT DES SCIENCES DE L'UNIVERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SU21>ASTRONOMIE &gt;LE SAUVETAGE DE L'OBSERVATOIRE DU PIC DU MIDI DEPEND DU TOURISME &gt;LIEUX DE SCIENCES &gt;</SU21>
<SYF1>OBSERVATOIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX ARTICLES</LEAD1>
<TITLE>Le plan de la dernière chance</TITLE>
<TEXT> AU TOTAL, le sauvetage de l'observatoire du pic du Midi devrait coûter, au total, 80 à 100 millions de francs, dont 40 MF de deniers publics fournis 
à parité par les communautés régionale et locales et par le Fonds européen pour le 
développement des régions. Le reste sera apporté par un ou plusieurs investisseurs privés 
encore à trouver. Ces crédits permettront la réfection des bâtiments, l'augmentation de la 
capacité du téléphérique, l'aménagement des accès routiers et des abords et la 
construction d'une " plate-forme touristique et culturelle " pour laquelle l'observatoire 
dégagera, au sommet, 3 000 mètres carrés de surface bâtie.</TEXT>
<TEXT>
 Aux termes du plan, élaboré par les autorités locales et accepté à l'époque par le ministère 
de la recherche, l'Etat reste propriétaire du site qui continuera à être géré, pour sa partie 
scientifique, par l'observatoire Midi-Pyrénées (université Paul-Sabatier de Toulouse) dont 
dépend le pic du Midi. En revanche, les activités de restauration et d'hébergement (y 
compris pour les chercheurs) et l'animation culturelle et touristique seront confiées à un (ou 
plusieurs) opérateurs privés, placés sous la tutelle d'un syndicat mixte comprenant la 
région Midi-Pyrénées, le département des Hautes-Pyrénées et les communes proches du 
site.</TEXT>
<TEXT>
 Ce montage devrait permettre à l'Institut des sciences de l'univers (INSU) du CNRS  qui 
fournit le personnel et finance l'entretien des télescopes  de diminuer immédiatement ses 
frais d'exploitation. Une partie du personnel travaillant pour le pic du Midi (au sommet ou 
en plaine) sera redéployé dans la région. Il est prévu, notamment, de créer à Toulouse un " 
pôle d'instrumentation " où seront mis au point des détecteurs et des systèmes 
électroniques destinés aux télescopes de 2 mètres. Par ailleurs, une base de données 
solaires destinée à recueillir la production des télescopes spatiaux et terrestres étudiant le 
Soleil devrait être installée à Bagnères-de-Bigorre ou à Toulouse.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DÉSENGAGEMENT PROGRESSIF</TEXT>
<TEXT>
L'INSU n'en a pas abandonné pour autant son intention de se désengager totalement de 
l'observatoire du pic du Midi. " Obligés d'assurer l'aboutissement de grands projets 
internationaux à effectifs et budget constants, nous devons économiser sur les structures 
existantes ", explique Gérard Lelièvre, directeur adjoint de l'INSU. Le plan des autorités 
locales permet cependant d'étaler ce retrait dans le temps ; de reculer à 2001 (voire 2002 
ou 2004, espèrent certains) l'échéance prévue pour 1998, sans dépense supplémentaire 
pour l'INSU.</TEXT>
<TEXT>
 Tout dépendra ensuite du nombre de touristes, voire des succès scientifiques obtenus par 
les astronomes du pic. On peut aussi rêver d'une amélioration de la conjoncture financière, 
donc des crédits publics à la recherche. Michel Blanc, directeur de l'observatoire Midi-
Pyrénées se veut confiant : " Le problème n'est plus, désormais, de fermer le pic, mais de 
voir combien de temps il pourra vivre sans crédits publics. "</TEXT>
</DOC>
