<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002612-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002612-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360280</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAINT PHALLE NIKI DE</PEOPLE>
<CHA1>Une décision de la Cour de cassation prive les hommes et les femmes dont l'enfance a été souillée _ avant 1979 _ de l'espoir de pouvoir un jour demander justice</CHA1>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>11211154</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,INCESTE,VIOL,ENFANCE,PLAINTE JUDICIAIRE,ARTICLE,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) En France, les peines pour viol et agression sexuelle sont aggravées lorsqu'ils sont commis sur des mineurs de quinze ans, par un ascendant légitime, naturel ou adoptif ou par tout autre personne ayant autorité sur la victime. " Tout acte de pénétration sexuelle, de quelque nature qu'il soit, commis sur la personne d'autrui par violence, contrainte, menace ou surprise est un viol " (art. 222-23 du nouveau code pénal). La contrainte peut être physique ou morale. Le viol aggravé est puni de vingt ans de réclusion criminelle.(2) Mon secret, livre publié aux Editions de la Différence en janvier 1994, est le témoignage simple et émouvant de cinquante années de silence autour du viol de l'artiste par son père à l'âge de douze ans.(3) Allô enfance maltraitée (tél. : 05-05-41-41, six à huit cents appels traités chaque jour) ; Enfance et partage (tél. : 05-05-12-34, cinq cents appels quotidiens).</NOTE>
<NAMES>COUR DE CASSATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>209</PAGE>
<LEAD1>APRES UNE DECISION DE LA COUR DE CASSATION FAISANT JURISPRUDENCE</LEAD1>
<TITLE>Oubli forcé pour les victimes de l'inceste</TITLE>
<TIO1>MON SECRET</TIO1>
<TEXT>En France, où l'inceste en tant que tel n'est pas répréhensible pénalement (1), on comptait, en 1991, 114 condamnations pour viol 
commis par un ascendant ou une personne ayant autorité sur la 
victime, soit deux fois plus qu'en 1986. Toutes relations confondues 
(père-fille, beau-père ou concubin-fille, oncle-nièce, mère-fils, 
etc.), l'inceste représente environ trois dossiers sur quatre 
inscrits au rôle des assises du Morbihan, six sur dix à 
Charleville-Mézières (Ardennes), un sur trois à Vesoul (Haute-Saône), 
un sur quatre à Evry (Essonne), un sur cinq à Bobigny 
(Seine-Saint-Denis). A Quimper (Morbihan), les accusés écopent en 
moyenne de sept à douze ans de réclusion. De nombreux dossiers sont 
cependant " correctionnalisés ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le vote de la loi de 1989 sur la protection de l'enfance, 
qui permet aux victimes de porter plainte dans les dix ans qui 
suivent leur majorité, les poursuites se sont multipliées, notamment 
à l'initiative de jeunes femmes qui, hors du foyer familial 
d'origine, une fois mariées, ont osé parler. Toutefois, une décision 
de la Cour de cassation vient modérer les espoirs de celles dont 
l'enfance avait été souillée. Au grand dam des parlementaires et des 
associations qui avaient défendu la loi de 1989, la Cour de cassation 
vient en effet de rappeler, selon un arrêt du 3 novembre dans une 
affaire d'inceste (conforme à un principe constant sur la 
non-rétroactivité des lois), que " les lois nouvelles relatives à la 
réouverture du délai de prescription sont sans effet sur les 
prescriptions déjà acquises lors de leur entrée en vigueur ". La 
prescription des crimes étant de dix ans, la jurisprudence implique 
donc que les victimes de pratiques incestueuses avant 1979 (même 
âgées de moins de vingt-huit ans) ne peuvent plus désormais s'appuyer 
sur la loi de 1989 pour porter plainte.</TEXT>
<TEXT>
  Et comment juge-t-on un tel tabou ? D'abord, " pour les plaintes 
émanant de l'entourage d'un enfant, il faut faire le tri, remarque 
Odile Diamant-Berger, chef des urgences médico-judiciaires de 
l'Hôtel-Dieu à Paris, qui a accueilli près de cent cinquante victimes 
de viols sur mineur par ascendant en 1993. Alors que l'inceste est 
rarement violent, souvent enrobé d'affection, les adultes qui portent 
plainte ne savent plus trop faire la différence entre une caresse 
normale et un geste incestueux ".</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, les victimes se plaignent des difficultés à dire les 
faits, que l'évocation leur en soit pénible ou qu'elle le soit pour 
celui qui a la charge d'écouter. " Ces dossiers nécessitent une 
écoute particulière, une ouverture d'esprit, note Serge Portelli, 
juge d'instruction à Créteil. Il faut d'abord croire et laisser 
parler. Il y a mille choses qui font obstacle à la parole. Qui plus 
est, dans le bureau d'un juge... Une victime peut mettre un temps 
infini pour parler. Parfois elle se trompe. Il faut se rendre compte 
du parcours de souffrance de celle, de celui qui garde des années un 
tel secret ".</TEXT>
<TEXT>
 " Un meurtre psychique"</TEXT>
<TEXT>
  Toujours confronté à la recherche de preuves, le juge doit naviguer 
à mille lieux des entretiens directifs qui fournissent son lot 
quotidien et pour lesquels il est avant tout formé. Mais, à dix ou 
quinze ans des faits, où chercher ? " Dans les antécédents familiaux, 
la scolarité, la vie professionnelle, la vie de couple, les 
tentatives de suicides, dans tous les accidents de la vie ", note un 
magistrat, stupéfait de remarquer que le corps d'une des victimes de 
l'un de ses dossiers avait cessé net de grandir depuis son 
adolescence.</TEXT>
<TEXT>
 De plus en plus, les psychologues sont mis à contribution pour 
expliciter aux magistrats des agressions et des traumatismes qui 
relèvent de l'indicible, de l'" irreprésentable ", de la 
transgression d'une loi fondamentale, et qui, il n'y a pas si 
longtemps, étaient encore renvoyés au domaine du simple fantasme par 
les psychanalystes. " L'inceste est un lien mortifère, étouffant, 
dévorant ", explique Eva Thomas, violée par son père à quinze ans. " 
Une négation de soi, des générations, un meurtre psychique ", 
poursuit Caroline Legendre, psychologue-expert. Une silencieuse 
destruction, une éclaboussure, qui prend parfois appui sur un fort 
sentiment de culpabilité chez la victime, qui... culpabilisera de ne 
pas avoir nécessairement culpabilisé sur le moment.</TEXT>
<TEXT>
  Des indices, souvent, signent le traumatisme : la rétractation, 
chez l'enfant qui prend peur devant les menaces de destruction de la 
cellule familiale, le changement de prénom, pour se reconstruire une 
identité en rompant symboliquement avec le choix des parents. Comme 
l'a montré récemment Niki de Saint-Phalle, le secret peut n'être levé 
que des dizaines d'années après les faits (2). Il faut du temps pour 
déchiffrer le " palimpseste du cerveau " (le mot est de l'éthologue 
Boris Cyrulnik), ce parchemin imaginaire sur lequel s'écrivent et 
s'effacent les heurts psychologiques.</TEXT>
<TEXT>
  " D'où cette importance de pouvoir ester en justice à partir de sa 
majorité", plaident en choeur les associations et organismes 
consacrés à la protection des mineurs (3), unanimement persuadés que 
" la réparation passe par le judiciaire " ou que " le passage à la 
parole publique fait figure d'exorcisme ". " D'où aussi la nécessité 
de considérer que les faits incestueux ne sont pas des crimes comme 
les autres, explique Dominique Vrignaud, juge des enfants à Lille. Et 
qu'ils nécessitent des réponses différenciées ". A Lille, un groupe 
encore informel de magistrats (parquet, application des peines, 
instruction, juge des enfants, etc.), associés à des médecins, vient 
justement d'entamer une réflexion sur les écueils et les 
dysfonctionnements à éviter en matière d'inceste, parmi lesquels le 
classement sans suite ou le non-lieu prononcé sans explication, ou 
les lenteurs de la procédure.&lt;
</TEXT>
</DOC>
