<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000063-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000063-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330869</ACCOUNT>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,PROJET,RESOLUTION,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF;VILLE,RECONSTRUCTION, NOMINATION,DATE,MUTATION,AIDE ETRANGERE;FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,ETATS UNIS,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>03311653</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO,EAGLETON WILLIAM</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 30 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; Washington bloque une résolution des Nations unies&gt; sur l'envoi de " casques bleus " supplémentaires</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  A la dernière minute et à un moment délicat dans l'évolution du 
conflit yougoslave, les Etats-Unis ont refusé, mercredi 30 mars, au 
Conseil de sécurité des Nations unies, d'approuver l'envoi de 8 500 " 
casques bleus " supplémentaires dans la région, au motif que le 
Congrès américain n'avait pas donné son accord à la surcharge 
financière qu'impliquait cette décision.</TEXT>
<TEXT>
  L'obstruction américaine a été très mal perçue par les membres 
européens du Conseil de sécurité qui, après une semaine de travaux, 
pensaient pouvoir voter formellement jeudi le projet de résolution 
prévoyant le renouvellement de la FORPRONU (les quelque 31 000 hommes 
de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie), l'extension de la couverture 
aérienne de l'OTAN à la Croatie et des renforts pour la FORPRONU 
d'environ 8 500 soldats, observateurs et contrôleurs supplémentaires, 
comme l'avait recommandé le secrétaire général.</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe fournit le gros des contingents de l'ONU dans les Balkans, 
alors que les Etats-Unis n'ont pas de troupes au sol ni en Bosnie ni 
en Croatie. Sur le front diplomatique, les Européens, évincés du 
règlement du conflit après la reprise en mains du processus de paix 
par Washington et Moscou, trouvent quelque incohérence à ce que les 
Américains ne fassent pas l'effort de financer les " casques bleus " 
nécessaires à l'application d'accords de paix négociés avec leur 
propre bénédiction.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en particulier pour faire respecter le cessez-le-feu en 
Krajina et les accords croato-musulmans en Bosnie que la FORPRONU a 
des besoins accrus. Un autre facteur de déception avait été, mardi, 
la nomination par le secrétaire général d'un Américain, William 
Eagleton, comme coordonnateur pour la reconstruction de Sarajevo, 
alors que les Européens avaient présenté des candidats à ce poste.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, le mandat actuel de la FORPRONU expirant jeudi 31 mars, il 
fallait bien trouver une solution au Conseil de sécurité. Après que 
le président du Conseil, l'ambassadeur français Jean-Bernard Mérimée, 
eut exprimé devant la presse son inquiétude sur " les conséquences 
politiques graves " que pourrait avoir l'attitude américaine, Koffi 
Anan, le secrétaire général adjoint chargé des opérations de maintien 
de la paix, est venu défendre son dossier devant les membres du 
Conseil auxquels il a fait valoir qu'il avait à sa disposition, prêts 
à partir dans les quatres semaines, 3 500 " casques bleus ". Ce 
chiffre, a-t-il dit en substance, représente le nombre minimum de 
troupes à envoyer tout de suite pour mettre à profit la conjoncture 
relativement favorable à la paix dans l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 Le financement</TEXT>
<TEXT>
 des opérations de paix</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, un amendement au projet de résolution était préparé 
pour intégrer cette demi-mesure : envoi immédiat de 3 500 hommes, et 
engagement du Conseil de sécurité à se saisir d'ici la fin avril du 
problème des troupes supplémentaires jugées nécessaires. De source 
diplomatique européenne, on indiquait tard dans la soirée que les 
représentants américains paraissaient prêts à accepter cette solution 
et qu'un vote devrait donc être possible jeudi sur la base de ce 
compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ces 3 500 nouveaux " casques bleus ", devraient figurer au 
moins un millier de soldats turcs, qui entrent pour la première fois 
dans la composition de la FORPRONU, malgré les réticences de certains 
pays, en particulier de la Grèce. La Turquie a offert 2 700 
militaires, mais les Nations unies, selon un responsable de l'ONU, 
étudient actuellement " le nombre adéquat " à accepter et les 
endroits où les déployer.</TEXT>
<TEXT>
L'attitude américaine repose le problème du financement des forces de 
maintien de la paix. Des 70 000 " casques bleus " actuellement 
déployés à travers le monde, les Etats-Unis fournissent moins de 5 % 
en hommes, mais supportent théoriquement 30 % des coûts. 
Théoriquement, car en réalité, le Congrès refusant les requêtes 
budgétaires de l'administration à cet effet, les Etats-Unis ont un 
montant important d'arriérés à l'égard des Nations unies pour le 
financement des opérations de maintien de la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Madeleine Albright, l'ambassadeur américain aux Nations unies _ qui 
se trouvait mercredi à Sarajevo, où elle a annoncé une contribution 
américaine de dix millions de dollars pour la reconstruction de la 
ville _ a réaffirmé récemment que Washington souhaitait voir sa part 
de financement des opérations de maintien de la paix réduite à 25 % 
d'ici à 1996. Il y a dans l'attitude de Washington, estimait mercredi 
soir un diplomate à l'ONU, " un vrai problème de volonté politique ". 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
