<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003003-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003003-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>334022</ACCOUNT>
<PEOPLE>CORNAND BRIGITTE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Est-ce parce qu'il est de bon ton d'aborder la ville comme un gigantesque chaos? Dans la foulée de la très ésotérique exposition de Beaubourg, Brigitte Cornand a construit son film comme un discours en miettes. Ratures, juxtapositions, surimpressions...</CHA1>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>URBANISME,PARIS,CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO - La rue Mallet-Stevens )</NOTE>
<NUM1>940425-2-S05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; LA BELLE VILLE: CANAL +, 22 h 50 &gt; Le chaos en vidéo</TITLE>
<TIO1>LA BELLE VILLE</TIO1>
<TEXT>ON devine les intentions de la réalisatrice. Restituer, à travers les discours et les images, le mélange de hasard et de nécessité qui 
bâtit le destin de nos métropoles, cultiver le jaillissement, la 
référence fugace, et ne surtout pas proposer une thèse. On comprend, 
mais on n'est guère avancé.</TEXT>
<TEXT>
  Le dispositif scénographique est complexe. En règle générale, 
l'image est divisée en quatre parties. Tant pis pour qui n'est pas 
équipé d'un écran géant: il n'aura qu'à redoubler de vigilance pour 
scruter les informations qui défilent à toute allure. La partie 
principale de l'écran est occupée par des plans tournés à Paris, non 
identifiés, bien qu'identifiables pour quelques habitants de la 
capitale (Beaubourg, le chantier de la Bibliothèque nationale, le 
siège de Canal +, les rues de Belleville). Ils sont en noir et blanc, 
pour produire, selon les mots de la réalisatrice, un effet de "caméra 
de surveillance". Il s'agit surtout d'esthétiser une promenade au 
demeurant fort bien filmée.</TEXT>
<TEXT>
  La caméra épouse les formes des bâtiments entrevus, souligne par 
des mouvements nets et vigoureux les jeux de verticales et 
d'horizontales qui sont la base même du vocabulaire architectural. 
Des trous béants, des échafaudages, des ruines et du béton qui coule: 
c'est la logique de la ville, par-delà les modes et les individus, 
qui est ainsi montrée, brute et inexorable.</TEXT>
<TEXT>
 Décalage des propos</TEXT>
<TEXT>
 Mais comment apprécier, à moins de disposer d'un magnétoscope et de 
trier, en jouant de la télécommande, ce que la réalisatrice s'est 
acharnée à brouiller. Car dans le même temps défilent, sur la partie 
droite de l'écran, trois autres images. Avec, au centre, un 
architecte ou un artiste qui commente. On pourrait encore suivre, à 
la rigueur, si le montage ne s'employait, par un décalage 
systématique des propos, à faire de ce documentaire un étrange avatar 
de la Nouvelle Vague. Nous voici donc écoutant un discours sur la 
conception du Centre Pompidou tandis que défilent des images de 
banlieue et qu'on enchaîne sur l'inauguration de la rue 
Mallet-Stevens... Etrange surenchère dans le désordre: même le grand 
théâtre de la ville n'offre que rarement ces raccourcis-là.</TEXT>
<TEXT>
 A défaut d'y voir clair, on s'arrêtera sur quelques éclairs qui sont 
toujours réjouissants. On sait que le talent de Brigitte Cornand (qui 
a déjà réalisé pour Canal + un documentaire sur les objets et un 
portrait de Marcel Duchamp) consiste précisément à mettre en relief, 
en court-circuitant les références, des discours en apparence anodins 
et des bouts d'archives. Il est toujours gratifiant (mais en même 
temps un peu facile) de monter dans la foulée un extrait d'un film 
d'avant-garde tel que Jeux de reflets et de la vitesse, d'Henri 
Chomette, et une publicité pour Ripolin, puis une visite de chantier 
menée tambour battant dans les années 60 par le tout jeune bétonneur 
qu'est alors Francis Bouygues. Notre mémoire retrouve ainsi toute sa 
profondeur. Mais encore faut-il baliser, par égard pour le 
spectateur, ce grand parcours surréaliste.</TEXT>
<TEXT>
 Grands moments</TEXT>
<TEXT>
  de l'histoire urbaine </TEXT>
<TEXT>
 Il serait cependant faux de prétendre qu'il ne nous reste rien à la 
fin du film. Ce qui est montré souvent est fondamental pour qui aime 
la ville. Les exposés de Le Corbusier sur le plan Voisin, les 
commentaires de Portzamparc sur la Cité de la musique, les 
interrogations de Malik Chabanne sur l'essence du banlieusard à 
travers la notion de déplacement, les images de destruction des 
pavillons des Halles ou encore les exposés d'André Malraux le jour où 
fut lancée la ville nouvelle de Pontoise, sont de grands moments de 
l'histoire urbaine. Dommage que Brigitte Cornand ne nous ait pas 
donné l'occasion de les apprécier et de les méditer davantage.&lt;
</TEXT>
</DOC>
