<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019583</DOCID>
<ACCOUNT>393333</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/0861</FAB>
<SUBJECTS>BASQUE,CHIFFRE,AUDIENCE RTV,TELEVISION REGIONALE,CHAINE DE TELEVISION,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<NOTE>" France 3 Euskal Herri " à partir de 18 h 56 du lundi au vendredi, le magazine est diffusé à la même heure le samedi.( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950519-34</NUM1>
<ORI1>BAYONNEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FRANCE 3 PAYS BASQUE,FRANCE 3 EUSKAL HERRI,FRANCE 3,BAYONNE,LANGARD DOMINIQUE,BOUTIN ALLANDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON</SIP1>
<SOT1>Né en 1992, " France 3 Euskal Herri " a le taux de pénétration le plus fort de tous les journaux locaux de la chaîne publique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France 3 - Pays basque a su séduire la population locale</TITLE>
<TEXT> Mercredi 10 mai, 10 h 30 : dans la cathédrale de Bayonne, où ils se sont réfugiés pour réclamer " la possibilité de vivre et travailler au Pays 
basque ", une vingtaine d'" assignés à résidence " participent à une conférence de 
presse avec des membres de leur famille. Face à eux, une poignée de journalistes, 
parmi lesquels Allande Boutin et Denise Deus, respectivement rédacteur et 
journaliste reporter d'images (JRI) à France 3 Euskal Herri-Pays basque.</TEXT>
<TEXT>
  Monté dans l'après-midi, un sujet est diffusé le soir même, en basque sous-titré en 
français, dans l'édition locale de France 3-Pays basque, que l'équipe appelle 
volontiers " France 3 Euskal Herri ". Il sera aussi diffusé, mais en français 
uniquement, dans le journal régional de la station. La veille, les services parisiens, 
alléchés par la venue à Bayonne de Mgr Gaillot, avaient commandé une séquence 
pour la diffuser sur l'ensemble du pays.</TEXT>
<TEXT>
  La " locale " de France 3-Pays basque est née le 25 novembre 1992. Son siège est 
installé à Bayonne, mais elle dépend de sa grande soeur de Bordeaux, France 3-
Aquitaine. Préparé et soutenu par Gilbert Reculusa et René Garat les deux monteurs 
de l'actuelle équipe , le projet a reçu l'aval de Jean-Marie Dupont, directeur régional. 
Il a également bénéficié du soutien des pouvoirs publics, qui observaient d'un 
mauvais oeil la pénétration croissante d'Euskal Telebista (ETB), la télévision de 
service public de la communauté du Pays basque espagnol, qui émet deux 
programmes généralistes l'un en basque, l'autre en espagnol depuis l'autre versant 
des Pyrénées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'IMPACT DE L'ACTUALITÉ LOCALE</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les neuf personnes (trois rédacteurs, trois journalistes reporters d'images, 
deux monteurs, une assistante) qui conçoivent sous la direction de Dominique 
Langard, rédacteur en chef les six minutes quotidiennes du journal, qui réalisent et 
montent les sujets, Allande Boutin est le seul rédacteur bascophone. Mais il est vrai 
que chaque journal comprend un sujet en basque au plus. L'argument du bilinguisme 
fut pourtant largement mis en avant lors du lancement de cette télévision de 
proximité. Tout en affirmant sa volonté de " sortir la langue et la culture basques de 
leur ghetto ", Dominique Langard souligne les difficultés d'un recrutement en 
direction des jeunes de la région, qui " ne souhaitent pas partir se former là où il est 
possible de le faire ", et du traitement d'une actualité qui, faute parfois 
d'interlocuteurs, ne se prête pas forcément au bilinguisme.</TEXT>
<TEXT>
 Le journal couvre l'ensemble du Pays basque, c'est-à-dire les régions de Basse 
#Navarre, de la Soule et du Labourd. Selon de récents sondages de la chaîne, le 
journal quotidien intéresserait de 50 000 à 60 000 personnes. Si des téléspectateurs 
témoignent d'une certaine déception et de regrets liés à la trop faible place accordée 
à la langue basque, la plupart souhaitent que la station traite largement de l'actualité 
locale.</TEXT>
<TEXT>
  Résultat : France 3-Pays basque recueille des chiffres d'audience excellents : 60,9 
% de parts de marché, selon une enquête réalisée par Médiamétrie du 13 au 26 
mars, ce qui lui confère la première place au sein des décrochages locaux de la 
#chaîne. Ces chiffres reflètent la satisfaction du public, mais résultent aussi, de façon 
mécanique, de ses " attentes ". Et elles sont visiblement importantes, dans cette 
région à forte identité qui est passablement éloignée de la capitale régionale.</TEXT>
<TEXT>
  Avant le lancement de France 3-Pays basque, la station régionale ne disposait que 
de deux correspondants à Bayonne et ne diffusait, dans ses éditions, qu'un sujet sur 
le Pays basque. Depuis deux ans et demi, et selon la formule adoptée pour les 
décrochages de France 3, ce sont six minutes " tout images " qui sont diffusées 
#chaque jour sur le Pays basque. A cela s'ajoute, depuis l'automne 1994, un magazine 
hebdomadaire de six minutes, diffusé le samedi.</TEXT>
</DOC>
