<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028995</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028995</DOCID>
<ACCOUNT>405641</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1706</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,PROJET,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950728-2-017-07</NUM1>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-07</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SOT1>Un investissement de 5 milliards de francs pour une capacité de 100 000 voitures par an</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Renault va construire une usine au Brésil</TITLE>
<TEXT> APRÈS PLUSIEURS MOIS de réflexion, Renault a fait part jeudi 27 juillet de sa décision de s'implanter industriellement au Brésil. Louis Schweitzer, 
son PDG, aura finalement été convaincu par les perspectives du marché sud-américain. 
L'ex-Régie consacrera 5 milliards de francs à la construction d'une usine de montage 
brésilienne d'une capacité de 100 000 unités par an, qui permettra de produire dès la mi-
1999 la remplaçante de la R19 (qui sera lancée en France cet automne), puis, à terme, un 
second véhicule. Le constructeur pourra ainsi vendre ses voitures les plus récentes dans un 
pays où la nouveauté guide les choix des consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Renault a décidé d'aller seul au Brésil alors qu'à plusieurs reprises le nom de Mercedes 
avait été évoqué comme partenaire. " Les deux constructeurs se sont rendus compte qu'il 
n'y avait que peu de synergies entre leurs produits ", avance un proche du dossier.</TEXT>
<TEXT>
  L'an dernier, Renault a vendu 135 000 voitures en Amérique latine, dont 109 000 en 
Argentine. Des chiffres faible pour le marché sud-américain d'où il s'était petit à petit 
retiré. " Nous avons perdu 1,2 milliard de francs en Argentine entre 1989 et 1991 ", 
explique un proche du dossier, qui évoque également les problèmes de sécurité et de 
législation mouvante qui ont contribué à son retrait. Aujourd'hui, il reste en Argentine une 
usine de montage qui n'appartient à Renault qu'à hauteur de 33 %. Le constructeur 
français s'est retiré également du Chili et de la Colombie.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début de l'année, Renault a changé de politique. Il a multiplié ses importateurs 
dans un premier temps, dans toute la région, s'implantant commercialement en Bolivie, en 
Equateur, ou au Pérou. Le deuxième temps est celui de la production sur place. Le Brésil, 
avec 1 370 000 véhicules commercialisés (contre 713 000 en 1990) est le septième marché 
automobile mondial.</TEXT>
<TEXT>
  Il offre à Renault un accès direct au Mercosur (union douanière entre l'Argentine, le 
Brésil, le Paraguay et l'Uruguay), sur lequel se sont vendues l'an dernier 1 840 000 
véhicules neufs. On y compte quatre constructeurs présents industriellement : Volkswagen, 
Ford, General Motors et Fiat. De surcroît, en s'installant au Brésil, Renault s'évite le 
protectionnisme montant de la région. Les droits de douane sur les voitures importées ont 
été augmentés à 70 % en mars 1995, alors qu'ils avaient été ramenés à 32 % peu de temps 
avant. L'ex Régie n'est pas pour autant à l'abri des décisions que peut prendre le 
gouvernement brésilien. En mars dernier, il a failli mettre à mal le Mercosur en annonçant 
la limitation des importations en provenance d'Argentine, décision finalement gelée, au vu 
des réactions de Buenos Aires.</TEXT>
<TEXT>
  Quoiqu'il en soit, le Brésil, à lui seul, possède un formidable potentiel de développement 
avec des ventes estimées à l'horizon 2000 à 1,7 millions de voitures.</TEXT>
<TEXT>
  " L'objectif de Renault est de couvrir 5 à 10 % du marché brésilien à l'horizon 2000-2005 
". Des relations étroitres seront nouées avec l'usine en Argentine qui monte des R 9, des 
R 19 et des R 21 et devrait passer à la CLio après un investissement de 500 millions de 
dollars en début d'année.</TEXT>
</DOC>
