<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020979</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020979</DOCID>
<ACCOUNT>395199</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1601</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE : L'ETAU SERBE AUTOUR DE SARAJEVO</NOTE>
<NUM1>950529-2</NUM1>
<ORI1>SARAJEVOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - &gt;26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Serbes de Bosnie paralysent l'OTAN et les " casques bleus " de la Forpronu Les milices de Radovan Karadzic retiennent 167 soldats de l'ONU en otages,enrayant ainsi avec succès toute mesure de rétorsion après le massacre de Tuzla, qui a fait 76 morts</TITLE>
<TEXT> Pale a choisi l'épreuve de force. Après le massacre de Tuzla et l'attaque contre une zone de sécurité de l'ONU, les Serbes de Bosnie ont répliqué au 
second raid aérien de l'OTAN, vendredi 26 mai, en capturant plus de cent soixante " 
casques bleus ". Dans les collines qui surplombent Sarajevo ainsi qu'à Pale, le fief des 
séparatistes serbes, les otages ont été dispersés sur des sites stratégiques afin de prévenir 
toute tentative de l'OTAN d'effectuer de nouvelles frappes aériennes.</TEXT>
<TEXT>
Objectif temporairement atteint puisque aucun raid n'a eu lieu vendredi après-midi, alors 
que les Serbes ne s'étaient en aucune façon conformés aux requêtes de la Forpronu. Un 
ultimatum exigeait le retrait de toutes les armes lourdes de la région de Sarajevo avant 
vendredi à midi. Malgré tout, à l'état-major des " casques bleus ", on se disait prêt à 
intervenir samedi 27 mai après consultations avec le siège des Nations unies à New 
York.</TEXT>
<TEXT>
 Les Serbes sont, de toute façon, parvenus à impressionner fortement le commandement de 
la Forpronu. A plusieurs reprises déjà, en 1994, ils avaient utilisé des " casques bleus " 
pris en otage afin de se protéger d'une intervention aérienne. Mais c'est la première fois 
que les " boucliers humains " sont ainsi montrés à la télévision, désarmés, enchaînés à un 
pont ou devant un dépôt de munitions.</TEXT>
<TEXT>
 Un observateur militaire de l'ONU est apparu attaché à la grille d'aération d'un hangar, 
deux à des pylônes, puis encore cinq à différents ponts. Un homme a également été 
enchaîné à un radar, au sommet d'une montagne qui pourrait être celle de Jahorina. Les 
Serbes ont menacé de mort les quarante-huit observateurs déployés sur leur territoire en 
cas de nouvelle intervention de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, les combattants serbes s'en sont pris aux " casques bleus " chargés du 
contrôle des armes lourdes autour de Sarajevo. Plus d'une centaine de " soldats de la paix 
" sont ainsi retenus (dont plusieurs dizaines de Français et une trentaine d'Ukrainiens). 
Vendredi soir, au terme de plusieurs heures d'extrême tension, les Serbes ont désarmé 21 
" casques bleus " français du poste de Poljine. Après avoir menacé le lieutenant, qui 
refusait la reddition de ses hommes, les miliciens ont lancé une grenade et tiré une 
roquette en direction du poste français, sans que l'attaque ne fasse de blessés. Les " 
casques bleus " ont alors remis leurs armes aux Serbes et ont été transportés dans 
différentes casernes de la région.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" BRAS D'HONNEUR "</TEXT>
<TEXT>
" Cette épreuve de force dépasse le cadre du mandat de la Forpronu, estime un officier de 
l'état-major. Les Serbes sont en train d'adresser un incroyable bras d'honneur à toute la 
communauté internationale. Il va falloir décider si nous sommes prêts à sacrifier des 
hommes pour une cause politique ou si nous cédons aux menaces. "</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi soir, les officiers français affichaient des opinions nettement moins va-t-en-
guerre que la veille. Répliquer à l'affront serbe et assurer le respect de l'ultimatum 
paraissait futile à certains, en comparaison du danger que courent les " casques bleus " 
prisonniers. D'autres, en revanche, jugeaient " intolérable " l'idée de " céder au chantage 
" de Pale. " Si nous répondons à la brutalité par la faiblesse, plus jamais nous ne serons 
respectés, et nous n'aurons plus qu'à quitter la Bosnie la tête basse ", dit un capitaine.</TEXT>
<TEXT>
 Au quartier général des forces de l'ONU à Zagreb, le discours demeure celui de la 
fermeté. " Les Nations unies ne se laisseront pas intimider, commente un porte-parole, 
Fred Eckhard. Nous sommes prêts à aller aussi loin que cela sera nécessaire. "</TEXT>
<TEXT>
#</TEXT>
<TEXT>
PARI RISQUÉ</TEXT>
<TEXT>
 M. Eckhard affirme que le commandement de la Force avait envisagé une telle escalade 
avant d'ordonner les raids de l'OTAN, sachant " qu'un certain risque était inévitable ". " 
Nous sommes conscients, avec peine, de leur calvaire, mais nous poursuivons un objectif 
plus vaste ", ajoute un autre porte-parole en évoquant les otages. M. Gunness précise que 
" l'option aérienne est activement considérée par l'OTAN et l'ONU. "</TEXT>
<TEXT>
Si un nouveau raid aérien était effectué, ce serait la première fois de son histoire que la 
Forpronu braverait ainsi les forces serbes et passerait outre les menaces de mort 
proférées à l'encontre des " casques bleus ". L'opération serait un pari risqué. Pale a 
clairement réaffirmé " le droit des Serbes à défendre leur Etat et leur liberté ", dénonçant 
la " conspiration internationale " contre laquelle ils combattent. En faisant le choix de la 
confrontation plutôt que de déposer quelques canons dans un hangar de la Forpronu, ce qui 
n'a jamais engagé à grand-chose, les Serbes savent qu'ils ne mettent pas en danger leur 
puissance militaire.</TEXT>
<TEXT>
 Les raids de l'OTAN n'ont été, jusqu'à présent, que des interventions symboliques 
destinées à " adresser un signal ", non pas à déclarer la guerre. Les Serbes savent que la 
détention d'otages fera éviter à l'OTAN de causer la moindre perte humaine. Si le risque 
est donc minime, encore faut-il que le résultat en vaille la peine. Et dans le cas présent nul 
ne saisit clairement le but poursuivi par Pale, sauf s'il existe une volonté de provoquer le 
départ de la Forpronu de Bosnie-Herzégovine. Ou peut-être les Serbes sont-ils simplement 
piégés par leur propre jeu : celui de l'intransigeance et de la fuite en avant.</TEXT>
</DOC>
