<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016853</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016853</DOCID>
<ACCOUNT>389668</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1012</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,REUNION POLITIQUE,PARTI DE DROITE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950429-7</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR,UDF,LEOTARD FRANCOIS,SARKOZY NICOLAS,MADELIN ALAIN,PR,BAYROU FRANCOIS,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD ET GILLES PARIS</SIP1>
<SOT1>Les chiraquiens se sont résolus à tendre la main à leurs ex-rivaux</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RASSEMBLEMENT DE LA PELOUSE DE BAGATELLE SAMEDI 29 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur et les ministres qui l'ont soutenu participeront au meeting de Bagatelle</TITLE>
<TEXT> SELON toutes les probabilités, le rendez-vous de la pelouse de Bagatelle, à l'orée du bois de Boulogne, sera plus réussi que celui de la 
pelouse de Reuilly, à la lisière du bois de Vincennes. Le 12 novembre 1994, lorsqu'il 
avait décidé de quitter la présidence du RPR et de la confier, par intérim, à Alain 
Juppé, Jacques Chirac n'était pas parvenu à y attirer Philippe Séguin. A une semaine 
du second tour de l'élection présidentielle, il ne manquera, au contraire, personne aux 
côtés du maire de Paris pour exorciser la menace d'un troisième septennat socialiste, 
quand bien même il ne serait qu'un quinquennat.</TEXT>
<TEXT>
   Après bien des tergiversations, M. Chirac sera entouré du ban balladurien, 
composé du premier ministre lui-même, de François Léotard et de Nicolas Sarkozy. 
La stratégie des deux derniers fidèles d'Edouard Balladur, finalement, aura été 
#efficace. Le ministre du budget et de la communication connaît trop bien le RPR pour 
ne pas savoir qu'une seul méthode est payante avec le parti chiraquien : le rapport de 
forces. Comme le ministre de la défense et président d'honneur du Parti républicain, 
il avait été mis à l'écart par " l'opération Iéna " de contournement du premier 
#ministre, organisée par les amis de M. Juppé en direction des chefs balladuriens de 
l'UDF (Le Monde du 28 avril).</TEXT>
<TEXT>
   Isolés, M. Léotard et M. Sarkozy avaient tenu bon. Discrets mais sévères pour 
leurs alliés, ils savaient que les chiraquiens ne pourraient se passer, au bout du 
compte, d'un geste en direction de M. Balladur et de ses fidèles. Le premier ministre 
leur a facilité la tâche, en réaffirmant, de Chamonix jeudi matin, que " pas une des 
voix qui se sont portées sur moi ne doit manquer à Jacques Chirac pour le second 
tour ", même s'il confirmait alors qu'il resterait dans la station alpine jusqu'à lundi.</TEXT>
<TEXT>
   Le geste politique attendu n'a pourtant pas tardé. L'état-major chiraquien a fait 
savoir aux deux ministres que leur venue, en compagnie du chef du gouvernement, 
#serait bien accueillie, samedi après-midi, sur le pelouse de Bagatelle. D'efficaces 
intermédiaires sont intervenus qui, l'air de ne pas y toucher, ont exercé les 
nécessaires et amicales pressions d'usage. En prime, l'état-major a fait parvenir, 
jeudi après-midi, une lettre d'invitation aux ministres concernés pour ce que M. 
Sarkozy a baptisé " symbole " sur France 2.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LE CONTRÔLE DU PR</TEXT>
<TEXT>
   Les passes d'armes enregistrées au cours de la semaine ont également montré que 
les manoeuvres pour la maîtrise du pouvoir, à l'UDF, n'ont pas attendu l'issue du 
second tour. Au Parti républicain, on attend déjà avec impatience la réunion du 
#bureau politique prévue pour le 9 mai. Si l'affrontement entre François Léotard et 
Alain Madelin est d'ores et déjà programmé, ses modalités restent à définir. M. 
#Madelin a pour lui, ce qui n'est pas rien, d'appartenir au camp de celui que la droite 
compte bien voir triompher le 7 mai. Premier des ministres PR et premier des 
ministres UDF dans le cas d'un succès de M. Chirac, il peut s'appuyer également sur 
les tergiversations de M. Léotard, un instant tenté par une fédération balladurienne, 
pour espérer prendre le contrôle du PR.</TEXT>
<TEXT>
   M. Madelin n'a pourtant pas tous les atouts dans son jeu. Conforté aujourd'hui par 
des parlementaires légitimistes, il ne dispose pas de la maîtrise d'un appareil efficace 
mis au service de M. Léotard. Quels que soient les mérites dont il a pu faire la 
preuve au cours de la campagne, il ne peut toujours pas disputer à M. Léotard son 
rang de " présidentiable ", même si le crédit du ministre de la défense s'est érodé au 
cours de ces dernières années. Il espère tirer parti de la capacité de résistance dont il 
a su faire la preuve avec M. Sarkozy. La discrétion dans laquelle est tenu Charles 
Millon, qui a décidé de soutenir M. Chirac après les renoncements de Raymond 
Barre et de Valéry Giscard d'Estaing, illustre assez bien la thèse de M. Léotard.</TEXT>
<TEXT>
   L'attitude de François Bayrou, président du CDS, qui a rompu avec M. Balladur, ne 
suscite, d'ailleurs, que des sarcasmes chez les léotardiens où l'on additionne déjà 
cette nouvelle volte aux virevoltes prêtées au ministre de l'éducation. Dans un 
#entretien à Sud-Ouest, vendredi 28 avril, M. Bayrou s'explique en soulignant son 
opposition à la constitution d'un parti balladurien. " Je travaillerai à construire non 
pas le parti d'un tel ou d'un tel, mais le grand mouvement du centre qui manque à la 
France ", assure M. Bayrou.</TEXT>
<TEXT>
   La brouille entre M. Léotard et M. Bayrou risque de prolonger l'état d'impuissance 
dans laquelle se trouve l'UDF depuis que M. Giscard d'Estaing ne parvient plus à en 
fédérer autoritairement les composantes. Les attentions que lui prodigue Jacques 
Chirac, confortent M. Giscard d'Estaing dans son ambition de reprendre sa place 
#d'interlocuteur privilégié du RPR. Le parti gaulliste a pourtant toujours tiré les plus 
grands avantages de l'éclatement de la famille indépendante et centriste.</TEXT>
</DOC>
