<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043315</DOCID>
<ACCOUNT>424179</ACCOUNT>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1403</FAB>
<SUBJECTS>JOURNALISTE,ELECTION,HAUT FONCTIONNAIRE,INSTANCE,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<NUM1>951127-2-021-04</NUM1>
<NAMES>BOYON MICHEL,RADIO FRANCE,CSA,SOCIETE DES JOURNALISTES,ENA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU21>Michel Boyon a été élu à la présidence de Radio-France</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS</LEAD1>
<TITLE>La déception des personnels</TITLE>
<TEXT> LA DÉSIGNATION de Michel Boyon comme successeur de Jean Maheu a provoqué déception et parfois abattement au sein de Radio-France. 
Déception de voir " une fois de plus " un énarque, plutôt qu'un professionnel, prendre 
la tête d'une entreprise de l'audiovisuel et devant les " dysfonctionnements de la 
procédure de choix du CSA ". " Le CSA avait neuf candidats, dont certains sont de 
vrais professionnels, constate un journaliste, et ils ont trouvé le moyen d'aller 
chercher quelqu'un derrière les fagots. " Un avis que partage le personnel de la 
rédaction de Radio-France. La Société des journalistes s'est réunie en assemblée 
générale, vendredi 24, pour " déplorer avec force les conditions dans lesquelles le 
Conseil supérieur de l'audiovisuel a effectué ce choix, qui semble résulter des 
#querelles internes au CSA, au mépris de l'intérêt de l'entreprise et des souhaits 
exprimés par les journalistes de Radio-France ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué, la CFDT Radio Télé exprimait son mécontentement, jeudi 23, 
en mentionnant avec ironie que, " décidément, en Chiraquie comme avant, il vaut 
#mieux être énarque et ne rien connaître au fonctionnement d'une entreprise, a fortiori 
d'une entreprise audiovisuelle, pour mériter de la diriger ". Certains s'inquiètent 
aussi de voir arriver un homme qui a apporté sa participation à un cabinet ministériel 
responsable de la privatisation de TF 1. " Michel Boyon n'arrive pas avec une image 
particulièrement favorable dans une maison qui reste très attachée à la notion de 
service public. On a un peu peur, mais on ne considère pas que c'est forcément 
rédhibitoire. Xavier Gouyou-Beauchamps était dans le même cas lorsqu'il est arrivé 
à France 3, et il a fait du bon travail ", constate un responsable CFDT. Malgré ces 
inquiétudes, les personnels de Radio-France " ne comptent pas bouger pour l'instant 
" et attendent. " Ce que nous attendons du nouveau président, c'est qu'il s'appuie sur 
les professionnels de la maison pour travailler, affirme un journaliste. Ce qui nous 
ennuierait, en revanche, c'est qu'il arrive avec 25 personnes. On n'a pas d'a priori sur 
Michel Boyon, mais on reste vigilants. " A Radio-France, on espère que le nouveau 
président " saura s'entourer " et préservera les personnes qui y travaillent, même si 
certains ne cachent pas qu'" il y a des choses à faire au niveau même de la direction 
" et que " le président aura à remettre de l'ordre dans l'administration supérieure ". 
Mais, surtout, c'est le désir de voir quelqu'un qui sache aller de l'avant qui est le plus 
souvent exprimé. " Il nous faut quelqu'un qui bouge et qui fasse preuve de 
dynamisme par rapport à ce qui se profile l'année prochaine sur le numérique ", 
#remarque-t-on dans les couloirs de la Maison ronde.</TEXT>
</DOC>
