<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003363-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003363-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334409</ACCOUNT>
<CHA1>Le garde des sceaux, Pierre Méhaignerie, était prêt à s'expliquer, mercredi 27 avril, au cours de la séance des questions d'actualité, à l'Assemblée nationale, sur la polémique qui l'a opposé à Charles Pasqua, ministre de l'intérieur. Toutefois, il n'est pas certain qu'une question soit posée au gouvernement qui n'a pas suggéré à la majorité de le faire. En effet, Edouard Balladur, souhaitant calmer le jeu, après avoir reçu, mardi matin, les deux ministres, estime clos le débat sur l'attitude des magistrats dans l'application des lois sur l'immigration.</CHA1>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04271221</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,POLEMIQUE,JUSTICE,ETRANGER,EXPULSION TERRITORIALE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DETENTION ADMINISTRATIVE,SEPARATION DES POUVOIRS</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,PASQUA CHARLES,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<LEAD1>LE 27 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la polémique entre MM. Pasqua et Méhaignerie&gt; M. Balladur        estime clos le débat sur le comportement des magistrats</TITLE>
<TEXT>" Attendu que seul le patronyme de l'intéressé est identique à celui figurant dans la procédure (...). Attendu, en conséquence qu'il n'y a 
pas lieu d'ordonner un maintien en rétention... " " Attendu que 
l'intéressé est présenté aux fins de maintien en rétention sans que 
la date, l'heure et la destination de son départ ne soient précisées 
de façon certaine (...). Disons n'y avoir lieu à statuer... " Telles 
sont deux des " décisions aberrantes " qui ont fait sortir de ses 
gonds Charles Pasqua, relançant la polémique sur l'application de la 
loi sur les étrangers. Ces affaires sont " abracadabrantes ", selon 
le ministre de l'intérieur, parce qu'elles aboutissent à remettre en 
liberté des étrangers interpellés par la police et placés en 
rétention en attendant leur éloignement forcé.</TEXT>
<TEXT>
  M. Pasqua s'était déjà montré scandalisé par les décisions 
convergentes des tribunaux judiciaires et administratifs de Lyon 
ordonnant le retour des deux jeunes Algériens expulsés après les 
manifestation anti-CIP, au point de rechigner à les exécuter. Les 
préfets n'ont fait depuis qu'alimenter sa colère en lui transmettant 
plusieurs décisions du même type. " J'en ai quinze, vingt sous les 
yeux ", avait-il déclaré, dimanche à " 7 sur 7 ". Une goutte d'eau au 
regard des 46 982 arrêtés de reconduite à la frontière mis à 
exécution en 1993, et des 722 expulsions prononcées. Des exceptions 
aussi, qui confirment la nouvelle règle posée par la loi Pasqua : la 
prolongation par les juges de la rétention jusqu'à six jours.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'entourage du ministre, on stigmatise deux " rafales " 
distinctes de décisions où l'on croit discerner la patte de membres 
du Syndicat de la magistrature. La première série d'ordonnances _ une 
dizaine _ a été rendue par le tribunal de grande instance de Lyon au 
début d'avril. Elles tendent à élargir des étrangers en situation 
irrégulière parce qu'ils disposent de garanties de représentation 
(domicile fixe, lien familiaux) suffisants, et en raison de leur 
interpellation irrégulière. Ainsi, ce jeune Maghrébin relâché du 
centre de rétention de Sainte-Foy-lès-Lyon parce qu'il disposait d'un 
" domicile à Boulogne-Billancourt " et que les conditions de son 
interpellation " par des policiers pénétrant à son domicile en 
l'absence de tout signe extérieur de flagrant délit posent problème 
". </TEXT>
<TEXT>
  Interpellations</TEXT>
<TEXT>
  irrégulières </TEXT>
<TEXT>
  La seconde série d'ordonnances brandie par le ministre concerne six 
travailleurs immigrés clandestins, cinq Maliens et un Turc 
interpellés, mardi 19 avril à Etréchy (Essonne), dans une fabrique de 
palettes de bois où ils travaillaient, comme l'a indiqué le Parisien, 
mardi 26 avril. Le juge délégué du tribunal d'Evry les a remis de 
facto en liberté, vendredi 22 avril, en estimant " n'y avoir lieu à 
statuer ", leur rappelant seulement leur obligation de quitter le 
territoire par leurs propres moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Pour justifier sa décision, le magistrat a constaté, dans deux cas, 
que l'interpellation avait eu lieu dans un " lieu privé " et que les 
gendarmes avaient agi sans réquisition judiciaire. Pour trois autres, 
la décision fait état d'identités " douteuses " mentionnées sur 
l'arrêté préfectoral. Pour le dernier, le juge a estimé que l'absence 
de précisions concernant la date de l'avion du retour l'empêchait 
d'apprécier si la rétention avait été ordonnée, comme le veut la loi, 
" pendant le temps strictement nécessaire " au départ.</TEXT>
<TEXT>
  Ces décisions récentes, même si leur teneur " audacieuse " n'est 
pas nouvelle, semblent bien illustrer le vif agacement de certains 
magistrats face aux pressions de l'administration et à la réduction 
de leur marge de manoeuvre en la matière. Tandis que le ministère de 
l'intérieur s'alarme de décisions qui " désespèrent " les services de 
police chargés des reconduites à la frontière et mettent en cause 
l'efficacité de cette procédure, des juges affirment que les 
nécessités de la lutte contre l'immigration irrégulière ne peuvent 
aboutir à malmener des principes fondamentaux du droit.</TEXT>
<TEXT>
  La fronde des magistrats </TEXT>
<TEXT>
  Cette réaction s'observe jusque dans les niveaux élevés de la 
hiérarchie judiciaire. Ainsi, la cour d'appel de Paris a-t-elle 
annulé, le 17 mars, des ordonnances de maintien en rétention au motif 
que les débats n'avaient pas été publics, des gendarmes refusant 
l'accès du bureau où s'était tenus les débats. De même, le tribunal 
de grande instance de Paris a remis récemment en liberté un jeune 
Camerounais qui s'est révélé être un mineur abandonné de ses parents. 
" On ne peut pas castrer le juge judiciaire, lance Philippe Texier, 
président de chambre à la cour d'appel de Paris. La seule marge de 
manoeuvre qui lui reste en matière d'étrangers est de priver ou non 
de liberté. Si on lui retire aussi ce pouvoir, mettons des 
ordinateurs ou laissons le champ libre à l'administration. " </TEXT>
<TEXT>
  Le vent de fronde souffle même sur les tribunaux administratifs. 
Dans l'affaire de Lyon, les juges administratifs ont contrarié M. 
Pasqua, ceux de Besançon sont à l'origine du cas, cité par le 
ministre, de ce Marocain condamné pour viol et expulsé après cinq ans 
d'incarcération, mais dont l'expulsion vient de faire l'objet d'un 
sursis à exécution a posteriori motivé par une " erreur de droit ". 
Les juges peuvent-ils faire libérer des étrangers en rétention alors 
que la loi Pasqua ne le prévoit pas explicitement ? Ce conflit 
d'interprétation pourrait être tranché, à l'avenir, par le Conseil 
d'Etat ou la Cour de cassation. Le Conseil constitutionnel semble 
avoir indiqué la voie en avalisant partiellement les nouvelles règles 
de la rétention des étrangers, estimant, le 13 août 1993, qu'elles ne 
privaient pas les juges " de la possibilité d'interrompre la 
prolongation du maintien en rétention ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
