<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003291-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003291-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>325995</ACCOUNT>
<CHA1>Boris Eltsine s'est adressé, jeudi 24 février, aux députés de l'Assemblée fédérale. Dans un discours retransmis en direct à la télévision, le président russe a assuré qu'il n'y aurait " aucun recul de la stratégie des réformes ". Pour M. Eltsine cependant, il est temps d'établir une régulation de la vie économique par l'État, compatible avec les réformes allant vers une économie de marché. La Douma, dominée par les conservateurs, s'était prononcée mercredi pour une amnistie des " putschistes " emprisonnés, une initiative vivement critiquée par les partisans de Boris Eltsine.</CHA1>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>;SYNTHESE;SEANCE PARLEMENTAIRE;POLITIQUE DES PRIX,PRIX;PAYS INDUSTRIALISES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,POLITIQUE ECONOMIQUE,REFORME</SUBJECTS>
<FAB>02243110</FAB>
<NOTE>(1) La thérapie de choc reposait sur un programme comportant la libération des prix, une forte contrainte monétaire, l'ouverture à la concurrence internationale, la convertibilité du rouble, des privatisations massives. (2) Lire le n 54 de la revue du CEPII Economie internationale, intitulé " Russie : l'an II de la transition " (2 trimestre 1993) .&gt; DOC/ AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>TCHERNOMYRDINE VIKTOR,GAIDAR EGOR,FIODOROV BORIS,GUERACHTCHENKO VIKTOR</NAMES>
<NAMES>,FMI</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>408</PAGE>
<TITLE>Alors que les députés ont voté l'amnistie des putschistes&gt; Boris Eltsine accepte de reconsidérer certaines réformes économiques&gt; Entre deux chaises</TITLE>
<TEXT>C'est un peu à quitte ou double que va jouer Boris Eltsine dans le message qu'il adresse, jeudi 24 février, aux deux chambres du 
Parlement. Repoussée d'une semaine, cette rencontre, d'abord prévue 
pour le 18 février, est l'occasion pour le président russe de 
s'expliquer, notamment sur les grandes lignes de sa politique 
économique et budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
Une politique qui suscite bien des interrogations depuis le départ, 
il y a un peu plus d'un mois, de presque tous les réformateurs 
participant au gouvernement. Le moins qu'on puisse dire est que la 
démission en janvier d'Egor Gaïdar, premier vice-premier ministre, et 
de Boris Fiodorov, ministre des finances, n'a pas fait bonne 
impression. Ni sur les opinions publiques occidentales, qui ont vu là 
le signe d'une défaite des forces oeuvrant à la modernisation de la 
Russie ; ni sur les gouvernements des grands pays industrialisés, 
inquiets de l'utilisation des crédits accordés à Moscou ; ni enfin 
sur les grandes organisations internationales, dont l'aide financière 
_ chichement distribuée _ continue de dépendre du respect d'un 
certain nombre de disciplines budgétaires et monétaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est même pas certain que le changement de gouvernement et le 
départ des réformateurs _ dont la politique a entraîné tant de 
changements douloureux _ aient rassuré les Russes eux-mêmes : un 
sondage de l'Institut d'opinion publique pour la Russie, cité par The 
Economist du 29 janvier, montre que plus de la moitié des personnes 
interrogées (57 %) trouvaient que les conditions de vie avaient été 
difficiles en 1993, mais tout de même supportables.</TEXT>
<TEXT>
  Parce qu'ils soutenaient que la politique de réforme, amorcée en 
janvier 1992, était la bonne et porterait tôt ou tard ses fruits, 
parce qu'ils avaient le soutien moral _ sinon toujours financier _ 
des pays occidentaux, MM. Gaïdar et Fiodorov incarnaient l'espoir que 
la Russie, appauvrie et désorganisée par soixante ans d'économie 
centralisée, renouerait un jour avec l'efficacité et la richesse. 
Leur récent départ du gouvernement a donc tout naturellement été 
interprété comme un inquiétant retour en arrière. Interprétation 
encouragée par le regain d'influence des représentants du complexe 
militaro-industriel qui, dès la mi-92, avaient été les premiers à 
critiquer vertement la stratégie de lutte contre l'inflation inspirée 
par Jeffrey Sachs, l'économiste qui avait mis au point la thérapie de 
choc menée en Pologne à partir du début 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Des critiques assez vives pour que, dans le climat politique 
difficile créé par l'opposition presque systématique du Parlement aux 
décisions du gouvernement, les réformateurs aient dû assez rapidement 
adoucir le traitement. Les prix de gros et de détail avaient été 
presque complètement libérés le 2 janvier 1992, à l'exclusion de ceux 
de l'énergie et de quelques produits de première nécessité ; la 
liberté avait été rendue au commerce (notamment extérieur) et les 
privatisations amorcées. Le taux d'inflation avait donc naturellement 
bondi, mais beaucoup plus qu'il n'avait été prévu : + 245 % pour le 
seul mois de janvier 1992, 38 % en février, 30 % en mars... On 
n'attendait guère plus de 5 % à 7 % par mois. Seule l'explosion 
initiale du premier mois de libération avait été à peu près 
anticipée. Dans le même temps, une politique monétaire restrictive 
mettait nombre d'entreprises en difficulté, tandis que les crédits 
budgétaires étaient fortement réduits, ramenant en fin d'année le 
déficit à 3,3 % de la richesse nationale, chiffre officiel, mais tout 
de même largement sous-estimé.</TEXT>
<TEXT>
  Le retour des dinosaures ? </TEXT>
<TEXT>
  Il n'en fallait pas plus pour que les chefs d'entreprise, mettant 
en avant l'effondrement continu de la production industrielle (-20 % 
en 1992) et les risques d'explosion sociale, obtiennent une pause des 
réformes, six mois après leur lancement. D'autres tentatives de 
rigueur financière et de stabilisation monétaire furent faites par la 
suite, notamment après la victoire de Boris Eltsine au référendum 
d'avril 1993 : en octobre une forte hausse des taux d'intérêt porta 
le coût du crédit accordé aux entreprises à 210 % contre 80 % en 
début d'année. Mais la nouvelle crise survenue début 1994 a empêché 
que ce reste de la thérapie de choc imaginée à l'origine produise ses 
effets (1). Des effets contrecarrés par le développement d'un 
formidable crédit-interentreprises. Voila donc comment a pris fin _ 
momentanément ? _ la politique de réforme menée depuis le début de 
1992 pour moderniser l'économie russe.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier départ de M. Gaïdar de son poste de ministre des 
finances le 2 avril 1992, sa démission de chef de gouvernement le 14 
décembre de la même année, son retour, en septembre 1993, comme 
vice-premier ministre chargé de l'économie, puis son second départ il 
y a un mois, ne traduisent pas seulement les hésitations de Boris 
Eltsine, partagé entre son désir de soutenir les réformateurs et les 
pressions qu'exercent sur lui les " industrialistes ", défendant des 
positions acquises ou tout simplement sincèrement effrayés par le 
saut dans l'inconnu qui leur est proposé.</TEXT>
<TEXT>
  Ces allers et retours de M. Gaïdar traduisent aussi l'immense 
difficulté qui entrave actuellement en Russie la mise au point, puis 
la mise en oeuvre d'une bonne politique économique. On aurait tort de 
réduire l'affrontement entre les réformateurs d'hier et les hommes 
actuellement au pouvoir au seul combat des modernes contre les 
anciens ou à celui du progrès contre l'obscurantisme. Quoi qu'on en 
ait dit, ni M. Tchernomyrdine, le premier ministre, ni M. 
Guerachtchenko, placé à la tête de la Banque centrale depuis juillet 
1992 et qui s'entendait si mal avec le bouillant Boris Fiodorov, 
ex-ministre des finances, ne sont des dinosaures, représentants 
attardés d'un système économique disparu.</TEXT>
<TEXT>
  Les économistes occidentaux qui ont rencontré M. Guerachtchenko 
disent de lui qu'il est compétent et connaît bien le fonctionnement 
du système bancaire occidental pour l'avoir pratiqué _ avec, il est 
vrai, des résultats inégaux _ à Londres de 1965 à 1972, à Francfort 
de 1974 à 1977, puis à Singapour de 1977 à 1982, avant de devenir, en 
juillet 1989, président de la Gosbank (l'ex-banque centrale d'URSS) 
et cela jusqu'en décembre 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat qui oppose les réformateurs et les hommes actuellement au 
pouvoir est celui de l'hésitation entre deux politiques : faut-il 
moderniser l'économie de la Russie en appliquant par le haut _ et 
sans trop se soucier des détails _ une politique macro-économique 
classique qui, à travers notamment des actions budgétaires et 
monétaires restrictives, élimineront l'inflation et feront naître une 
offre véritable capable de répondre à des besoins exprimés sur un 
marché (thèse Jeffrey Sachs) ? Ou bien la Russie est-elle un cas 
tellement particulier, de par son histoire récente et l'immensité de 
son territoire, qu'il est vain d'attendre des résultats positifs 
d'une thérapie de choc ?. Certains le pensent qui, sans approuver les 
lenteurs et les silences du gouvernement actuel, estiment que les 
meilleures voies de la réforme sont d'ordre microéconomique et 
doivent donc être appliquées par le bas. Le crédit n'est plus alors 
régulé globalement et aveuglément (le marché choisira les siens), 
mais distribué sélectivement, avec d'éventuelles subventions, 
moyennant des engagements précis de l'entreprise à se restructurer. 
Et d'abord à abandonner des positions de monopole ou de force.</TEXT>
<TEXT>
  Cette politique sélective qui s'inspire d'une logique contractuelle 
fut longtemps pratiquée en France au cours des années qui suivirent 
la Libération. Elle n'est donc pas sans précédent, même si le réseau 
bancaire et d'entreprises n'a pas grand-chose de comparable entre la 
Russie d'aujourd'hui et la France de l'immédiat après- guerre. Les 
réformateurs _ et les économistes occidentaux qui reprennent leurs 
analyses _ sont totalement sceptiques sur les chances de pareilles 
politiques. Il est pourtant possible que le gouvernement de M. 
Tchernomyrdine emprunte de telles voies pour débloquer une situation 
qui devient de plus en plus intenable, le FMI attendant des réformes 
pour prêter de l'argent alors que l'équipe en place écarte toute 
mesure qui ferait baisser la production industrielle ou mettrait au 
chômage des masses importantes de salariés.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, le fait de délaisser les politiques macroéconomiques 
présente de sérieux risques, et d'abord celui d'un retour au contrôle 
plus ou moins systématique des prix. A partir de là, la tentation 
serait grande de poursuivre dans la même voie et de recréer toutes 
sortes de contrôles, de centraliser à nouveau les décisions. Ce 
serait évidemment la plus mauvaise des solutions. Mais les marges de 
manoeuvre _ et de progrès _ que peut apporter l'intervention de la 
puissance publique n'en sont pas moins considérables. D'abord si 
l'Etat faisait respecter l'ordre et la loi, ce que demandent les 
électeurs de Vladimir Zhirinovski, qui, comme l'écrit The Economist 
en citant une enquête de Iouri Levada, responsable d'une société de 
sondage, ne refusent pas les réformes, mais la criminalité et la 
corruption. Enquête qui, soit dit en passant, infirme les propos d'Al 
Gore, vice-président des Etats-Unis, accusant le FMI et sa politique 
de rigueur d'avoir jeté de nombreux électeurs russes dans les bras 
d'un dangereux nationaliste.</TEXT>
<TEXT>
  A quand le marché ? </TEXT>
<TEXT>
  L'autre marge de manoeuvre, probablement plus difficile à exploiter 
que le rétablissement de l'ordre public, est la pratique d'une 
économie mixte, qui verrait la puissance publique pousser à la 
modernissation de l'économie, moyennant crédits et subventions, 
c'est-à-dire de façon non autoritaire, la pédagogie remplaçant le 
marché pendant le temps nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  La Russie en est là, entre deux politiques économiques. Les 
réformateurs ont probablement raison d'affirmer que le pays ne peut 
supporter une inflation mensuelle comprise entre 20 % et 25 % : à ce 
rythme-là, on voit mal des chefs d'entreprise risquer leur argent 
dans des investissements à la rentabilité douteuse. Les mêmes 
réformateurs ont raison aussi de répéter que la distribution 
pratiquement sans freins de crédits bancaires favorise l'inflation. 
Mais ils ont tort de faire croire que le déficit budgétaire peut et 
doit être réduit. A chaque fois _ ou presque _ que l'Etat a annoncé 
de telles réductions, il a triché en ne payant pas ses fonctionnaires 
ou a plongé les services publics ou sociaux dans des difficultés 
extraordinaires. Les demandes du FMI semblent de ce point de vue 
beaucoup trop rigoureuses.</TEXT>
<TEXT>
  Tout le problème est alors de savoir comment ramener la hausse des 
prix à des taux mensuels inférieurs à 5 %, qui seuls permettront 
qu'apparaissent progressivement les conditions de véritables marchés 
? On peut douter que se reproduise spontanément en Russie le miracle 
polonais, celui d'une réussite tout de même assez impressionnante. 
Soixante ans de dirigisme semblent avoir créé en Russie une culture 
économique particulière, décrite par certains comme une " éthique 
corporatiste " (2).</TEXT>
<TEXT>
  La libération des prix n'a pas empêché que se perpétuent les 
relations directes entre dirigeants d'entreprise qui décident sur des 
bases souvent bilatérales ce qu'il faut augmenter et ne pas 
augmenter, se référant parfois à de vieux barèmes en vigueur il y a 
quinze ans. Les prix de gros _ ébranlés par la hausse des prix de 
l'énergie, qui restent pourtant encore très inférieurs aux prix 
mondiaux _ ont ainsi beaucoup plus augmenté que les prix de détail : 
ce sont les commerçants qui, en bout de chaîne, ont le plus souffert, 
rendant difficiles les privatisations dans la distribution. Les 
industries extractives ont, elles aussi, été affaiblies par 
l'incapacité (les observateurs parlent de dissuasion) dans laquelle 
elles se sont souvent trouvées de répercuter la hausse des biens que 
leur vendait la sidérurgie ou la métallurgie. Des systèmes de troc 
triangulaires s'établissent aussi entre firmes de poids inégal 
(pétrole, électricité, biens de consommation) donnant naissance à une 
inflation de conflits.</TEXT>
<TEXT>
  On doit se demander si dans tous ces cas, les prix pourront un jour 
s'établir librement sur un marché sans qu'auparavant la puissance 
publique intervienne pour faciliter ou imposer des réformes de 
structure et de comportement. C'est tout le problème maintenant posé. 
Manifestement l'équipe de Viktor Tchernomyrdine n'a pas encore trouvé 
le moyen de le résoudre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
