<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002538-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002538-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329056</ACCOUNT>
<GENRE>RECTIF</GENRE>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03181830</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,ENQUETE</SUBJECTS>
<LIE1>940318-2-024-01</LIE1>
<NAMES>PIAT YANN,ROUX JACQUES,DA SILVA ARMAND,COURSON DE LA VILLENEUVE GUY DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>L'enquête sur l'assassinat de Yann Piat&gt; Six auditions infructueuses</TITLE>
<TEXT>TOULON </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  Les policiers, qui ont entendu six personnes, jeudi 17 mars, dans 
le cours de l'enquête sur l'assassinat de Yann Piat, souhaitaient, 
surtout, recueillir de nouveaux renseignements leur permettant de 
mieux cerner le paysage politico-économique varois.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agissait pas de l'interpellation de suspects, comme nous 
l'avions écrit dans nos éditions d'hier par erreur, mais d'auditions 
de témoins. Celles-ci, confie-t-on dans les milieux proches de 
l'enquête, n'ont pas été " aussi fructueuses qu'espéré ".</TEXT>
<TEXT>
  Le maire et conseiller général (RPR) de La Valette-du-Var, Jacques 
Roux, figurait, comme nous l'avait indiqué une source sûre, sur la 
liste de ces témoins. Il devait être entendu en sa qualité d'ancien 
suppléant de Joseph Sercia, vice-président (UDF-PR) du conseil 
général du Var, aux dernières élections législatives dans la 
troisième circonscription du Var (Hyères-La Valette).</TEXT>
<TEXT>
  Départ en vacances</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque les policiers se sont présenté, jeudi, dans la matinée, à 
la mairie de La Valette, ils ont appris que M. Roux était parti en 
vacances, la veille au soir et jusqu'au mardi 22 mars. L'audition de 
l'intéressé a donc été reportée à une date ultérieure. Nous avons eu 
connaissance de ce contretemps à une heure trop tardive pour 
rectifier notre information.</TEXT>
<TEXT>
  Les personnes entendues par les policiers étaient, pour la plupart, 
de petits entrepreneurs ou artisans locaux, dont un imprimeur hyérois 
ainsi qu'Armand Da Silva, ancien entrepreneur en bâtiment et ancien 
vice-président de la chambre de commerce de Toulon. Le nom de M. Da 
Silva avait été cité, en 1989, dans l'affaire de fausses factures de 
la SORMAE. Les enquêteurs ont également recueilli le témoignage de 
Guy de Courson, un homme d'affaires qui présida, un temps, le club de 
football professionnel de Toulon (le Monde du 18 mars).               
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
