<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001093-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001093-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>347675</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ATHLETISME,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>08121754</FAB>
<SUBJECTS>ATHLETISME,SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La meilleure performance de Marie-Jo Pérec sur 400 mètres haies, obtenue en 1992, est de 48 s 83. Le record du monde, détenu par Marita Koch, est de 47 s 60 en 1985.</NOTE>
<NUM1>940813-2-009-03</NUM1>
<NAMES>PEREC MARIE JOSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>257</PAGE>
<LEAD1>A HELSINKI DU 7 AU 14 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LES 16es CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLÉTISME&gt; 400 MÈTRES DAMES&gt; Cinquante secondes de bonheur pour Marie-José Pérec</TITLE>
<TEXT>Sa solitude ne dure que cinquante secondes. Sur un tour de piste, son talent l'isole de ses adversaires. Entre deux lignes blanches, son 
don finit même par immuniser ses courses contre l'émotion. Marie-José 
Pérec accomplit simplement ce qu'elle sait le mieux faire, ce à quoi 
son corps l'a destinée : courir 400 mètres, loin devant ses rivales. 
Avant, il y a eu les crises et les grincements, les blessures et les 
étourderies, les entraîneurs et les agents, les absences et les 
explications. Après viennent les tours d'honneur et les médailles, 
les sourires et les applaudissements, les sponsors et les 
journalistes. Tous les acteurs de la dramaturgie Pérec, qui sait 
mettre en scène les rebondissements qui précèdent et suivent des 
courses qu'elle vide de tout suspense. Tout ce qui a transformé, à 
Helsinki, un non-événement _ la nette victoire dans un championnat 
d'Europe de la meilleure athlète mondiale écrasant sa discipline _ en 
tourbillon médiatique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un hôtel proche du stade où elle venait de vivre sa 
course-formalité en ermite, Marie-José Pérec était revenue au centre 
de toutes les attentions de la presse internationale, sous les yeux 
de ceux qui organisent sa vie. L'athlète, qui ne suscite 
qu'admiration muette lorsqu'elle court, avait renoué avec la jeune 
femme qui sait, involontairement, tant faire parler d'elle. La 
championne était sortie de sa bulle de cinquante secondes, pour 
donner les dernières répliques de ce dialogue incessant entre son 
corps et sa volonté, entre son talent et son tempérament.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai bouclé la boucle, expliquait-elle. Après mes médailles d'or 
aux championnats du monde et aux Jeux olympiques, j'ai obtenu la 
seule récompense internationale qui me manquait. " A Helsinki, 
Marie-José Pérec a effectivement retrouvé la fugace harmonie de ses 
exploits de Tokyo, en 1991, et de Barcelone, en 1992. En ce temps-là, 
elle assurait avoir trouvé en Jacques Piasenta, l'entraîneur idéal 
comme elle le dit aujourd'hui de l'Américain John Smith. Le Français, 
qui fait signer à ses athlètes un " code d'honneur " en douze points, 
était parvenu à canaliser la flemme de la Guadeloupéenne dans la 
discipline pointilleuse de son groupe. Marie-José Pérec s'était 
décidée à remplir enfin ses obligations d'athlète et à faire taire la 
fatigue pour laisser parler ses qualités.</TEXT>
<TEXT>
 Caprices et divorce</TEXT>
<TEXT>
  Mais les lendemains de la consécration de Barcelone avaient ouvert 
une faille entre la Française et son entraîneur, entre l'athlète et 
sa volonté de gagner. L'hiver était devenu pour Marie-José Pérec la 
saison où lézarder au soleil de l'or olympique et de ses retombées. 
Pourquoi subir, dans le froid, la monotonie d'une séance 
d'entraînement quand on peut s'amuser à jouer au mannequin ? Elle 
rognait ses périodes de préparation physique et sa motivation au 
point de vouloir raccourcir la distance de ses courses. Sa domination 
sans partage sur 400 mètres ne suffisait plus à lui faire oublier les 
douleurs imposées par le tour de piste.</TEXT>
<TEXT>
 Aux championnats du monde de Stuttgart de l'été 1993, c'est donc sur 
200 mètres qu'elle avait choisi de s'aligner. Une blessure l'avait 
empêchée d'obtenir mieux qu'une quatrième place. La déception s'était 
compliquée d'affrontements verbaux avec les journalistes. La 
collaboration avec Jacques Piasenta avait agonisé au cours des mois 
suivants et n'avait pas survécu à un nouvel hiver. En mars dernier, 
Marie-José Pérec refuse de participer aux 200 mètres des championnats 
d'Europe en salle de Bercy. Elle ne se sent pas prête. L'assurance 
gagnée les saisons précédentes sur 400 mètres a fini par se muer en 
peur sur la distance inférieure.</TEXT>
<TEXT>
  L'entraîneur, qui n'a renoncé à aucune de ses exigences, signe la 
séparation en termes très durs. " Je suis excédé par ses caprices de 
star ", explique-t-il alors. " C'est un très bon entraîneur, mais il 
ne se rend pas compte que les besoins des gens évoluent, réplique 
t-elle encore à Helsinki. Je ne trouve pas normal d'avoir autant 
souffert à l'époque pour obtenir les mêmes résultats qu'aujourd'hui, 
sans douleur. J'étais stressée et j'étouffais. "</TEXT>
<TEXT>
  Les victoires ont entamé sa capacité d'abnégation. Marie-José Pérec 
veut toujours bien qu'on s'occupe d'elle, mais plus qu'on lui 
ordonne. Elle cherche des entourages attendris, comme sa famille de 
Basse-Terre, où sa grand-mère la grondait doucement, et non plus des 
groupes à la discipline de fer. Pour trouver cette compréhension, il 
lui faut regarder hors de France, où elle a déçu. Son sponsor 
principal, une marque de chaussures, la met donc en contact avec John 
Smith, qui entraîne sur les pistes de l'université californienne 
d'UCLA un groupe d'athlètes anglais et américains parmi lesquels ont 
figuré Quincy Watts et Kevin Young, respectivement champions 
olympiques du 400 mètres et du 400 mètres haies.</TEXT>
<TEXT>
 Le plaisir après l'abnégation</TEXT>
<TEXT>
  A Los Angeles, Marie-José Pérec affirme avoir trouvé cette 
décontraction qui sied mieux à son tempérament. Piasenta lui a appris 
l'effort qui l'a hissée, jusqu'au sommet de Barcelone. John Smith lui 
enseigne le plaisir, lui laisse descendre son talent en pente douce. 
L'entraîneur utilise ses dons de comédien pour la faire sourire, pour 
lui arracher en douceur les exercices qu'elle n'acceptait qu'en 
grimaçant. Il a entrepris de la réconcilier avec les possibilités que 
lui offre son corps, de convaincre son esprit qu'elle peut devenir 
l'équivalent d'un Sergueï Bubka ou d'un Carl Lewis dans sa 
discipline.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cela, il fallait que Marie-José Pérec accepte, à vingt-six 
ans, de rentrer dans son domaine, dont l'avait chassée la peur des 
trop grandes douleurs. Qu'elle se réapproprie ce 400 mètres qui lui a 
offert ses titres et qu'elle seule peut tirer de sa torpeur. A 
Helsinki, l'opération de séduction entre l'athlète et sa distance a 
réussi au-delà de toute attente. La Française a semblé découvrir au 
tour de piste des charmes qu'elle ignorait jusqu'alors. Aux crampes 
d'estomac, elle a vu succéder le plaisir des dominations sans partage 
et vécues sans nuance.</TEXT>
<TEXT>
 Un record du monde à battre</TEXT>
<TEXT>
  Car en balayant ses derniers doutes pendant ces championnats 
d'Europe, en achevant de se convertir à la pensée positive inculquée 
par son entraîneur, Marie-José Pérec a semblé perdre une grande 
partie de la mesure qui l'empêchait auparavant de dédaigner ses 
adversaires. A Helsinki, les propos tenus sur ses rivales, certes 
d'un faible niveau d'ensemble, tenaient parfois de la prétention. 
Comme si, pour la première fois, la force du corps avait fini par 
convaincre l'esprit de sa supériorité. Comme si la Française avait 
achevé de se persuader des possibilités qu'elle a longtemps gâchées 
par excès de doute.</TEXT>
<TEXT>
 Cette nouvelle assurance a débouché sur des objectifs de carrière 
inédits. Comme John Smith dans son domaine, Marie-José Pérec entend 
désormais laisser une marque profonde dans l'histoire de 
l'athlétisme. Pour cela, une fois sa trilogie de titres continental, 
mondial et olympique bouclée sur 400 mètres, il lui manque un record 
du monde, qu'elle pense pouvoir obtenir sur 400 mètres haies (1), 
peut-être aux Jeux d'Atlanta. Ce vieux rêve de Jacques Piasenta, 
qu'elle avait alors refusé en se laissant glisser sur le 200 mètres, 
se réaliserait alors de l'autre côté de l'Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faudra-t-il que l'harmonie gagnée auprès de John Smith 
résiste aux dangers de l'hiver. Pérec dit vouloir rentrer plus tôt 
que son entraîneur ne le lui demande à Los Angeles. Les milliers de 
kilomètres qui la séparent des activités lucratives qui minaient sa 
carrière de sportive à Paris semblent garantir la poursuite de ses 
efforts. Mais si l'athlète paraît avoir changé, en se réconciliant 
avec sa discipline, la jeune femme a, elle, donné des signes de 
faiblesse.</TEXT>
<TEXT>
  Les forfaits à répétition, pour cause de blessure, dans les 
compétitions qui précédaient les championnats d'Europe, ont révélé 
que les doutes affleuraient encore sous la nouvelle assurance. A 
Helsinki, des déclarations maladroites sur l'ambiance " malsaine " 
qui régnerait au sein de l'équipe de France, dont elle serait la 
première victime, ont montré qu'elle gardait le goût du conflit. Rien 
n'assure encore définitivement que la vie de Marie-José Pérec suive 
le même cours limpide que ses courses victorieuses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
