<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000440-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000440-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331265</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>EPIDEMIE,SIDA,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>04041302</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,</SUBJECTS>
<NUM1>940405-2-012-32</NUM1>
<NAMES>ESCANDE JEAN PAUL,QUOTIDIEN DU MEDECIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>SIDA</LEAD1>
<TITLE>L'évolution de l'épidémie&gt; La provocation du professeur Jean-Paul Escande</TITLE>
<TEXT>L'épidémie de sida est " enrayée ", vient d'affirmer le professeur Jean-Paul Escande dans un supplément du Quotidien du médecin. " Pour 
la première fois depuis quatre mois, le nombre de cas déclarés est 
inférieur au mois correspondant de l'année précédente ", ajoute le 
chef du service de dermatologie de l'hôpital Tarnier (Paris), pour 
qui le sida " n'est pas un danger pour la planète ". " En France, 
précise-t-il, il y aura 100 000 morts. En Afrique, il y aura 
seulement un ralentissement transitoire de la croissance 
démographique. " </TEXT>
<TEXT>
  Ces déclarations provocatrices du professeur Jean-Paul Escande sont 
en totale contradiction avec les dernières données épidémiologiques 
officielles. Aucun élément ne permet de dire que l'épidémie de sida 
est " enrayée " ou ne constitue pas un nouveau fléau infectieux aux 
dimensions planétaires.</TEXT>
<TEXT>
 En France, durant les sept premières semaines de 1994, 862 cas de 
sida déclarés ont été recensés, contre 788 durant la même période de 
1993. Si certaines données permettent de laisser espérer que l'on 
observe une relative décroissance des cas de contamination dans notre 
pays, comment peut-on réduire le drame que vit l'Afrique à une 
hypothétique conséquence démographique ? Il y a cinq ans déjà (le 
Monde du 1 avril 1989), ce médecin déclarait que l'épidémie de sida 
était " jugulée ". " Je ne l'aurais pas affirmé il y a six mois, 
ajoutait-il, mais je crois qu'aujourd'hui, on peut le dire : le sida, 
c'est fini. " Les faits ont, depuis, amplement démontré à quel point 
M. Escande se trompait. Sa récidive n'aurait pas à être prise en 
compte si elle ne risquait de mettre à mal les entreprises de 
prévention difficilement mises en oeuvre auprès des plus jeunes et 
des plus exposés aux risques, bien réels et toujours d'actualité de 
contamination par ce virus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
