<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000292-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000292-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353723</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10031862</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,SCANDALE,POT DE VIN,DIRIGEANT POLITIQUE,FINANCES DES PARTIS,SESSION PARLEMENTAIRE,PROPOSITION DE LOI,LISTE</SUBJECTS>
<NAMES>VASSEUR PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>MILLON CHARLES</NAMES>
<NAMES>MAZEAUD PIERRE</NAMES>
<NAMES>HYEST JEAN JACQUES</NAMES>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>LA LUTTE CONTRE LA CORRUPTION</LEAD1>
<TITLE>L'OUVERTURE DE LA SESSION PARLEMENTAIRE D'AUTOMNE&gt; Plusieurs propositions ont été déposées par des députés</TITLE>
<TEXT>Les propositions d'origine parlementaire se sont multipliées, depuis quelques jours, pour renforcer la lutte contre la corruption et 
tenter d'assainir les rapports entre la politique et l'argent. Ainsi, 
le vice-président du Parti républicain, Philippe Vasseur, député du 
Pas-de-Calais, a déposé à la mi-septembre, avec Charles Millon, 
président du groupe UDF, une proposition de loi visant à assurer la 
transparence du patrimoine des élus, parlementaires mais également 
élus locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Mazeaud (RPR), président de la commission des lois, et 
Charles Millon ont, de leur côté, déposé, le 28 septembre, une 
proposition de loi visant à interdire " expressément " tout 
financement de la vie politique par les entreprises. Prolongeant 
cette proposition, Jean-Jacques Hyest, député (UDF-CDS) de 
Seine-et-Marne et trésorier du CDS, a indiqué, le 30 septembre, lors 
des journées parlementaires de l'UDF, qu'il allait déposer, dès 
l'ouverture de la session, une proposition de loi pour l'instauration 
d'une " taxe parafiscale de 0,25 % " sur les marchés publics destinée 
à assurer un financement public des partis politiques et des 
campagnes électorales.</TEXT>
<TEXT>
  Devant les parlementaires UDF, le président de l'Assemblée 
nationale, Philippe Séguin, a annoncé, le 30 septembre, qu'il est " 
prêt " à mettre en place un groupe de travail parlementaire chargé de 
proposer un texte sur la lutte contre la corruption. Quant à Valéry 
Giscard d'Estaing (Puy-de-Dôme, UDF-PR), il a fait connaître son 
intention de développer, dans les semaines à venir, des propositions 
visant à renforcer l'indépendance de la justice. &lt;
</TEXT>
</DOC>
