<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035253</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035253</DOCID>
<ACCOUNT>413913</ACCOUNT>
<PEOPLE>RUQUIER LAURENT</PEOPLE>
<DATE>19950925</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/38951001</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EMISSION TV,PROGRAMME,AUDIENCE RTV,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950925-2-S01-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SU11>Le Monde RADIO - TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rentrée cata</TITLE>
<TIO1>LES NIOUZES</TIO1>
<TEXT> NUL ne pouvait le deviner, mais la fin brutale des " Niouzes " une émission satirique, animée par Laurent Ruquier , sur TF 1 au début du 
mois de septembre, aurait du être considérée comme un symptôme. C'était le signal 
que la rentrée serait difficile, pour TF 1 certes, mais aussi pour toutes les autres 
chaînes.</TEXT>
<TEXT>
 L'hémorragie d'audience qui a touché " Les Niouzes " a en effet déteint sur toute 
une politique de nouveautés prévues pour septembre. Ainsi, les grands feuilletons 
longuement préparés par TF 1 et France 2 auraient presque pu être chassés de 
l'antenne, eux aussi, tant ils s'avèrent des déceptions. Les premiers épisodes de " La 
Rivière Espérance ", le feuilleton diffusé sur France 2, n'ont rassemblé jusqu'à 
présent que des audiences très moyennes, largement en dessous des espoirs des 
dirigeants du service public. Entre le 4 et le 20 septembre, les trois épisodes déjà 
diffusés ont recueilli entre 24 % et 25 % de parts d'audience (15 ans et plus). Soit un 
échec, comparé aux audiences pharamineuses (+ 30 %) du " Château des Oliviers " 
#en 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Sur TF 1, " Sandra, princesse rebelle " est aussi largement en dessous des 
standards de la chaîne : le dernier épisode diffusé de cette " saga Kroène " n'a 
recueilli que 31,6 % de parts d'audience (15 ans et plus). Loin des 38-39 % minimum 
auxquels la chaîne est en droit de prétendre sur l'ensemble de ses programmes.</TEXT>
<TEXT>
#  " LMI ", le magazine info animé par Guillaume Durand, a également du mal à 
stabiliser son audience. Excepté l'émission consacrée aux vacances de M. 
Mitterrand, le 5 septembre (44,6 % de part d'audience), toutes les autres n'ont pas 
dépassé les 30 %. Alain Juppé n'a obtenu que 23 % le 29 août, et Le Pen seulement 
29,3 % le 19 septembre dernier.</TEXT>
<TEXT>
 Christophe Dechavanne, qui revient en seconde partie de soirée avec " Comme un 
#lundi ", a démarré avec une émission calamiteuse sur le problème corse (27 % de 
#parts d'audience). Mais le style débridé qui est le sien lui a redonné un public, lundi 
19 septembre (48 % de parts de marché).</TEXT>
<TEXT>
  " Que le meilleur gagne plus ", sur France 2, n'a rien d'une nouvelle émission, mais 
Laurence Boccolini, qui remplace Nagui, ne crée pas les mêmes audiences. La moitié 
des fans de Nagui se sont évaporés sur les autres chaînes. Sur France 2 encore, " Un 
homme à la maison ", le feuilleton d'AB productions, n'a pas passé le cap des tests 
d'été. Il a été supprimé après quelques épisodes.</TEXT>
<TEXT>
  " Le Grand Zap ", sur M 6, un jeu qui fait face à " Fa si la chanter ", démarre plus 
que doucement : entre 6 et 7,3 % de parts d'audience.</TEXT>
<TEXT>
  France 3 sauve sa mise dans cette rentrée calamiteuse : ses nouvelles émissions 
d'après-midi n'ont pas encore commencé.</TEXT>
</DOC>
