<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046264</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046264</DOCID>
<ACCOUNT>427774</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1251</FAB>
<NUM1>951219-3</NUM1>
<NAMES>FRANCE LIBERTES,FEDERATION INTERNATIONALE DES DROITS DE L'HOMME,MEDECINS DU MONDE,HUMAN RIGHTS WATCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE JACOT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT PUBLIE VENDREDI 15 DECEMBRE 1995, PAR LA MISSION DES DROITS DE L'HOMME AUTORISEE A SE RENDRE A CUBA, DU 28 AVRIL AU 5 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Appels en faveur de la libération des prisonniers politiques à Cuba</TITLE>
<TEXT> LIBÉRER sans condition tous les prisonniers d'opinion cubains, dont le nombre se situe entre 500 et 1 400 en fonction des estimations : telle est la 
première " recommandation " que formule, dans son rapport publié vendredi 15 décembre, 
la mission des droits de l'homme à dominante française, qui avait été autorisée à se rendre 
à Cuba, du 28 avril au 5 mai, à la suite de la visite que le président Fidel Castro avait 
effectuée à Paris en mars.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mission, qui comprenait des représentants de l'association France-Libertés, de la 
Fédération internationale des droits de l'homme, de Médecins du monde et de l'organisme 
américain Human Rights Watch/Americas, demande que les prisonniers politiques soient 
au moins séparés des détenus de droit commun dans les prisons. Elle réclame aussi 
l'abolition de la détention préventive dans les locaux des services de sécurité (comme la 
Villa Marista de La Havane), où les traitements infligés, jugés " cruels et inhumains ", 
sont assimilables, selon elle, à de la " torture psychologique " (cellules de 2 à 3 mètres 
carrés où la lumière reste toujours allumée, conditions d'hygiène déplorables, rats, cafards, 
etc.). Elle souligne cependant qu'aucun cas de " torture physique " ne lui a été signalé.</TEXT>
<TEXT>
  La mission prône enfin la suppression dans le code pénal cubain de tous les délits portant 
atteinte à la liberté d'opinion et d'expression (comme celui dit de " propagande ennemie ") 
et invite le gouvernement cubain à abolir la peine de mort.</TEXT>
<TEXT>
  Les travaux de la mission furent limités à la visite de vingt-quatre prisonniers (d'après 
une liste fournie par Amnesty International), rencontrés dans des locaux administratifs et 
non pas dans leurs cellules. Le gouvernement cubain argua que la délégation n'avait pas 
été autorisée à faire une " inspection des prisons cubaines ". La délégation a obtenu, fin 
mai, la libération de six détenus politiques (sur les huit qu'elle réclamait d'urgence) et 
souhaite, dans le cadre d'une politique dite des " petits pas ", être autorisée à retourner à 
Cuba poursuivre ses enquêtes auprès d'autres prisonniers politiques.</TEXT>
<TEXT>
  La tonalité de la réponse du gouvernement cubain (publiée dans le rapport de la mission) 
au premier document de travail de la mission ne laisse pas espérer de grandes avancées. 
La Havane considère que la mission a agi " en flagrante violation de tous les principes de 
souveraineté et de non-ingérence dans les affaires internes du pays en mettant en question 
le système juridico-pénal du pays ", notamment. La mission, dans son rapport final, 
demande aussi à La Havane de reconnaître la liberté d'association pour les organisations 
indépendantes des droits de l'homme et réclame une réforme de la procédure pénale pour 
que les procès aient un véritable caractère public et que les droits de la défense soient 
respectés.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants de l'Union européenne ont aussi dit espérer, samedi 16 décembre à 
Madrid, que Cuba entamera rapidement une réforme de son code pénal et libérera ses 
prisonniers politiques, avant l'ouverture de négociations en vue d'un premier accord de 
coopération avec l'île.</TEXT>
</DOC>
