<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040818</DOCID>
<ACCOUNT>421040</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1151</FAB>
<NOM1>RABIN ITZHAK</NOM1>
<NUM1>951107-2-003-65</NUM1>
<NAMES>PARTI DU LIKOUD,NETANYAHOU BENYAMIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRACHON</SIP1>
<SU21>COMMENTAIRE</SU21>
<SYE1>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PREMIER MINISTRE,ASSASSINAT POLITIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS ENSEMBLE DE TROIS PAGES - ASSASSINAT LE SAMEDI 04 NOVEMBRE 1995 - LES MOTS DE LA DROITE NATIONALISTE ISRAELIENNE ONT-ILS CONTRIBUE A L'ASSASSINAT D'ITZHAK RABIN ?</LEAD1>
<TITLE>LES MOTS QUI TUENT</TITLE>
<TEXT> En terre biblique, les mots pèsent, plus qu'ailleurs encore. Au pays du Livre, la rhétorique peut attiser les haines ou panser les plaies ; elle n'est jamais 
neutre. Elle démonise ou elle apaise, elle se répercute dans un paysage de passions. Qui 
peut dire que les mots de la droite nationaliste israélienne n'ont pas contribué à 
l'assassinat d'Itzhak Rabin ? Qui peut dire que ces appels à la dénonciation d'un " traître 
au peuple juif " n'ont pas armé le bras de Yigal Amir, l'extrémiste nationaliste qui a tué le 
premier ministre ? Les mots ont préparé le meurtre. Les mots qui qualifiaient le processus 
de paix de " trahison ".</TEXT>
<TEXT>
 Car, même dans un pays où la bataille politique se mène sur le mode le plus vif, la droite 
est allée au-delà de l'habituel. " Ce meurtre est le résultat de la propagande de la droite ", 
a dit le travailliste Ephraïm Sneh, ministre de la santé ; " ce meurtre était annoncé sur les 
murs par les slogans de la droite ", tonne l'éditorial du quotidien de gauche Davar. Pour les 
partisans du " Grand Israël ", ceux qui se refusent au moindre compromis sur les 
territoires occupés, M. Rabin dirigeait un " gouvernement éclaboussé de sang " ; un 
photomontage le présentait en uniforme nazi.</TEXT>
<TEXT>
  Pour torpiller la paix, il n'y avait plus de tabou, plus la moindre inhibition dans le discours 
d'une droite qui appelait les soldats à la désertion. La droite nationaliste officielle, 
parlementaire, le Likoud de Binyamin Netanyahu, joua sa part dans cette dérive et, à 
aucun moment, ne dénonça la rhétorique la plus ultra, celle qui rejoignait, en une implicite 
complicité, le camp du refus palestinien.</TEXT>
<TEXT>
  Comme toujours, c'est un faible d'esprit, ou un esprit dérangé par le discours de la haine, 
qui commet l'irréparable. Yigal Amir a tué le seul homme politique du pays qui, 
#insoupçonnable de faiblesse nationaliste du fait de son passé militaire, avait le capital 
politique pour faire accepter à une majorité d'Israéliens le fait national palestinien. 
L'homme qui, quelques minutes avant sa mort, prononçait, lui, des mots de paix ; l'homme 
qui disait, samedi soir, que " le peuple voulait la paix et s'opposait à la violence parce que 
c'est la violence qui mine les fondements de la démocratie israélienne ".</TEXT>
</DOC>
