<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002292-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002292-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359944</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11181207</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,POT DE VIN,FRAUDE,MARCHE PUBLIC,ENQUETE;DEMISSION,PROJET;BANQUE;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATRONAT,PROPRIETE IMMOBILIERE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>,PR</NAMES>
<NAMES>PARIBAS,SINVIM</NAMES>
<NAMES>COGEDIM,MAUER MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>Les patrons victimes des " affaires "&gt; Michel Mauer devait quitter la présidence de la Cogedim</TITLE>
<TEXT>Inculpé de trafic d'influence aggravé dans l'enquête sur le financement du Parti républicain et incarcéré en octobre pendant plus 
de trois semaines, Michel Mauer, président de la Cogedim, devait 
démissionner, vendredi 18 novembre, lors d'un conseil 
d'administration de l'entreprise, filiale de Paribas. C'est le 
premier patron victime des " affaires ".</TEXT>
<TEXT>
 L'information ne surprend guère : dès l'annonce de ses nouveaux 
démêlés judiciaires, fin septembre, l'avenir de M. Mauer à la tête de 
son groupe semblait fragilisé. Agé de soixante-quatre ans, de santé 
délicate, on le savait ébranlé par sa nouvelle incarcération. Car 
c'était la deuxième fois qu'il était aux prises avec la justice. 
Inculpé en 1990 dans une affaire de fausses factures dans la région 
parisienne, il avait déjà été incarcéré plusieurs jours. Mais, 
surtout, il avait été condamné pour cette affaire à une peine 
d'emprisonnement avec sursis de trois ans, ramenée en 1993 à deux 
ans.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré ses difficultés, Michel Mauer avait été confirmé dans ses 
fonctions par son prestigieux actionnaire, Paribas (64 % du capital). 
Il avait même été conforté à son poste puisque Paribas lui avait 
confié le soin, en 1992, de rapprocher l'entreprise d'une autre 
filiale immobilière, la Sinvim. Plusieurs raisons pouvaient expliquer 
cette élégance : d'abord, par tradition, la banque de la rue d'Antin 
goûte peu les coups d'éclats. Un départ de M. Mauer aurait été 
compris comme un " lâchage ". L'établissement avait donc préféré le 
maintenir dans ses fonctions, quitte à placer un de ses hommes dans 
la Cogedim.</TEXT>
<TEXT>
 Paribas était d'ailleurs un peu redevable à Michel Mauer, un homme 
qui a fait toute sa carrière dans le groupe et dont le destin se 
confond avec celui de la Cogedim, qu'il a créée en 1963 (le Monde du 
29 septembre). L'entreprise, qui jouait la carte d'un immobilier haut 
de gamme, a rapporté beaucoup d'argent en son temps à ses 
actionnaires, notamment lors des très riches heures de l'immobilier 
dans les années 80. Se séparer de Michel Mauer était d'autant plus 
impensable que ses premiers démêlés avec la justice sont intervenus 
au moment où éclatait la crise de l'immobilier, d'une rare violence. 
Paribas ne pouvait donc se séparer de ce promoteur, considéré par ses 
pairs comme un " bon ", dont l'efficacité reposait aussi en grande 
partie sur les relations personnelles (le Monde du 29 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, le scénario est différent. Même si, en présentant les 
comptes semestriels de la banque, le 29 septembre, le président du 
directoire de Paribas, André Levy-Lang, a indiqué qu'il maintenait " 
a priori " sa confiance à Michel Mauer, celui-ci a choisi de partir, 
mettant fin ainsi à une carrière de trente et un ans dans son 
entreprise. Il ne la quitte pas au mieux de sa forme puisque Cogedim 
a encore perdu 403 millions de francs au premier semestre et que 
l'immobilier demeure en crise. Mais sans doute a-t-il considéré que 
la relève était prête.       
</TEXT>
</DOC>
