<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031497</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031497</DOCID>
<ACCOUNT>409087</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAUPHIN CECILE,LEBRUN PEZERAT PIERRETTE,POUBLAN DANIELE</PEOPLE>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/34951005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MESSAGE,FAMILLE,SIECLE XIX</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CES BONNES LETTRESUne correspondance familiale  au XIXe sièclede Cécile Dauphin,  Pierrette Lebrun-Pézerat  et Danièle Poublan.  Préface de Roger Chartier,Albin Michel, coll. " Bibliothèque  Histoire ", 399 p., 150 F. (1) Fayard, 1995.</NOTE>
<NUM1>950825-2-R05-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CONTAT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CONTAT </SIP1>
<SOT1>A travers la chronique épistolaire des Froissart,  l'analyse d'un genre codifié et aujourd'hui largement disparu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'écriture de la famille</TITLE>
<TIO1>CES BONNES LETTRESUNE CORRESPONDANCE FAMILIALE
 AU XIXE SIECLE
</TIO1>
<TEXT> Dans Le Siècle des Platter (1), Emmanuel Le Roy Ladurie analysait avec brio et profondeur la renaissance de l'écriture du moi aux XVe et XVIe 
siècles, à travers les récits de vie et de voyage rédigés par les représentants de deux 
générations d'une famille d'imprimeurs, bâloise et protestante, d'origine valaisanne et 
catholique. Par une démarche d'historiens et d'anthropologues, les trois auteurs de Ces 
Bonnes lettres analysent " une correspondance familiale au XIXe siècle ", celle d'une 
famille alsacienne qui a établi sa feortune par une manufacture de blanchiment des 
textiles.</TEXT>
<TEXT>
  C'est moins l'ascension sociale d'une famille qui les intéresse que la pratique épistolaire 
en tant que fondement de l'identité familiale, l'accession d'une famille " sans qualités " au 
rang de la bourgeoisie possédante. Les lettres soigneusement conservées et sélectionnées 
par la famille Froissart tracent une chronique d'événements intimes (mariages, naissances, 
difficultés sentimentales, maladies, décès) et d'événements sociaux (les hauts et les bas du 
commerce, les fêtes et les rites). Inspirée en partie par les travaux d'Erving Goffman sur 
les significations des pratiques sociales, jusqu'aux rituels les plus ténus, comme la 
gestuelle des saluts et des prises de congé, et par ceux de Philippe Lejeune sur le pacte 
autobiographique, la méthode des auteurs consiste à décrire, en les analysant 
systématiquement, les rituels, les codes et les contenus du " pacte épistolaire " qui assure, 
maintient, resserre les liens de la famille et donne à celle-ci la consistance, la permanence 
d'une institution sociale fondamentale, à la fois par sa commémoration et le patrimoine 
qu'elle construit.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la correspondance familiale apparaît comme un instrument de solidarité, de contrôle 
et d'union. L'objet du livre n'est pas l'histoire de cette famille, mais bien la structure de sa 
cohésion, son système de valeurs. Le choix des lettres donné en deuxième partie du livre 
se lit cependant comme le roman, un peu triste et convenu, de ce qui est redevenu en notre 
temps la valeur primordiale, comme par défaut : la famille comme valeur refuge. La 
méthode sociohistorique ne prend évidemment pas parti sur le fonctionnement de cette 
famille ni sur la famille en général ; elle constate que la réussite se paie d'une glaciation de 
l'âme sous les échanges apparemment les plus chargés d'affection, comme si le langage 
même et ses stéréotypes altérait une émotion qui ne sait trouver ses mots, ce qui est le 
privilège des écrivains, même quand chez eux l'émotion est morte depuis longtemps.</TEXT>
<TEXT>
 MODÈLE </TEXT>
<TEXT>
  Mais ce n'est ni émotion ni écriture que l'on cherchera d'abord dans ce livre sérieux et 
méthodique. C'est un modèle d'analyse d'un genre codifié et aujourd'hui disparu, qui est la 
correspondance familiale, à distance de l'art de la conversation et de la lettre spirituelle du 
XVIIIe et de nos modernes formes de communication multiples qui voient se dissoudre la 
famille dans le village électronique pour ressouder des communautés (éphémères ?) sur 
Internet.</TEXT>
</DOC>
