<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005898</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005898</DOCID>
<ACCOUNT>374373</ACCOUNT>
<PEOPLE>LURIA ALEXANDRE</PEOPLE>
<COM1>cd (interversion nom prénom en auo)</COM1>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0695/1026</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'HOMME DONT LE MONDE VOLAIT EN ÉCLATSd'Alexandre Luria. Traduit du russe  par F. Mariengof et N. de Trautenberg; préface d'Oliver Sacks,  Seuil, 308 p., 00 F. </NOTE>
<NUM1>950210-9</NUM1>
<NAMES>ZASSTSKI LEV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND JACCARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tours de mémoire  L'homme qui ne se souvenait plus et l'homme qui se souvenait trop :  deux " romans neurologiques " d'Alexandre Luria</TITLE>
<TIO1>L'HOMME DONT LE MONDE VOLAIT EN ÉCLATS</TIO1>
<TEXT>  En 1943, un jeune soldat russe, Lev Zassetski, reçoit une balle dans la tête. Son univers vole en éclats et il lui faudra plus de trente ans pour parvenir avec 
une obstination farouche à en reconstituer les morceaux. Trente années pendant lesquelles 
il tentera, jour après jour, heure après heure, d'écrire son journal intime dans l'unique but 
de comprendre ce qui lui est arrivé et quel sens il peut y avoir à survivre après avoir perdu 
la mémoire, la vue, l'espoir.</TEXT>
<TEXT>
  " Je martelais mon discours à tous, écrit-il ; j'étais désormais un autre homme ; j'avais été 
tué le 2 mars 1943 (...) ; j'avais beau appartenir au monde des vivants, je me sentais vivre 
un cauchemar forcené ; je n'étais plus que l'ombre d'un homme. "</TEXT>
<TEXT>
  Son journal sera donc l'histoire de son calvaire. Il est aujourd'hui édité partiellement en 
français et commenté par Alexandre Luria (1902-1977), qui fut l'un des maîtres de la 
neuropsychiatrie soviétique et suivit Lev Zassetski jusqu'à sa mort.</TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Luria s'intéressait tout particulièrement à la nature de la mémoire et de 
l'imagination. Scientifique de renom international, il n'hésitait pas, tout comme Freud 
d'ailleurs auquel il vouait une réelle admiration, à aborder ses patients en romancier : non 
seulement, il les accompagnait pendant des décennies, mais il scrutait leur personnalité et 
les mettait en scène dans ce qu'on pourrait qualifier, à la suite d'Oliver Sacks, de " romans 
neurologiques ". Surtout, il cherchait à comprendre par quelles voies mystérieuses la 
personnalité, après avoir été brisée ou anéantie, parvenait à se reconstituer.</TEXT>
<TEXT>
#  Dans le cas de Lev Zassetski, le neuropsychiatre s'efface derrière le diariste. Ces pages 
et ces pages recouvertes d'une écriture fine et que son auteur, aveugle, ne pourra jamais 
lire sont d'une telle force que tout commentaire serait de trop. Du fond de sa nuit, un 
homme tente désespérément de réintégrer le monde des humains, de retrouver une 
identité. Chaque ligne qu'il écrit est le dernier lien qui le relie encore à la vie. Et, petit à 
petit, il parviendra à recouvrer son bien le plus précieux : les mots et leur sens.</TEXT>
<TEXT>
 CONFUSION HALLUCINATOIRE</TEXT>
<TEXT>
Non moins surprenante est l'autre histoire que raconte Alexandre Luria. Il reçut un jour 
dans son laboratoire un journaliste qui le pria de vérifier sa mémoire. C'est à l'instigation 
de son rédacteur en chef qu'il avait entrepris cette démarche, car il lui semblait naturel 
d'avoir une excellente mémoire. Là encore, les relations entre le journaliste et le 
neuropsychiatre se prolongèrent pendant plus de trente ans. Car Alexandre Luria avait 
découvert en Veniamin, c'était le nom du reporter, un spécimen rare de mémoire absolue. " 
Je me voyais, écrit-il, incapable de résoudre ce problème élémentaire pour tout 
#psychologue : comment mesurer l'étendue de sa mémoire [...]. Il fallait reconnaître que la 
mémoire de Veniamin n'avait pas de limites définies, ni dans son étendue, ni dans sa 
constance. "</TEXT>
<TEXT>
  Le journaliste sera d'ailleurs bientôt engagé dans un music-hall comme " mnémoniste " et 
deviendra célèbre pour ses exploits. Son problème, à l'inverse du commun des mortels, 
n'était pas d'améliorer ses performances, mais d'apprendre à oublier. De plus en plus, il 
larguait les amarres du monde réel pour dériver au fil de son imagination, car la richesse 
même de sa mémoire le plongeait dans une confusion quasi hallucinatoire.</TEXT>
<TEXT>
  Ironie du destin : l'homme à la prodigieuse mémoire laissa sa vie s'engluer, alors que 
l'amnésique, l'homme disloqué, retrouva le goût de vivre. L'occasion de vérifier, une fois 
de plus, que les dieux comblent ceux qu'ils veulent perdre.</TEXT>
</DOC>
