<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038938</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038938</DOCID>
<ACCOUNT>418682</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/0988</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,PROTECTION SOCIALE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>Daniel Fédou est président d'Entreprise emplois (association de promotion de projets créateurs d'emplois en Aquitaine).</NOTE>
<NUM1>951024-2-014-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FEDOU DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL FEDOU</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Une cotisation sociale appliquant un pourcentage au chiffre d'affaires réalisé en France</LEAD1>
<TITLE>Mieux que la CSG</TITLE>
<TEXT> D'UN point de vue économique, les cotisations sociales actuelles constituent une sorte d'impôt sur l'emploi. C'est évidemment absurde en période 
de fort chômage. Qui peut en douter ? Il est clair qu'il vaudrait mieux taxer autre chose que 
les salaires. En outre, le système actuel de financement des dépenses sociales accroît les 
prélèvements sur les salaires quand le chômage augmente, ce qui contribue à aggraver le 
mal.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut donc essayer de le remplacer. Mais par quoi ? La piste le plus souvent évoquée est 
la CSG. C'est, semble-t-il, celle qu'étudie actuellement le gouvernement. Voilà en effet une 
cotisation sociale qui n'est pas assise seulement sur les salaires. Et si certains revenus non 
salariaux lui échappent aujourd'hui, il suffirait de modifier la loi pour en étendre l'assiette. 
Mais il y a, à notre avis, beaucoup mieux à faire : mettre en place un financement des 
dépenses sociales ayant la même assiette que la TVA, c'est-à-dire la consommation 
intérieure, comme cela a déjà été plusieurs fois proposé.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit ici ni d'augmenter le taux de la TVA, ni de créer un autre impôt, ni de réduire 
les dépenses sociales. Il s'agit simplement de les financer autrement, en créant une 
nouvelle cotisation sociale pour remplacer les cotisations actuelles des sociétés assujetties 
à la TVA. Nous la baptiserons CSU, cotisation sociale unifiée. Elle sera versée directement 
par les entreprises aux caisses d'assurance sociale, tous les mois. Comme cela se fait 
aujourd'hui. La différence est que les entreprises, au lieu de calculer à partir des salaires 
les cotisations à verser, le feront en appliquant un pourcentage au chiffre d'affaires réalisé 
en France. La CSU payée sur les achats effectués sera déduite, comme pour la TVA. Le 
pourcentage appliqué sera, quant à lui, déterminé de telle sorte que chacune des caisses 
d'assurance sociale reçoive globalement les mêmes ressources que dans le système 
actuel.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier avantage de la CSU se situe au niveau des principes : elle ne frappe pas du 
tout les salaires. Ce n'est même pas un impôt sur l'emploi. Pour celui qui se demande s'il 
peut embaucher, pour celui qui envisage d'automatiser sa production, pour celui qui pense 
à délocaliser une usine, la CSU n'interviendra absolument pas dans le calcul du coût de la 
main-d'oeuvre. La CSG, en revanche, continue et continuera de peser sur les coûts 
salariaux. Pas uniquement sur eux certes, et là est son intérêt. Mais en partie tout de 
même, et une partie importante. D'où une grande différence d'efficacité entre les deux en 
termes d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant plus que la CSG, parce qu'elle a pour objectif de reporter sur des revenus non 
salariaux une partie du financement des dépenses sociales, frappe des électeurs. Ils ne 
manqueront pas de réagir. Tandis que la CSU sera payée par les entreprises, comme le 
sont aujourd'hui les cotisations sociales, et pour des montants globalement identiques. Les 
électeurs y seront largement insensibles : les salaires nets seront inchangés, de même que 
les prix TTC moyens.</TEXT>
<TEXT>
  La CSU présente donc le deuxième avantage de pouvoir être appliquée d'une manière 
beaucoup plus massive que la CSG. Il paraît possible pour les entreprises assujetties à la 
TVA de remplacer la quasi-totalité des charges sociales actuelles par la CSU. Il serait 
politiquement illusoire de penser le faire avec la CSG.</TEXT>
<TEXT>
 La CSU présente un troisième avantage majeur sur la CSG, dont l'explication demande 
quelques rappels. Nos exportations sont exonérées de TVA. C'est logique : pourquoi 
demanderions-nous à nos clients étrangers de participer au financement de nos dépenses 
publiques ? Mais alors, pourquoi leur demandons-nous de participer au financement de nos 
charges sociales ? Car nos ventes à l'étranger supportent pleinement les charges sociales, 
au travers des salaires versés par les exportateurs. Symétriquement, les produits importés 
en France sont soumis à la TVA. C'est encore logique, puisque les produits français y sont 
eux-mêmes soumis. Mais alors, pourquoi ces produits importés sont-ils dispensés de 
contribuer au financement de nos dépenses sociales, alors que les produits français le font 
pleinement ? Il est vrai que l'on peut donner une justification logique au système actuel. Et 
l'on connaît, bien entendu, les réponses cohérentes aux questions que l'on vient de poser. 
L'ennui est que ledit système est désormais particulièrement pénalisant en matière 
d'emplois. Et que, par conséquent, ces réponses cohérentes ne sont plus adaptées à la 
situation actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  La CSU aura le grand mérite de faire contribuer au financement des dépenses sociales les 
produits français et les produits importés de la même manière. La CSG, pour sa part, ne 
change pratiquement rien à la situation actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Ajoutons que le mécanisme de la CSU, étendu à tous les employeurs, permettrait si 
nécessaire de moduler simplement les contributions de différents secteurs économiques 
(fonction publique, services aux particuliers, associations, industries...) aux dépenses 
sociales de la nation. On pourra par exemple appliquer un taux de CSU plus faible dans un 
secteur particulier si l'on souhaite y faciliter la création d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  La CSG, en revanche, ne permet pas en pratique une telle modulation. On imagine mal, 
en effet, comment on pourrait faire accepter que deux salaires identiques soient taxés 
différemment parce que les deux salariés ne travaillent pas dans les mêmes secteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, du point de vue de l'emploi, la CSU est considérablement plus efficace que la CSG. 
Le remplacement des cotisations sociales actuelles par la CSU permettra en effet :</TEXT>
<TEXT>
  de supprimer les charges sociales dans les comparaisons de coût entre investissement et 
main-d'oeuvre. Près de la moitié des décisions de remplacement de nos salariés par des 
machines, prises ou à prendre, seront ainsi remises en cause. Voilà une manière puissante 
de recréer des emplois pour notre main-d'oeuvre peu qualifiée ;</TEXT>
<TEXT>
  de réduire dans les mêmes proportions l'écart des coûts de main-d'oeuvre entre la France 
et les pays du tiers-monde. Voilà une manière pragmatique d'enlever de l'intérêt aux 
délocalisations de nos activités vers ces pays ;</TEXT>
<TEXT>
  d'encourager celui qui hésite à embaucher, en diminuant de la même manière ce que lui 
coûte un nouveau salarié. Voilà un excellent moyen de ne gaspiller aucune opportunité de 
créer des emplois ;</TEXT>
<TEXT>
  de faire supporter aux produits étrangers vendus en France les mêmes charges sociales 
que celles supportées par les produits fabriqués en France. Voilà une manière réaliste de 
mettre un terme à la concurrence sociale des pays du tiers-monde ;</TEXT>
<TEXT>
  d'exonérer les produits français vendus à l'exportation de nos lourdes charges sociales. 
Voilà une manière efficace de développer nos exportations et les emplois qui vont avec ;</TEXT>
<TEXT>
  de ramener automatiquement le coût horaire du temps partiel au même niveau que celui 
du temps plein. Voilà une manière simple de favoriser la réduction du temps de travail, 
sans une quelconque aide publique.</TEXT>
</DOC>
