<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026055</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026055</DOCID>
<ACCOUNT>401794</ACCOUNT>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/1900</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>950703-2-012-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>REVUE DES VALEURS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SEMAINE DU 26 AU 30 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Victime des taux</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>L'ESPOIR que les boursiers avaient montré à la suite de l'élection de Jacques Chirac à la 
présidence de la République est cette fois bel et bien oublié à la Bourse de Paris. L'indice 
CAC 40 a perdu encore 1,98 % d'un vendredi à l'autre et se retrouve à 1 858,82 points 
soit, à peu de chose près, au niveau de 1 855 points où il se trouvait le 18 avril, peu avant le 
premier tour de l'élection présidentielle. Quatre jours après le second tour, le CAC 40 avait 
atteint 2 025 points. Il vient de reperdre 8,2 % en cinq semaines. Depuis le début de 
l'année, le CAC 40 a de nouveau basculé dans le rouge et cède 1,19 %. Les quatre 
dernières séances de la semaine se sont conclues par des baisses. Les raisons ne 
manquent pas pour les boursiers de rester particulièrement prudents et attentistes. Le 
cours des actions dépend de deux facteurs essentiels : les prévisions de bénéfices et le 
niveau des taux d'intérêt à long terme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉGRADATION</TEXT>
<TEXT>
 Or, les marchés obligataires se dégradent des deux côtés de l'Atlantique et les prévisions 
de croissance économique pour l'Europe sont révisées à la baisse.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques jours, les marchés obligataires européens font l'objet de ventes 
importantes après l'annonce à la fin de la semaine dernière d'un regain de tension 
inflationniste en Allemagne. En fait, les milieux financiers ne s'attendent plus à un 
assouplissement de la politique monétaire de la Bundesbank sur lequel ils ont parié depuis 
plusieurs semaines. Ces perspectives ne font pas l'affaire des valeurs françaises. Une 
baisse des taux à court terme est jugée indispensable par la plupart des économistes pour 
permettre une poursuite de la croissance. " Seule une diminution sensible et rapide des 
taux français à court terme peut assurer le succès du plan économique du nouveau 
gouvernement ", explique un analyste.</TEXT>
<TEXT>
  Tout aussi préoccupante, la situation s'est dégradée sur les marchés obligataires 
américains. La remontée des taux d'intérêt à long terme outre-Atlantique a suivi l'annonce 
jeudi d'une hausse de près de 20 % des ventes de logements neufs en mai et d'une chute 
des demandes d'allocations de chômage la semaine dernière aux Etats-Unis. Ces chiffres 
concernant notamment la vente de logements neufs accréditent la thèse de l'ancien 
gouverneur de la Réserve fédérale, John LaWare, qui s'attend " à une reprise significative 
de l'activité " au second semestre. Les espoirs d'un assouplissement de la politique 
monétaire américaine lors de la réunion, les 5 et 6 juillet, du conseil de politique monétaire 
de la Réserve fédérale se dissipent. Du coup Wall Street, qui dicte le ton des places 
boursières européennes, se trouve fragilisée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉVISIONS À LA BAISSE</TEXT>
<TEXT>
 Cette tension sur les taux obligataires tombe d'autant plus mal que la croissance semble 
se ralentir en Europe. Les économistes allemands sont convaincus que la reprise 
#européenne va s'affaiblir au cours des prochains mois et surtout en 1996. En France, la 
production industrielle a fléchi de 1,8 % en avril après une hausse de 2 % en mars. Des 
instituts de conjoncture révisent à la baisse leurs prévisions de croissance pour 1996 en 
France, notamment l'Association des économistes d'entreprises (2,8 % contre 3,2 %) et 
Rexecode (2,6 % contre 2,7 % prévus en mars).</TEXT>
<TEXT>
  Les économistes du Crédit lyonnais sont plus optimistes. Ils pensent que la Banque de 
France va normaliser rapidement ses taux directeurs en organisant une accélération de la 
baisse des taux au jour le jour. Elle ne devrait pas s'émouvoir de perspectives de regain 
d'inflation que fait planer la hausse de 2 points du taux de la TVA.</TEXT>
</DOC>
