<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037644</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037644</DOCID>
<ACCOUNT>417041</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1536</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Géopolis ": " FAO : nourrir le monde ", France 2, vendredi 13 octobre à 23 h 45.( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>951013-2-032-02</NUM1>
<NAMES>FAO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC FOTTORINO </SIP1>
<SOT1>Plusieurs reportages du magazine " Géopolis " montrent que, malgré cinquante ans d'effort, la FAO n'a pas réussi à éradiquer les carences alimentaires dont souffrent plusieurs pays</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FRANCE 2 VENDREDI 13 OCTOBRE A 23 H 45</LEAD1>
<TITLE>La famine règne toujours sur la planète</TITLE>
<TIO1>GEOPOLIS : FAO : NOURRIR LE MONDE</TIO1>
<TEXT> SI L'ON S'EN TIENT au rêve initial d'éradiquer la faim et la misère, la FAO (Organisation des Nations unies pour l'alimentation et 
l'agriculture), dont " Géopolis " fête le cinquantième anniversaire, a échoué. Huit 
cents millions de personnes à travers le monde souffrent encore de manger trop peu 
ou trop mal, et pas seulement dans les pays dits en développement. Les carences 
#alimentaires se logent aussi, plus criantes encore, dans nos sociétés de satiété.</TEXT>
<TEXT>
  Le Sud reste cependant la cible rapprochée de la faim et parfois des famines sans 
que les excédents accumulés chez les grands producteurs du Nord ne viennent 
soulager un tant soit peu ces fléaux. Les aides d'urgence mises à part, ce sont, au 
contraire, les exportations céréalières à très bas prix des pays riches vers les plus 
pauvres, qui ont désorganisé les circuits alimentaires de ces derniers.</TEXT>
<TEXT>
  Un reportage très éclairant, réalisé en Guinée-Conakry, montre comment le riz 
#importé des Etats-Unis (mais aussi d'Inde et de Thaïlande) vient chasser le riz local. 
Si le riz " qui sent le sac " est préféré au riz indigène, ce n'est pas dû à la seule 
agressivité commerciale des exportateurs qui écoulent leur marchandise moitié moins 
cher que les paysans du cru. A travers la Guinée, transparaît l'incohérence des 
#politiques agricoles menées en Afrique noire au lendemain des indépendances : 
l'étatisation du secteur rizicole ; la volonté du pouvoir de nourrir les villes à bas prix, 
quitte à décourager les paysans en les payant très mal ; l'exode rural et, enfin, 
l'enclavement des zones de production, interdisant une fluidité du transport. Ajoutons 
que les banques (souvent filiales d'établissements étrangers) prêtent à des taux très 
élevés aux commerçants, de préférence pour la distribution de riz importé. L'Afrique 
n'a jamais connu la sécurité alimentaire.</TEXT>
<TEXT>
  " J'appelle à une révolution verte nouvelle pour ce continent ", déclare Edgar 
Pisani, plaçant la FAO, mais aussi l'Europe, devant un défi déjà relevé pour l'Inde au 
début des années 60. Grâce à la mise au point de semences permettant d'accroître 
les rendements, la révolution verte a permis le doublement en vingt ans de la 
production rizicole indienne. Certes une telle performance n'a pas été sans 
inconvénient, en particulier celui de subordonner l'agriculture asiatique à l'achat 
obligé de semences et d'engrais fabriqués aux Etats-Unis. Mais l'Afrique est passée 
à côté de tous ces progrès pour des raisons clairement énoncées dans les reportages: 
une tradition d'autoconsommation, l'absence pendant longtemps de pression 
démographique, le peu de compétence dans le domaine hydraulique.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'Henry Kissinger annonçait en 1974 que " plus aucun enfant [n'irait] au lit 
le ventre creux ", les tragédies du Sahel, puis l'Ethiopie, démentaient tragiquement 
ces propos. Le Sénégalais Jacques Diouf, directeur général de la FAO, semble 
attribuer de tels malheurs aux catastrophes climatiques. Il aurait été plus juste de 
préciser que les famines de la deuxième moitié du siècle tiennent davantage à 
l'incurie des hommes qu'aux caprices au demeurant réels du ciel. En Ethiopie, en 
Somalie ou au Soudan, des populations entières ont été livrées sciemment à la faim 
comme on prononce un verdict de mort. Il suffisait d'être non marxiste ici, chrétien là, 
pour être privé de vivres. Moins que ses propres limites à intervenir, on a pu 
reprocher à la FAO un certain catastrophisme et une fiabilité relative de ses 
statistiques. Comme s'il fallait annoncer le pire pour attirer l'attention.</TEXT>
<TEXT>
  Un reportage tourné au Mali montre l'extraordinaire vitalité des paysans africains 
lorsqu'ils sont laissés à leur propre initiative. Les parterres maraîchers à proximité 
de Bamako ou l'essor laitier avec des embryons de vaches montbéliardes sont 
matière à espérer. La déforestation par brûlis au Sud est en revanche inquiétante, 
malgré l'envoi de troupes de théâtre employées par la FAO, incarnant joyeusement 
l'esprit des arbres qui refusent d'être abattus...</TEXT>
</DOC>
