<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000999-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000999-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358562</ACCOUNT>
<CHA1>La police a interpellé plus de quatre-vingts personnes soupçonnées de soutenir les maquis islamistes d'Algérie, mardi matin 8 novembre, à Paris et en région parisienne. Cette opération a été conduite dans le cours d'une information judiciaire pour " association de malfaiteurs en relation avec une entreprise terroriste ", ouverte le 14 octobre. Des armes d'assaut et des explosifs ont été saisis et une imprimerie clandestine de faux papiers a été découverte dans le 10 arrondissement de Paris.</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,FRANCE,ALGERIE,TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>11083112</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,CONTROLE D'IDENTITE,TRAFIC D'ARMES,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,PARIS 10</SUBJECTS>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,CHALABI MOHAMED,CHALABI BRAHIM,ASSOCIATION EDUCATIVE DES MUSULMANS DE FRANCE,ORLY,VILLENEUVE SAINT GEORGES,ADOU TACINE MOURAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<LEAD1>LE 8 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Soupçonné de liens avec les maquis algériens&gt; Un réseau islamiste démantelé en France</TITLE>
<TEXT>Hébergement de maquisards islamistes en partance pour l'Algérie, trafic d'armes de guerres, imprimerie clandestine de faux papiers : 
le réseau démantelé mardi 8 novembre serait, selon les responsables 
de l'opération, le plus important jamais mis au jour en France. Au 
cours des six derniers mois, la découverte de plusieurs filières 
structurées d'aide à la djihad avait déja permis d'établir la réalité 
de l'implantation en France de filières de soutien aux maquis 
algériens et notamment au Groupe islamique armé (le Monde du 13 
octobre). Ce phénomène inédit, sauf à remonter à la période de la 
guerre d'Algérie, est confirmé par l'opération du 8 novembre qui 
serait, selon les policiers, la plus fructueuse jamais effectuée dans 
l'Hexagone. </TEXT>
<TEXT>
 Début mai, l'attention des RG parisiens avait d'abord été attirée 
par les activités clandestines d'une association de soutien scolaire 
donnant des cours d'alphabétisation dans le Val-de-Marne. Une filière 
d'aide aux islamistes algériens se serait abritée, selon un " tuyau " 
parvenu aux policiers, derrière la façade de cette Association 
éducative des musulmans de France (AEMF) installée à Choisy-le-Roi et 
à Orly. C'est sur la base de cette enquête menée dans la plus grande 
discrétion qu'une information judiciaire pour " association de 
malfaiteurs en relation avec une entreprise terroriste " a finalement 
été confiée, le 14 octobre, par le parquet de Paris au juge 
Bruguière. </TEXT>
<TEXT>
 L'association éducative des musulmans de France (AEMF), qui ne 
semble pas avoir été déclarée, aurait animé pendant plus d'un an une 
école coranique et un centre d'animation pour les jeunes situés dans 
un quartier ancien d'Orly (Val-de-Marne). L'été dernier, l'AEMF avait 
dû interrompre sa présence à Orly et avait déménagé vers la commune 
voisine de Choisy-le-Roi.</TEXT>
<TEXT>
 L'association avait fait l'objet de plusieurs plaintes : des 
enseignants et des parents d'élèves d'Orly lui reprochaient son 
emprise sur des jeunes, l'administration pointait l'ouverture 
illégale d'une école coranique, tandis que la propriétaire des locaux 
occupés par l'AEMF contestait la régularité de travaux effectués sans 
son autorisation. Menacée d'expulsion, l'AEMF avait préféré se 
replier sur Choisy-le-Roi.</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle particulier joué par deux " éducateurs " de l'AEMF, Mohamed 
et Brahim Chalabi, qui animaient une école coranique à Orly, a vite 
été établi par les policiers. Ces deux frères de nationalité 
française et d'origine algérienne mélangeaient apparemment la 
délinquance de droit commun et l'activisme en faveur du jihad. Ils 
avaient auparavant défrayé la chronique policière pour des vols à la 
roulotte ou du trafic de stupéfiants. Leur récente conversion à 
l'islam aurait accompagné, selon les premiers résultats de l'enquête, 
un engagement au service de la lutte armée algérienne. Outre une 
filière d'approvisionnement en héroïne organisée entre la Hollande et 
la France à bord de voitures de location, les frères Chalabi sont 
fortement soupçonnés par les policiers d'avoir organisé un trafic 
d'armes et de faux papiers destinés aux maquis algériens. Des armes 
auraient ainsi été découvertes, mardi 8 novembre à l'aube, dans les 
locaux de l'AEMF, où des combattants islamistes venant d'Algérie 
auraient dernièrement été hébergés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cependant dans le pavillon d'une discrète ruelle de 
Villeneuve-Saint-Georges, toujours dans le Val de Marne, que le plus 
gros stock d'armes a été découvert. Des explosifs, une douzaine de 
Kalachnikov, des fusils d'assaut et des revolvers, figuraient dans 
l'arsenal trouvé, mardi, dans ce pavillon de banlieue dont les abords 
étaient surveillés par des guetteurs et dont les occupants étaient en 
relation avec les frères Chalabi.</TEXT>
<TEXT>
  Partie du Val-de-Marne, l'enquête a ensuite conduit la police 
judiciaire parisienne à s'intéresser à un maghrebin résidant rue 
Bichat, dans le dixième arrondissement de Paris. Surnommé " Mourad ", 
cet homme dont l'identité n'a pas encore été établie serait l'un des 
maîtres d'oeuvre du réseau mis en place. Dans son domicile situé en 
étage d'un immeuble insalubre tout proche du canal Saint-Martin, face 
à l'hôpital Saint-Louis, " Mourad " hébergeait des maquisards et 
faisait fonctionner une imprimerie clandestine de faux-papiers 
indispensables à leurs allées et venues. Disposant de ramifications 
dans d'autres pays d'Europe, son réseau aurait notamment permis 
d'approvisionner le maquis algérois de Beni-Mered, dans la plaine de 
la Mitidja.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres perquisitions ont été opérées dans la matinée par les 
policiers qui sont intervenus dans une quarantaine de points de chute 
repérés à Paris et sa proche banlieue. Outre de nouvelles armes et 
des faux-papiers, cette opération d'envergure a permis de saisir des 
documents du GIA, un dossier rédigé en arabe et consacré à la 
confection de munitions, un dispositif de télécommande à distance et 
des explosifs.</TEXT>
<TEXT>
  Le vaste coup de filet policier avait été minutieusement préparé, 
mardi à quatre heures du matin, dans la salle Alphonse Bertillon de 
l'île de la Cité, devant quelque trois cents inspecteurs et 
commissaires de la préfecture de police de Paris (RG, PJ), de la 
direction centrale de la police judiciaire et de la DST, réunis pour 
la circonstance. Plusieurs réunions préparatoires avaient auparavant 
eu lieu auprès du ministre de l'intérieur Charles Pasqua, tenu 
informé par le préfet de police de Paris Philippe Massoni.            
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
