<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035794</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035794</DOCID>
<ACCOUNT>414591</ACCOUNT>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/0900</FAB>
<NUM1>950930-2-002-63</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies) de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ONU,BOUTROS GHALI BOUTROS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SU21>L'ONU est en état de quasi-faillite financière</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DU CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE DE L'ORGANISATION INTERNATIONALE</LEAD1>
<TITLE>La complainte du " grand mendiant universel "</TITLE>
<TEXT> La crise financière de l'organisation et la réforme du Conseil de sécurité ont dominé cette semaine les premiers débats de la 50e Assemblée générale des 
Nations unies et donné l'occasion à plusieurs dizaines de ministres des affaires étrangères 
de faire part de leurs inquiétudes. Voilà déjà deux ans que le secrétaire générarl, Boutros 
Boutros-Ghali, qui se présente comme " le super-mendiant universel ", ne cesse de 
rappeler l'état financier dramatique de l'ONU : ses cent quatre-vingt-cinq Etats membres 
lui doivent près de 3 milliards de dollars d'arriérés... Cette année, M. Boutros-Ghali a 
adopté une nouvelle stratégie : il menace de retirer les " casques bleus " de l'ex-
Yougoslavie. " La mise en oeuvre des opérations de maintien de la paix est pour moi un 
réel sujet de préoccupation ", vient-il d'affirmer, ajoutant : " Les seules opérations dans 
l'ex-Yougoslavie coûtent environ 4,7 millions de dollars par jour. La situation financière 
nous oblige à limiter notre action et à prendre des mesures drastiques pour l'avenir. " Il 
aimerait emprunter de l'argent à la Banque mondiale, mais les Etats-Unis  principaux 
contributeurs de fonds et principaux débiteurs de l'ONU s'y opposent.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire au Foreign Office a ouvert le débat : " Certains Etats membres importants 
ne paient pas leurs contributions (comprendre : les Etats-Unis), a dit Malcolm Rifkind dans 
son intervention à la tribune, et les pays contributeurs de troupes supportent le fardeau de 
la dette, cette situation ne peut durer. " Comme de nombreux autres ministres, il a proposé 
des sanctions contre les mauvais payeurs. Paraphrasant le slogan d'un nationaliste 
américain du XVIIIe siècle qui s'adressait au roi George III d'Angleterre, M. Rifkind a 
lancé : " La meilleure solution serait peut-être : pas de représentation sans taxation ! " 
Façon de rappeler que certaiyns Etats membres ont suggéré que les Etats-Unis, comme 
d'autres mauvais payeurs, soient privés de vote à l'Assemblée générale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Les seules opérations dans</TEXT>
<TEXT>
 l'ex-Yougoslavie coûtent</TEXT>
<TEXT>
  environ 4,7 millions</TEXT>
<TEXT>
  de dollars par jour "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sujet de critiques très ouvertes fut également la décision unilatérale de Washington, prise 
sous pression du Congrès, de réduire, dès le 1er octobre, sa contribution au budget des 
opérations de maintien de la paix d'environ 6 pour 100. " La France, je ne chercherai pas à 
le dissimuler, a dit le ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, mercredi 27 
septembre, éprouve des doutes réels sur la légitimité de la revendication américaine. " Il a 
proposé des sanctions automatiques contre les mauvais payeurs. Sur la réforme du Conseil 
de sécurité, un seul point d'accord se dégage : pour mieux refléter les réalités politiques et 
économiques du monde d'aujourd'hui, le Conseil doit, assurément, être élargi. Le 
consensus s'arrête là. Au-delà, la question divise les pays membres en deux grands camps 
: le camp dit italien, contre le nippo-allemand. Rome plaide pour l'élargissement du Conseil 
sans création de nouveaux sièges permanents. La proposition italienne, fondée sur " les 
principes de démocratie, de transparence, et de représentation géographique ", consiste en 
la création de huit nouveaux sièges non permanents qui tourneraient entre vingt-quatre 
pays de puissance moyenne. Sous-entendu : Rome supporterait mal de se voir " exclue " 
d'un club des " grands " au sein duquel se retrouveraient ses partenaires européens dans 
l'autre cas de réforme envisagé celui où l'Allemagne viendrait à disposer d'un siège de 
membre permanent, aux côtés du Japon.</TEXT>
<TEXT>
 Le camp nippo-allemand a le soutien ambigu des cinq membres permanents actuels 
#(Chine, Etats-Unis, Grande-Bretagne, France, Russie), ceux qui ont le monopole du droit 
de veto. L'Allemagne et le Japon oui, explique M. de Charette, " mais aussi de grands 
Etats du monde en développement ". Le problème est que nombreux, très nombreux, sont 
ceux de ces " Etats du monde en développement " qui se voient parmi les " grands ", et 
que le choix s'avère quasi impossible... " Je dois dire que la stratégie européenne n'est pas 
sotte, confiait un diplomate, cette confusion peut durer ad infinitum et, pendant ce temps, 
personne ne contestera les sièges permanents de Paris et de Londres ! " Courageusement, 
mais vraisemblablement en vain, le ministre japonais a plaidé pour que la question, 
pendante depuis au moins trois ans, soit réglée lors de la 51e Assemblée générale.</TEXT>
</DOC>
