<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000201-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000201-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357663</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11013110</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,DANSE</SUBJECTS>
<NOTE>Doc : Texte accompagné d'une photo&gt; La Compagnie Maurice Béjart sera à Strasbourg le 3 novembre, à Sochaux les 5, 6 et 7 novembre, à Lausanne les 1 et 10 décembre et à Marseille les 16, 17 et 18 décembre.</NOTE>
<NAMES>BEJART MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>540</PAGE>
<TITLE>MAURICE BEJART, L'HOMME-DANSE&gt; Après quarante ans de création et plus de deux cents ballets,le chorégraphe français fait figure de monument historique</TITLE>
<TEXT>Qu'on l'aime, qu'on l'ait beaucoup aimé, qu'on ne l'aime plus, qu'on le déteste, il déclenche toujours, et plus que jamais, des 
discussions passionnées. Maurice Béjart est tout sauf neutre. Génie, 
imposteur ou récupérateur, qu'importe. Il attire, d'autant plus 
sûrement qu'il se sent investi d'une mission quasi messianique : 
celle de relier le spectacle vivant au sacré. Il a compris, et avant 
tout le monde, l'importance de la télévision dans l'art de toucher 
les foules. Il explique aux téléspectateurs, les yeux dans les yeux _ 
on a assez écrit combien son regard bleu-blanc " envoûtait " _ 
beaucoup plus que la danse : le sens de la vie.</TEXT>
<TEXT>
  " Je supporte mal ce qui m'est arrivé. Je suis devenu, mine de 
rien, une espèce de monument historique qu'on visite, une tour 
penchée de Pise. Les gens me regardent dans la rue avec les yeux des 
touristes qui se collent à la vitre de leur autocar. " Béjart a 
changé à lui tout seul, ou presque, en France et en Europe, et la 
danse et le regard porté sur elle. Forcément provocant, il défriche à 
coups d'explosifs. On se souvient du retentissant procès que lui 
firent les héritiers des librettistes Flers et Caillavet quand il 
transforma leur Veuve joyeuse en tueuse. Il construit des publics 
pour Merce Cunningham, pour Pina Bausch. Il engendre des vocations : 
toute la danse, née dans les années 80, lui est redevable. Même si, 
le plus souvent, elle s'est forgée contre lui.</TEXT>
<TEXT>
  Maurice Béjart aurait pu être philosophe (il a obtenu sa licence à 
Aix-en Provence) comme son père, Gaston Berger. Homme d'action, 
esprit libre, auteur, entre autres, d'une étude critique de la 
phénoménologie de Husserl, expert en psychologie appliquée, Gaston 
Berger est mort en 1960. Impossible d'avoir accès à Béjart sans 
savoir la force d'admiration qui le liait à son père. " Il savait 
tout faire. Jouer au violon une partita de Bach, animer avec son 
orchestre de guitares hawaïennes les bals du samedi soir. Sculpter, 
peindre. Obligé d'arrêter ses études pour faire vivre la famille, il 
a conservé longtemps son travail dans une entreprise d'engrais 
chimiques. Parallèlement, il était écrivain et philosophe. Je 
baignais dans la philosophie comme un poisson qui n'a pas conscience 
de l'eau. " A l'image de son père, Béjart voudra tout embrasser du 
théâtre, de la danse, de l'opéra, de la musique. Ne rien choisir. 
Travailler à bras-le-corps. Etre Victor Hugo ou rien.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu de sang africain bat chez lui : son arrière-grand-mère, 
Fatou Diagne, est sénégalaise _ les Berger sont des militaires 
établis à Saint-Louis, au Sénégal. Maurice, lui, naît à Marseille, le 
1 janvier 1927. Les familiers de son père s'appellent Maurice 
Blondel, René Le Senne, le romancier Marcel Brion, les poètes René 
Char et Léopold Senghor, président du Sénégal. Un environnement qui 
donne de l'ambition.</TEXT>
<TEXT>
 A sept ans, Maurice Béjart perd sa mère. Devant le chagrin de 
l'enfant, Gaston Berger décide de remplacer la disparue. Il élève son 
fils, l'accompagne à l'école, lui fabrique ses jouets. La famille 
n'est pas riche. Quand arrive le drame de 1940, le père de Maurice 
entre dans la Résistance et l'emmène avec lui pour éviter qu'il ne 
soit pris en otage. Vivre dans le maquis, dormir en plein air, ne 
plus aller à l'école : la belle vie. Béjart gardera de ce père-mère, 
qui se tue en voiture en 1960, sans presque avoir assisté aux 
premiers succès de son fils, un goût profond pour cette frontière 
floue où le masculin bascule dans le féminin. Glissements d'identité, 
travestis : une des colonnes vertébrales de son oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
 Ce père est à imiter, au même titre que les " héros " qu'il a 
découverts alors qu'il était très jeune : Shakespeare, Molière, et 
tous les romantiques allemands. Une de ses plus grandes fiertés sera 
d'avoir rencontré Wieland Wagner et chorégraphié Tannhaüser, en 1961, 
à Bayreuth. Mais n'anticipons pas. A la Libération, un médecin avait 
conseillé la danse pour développer l'enfant malingre qu'il était. Son 
corps dictera son destin. Il s'arrachera à son père, quittera 
Marseille, changera de patronyme, moins par convention artistique que 
pour exister par soi-même. S'octroyer le nom d'une femme, et qui plus 
est celle de Molière, Armande Béjart, résonne comme une déclaration 
de guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Premier combat : avec les ballets de Vichy, il interprète le ver 
emmailloté qui sort de la pomme dans le Festin de l'Araignée. Il est 
très petit, il n'a pas le physique du prince charmant. On le lui fait 
comprendre. A Paris, il travaille dur chez la célèbre Mme Rousanne 
pour se faire accepter, malgré son physique, comme danseur classique. 
Ses sauts assurent sa réputation. Mais la danse le déçoit, provoque 
sa colère : divertissement dégénéré qui a perdu sa spiritualité, 
chasse gardée des vieux messieurs, art coupé des masses. Béjart 
allait consacrer sa vie à en renverser le courant. Faire de la danse 
" l'art dominant du XX siècle ".</TEXT>
<TEXT>
 La découverte de la musique concrète</TEXT>
<TEXT>
  Il rêve de spectacles où les morts communieraient avec les vivants, 
d'un panthéon naïf qui rassemblerait Baudelaire, Nietzsche, Wagner, 
Faust, Mallarmé, Nijinski, les divinités hindoues, les morts 
tibétains, saint Jean de la Croix et saint Antoine, Molière et 
Shakespeare. Il veut écrire des rituels contemporains. Vivre la vie 
des dieux de son enfance. Juste le temps d'un ballet, d'un instant 
dans la vie d'autrui. Se glisser dans la peau des autres, 
volupteusement, jusqu'à l'oubli. Caméléon, médium, il aime le passé 
des autres. Il feint de n'être pas intéressé par le sien, voyageur 
sans bagage, toujours la valise à la main, ennemi de l'establishment, 
du bon goût qui n'est qu'une déclinaison de l'ennui.</TEXT>
<TEXT>
 Années 50. L'apprentissage se poursuit à Londres puis à Stockholm. 
Il découvre la violence de l'expressionnisme, né en Allemagne dans 
les années 20. Ce style, quasiment inconnu en France, est fondateur 
de la danse contemporaine européenne. On ne note jamais assez dans 
toute l'oeuvre de Béjart la force de cette influence, proche du 
cabaret berlinois. Lui-même n'en a jamais parlé. On préfère 
accréditer la thèse, plus " mystique ", de la révélation. C'était en 
1955. Il découvre la musique concrète, celle de Pierre Henry et de 
Pierre Schaeffer, avec en prime la découverte du Marteau sans maître 
de Pierre Boulez, qu'il entend au Théâtre Marigny lors d'un concert 
du Domaine musical. C'est l'éveil. Créer une danse aussi forte, aussi 
nouvelle, qui déserte aussi nettement les codes du classique que ces 
sons ont échappé aux lois de l'harmonie et du solfège. La fameuse 
Symphonie pour un homme seul, sur la " musique de bruits " de 
Schaeffer-Henry, voit le jour le 26 juillet 1955, au Théâtre de 
l'Etoile, à Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Le chorégraphe naît à la modernité. Le succès ne le lâche plus. 
Pierre Schaeffer se rappelle : " La musique concrète l'arrachait 
irrésistiblement à la chorégraphie conventionnelle en lui fournissant 
la rampe de lancement de sa propre fusée. Pour moi, cette expérience 
provoquait des sentiments partagés : l'homme seul en avait rencontré 
un autre, sans être forcément d'accord avec son interprétation. 
Puisque la musique concrète marquait une explosion et une rupture, 
j'aurais aimé, a contrario, moins d'expressionnisme, une violence 
plus contenue mais je ne pouvais guère bouder les succès de Béjart, 
ni sa juvénile générosité. "</TEXT>
<TEXT>
 Schaeffer a tout compris de Béjart : cette capacité à prendre chez 
les autres ce qui peut le faire avancer, sans pour autant opérer, de 
son côté, une révolution aussi radicale. Après plus de treize 
collaborations et près de trente années d'une amitié légendaire, 
Pierre Henry ne souhaite pas s'exprimer. Tristesse des ruptures. 
Béjart s'est-il servi du compositeur d'avant-garde pour se forger une 
étiquette ? Sûrement. Créateur cannibale : ils le sont tous.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition de Béjart n'a jamais été d'être un inventeur de formes 
chorégraphiques, qui attend pendant vingt ans pour trouver son 
public. Il pense intuitivement qu'il est plus urgent de changer 
l'esprit que la lettre. Alors, il conserve la technique classique. Il 
veut d'éblouissants danseurs, des hommes, des femmes, pas des cygnes 
noirs, des princes ni des elfes. Des vrais corps pour raconter la vie 
de son époque : la solitude, l'érotisme, le plaisir, le rêve, la 
souffrance, la mort. Des êtres de chair. " Obsédés sexuels, vandales, 
pauvres types, fous dangereux, insconscients, minables, grotesques, 
idiots, que n'a-t-on pas dit et écrit sur nous à cette époque ! 
Combien, étaient-ils, nos héroïques défenseurs ? ", se rappelle 
Bernard Daydé, son décorateur.</TEXT>
<TEXT>
 Créateur ou suiveur</TEXT>
<TEXT>
  Bruxelles, 8 décembre 1959, le Sacre du printemps triomphe au 
Théâtre royal de la Monnaie. L'histoire, racontée par ses soins, est 
celle d'une femme et d'un homme pris par les vertiges de la 
sensualité naissante, la violence des passions. Avec le Sacre, Béjart 
découvre Stravinsky. Grâce aux leçons de Pierre Henry, il se sent 
armé pour affronter les complexités rythmiques du Russe qu'il n'avait 
jamais écouté. " Comme le saumon, j'ai remonté la rivière, dit-il, 
toujours preste à devancer les réserves. Boulez m'a appris qu'on 
pouvait créer Explosante/Fixe et diriger Mozart en concert. " Couvert 
de dettes, obligé de dissoudre sa compagnie, il accepte de 
s'installer définitivement à Bruxelles, de constituer pour l'Opéra de 
la Monnaie la troupe des Ballets du XX siècle. Selon les témoignages, 
c'est Maurice Huisman, alors directeur de l'établissement, qui a eu 
l'idée de le faire danser hors du circuit des théâtres. " Avec Béjart 
je partageais le besoin de toucher un large public, au-delà des 
connaisseurs, des aficionados. C'est un fait que Béjart a 
littéralement fait " éclater " le public du ballet. Des centaines de 
milliers de spectateurs, sans distinction d'âge, d'éducation, de 
culture, de classe sociale, connaissent ses ballets qui sont pour 
beaucoup, et particulièrement pour toute une génération, les 
événements artistiques marquants de leur jeunesse. "</TEXT>
<TEXT>
 Béjart se veut visionnaire : de Variations pour une porte et un 
soupir (1965) à la Nuit obscure et Bakhti (créés en 1968 au Festival 
d'Avignon) tout ce qu'il entreprend déchaîne les foules. A moins 
qu'il ne les suive. Les jerks et les jeans de Messe pour le temps 
présent (1967) annoncent-elles les révoltes étudiantes des années 
68-70 ? Le chorégraphe en est persuadé. Une chose est certaine : la 
musique signée Pierre Henry (comme celle des Variations) devient la 
scie de l'été _ des centaines de milliers de disques sont vendus. 
Mais déja en 1966, dans Roméo et Juliette, musique de Berlioz, on 
entendait un chanteur crier : " Faites l'amour, pas la guerre. " Ces 
années-là, Béjart est en phase avec les aspirations de la jeunesse, 
les émotions consensuelles. Certains lui reprochent déja de n'être 
plus qu'un récupérateur.</TEXT>
<TEXT>
  " Là où on attendait l'un des grands chorégraphes novateurs de la 
deuxième partie du XX siècle, Maurice Béjart _ par un de ses tours de 
passe-passe qui laisse régulièrement chacun et tous pantois _ s'est 
mué en prophète d'aujourd'hui ", explique Bernard Daydé. François 
Raffinot, chorégraphe de quarante ans, auteur d'Adieu joué cet été à 
Avignon, exprime une admiration plus détachée. " Quand on est 
adolescent, on se sent épaulé par un homme comme lui. Je me rappelle 
encore Stimmung sur la musique de Stockhausen, les chanteurs placés 
en carré, l'intelligence de la danse, sa liberté. Je me souviens du 
Marteau sans maître sur la musique de Pierre Boulez. J'ai commencé à 
décrocher quand je me suis aperçu qu'il tirait ses montages en 
patchwork de l'expérience des autres. Alors j'ai décidé d'aller à la 
source. J'ai vu le Living Theater. J'ai vu Peter Brook. J'ai compris 
que la vraie rupture, celle de la forme, avait été réalisée aux 
Etats-Unis, en découvrant Merce Cunningham. Béjart est un filou. Il y 
a du Genet en lui. En revanche, je n'ai jamais cessé d'aimer son 
courage, ses prises de position radicales concernant l'Opéra de 
Paris, ses coups de gueule. "</TEXT>
<TEXT>
 Maurice Béjart, Pierre Boulez et Jean Vilar sont invités en 1967 à 
monter à l'assaut de l'Opéra de Paris. La belle idée, née sous le 
ministère d'André Malraux, n'a jamais vu le jour. Malraux 
propose-t-il au chorégraphe la direction de la danse ? Il n'est plus 
intéressé. Béjart directeur du Festival d'Avignon à la mort de Jean 
Vilar, en 1971 ? Le projet avorte. L'artiste ne peut partager son 
succès qu'avec les morts. Malraux disparaît en 1976. Béjart ajoute le 
ministre-écrivain à son panthéon, dans Malraux ou la Métamorphose des 
dieux (1986). On lui propose une école à Chaillot, ou ailleurs. " Je 
crois qu'il le souhaite vraiment, raconte François Weyergans, 
écrivain, cinéaste. Afin de poursuivre ce qui a été commencé dans les 
écoles Mudra, celle de Bruxelles, celle de Dakar, aujourd'hui toutes 
deux fermées. Pendant vingt ans, il n'a pas parlé de son père. 
Maintenant, il veut à son tour être un pédagogue, enseigner. Ce n'est 
pas un hasard si sa dernière création King Lear/Prospero raconte 
l'histoire de deux pères, l'un cruel, l'autre tendre. Le désir de 
prise en charge des plus jeunes transparaît trop clairement. "</TEXT>
<TEXT>
 Attaques américaines</TEXT>
<TEXT>
  En 1973, Maurice Béjart se convertit à l'islam soufi. Depuis 
toujours, il est attiré par l'Asie (le Japon), l'Orient (philosophie 
bouddhique, hindoue), la métempsychose, la métamorphose des êtres. Là 
encore, il suit la passion du père pour le chinois, les textes sacrés 
védiques. Béjart vit avec " ses " grands hommes, les ressuscite, les 
confronte aux péripéties du siècle, avec un amour particulier pour 
ceux qu'il appelle les " hors-la-loi mystiques ". Les morts 
deviennent ses fils obéissants. Ses danseurs sont sa seule et unique 
famille.</TEXT>
<TEXT>
 Béjart célébrera Nijinski sur des musiques de Tchaïkovski et de 
Pierre Henry (Nijinski, Clown de Dieu, 1971), réincarnera Mallarmé 
sur du Boulez et des poèmes de René Char (le Marteau sans maître, 
1973), Baudelaire aura droit à Wagner en 1968, Goethe héritera d'un 
Bach pimenté de tangos argentins (Notre Faust, 1975), Nietzsche et 
Schiller s'enlaceront sur les accents de la Neuvième symphonie de 
Beethoven. " Il y a toute une partie des ballets qu'on peut voir 
comme des dépliants publicitaires, parce qu'ils le sont souvent, dit 
un grand imprésario parisien. Mais ils ont été des invitations au 
voyage, ils ont provoqué de l'intérêt pour les cultures des autres, 
ils ont montré qu'il n'y avait pas que l'Occident. Les Japonais 
adorent Béjart. Il a reçu là-bas, à l'instar d'un Rostropovitch, les 
plus hautes distinctions. Il émerveille les Indiens. Et puis, on a 
tous été jeunes avec lui. On reste toujours attachés à celui qui nous 
a initiés. "</TEXT>
<TEXT>
 Les premières attaques viennent des Américains. A l'occasion de la 
première tournée, en mai 1971, un tir groupé vient de Clive Barnes et 
d'Anna Kisselgoff, critiques au New-York Times : " Tricheur, 
truqueur, copieur, épateur de bourgeois, charlatan... " On lui 
reproche le fatras de ses idées qui cache le vieux sous les oripeaux 
du neuf. Une partie de la critique française ne tarde pas à reprendre 
le flambeau. Elle le fait souvent d'une manière insultante, détestant 
soudain ce qu'elle avait trop aimé. " On lit souvent la même chose. 
Béjart, les grandes fresques, les ballets qui durent des soirées 
entières. Jamais on n'entend parler des oeuvres courtes, souvent les 
plus réussies. Imaginez qu'on ne parle que des romans longs de Balzac 
et jamais des nouvelles ! De Cézanne sans parler de ses aquarelles ! 
" François Weyergans souligne ainsi un point fondamental : que serait 
devenu Béjart s'il s'en était tenu à des pièces de danse pure comme 
Webern opus 5, l'Art de la barre, le Chant du Compagnon errant, 
Bakhti, Life, le Boléro, le Sacre ?</TEXT>
<TEXT>
 Il n'aurait jamais rempli les stades. Pour cela, il fallait des 
spectacles qui ressemblent à des fêtes, ponctués d'événements 
surprenants, de corps nus, de costumes délirants, d'apparitions 
merveilleuses. Des spectacles imités du cirque, découpés comme des 
scénarios de cinéma, lisibles comme des bandes dessinées. Mauvais 
goût, bon goût : là encore il refuse de choisir, prend tout ce qui se 
présente, le meilleur comme le pire. Car il croit que rien n'arrive 
par hasard. Qu'il a pour mission de transmettre un monde, pas de 
l'ordonner. Il lui fallait des acteurs célèbres, Maria Casarès, Jean 
Marais. Il lui fallait les meilleurs danseurs : Plissetskaïa, 
Makarova, Vassiliev, Suzanne Farrell, Sylvie Guillem, Jean Babilée, 
Paolo Bortoluzzi, Jorge Donn. Il lui fallait étonner. Il étonna.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est justement ce mélange d'austérité et d'excès qui rend son 
oeuvre unique. C'est cela qu'il faudra bien un jour analyser. Le 
discours sur ce créateur fonctionne par clichés et redites. Tout le 
monde a son avis sur Béjart. Personne ne connaît vraiment son 
travail, continue François Weyergans. Il a voulu parler de choses que 
la danse ne peut exprimer. Alors il la force, il en a rajoute, il 
s'acharne. Mais le larynx, non plus, n'était pas conçu à l'origine 
pour parler. Jamais on n'évoque les connotations psychanalytiques que 
comporte son travail. Jacques Lacan s'était régalé à la Tentation de 
saint Antoine en 1967. On se contente de parler d'érotisme ! C'est 
vite fait ! On s'extasie toujours sur ses danseurs, jamais sur ses 
filles phalliques, les Michèle Seigneuret, les Tania Bari, les Shona 
Mirk. Elles ont porté sa création. "</TEXT>
<TEXT>
 Qui est l'homme Béjart ? " Un jour, indique le chorégraphe, j'ai dit 
à un journaliste que quand je ne dormais pas la nuit, je dansais. Et 
tout le monde l'a écrit. En réalité, la nuit, si je me réveille, je 
vomis. " C'est peut-être le secret d'une oeuvre boulimique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
