<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033014</DOCID>
<ACCOUNT>411138</ACCOUNT>
<PEOPLE>MICHELET JULES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/36951013</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>COURS AU COLLÈGEDE FRANCE de Jules Michelet. Tome 1 : 1838-1844, tome 2 : 1845-1851. publiés par Paul Viallaneix, avec la collaboration d'Oscar A. Haac  et Irène Tieder, Gallimard, " Bibliothèque des histoires " 706 et 750 p., 240 et 250 F (en librairie le 14 septembre).(1) L'affaire vient d être excellemment relue par Michel Leroy dans Le Mythe jésuite, de Béranger à Michelet, PUF, 1992. (2) Les trois premiers volumes, couvrant 1820-1832, 1833-1838 et 1839-1842, ont paru en 1994 et 1995. L'ensemble comprendra dix volumes, dont la publication sera achevée en 1998.DOC : avec une photo de R. Violet.
</NOTE>
<NUM1>950908-2-R09-61</NUM1>
<NAMES>MICHELET JULES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>RIOUX JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE RIOUX</SIP1>
<SOT1>En 1838, l'historien accède à la chaire d'histoire et de morale au Collège de France. En 1852, il est révoqué.&gt;L'ensemble de ces quatorze années de cours est aujourd'hui réuni. Quatorze années d'un magistère exceptionnel</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rameau d'or de Michelet</TITLE>
<TIO1>COURS AU COLLEGE DE FRANCE</TIO1>
<TEXT> Le 23 avril 1838, Jules Michelet fait sa première leçon, sur Paris " centre de la France et du monde ", dans la salle basse du Collège de France. Après 
vingt années dévouées à la jeune Université à laquelle il doit tout, après Sainte-Barbe, 
l'Ecole normale et la Sorbonne, après les Archives et malgré une candidature avortée en 
1831, le solitaire déjà célèbre s'installe à " l'asile du libre examen qui a renouvelé les 
connaissances humaines " pour y exercer le magistère de son choix. Sa chaire d'histoire et 
de morale va propager en fait une morale de l'histoire, dire le combat de la liberté contre la 
fatalité, détailler le " principe moderne " de la Renaissance terrassant la scolastique, la 
mécanisation du savoir et de la foi, exalter l'héroïsme de l'esprit contre la sécheresse de 
coeur : unir la résurrection du passé et la prédication démocratique de l'avenir. Au fil des 
ans, elle devient une " magistrature d'avertissement ", une tribune et un forum d'idées où 
se réchauffe la " jeunesse des écoles " et où se presse, sous l'oeil vigilant des roussins, " 
l'auditoire le plus européen, mêlé de nations, d'âges et de sexes ". Suspendu deux fois pour 
tumulte démocratique, en janvier 1848 par la monarchie de Juillet à l'agonie, et en mars 
1851 par la République de l'ordre bourgeois, Michelet sera révoqué le 12 avril 1852 par le 
prince-président Louis-Napoléon, attendu que son cours " a donné lieu aux scènes les plus 
scandaleuses ". Vingt ans plus tard, l'ingrate république de Jules Simon ne jugera pas utile 
de réinstaller le vieil historien à la seule vraie place dont il avait rêvé.</TEXT>
<TEXT>
  Ces quatorze années d'un magistère exceptionnel nous avaient jusqu'ici largement 
échappé. N'étaient bien connus en effet que le cours rédigé de 1843 sur les jésuites, 
vigoureusement professé en tandem avec l'ami Quinet et qui émut si fort la calotte contre-
révolutionnaire qu'il fallut le publier aussitôt et le brandir comme une arme (1) et celui, 
interdit, de 1848, aussitôt vendu en fascicules et repris en 1899, en pleine affaire Dreyfus, 
par Ernest Lavisse, puis joliment salué en 1970 au Seuil par Gaëtan Picon sous le titre de 
L'Etudiant. Pour tous les autres, ce n'étaient que sténographies publiées au Journal 
général de l'instruction publique, bouts d'articles, correspondances éparses et notes 
autographes conservés à la Bibliothèque historique de la Ville de Paris. Paul Viallaneix, 
l'éditeur patenté du Journal, des Ecrits de jeunesse et des OEuvres complètes, a brassé ce 
précieux fatras avec l'aide d'Oscar A. Haac et d'Irène Tieder, et ils en ont fait un corpus 
bien établi, cohérent, solidement préfacé et postfacé : du " cousu main " qui honore 
l'érudition et la flamme micheletistes (même si Gallimard ne sort pas indemne de 
l'aventure : pourquoi n'avoir pas prévu d'index ? Quand l'édition française comprendra-t-
elle qu'ainsi mutilé un travail de ce genre perd la moitié de son intérêt scientifique ?). Avec 
la publication à un bon rythme (et avec index !) d'une Correspondance générale, établie par 
Louis Le Guillou chez Honoré Champion et dont le tome IV, qui va paraître incessamment, 
aborde précisément les meilleures années du Collège, après 1842 (2), gageons que ces 
Cours vont contribuer à quelque relance de Michelet, dont on mesurera l'ampleur en 1998, 
pour le bicentenaire de sa naissance.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble est d'écriture trop disparate pour qu'on puisse parler d'une redécouverte d'un 
style. Le pathos et le raccourci généreux peuvent même faire sourire. Mais comment ne 
pas être sensible, tout au long, quand notre monde lui aussi semble aller " par la grande 
route des funérailles ", à ce martèlement de l'angoisse moderne, à ces éclats d'une prose 
pleine de soleil noir, à cette oralité de bon sens finaud, à cet entêtement d'enclume dont 
seul Péguy, plus tard, a su retrouver l'écho ? A tout le moins, Michelet écrivain ne sort pas 
diminué de cette exhumation et nombre de ses passages célèbres prennent même une 
nouvelle coloration, comme celui de la visite de l'enfant d'imprimeur au Musée des 
monuments français (" Ces morts dans leurs tombeaux qui rendaient tous les temps 
contemporains : je créai leur histoire, j'entrevis une lueur de religion "), ou comme 
l'invocation, fondatrice d'une histoire orale, de ce " monde vivant de choses non écrites " 
que porte, un demi-siècle plus tard, le plus humble témoin de la Révolution passant sous la 
fenêtre ouverte de la salle du Collège.</TEXT>
<TEXT>
 Au chapitre de l'histoire intellectuelle, l'ensemble ne bouleverse pas notre vision de 
l'apport de Michelet à une prise de conscience de la modernité sur la trace du passé. Ses 
cours sont si mêlés à son oeuvre (ils sont, dit-il en 1847, " une conciliation ", ou " une 
gymnastique : les résultats sont dans mes livres ") qu'on croit tout en connaître avant de 
les avoir ouverts. Quand il décide d'abandonner L'Histoire de France en 1844 pour se jeter 
en urgence dans celle de la Révolution, quand Le Peuple de 1846 lance l'offensive 
libératoire ou quand, en 1848, il rêve d'une transformation morale et religieuse annoncée 
par un énorme éclat de rire rabelaisien, ses leçons passionnément suivies ne sont qu'un 
banc d'essai ou qu'une confirmation, qu'une quête de méthode et de communion. L'unité de 
Michelet est dans son oeuvre écrite, même s'il a mêlé sa vie et son enseignement.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la variété des Cours, l'acuité des intuitions qu'il y expérimente donnent à 
l'histoire selon le fils du Peuple une saveur et une actualité tout à fait neuves. " Moi-Paris 
" en ouverture en 1838, l'entêtement à " nager " dans le concept de Renaissance éternelle 
de 1839 à 1842, une plongée dans " l'unisson discordant " du Moyen Age en 1842 et 1843, 
" Rome et la France " en 1844, avant d'entrer dans la Révolution par un portrait au vitriol 
de Mirabeau en 1845 et de glisser à la nationalité et à la fraternité, puis, ragaillardi par 
l'amour d'Athenaïs Mialaret en 1849, d'exalter l'amour, la femme et le droit jusqu'à 
l'extinction du feu en 1852 : la variété et la richesse des thèmes réjouissent, l'exploitation 
des archives étonne, la curiosité dévorante conquiert. La femme, l'enfant et le peuple sont 
campés au premier rang, l'Inde et sa sainteté sont explorées, l'habit et le meuble ne sont 
pas négligés, une esthétique de la fantaisie s'avance, une philosophie pleine de remue-
ménage s'élabore, qui n'oublie ni le forgeron champenois ni les Muses. La France, bien 
sûr, est au coeur, " admirable et légitime corollaire du passé ", qui entend toujours " 
chanter l'oiseau bleu, couleur du temps ". Puis sa Révolution, " conscience " du pays, mais 
qui " dans son orage, n'organise ni l'individu, ni l'éducation, ni la société " pour une bonne 
fois " en finir avec la solitude ". Tout est à faire encore, ajoute invariablement Michelet, 
avec la fraîcheur d'âme des grands travailleurs : renouer avec les terres reculées, bâtir une 
Europe de nations harmonieuses où la force ne primera plus sur le droit, où les novateurs 
cesseront de procéder par " voie d'écart absolu " en feignant de créer de rien. Cette 
histoire à si larges horizons culturels et politiques, c'est celle-là même qu'un siècle et demi 
plus tard nous bâtissons cahin-caha, quand " le monde va nous saisir demain " et que le 
contemporain provoque plus que jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil de ces mois d'enseignement, on découvre ainsi le secret de notre plus grand 
historien : ne pas attendre que les dernières momies tombent en poussière, car " tant que 
nous resterons liés à l'ancien rivage, nous ne pourrons rien " ; partir à l'aventure d'un 
temps gros d'avenir. Chercher, comme l'impose la belle Proserpine au héros de Virgile, " le 
fruit au rameau d'or ", foetus vivant arraché à l'arbre qui fait revivre car il bénit les morts 
et " leur donne la vie qu'ils n'ont pas eue ". Cette histoire attentive au légendaire brise nos 
solitudes et chasse l'oppression. Elle aide à dire le droit, cette " réclamation de Dieu même 
", en vivifiant " tous les ayants droit, c'est-à-dire des personnes ". Et l'historien fourbit et 
bénit les armes de ce combat sans fin. Michelet, on l'a compris, est toujours des nôtres : 
vert, dédaignant les tièdes et guettant des lueurs au miroir du passé.</TEXT>
</DOC>
