<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044089</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044089</DOCID>
<ACCOUNT>425082</ACCOUNT>
<PEOPLE>WIEVIORKA MICHEL</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951025</FAB>
<SUBJECTS>TERRORISME,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>FACE AU TERRORISMEde Michel Wieviorka.Ed. Liana Levi, 107 p., 75 F.</NOTE>
<NUM1>951201-2-R10-65</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>PAR ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>CHRONIQUESSOCIÉTÉ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Désamorcer les bombes</TITLE>
<TIO1>FACE AU TERRORISME</TIO1>
<TEXT> Ce n'est jamais le bon moment d'engager une réflexion sur le terrorisme. Pendant une vague d'attentats, tous les esprits sont mobilisés par les mesures 
de sécurité ou la chasse aux suspects. Quand la vague est terminée, plus personne ne 
s'intéresse à la question. Le sociologue Michel Wieviorka échappe à ce dilemme en 
publiant un livre à mi-chemin, alors que la menace terroriste semble s'éloigner mais que le 
plan Vigipirate n'est toujours pas levé.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut une certaine audace pour interpréter à chaud des événements aussi obscurs. Et un 
certain aplomb pour traiter en cent petites pages un sujet d'une telle complexité. Mais le 
directeur du Cadis (Centre d'analyse et d'intervention sociologiques) peut se prévaloir de 
plusieurs années de recherches sur la question, qui l'avaient conduit à publier Terrorisme à 
la une (avec Dominique Wolton, Gallimard, 1987) et Sociétés et Terrorisme (Fayard, 1988). 
Son nouveau livre se présente d'ailleurs comme une " opinion ", qu'on a le droit de ne pas 
partager entièrement.</TEXT>
<TEXT>
  En France, souligne Michel Wieviorka, le terrorisme d'extrême droite est un fantasme. 
On s'est trompé en octobre 1980 en attribuant l'attentat de la rue Copernic à Paris à un 
groupuscule antisémite, alors qu'il avait une origine proche-orientale ; et on s'est encore 
trompé en mai 1990 en voyant la main du Front national dans cet acte apparenté au 
terrorisme qu'était la profanation du cimetière juif de Carpentras. S'il y a danger à la droite 
de la droite, ce n'est pas sous la forme d'attentats mais d'un grignotage de l'électorat et 
d'une conquête des mairies.</TEXT>
<TEXT>
 La France se trouve confrontée, en revanche, à un terrorisme bien réel, qui est à la fois 
islamiste, international, postcolonial et postindustriel. Ce phénomène provient de la 
rencontre d'une logique externe (l'Algérie), fondée sur une idéologie religieuse, et d'une 
logique interne (les banlieues), née d'une rage sociale. La fusion d'un terrorisme " par le 
haut " et d'un terrorisme " par le bas " peut donner des effets fulgurants, comme dans 
l'Italie des années 70 où les idéologues des Brigades rouges avaient fait la jonction avec de 
jeunes " autonomes " révoltés. Mais, en France aujourd'hui, ces deux logiques ont du mal 
à se fondre. L'islamisme n'a aucune chance de résoudre les problèmes d'emploi de jeunes 
banlieusards, qui sont loin de tous se réclamer de lui ; et le sort de ces jeunes n'intéresse 
guère les islamistes algériens, qui ne cherchent qu'à les utiliser. Qui oserait cependant 
parier sur cette désarticulation pour prédire un arrêt des violences ?</TEXT>
<TEXT>
  Les deux logiques terroristes nécessitent deux réponses différentes, nous dit Michel 
Wieviorka. Dans les bombes télécommandées de l'étranger, il voit " une pression 
#inacceptable ", mais aussi sans craindre la contradiction " un appel pour que soient 
sérieusement infléchies les orientations " de la politique française vis-à-vis de l'Algérie. 
Infléchissement qu'il souhaite personnellement, pour que Paris ne soutienne ni le pouvoir 
en place ni les islamistes, mais " la démocratie ".</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux attentats nés de la désespérance dans les banlieues, le sociologue préconise 
une " action conflictuelle " sur le terrain. Il faut, selon lui, que s'affirme ou se retrouve " la 
capacité de formuler des revendications, de les voir débattues sur la scène politique, 
nationale, mais aussi locale ". Ce n'est pas du ressort des médias, qui posent plutôt bien les 
problèmes mais ne sont pas en mesure de les traiter. Ce n'est pas non plus à la portée du 
gouvernement, contraint d'assurer l'ordre et prisonnier de sa clientèle électorale. Seule 
une " gauche nouvelle " pourrait aider les exclus à " transformer leurs problèmes en 
action, en mouvements et en débats, plutôt qu'en violences destructrices et 
autodestructrices ". Dans l'attente de cette action collective, qui n'est visiblement pas pour 
demain matin, Michel Wieviorka propose que soient " simultanément débattus et 
combattus le racisme, les inégalités, la fracture sociale, l'intolérance culturelle et religieuse 
".</TEXT>
<TEXT>
  Le sociologue provoque quelque gêne lorsqu'il se confond un peu trop avec le défenseur 
des droits de l'homme, ou quand il mêle excessivement ses différents champs d'étude. 
Michel Wieviorka a beaucoup travaillé sur le racisme, et sans doute a-t-il tendance à 
considérer trop de choses à travers ce prisme-là. La manière dont il traite l'affaire du 
foulard islamique, ne voulant y voir qu'une " démonisation de l'islam ", est un peu courte. 
Et on aimerait savoir un peu mieux ce que recouvre son appel à une " reconnaissance de la 
différence culturelle ", surtout lorsqu'il s'agit de beurs nés en France, ne connaissant 
d'autre langue que le français et le parlant aussi bien ou aussi mal que les jeunes de leur 
âge. Il serait dommage que les violences de quelques désespérés, manipulés par des 
fanatiques, conduisent à remettre en question le modèle français d'intégration, fondé sur 
l'égalité, la citoyenneté individuelle et la... ressemblance.</TEXT>
</DOC>
