<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002949</DOCID>
<ACCOUNT>370196</ACCOUNT>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1751</FAB>
<NUM1>950125-6</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GUIDONI PIERRE,GONZALEZ PIERRE,GROUPE ANTITERRORISTE DE LIBERATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD
</SIP1>
<SU21>Espagne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Article de Pierre guidoni dans El Pais du 23 janvier 1995 à propos de l'affaire des GAL</LEAD1>
<TITLE>L'ancien ambassadeur de France  vole au secours de M. Gonzalez</TITLE>
<TEXT>  Pierre Guidoni, qui fut ambassadeur de France en Espagne entre 1983 et 1985, s'est longuement exprimé, dans un article publié lundi 23 janvier par le 
quotidien El Pais, sur l'affaire des GAL (Groupes de libération antiterroristes) dont les 
rebondissements empoisonnent actuellement la vie du gouvernement socialiste espagnol. " 
Il est psychologiquement invraisemblable, politiquement absurde et techniquement 
impossible " que le gouvernement espagnol de l'époque ait pu avoir " quelque chose à voir 
avec l'existence et l'action des GAL ", affirme-t-il. (Des responsables gouvernementaux du 
début des années 80 ont été mis en cause récemment par deux repentis, pour avoir soutenu 
cette organisation responsable de nombreux assassinats dans les milieux indépendantistes 
basques).</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Guidoni, ami personnel du président du gouvernement Felipe Gonzalez, déclare que 
" les services chargés de combattre le terrorisme à Bilbao ou ailleurs un groupe 
d'imbéciles convaincus que la France ne ferait jamais rien, ni ne coopérerait jamais... 
décidèrent, à l'automne 1983, de recourir à des méthodes illégales et criminelles, en 
territoire français, pour combattre l'ETA avec " ses propres armes ". Il reconnaît qu'il y 
avait " sans doute des complices, probablement des fournisseurs de fonds ", se demande si 
" suffisamment d'efforts ont été faits pour les identifier et les neutraliser ", et répond " 
peut-être pas ". Cependant, l'ancien diplomate, qui a été au centre des négociations entre 
Madrid et Paris pour qu'une collaboration s'instaure contre le terrorisme basque, explique 
que la création des GAL était, pour les autorités de Madrid, " le pire qui pouvait se 
produire au pire moment ". Un accord était en effet intervenu et, dès le début de 1984, les 
polices des deux pays travaillaient ensemble, dit Pierre Guidoni. " S'il y avait eu un lien, 
même caché, entre les GAL et la police espagnole, nous l'aurions su. Nous ne pouvions pas 
ne pas le savoir. Et la coopération aurait immédiatement été interrompue ", déclare-t-il 
encore.</TEXT>
</DOC>
