<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042636</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042636</DOCID>
<ACCOUNT>423319</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/0879</FAB>
<NUM1>951121-2-027-08</NUM1>
<NAMES>LIVERPOOL INSTITUTE FOR PERFORMING ARTS,LIPA,LIVERPOOL,INSTITUT SUPERIEUR DES ARTS DU SPECTACLE,MCCARTNEY PAUL,THE BEATLES,FEATHERSTONE WITTY MARK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-08</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE BEDARIDA &gt;</SIP1>
<SU21>Opération nostalgie pour la résurrection programmée des Beatles</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES ( OUVERTURE DU LIVERPOOL INSTITUTE FOR PERFORMING ARTS - LIPA - EN JANVIER 1996 )</LEAD1>
<TITLE>L'université McCartney</TITLE>
<TEXT> L'INSTITUT SUPÉRIEUR des arts du spectacle (Liverpool Institute for Performing Arts, LIPA) ouvrira ses portes en janvier 1996. Il propose six 
filières : musique, danse, théâtre, management, scénographie-décors, community arts 
(activités artistiques dans des écoles, des hôpitaux, des prisons, des usines). Sur quatre 
mille candidats, deux cents étudiants, des Britanniques pour la plupart, ont été 
sélectionnés. L'épreuve pour les futurs administrateurs a porté sur l'organisation d'un gala 
pour la paix en Irlande du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  Les heureux élus ont été reçus pendant trois jours la semaine dernière par Mark 
Featherstone-Witty, le directeur. Pour les Européens de l'Union, les études sont gratuites. 
Quand le directeur a rencontré Paul McCartney, en 1986, pour le convaincre de parrainer 
une école du spectacle, le Beatle de Liverpool lui a donné son accord, si l'institut était créé 
dans sa ville natale. Le musicien a racheté son ancienne école, un joli bâtiment 
néoclassique, actuellement en plein chantier de rénovation. Il a surtout utilisé sa notoriété 
pour trouver des sponsors et des artistes-enseignants (dont Joan Armatrading et Elvis 
Costello). L'Europe et la mairie de Liverpool ont versé respectivement 4,46 millions et 3,4 
millions de livres.</TEXT>
<TEXT>
  Mark Featherstone-Witty, qui a déjà mis sur pied des formations musicales, a établi le 
cursus en trois ans, avec l'université John Adams de Liverpool. " L'industrie musicale est 
un univers très dur. Nous voulons aider les artistes à y entrer mieux formés. J'ai demandé 
aux professionnels ce qui aurait pu les aider à leurs débuts ", explique-t-il. En plus de leur 
spécialité, tous les élèves devront étudier une autre discipline artistique, monter des 
projets collectifs, se former au contexte économique.</TEXT>
</DOC>
