<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001445-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001445-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351106</ACCOUNT>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09131890</FAB>
<SUBJECTS>RITE FUNERAIRE,CESSATION;PROCES;AMNISTIE,GUERRE D'ALGERIE,COUP D'ETAT;JUIF,CRIME CONTRE L'HUMANITE,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,EXTRAIT,INTERVIEW RTV,REGIME DE VICHY,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>PETAIN PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>BOUSQUET RENE,KLARSFELD SERGE</NAMES>
<NAMES>DARQUIER DE PELLEPOIX LOUIS</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>337</PAGE>
<LEAD1>INTERVIEWÉ PAR JEAN PIERRE ELKABBACH LUNDI 12 SEPTEMBRE SUR FRANCE 2</LEAD1>
<TITLE>L'ENTRETIEN TÉLÉVISÉ DE M. MITTERRAND (SUITE)&gt; " Vichy mérite une certaine forme de condamnation "</TITLE>
<TEXT>M. Mitterrand accepterait-il qu'on réhabilite peu à peu ce que fut Vichy ? </TEXT>
<TEXT>
 " Mais certainement pas ! On ne réhabilite pas ce qui ne mérite pas 
de l'être et qui mérite, même, une certaine forme de condamnation. 
[...] Je n'ai jamais bougé le petit doigt dans ce sens. On m'a 
reproché des gerbes sur la tombe du maréchal Pétain. Le général de 
Gaulle, M. Pompidou et M. Giscard d'Estaing avaient agi de même, à 
l'occasion de ces anniversaires nationaux comme Verdun. Finalement, 
comme on est, cinquante ans après, beaucoup plus braqué sur ces 
choses et que je ne veux pas être, moi, un objet de division entre 
les Français, surtout pas avec mes amis de base, les résistants et 
les socialistes, j'ai cessé de suivre cette tradition. " </TEXT>
<TEXT>
 Quand M. Mitterrand a-t-il fait la connaissance de René Bousquet, 
secrétaire général de la police de Vichy d'avril 1942 à décembre 1943 
? </TEXT>
<TEXT>
 " Je l'ai connu... je n'en sais rien... mais, forcément, dans les 
années 50, c'est-à-dire après qu'il a été... on va dire ministre, 
pour simplifier, sous Vichy. Comme tous les ministres de Vichy, il 
est passé en justice. Il est resté cinq ans en prison... [Trois ans, 
entre 1945 et 1948. Il a été jugé en 1949. ] Trois ans ? Je croyais 
que c'était cinq ans. " </TEXT>
<TEXT>
 Son procès n'a-t-il pas été une " mascarade" ?</TEXT>
<TEXT>
 " Vous dites cela, mais cette Haute Cour de justice a condamné 
beaucoup de gens. Il se trouve qu'elle l'a acquitté. Ce n'est pas 
grâce à moi : je ne suis pas intervenu dans ce procès. Donc, il y a 
assez de gens qui sont intervenus pour dire : " Oui, mais... " On l'a 
même relevé de l'indignité nationale. C'est-à-dire qu'il s'est 
retrouvé absolument avec tous ses droits de citoyen. Quelques années 
plus tard, le Conseil d'Etat lui a rendu sa Légion d'honneur [...]. 
Je ne le connaissais pas [jusqu'en 1949]. A partir de 1950, Bousquet 
est devenu une personnalité à Paris et à Toulouse. </TEXT>
<TEXT>
 " A Paris, il était l'un des dirigeants de la Banque d'Indochine. Il 
a tout de suite été introduit dans beaucoup de conseils 
d'administration fort importants, où il a fréquenté des gens que je 
n'ai pas à citer, mais enfin qui ont très bien accepté d'être dans 
les mêmes conseils d'administration que lui. [Cela surprendrait] 
peut-être [si l'on connaissait] certains d'entre eux. Et puis, à la 
Dépêche du Midi, qui est un grand journal de Toulouse, propriété d'un 
homme, Jean Baylet, qui a été déporté, avant d'être un député 
patriote et courageux _ qui s'est tué dans un accident. C'est sa 
femme qui l'a remplacé, une femme courageuse et intelligente. Ils ont 
appelé Bousquet à la direction de ce journal. " </TEXT>
<TEXT>
Avant la guerre, René Bousquet, qui avait huit ans de plus que M. 
Mitterrand, était radical, donc à gauche, tandis que M. Mitterrand 
était à droite. </TEXT>
<TEXT>
  " Je n'étais pas à droite, je n'étais rien. J'exprimais ce que 
j'avais appris. " [René Bousquet était-il un intime de M. Mitterrand 
?] Mais non, ce n'était pas un intime ! [Peut-on parler de relations 
amicales entre les deux hommes ?] Ecoutez, on dit ce que l'on veut 
dire. [...] La chronologie commande. Bousquet redevient un libre 
citoyen, très introduit dans les milieux politiques et financiers, 
dès les années 50, ainsi que dans les milieux de presse. Il est 
considéré comme un ami par plusieurs chefs de gouvernement qui sont 
d'honnêtes républicains.</TEXT>
<TEXT>
 " Moi, je ne suis pas dans le coup : j'ai déjà été parlementaire, 
mais, enfin, je ne suis pas un personnage dont on recherche l'amitié 
; je ne compte pas beaucoup. Cela, à partir de 1950. Et jusqu'en 1978 
aucune question ne sera posée. Je répète qu'en 1957 le Conseil d'Etat 
lui restitue sa Légion d'honneur, [... ] Moi, je l'ai rencontré, 
certainement [pendant ces vingt-huit ans] avec d'autres personnes, je 
n'ai pas fait le compte, mais, enfin, au moins dix ou douze fois. 
Sans éprouver à l'égard de quelqu'un d'innocenté, d'acquitté... [M. 
Mitterrand pouvait-il l'acquitter moralement, savait-il ce qu'il 
avait fait pendant la guerre ?] Mais non ! Qu'est-ce que vous 
racontez là ? Excusez-moi... Il est accusé d'actes insupportables, 
mais il est acquitté de cela par une Haute Cour de justice, qui 
n'était pas tendre. Il rentre dans la vie normale et il est reçu 
partout.</TEXT>
<TEXT>
 " Et comme c'était un homme très actif, il s'impose très vite dans 
ces conseils d'administration, dans sa banque, dans le journal où il 
siégeait à côté d'un homme que je respecte infiniment, qui est un de 
mes amis personnels, Maurice Bourgès-Maunoury, délégué militaire du 
général de Gaulle, de la Résistance... [Tous ces gens étaient-ils 
aveugles ?] Aveugles sur quoi ? De quoi me parlez-vous ? Ils sont en 
face d'un homme qui a été acquitté par la Haute Cour de justice, 
presque avec félicitations, c'est-à-dire avec levée de l'indignité 
nationale, auquel on rend ses décorations en disant : " Bon, il a 
peut-être fait des fautes, mais il s'est comporté de telle sorte 
qu'il mérite d'être acquitté. " Quel sentiment d'injustice a-t-on ? 
Et, pendant trente ans, il vivra comme cela à Paris.[...] </TEXT>
<TEXT>
 " C'était un type intéressant, mais je dois dire qu'à partir de 1978 
des questions ont été posées par un personnage peu reluisant, 
l'ancien commissaire aux affaires juives, qui dit, lui : " Tout le 
monde me reproche toujours ceci, cela, mais arrêtez, c'est 
Bousquet... [qui est responsable, notamment, de la rafle du Vel' 
d'Hiv à Paris]. [...] Cela alerte naturellement _ surtout la rafle du 
Vel' d'Hiv, _ des historiens ou des chercheurs : c'est le cas de 
Serge Klarsfeld, qui recherchait d'abord, surtout, la piste d'un très 
important policier qui s'appelait Leguay, lequel est mort.</TEXT>
<TEXT>
 " Et, à ce moment-là, l'intérêt de Klarsfeld et de quelques autres 
se portera sur Bousquet. Ils ont pris le temps qu'il fallait pour une 
enquête honnête. C'est en 1978 que Darquier de Pellepoix s'exprime : 
il ne faut pas le croire sur parole, c'était vraiment un affreux 
bonhomme. Finalement, dans les années 1985, 1986, commence à se 
répandre le bruit... [Entre-temps, ne continue-t-il pas à être reçu ? 
Ne vient-il pas, même, à l'Elysée ?] Il continue d'avoir son statut 
d'homme acquitté, mêlé, je le répète, à au moins une dizaine de 
grands conseils d'administration. C'est un personnage que tout le 
monde voit. " </TEXT>
<TEXT>
 A partir de quand M. Mitterrand cesse-t-il de voir Bousquet ? </TEXT>
<TEXT>
  " D'après ce que Péan relève _ comme c'est un homme sérieux, je 
pense qu'il a cherché ses sources, moi je n'aurais pas été capable de 
le dire _, je crois que c'est au début de 1986. C'est-à-dire quand a 
commencé à se répandre le bruit : " Oui, mais le procès de 1949 ne 
possédait pas toutes les informations sur l'affaire du Vel' d'Hiv' ; 
c'est plus grave que cela, son rôle est plus directement engagé. " 
Moi, je ne suis pas juge, je n'ai pas à dire : " C'est vrai, c'est 
faux. " Mais je suis président de la République et je ne l'ai plus 
revu jusqu'à sa mort. D'ailleurs, il ne m'a jamais demandé de 
rendez-vous. " </TEXT>
<TEXT>
 M. Mitterrand comprend-il le trouble d'une partie des socialistes 
lorsqu'ils ont découvert que Bousquet était reçu à l'Elysée ? </TEXT>
<TEXT>
 " [C'est le cas de] beaucoup de gens de Paris, dont certains ne sont 
pas forcément parmi les plus honorables, qui ont une façade honorable 
jusqu'à ce que l'on sache que ce n'est qu'une façade... [M. 
Mitterrand ne regrette-t-il pas un peu de négligence ou de légèreté 
?] Mais pourquoi ? [...] Darquier de Pellepoix, ce n'est pas un 
témoin... [...] La plainte de Klarsfeld est de 1989. Je ne dis pas du 
tout qu'il était négligent dans ses recherches, mais il a cherché, il 
a approfondi et, entre 1978 et 1989, il n'a pas déposé de plainte. </TEXT>
<TEXT>
 " Mais les bruits me sont revenus aux oreilles selon lesquels le 
rôle de René Bousquet dans l'affaire du Vel' d'Hiv' était, quand 
même, beaucoup plus lourd qu'on ne l'avait supposé et qu'il n'aurait 
peut-être pas valu l'acquittement dès 1949. Dans le cadre de mes 
fonctions et de mes responsabilités, il me semble que j'ai bien fait. 
[...] Est-ce que vous croyez que quand je suis allé, moi, au Vel' 
d'Hiv', quand j'ai vu le sort déchirant de ces familles juives, 
l'atroce situation qui leur était faite pour aboutir au terme de 
l'itinéraire dans les camps de déportation, c'est-à-dire souvent dans 
les fours crématoires, je n'étais pas épouvanté moi-même, et je n'en 
souffrais pas ? " </TEXT>
<TEXT>
 A partir du moment où Bousquet est inculpé en mars 1991, M. 
Mitterrand se dit-il " la justice doit passer d'abord " ? </TEXT>
<TEXT>
  " Mon raisonnement est différent, je n'ai pas à donner mon opinion 
à ce moment-là. La justice décide. D'ailleurs, c'est le procureur 
général _ je pense que c'était déjà M. Truche _ qui décide de faire 
continuer les poursuites. M. Truche pourrait en témoigner : je n'ai 
jamais fait la moindre intervention auprès de lui pour l'empêcher 
d'agir selon sa conscience. Mais cela, c'est un autre problème de 
fond [...] Moi, depuis de longues années, j'estime que je dois tenter 
d'apaiser les éternelles guerres civiles entre Français. "</TEXT>
<TEXT>
Cela signifie-t-il que M. Mitterrand n'a pas encouragé des procès à 
l'encontre d'anciens collaborateurs ou d'anciens nazis ?</TEXT>
<TEXT>
 " Cela dépend desquels, et cela dépend quand, puisque c'est moi _ 
enfin, c'est Robert Badinter qui m'en a convaincu _, qui ai fait 
admettre l'imprescriptibilité des crimes contre l'humanité, 
c'est-à-dire qu'on peut toujours dans le temps rechercher les 
coupables de crimes contre l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est nous qui avons fait revenir Barbie. Donc, on n'a pas été 
spécialement tendres et complices à l'égard de ces types de crimes. 
Mais mon point de vue depuis de longues années, c'est qu'il faut 
tenter de mettre un terme à la guerre civile permanente entre 
Français ; que si l'on prend tous les éléments de l'Histoire où les 
Français se sont déchirés, si l'on n'essaie pas d'y mettre un terme, 
on ne se conduit pas comme il faut par rapport à la France. Cela, 
c'est ma conviction, mais elle n'est pas née avec l'affaire Bousquet, 
et la première démonstration que j'en ai faite _ et pas facilement, 
croyez-moi _, c'était quand j'ai décidé d'amnistier les généraux 
rebelles d'Algérie, ceux qui avaient fait le putsch. "</TEXT>
<TEXT>
  L'amnistie des généraux putschistes d'Algérie est-elle un acte de 
générosité, de conviction d'un président de la République de gauche, 
ou l'acte d'un homme qui a des souvenirs de l'époque où il était de 
droite ? </TEXT>
<TEXT>
  " Pourquoi posez-vous cette question ? Ces généraux, moi, je ne les 
connaissais pas. Enfin, si, j'avais connu Salan, parce qu'il avait 
été commandant supérieur des troupes d'outre-mer quand, moi-même, 
j'étais ministre. Mais non, c'étaient des gens qui étaient là depuis 
vingt ans, qui étaient octogénaires, et moi, je connais un petit peu 
l'histoire de France ; je m'y intéresse en tout cas beaucoup, et 
j'avais constaté que, sauf pour les guerres de religion, où il n'y 
avait pas de commencement et pas de fin _ c'était la passion 
religieuse par-dessus le marché _, il y a toujours eu des amnisties 
rapides. Savez-vous que le drame de la Commune est _ je crois, plus 
que la Révolution française _ la période la plus tragique pendant 
laquelle les Français se sont le plus entre-tués, par dizaines de 
milliers ?                                                            
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
