<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043826</DOCID>
<ACCOUNT>424812</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1702</FAB>
<NUM1>951130-2-017-01</NUM1>
<NAMES>SPRINT,FRANCE TELECOM,DEUTSCHE TELEKOM,ATT,FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LE COEUR PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LE COEUR</SIP1>
<SOT1>Les autorités américaines donnent la possibilité aux firmes étrangères, à condition de réciprocité, d'acquérir jusqu'à 100 % des sociétés américaines  de téléphone. Cet assouplissement va permettre à l'alliance entre France Télécom-Deutsche Telekom et Sprint de prendre corps</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA NOUVELLE REGLEMENTATION DE LA FCC, COMMISSION FEDERALE DES COMMUNICATIONS,MOYEN DE PRESSION REDOUTABLE : LE PROJET PHOENIX. F.FILLON A WASHINGTON LE 29 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Etats-Unis ouvrent sous condition leur marché de télécommunications</TITLE>
<TEXT> A DÉFAUT d'un nouveau cadre législatif mettant un terme aux monopoles actuels sur le territoire américain et redéfinissant les frontières entre 
exploitants de services téléphoniques longue distance, compagnies téléphoniques 
#régionales et câblo-opérateurs nouveau cadre qui se fait toujours attendre , les Etats-Unis 
viennent de franchir un pas significatif en ce qui concerne l'accès à leur marché des 
télécommunications par les sociétés étrangères. Mardi 28 novembre, après une année 
d'analyses et de consultations, la Commission fédérale des communications (FCC), 
l'instance chargée de la réglementation outre-Atlantique, a adopté de nouvelles règles, 
dont la plus voyante consiste à autoriser les entreprises étrangères à acheter jusqu'à 100 
% du capital de firmes américaines, alors que la législation bornait jusqu'à présent les 
prises de participations à 20 % pour les investissements directs et à 25 % pour les 
investissements indirects. Cela ne s'appliquera pas aux entreprises de radio ou de 
télévision.</TEXT>
<TEXT>
  L'avancée américaine n'est cependant pas sans arrière-pensées, loin s'en faut. Avec les 
nouvelles règles édictées par la FCC, les Etats-Unis entendent avant tout obtenir des pays 
tiers une plus large ouverture de leurs marchés des télécommunications. Chaque demande 
faite par une entreprise étrangère, que ce soit pour offrir des services de 
télécommunications nationaux sur le sol américain ou internationaux depuis le sol 
américain, ou pour acquérir plus de 25 % des parts d'une entreprise américaine, donnera 
en effet lieu à un examen approfondi de la situation concurrentielle et du degré de 
libéralisation dans le pays d'origne de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRESSION POUR AT&amp;T</TEXT>
<TEXT>
 Si la FCC estime par exemple que, dans le pays dont est originaire une société qui 
effectue une demande aux Etats-Unis, l'accès au marché d'un point de vue général est trop 
restreint, elle pourra bloquer cette demande. Elle pourra de la même façon mettre son veto 
à l'opération si elle juge que les exploitants téléphoniques américains, en particulier, n'ont 
pas une possibilité suffisante d'accéder à ce marché. Dans le cas particulier d'une demande 
d'entrée d'une société étrangère au capital d'une entreprise américaine, la FCC analysera 
les conséquences en termes de concurrence, mais aussi en termes de sécurité nationale. 
Elle aura deux mois pour donner sa réponse.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouvelles règles adoptées par la FCC  auparavant ses examens se faisaient au cas 
par cas, sans grille d'analyse clairement établie constitueront donc de redoutables moyens 
de pression pour les acteurs américains des services de télécommunications. Tout 
particulièrement pour le premier d'entre eux, le géant AT&amp;T, qui cherche depuis 
#longtemps à étendre sa présence hors des Etats-Unis, mais qui, jusqu'à présent, n'a guère 
réussi à s'imposer sur les marchés étrangers. Tout particulièrement en Europe. Ce qui a 
d'ailleurs conduit ses dirigeants à s'élever, à plusieurs reprises ces derniers mois, contre 
les projets d'alliance noués par certains de ses concurrents du Vieux Continent, notamment 
celui qui associe France Télécom, Deutsche Telekom et Sprint, le troisième exploitant 
américain de téléphone longue distance.</TEXT>
<TEXT>
  Baptisé du nom de code Phoenix, ce projet doit voir les exploitants français et allemand 
prendre 20 % de Sprint, les trois groupes créant parallèlement un réseau mondial de 
télécommunications " sans couture ". La FCC, qui instruit toutefois le dossier depuis 
plusieurs mois, doit rendre son verdict le mois prochain, probablement aux alentours du 7 
décembre. Le ministre français des postes, des télécommunications et de l'espace, 
François Fillon, devait arriver à Washington mercredi 29 novembre pour une visite de trois 
jours, destinée à défendre ce dossier.</TEXT>
<TEXT>
 A priori, rien ne s'oppose plus côté américain au projet Phoenix. Mardi 28 novembre, un 
représentant de la FCC, Scott Harris, l'a clairement signifié : " Rien n'empêche l'opération 
Sprint ", a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFRASTRUCTURES ALTERNATIVES</TEXT>
<TEXT>
Il est vrai que, tant les pouvoirs publics français qu'allemands, ont donné ces derniers mois 
des gages en termes de libéralisation. Les marchés des services téléphoniques dans les 
deux pays comme dans le reste de l'Europe  seront ainsi totalement ouverts à la 
#concurrence au 1er janvier 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Mais aupravant, dès 1996, la France et l'Allemagne autoriseront également les 
#détenteurs d 'infrastructures de télécommunications dites alternatives (compagnies 
ferroviaires, sociétés de distribution d'eau, d'électricité, etc) à proposer les capacités de 
ces dernières à des exploitants de services de télécommunications déjà ouverts à la 
concurrence (téléphonie mobile et transmission de données notamment). C'est cette 
anticipation, doublée de quelques réaménagements du périmètre de l'alliance, qui a conduit 
la Commission européenne a délivré son feu vert au rapprochement des opérateurs 
#français et allemand et, par extension, à leur association avec Sprint. Après l'aval de la 
FCC, les trois groupes pourront partir à l'assaut de l'autre alliance, celle nouée entre le 
britannique BT et l'américain MCI Communications (dont BT a pris 20 % du capital) et qui 
est opérationnelle depuis plus d'un an.</TEXT>
</DOC>
