<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034317</DOCID>
<ACCOUNT>412732</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1902</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,INSTANCE,REFORME,SYSTEME EDUCATIF</SUBJECTS>
<NOM1>DELAFOSSE MICHAEL</NOM1>
<NUM1>950919-2-012-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE
</SIP1>
<SOT1>Cet étudiant en histoire veut " faire évoluer le système "</SOT1>
<SU21>L'installation de la commission de réflexion sur l'écolePORTRAIT
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SIEGE PARMI LES " SAGES " DE LA COMMISSION FAUROUX INSTALLEE LUNDI 11 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Michaël Delafosse, jeune bachelier chez les " sages "</TITLE>
<TEXT> IL EN FALLAIT donc un. Un jeune, bachelier de préférence, représentant la " génération Bayrou " de la cuvée 1995. Lorsque le 
ministre de l'éducation nationale, en personne, l'a appelé pour siéger parmi les " 
sages " de la commission Fauroux, Michaël Delafosse, dix-huit ans, n'a pas hésité. 
Le temps d'un aller et retour entre deux cyclones, il a interrompu ses vacances en 
Guadeloupe chez sa grand-mère. " Vaguement impressionné " lors de la cérémonie 
d'installation, lundi 11 septembre, il n'a guère eu le temps d'approcher cet aréopage 
de chercheurs, de professeurs et de PDG. Ce jeune homme filiforme, taillé comme un 
joueur de basket, a même manqué la photo officielle sur le perron de l'hôtel 
Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  Fils d'un médecin psychiatre de Montpellier et d'une mère au foyer, Michaël 
Delafosse n'est pas tout à fait un inconnu pour François Bayrou. Cet ancien élève de 
terminale ES s'était fait remarquer au Conseil supérieur de l'éducation, où il 
représente, depuis le mois de mars, l'Union nationale des lycéens (UNL), une 
organisation de 400 adhérents répartis dans une dizaine de villes.</TEXT>
<TEXT>
 Délégué de classe depuis la sixième, mais véritablement militant depuis la seconde, 
Michaël Delafosse a vite appris au contact des syndicats et des associations de 
#parents d'élèves. Son discours est rodé " il faut redonner un sens à l'école de Jules 
Ferry ", déclare-t-il et sa vocation toute tracée : il sera prof, " un métier passionnant, 
enrichissant par ses contacts humains ". Pour cela, malgré un 9 " peu glorieux " au 
bac, il s'est inscrit en DEUG d'histoire, à Montpellier. Au moins, il pourra faire état 
de son expérience dans les débats à venir sur la réforme des premiers cycles.</TEXT>
<TEXT>
  " Refaire l'école et faire évoluer le système " est pour lui une ligne de conduite. 
Pourtant, Michaël Delafosse n'a rien du militant révolutionnaire. Malgré des 
convictions plutôt ancrées à gauche, il a pris ses distances avec les organisations " 
trop politisées ". " Ma première manif, se souvient-il, c'était, en troisième, contre la 
réforme Jospin. Sans trop comprendre pourquoi, j'ai suivi le mouvement. Mais je 
#m'en suis voulu parce que c'était une bonne réforme. " L'année suivante, il refuse 
d'être enrôlé dans un " mouvement orchestré contre la réforme de l'allocation 
logement social (ALS) ". Avec une dizaine de copains, il crée alors le Collectif lycéen 
de l'enseignement public (CLEP), une association loi 1901. " Nous voulons que les 
lycéens soient plus responsables, pas faire grève et foutre le bordel pour le plaisir. " 
Cela n'empêche pas le CLEP de se retrouver en première ligne de toutes les 
manifestations, contre la loi Falloux en décembre 1993, contre le contrat d'insertion 
professionnelle, " le SMIC-jeunes " au printemps 1994, contre le rapport Laurent et 
les lois Pasqua cette année.</TEXT>
<TEXT>
  " J'avais une piètre opinion de François Bayrou, le ministre de la révision de la loi 
Falloux, un véritable putsch institutionnel, reconnaît-il. Mais j'ai changé d'avis. " La 
préparation du Nouveau Contrat pour l'école, le climat établi lors des discussions 
dans les lycées, la création de la commission Fauroux ont fini de le convaincre. Si le 
nom de Michel Bon lui rappelle le fâcheux souvenir d'" une ANPE-jeunes ", la 
perspective de rencontrer Michel Serres, Pierre Rosanvallon et Jacques Julliard 
#l'enchante. Pour autant, Michaël Delafosse n'entend pas sacrifier son année 
universitaire : " Si j'échoue, je ne serai plus crédible. "</TEXT>
</DOC>
