<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000524-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000524-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323096</ACCOUNT>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GEORGIE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,GEORGIE,ARMENIE,AZERBAIDJAN,BASE MILITAIRE A L'ETRANGER,PROJET,EFFECTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,ARMEE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,GEORGIE,RELATION EXTERIEURE,PROJET,SIGNATURE,TRAITE,COOPERATION,</SUBJECTS>
<FAB>02031988</FAB>
<NUM1>940204-2-004-01</NUM1>
<NAMES>GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<NAMES>ABKHAZIE,OSSETIE DU NORD,CHEVARDNADZE EDOUARD</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<LEAD1>3 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La voyage de Boris Eltsine en Géorgie&gt; Moscou exige cinq bases militaires dans le sud du Caucase</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Lyrique, comme toujours, Edouard Chevardnadze a donné par avance la 
mesure de l'évènement, " le plus important de toute l'histoire des 
relations biséculaires entre la Russie et la Géorgie ". Emphase mise 
à part, on comprend que M. Chevardnadze ait à coeur de célébrer une 
visite qui marque l'épilogue provisoire, sinon de deux siècles, du 
moins de cinq mois particulièrement agités.</TEXT>
<TEXT>
En septembre dernier, le président géorgien criait à " la trahison 
des Russes ", coupables d'avoir aidé les " séparatistes " abkhazes à 
chasser les forces géorgiennes de leur territoire. Jeudi 3 février, 
le même Edouard Chevardnadze a accueilli en grande pompe son ancien 
collègue du bureau politique, protégé par cinq mille policiers 
géorgiens dotés pour la circonstance d'uniformes flambant neufs. Et 
c'est au tour des dirigeants de Soukhoumi d'exprimer leur angoisse : 
ils voient dans les clauses militaires du traité d'amitié et de 
coopération que doit signer M. Eltsine à Tbilissi une menace directe 
contre l'Abkhazie.</TEXT>
<TEXT>
  Entretemps, M. Chevardnadze a fait ce que Moscou exigeait de lui : 
il a fait adhérer son pays à la CEI, et entériné de fait la présence 
des troupes russes en Géorgie, en échange de quoi il a pu défaire 
militairement, avec l'aide à peine dissimulée de l'armée russe, les 
partisans de son rival Zviad Gamsakhourdia, l'ancien président qui 
s'est apparemment suicidé le 31 décembre dernier dans des 
circonstances encore mystérieuses, et dont les autorités de Tbilissi 
n'ont toujours pas remis le corps à sa famille. Pour l'homme qui 
jadis, du temps de l'URSS, et bien avant la " perestroïka " 
gorbatchevienne, affirmait que pour les Géorgiens, " le soleil se 
levait au nord, en Russie ", la boucle semble donc bouclée.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, elle ne l'est pas encore tout à fait. D'abord, parce 
que bon nombre de Géorgiens ont du mal à accepter le virage à 180 
degrés que leur a imposé M. Chevardnadze, (un petit groupe de 
manifestants hostiles à la venue de M. ELtsine a été dispersé jeudi 
matin)-même si la majorité de la population, écrasée, comme ailleurs 
au Caucase par les difficultés de la vie, semble résignée à en passer 
par les conditions imposées par Moscou dans l'espoir d'une quelconque 
amélioration de la situation économique.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, parce que les militaires russes n'ont pas encore 
formellement obtenu tout ce qu'ils voulaient. Arrivé à Tbilissi pour 
préparer la visite de M. Eltsine, le général Gratchev, ministre de la 
défense, n'a pas pris de gants avec ses hôtes. La Russie, a-t-il 
déclaré publiquement, entend disposer de cinq bases militaires dans 
les trois Républiques du Caucase : trois en Georgie même, une en 
Arménie et une en Azerbaidjan. Les dirigeants de Bakou, qui résistent 
toujours à l'idée d'un " retour " des troupes russes sur leur 
territoire, _ le seul pays de l'ex URSS, à l'exception de la 
Lituanie, où elles ne soient officiellement pas présentes _, ne 
manqueront pas d'apprécier le message.</TEXT>
<TEXT>
  Carte blanche</TEXT>
<TEXT>
  Mais les Géorgiens l'entendront tout aussi clairement, d'autant que 
le général Gratchev a tenu à souligner qu'il n'y avait pas à ce jour 
d'armée géorgienne. Si le ministre géorgien de la défense a 
démissionné (à la veille de l'arrivée des visiteurs russes), a 
expliqué M. Gratchev, " c'est qu'il n'a rien à commander ". En 
réalité, le jeune ministre géorgien, Gueorgui Karkarachvili, 28 ans, 
en est déjà à sa troisième démission, qui comme les précédentes a été 
" refusée " par M. Chevardnadze.</TEXT>
<TEXT>
  Décidément en veine de confidences, le général Gratchev a aussi 
annoncé qu'à terme la Russie comptait maintenir 23 000 hommes sur 
l'ensemble des cinq bases prévues (ce qui ne tient certainement pas 
compte des troupes de garde-frontières que la Russie entend par 
ailleurs maintenir sur l'ensemble des frontières de l'ex CEI, y 
compris en Azerbaidjan où elles sont actuellement absentes). Le 
ministre a aussi fait savoir qu'au total les forces armées russes 
devraient compter 2 100 000 hommes, c'est à dire sensiblement plus 
que l'objectif fixé par l'ancien Parlement russe (1 500 000) .</TEXT>
<TEXT>
  Le point fort du séjour du président russe doit être la signature 
d'un traité d'amitié et de coopération semblable à ceux que la Russie 
a conclu avec à peu près tous ses partenaires de " l'étranger proche 
". Deux de ses clauses inquiètent particulièrement les dirigeants 
abkhazes, et aussi de l'Ossétie du sud : l'une prévoit que Moscou et 
Tbilissi " coopérent pour la création des forces armées de la 
république de Géorgie et l'acquisition d'armements, d'équipements et 
de technologie militaires ". L'autre indique que les deux parties " 
s'opposeront à l'envoi sur le territoire de l'autre partie de 
formations qui se posent pour but le changement du système 
constitutionnel ou l'atteinte à l'intégrité territoriale ".</TEXT>
<TEXT>
  Un conseiller du président abkhaze a estimé que la Russie donnait 
ainsi " carte blanche " à Tbilissi pour entreprendre une " revanche " 
militaire, et les Abkhazes font déjà état d'une série d'affrontements 
récents, imputables selon aux Georgiens, et qui auraient fait 25 
morts dans leurs propres rangs, sans compter les victimes civiles. 
Les Russes de leur côté estiment que tout règlement passe par un 
déploiement de leurs troupes en Abkhazie, et s'impatientent du peu 
d'enthousiasme manifesté par les Nations Unies pour leur confier 
cette " mission " .</TEXT>
<TEXT>
  A Moscou même, la spectaculaire visite rendue par Boris Eltsine à 
M. Chevardnadze est très loin de susciter l'enthousiasme général. M. 
Egor Gaïdar lui-même, au nom des démocrates du " Choix de la Russie 
", a critiqué la signature du traité russo-géorgien, tandis que le 
réformateur Grigori Iavlinsky y décelait un risque " d'aggravation 
des conflits " au Caucase, une opinion peu ou prou partagée par le 
dirigeant communiste Guennadi Ziouganov.</TEXT>
<TEXT>
  Une ratification du traité par la Douma apparait dans ces 
conditions comme très problématique. Cependant, avant de s'envoler 
pour la Géorgie, M. Eltsine a tourné la difficulté, en annonçant 
qu'il s'abstiendrait de soumettre le traité à ratification tant que 
les conflits d'Abkhazie et d'Ossétie du Nord n'auraient pas été 
règlés.</TEXT>
<TEXT>
  A quoi bon dans ces conditions signer ce texte ? C'est l'une des 
ambiguïtés de cette visite, où il serait tentant de voir le brillant 
couronnement d'une stratégie politico-militaire aussi cynique 
qu'efficace, mais que plusieurs commentateurs russes décrivent en des 
termes fort différents, affirmant, à l'instar de la Niezavissimaia 
Gazeta, que " la politique russe dans le Caucase aboutit à une 
impasse " .&lt;
</TEXT>
</DOC>
