<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043808</DOCID>
<ACCOUNT>424785</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1503</FAB>
<SUBJECTS>ENGRAIS,ENVIRONNEMENT,SANTE,AGRICULTURE,,ANALYSE,DESCRIPTION,RETRAITEMENT,DECHET</SUBJECTS>
<NUM1>951130-2-022-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<SU21>ENVIRONNEMENT &gt;LES PESTICIDES SONT UNE NOUVELLE CAUSE DE POLLUTION DES RIVIERES &gt;</SU21>
<SYF1>PESTICIDE,COURS D'EAU,POLLUTION,EAU</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE : LES PRODUITS PHYTOSANITAIRES</LEAD1>
<TITLE>Nitrates, phosphates et métaux lourds</TITLE>
<TEXT> DU FAIT de son aspect diffus, c'est sans doute la pollution par les nitrates qui pose les problèmes plus sérieux aux responsables de l'adduction de l'eau. 
Pour une part non négligeable, elle a des origines domestiques ou industrielles. Mais 
l'agriculture porte aussi une responsabilité importante. C'est ainsi qu'une étude publiée en 
1990 par l'agence de l'eau Rhin-Meuse attribuait aux activités agricoles 50 à 60 % de la 
pollution par les nitrates.</TEXT>
<TEXT>
  Les sources de pollution ponctuelles peuvent être éliminées assez facilement si l'on en 
prend les moyens. C'est le cas, par exemple, des décharges mal conçues, des canalisation 
d'eaux usées défectueuses, ou de certains rejets industriels ou agricoles parmi lesquels les 
unités d'élevage intensif de porcs ou de volailles qui ne sont pas toujours dotées 
d'installations de stockage adéquates de lisier.</TEXT>
<TEXT>
  En agriculture, l'emploi exagéré des engrais azotés constitue une source de pollution 
diffuse beaucoup plus difficile à maîtriser. Seule l'application de techniques de cultures plus 
respectueuses de l'environnement pourrait permettre de la juguler. Mais, dans de 
nombreuses régions comme la Bretagne, la Beauce ou l'est de la France, le mal est déjà 
fait et les agences de distribution de l'eau ne parviennent plus toujours à respecter les 
normes européennes qui prévoient une concentration inférieure à 50 milligrammes de 
nitrates par litre (mg/l) d'eau potable.</TEXT>
<TEXT>
  Les phosphates ont des origines similaires : apports diffus d'origine agricole (10 à 20 %), 
sources, plus ponctuelles, domestiques, dues notamment aux lessives (50 à 60 %), ou 
industrielles (30 à 40 %). Avec les nitrates, ils sont responsables de l'eutrophisation des 
lacs et des cours d'eau qui se traduit par une croissance exagérée des algues entraînant 
une raréfaction de l'oxygène redoutable pour les poissons.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de leur aspect très gênant, ces polluants ne représentent cependant pas un 
risque sanitaire très important. C'est ainsi, par exemple, que les nitrates ne sont vraiment 
dangereux que pour le nourisson chez qui ils peuvent provoquer la méthémoglobinémie 
(maladie bleue) à partir d'une teneur de 46 mg/l. A très fortes doses (500 mg/l), ils peuvent 
entraîner, chez l'adulte, une inflammation des muqueuses intestinales.</TEXT>
<TEXT>
  Le risque toxique est, en revanche, très important avec la pollution des eaux par les 
métaux lourds et les matières organiques de synthèse, d'origine essentiellement 
#industrielle. Dans les premiers, on retrouve le plomb largement utilisé dans les explosifs, le 
super ou les colorants, le mercure (pharmacie, énergie atomique, peintures, bactéricides, 
papeterie), le cadmium (batteries, colorants, photographie), l'arsenic (métallurgie, 
tanneries, industries du bois, verres, pesticides), le sélénium (peinture, colorants, 
insecticides, textiles) ou le chrome (galvanoplasties, photographie).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PHÉNOLS ET ORGANOCHLORÉS</TEXT>
<TEXT>
Dans les matières organiques de synthèse se retrouvent des éléments pas ou peu 
biodégradables comme les phénols (pharmacie, chimie, raffineries, papeterie), les 
polychlorobiphényls (industrie électrique, plastiques, peintures) et les organochlorés, qui 
regroupent les grandes familles des herbicides, des pesticides, des insecticides, des 
bactéricides et autres fongicides.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, enfin, la pollution bactériologique. Elle est essentiellement le résultat de la 
mauvaise décomposition des matières organiques qui favorise le développement des 
germes microbiens fautes d'installations adéquates permettant de récupérer, de traiter et 
d'assainir les eaux usées. Récemment encore, près de huit millions de personnes, selon les 
informations avancées par l'association Greenpeace, rejettaient directement leurs eaux 
usées dans la Seine et ses affluents.</TEXT>
<TEXT>
  Le suivi de la qualité des cours d'eau est assuré par le Réseau national de bassin, qui 
comporte près de mille cinq cents sites. Des mesures effectuées en routine portent 
principalement sur la qualité biologique, les matières organiques et oxydables, les 
particules et les micro-algues en suspension et, bien sûr, sur les phosphates et nitrates.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les produits phytosanitaires ne font pas encore l'objet d'une surveillance 
systématique. " Nous en sommes encore à la phase expérimentale, reconnaît Jean-Luc 
Laurent, directeur de l'eau au ministère de l'environnement. L'échéance raisonnable pour 
la mise au point des protocoles est de deux ou trois ans. " En effet, ces produits sont 
difficiles à caractériser. Les recherches portent sur l'utilisation de mousses, de moules 
d'eau douce et de poissons qui constituent des indicateurs biologiques fiables. De telles 
mesures, appliquées à l'ensemble du réseau, impliquerait un surcoût de la surveillance de 
l'ordre de 10 % environ. Il en va de même pour le suivi des nappes phréatiques, qui, note 
Jean-Luc Laurent, " mérite lui aussi d'être optimisé " pour intégrer la nouvelle menace 
présentée par les pesticides.</TEXT>
</DOC>
