<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001039-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001039-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350680</ACCOUNT>
<PEOPLE>GILLE ELISABETH;BROUSTE JUDITH C</PEOPLE>
<CHA1>Deux femmes, deux cancers et une volonté unique: ne pas se plaindre</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>FEMME,CANCER,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE CRABE SUR LA BANQUETTE ARRIÈRE&gt;  d'Elisabeth Gille.&gt;  Mercure de France, 140 p., 69 F.&gt; L'ÉTAT D'ALERTE de Judith C. Brouste.&gt;  Seuil, 126 p., 75 F. &gt; (1) Éd. Bernard Barrault, 1983.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Rire du crabe</TITLE>
<TIO1>LE CRABE SUR LA BANQUETTE ARRIERE;L'ETAT D'ALERTE</TIO1>
<TEXT>Puisqu'on risque d'en mourir, pourquoi ne pas en rire, et en faire rire? Question qu'on croit théorique, posée par un bien portant, et 
nécessairement réfutée par la maladie. Pas du tout, répond Elisabeth 
Gille dans le Crabe sur la banquette arrière, un court texte 
autobiographique en forme de pièce de théâtre dont on espère qu'il va 
donner des idées à un metteur en scène.</TEXT>
<TEXT>
  Le cancer, elle le connaît, la "malade". Elle a déjà eu une tumeur 
au sein, il y a six ans. Et voici que les radios de ses poumons sont 
"bizarres". Pas pour le radiologue. Elle fume, elle ne voudrait pas 
en plus avoir de beaux poumons bien clairs! Elle fume et ça lui fait 
plaisir. Elle est donc coupable. Si elle en mourait, ne serait-ce pas 
tout simplement "justice"? Par chance, le cancérologue est un peu 
moins simpliste. Il y a bien un cancer. Opération. Traitement.</TEXT>
<TEXT>
  Traitement pénible et périlleux. L'infirmière, les amis, les 
enfants sont impitoyables avec la "malade". Conseils, prédictions, 
indifférence, grossièretés: on prend un curieux plaisir à lui 
commenter "le traitement de la copine qui s'en est sortie", celui de 
"la cousine qui a fini par mourir", ou la fin du comédien qui, après 
avoir traîné sa maladie pendant des années, fait, avec sa mort, les 
gros titres de la presse. Tous ces gens ne savent pas que la malade 
est, elle aussi, impitoyable. Elle les observe et, aujourd'hui, les 
raconte. Ils sont affreux, ridicules, infiniment comiques. Et, 
pendant le traitement, ils ont été épuisants.</TEXT>
<TEXT>
  Phase suivante: un an plus tard, "à la surprise générale et à la 
sienne en particulier, la malade est toujours là. Elle sent bien que, 
pour ses relations et pour elle-même, la plaisanterie a assez duré. 
Après un laps de temps pareil, elle devrait être guérie ou morte". 
Morte plutôt, car elle a bien vu qu'"on" n'a pas vraiment envie de 
voir ses amis guérir de leur cancer. Elle a déjà dû affronter, dans 
un livre, l'annonce de sa fin prochaine (l'auteur, chrétienne, croit 
s'en tirer en la recommandant à Dieu!). Elle doit maintenant subir 
ceux qui veulent l'annuler, l'escamoter, la priver de ses sensations 
en lui criant qu'elle se porte comme un charme et en venant fêter sa 
"résurrection". Alors, tout le monde dehors! Fin de la pièce. 
Laissons donc l'héroïne s'occuper elle-même de son avenir. </TEXT>
<TEXT>
  Judith C. Brouste n'a pas l'ironie dévastatrice d'Elisabeth Gille, 
pas plus que la férocité ravageuse d'Ania Francos, naguère, dans 
Sauve-toi Lola (1), mais elle partage avec elles deux la volonté de 
ne pas se plaindre, d'écrire autre chose que le sempiternel 
"témoignage du combat contre le cancer". L'État d'alerte est le récit 
placide non d'une maladie, mais d'un moment de la vie d'une femme. 
Que se passe-t-il quand on se jugeait "invincible", "bien bâtie, bien 
arrimée, des heures de danse et de natation" et qu'on se retrouve 
menacée dans son corps? La narratrice croyait que les seuls dangers 
venaient de la "pensée flottante". Et, soudain, il faut se préoccuper 
des "petits moyens pour ne pas tomber dans les pommes si les choses 
[la chimiothérapie] se passent mal", et aussi, de "s'en sortir". </TEXT>
<TEXT>
  Elle s'en sortira et aura avec Ponticelli, le médecin, non pas une 
histoire d'amour (ce que doivent avoir, platoniquement, la plupart de 
ses patientes), mais une histoire de sexe, de plaisir, de soumission; 
"comme le cancer: un passage obligé". C'est grâce à lui, non 
seulement parce qu'il l'a soignée, mais parce qu'il a accepté son 
désir, qu'elle va en finir avec le passé, les souvenirs déchirants. 
"Je ne vis plus contre le monde", conclut-elle. "Les photos 
coloniales ont rejoint les autres, dans une boîte au fond d'un 
placard." L'"alerte" est-elle passée? En tout cas, s'il fallait 
trouver une morale à ce beau livre peu soucieux de moralisme, ce 
serait: il est urgent de vivre, au présent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
