<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040639</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040639</DOCID>
<ACCOUNT>420823</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/0852</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE,MAGISTRATURE,ENQUETE,POLEMIQUE,JUSTICE,FINANCES DES PARTIS,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>951106-2-011-31</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES,MOINARD MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>M. Toubon</LEAD1>
<TITLE>Le ministre et les magistrats</TITLE>
<TEXT> NUL ne pourra reprocher à M. Toubon un manque de persévérance. En opposition soutenue avec les juges Van Ruymbeke, Halphen et Rolland, 
trois magistrats chargés de délicates affaires de financement politique, le garde des sceaux 
vient de prendre une initiative nouvelle : son directeur des services judiciaires, Marc 
Moinard, a écrit aux présidents des cours d'appel de Rennes, Paris et Aix, pour qu'ils 
rappellent à l'ordre leurs turbulents subordonnés.</TEXT>
<TEXT>
  Les juges Van Ruymbeke, Halphen et Rolland ont la charge de dossiers financiers où ont 
été mises en cause plusieurs personnalités de la majorité. Ils avaient, à cette occasion, 
mené plusieurs incursions en Suisse, sollicitant directement leurs collègues helvètes pour 
obtenir les informations financières nécessaires à leurs instructions. Démarches qui n'ont 
guère plu à M. Toubon, lequel, le 4 août, a écrit à son homologue de Berne, Arnold Koller, 
pour lui rappeler les dispositions de la convention d'entraide judiciaire franco-hélvétique. 
Les transmissions directes de pièces entre magistrats des deux pays ne sont pas illégales, 
mais, rappelait M. Toubon, la bonne règle veut qu'elles voyagent par la voie 
diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
  La lettre ministérielle avait provoqué la réplique du procureur général de Genève, 
Bernard Bertossa, qui pensait qu'elle nuirait à l'entraide judicaire entre les deux pays. Elle 
avait aussi suscité une réaction commune des trois juges français estimant que l'application 
stricte des règles de transmission reviendrait à " renforcer l'impunité de délinquants qui 
ont versé ou perçu de confortables commissions à l'étranger ". (Le Monde du 19 octobre). 
C'est cette déclaration qui, à son tour, a suscité la dernière intervention de la 
chancellerie.</TEXT>
<TEXT>
 M. Toubon s'expose ainsi au soupçon de tout faire pour empêcher des juges intègres de 
faire leur travail de salubrité financière. D'autant que sa maladroite initiative disciplinaire, 
venant après son intervention contestable en faveur de M. Juppé, survient alors que 
plusieurs poids lourds de sa majorité ne cachent pas leur exaspération devant la 
multiplication des enquêtes qui, potentiellement, visent leur camp. Il est vrai aussi que 
certains magistrats ont pris quelque liberté sinon avec la procédure, du moins avec son 
esprit, suscitant chez les avocats des protestations pas toujours infondées contre les 
atteintes aux droits de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  La question n'est pas nouvelle : face à une loi qui, en matière financière encore plus qu'en 
d'autres domaines, est conçue pour défendre et protéger les possédants, certains 
magistrats n'hésitent pas à penser qu'il faut utiliser toutes les ficelles pour faire justice. 
C'est de ce cercle vicieux qu'il faudrait définitivement sortir : que les juges fassent leur 
travail à visage découvert, et que M. Toubon ne dissimule pas la défense de ses amis sous 
le masque du nécessaire respect des textes.</TEXT>
</DOC>
