<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037241</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037241</DOCID>
<ACCOUNT>416520</ACCOUNT>
<PEOPLE>RESPIGHI OTTORINO</PEOPLE>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/40951018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA,CONCERT</GO21>
<NOTE>" Maria Egiziaca ", Radio Classique (FM Paris : 101,1).</NOTE>
<NUM1>951009-2-S18-01</NUM1>
<NAMES>GUASTALLA CLAUDIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>L'auteur des " Pins de Rome " rêvait aussi de drames sacrés</SOT1>
<SU21>RADIO-CLASSIQUE : 22 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Egyptienne de Respighi</TITLE>
<TIO1>MARIA EGIZIACA</TIO1>
<TEXT> DIFFUSER un bon enregistrement de La Tosca est une opération ni bien compliquée ni particulièrement audacieuse. Reste que l'opéra de Puccini 
dure seulement deux heures et que l'idée de compléter la soirée avec une oeuvre aussi peu 
connue que Maria Egiziaca d'Ottorino Respighi fait honneur à son auteur. Non que ce 
triptyque de concerts créé au Carnegie Hall de New York, le 16 mars 1931, soutienne la 
comparaison avec l'opéra de Puccini, dont il adopte la vocalité extravertie, pas plus 
d'ailleurs qu'avec Parsifal, dont le modèle implicite transparaît parfois, mais c'est une 
partition qui retient l'intérêt. Si des rapprochements s'imposent à l'oreille, ce serait plutôt 
avec Richard Strauss pour des modulations typiques ou certains effets d'orchestre, et avec 
les ouvrages de Massenet où mysticisme et érotisme rythment avec archaïsme : Griselidis 
et Thaïs notamment.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire, comme celle de l'héroïne d'Anatole France, est empruntée à divers récits 
édifiants des débuts du christianisme. Marie l'Egyptienne, courtisane d'Alexandrie, s'offre 
à des marins pour qu'ils la conduisent jusqu'à Jérusalem où la ferveur des pèlerins l'attire 
(premier tableau). Mais elle se voit refuser l'entrée de l'église du Saint-Sépulcre par une 
apparition surnaturelle qui lui ordonne d'aller d'abord implorer l'absolution de ses fautes 
(deuxième tableau). Retirée dans le désert, pendant quarante ans, elle ira, à la veille de sa 
mort et vêtue seulement de ses cheveux qui l'enveloppent jusqu'aux pieds, demander la 
bénédiction du vénérable Zozime (troisième tableau). C'est un lion qui creusera sa tombe 
avec ses griffes...</TEXT>
<TEXT>
 Inspiré tour à tour</TEXT>
<TEXT>
 du chant grégorien</TEXT>
<TEXT>
 et de Monteverdi</TEXT>
<TEXT>
 Les détails du livret de Claudio Guastalla dont le style a subi l'ascendant de Gabriele 
D'Annunzio , tout comme ceux de la légende, sont empreints d'une poésie dont un résumé 
ne donne guère l'idée. Voulant renouer avec le climat des Sacra rappresentazione, 
Respighi a usé d'archaïsmes comme Berlioz dans L'Enfance du Christ ou Liszt dans 
Christus. Il s'est inspiré tantôt du chant grégorien, tantôt de Monteverdi, il a même 
introduit quelques récitatifs accompagnés au clavecin et pastiché dans un air de Marie le 
style du XVIIIe siècle. Ce caractère hétérogène surprend un peu de prime abord mais, 
quand on a pu se familiariser avec cette oeuvre publiée il y a quelques années par 
Hungaroton (HUG HCD 31 118) , on lui trouve une saveur particulière et vraiment 
#originale
</TEXT>
</DOC>
