<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035993</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035993</DOCID>
<ACCOUNT>415096</ACCOUNT>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>MED/39951102</FAB>
<NOM1>INTERNET</NOM1>
<NOTE>Adresse World Wide Web : http : //underground.net/rocktropolis Adresse email : nick
rocktropolis. com</NOTE>
<NUM1>950930-2-R10-04</NUM1>
<NAMES>TURNER NICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>EUDES YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES EUDES</SIP1>
<SU21>Toutes les musiques se jouent en images&gt;</SU21>
<SYE1>NOUVEAU MEDIA,RESEAU INTERACTIF</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Voyage à Rocktropolis, cité virtuelle du rock</TITLE>
<TEXT> LE NET, qui ne connaît ni frontière ni censure, est par définition ouvert à toutes les musiques. Mais, de fait, il en est une qui prend beaucoup plus de place 
que les autres : le rock. Cette alliance n'est pas nouvelle. Pour les étudiants américains qui 
occupent et animent une bonne partie du réseau, le rock est la seule musique digne de ce 
nom, la source de leur inspiration, l'ambiance sonore obligatoire de leurs aventures dans le 
cyberespace. Internet est imprégné de culture rock, de son vocabulaire, ses références, 
son esthétique, ses valeurs. On ne compte plus les forums, canaux de discussion, banques 
de sons et d'images consacrés aux groupes les plus divers, des plus célèbres aux plus 
confidentiels.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'avènement du World Wide Web, où le son et l'image sont directement accessibles, 
les " pages " rock se sont mises à proliférer. Beaucoup sont des vitrines mises en place 
par les artistes eux-mêmes, pour assurer leur promotion sur ce nouveau support. Il y a 
aussi les sites sauvages, plus ou moins précaires et rudimentaires, créés par des 
admirateurs bénévoles. Et, depuis juillet dernier, il y a Rocktropolis, la ville virtuelle du 
rock.</TEXT>
<TEXT>
  Rocktropolis est un site expérimental, mais déjà très prometteur. D'emblée, le promeneur 
est accueilli par un déluge d'images et de couleurs. Des conseils de navigation sont 
prodigués par des voix féminines, à la fois sensuelles et moqueuses. Après quelques 
péripéties, on arrive dans la rue principale, bordée d'immeubles qui sont autant de 
labyrinthes à explorer : l'Hôtel Morisson, le bâtiment Sting, la boutique Soundgarden... 
Pour y pénétrer, il suffit d'un clic de souris sur l'enseigne lumineuse. A l'intérieur de 
chaque immeuble, des textes, des photos, des clips vidéo et, bien sûr, de la musique à 
volonté. La promenade est gratuite, mais, comme dans toutes les villes, le bon touriste est 
d'abord un consommateur. On y trouve donc des galeries marchandes, qui proposent 
disques, tee-shirts, casquettes, et objets divers. Pour acheter, il n'y a pas encore de 
système intégré : il faut quitter Internet et passer sa commande par téléphone.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les coulisses de la ville du rock sont tout aussi intéressantes. Rocktropolis illustre à 
la perfection la nouvelle tendance qui s'affirme sur le World Wide Web : désormais, les 
stars du réseau sont de jeunes entrepreneurs dotés de talents multiples, qui savent marier 
le plaisir et les affaires. Rocktropolis a été entièrement créée par Nick Turner, un jeune 
Anglais installé en Californie. Nick est très introduit dans les milieux musicaux de Los 
Angeles, mais il a choisi de se lancer seul dans cette aventure. Il a conçu et programmé sa 
ville chez lui, le soir et le week-end, et a puisé dans ses économies pour acheter le matériel 
nécessaire et louer un peu d'espace-mémoire sur les ordinateurs d'Underground, un 
serveur Internet très actif dans le domaine de la musique. Il a même dessiné les motifs qui 
ornent les tee-shirts et les casquettes de ses boutiques virtuelles. Seule la vente par 
correspondance est sous-traitée à une entreprise spécialisée.</TEXT>
<TEXT>
  Après seulement trois mois d'existence, le succès de Rocktropolis est tel que Nick Turner 
envisage déjà de s'y consacrer à plein temps. Il a créé son entreprise, et s'apprête à 
embaucher au moins trois personnes. La ville actuelle, qui est déjà saturée aux heures de 
pointe, va bientôt être rasée, pour faire place, dès novembre prochain, à une nouvelle cité 
du rock plus grande, plus belle, plus riche, pleine d'attractions et de boutiques de toutes 
sortes.</TEXT>
</DOC>
