<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047272</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047272</DOCID>
<ACCOUNT>429096</ACCOUNT>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/51951001</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,FETE,PROGRAMME,1995,1996</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>951225-2-S01-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SU11>LE MONDE RADIO TELEVISION &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROGRAMMES POUR LES FETES DE FIN D'ANNEE</LEAD1>
<TITLE>Veillée des chaumières</TITLE>
<TEXT> RÊVONS un peu. Ou cauchemardons, c'est selon. L'année qui s'annonce devrait bouleverser notre environnement télévisuel. 1996 sera l'année de la 
télévision numérique, qui va nous permettre de capter plus de chaînes, et donc plus 
d'images et plus de sons. L'audiovisuel est un champ de bataille à l'échelle planétaire, dont 
la technologie, l'argent et la politique sont les armes privilégiées. Il n'est pas une semaine 
sans alliances et contre-alliances. Et les géants de la communication de Bertelsmann à la 
CLT, du groupe de Rupert Murdoch à celui de Leo Kirch rêvent de s'avaler tout cru.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, dans cette atmosphère de veillée d'armes, la fin d'année sur le petit écran fait 
figure de veillée des chaumières. La nuit de Noël, TF 1 programme une soirée Disney, 
France 2 une comédie de Jacques Becker Ali Baba et les quarante voleurs et France 3 un 
documentaire animalier. Canal Plus met en avant les Muppets et M 6 un épisode de " La 
Petite Maison dans la prairie ". La semaine à venir est du même tonneau.</TEXT>
<TEXT>
  Entre Noël et la Saint-Sylvestre, le cinéma envahit traditionnellement la télévision. Cette 
année, c'est une avalanche et il faut aller du côté de La Cinquième pour éviter nanars et 
éternelles rediffusions. Sachons gré à France 3 d'avoir programmé deux oeuvres rares de 
Pagnol : Merlusse et Cigalon (lundi 25 et mardi 26, 13 h 40, un horaire qui les destine 
plutôt aux enfants). En revanche, rares seront les jeunes téléspectateurs autorisés à 
regarder la série de 65 courts métrages de Tex Avery que " Le Cinéma de minuit " diffuse 
à une heure scandaleusement tardive (chaque jour jusqu'au début de l'année, jeudi 28 
excepté, 0 h 45). La permission de regarder l'adaptation en images virtuelles du conte 
musical de Prokofiev, Pierre et le loup, pourra faire office de cadeau de consolation (lundi 
25, Canal Plus, 20 h 35).</TEXT>
<TEXT>
  Que restera-t-il à leurs parents ? Un portrait de l'écrivain Michel Leiris (mercredi 27, 
France 3, 23 h 10) ; une subtile adaptation du roman de Marivaux, La Vie de Marianne, 
avec la jeune comédienne prodige Virginie Ledoyen (vendredi 29 et samedi 30, Arte, 20 h 
40). Mais si les tourments du coeur et de la raison les laissent indifférents, ils pourront 
toujours, en bons citoyens, prêter l'oreille aux voeux de Marianne, en l'occurrence ceux de 
Jacques Chirac qui se plie pour la première fois à cet exercice auquel se sont livrés avant 
lui Charles de Gaulle, Georges Pompidou, Valéry Giscard d'Estaing et François Mitterrand 
(" Les Brûlures de l'Histoire " samedi 30, France 3, 22 h 30).</TEXT>
</DOC>
