<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028970</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028970</DOCID>
<ACCOUNT>405608</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1304</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,RER,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>950728-2-006-63</NUM1>
<NAMES>FADLALLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SIP1>DE NOS CORRESPONDANTS</SIP1>
<SU21>L'attentat dans le RER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 juillet 1995 A LA STATION SAINT-MICHEL</LEAD1>
<TITLE>Pour les observateurs étrangers, c'est la diplomatie française qui est visée</TITLE>
<TEXT>  LES ETATS-UNIS ont réagi avec émotion à l'attentat intervenu à Paris, dont les images ont été diffusées par toutes les chaînes de télévision. 
Elles ont rapppellé aux Américains le souvenir de l'attentat terroriste d'Oklahoma City. 
Tous les journaux relèvent que la France est mêlée à de nombreux conflits susceptibles 
d'entraîner des " représailles violentes ", et le Washington Post notamment souligne que le 
président Chirac a pris un certain nombre de décisions de politique étrangère 
controversées depuis son élection. Le New York Times accorde beaucoup de crédit à la 
thèse selon laquelle des Mirage français auraient lancé, le week-end dernier, un raid 
aérien sur Pale, la " capitale " des Serbes bosniaques. Dans son édition de mercredi, le 
journal est cependant plus circonspect. Il indique toujours que des responsables américains 
hauts placés sont convaincus que des avions français sont à l'origine de ce ou ces 
bombardements, mais précise que l'administration est divisée.</TEXT>
<TEXT>
  A Londres, la presse anglaise a envisagé toutes les hypothèses, celles citées à Paris, mais 
aussi la possibilité d'un attentat de fondamentalistes palestiniens contre la paix au Proche-
Orient à la veille de la visite à Paris de Yasser Arafat, et celle de mouvements opposés à la 
reprise des essais nucléaires. Le Times se demande si Paris ne paie pas le prix d'un profil 
haut dans certains conflits internationaux. Le Financial Times reprend " l'opinion 
universelle selon laquelle l'attentat a des liens avec l'étranger car, au contraire de 
l'Espagne [ETA] et de la Grande-Bretagne [IRA], la France n'a pas de mouvement 
terroriste local ".</TEXT>
<TEXT>
  En Allemagne, l'inquiétude est de mise : " Maintenant aussi chez nous ? ", interroge la 
Bild Zeitung (4 millions d'exemplaires). Interrogé à ce sujet, Günther Haiber, porte parole 
de la police criminelle fédérale (BKA), privilégie un scénario lié à la guerre yougoslave : " 
Si la situation en Bosnie poursuit son escalade, des actes de vengeance serbe ne sont pas à 
exclure en Allemagne ". La présence de 400 000 réfugiés croates et bosniaques en 
Allemagne renforce les craintes d'attentats terroristes en cas de débordement du conflit 
hors des frontières d'ex-Yougoslavie, mais pour l'instant aucune mesure de sécurité 
particulière n'a été prise. Le chancelier Kohl a adressé un télégramme au président Chirac, 
dans lequel il se dit " profondément choqué ".</TEXT>
<TEXT>
  Rome a annoncé un renforcement de la surveillance des lieux publics très fréquentés de 
la péninsule italienne. " Dans les dernières heures, les activités de contre-espionnage ont 
également été intensifiées ", a déclaré Carlo Ferrigno, du ministère de l'Intérieur. Pour 
Barbara Spinelli de la Stampa, on a " visé le rôle central, en Europe et en Occident que 
Chirac veut redonner à la France. Jacques Chirac, un président, seul parmi les 
Occidentaux à avoir une politique étrangère digne de ce nom ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le Saint-Siège, le Pape Jean-Paul II a fait adresser une lettre au Cardinal Jean-
Marie Lustiger, archevêque de Paris. Il déclare prier " le Père Miséricordieux d'accueillir 
dans ses bras ceux qui sont morts et de venir en aide à leur famille ".</TEXT>
<TEXT>
  Au Liban, le chef spirituel des intégristes pro-iraniens, cheikh Mohammad Hussein 
Fadlallah, a qualifié l'attentat d'" acte barbare injustifié ". " La violence n'est justifiée que 
lorsqu'on agit pour défendre la liberté face à celui qui occupe notre terre, ou face à celui 
qui impose sa propre violence ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  En Israël, le quotidien israélien Maariv (droite) trouve que " les Français savent avoir 
peur avec classe, en gardant les bonnes manières, et même avec un certain chic ". Les 
deux autres grands quotidiens israéliens, le Yédiot Aharonot (indépendant) et le Haaretz 
(gauche) se sont contentés de relever les faits sous le titre " le terrorisme frappe le coeur 
de Paris ", sans faire de commentaire.</TEXT>
</DOC>
