<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001854-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001854-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355398</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>VETEMENT,1995</SUBJECTS>
<FAB>10141850</FAB>
<SUBJECTS>1995,VETEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>WESTWOOD VIVIENNE,VAN SAENE DIRK,LEROY VERONIQUE,SITBON MARTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<TITLE>Les défilés de prêt-à-porter de l'été 1995&gt; Collections haute tension</TITLE>
<TEXT>Au quatrième jour des défilés, les cabas Prada sont légèrement déformés par les dossiers de presse, les cartons d'invitations et 
autres colifichets de saison, épingle à cheveux de John Galliano, 
mini-bouteille à la mer de Jérome l'Huillier, rose artificielle de 
Junko Shimada, barres de Slimfast, et quart d'eau minérale. Tenir 
disent elles, alors que le marathon des défilés censé remettre à 
l'honnneur l'art du paraître, prend parfois des airs de folie. La 
tension monte. Parfois c'est l'émeute. Les paravents de sécurité 
tombent, on pousse, les photographes s'insultent, c'est la cage aux 
fauves. Le paradoxe veut que la soie froissée se démode, remplacé par 
l'impeccable, le strict et le structuré.</TEXT>
<TEXT>
 Tous semblent à la recherche de ce " sens du fini, et du parfait " 
dont parlait Christian Dior. Mais il manque cette part d'invisible 
sans laquelle, l'hommage tourne à la reconstitution, et la beauté à 
l'académisme. Vivienne Westwood, souvent reconnue comme la reine 
Victoria de la mode punk, a présenté un défilé-fleuve de quatre vingt 
douze modèles, avec abondances de draperies, de bouillonnés, et de 
faux-culs, dans une rétrospective de la mode du XXe siècle revue par 
le XIXe. Ce qui donne parfois des mélanges croustillants, dentelle et 
sac poubelle, nylon et taffetas.</TEXT>
<TEXT>
 Installé pour quelques jours dans une galerie d'art du Marais, le 
belge Dirk Van Saene présente des modèles qui à première vue, 
semblent avoir été exécutés d'après des patrons datant des années 
soixante : petits manteaux d'après midi en doupion, robes de fille 
d'honneur rose dragée, tailleurs des Demoiselles de Cherbourg, placés 
comme des modèles de musée sur des mannequins d'atelier : " Les 
Américaines adorent, les Italiennes aussi. C'est une réaction aux 
vêtements mous, sans forme. Elles veulent quelque chose de plus 
couture ", affirme-t-il, comme si tout en soulignant le passé, il 
l'effaçait, au nom d'une mémoire un peu amnésique, qui copie tout le 
monde, Givenchy, Saint Laurent, Courrèges, sans citer personne. </TEXT>
<TEXT>
 Deux stylistes créent la surprise</TEXT>
<TEXT>
 Loin de ce formalisme parfois asséchant, deux stylistes ont crée la 
surprise : Véronique Leroy, qui partant d'un cadre très précis, la 
fin des années soixante dix, fait exploser sur le podium ses couleurs 
fluo, ses tarzanes disco en chemisier vert pomme, ses poupées de 
téléfilm en perfecto rose Malabar et bottines décolletées à chainette 
d'or. En fait, c'est la technique qui rend tout possible, et ces 
robes seconde peau qui redessinnent la chute des reins, épousent les 
rondeurs sans les écraser, signalent une connaissance du corps sans 
doute acquise auprès d'Azzedine Alaïa, dont elle fut l'assistante. Ce 
qui ailleurs ressemble à un exercice d'érudition, içi explose comme 
un fou rire sincère et communicatif.</TEXT>
<TEXT>
  Même enthousiasme chez Martine Sitbon, avec ses satins à la David 
Bowie, ses complets-vestons pour dames,qui évoquent toutes ses 
influences, du glamour hollywoodien au glam-rock, dont elle fait son 
cinéma. A des milliers de kilomètres de distance, dans un autre 
temps, Issey Miyaké, lance ses couleurs, comme des ballons dans le 
ciel, au rythme de l'outeki, du yantin, et du shou, répliques 
d'instruments anciens chinois et japonais qu'interprète sur scène 
l'ensemble Liu. Là, on ne crayonne plus les formes, on les aère. 
C'est l'été. Sur un corps sans relief, les vêtements deviennent comme 
des a-plats de couleurs après la pluie, quand la nature brille d'un 
éclat artificiel : mobiles de cristal tissé, manteaux-feuilles, 
spirales grises et roses orangés, robes-tentes de quelques grammes 
pour un aller-retour aux pays illimité des songes.                    
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
