<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000261-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000261-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322797</ACCOUNT>
<CHA1>Une nouvelle fois, les boursiers prouvent qu'ils ne craignent pas les paradoxes. Au moment même où le gouvernement Balladur cherche une " solution miracle " pour relancer enfin la consommation, la Bourse de Paris, à l'unisson des grandes places européennes et de Wall Street, bat des records. Les marchés financiers donnent à nouveau le sentiment d'évoluer sur une autre planète.</CHA1>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>02011367</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,RECORD</SUBJECTS>
<NUM1>940202-2-019-02</NUM1>
<NAMES>PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<TITLE>FINANCE&gt; Paris à un niveau record&gt;Les marchés boursiers font preuve d'euphorie</TITLE>
<TEXT>Le déclic, cette fois _ fait suffisamment rare pour être souligné _, est venu du spectaculaire redressement de la Bourse de Tokyo, lundi 
31 janvier, avec un rebond de près de 8 %. Ce bond en avant a donné 
le coup d'envoi à une flambée de hausses sur la quasi-totalité des 
places internationales. La journée a pour ainsi dire été euphorique. 
La plupart des places européennes ont inscrit des records d'altitude, 
à commencer par Paris, qui, forte des mesures annoncées la veille par 
le premier ministre, Edouard Balladur, s'est sentie pousser des 
ailes. A 2 334,36 points, le marché parisien a battu un record de 
clôture qui datait du 11 janvier. Cette nouvelle progression s'est 
effectuée dans un volume étoffé de 6,3 milliards de francs, donnant 
ainsi une réelle crédibilité à cette nouvelle avance. Milan, Londres, 
Madrid, Bruxelles et Zurich ont également terminé à leur plus haut 
niveau historique. Francfort, pour sa part, a terminé sur une 
progression non négligeable de 2,06 % (lire page ci-contre).</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs anticipent toujours un retournement de la 
conjoncture et une reprise de la croissance, qu'ils sentent de plus 
en plus proche. Les mesures adoptées lors du séminaire gouvernemental 
de dimanche, même jugées insuffisantes par certains intervenants, 
vont en tout cas dans le bon sens. Mais les raisons " hexagonales " 
sont loin d'expliquer à elles seules le nouveau record de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  La croissance américaine, spectaculaire fin 1993, donne de bonnes 
raisons aux intervenants d'être optimistes, bien que les boursiers 
d'outre-Atlantique cultivent également le goût du paradoxe. Wall 
Street a inscrit un nouveau record, lundi 31 janvier. Les espoirs de 
baisse des taux, à la veille de la réunion bimensuelle de la 
Bundesbank, ont également joué un rôle. D'autant que la Buba, 
préoccupée avant tout par la parité du deutschemark et du dollar, n'a 
pas fait un geste depuis trois mois, bien que la conjoncture 
allemande soit très morose.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà du nouveau message d'optimisme des marchés financiers, la 
prudence est de mise. De plus en plus nombreux sont les experts à 
prévoir des lendemains qui déchantent. Les Bourses européennes et 
américaines anticipent un scénario optimiste, de reprise pour les 
unes et de poursuite d'une croissance forte sans inflation pour les 
autres. En cas de déception trop marquée dans les prochains mois, 
gare à une correction qui pourrait être brutale. Les résultats à 
venir des entreprises joueront un rôle clé. Le niveau actuel des 
cours ne se justifie qu'avec une forte progression des résultats en 
1994. Autant l'effet d'entraînement fonctionne à la hausse 
aujourd'hui sur les places financières, autant la contagion pourrait 
jouer à la baisse en cas de mauvaise surprise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
