<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005788</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005788</DOCID>
<ACCOUNT>374212</ACCOUNT>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/0903</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,DEONTOLOGIE,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NUM1>950213-14</NUM1>
<NAMES>BOURGES HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Le Conseil Supérieur de l'audiovisuel souhaite moraliser la bande FM, après les errements inadmissibles d'un animateur de Fun Radio</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 27 JANVIER 1995 L'ANIMATEUR CAUET TIENT DES PROPOS DOUTEUX SUR AUSCHWITZ</LEAD1>
<TITLE>Hervé Bourges s'inquiète du manque de sérieux de certaines radios commerciales</TITLE>
<TEXT> VENDREDI 27 janvier, 6 h 53 du matin. A l'antenne de Fun Radio, l'animateur Cauet entame avec Valérie Benaïm, journaliste de la station, 
une conversation aux allures plutôt banales. " Les maisons de campagne, moi, j'en ai 
une très jolie à vous proposer, qui est en vente actuellement, annonce Cauet. C'est 
une maison de campagne qui est à l'abandon maintenant, faut retaper la toiture. " 
Puis ses propos dérapent. " Ça s'appelle, je lis très mal l'allemand (...)Aus... Aus... 
Auschwitz (...). " Deux heures et demie durant, malgré la vaine intervention d'un 
auditeur offusqué pour stopper l'animateur, Cauet continue de faire l'article de sa " 
baraque " à vendre. A 9 h 33, lorsque l'émission s'achève, il aura décliné son annonce 
sous toutes les formes, sans même avoir évité la mauvaise " blague " d'un de " ses 
grands-parents mort dans un camp " alors qu'il... " rechargeait son revolver ". Le 
dialogue aura duré longtemps. Trop longtemps.</TEXT>
<TEXT>
 Hervé Bourges, tout nouveau président du Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), 
alerté par ses services (eux-mêmes alertés semble-t-il par des auditeurs indignés), 
prend connaissance, mardi 7 février, du script intégral de l'émission, et réagit 
aussitôt. Dans une lettre adressée à Benoît Sillard, PDG de Fun Radio, il s'indigne de 
la démarche, " propre à scandaliser ", suivie par la station. Selon lui, " le ton de la 
dérision " adopté par Fun Radio, à l'occasion du cinquantième anniversaire de la 
libération du camp de concentration d'Auschwitz, " dépasse les limites généralement 
admises en matière d'humour noir ". Dans son courrier, le président du CSA juge de 
" tels errements inadmissibles et gravement insultants pour la mémoire des victimes 
d'Auschwitz " et dénonce " les problèmes déontologiques " soulevés par la politique 
de programmation de Fun Radio. Enfin, Hervé Bourges exige du PDG " des 
explications écrites sur les débordements constatés ". Pour sa part, Benoît Sillard se 
dit " extrêmement déçu par la réaction du CSA ". Il aurait préféré être prévenu avant 
" pour voir ensemble ce qu'il convenait de faire ", mais affirme avoir lu la dépêche 
AFP avant la lettre du CSA.</TEXT>
<TEXT>
 Hervé Bourges, qui " refuse " d'utiliser l'arsenal juridique du CSA dont il trouve les 
procédures de sanction trop longues à appliquer, veut faire oeuvre pédagogique. Il 
souhaite proposer à Fun Radio d'accueillir une personnalité rescapée des camps 
Simone Veil, Henri Krasucki, Elie Wiesel ou Samuel Pisar  afin qu'elle établisse un 
dialogue avec les animateurs, les responsables et les auditeurs. Hervé Bourges 
compte lancer une réflexion pour établir un code de déontologie qui rétablisse la 
responsabilité éditoriale des radios. " Il ne s'agit pas pour le CSA de jouer les pères 
fouettards, mais les dérapages qui ont lieu depuis quelque temps sur ces antennes 
sont trop graves, précise-t-il. Ils sont un peu l'expression d'une faillite de notre 
société et de l'inculture. Et là, l'école, les éducateurs, les médias ont un travail à 
faire. " Conscient également que les radios musicales oeuvrent surtout pour 
conquérir de l'audience, Hervé Bourges s'inquiète de la tentation qu'ont " ces radios 
commerciales de toujours surenchérir sur le voisin ". Le président du CSA tient enfin 
à signaler qu'il n'accuse pas la station d'antisémitisme ou de racisme mais condamne 
son manque de sérieux et de vigilance dans le recrutement de ses animateurs.</TEXT>
<TEXT>
 En affirmant qu'il ne s'est pas rendu compte de ce qu'il disait, Cauet semble donner 
raison au terme d'inculture utilisé par Hervé Bourges. Et aujourd'hui encore, il se 
demande comment tout cela a pu arriver. " Je ne pensais pas qu'en m'attaquant à des 
murs je pouvais choquer. Je n'ai pas réalisé que, derrière ces murs, il y avait tout un 
symbole, avoue l'animateur. C'est en apprenant que j'avais blessé des gens que je me 
suis rendu compte de la bêtise de mes propos. J'en suis vraiment désolé. La plus 
grave sanction que je puisse avoir, ce n'est pas d'être mis à pied, mais d'avoir choqué 
des auditeurs. "</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 10 février, alarmé par la réaction du CSA, Fun Radio a fait donner sa 
#garde rapprochée. Cauet s'est tout d'abord excusé, sur l'antenne de Fun Radio. " Je 
ne l'ai pas fait pour effacer ce que j'ai dit  ça, c'était impossible  mais pour me faire 
pardonner. " Outre Cauet, c'est Diffool, le complice du Doc, qui a été chargé de 
présenter des excuses. Dès le lancement de " Love in Fun ", à 18 h 45, l'animateur, 
dans son style habituel à la syntaxe hésitante, a annoncé qu'il avait une bonne et une 
mauvaise nouvelle. La bonne : " Il y a une espèce de truc des étudiants qui va être 
abrogé (...). " La mauvaise : " On s'est fait alpaguer par le CSA à cause d'un mot 
d'humour noir pas très réussi de Cauet . On s'excuse également au nom de Fun 
Radio parce qu'on est désolés de ce qui s'est passé si cela a heurté les gens. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Doc, interrompant pour une fois sa campagne quotidienne en faveur d'Édouard 
#Balladur, a trouvé l'explication un peu courte : " Je ne dirais pas exactement cela 
tout de même. Je trouve que ce sont des propos totalement diffamatoires et odieux. 
Je ne connaissais pas la teneur exacte de ce qui avait été dit. Je trouve que c'est 
intolérable. "</TEXT>
<TEXT>
 Bien qu'il soit choqué, Hervé Bourges tient à ne pas exagérer l'importance de 
l'événement. Mais le danger, c'est aussi le tambour publicitaire que représente 
#chaque coup de poing sur la table du CSA. De là à provoquer les " sages " de la tour 
Mirabeau systématiquement, il n'y a qu'un pas.</TEXT>
</DOC>
