<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001408-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001408-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>344463</ACCOUNT>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LETTRES ANGLO-SAXONNES&gt; Autres parutions</TITLE>
<TEXT>Elizabeth Bowen: l'Adultère (Friends and Relations). _ Laurel Studdart épouse Edouard Tilney. Sa plus jeune soeur, Janet, va être 
unie à Rodney, mais un obstacle cruel retarde ce mariage. Tel est le 
début de ce roman, inédit en français, dans lequel Elizabeth Bowen a 
su peindre avec finesse le frémissement des passions et les intrigues 
familiales dans un monde policé, réglé par les conventions sociales 
(Traduit de l'anglais par Anne Rabinovitch, éd. Joëlle Losfeld, 212 
p., 130 F). Bessie Head: La femme qui collectionnait les trésors (The 
Collector of Treasures). _ La romancière sud-africaine, aujourd'hui 
décédée, dépeint, à travers treize récits, l'atmosphère des villages 
de son pays, dans un univers partagé entre valeurs nouvelles et mode 
de vie traditionnel (Traduit de l'anglais _ Afrique du Sud _ par 
Daisy Perrin, éd. Zoé, coll. "Littératures d'émergence", 192 p., 95 
F). Alison Lurie: Femmes et fantômes (Women and Ghosts). _ Les 
lecteurs qu'avait enchantés Liaisons étrangères risquent d'être 
plutôt déçus par le dernier livre de la romancière américaine, suite 
de nouvelles tournées vers une forme plutôt conventionnelle de 
surnaturel, où il est question de fantômes et de leurs 
manifestations, réelles ou supposées, dans l'esprit de femmes plus ou 
moins névrosées. (Traduit de l'anglais _ Etats-Unis _ par Céline 
Schwaller, Rivages, 228 p., 119 F). Connie May Flower: la Cage en 
sucre (Sugar Cage). _ Inez Temple, diseuse de bonne aventure, 
rencontre une jeune mariée et décide de la sauver de la malédiction 
qu'elle lit au fond d'un gobelet d'eau sucrée. Un premier roman vif 
et poignant, où l'on retrouve le Sud des gospels et du blues (Traduit 
de l'anglais _ Etats-Unis _ par Gérard Petiot, Flammarion, 357 p., 
150 F). Mary Wesley: Souffler n'est pas jouer. _ Une grand-mère 
atypique, que plus rien ne rattache à la vie, décide de préparer sa 
dernière cène. Mais sur la plage où doit avoir lieu le repas, de 
multiples rencontres bouleversent ses projets et la préservent d'un 
acte fatal. Le premier des romans d'une femme espiègle de 
soixante-dix ans (Traduit de l'anglais par Michèle Albaret, 
Flammarion, 239 p., 110 F). Marina Warner: Sirènes en sous-sol (The 
Mermaids in the Basement). _ Mères et soeurs, maris et amants, pères 
et filles: dans cet ensemble de nouvelles, Marina Warner retravaille 
de façon très personnelle, avec humour et subtilité, légendes 
antiques et grands mythes bibliques. (Traduit de l'anglais par Céline 
Schwaller et Christiane Besse, éd. Le Serpent à plumes, 260 p., 85 
F). Outre un roman (Un père égaré, publié chez Julliard en 1990, 
repris en poche par Le Serpent à plumes), Marina Warner, qui est 
également historienne et critique, a publié un essai en français: 
Seule entre toutes les femmes: mythe et culture de la Vierge Marie 
(Rivages, 1989, voir le texte de Julia Kristeva dans "le Monde des 
livres" du 21 juillet 1989).                                          
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
