<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024998</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024998</DOCID>
<ACCOUNT>400435</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1360</FAB>
<NUM1>950626-11</NUM1>
<NAMES>HEZBOLLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES TIRS DE ROQUETTES LES 15 ET 23 JUIN 1995 SUR LE NORD DE LA GALILEE</LEAD1>
<TITLE>Les messages du Hezbollah</TITLE>
<TEXT>CE n'est sans doute pas un hasard si le front israélo-libanais  se rallume actuellement. Après des mois d'interruption, les pourparlers officiels  entre la Syrie 
et Israël vo nt reprendre mardi prochain à Washington. Les  roquettes qui se sont abattues 
les 15 et 23 juin sur le nord de la Galilée  tuant, vendredi, le cuisinier français d'un village 
du Club Méditerranée  sont en quelque sorte un message adressé au gouvernement d' 
Itzhak Rabin, mais pas seulement à celui-ci.</TEXT>
<TEXT>
 Le Hezbollah, mouvement chiite libanais d'obédience iranienne, a revendiqué ces tirs en 
indiquant qu'il s'agissait de représailles, après des bombardements effectués par l'Armée 
du Liban sud,  cette milice qu' entretient Israël dans la " zone de sécurité " créée en 
territoire libanais, pour faire tampon le long de la frontière avec la Galilée.  Il y a tout lieu 
de penser que le Hezbollah, dernière organisation libanaise à  mener la lutte armée contre 
les Israélie ns, manifeste ainsi sa présence et son  importance, au moment où l'Etat juif et 
la Syrie vont une nouvelle fois chercher  à s'entendre. Il ne veut pas faire les frais d'un 
éventuel accord entre les gouvernements de Jérusalem et de Damas.</TEXT>
<TEXT>
 Indirectement, ce  message est aussi celui des autorités libanaises, qui, en dépit des 
demandes israéliennes, se refusent à essayer d'empêcher le Hezbollah d'agir. Beyrouth 
estime en effet que  ce mouvement livre une " résistance " légitime, tant que les Israéliens 
occupent   une partie du territoire libanais. Le Liban ne veut pas être oublié dans une paix  
définitive au Proche-Orient.</TEXT>
<TEXT>
 A l'égard de ces " résistants ", l'attitude des dirigeants syriens n'est évidemment guère 
différente. Le gouvernement de Damas exerce une vér itable tutelle sur le Liban, en 
disposant de quelque trente-cinq mille hommes dans ce pays, et aurait donc, s'il le voulait, 
les moyens de " contrôler "  le Hezbollah. Là réside, pour le président Hafez El Assad, un 
moyen non négligeable  de faire pression  sur Israël pour tenter d'obtenir ce qu'il exige : la 
restitution  totale du plateau du Golan.</TEXT>
<TEXT>
 Le message est également adressé aux Etats-Unis, qui président avec insistance au 
difficile rapprochement israélo-syrien et viennent  d'appeler à la " retenue "  toutes les 
parties en cause dans le regain de tension  à la frontière israélo-libanaise. Aux derniers tirs 
de roquettes, Israël a répliqué  avec une relative modération, par quelques salves 
d'artillerie et raids de l'aviation,  semblant ainsi répondre au sou hait des Américains de ne 
pas laisser s'envenimer la situation juste avant la rencontre du 27 juin entre délégations 
syrienne et israélienne. Il faut espérer que l'on en revienne au moins à l'" arrangement " 
conclu en 1993, par l'intermédiaire de la Syrie , entre Israël et le Hezbollah :  les Israéliens 
s'engageaient à ne pas bombarder les zones civiles libanaises, à condition que le Hezbollah 
fasse de même à l'égard des habitants de Galilée. Il faut surtout que les uns et les autres, 
dans cette région, ces sent de s'adresser des messages meurtriers.</TEXT>
</DOC>
