<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017168</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017168</DOCID>
<ACCOUNT>390090</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/1504</FAB>
<NOM1>MANSELL NIGEL</NOM1>
<NUM1>950503-22</NUM1>
<ORI1>IMOLA de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-65</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Le Grand Prix de Saint-Marin, remportépar Damon Hill, a été marqué par le renouveaudes Ferrari et la rentrée du pilote britannique</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nigel Mansell, le vieux lion,est de retour en formule 1</TITLE>
<TEXT> Il y a des retours que l'on rêverait moins fracassants. En course, comme aux essais, Nigel Mansell s'était montré plutôt discret. Pourtant, dès l'arrivée du 
Grand Prix de Saint-Marin, le public a cru revivre l'un des ces émouvants flash-back, 
retrouver le pilote des beaux jours, le Mansell épuisé par l'effort qui franchissait la ligne 
en vainqueur, qui titubait à bout de forces et de tours bouclés trop vite, à l'allure grisante 
des champions en pleine gloire. Las ! L'apparence était trompeuse. Nigel, chancelant, la 
moustache ébouriffée, soutenu par deux membres de l'écurie McLaren, n'était que 
#l'innocente victime de Mansell. Assailli par les photographes et les jounalistes qui ne 
voulaient voir en lui que le champion du monde 1992, il venait tout bonnement d'être 
assommé par une caméra à sa descente de voiture, hommage un peu brutal à sa gloire 
passée et à son retour tout frais, tout neuf.</TEXT>
<TEXT>
 Car à Imola, tout le monde voulait savoir, les Anglais et les Italiens encore plus que les 
autres. Les premiers se demandaient si le véritable retour de leur compatriote en formule 
1, après quatre apparitions la saison dernière, allait promettre de ces nouveaux duels au 
soleil des pistes dont Nigel Mansell était si friand. Les seconds examinaient sous toutes 
les coutures celui qu'ils avaient surnommé " il leone ", le lion, lors de son passage chez 
Ferrari (1989, 1990). Pouvait-il redevenir, à bientôt quarante-deux ans, un roi des circuits, 
enrichir le respectable compte de ses 31 victoires en Grand Prix, ou n'était-il plus que l'un 
de ces vieux félins édentés et sans griffes, pâles attractions de zoos de seconde zone, 
ressorti pour donner un peu d'air à un sport lancé dans une quête désespérée de héros ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN BOULOT FORMIDABLE "</TEXT>
<TEXT>
 L'important, chacun en est tombé d'accord, c'est que Nigel Mansell ait enfin réglé son 
problème de voiture. Pour un pilote de ce talent, rien n'est impossible, à l'unique et 
nécessaire condition de pouvoir monter à bord. Pendant quelques semaines et deux Grands 
Prix, l'Anglais n'a pu remplir cette obligation dont le respect est finalement la seule 
différence qui distingue le coureur automobile du piéton. McLaren a dû redessiner une 
coque à ses dimensions au prix d'un effort estimé à 350 000 livres (environ 2,8 millions de 
francs), tandis que lui s'efforçait de perdre quelques kilos superflus.</TEXT>
<TEXT>
  La mésaventure en aurait fâché plus d'un, et des moins coléreux que le champion. Lui 
s'est contenté d'un bref moment d'emportement, puis il a pris son mal en patience jusqu'à 
son arrivée à Imola. " Ce n'est pas de la faute de McLaren, tout ce qui s'est passé, 
indique-t-il dans un élan de magnanimité. C'est parce que je n'ai signé mon contrat qu'en 
février, alors que la voiture était déjà dessinée et prête depuis longtemps. "</TEXT>
<TEXT>
# Au vu de sa dixième place, bien loin derrière son coéquipier Mika Hakkinen, la question 
s'est posée dans toute sa brutalité : Mansell n'est-il plus tout à fait Mansell, ou bien ne 
l'est il pas encore redevenu ?</TEXT>
<TEXT>
 Au milieu du peloton d'Imola, le doyen de la formule 1 n'était qu'un anonyme parmi les 
anonymes, un de ces pilotes qui vont et qui viennent, et dont les noms s'effacent devant des 
successeurs tout aussi éphémères. Circonstance atténuante : la McLaren n'est pas la 
Williams qui lui avait permis de conquérir le titre, il y a trois ans. Elle se cherche un avenir, 
mais n'a pas encore de présent. Lui résume la chose à sa manière, mélange 
d'enthousiasme et de méthode Coué : " Ce n'est qu'une question de temps pour l'écurie de 
revenir au meilleur niveau. je vais essayer de l'écourter au maximum. "</TEXT>
<TEXT>
  Nigel Mansell a au moins rassuré ses partisans sur un point. Deux années d'exil nord-
américain dans une formule Indy dont les plaisirs l'ont vite rassasié n'ont rien changé au 
caractère du bonhomme. Le Britannique, enfant chéri de la presse populaire de son pays, 
tenu à distance par les quotidiens sérieux, aime toujours surprendre. Tour à tour sombre ou 
facétieux, plus déroutant qu'une sortie de piste, il aime prendre l'interlocuteur à revers. 
Cela ne l'empêche pas d'avoir des trucs à lui, sorte de véritable marque déposée.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, vendredi 28 avril, lors d'une conférence de presse où Mansell est invité à 
commenter son retour en compétition, on lui demande s'il est content du travail effectué 
par McLaren. L'expression fuse : ils ont fait un fantastic job (un boulot formidable). Clin 
d'oeil de Nigel. Sourires appuyés dans l'assistance. Ce mot d'auteur, le champion du monde 
l'a un jour fait sien, et l'a ensuite répété à plusieurs milliers d'exemplaires valables dans 
toutes les équipes où il est passé. Car c'est une chose que l'on ne peut lui enlever : Nigel 
Mansell reste un bon élève du marketing de la formule 1. Il n'oublie jamais de citer les 
sponsors, d'avoir un mot gentil pour ceux qui l'entourent, au risque de rendre parfaitement 
opaque ce qu'il pense vraiment.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute qu'à son âge, au crépuscule d'une carrière commencée il y a quinze ans, on ne 
se refait pas. Dans cet étrange week-end du Grand Prix de Saint-Marin, où tous les pilotes 
ont voulu saluer d'une minute de silence observée avant le départ la mémoire d'Ayrton 
Senna, Nigel Mansell était là, et curieusement, cela avait quelque chose de rassurant.</TEXT>
</DOC>
