<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028761</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028761</DOCID>
<ACCOUNT>405325</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALLEN GERRI</PEOPLE>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1310</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Prochains concerts : Elvin Jones (le 27 juillet) ; Archie Shepp Quartet (du 28 juillet au 5 août). New Morning, 7-9, rue des Petites-Ecuries, Paris 10e . Mo Château-d'Eau. Tél. : 45-23-51-41.</NOTE>
<NUM1>950726-2-023-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<SIP1> SYLVAIN SICLIER</SIP1>
<SOT1>Steve Coleman et Gerri Allen jouaient à Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Au New Morning,  un public connaisseur  a porté le jazz</TITLE>
<TIO2>CONCERT GERRI ALLEN</TIO2>
<TEXT> AU MILIEU des années 80, de jeunes instrumentistes noirs américains peu tranquilles sont associés, à New York, par le saxophoniste alto Steve 
Coleman dans le projet M Base. Le terme emprunte au langage informatique (macro basic 
area structured extemporization). Il va identifier ces réunions de musiciens conscients de 
l'héritage du jazz et immergés dans les musiques les plus récemment conçues dans les rues 
de la ville, comme le rap et ses dérivés.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers compagnons de Steve Coleman sont le trompettiste Graham Haynes, les 
batteurs Mark Johnson puis Marvin Smitty Smith, le saxophoniste Greg Osby, le bassiste 
Lonnie Plaxico, la chanteuse Cassandra Wilson et la pianiste Gerri Allen. Ils viennent d'un 
peu partout pour créer à New York. D'autres suivront. Cet été, Steve Coleman et Gerri 
Allen font de courtes tournées en Europe, chacun avec sa formation. Ils jouent en France, 
un seul soir, au New Morning, à quelques jours d'intervalle. Ils n'ont pas enchaîné les 
concerts, savent dans quelles villes ils se trouvent.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les deux cas, le New Morning est idéalement rempli au trois quarts. Il y fait chaud. 
Normal. Le public est venu en connaisseur avec l'envie de surprises : c'est plus rare. Ce 
seront deux soirées fortes, pleines de mouvements et d'engagements, où apparaît de cette 
relation délicate, difficile à cerner, entre des musiciens sur scène et un public. Les 
musiciens sentent lorsqu'une salle peut les porter.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 21 juillet, Steve Coleman a amené son plus récent Five Elements, le groupe de 
base. Ils sont quatre. Un nouveau bassiste, Terry Burrell. Personne ne le connaît. Steve 
Coleman lui laisse trouver sa place. Le concert a débuté tranquillement, par un tempo 
moyen sur un rythme ternaire, celui qui identifie le jazz. Un concert de Steve Coleman est 
construit sur la durée, la montée vers la tension. Quelques notes du saxophoniste indiquent 
les changements de métriques, les couleurs harmoniques, la trame mélodique. D'un signe 
rapide il fait comprendre qu'il a trouvé le vrai point de départ du concert. La pulsion binaire 
emprunte maintenant au funk.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les attirances du saxophoniste jazz, world, funk, chant vont alors se mêler. Des 
bribes de ses derniers enregistrements, cités pour mémoire, croisent des phrases 
directement venues du bop. A l'alto, Steve Coleman est actuellement le plus exigeant 
continuateur de Charlie Parker. Le plus respectueux aussi, bien loin des copies produites 
par les écoles. Cet empilement de thèmes indépendants les uns des autres, qui pourtant se 
répondent et s'expliquent, enfle comme l'une des longues suites que Miles Davis organisait 
dans les années 70. Steve Coleman mène son monde. Il entretient une relation marquée 
avec le batteur Gene Lake. Ils sont, ensemble, l'armature de cette musique euphorique, en 
déséquilibre, pour le siècle à venir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INSPIRATRICE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La connivence avec la batterie, Gerri Allen en a fait, en trio, l'une des clés principales de 
sa musique. Lundi 24 juillet, elle a planté ses yeux rieurs dans ceux du batteur Lenny 
White, qu'elle va amener, avec beaucoup de fermeté, là où elle le désire. C'est un beau 
moment de séduction, d'affirmation aussi par la pianiste qui joue avec un trio dont elle est 
l'inspiratrice. Lenny White, donc, sort de son rôle habituel de tambourineur du jazz-rock, il 
s'essaye au balai, tient au cymbale les phrases de base du swing. Il a encore quelques 
coups trop francs à la grosse caisse. On l'a cru un temps perdu pour la sobriété, à force de 
dévider des roulements mécaniques. Gerri Allen l'a séduit. Au centre, maître de tous les 
tempos, le contrebassiste Ron Carter observe, impassible, les passes entre les deux 
musiciens. Gerri Allen connaît probablement une bonne partie de l'histoire du piano jazz. 
Son jeu est agile, elle a des accélérations qui laissent pantois. C'est un jeu de violences 
autant que de douceurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le répertoire prend des thèmes au tempo rapide. On y entend passer le blues, des 
musiques caraïbes. Sur chaque morceau la pianiste cite le refrain du Love Supreme de 
John Coltrane, comme si tout devait la ramener vers une des mélodies les plus émouvantes 
et les plus denses du jazz. A chaque set sa ballade. D'abord Fall, de Wayne Shorter, puis, 
un peu tôt dans la deuxième partie, Old Folks, de Ron Carter. La ballade est un genre que 
commence à vivre Gerri Allen.</TEXT>
<TEXT>
  Elle a appris à s'y sentir bien auprès de la chanteuse Betty Carter. Elle a aussi beaucoup 
appris, ces deux dernières années, dans le quartette acoustique d'Ornette Coleman. 
Epanouie, Gerri Allen laisse chanter ce qu'elle doit à l'imagination du saxophoniste.</TEXT>
</DOC>
