<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003719-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003719-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338884</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELRIEUX DAVID</PEOPLE>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMBAT,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; TÉLÉFILM&gt; Marie s'en va-t-en-guerre&gt; France 2, 21 h 20.</TITLE>
<TIO1>MARIE S'EN VA-T-EN-GUERRE</TIO1>
<TEXT>Normandie, 5 juin 1944, 18 h 30. Marie (Julia Maraval) s'apprête à faire sa première communion. Elle a pour seule préoccupation la robe 
qu'elle portera ce jour-là. Mais voilà qu'un soir, une armée de 
parachutistes s'abat aux alentours de la maison de ses parents. Son 
père (Etienne Chicot), qui avait toujours prôné la neutralité, se 
retrouve soudain en train de sauver des soldats alliés tombés dans 
les marais. Sa mère (Laure Duthilleul) s'engage aussi dans l'action 
en soignant les blessés. Quant à Marie, elle va devoir accompagner un 
soldat canadien à travers les marécages, abandonner ses rêves de 
petite fille, devenir adulte en prenant conscience des réalités de la 
guerre.</TEXT>
<TEXT>
 Le téléfilm de David Delrieux lutte contre les idées reçues, 
réconcilie l'inconciliable, nuance les propos et les données du 
discours manichéen. Il montre la guerre, en partie, à travers les 
yeux d'une enfant, avec ce que cela suppose de naïveté, de bons 
sentiments mis à l'épreuve... et de réflexions que l'innocence 
éclaire. On parle bien sûr beaucoup de la guerre dans ce film aux 
plans serrés _ à échelle humaine _ et on la voit. Mais c'est surtout 
les bouleversements qu'elle provoque dans la vie et l'esprit des gens 
ordinaires qui intéressent le réalisateur.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une des raisons pour lesquelles David Delrieux _ à qui l'on 
doit notamment pour la télévision les Amants du Tage et le Don _ 
s'est surtout appliqué à débusquer les moments d'émotion, les 
instants où les sentiments chancellent et les relations se créent. Il 
a privilégié les actions et les points de vue individuels plutôt 
qu'un mouvement collectif inspiré par une même cause. Il n'y a aucun 
héros dans Marie s'en va-t-en-guerre..., seulement des hommes et des 
femmes que l'histoire pousse à agir, à se faire rencontrer et aussi à 
grandir.                       
</TEXT>
</DOC>
