<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046653</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046653</DOCID>
<ACCOUNT>428307</ACCOUNT>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/51956057</FAB>
<SUBJECTS>MEDIATEUR,NOMINATION,TRANSPORT FERROVIAIRE,PROJET,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>951221-2-R06-34</NUM1>
<NAMES>SNCF,MATTEOLI JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE ROBERT DIARD</SIP1>
<SU21>Samedi 9 décembre</SU21>
<SYF1>GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES SUR LES QUATRE SEMAINES DE CONFLIT DU MERCREDI 15 NOVEMBRE AU SAMEDI 16 DECEMBRE 1995. - LA CHRONOLOGIE DE NEUF EVENEMENTS IMPORTANTS - EVENEMENT N° 8.</LEAD1>
<TITLE>Discrètes négociations à Matignon avant de nouvelles concessions</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE adresse un message sur toutes les chaînes de télévision. " Sois moins dur à la télé ", lui a conseillé le député (RPR) Pierre 
Mazeaud. Alain Juppé fait des efforts : " Il ne faut pas dresser les Français les uns contre 
les autres, les usagers contre les grévistes (...). Il faut se réunir, se rassembler, se 
mobiliser pour réussir. " Les syndicats ont entendu le mot de " concertation ", ils exigaient 
celui de " négociation ". Ils hésitent, toujours partagés entre la détermination de leurs 
troupes et la volonté de discuter. La Banque de France fait aussi un effort en abaissant son 
principal taux directeur, jeudi 7 décembre. Le même jour, le premier ministre annonce la 
nomination d'un médiateur, Jean Mattéoli, pour tenter de mettre fin au conflit à la SNCF et 
laisse entendre qu'il renonce à créer la caisse autonome de retraite des fonctionnaires. La 
rue s'en fiche. De toutes les villes tombent des chiffres de mobilisation jamais atteints 
depuis 1968. 50 000 à 100 000 personnes défilent sur la Canebière à Marseille, 40 000 à 
Bordeaux, Rouen et Grenoble, 30 000 à Nice et Limoges, 20 000 au Havre... A 
l'Assemblée nationale, la gauche ressuscitée entame son combat contre le projet de loi 
autorisant le gouvernement à légiférer par ordonnances pour la réforme de la Sécurité 
sociale. A chacun ses records : socialistes et communistes déposent 4 533 amendements 
contre ce projet, déclenchant l'une des plus grandes opérations d'obstruction parlementaire 
depuis 1981.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps, syndicats et gouvernement jouent au chat et à la souris. Marc Blondel 
refuse toujours de rencontrer un autre interlocuteur que le premier ministre, mais ne fait 
plus du retrait du plan Juppé un préalable à toute négociation. Plus conciliant, Louis 
Viannet annonce qu'une délégation de la CGT se rendra à l'invitation de Jacques Barrot, 
samedi 9 décembre. Le même jour, dans les colonnes de tous les quotidiens de la presse 
nationale à l'exception de L'Humanité et de L'Equipe  et régionale, le service d'information 
et de diffusion du premier ministre publie une publicité d'une pleine page intitulée " 
Connaissez-vous le plan Juppé ? ". Durant tout le week-end, les contacts officieux se 
multiplient entre le membres du cabinet d'Alain Juppé et les dirigeants syndicaux.</TEXT>
</DOC>
