<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007425</DOCID>
<ACCOUNT>376536</ACCOUNT>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1833</FAB>
<NUM1>950223-12</NUM1>
<NAMES>LISBONNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SU21>Des réseaux de solidarité tentent d'épauler les exilés algériens</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Farid, journaliste kabyle " adopté " par Lisbonne</TITLE>
<TEXT> FARID marche dans les rues de Lisbonne. Librement. S'il n'a pas communiqué depuis sept mois avec sa famille restée en Kabylie, le jeune Algérien a 
préservé l'essentiel : il vit, isolé mais libre. En mai 1994, Farid, trente-deux ans, a fui 
l'Algérie. Deux ans plus tôt, son existence de journaliste dans un quotidien kabyle 
indépendant avait commencé à vaciller : menaces de mort des islamistes, alerte à la 
bombe. " On nous reprochait d'écrire en français, on nous traitait de ``parti de la France``, 
de ``juifs``... Le pouvoir refusait de nous aider, car le journal avait condamné les 
``assassins de tous bords``. "</TEXT>
<TEXT>
  Farid trouve d'abord refuge dans sa famille, " dans les montagnes ". Partir ? L'idée ne lui 
est venue qu'après l'assassinat d'un confrère journaliste. A la fin de 1992, le journal de 
Farid est contraint de cesser sa parution. Il se trouve au chômage forcé, tandis que 
redoublent les menaces. " Nous n'avions aucun moyen pour nous protéger, explique-t-il. Il 
n'était plus possible de faire confiance à la police, ni à quiconque. " C'est en famille que la 
décision de quitter l'Algérie a été prise. " Mes parents m'ont dit : ``Au moins, on sait que 
tu reviendras un jour.`` "</TEXT>
<TEXT>
  Le voilà à Alger, première étape de la fuite. " J'ai séjourné chez une parente qui habite 
près de l'ambassade du Portugal. L'important, c'était d'obtenir un visa pour partir. " 
Obsédé par les risques d'un repérage par des islamistes, il attend le jour où un ami policier 
est en service à l'aéroport pour embarquer. Quelques heures plus tard, il franchit sans 
encombre la douane à Lisbonne, avec 4 500 francs en poche. Dès le lendemain, le 
#journaliste algérien s'adresse au premier policier qu'il rencontre. " Je lui ai dit que je 
cherchais le service des étrangers. Il ne m'a pas demandé mes papiers mais m'y a emmené 
lui-même. " Trois mois plus tard, Farid a obtenu le statut de réfugié politique et montre 
fièrement son passeport bleu. Aujourd'hui, Farid a été " adopté " par un grand quotidien 
portugais qui utilise sa plume pour couvrir les événements d'Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  Farid n'aurait eu aucune chance d'obtenir la même protection en France, où l'on continue 
de considérer, dans la plupart des cas, que le gouvernement algérien protège les victimes 
des islamistes. L'itinéraire de Farid pose aussi la question de l'application de la convention 
de Schengen, censée unifier la pratique du droit d'asile en Europe. Si Farid avait d'abord 
tenté, en vain, sa chance en France avant de demander l'asile au Portugal, ce dernier pays 
aurait pu refuser d'examiner sa demande.</TEXT>
</DOC>
