<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002299-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002299-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333281</ACCOUNT>
<PEOPLE>ATTALI BERNARD</PEOPLE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>AIR FRANCE,ATTALI BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTE DE LECTURE&gt; LES GUERRES DU CIEL Cinq ans aux commandes d'Air Francede Bernard Attali, Fayard, 290 pages, 110 F.</TITLE>
<TIO1>LES GUERRES DU CIEL CINQ ANS AUX COMMANDES D AIR FRANCE</TIO1>
<TEXT>Une interrogation subsiste à la lecture du livre de Bernard Attali sur ses cinq années à la tête d'Air France. Comment une telle 
clairvoyance a-t-elle pu conduire l'entreprise au bord du gouffre? 
Bernard Attali, en effet, avait tout prévu. "Je suis certain d'avoir 
été l'un des premiers responsables du secteur, dès le printemps 1990, 
à avoir annoncé le choc publiquement et à avoir pris les mesures pour 
y faire face", n'hésite-t-il pas à écrire. </TEXT>
<TEXT>
  Alors? Alors, il y a eu la guerre du Golfe, les effets pervers de 
la déréglementation, la crise économique, particulièrement marquée en 
France, les réticences des syndicats et les atermoiements de 
l'Etat-actionnaire. Bernard Attali décrit avec justesse un 
environnement international livré à un ultra-libéralisme destructeur. 
Plusieurs compagnies américaines n'y ont pas survécu. Il s'en prend à 
une Commission européenne qui a importé le modèle américain "sans 
réelles précautions". Il dénonce "l'égoïsme catégoriel et l'esprit de 
caste" des syndicats. Il fustige les gouvernements successifs qui lui 
mettent des bâtons dans les roues. En septembre 1991, Edith Cresson, 
alors premier ministre, tente de bloquer un plan de restructuration 
prévoyant 3 000 suppressions de postes. "Ce plan est stupide, je 
n'étais pas au courant, il faut m'arrêter tout cela, c'est un 
ordre...", lance Edith Cresson au chef d'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan sera tout de même mis en oeuvre. Deux ans plus tard, 
Bernard Attali se heurte aux reculades du gouvernement Balladur. Un 
mois et demi avant l'éclatement du conflit, il met en garde le 
gouvernement, qui l'a poussé à durcir son plan, contre les risques 
d'explosion sociale. </TEXT>
<TEXT>
  Féroce à l'égard de Bernard Bosson, l'ex-président d'Air France 
épargne le premier ministre, déplorant toutefois "le manque de 
sang-froid gouvernemental". Pour ce qui le concerne, il émet tout 
juste quelques réserves sur sa capacité à convaincre: "Je n'ai pas su 
expliquer que les mesures prévues étaient justes, que les efforts 
étaient équitablement répartis", concède-t-il. Il ne se reconnaît pas 
d'erreurs stratégiques ou de gestion qui puissent mettre sur la piste 
des déficits d'Air France: seules ont compté les causes externes. 
C'est un peu court au regard des pertes abyssales de la compagnie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
