<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012679</DOCID>
<ACCOUNT>383960</ACCOUNT>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1666</FAB>
<NUM1>950331-30</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>LIBERAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE DECAMPS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOUVEAU MENSUEL, EN VENTE DEPUIS MERCREDI 22 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le nouveau mensuel " Liberal " prône le dialogue en Italie</TITLE>
<TEXT> Faciliter le dialogue entre catholiques et laïques et désamorcer les querelles factieuses entre gauche et droite pour donner au jeu 
démocratique italien sa pleine maturité : tel est le but, ambitieux mais salutaire, que 
s'est fixé un nouveau mensuel, en vente depuis mercredi 22 mars, dans les kiosques 
italiens. Son nom : Liberal, à l'image de cette Italie libérale, ouverte et tolérante qu'il 
voudrait voir se construire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais aider à respecter l'adversaire dans un jeu d'alternance revisité et redonner le 
sens d'une certaine éthique et de la responsabilité à une politique qui n'a eu que trop 
tendance à s'emballer ces derniers mois ne sera pas tâche aisée. Trois intellectuels, 
venus d'horizons culturels aussi variés que Giorgio Rumi, historien catholique qui 
écrit dans l'Osservatore romano, Ernesto Galli Della Loggia, éditorialiste libéral du 
Corriere della Sera ou encore Ferdinando Adornato, parlementaire de l'aire 
progressiste, ont relevé le défi, aidé par une dizaine d'industriels.</TEXT>
<TEXT>
  La revue, au format tabloïd, comporte une centaine de pages où graphisme et 
esthétique sont pris en compte. Elle est vendue au prix de 10 000 lires (environ 30 
francs). Pour être viable, estiment ses créateurs, il lui faudra se stabiliser à 10 000 
exemplaires vendus en kiosque et 5 000 abonnements environ. Le premier numéro, 
d'assez bonne tenue, propose une réflexion sur le nouvel ordre mondial signée 
Warren Christopher, une analyse du centre-gauche par Romano Prodi, candidat " 
anti-Berlusconi ", et un étonnant dialogue entre le cardinal de Milan, Carlo Maria 
Martini, et l'écrivain Umberto Eco à propos de l'éthique et de la foi. Parmi les 
collaborateurs de prestige dont les noms sont cités figurent notamment Jacques 
Delors, Miriam Mafai, Barbara Spinelli.</TEXT>
</DOC>
