<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000899-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000899-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327335</ACCOUNT>
<CHA1>Un an après l'assassinat de Jacques Roseau, porte-parole du Recours-France la justice semble retenir la thèse d'un acte isolé d'anciens Français d'Algérie, militants d'extrême droite</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03051901</FAB>
<SUBJECTS>MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,MEURTRE,RAPATRIE</SUBJECTS>
<NUM1>940308-2-011-32</NUM1>
<NAMES>ROSEAU JACQUES,RECOURS FRANCE,HUNTZ GERALD,LOZANO JEAN CLAUDE,NAVARRO MARCEL,USDIFRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE,MONIN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>340</PAGE>
<LEAD1>LE 5 MARS 1993</LEAD1>
<TITLE>Trois pieds-noirs sous influence pour un crime mal éclairci</TITLE>
<TEXT>Un an après le meurtre de Jacques Roseau, porte-parole du Recours-France, principale association de rapatriés, l'instruction 
n'a pas permis de confirmer l'hypothèse d'un complot mené par une 
organisation de pieds-noirs d'extrême droite. Militants de cette 
mouvance, les trois meurtriers présumés, des rapatriés endettés, 
restent incarcérés et se rejettent mutuellement la responsabilité du 
geste meurtrier. Alors qu'une reconstitution doit avoir lieu dans 
quelque temps, les proches de la victime, parties civiles, s'étonnent 
de n'avoir toujours pas été entendus par le juge d'instruction.</TEXT>
<TEXT>
 Le 5 mars 1993 à 18 h 30, trois balles de 11,43 mettaient fin à la 
carrière de Jacques Roseau, pied-noir de coeur et d'influence, dont 
les sympathies chiraquiennes attisaient la haine d'une partie du 
milieu rapatrié, travaillé par l'extrême droite. Au volant d'une 
voiture de location, le porte-parole du Recours-France sortait d'un 
parking situé non loin de la maison des rapatriés de Montpellier. 
Assise à ses côtés, Nicole Mariello, son attachée de presse, n'a pas 
pu distinguer la physionomie du tueur. Aucune des trois balles n'a 
manqué la victime. " Un travail de professionnel ", commentait la 
police, comme elle vient de le faire après le meurtre de Yann Piat.</TEXT>
<TEXT>
  Des tracts pour l'OAS</TEXT>
<TEXT>
  Un mois plus tard, trois hommes, Gérald Huntz, Jean-Claude Lozano 
et Marcel Navarro, étaient mis en examen et incarcérés pour " 
homicide volontaire avec préméditation " et, en outre, pour Gérald 
Huntz pour " coups et blessures volontaires avec arme ". Ce dernier 
devait très vite revenir sur des aveux faits à la police et désigner 
Marcel Navarro comme le meurtrier de Jacques Roseau.</TEXT>
<TEXT>
 Régis Verhaeghe, le juge d'instruction chargé du dossier, cherche à 
reconstituer l'itinéraire de ces trois soldats perdus de la cause 
pied-noir, pour tenter de comprendre ce qui a pu motiver leur geste. 
Les éléments qu'il a recueillis ne lui ont pas permis d'établir 
l'existence d'un lien direct entre les multiples menaces dont Jacques 
Roseau avait fait l'objet, notamment de la part des dirigeants de 
l'USDIFRA, une organisation de rapatriés d'extrême droite, et 
l'action des trois meurtriers présumés, par ailleurs responsables 
locaux ou sympathisants de cette association. Le juge a cependant 
établi que, très peu de temps avant le meurtre, ces hommes ont 
soudain été mus par un militantisme qui, curieusement, ne s'était 
plus exprimé depuis leur retour d'Algérie. Leur itinéraire apparaît, 
en tout cas, emblématique de la partie de cette génération de 
pieds-noirs aujourd'hui tout juste sexagénaires pour laquelle la 
guerre d'Algérie n'a jamais pris fin.</TEXT>
<TEXT>
 Divorce des parents, échec à un CAP d'ajusteur, petits boulots, 
engagement dans l'armée comme télégraphiste, le passé algérien de 
Gérald Huntz, né à Mostaganem, n'est guère reluisant. S'il affirme 
avoir distribué des tracts de l'OAS à la veille de l'indépendance, il 
nie avoir été un activiste de l'armée secrète. Son ami d'adolescence 
Jean-Claude Lozano a connu un parcours comparable : CAP 
d'ajusteur-forgeron, engagement dans une unité spéciale de l'armée 
qui forme des cadres de commando, participation aux opérations de 
maintien de l'ordre lors de la bataille d'Alger. Lorsqu'il quitte 
l'armée, il est employé comme régisseur d'un domaine qui sera, 
dit-il, la cible fréquente du FLN. Troisième homme aujourd'hui en 
prison, Marcel Navarro apparaît comme plus meurtri encore par la 
guerre d'Algérie. Fils de cultivateur de Marnia entré dans la police, 
il perd sa mère, tuée par l'explosion d'une grenade, alors qu'il 
s'apprête à se marier. Plus tard, il est lui-même blessé à une jambe 
par l'éclat d'une bombe alors qu'il joue aux boules.</TEXT>
<TEXT>
  De retour en France, ces trois hommes accumulent les échecs sociaux 
et professionnels. Huntz, après avoir vivoté en vendant des 
assurances, rejoint l'armée, puis une société de transport à 
Toulouse, dont il est bientôt licencié. Il emprunte alors de 
l'argent, achète un terrain à Sauvian (Hérault), construit sa maison 
et créé sa propre entreprise de transport. Mais, en 1981, il doit 
licencier son personnel et conduit lui-même le seul camion qui reste 
à l'entreprise, aggravant un handicap au dos hérité d'un accident à 
l'armée. L'assurance de sa banque lui reproche de lui avoir caché son 
état physique : sa maison est menacée de saisie.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Lozano, lui, a eu affaire à la justice après un 
mystérieux séjour au Venezuela. Il détourne des fonds de la piscine 
municipale qu'il dirige, puis connaît la prison pour avoir falsifié 
des chèques. Licencié en 1991 de la société chargée de gardiennage 
qui l'emploie dans la région parisienne, il souffre des conséquences 
d'une mauvaise chute lors d'une visite de sécurité. La vie de Marcel 
Navarro est aussi une succession d'échecs. Chauffeur-livreur à 
Provins, puis gérant de station-service, il crée son propre garage. 
Mais l'affaire, criblée de dettes, est mise en liquidation 
judiciaire. Lorsque Navarro s'installe à Bessan (Hérault), sa maison 
est, elle aussi, menacée de saisie.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de leur parcours cahoteux, ces trois hommes semblent 
n'avoir jamais été de fervents adeptes de la cause pied-noir. Leur 
vie bascule dans le militantisme quelques mois seulement avant le 
drame. Ils trouvent dans l'USDIFRA écoute et soutien face à leurs 
ennuis financiers. Pour Gérald Huntz, qui y adhère en janvier 1992, 
l'association obtient le report de toutes les poursuites et saisies. 
Il en deviendra le délégué départemental pour l'Hérault. Entre-temps, 
il a présenté son vieil ami Lozano à Eugène Ibagnès, président de 
l'USDIFRA, en le proposant comme représentant pour les 
Pyrénées-Orientales. Lozano devient un militant actif.</TEXT>
<TEXT>
  Marcel Navarro envisage d'adhérer lui aussi lorsqu'il est, lui 
aussi, menacé par les huissiers au début de 1993. Le 30 janvier, il 
fait la connaissance de Lozano et de Huntz lors du congrès 
extraordinaire du Conseil national supérieur des rapatriés (CNSR). Le 
mois suivant, les trois hommes se retrouvent à Perpignan pour essayer 
d'empêcher que la maison d'un pied-noir soit vendue aux enchères. La 
police intervient pour rétablir le calme.</TEXT>
<TEXT>
  Une semaine avant l'assassinat, Huntz et Navarro affirment s'être 
rendus à la maison des rapatriés de Montpellier, " pour participer à 
une réunion ", ont-ils déclaré, réfutant la thèse d'une mission de 
repérage préalable. Les trois meurtriers présumés affirment avoir vu 
par hasard Jacques Roseau pénétrer dans cette maison, vision qui 
aurait ravivé la haine qu'ils nourrissent contre lui. Ils auraient 
alors décidé de lui " flanquer une correction ". Pendant que 
Jean-Claude Lozano fait le guet, les deux autres repartent chez 
Navarro et en reviennent avec une arme. Des tickets d'autoroute 
relevés par les enquêteurs attestent de ce déplacement. Un an après, 
la suite reste floue, chacun niant encore aujourd'hui avoir tiré sur 
le porte-parole du Recours, même si Navarro semble avoir été le plus 
proche de la voiture de Jacques Roseau.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune partie civile entendue </TEXT>
<TEXT>
  A la lumière de ces éléments, le juge Verhaeghe semble retenir la 
version de la " correction " tournant au drame, et exclure, pour 
l'instant, de mettre en cause de nouvelles personnes, hormis ces 
trois hommes. Que ces derniers aient fréquenté un milieu violemment 
hostile à Jacques Roseau, qu'ils aient pu se sentir investis de la " 
mission " de l'écarter, ne permettrait donc pas de désigner un 
éventuel commanditaire, hypothèse largement évoquée après le meurtre, 
mais qu'aucune investigation du juge n'a pu confirmer.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs proches de la victime s'étonnent de cette appréciation. 
Ils n'ont pas oublié les menaces dont Jacques Roseau avait été 
l'objet. Leur insatisfaction est renforcée par le fait qu'aucune des 
parties civiles n'a été entendue par le juge. Ni le président du 
Recours, Guy Forzy, ni la famille de la victime, ni surtout l'unique 
témoin vivant du meurtre, l'attachée de presse de Jacques Roseau, 
n'ont été interrogés par le magistrat, alors que les faits pourraient 
s'estomper des mémoires un an après.</TEXT>
<TEXT>
  Roland Dessy, secrétaire général adjoint du Recours-France à 
Montpellier, ne se contente pas de la thèse de l'acte isolé. " Aucun 
des assassins ne connaissait Jacques Roseau, souligne-t-il. On ne tue 
pas quelqu'un que l'on ne connaît pas sans raison. Des discours de 
haine appelant à supprimer Jacques Roseau ont été tenus. Même si 
leurs auteurs ont un alibi très solide, ils ne sont pas tout à fait 
blancs. " Il apparaît ainsi que, juste trois semaines avant le 
meurtre, le porte-parole du Recours avait fait l'objet de pressions 
agressives d'associations de pieds-noirs proches de l'extrême droite 
lors d'un déjeuner-débat qui avait eu lieu à Nice en présence de 
Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, même parmi les proches de la victime, l'idée domine 
aujourd'hui que les véritables inspirateurs du crime resteront à 
l'abri des poursuites. " Il existe une responsabilité morale au-delà 
des hommes qui ont été mis en examen. Mais je ne crois pas que cette 
responsabilité puisse être démontrée pénalement ", considère Jacques 
Martin, avocat de l'épouse de Jacques Roseau. " Au-delà des trois 
personnages mis en examen, manipulables, il existe quelqu'un, ou un 
groupe de personnes, qui a une responsabilité morale très forte dans 
ce qui s'est passé ", insiste Gilbert Roseau, cousin de Jacques 
Roseau et adjoint (PS) au maire de Montpellier, qui évoquait au 
lendemain du meurtre un " complot " impliquant un " commanditaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le souci de l'USDIFRA de contrôler la défense de 
ses deux militants Huntz et Lozano embrouille les cartes. La 
démission de René Blanchot de cette association dont il était 
l'avocat a amené Jean-Claude Lozano à le recuser comme défenseur. Il 
semble qu'Eugène Ibagnès, président de l'USDIFRA, lui en ait donné le 
conseil pressant lors d'une visite en prison autorisée très récemment 
par le juge d'instruction. " On veut savoir exactement où le dossier 
se trouve ", confirme M. Ibagnès. Le nouvel avocat de M. Lozano n'est 
autre que Henri Juramy, candidat du Front national aux élections 
cantonales à Marseille en 1985 et proche d'Eugène Ibagnès.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au juge Verhaeghe, il doit entendre les parties civiles le 
mois prochain, et procéder, d'ici quelques semaines, à la 
reconstitution, déjà reportée à de multiples reprises. Mais le vrai 
secret du meurtre de Jacques Roseau, ultime victime de la guerre 
d'Algérie, reste à percer.</TEXT>
<TEXT>
  Une stèle à la mémoire de Jacques Roseau. _ Une stèle à la mémoire 
de Jacques Roseau, " lâchement assassiné ", a été inaugurée, samedi 5 
mars, date anniversaire de sa mort, sur les lieux de son meurtre, à 
Montpellier. Trois cents personnes sont venues se recueillir autour 
de la grande pierre blanche ornée d'une citation d'Albert Camus : " 
Je comprends ici ce que l'on appelle gloire, le droit d'aimer sans 
mesure. " Georges Frêche, maire (PS) de Montpellier, a salué la 
mémoire du porte-parole du Recours-France, " mort parce que, 
peut-être, il gênait les fanatiques                           
</TEXT>
</DOC>
