<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000946-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000946-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323543</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un sport classé en France, il y a quelques années, comme un peu trop bon chic, un peu trop bon genre, fait un retour remarqué, cette fois sur des bases plus sportives. Mais toujours d'inspiration très française.</CHA1>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,HISTORIQUE,SPORT DE BALLE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BRUNEL JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>237</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; EXTERIEUR&gt; Le franco squash</TITLE>
<TEXT>Les officiers de l'armée des Indes, " si bêtes, raconte Winston Churchill, que même leurs camarades s'en apercevaient ", ne l'étaient 
pas au point d'oublier le squash. A la fin du XIXe siècle, ils 
l'acclimatèrent dans la plupart des dominions et c'est ainsi que le 
Pakistan _ déjà la Mecque du cricket, du polo et des orchestres de 
cornemuses écossaises _ possède aujourd'hui deux des meilleurs 
joueurs mondiaux, Jahangir Khan et Jansher Khan.</TEXT>
<TEXT>
  De tous les sports nés en Angleterre, le squash est celui qui 
illustre au mieux le destin de cette île-prison condamnée à conquérir 
le monde faute d'avoir pu prendre pied en Europe. Avant de fixer ses 
règles, en 1929, il aurait été inventé neuf ans plus tôt par deux 
joueurs de tennis, bloqués dans une cour de Harrow School en 
attendant leur tour. Ou, plus éloquemment encore, par deux gentlemen 
incarcérés " pour dettes " sous les barreaux de Fleet Street. Il se 
joue face au mur, dans une cellule uniforme de 65 mètres carrés. Il 
s'adresse aux prisonniers urbains que la congestion automobile 
décourage d'aller frapper la balle sur les courts de banlieue. 
Décideurs branchés sur leur temps, battants hyper-stressés... Dans la 
France des années 1981-1985, les virtuoses du plan de carrière ont 
fait le succès du squash. Comme quinze ans plus tôt en Angleterre, la 
balle molle était à la mode...</TEXT>
<TEXT>
  Le " scouach " _ et non le " scouatch ", comme se fourvoyaient les 
plus impétueux _ entra instantanément dans la panoplie du yuppie. " A 
l'époque, raconte Jacques Fontaine, chargé de la promotion à la 
Fédération française, il se conjugait avec la Golf GTI, le costume 
Cerruti et la blonde décolorée. A cause de ses origines britanniques, 
on le voyait destiné aux happy few, à l'élite des cadres _ forcément 
_ supérieurs. C'était Santa Barbara... Le squash est un sport plutôt 
simple : avec une ou deux leçons, on peut déjà s'amuser. Et très " 
productif " : une partie dure environ quarante-cinq minutes, mais sa 
dépense énergétique équivaut à deux heures et demie de tennis... Au 
déjeuner, les cadres venaient tomber le costume. "</TEXT>
<TEXT>
  Cet âge d'or fut celui de la médiatisation, des grands sponsors : 
Guy Laroche, Hewlett-Packard, Europe 1, Peugeot... Construire un 
court de squash n'exigeait que 180 000 F, contre 260 000 F pour un 
court de tennis. Ils se multiplièrent. Les premières serrures à carte 
magnétique, qui permettaient de jouer à toute heure de la nuit, 
fournissaient un supplément de nouveauté piquante. " Le sport était 
cannibalisé par la frime, reconnaît Jacques Fontaine. Il succombait à 
la facilité. La dépression commença en 1985. Elle culmina en 1990. A 
Montparnasse, à Marne-la-Vallée, des clubs importants avaient 
disparu. Depuis deux ans, nous remontons la pente. " Car si le 
badminton a remplacé le squash au rayon des engouements, celui-ci ne 
s'en porte pas plus mal. En France, la fédération recense trois cent 
cinquante clubs et mille trois cents courts, pour le chiffre 
incroyable _ et d'ailleurs contesté _ de 220 000 joueurs (contre un 
million de tennismen). Ridicule en regard des trois millions de 
joueurs de squash britanniques ou des 1 200 000 Allemands (les 
Italiens et les Espagnols mettant les bouchées doubles pour rattraper 
leur retard). La superficie totale des courts de squash, de par le 
monde, dépasse celle du Luxembourg...</TEXT>
<TEXT>
  Comme le golf, en effet, c'est un sport en voie de démocratisation. 
Premier sport urbain, pratiqué à 30 % en région parisienne, il se 
développe aujourd'hui largement en province _ surtout en 
Provence-Côte d'Azur et dans le Midi toulousain (en tant qu'héritier, 
sans doute, de la pelote basque).</TEXT>
<TEXT>
 Qu'est-ce que le squash ? Quatre murs de béton, une raquette de même 
taille que pour le tennis, et une balle molle en caoutchouc qui, en 
chauffant avec la vitesse, se durcit jusqu'à la prendre la densité 
d'un caillou. Pas de filet. On propulse la balle contre le mur pour 
l'attraper au rebond. Le squash se joue côte à côte, chacun recevant 
de la paroi frontale la balle lancée par l'adversaire, et la 
renvoyant en parallèle, en zigzag d'un mur à l'autre, en lobe... Tout 
est bon pour presser l'adversaire _ en anglais to squash _ comme un 
citron. De nick (coup gagnant dans l'angle entre court et parquet) en 
boast (coup latéral), il court à droite, à gauche, il s'agenouille ou 
se jette à terre. Au bout de dix minutes, il est en nage, il halète. 
Et la partie dure cinq jeux.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi va le squash. D'ordinaire du moins, car les Américains font 
bande à part en utilisant des balles dures (hard ball). Leur jeu n'en 
est que plus rapide et plus physique. Il reste que le champion 
mondial de hard ball ne vaut pas, dit-on, le centième joueur de balle 
molle. Ces excès horrifient les Anglais. Habiles tacticiens, ils 
pratiquent le squash comme on joue aux échecs _ avec deux ou trois 
coups d'avance. Depuis peu, les Français ont leur place sur cet 
échiquier. Un champion d'Europe des clubs, le Capitol Saint-Cloud. 
Une championne d'Europe, Corinne Castet.</TEXT>
<TEXT>
 " Les Français ont un jeu très latin, sourit Sean Flynn. Ce sont des 
bagarreurs. Ils veulent gagner... Et à force de hargne, ils perdent 
un peu leurs moyens. L'Angleterre préfère cultiver la camaraderie : 
dans un club de squash, le lieu le plus important, c'est le bar. " 
Sean Flynn jouait dans l'équipe britannique. Gagné par les séductions 
de la vie parisienne, il a intégré l'équipe de France pendant cinq ou 
six ans. En 1993, la France a enfin pu se classer troisième, derrière 
l'Angleterre et l'Allemagne. Quant à notre homme, après avoir 
inauguré quelque trois cents clubs en France, il s'est retiré au 
Squash Front de Seine pour accueillir en " manager " les cadres 
descendus de leurs tours de verre et les ministres usés par les 
tracas.</TEXT>
<TEXT>
  Ici, Jean-Michel Baylet peut disputer un set avec Julien Clerc, 
Jean Glavany casser une raquette avec Sylvie Vartan... Alain Prost y 
est chez lui, tout comme d'autres sportifs qui pourraient affirmer, à 
l'instar du général Marcel Bigeard : " Le squash développe réflexes, 
condition physique, vitesse de déplacement, sens tactique et prise de 
décision immédiate. " Le Squash Front de Seine est le plus connu des 
clubs parisiens : Mick Jagger y descend, on y a vu Dany Chamoun...</TEXT>
<TEXT>
  Si le Front de Seine est un club français tenu par un Anglais, le 
Jeu de paume, lui, est un club britannique tenu par un Espagnol. Une 
simple plaque de cuivre sur un portail de chêne. Derrière, un 
escalier d'hôtel particulier conduit, au second étage, à une galerie 
très haute de plafond, encadrée de boiseries massives et de 
banquettes en moleskine verte. C'est en 1907 que les joueurs de 
paume, chassés des Tuileries, s'associèrent pour édifier cet hôtel 
particulier. Des comtes, des lords, des Américains fortunés dont les 
exploits se lisent encore ici sur les plaques.</TEXT>
<TEXT>
  La pratique difficile de ce noble jeu _ dont dérivent tous les 
sports de balle _ tombant en déshérence, l'année 1927 vit s'aménager 
ici le premier court de squash français. " Jusqu'en 1974, remarque le 
directeur, Laredo Masip, nous étions pratiquement les seuls. Certains 
roulaient jusqu'à 40 kilomètres pour venir jouer. " Elégamment vêtu 
de blanc " sportman ", Laredo Masip s'assume comme un joueur de la 
vieille école. Sans regretter pour autant l'époque où " le cocher 
attendait en bas ", il stigmatise le relâchement des moeurs : " 
L'arbitre n'est plus respecté. On rencontre aujourd'hui des joueurs 
qui discutent chaque balle. Qui s'efforcent de gêner leur adversaire. 
" Jusque dans le plus britannique des fiefs, le Coq gaulois fait des 
siennes...&lt;
</TEXT>
</DOC>
