<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000654-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000654-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362138</ACCOUNT>
<CHA1>Les responsables parisiens du Front national ont présenté, vendredi 2 décembre, les animateurs des vingt listes de leur parti dans la capitale aux élections municipales de 1995. Ils ont annoncé que ceux-ci ne concluraient aucune alliance et qu'ils se maintiendraient au deuxième tour partout où ils auraient obtenu plus de 10 % des voix au premier tour.</CHA1>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>12051074</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,PARIS,CANDIDAT ELECTORAL,PROGRAMME POLITIQUE,ETRANGER,SECURITE PUBLIQUE,POLICE MUNICIPALE,FINANCES COMMUNALES,LOGEMENT SOCIAL,ESPACE VERT</SUBJECTS>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,CHIRAC JACQUES,LEHIDEUX MARTINE,LAFAY JACQUES,MARQUET MICHEL,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION DES TETES DE LISTES DES 20 ARRONDISSEMENTS DE PARIS LE 2 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation des élections municipales à Paris&gt; Le Front national fera campagne contre le " cosmopolitisme " de Jacques Chirac</TITLE>
<TEXT>C'est dans un car parcourant les 19 et 20 arrondissements que le Front national a entamé sa campagne parisienne pour les prochaines 
municipales. Il s'agissait, en théorie, d'illustrer par une sorte de 
leçon de choses les thèmes qui seront développés par les amis de 
Jean-Marie Le Pen : sécurité, immigration, transports, urbanisme. 
Mais le périple était aussi un pèlerinage aux sources. C'est dans le 
20 arrondissement qu'en 1983 le fondateur du Front national a tenté 
sa chance pour la première fois à Paris. Il y avait récolté plus de 6 
800 suffrages (11,26 % des exprimés), un strapontin de conseiller 
d'arrondissement qu'il avait aussitôt délaissé, et un cocktail 
Molotov qui avait dévasté sa permanence. </TEXT>
<TEXT>
 Des résultats proches de la moyenne nationale</TEXT>
<TEXT>
 De nouveau candidat en 1989, M. Le Pen avait porté son score à plus 
de 8 500 voix (15,58 % des suffrages exprimés) sans pour autant 
obtenir un fauteuil au conseil de Paris. Martine Lehideux, 
vice-présidente du Front national, secrétaire de la fédération de 
Paris et ancien député européen, qui reprend cette fois le flambeau, 
ne manque pas de le rappeler : sa formation obtient les meilleurs 
résultats dans les arrondissements les plus populaires (10, 17, 18, 
19 et 20) et à l'intérieur de ceux-ci, dans les bureaux de vote les 
moins " bourgeois ". Dans l'ensemble, les scores parisiens du FN 
sont, à un point près en plus ou en moins, comparables à ceux de ses 
moyennes nationales. Au cours des huit consultations organisées 
depuis 1986, le Front national a glané dans la capitale de 8,50 % à 
14,07 % des voix et son vivier électoral se situe entre 60 000 et 100 
000 électeurs. Un détail important : c'est pour les élections 
municipales que ceux-ci se mobilisent le moins. Cette médiocre 
performance, conjuguée à la sévérité du scrutin majoritaire, explique 
que M. Le Pen et ses amis n'aient obtenu en 1989 que six postes de 
conseillers d'arrondissement, sans jamais réussir à entrer à l'Hôtel 
de Ville. Telles sont pourtant les ambitions de Mme Lehideux et de 
ses dix-neuf collègues tête de liste pour 1995 : doubler au moins le 
petit peloton des élus d'arrondissement et envoyer quelques bretteurs 
au conseil de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Ceux-ci ne seront pas de la première jeunesse, puisque l'âge moyen 
des candidats est de cinquante-cinq ans. Hormis Mme Lehideux, les 
personnalités les plus en vue seront dans le seizième, le Dr Jacques 
Lafay, membre du bureau politique ; dans le dix-septième, Jean-Pierre 
Reveau, ancien député et conseiller régional d'Ile-de-France ; dans 
le dix-huitième, Patrice de Blignières, conseiller régional 
d'Ile-de-France. Dans le onzième, on remarque la présence en chef de 
file d'un revenant doublé d'un transfuge : l'ancien député RPR, 
Michel Marquet qui fut de 1983 à 1989 conseiller de Paris et premier 
adjoint d'Alain Devaquet, maire de l'arrondissement. Evincé pour 
avoir porté de graves accusations contre son " patron ", M. Marquet 
revient pour tenter de reprendre sa place, au moins au conseil 
d'arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
 Les uns et les autres se livreront à une critique en règle " du 
bilan de dix-huit ans de chiraquisme " du maire de Paris. Les amis de 
M. Le Pen lui reprochent ce qu'ils jugent être de l'incohérence, 
l'alourdissement des impôts, son " cosmopolitisme délirant " qui 
aurait fait presque doubler la population étrangère de la capitale en 
dix ans. Ils ajoutent l'accroissement de l'insécurité, celle de la 
pollution atmosphérique et le choix du " tout-béton ". Bref, non 
content d'avoir rendu la ville rebutante pour les vrais Parisiens, 
Jacques Chirac se serait servi du peuple de la capitale comme d'un 
tremplin politique. A tout cela, le Front national oppose un 
programme qui, sous le slogan général " Paris, ville française ", 
pourrait tenir en quatre propositions .</TEXT>
<TEXT>
 Un jardin par quartier</TEXT>
<TEXT>
 Le FN veut protéger les Parisiens en créant une police municipale de 
sécurité forte de 2 000 hommes et en construisant intra muros une 
prison de 1 000 places. Mieux gérer les finances municipales 
signifierait pour Mme Lehideux et ses têtes de liste la suppression 
de maintes subventions, entre autres celles accordées au PSG et aux 
associations d'aide aux immigrés. Pour rendre Paris plus accueillant, 
il faudrait réserver en priorité aux " Parisiens français " les 
logements sociaux et les aides municipales. Enfin, on embellirait le 
cadre de vie en créant, entre autres, un grand jardin dans chacun des 
quatre-vingts quartiers de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Ces critiques et propositions feront-elles plus ample recette que 
lors des municipales de 1989 ? En tout cas, la tactique de Mme 
Lehideux est claire : pas d'alliance avec qui que ce soit et maintien 
au second tour des listes qui auraient obtenu plus de 10 % des 
suffrages au premier. On pourrait alors assister à des triangulaires 
dans le 16 arrondissement, où le Dr Lafay jouerait le troisième 
larron, entre l'UDF (PR) Pierre-Christian Taittinger, maire sortant, 
et son concurrent Georges Mesmin, également UDF (adhérents directs).</TEXT>
<TEXT>
  Dans le 19 également, Xavier Voute espère talonner le RPR, Michel 
Bulté, maire sortant et son opposant, le socialiste Roger Madec. La 
même situation _ qui ne serait que la répétition de celles de 1983 et 
de 1989 _ est souhaitée pour le 20 par Mme Lehideux qui compte 
arbitrer entre l'UDF, Didier Bariani, maire actuel, et celui qui le 
talonne, l'ancien député socialiste Michel Charzat. Mais on sait ce 
que valent ces " arbitrages " : par deux fois en 1983 et en 1989, en 
se maintenant au second tour, M. Le Pen avait bloqué sur son nom les 
électeurs populaires et ainsi favorisé l'arrivée de M. Bariani à la 
tête de la mairie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
