<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002185-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002185-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345281</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,GROUPE PARLEMENTAIRE,LISTE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>07181756</FAB>
<NAMES>PARTI DES SOCIALISTES EUROPEENS,PARTI POPULAIRE EUROPEEN,GROUPE LIBERAL DEMOCRATIQUE ET REFORMATEUR</NAMES>
<NAMES>GAUCHE UNITAIRE EUROPEENNE</NAMES>
<NAMES>RASSEMBLEMENT DES DEMOCRATES EUROPEENS</NAMES>
<NAMES>LES VERTS EUROPEENS</NAMES>
<NAMES>ALLIANCE RACIALE EUROPEENNE</NAMES>
<NAMES>EUROPE DES NATIONS</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>LA PREMIERE SESSION DE L'ASSEMBLEE DE STRASBOURG&gt; Neuf groupes</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le Parlement européen (567 sièges) comporte neuf formations, contre 
huit dans l'Assemblée précédente (518 sièges). Deux groupes 
disparaissent : celui des Droites européennes de Jean-Marie Le Pen ; 
celui de l'Arc-en-ciel, qui regroupait les régionalistes, ces 
derniers ayant rejoint les élus de la liste de Bernard Tapie. Deux 
autres entités font leur apparition : Forza Europa et l'Europe des 
nations, cette dernière constituée autour de la liste de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
 _ Parti des socialistes européens (PSE), 198 sièges, dont ceux de 
l'ex-PCI, le Parti démocratique de la gauche italienne. Pauline Green 
(Royaume-Uni) succède à Jean-Pierre Cot (France) à la tête du 
groupe.</TEXT>
<TEXT>
 _ Parti populaire européen (PPE), 157 sièges, dont treize UDF de la 
liste Baudis et dix-neuf conservateurs britanniques. Wilfried Martens 
(Belgique) en est son président.</TEXT>
<TEXT>
 _ Groupe libéral, démocratique et réformateur (LDR), 37 sièges, où 
figure un seul Français, Yves Galland (UDF, radical valoisien), qui 
perd la présidence au profit d'un Néerlandais, Gijs de Vries. Les six 
élus de la Ligue du Nord d'Umberto Bossi pourraient rejoindre cette 
formation au cours de la session qui s'ouvre mardi 19 juillet. </TEXT>
<TEXT>
 _ Gauche unitaire européenne (GUE), 28 sièges, qui regroupe les 
communistes grecs, espagnols, français, portugais et italiens 
(Refondation communiste) ; sa présidence est assurée par Alonso 
Puerta (Espagne). </TEXT>
<TEXT>
 _ Forza Europa, 27 sièges, qui ne comporte que les élus du mouvement 
de Silvio Berlusconi et qui a placé à sa tête Giancarlo Ligabue.</TEXT>
<TEXT>
 _ Rassemblement des démocrates européens (RDE), 26 sièges, qui 
compte les quatorze RPR de la liste Baudis, sept députés irlandais du 
Fianna Fail, trois du Centre démocratique et social portugais 
(anti-Maastricht) et deux de la Droite nationale grecque. Jean-Claude 
Pasty a été élu président, succédant ainsi à Christian de La Malène, 
qui ne s'était pas représenté le 12 juin. </TEXT>
<TEXT>
 _ Verts, 23 sièges, dont douze Allemands, la coprésidence étant 
assurée par Claudia Roth (Allemagne) et par Alexander Langer 
(Italie). </TEXT>
<TEXT>
 _ Alliance radicale européenne (ARE), 19 sièges, qui, outre les 
treize mandats de la liste Tapie, recueille ceux de quatre 
régionalistes (Ecosse, Flandre belge, Canaries) et les deux de la 
liste des Réformateurs de Marco Pannella (Italie) ; Jean-François 
Hory (MRG) a été placé à sa tête.</TEXT>
<TEXT>
 _ Europe des nations (EDN), 19 sièges, comprend les treize élus de 
la liste de Villiers auxquels se sont associés curieusement quatre 
Danois, certes anti-maastrichtiens mais de gauche, dont deux 
ex-communistes, et les deux élus néerlandais de la Droite 
confessionnelle (protestants). Son président est Jimmy Goldsmith.</TEXT>
<TEXT>
  Chez les non-inscrits figurent essentiellement les représentants de 
l'extrême droite européenne, dont les onze élus du Front national et 
les trois de son homologue belge.&lt;
</TEXT>
</DOC>
