<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000721-19940407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000721-19940407</DOCID>
<ACCOUNT>331564</ACCOUNT>
<DATE>19940407</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,COMBAT,BLOCUS ARME,VILLE,MESSAGE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>04061851</FAB>
<NAMES>GORAZDE,MEDECINS SANS FRONTIERES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>La guerre en Bosnie-Herzégovine&gt; Les Serbes poursuivent&gt; leur offensive contre Gorazde</TITLE>
<TEXT> Les forces serbes ont réussi à percer les lignes musulmanes et ne sont plus qu'à 5 kilomètres de Gorazde, ville de Bosnie orientale qui 
est censée bénéficier de la protection de l'ONU, a déclaré mardi un 
porte-parole militaire des Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
  Des colonnes de chars et de canons serbes arrivent du sud de 
l'enclave musulmane, qui subit un assaut en règle depuis une semaine, 
au prix de 52 morts et 250 blessés jusqu'ici, pour la plupart des 
civils, a ajouté le porte-parole. Selon des responsables du Haut 
Commissariat de l'ONU pour les Réfugiés (HCR), quelque 2 000 
personnes ont fui devant les Serbes, abandonnant treize villages dont 
huit étaient en flammes, pour tenter de gagner Gorazde.</TEXT>
<TEXT>
  La poche musulmane de Gorazde, qui abrite 65 000 personnes, a été 
décrétée " zone de sécurité " il y a un an, mais seuls quatre 
observateurs ont pu avoir accès à la ville. L'ONU, qui négociait les 
conditions d'un déploiement de troupes dans la région, avait annoncé 
récemment qu'un millier de casques bleus ukrainiens devraient y 
arriver d'ici la mi-avril.</TEXT>
<TEXT>
  " Les forces serbes ont progressé de 5 à 10 kilomètres dans la 
vallée de la Drina en venant du sud. Il s'agit de zones qu'elles ont 
conquises ou que l'on s'attend à voir tomber sous peu ", a dit le 
commandant Rob Annink, porte-parole de la FORPRONU. Il a toutefois 
noté que les Serbes approchaient maintenant d'un bastion fortement 
défendu de l'armée gouvernementale bosniaque, appelé la " Gradina ", 
et dont il leur serait beaucoup plus difficile de s'emparer.</TEXT>
<TEXT>
  Les Serbes affirment ne pas chercher à s'emparer de Gorazde et se 
contenter de riposter aux attaques musulmanes. " J'ai ordonné hier 
une contre-attaque depuis Cajnice, car les forces musulmanes de 
Gorazde persistent à vouloir opérer une jonction avec leurs unités de 
Sarajevo ", a dit le général Manojlo Milovanovic, chef d'état-major 
de l'armée de la République serbe autoproclamée de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Michael Rose, chef de la FORPRONU en Bosnie, comptait se 
rendre ce mercredi à Gorazde, bien qu'il n'ait pas reçu le feu vert 
des Serbes.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, Médecins sans frontières a demandé que la protection de 
l'enclave de Gorazde " soit effectivement assurée, comme le prévoient 
les résolutions du Conseil de sécurité des Nations unies ". Dans un 
communiqué, l'organisation humanitaire se dit " très inquiète pour 
l'avenir des 60 000 habitants de l'enclave, dont 30 000 dans la ville 
(...).. Selon les informations recueillies sur place par notre 
équipe, les villages situés sur la rive gauche de la Drina sont en 
feu et la population fuit pour trouver refuge dans Gorazde. " _ 
(Reuter.)                                          
</TEXT>
</DOC>
