<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007376</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007376</DOCID>
<ACCOUNT>376462</ACCOUNT>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1501</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ACCIDENT,TELEPHERIQUE,DECES,RAPPORT</SUBJECTS>
<NUM1>950223-13</NUM1>
<ORI1>GRENOBLE  de notre bureau régional</ORI1>
<NAMES>POMAGALSKI,CATHIARD JEAN PIERRE,CREISSEILS DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE FRANCILLON</SIP1>
<SOT1>La chute d'une cabine avait fait huit morts en 1989</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les experts rendent un rapport accablant  pour le constructeur du téléphérique de Vaujany</TITLE>
<TEXT> Les experts désignés par le président de la chambre d'accusation de la cour d'appel de Grenoble, Daniel Farge, viennent de rendre, après dix-
huit mois d'enquête, un rapport accablant à l'encontre de la société grenobloise 
Pomagalski. Celle-ci avait construit, en moins de six mois au cours de l'année 1988, sur les 
pentes de la station de Vaujany (Isère), un téléphérique pouvant transporter cent soixante 
passagers par cabine. L'appareil était alors présenté par son concepteur comme le plus 
grand et le plus rapide du monde, mais aussi comme le plus élaboré sur le plan 
technologique. Le 13 janvier 1989, dernier jour des essais menés sur l'installation avant 
son ouverture au public, prévue huit jours plus tard, l'une des cabines, qui redescendait huit 
techniciens, se détachait du câble porteur et s'écrasait 200 mètres plus bas. Tous les 
passagers furent tués.</TEXT>
<TEXT>
  Ce téléphérique aurait dû servir de vitrine pour le premier constructeur mondial de 
remontées mécaniques. Celui-ci souhaitait, en effet, séduire les villages d'altitude engagés, 
depuis le milieu des années 80, dans une course effrénée aux équipements les plus 
performants et les plus coûteux destinés au transport des skieurs. Le président du conseil 
général de l'Isère, Alain Carignon (RPR), et le maire de la station de l'Alpe d'Huez, Jean-
Guy Cupillard (RPR) tous deux aujourd'hui écroués pour des affaires de corruption , 
avaient fortement encouragé l'installation de cet appareil, dont le coût approchait les 200 
millions de francs, mais qui devait valoriser le massif des Grandes-Rousses.</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête révéla aussitôt une grave défaillance survenue entre le chariot du téléphérique, 
qui roule sur le câble porteur, et l'axe de la suspente de la cabine. Plusieurs pièces de cet 
assemblage, notamment des vis et des goupilles élastiques, se seraient cassées sous l'effet 
des oscillations de l'appareil. D'autre part, les investigations menées par des 
#fonctionnaires du ministère des transports mirent en évidence une série de négligences lors 
de la réalisation de cet équipement, ayant notamment pour origine des " rivalités 
professionnelles " entre le PDG de Pomagalski, Jean-Pierre Cathiard, et le maître 
d'oeuvre du chantier, Denis Creisseils. Tous les deux étaient mis en examen pour homicide 
involontaire, ainsi que deux autres ingénieurs de la société Pomagalski et le patron du 
service technique des remontées mécaniques (STRM) chargé du contrôle de ce type 
#d'installation.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis six ans, experts et contre-experts débattent toujours de l'origine de cet accident. 
Leur dernier rapport met explicitement en cause le constructeur, à qui ils reprochent 
notamment d'avoir " oublié certaines notions élémentaires de résistance des matériaux " 
et méconnu gravement les lois de l'élasticité. D'autre part, ils ont formellement établi que 
les ingénieurs de Pomagalski ont copié sur un téléphérique du constructeur suisse 
Habbeger, un système qui " présente un vice indiscutable de conception (...). Ce montage 
est incontestablement dangereux et doit être, de toute urgence, modifié sur tous les 
téléphériques où il subsisterait ". De surcroît les " copistes " ont " ajouté leurs propres 
erreurs " à celles de l'original, notent encore les experts. Profondément viciées, les cabines 
du téléphérique de Vaujany étaient ainsi condamnées à une chute certaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport explique d'autre part que le téléphérique de Courchevel, d'une même capacité 
que celui de Vaujany, mais construit trois ans auparavant, présentait les mêmes défauts de 
fabrication. " Seul le fait que ce montage ait été rapidement remplacé par un dispositif 
analogue à ceux qui équipent maintenant les téléphériques de Vaujany a évité une nouvelle 
catastrophe ", expliquent les experts.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, ces derniers jugent sévèrement les fonctionnaires du ministère des transports, 
chargés du contrôle des remontées mécaniques. Pressés par les délais très courts qui leur 
étaient impartis, mais aussi trop habitués au matériel de la société Pomagalski, ils ont fait " 
aveuglément confiance " à l'entreprise. " Cette attitude est en totale contradiction avec la 
notion même de contrôle technique, essentiellement basée sur le doute raisonné ", 
concluent les rapporteurs.</TEXT>
</DOC>
