<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002055-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002055-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355607</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>PAYS BALTES,OUVRAGE DE REFERENCE,LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE TOURISME ET DE LOISIR</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>Les pays du Mékong</TEXT>
<TEXT> Le Mékong prend sa source au Tibet et se jette, quelque 4 000 
kilomètres plus loin, en mer de Chine. Ce qui en fait le fleuve le 
plus long du Sud-Est asiatique. Chemin faisant, il assume diverses 
fonctions : fleuve nourricier, voie de communication, support du 
rite. Ces rôles divers ont séduit Assinter (38, rue Madame, 75006 
Paris, tél. : 45-44-45-87) qui prend le Mékong comme fil conducteur 
d'un périple de vingt-six jours à travers Chine, Laos, Vietnam et 
Cambodge. De Xishuangbanna et la plaine de Galanba, près de Jinghong, 
en Chine, au lac de Tonlé Sap, à Angkor. Au Laos, les villes les plus 
importantes du pays sont bâties sur ses rives : Luang-Prabang, 
l'ancienne capitale, mais aussi Vientiane et Savannakhet. Descente en 
bateau traditionnel et visite des grottes de Pak Ou qui abritent des 
centaines de bouddhas en bois, du Vat Phu, le plus ancien temple 
khmer du Laos, et excursion en pirogue jusqu'aux chutes de Pha Pheng 
et Somphamit. Au Vietnam, le Vinh Long et le marché lacustre de 
Phung-Hlep. Au Laos, Phnom-Penh et trois jours à Angkor, ses temples 
et ses bassins hydrauliques. Départ les 23 janvier et 13 novembre 
1995, pour vingt-six jours, 32 000 F. Consulter la brochure générale 
et la brochure Chine de ce voyagiste pour d'autres propositions.</TEXT>
<TEXT>
 Florence au Quattrocento </TEXT>
<TEXT>
 Il y a plusieurs niveaux de connaissance. Ce séjour d'une semaine, 
qui prend pour objet exclusif d'étude Florence et le Quattrocento, se 
situe d'emblée au plus haut. Le matin, de 9 heures à 13 heures, 
parcours culturel pédestre et guidé ; l'après-midi, flânerie libre ou 
balade accompagnée ; puis ateliers thématiques précédant, en soirée, 
une conférence magistrale donnée dans un palais du XV siècle, le 
palazzo Gaddi. Sujets de ces conférences : la mesure de l'homme, la 
gloire des Médicis, l'éphémère printemps de Vénus, les jardins 
florentins, l'image du prince. Une journée à Sienne, la rivale de 
Florence, s'imposait. Une initiative d'Arts et Vie (tél. : 
40-43-20-21), préparée par des universitaires, pour les vacances 
d'hiver des zones B et C, du 26 février au 5 mars 1995. Deux prix : 5 
200 F pour le séjour seul ou 6 200 F, tout compris (vols, hébergement 
en hôtel 4 étoiles au coeur de la vieille ville, pension complète). 
Départs de Paris, Marseille et Nice.</TEXT>
<TEXT>
 Un guide pour les pays baltes</TEXT>
<TEXT>
 Estonie, Lettonie et Lituanie (auxquels on ajoutera la région de 
Kaliningrad) représentaient il y a peu un exotisme absolu. Encore peu 
et mal équipés, ces territoires se sont ouverts aux visiteurs 
étrangers, qui disposaient jusqu'alors de trop peu de repères pour 
s'y déplacer. Consacré aux Etats baltes et à Kaliningrad, le seizième 
titre en français des guides Lonely Planet se propose de les leur 
fournir. Avec, comme toujours dans ces publications, une attention 
particulière portée aux détails pratiques (de l'utilisation d'un vélo 
aux numéros des lignes d'autobus, ou aux trajets à parcourir à pied). 
Les tarifs des hôtels et des restaurants sont chiffrés, comme 
toujours, en dollars des Etats-Unis (472 p., 135 F).                  
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
