<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015409</DOCID>
<ACCOUNT>387641</ACCOUNT>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1330</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEPARTEMENT MEURTHE ET MOSELLE,RACISME,PROCES,INJURE</SUBJECTS>
<NUM1>950420-7</NUM1>
<ORI1>NANCY  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>FN,LE PEN JEAN MARIE,CAFAR,LEVY PAUL ELIE,NANCY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>RAUX MONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> MONIQUE RAUX</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLELe Front national
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le Cafar veille à Nancy</TITLE>
<TEXT> L'opposition aux idées d'extrême droite est toujours vivace en Lorraine, comme l'a montré la manifestation organisée à Metz vendredi 7 avril contre la 
venue de Jean-Marie Le Pen dans cette ville. Il y a trois ans, le 15 janvier 1992, une 
manifestation avait rassemblé huit mille personnes, à Nancy, contre le président du Front 
national (FN), qui avait choisi d'y lancer sa campagne des élections régionales. Le 12 
décembre 1992, une Journée contre le fascisme et contre le racisme mobilisait plus de mille 
personnes, des intellectuels, des philosophes et des historiens intervenant dans quatre 
tables rondes.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux événements avaient un dénominateur commun : un collectif de cinquante et une 
associations, baptisé Cafar (Collectif antifasciste et antiraciste). " On avait pensé à 
l'appeler ``Caraf``, mais ça faisait cruche ", se souvient le bouillant porte-parole du 
mouvement, Paul-Elie Lévy. Le Cafar réunit des associations de tout bord, des syndicats et 
des partis politiques de gauche. Il est l'écho nancéen au Ras l'Front lancé par l'écrivain 
Gilles Perrault et d'autres intellectuels. Pendant les semaines qui précèdent la venue de M. 
Le Pen, la tension monte en ville. Pas de jour sans que, dans la presse locale, ne paraissent 
des communiqués de protestation. Le soir du 15 janvier 1992, M. Lévy conclut un discours 
enflammé par une petite phrase imputant à M. Le Pen une filiation spirituelle avec 
l'extrême droite historique que celui-ci jugera outrageuse.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DUEL JUDICIAIRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Cette mobilisation venait juste après la publication par Bruno Mégret des cinquante et 
une propositions. A la fin de l'intervention, j'avais établi un parallèle entre ces propositions 
et les mesures prises par Pétain pendant la guerre. J'avais donc conclu mon propos en 
disant que M. Le Pen était le fils spirituel de Hitler, de Mussolini et de Pétain ", se 
souvient M. Lévy.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci est assigné pour injures par M. Le Pen, dans les semaines qui suivent, devant le 
tribunal de grande instance de Nancy. L'avocat de M. Le Pen réclame 100 000 francs de 
dommages et intérêts. Il sera débouté et condamné à payer 5 000 francs à son adversaire 
pour procédure abusive. Le tribunal, saisi au civil, considère que qualifier M. Le Pen de " 
fils spirituel " n'est pas une injure. Le duel judiciaire ne s'arrêtera pas là. Le FN a fait 
appel de la décision. Elle doit être examinée le 13 novembre par la cour d'appel de 
Nancy.</TEXT>
<TEXT>
  Ce procès gagné, du moins momentanément, le Cafar ne s'est pas désintégré. Le spectre 
de son action s'est élargi à Philippe de Villiers " qu'une simple feuille de cigarette sépare 
du Front nationall ", et aux lois Pasqua sur les immigrés, dont il juge qu'elles sont 
discriminatoires. Ce dernier point est, cependant, moins consensuel au sein du collectif.</TEXT>
</DOC>
