<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017181</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017181</DOCID>
<ACCOUNT>390107</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/1573</FAB>
<SUBJECTS>FETE,TRAVAIL,DECLARATION,SYNDICAT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950503-8</NUM1>
<NAMES>CFDT,NOTAT NICOLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>Les manifestations syndicales unitaires&gt;ont été nombreuses pour célébrer le 1 mai</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 1ER MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>M. Viannet : " Beaucoup plus  qu'un avertissement "</TITLE>
<TEXT> LA CÉLÉBRATION syndicale du 1 mai s'est accompagnée d'appels à la mobilisation des salariés de la part des principaux dirigeants confédéraux. Sur 
France 2, Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, a appelé de ses voeux un 
#rassemblement des forces syndicales et a encouragé une multiplication " des initiatives 
unitaires ", marque des conflits récents. " Il faut que le syndicalisme soit rassemblé. Il faut 
que les organisations syndicales se retrouvent sur les objectifs de l'emploi, de la précarité, 
de l'exclusion. " " Ne croyons pas que les luttes qui se sont déroulées avant le premier 
tour, entre les deux tours, et qui se dérouleront après le deuxième tour, aient un lien 
quelconque avec des motivations politiques. Le candidat, quel qu'il soit, devra tenir compte 
de ce qui est beaucoup plus qu'un avertissement ", a conclu M. Viannet.</TEXT>
<TEXT>
  La réponse de Marc Blondel a été immédiate. A Sète (Hérault), où il célébrait le 1 mai, le 
secrétaire général de FO a estimé qu'il fallait " respecter le syndicalisme à la française ". 
C'est une " perversion " de considérer " les syndicats comme des auxiliaires des 
organisations politiques. Je ne peux oublier qu'il y a dix, quinze jours, Louis Viannet dans 
L'Humanité a écrit qu'il fallait voter Robert Hue. Il changeait de terrain en passant sur le 
terrain politique, Nous, nous ne le souhaitons pas ", a tranché M. Blondel. Sur la campagne 
présidentielle, M. Blondel a aussi lancé un avertissement : " Si les hommes politiques ne 
créent pas l'espérance, par la force des choses il y aura des réactions, vraisemblablement 
peut-être quelque chose qui pourrait ressembler à mai 68. " A défaut d'une politique 
sociale " ambitieuse " après le second tour, " je crains qu'il n'y ait pas d'état de grâce ", a-
t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
 Il restait à Nicole Notat, invitée au " Club de la presse " d'Europe 1, à lever toute 
contradiction entre sa volonté d'" assumer le leader ship de première organisation 
syndicale " et son absence du pavé parisien le 1 mai. " Ce n'est pas seulement parce que le 
1 mai ne se célèbre plus aujourd'hui selon les formes d'hier. C'est parce que nous n'avons 
pas voulu faire de la contre-manifestation à Le Pen ", qui est " une manière de le banaliser, 
de le légitimer ", a-t-elle expliqué. MmS,eÕ Notat a reconnu que " la manifestation et la 
grève " faisaient partie des moyens classiques d'intervention des salariés, avant de 
concentrer ses critiques sur les patrons, en est imant que si " le président du CNPF a 
changé, le patronat n'a pas du tout changé. La journée d'action prévue par la CFDT le 14 
juin, jour d'un nouveau sommet patronat-syndicats, a un seul objectif : faire changer le 
mandat de la délégation patronale sur les questions du temps de travail ", a-t-elle 
conclu.</TEXT>
</DOC>
