<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001574-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001574-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348175</ACCOUNT>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,SOUDAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08181953</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,ARRESTATION,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>,PCF</NAMES>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<NAMES>CARLOS,RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>affaire Carlos</LEAD1>
<TITLE>L'ARRESTATION DE L'ANCIEN CHEF TERRORISTE CARLOS ET SES PROLONGEMENTS&gt; Les réactions en France...&gt; M. Glavany (PS) : " M. Pasqua roule des mécaniques "</TITLE>
<TEXT>Le porte-parole du Parti socialiste, Jean Glavany, a indiqué, mercredi 17 août, au terme d'une réunion du bureau national du PS, 
que " les socialistes se félicitent " de l'arrestation de Carlos, 
qui, a-t-il précisé, " n'a rien à voir avec les contrôles d'identité 
sur les Champs-Elysées ". Le député des Hautes-Pyrénées a ajouté : " 
Il y a deux manières de lutter contre le terrorisme : l'une, 
sérieuse, discrète, secrète et efficace, celles des professionnels, 
et une autre, plus gesticulatrice, qui n'a aucune efficacité. "</TEXT>
<TEXT>
 M. Glavany a ajouté que " Charles Pasqua exploite cette affaire ". " 
Chaque fois qu'une élection présidentielle approche, a-t-il affirmé, 
M. Pasqua roule des mécaniques, se livre à des gesticulations 
électoralistes dans tous les sens, multiplie les pressions pour 
montrer au peuple français qu'il assure sa sécurité, ce qui est 
d'ailleurs loin d'être le cas. C'est sans doute, pour lui, une 
manière de peser de tout son poids sur l'élection présidentielle. La 
dernière fois, il le faisait pour le compte de Chirac. Cette fois-ci, 
on ne sait pas trop pour qui, probablement pas pour le compte de 
Jacques Chirac, mais peut-être un peu pour lui. " </TEXT>
<TEXT>
 Interrogé jeudi 18 août sur RTL, le premier secrétaire du PS, Henri 
Emmanuelli, a affirmé qu'" à l'approche de chaque élection 
présidentielle, les gesticulations pasquaiennes augmentent en volume 
". Evoquant l'arrestation de Carlos, M. Emmanuelli a déclaré qu'" il 
est bon que [celui-ci] soit devant ses juges ", tout en 
s'interrogeant " sur les raisons qui ont brusquement poussé le régime 
de Khartoum à faire cette livraison à Paris ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, dans un éditorial signé par José Fort, l'Humanité de 
jeudi 18 août dénonce l'" amalgame " qui est fait dans un certain 
nombre de médias entre les termes de " révolutionnaire ", " marxiste 
", " communiste " et " anti-impérialiste ". " Voici que l'on assimile 
un tueur au marxisme (...) et que l'on mêle dans la boue une idée de 
générosité, de solidarité, de justice sociale avec des actes commis 
par un manipulé des mauvaises causes et autres services spéciaux ", 
écrit l'éditorialiste du journal du PCF, en rappelant en quels termes 
l'ancien secrétaire général du parti, Georges Marchais, avait 
condamné, en 1986, le terrorisme.                                     
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
