<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002278-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002278-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351984</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUEL PATRICK</PEOPLE>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09171302</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>PATRICK BRUEL A BERCY</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; Le grand frère au palais</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE PATRICK BRUEL A BERCY</TIO1>
<TEXT>Quinze minutes avant l'heure officielle du début du concert, la voix de Patrick Bruel se fait entendre dans les travées du Palais de 
Bercy. Il présente chaleureusement sa première partie, le chanteur 
zaïrois Lokua Kanza, rappelant au passage que, lui aussi, connut les 
affres du lever de rideau, en 1985, à l'Olympia, précédant Patrick 
Sébastien. Depuis, Patrick Bruel est devenu un phénomène. De société, 
sûrement, car on ne déplace pas autant de jeunes filles, on ne vend 
pas autant de disques sans affecter un peu le monde dans lequel on 
vit.</TEXT>
<TEXT>
  Economique aussi : la relative mévente de son album suscite autant 
d'intérêt que la cotation d'Eurodisney. Et les spéculations sur 
l'avenir de sa carrière déterminent les tendances de la bourse des 
valeurs du show-business. Artistique enfin : Patrick Bruel a 
construit son succès en offrant à de très jeunes filles des chansons 
écrites par un homme de trente ans qui découvre les premières 
atteintes de la nostalgie, qui traverse les tourments d'une sortie 
tardive de l'adolescence. Ces chansons (Casser la voix, Alors 
regarde...) retinrent il y a quatre ans l'intérêt d'un public 
qu'elles ne concernaient a priori pas, un peu comme si une 
gigantesque classe de quatrième s'était entichée d'un grand de 
terminale.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui encore, le mystère de ce détournement reste entier. 
Place des grands hommes, le titre qui ouvre le concert, exercice de 
nostalgie démonstratif sur le thème de la réunion de classe, quinze 
ans après le bac, est accueilli avec une ferveur presque mystique par 
des spectatrices dont beaucoup sont à peine assez vieilles pour 
fonder une association d'anciens élèves de maternelle. Bercy est une 
cité des femmes, ce 16 septembre. Les hommes sont des spectateurs 
consorts, traînés bon gré, mal gré. On voit des épouses qui chantent 
pendant que leurs conjoints sourient d'un air gêné. Quant aux plus 
jeunes, si elles ont réussi à laisser leurs parents sur le parvis, 
elles se meuvent en tribus d'amazones, aussi promptes à 
s'autoparodier (elles accueillent l'arrivée d'un présentateur de 
télévision en hurlant " Roger Zabeeeel " avant d'éclater de rire) 
qu'à fondre de révérence quand l'artiste arrive sur scène.</TEXT>
<TEXT>
 Des spectatrices décontenancées</TEXT>
<TEXT>
 Très vite, malgré la joie des retrouvailles, un malaise s'installe 
entre la salle et la scène. Patrick Bruel a décidé d'imposer les 
chansons de son dernier album. Bouge, Quoique, Combien de murs.</TEXT>
<TEXT>
 De leur côté, les spectatrices font un effort, finalement couronné 
d'insuccès, pour faire plaisir à Patrick. Ce rock-là, servi à la 
manière américaine, n'est pas leur tasse de thé. Les récriminations 
de vieux mari de Quoique (chanté avec suffisamment d'incertitude 
mélodique pour qu'on puisse l'épeler Couac), la bonne humeur forcée, 
presque aérobique (impression que vient confirmer un quatuor de 
danseuses très enthousiastes, habillées en Patrick, chemise blanche 
et gilet noir) de Bouge ou les clichés américains de Joue Docteur 
Joue, ne font rien à l'affaire, malgré un son impeccable et un groupe 
compétent : ce rock-là reste une idée du rock, un rock générique, 
l'avenir de Bruel selon Patrick.</TEXT>
<TEXT>
  Et l'oscillation entre la grande ferveur qui règne pendant les 
vieilles chansons et l'indifférence de plus en plus marquée qui 
accueille les nouvelles finit par désarticuler la soirée, à l'image 
du jeu de piano de Patrick Bruel, l'un des plus rudimentaires que 
l'on ait entendus depuis que Linda McCartney joue de manière 
inaudible pendant les concerts de son mari.&lt;
</TEXT>
</DOC>
