<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000017-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000017-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326373</ACCOUNT>
<CHA1>Vente des Buttes-Chaumont, recapitalisation par l'Etat, regroupements des métiers dans trois filiales et surtout remobilisation de l'entreprise, tels sont les axes de travail de Michel Bassi, le nouveau président de la Société française de production.</CHA1>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02281130</FAB>
<SUBJECTS>1994,REFORME,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,MODIFICATION DE CAPITAL</SUBJECTS>
<NAMES>BASSI MICHEL,SFP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>Les orientations de Michel Bassi &gt; La SFP sera recapitalisée en 1994</TITLE>
<TEXT>Quatre mois après sa prise de fonctions, Michel Bassi, qui a succédé à Jean-Pierre Hoss à la tête de la Société française de production 
(SFP), a rendu publiques, vendredi 25 février, les grandes lignes 
d'un plan destiné à viabiliser l'entreprise à moyen terme. Première 
surprise, il n'y aura pas de nouveaux licenciements. Michel Bassi 
estime que toucher aux effectifs équivaudrait aujourd'hui à amoindrir 
la nouvelle ligne qu'il s'est fixée : remobiliser l'entreprise, la 
sortir de son rôle de sous-traitant pour en faire un pouvoir de 
proposition vis-à-vis de ses clients, les chaînes de télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Des réformes de structure ont néanmoins été organisées : les neuf 
métiers de la SFP ont été regroupés en trois pôles chapeautés par une 
holding : un pôle " productions " (SFP-Productions) qui sera consacré 
essentiellement aux fictions en tous genres, un pôle " studios ", qui 
regroupera les trois anciennes filiales tournage, décoration et 
plateaux, mais aussi les costumes et la post-production cinéma, et un 
troisième pôle dit " vidéo ", qui comprendra les activités de 
post-production vidéo et qui travaillera à développer son activité 
dans le secteur de la prestation de services (grandes manifestations 
sportives, notamment). Ce regroupement permettra de réduire les frais 
de structure que l'ancienne filialisation avait engendré a estimé M. 
Bassi.</TEXT>
<TEXT>
  La SFP-Studios qui regroupe toutes les activités déficitaires de 
l'entreprise, aura pour mission de devenir une force de conception et 
de production en matière de jeux ou de variétés.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cette volonté d'aller de l'avant, la SFP était déficitaire 
de 200 millions en 1993 et le sera encore en 1994 dans des 
proportions qui ne devraient pas excéder 150 millions. Un plan de 
recapitalisation a été mis au point qui se fera en deux parties : la 
vente de l'immeuble des Buttes-Chaumont et une recapitalisation par 
l'Etat actionnaire, le tout avant la fin de l'année 1994. Michel 
Bassi n'exclut pas des entrées de partenaires extérieurs dans les 
filiales. Télédiffusion de France négocie ainsi son entrée dans le 
capital de la filiale SFP-Vidéo.&lt;
</TEXT>
</DOC>
