<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026208</DOCID>
<ACCOUNT>401997</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1950</FAB>
<NUM1>950704-2-004-61</NUM1>
<ORI1>BRATISLAVA et KOSICE de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI,PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ ET MARTIN PLICHTA</SIP1>
<SOT1>Jean Paul II a rendu hommage aux protestants victimes de la Contre-Réforme</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 03 JUILLET 1995 : FIN DE LA VISITE DU PAPE EN SLOVAQUIE</LEAD1>
<TITLE>En Slovaquie, le pape apaiseles tensions confessionnelles héritées du passé</TITLE>
<TEXT>  Le pape avait revêtu la chasuble rouge, couleur des martyrs, pour célébrer la messe, dimanche 2 juillet à Kosice, devant trois cent mille fidèles. C'est la 
première fois que Jean Paul II s'arrêtait en Slovaquie orientale. Pour un homme dont la 
mémoire est à la fois fidélité au passé et témoignage pour le présent, cette visite était plus 
qu'un simple pèlerinage dans ces hauts lieux de la chrétienté d'Europe centrale Nitra, 
Sastin, Kosice, Presov, Levoca qu'il a arpentés pendant quatre jours. C'était une plongée 
dans des siècles de persécutions religieuses, lointaines et récentes. Avec le risque, pour un 
pape qui prêche la " nouvelle évangélisation " de l'Europe, de froisser les confessions 
minoritaires, orthodoxes et protestantes.</TEXT>
<TEXT>
  A Kosice, deuxième ville du pays, il a canonisé trois victimes catholiques, en 1619, dans 
cette ville de la guerre de Trente ans : un prêtre d'origine croate, Marek Krizevçanin, et 
deux jésuites, Stefan Pongracz, un Hongrois, et Melchior Grodziecki, un Polonais, qui 
n'avaient pu fuir à temps la ville occupée par l'armée hongroise du prince calviniste 
Georges Rakoczi. Ils ont été condamnés à la torture et à la mort. Au cours de son homélie, 
le pape a exalté leur exemple de " radicalité évangélique " et leur service de l'Eglise 
jusqu'au martyre.</TEXT>
<TEXT>
  A dire vrai, ces canonisations à un rythme répété par un pape comptable de la foi et de 
l'édification de ses fidèles ne sont pas du goût de tout le monde. Le 21 mai à 0lomouc, en 
République tchèque, celle de Jan Sarkander, prêtre polonais également victime des 
règlements de comptes confessionnels du XVIIe siècle, avait soulevé des réactions chez 
les protestants. Ce samedi 1enr juillet, à la veille même de l'arrivée de Jean Paul II à 
Kosice, près de cinq mille fidèles de l'Eglise évangélique (luthérienne) de Slovaquie (7 % 
de la population) ont donc rendu au pape la monnaie de sa pièce et célébré, à l'église Saint-
Martin de aPresov (près de Kosice), le souvenir des victimes protestantes de la Contre-
Réforme, notamment celui de vingt-quatre habitants cruellement assassinés en 1687 aux 
abattoirs de Presov par les soldats de Caraffa, séide de l'empereur d'Autriche.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHAUSSES-TRAPES</TEXT>
<TEXT>
On venait de réveiller des controverses d'un autre âge. Au cours d'une rencontre 
interreligieuse souhaitée par le pape samedi soir à Bratislava, Jan Findra, protestant, chef 
de la chancellerie à la présidence de la République, a fait part de l'émoi et de la " colère " 
de sa communauté à l'annonce de la canonisation des trois martyrs de Kosice. Le président 
de la République, Michal Kovac, qui est catholique, a lui-même envoyé un message de 
sympathie à la communauté luthérienne.</TEXT>
<TEXT>
  La polémique a toutefois été évitée de justesse, grâce à la modération des responsables 
protestants et à l'habileté de l'entourage du pape. Les premiers ont fait savoir qu'ils 
n'avaient pas du tout eu l'intention, en commémorant leurs morts à Presov, de saboter la 
visite du pape. L'évêque catholique de cette ville avait même été invité. Quant à Jean Paul 
II, à la dernière minute, il a modifié son programme de dimanche. Il s'est arrêté à Presov 
près d'une plaque évoquant le martyre des vingt-quatre protestants victimes de la 
répression catholique. Et renouvelant son appel à la réconciliation d'Olomouc (Le Monde 
du 23 mai), il a dénoncé dimanche, dans son homélie de Kosice, l'" absurdité " d'une 
violence religieuse qui a fait tant de victimes innocentes, et des deux côtés.</TEXT>
<TEXT>
# Jean Paul II n'en avait pas fini avec les chausses-trapes léguées par l'histoire. Récente 
celle-là. A Presov, au cours d'une émouvante cérémonie de rite byzantin, il a rendu 
hommage à l'Eglise gréco-catholique, victime de la persécution stalinienne. Son clergé a 
été décimé après-guerre, ses fidèles et ses églises annexés aux orthodoxes dépendant du 
patriarcat de Moscou. Or, comme en Ukraine et en Roumanie, la restitution des lieux de 
culte a provoqué d'âpres conflits entre la petite communauté orthodoxe de Slovaquie (vingt 
mille fidèles) et ces catholiques (deux cent vingt mille) qui ont tout des orthodoxes (le rite 
et même la discipline du clergé qui peut se marier), mais sont de juriction romaine.</TEXT>
<TEXT>
  Ces " uniates " ont toujours été considérés comme les " chevaux de Troie " de la 
politique vaticane en territoires orthodoxes. Et la visite du pape a provoqué un nouvel 
incident au plan oecuménique, réel celui-ci, puisque l'évêque orthodoxe de Slovaquie, Mr 
Nicolaj, a boycotté la rencontre interconfessionnelle du samedi soir 1e juillet à Bratislava. 
Dans son discours de Presov, dimanche soir 2 juillet, Jean Paul II a dû, une fois de plus, 
maîtriser l'incendie. Il a souligné le courage de l'Eglise gréco-catholique, victime d'" une 
idéologie qui l'avait condlamnée à l'anéantissement ", ainsi que leur fidélité au siège de 
Rome. Mais il s'est aussi adressé aux orthodoxes pour dire que cette visite à Presov 
n'était pas un coup de poignard donné au dialogue oecuménique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce voyage de Jean Paul II en Slovaquie fut donc plus qu'une escale obligée dans l'un de 
ces pays de l'Est qui vient de redécouvrir sa liberté. Les rangées serrées de religieuses 
présentes aux cérémonies, qui, pendant plusieurs décennies, avaient été empêchées même 
de porter l'habit, témoignent de l'enracinement d'une foi que le pape entend désormais 
protéger, dans l'ultime combat de son pontificat, contre les effets d'une modernité, 
indistinctement et hâtivement confondue avec l'indifférence religieuse et la soif de 
consommer. Mais l'essentiel fut ailleurs. La Slovaquie est l'un de ces pays charnières 
entre l'Ouest et l'Est, entre les rites latin et byzantin. Le pape l'a fortement rappelé à 
Presov, justifiant par là son ambition de réconcilier les héritiers de cette histoire 
douloureuse de l'Europe dont il peine pourtant à dissiper les ambiguités.</TEXT>
</DOC>
