<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002308-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002308-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328816</ACCOUNT>
<CHA1>Le premier ministre israélien Itzhak Rabin et le président américain Bill Clinton ont tenté, mercredi 16 mars à Washington, de contourner le blocage du processus de paix depuis la tuerie d'Hébron en sollicitant la Syrie, avec laquelle la paix est " stratégique ", a souligné M. Rabin. Il a réaffirmé qu'Israël était disposé à faire des concessions à condition que Damas en fasse autant. Mais il n'a annoncé aucune nouvelle mesure quant à la protection des Palestiniens des territoires occupés, alors que l'OLP continue de lier la reprise des pourparlers avec l'Etat juif à l'adoption de telles mesures. Le président Clinton, pour sa part, s'est contenté de souhaiter qu'Israël " avance des initiatives spécifiques ".</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ISRAEL,VOYAGE A L'ETRANGER;ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;ISRAEL,ETATS UNIS,NEGOCIATION,PROJET,SYRIE;TERRITOIRE OCCUPE,SYSTEME DE SECURITE,POLEMIQUE,ISRAEL,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE</SUBJECTS>
<FAB>03173111</FAB>
<NAMES>CHRISTOPHER WARREN,CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>,OLP</NAMES>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>16 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>La visite du premier ministre israélien aux Etats-Unis&gt; MM. Clinton et Rabin invitent Damas&gt; à se joindre au processus de paix</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Conscients de la difficulté de ramener l'OLP à la table des 
négociations, les Etats-Unis et Israël ont joint leurs efforts, 
mercredi 16 mars, pour tenter de relancer le processus de paix au 
Proche-Orient, en y attirant la Syrie. Et pour donner plus de poids à 
leur initiative, le premier ministre israélien, Itzhak Rabin, a tenu 
à l'issue de ses entretiens à la Maison Blanche des propos 
particulièrement ouverts à l'égard de Damas.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a pas de temps à perdre ", a plaidé M. Rabin, qui avait 
rencontré la veille le secrétaire d'Etat Warren Christopher. " la 
conjoncture favorable qui s'est présentée après la guerre du Golfe 
est plus restreinte qu'on ne le pensait. La paix avec la Syrie est 
stratégique ". Et M. Rabin, exprimant l'espoir qu'un accord de paix 
pourrait être signé avec Damas " à la fin de l'année ", a tenté, de 
la manière la plus claire possible, de donner aux Syriens des gages 
de bonne volonté.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous savons, a-t-il dit par exemple, qu'en nous engageant dans 
des négociations sérieuses, viendra un moment où nous devrons prendre 
des décisions douloureuses. La perspective de la paix et de ses réels 
dividendes pour tous les Israéliens justifie de telles décisions 
vis-à-vis de la Syrie ". Sans en prononcer le nom, Itzhak Rabin 
faisait allusion aux hauteurs du Golan, occupé par Israël en 1967 et 
annexé en 1981. " Nous ne ferons pas de compromis sur notre sécurité, 
mais nous serons prêts à faire ce que l'on attend de nous si les 
Syriens font ce que l'on attend d'eux ", a encore dit le premier 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Yasser Arafat, en revanche, a eu droit à un discours moins 
conciliant, frisant la leçon de morale. Après avoir rappelé que les 
Israéliens étaient, eux aussi, régulièrement victimes d'actes 
terroristes, M. Rabin a estimé qu'il n'était pas raisonnable " de 
formuler de nouvelles exigences après chaque attentat. " " La 
sécurité est une voie à double sens, a-t-il ajouté. Le vrai 
leadership doit s'élever au-dessus des réalités du jour, même 
lorsqu'elles sont douloureuses et sanglantes. " </TEXT>
<TEXT>
  Sur la question de la sécurité des Palestiniens, le premier 
ministre n'a fait aucune proposition concrète. Mais il n'a pas exclu 
l'éventualité d'une police palestinienne à Hébron, une proposition de 
l'OLP que, selon le New York Times, Warren Christopher aurait 
encouragé M. Rabin à prendre en considération. Ce dernier a souligné 
que, s'il devait y avoir des policiers palestiniens en dehors de Gaza 
et Jéricho, ils seraient sous l'autorité des forces israéliennes.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les Américains ont préféré éviter de faire pression 
de manière trop évidente sur M. Rabin. M. Clinton a déclaré devant la 
presse qu'Israël " se devait d'avancer des initiatives spécifiques " 
pour rassurer les Palestiniens sur leur sécurité, mais il a également 
prié le président de l'OLP " de ne pas utiliser cela comme prétexte 
pour ne pas reprendre les négociations ". Visiblement, 
l'administration Clinton compte sur deux facteurs pour amener M. 
Arafat à de meilleures dispositions : d'une part, le vote de la 
résolution du Conseil de sécurité des Nations unies condamnant le 
massacre d'Hébron, qui devrait intervenir vendredi après avoir été 
retardé pendant dix-neuf jours, et, d'autre part, " la voie syrienne 
". M. Clinton a eu, " il y a quelques jours ", un entretien 
téléphonique avec le président Hafez El Assad, qui l'a " convaincu 
qu'il voulait faire la paix avec Israël ". </TEXT>
<TEXT>
  Un haut responsable américain soulignait mercredi soir que, en 
quittant la table des négociations à la suite du massacre d'Hébron le 
25 février, les Syriens avaient précisé qu'il s'agissait d'une pause 
et non d'une rupture. " Il y a dans la déclaration de Rabin, des 
choses qui devraient beaucoup intéresser " les Syriens. Les 
Américains vont donc se charger de les leur détailler, puis de 
trouver le moment opportun pour relancer les invitations.&lt;
</TEXT>
</DOC>
