<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003058-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003058-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342211</ACCOUNT>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06241964</FAB>
<SUBJECTS>CESSION D'ENTREPRISE,PROJET,PRESSE QUOTIDIENNE,GROUPE DE PRESSE,POLEMIQUE,RUPTURE,STATUT,ANALYSE</SUBJECTS>
<NAMES>LE FIGARO,HERSANT ROBERT,FRANCE-SOIR,VILLIN PHILIPPE,LIVRE CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>La situation du " Figaro " et de " France-Soir " &gt; Le retour de Robert Hersant ?</TITLE>
<TEXT>Fluctuat nec mergitur. La célèbre devise parisienne est gravée dans le hall du Figaro : " Il tangue mais ne coule pas. " Le navire a 
beaucoup tangué ces derniers temps et semblait prendre l'eau de 
toutes parts. Jeudi 23 juin, une rumeur a pourtant rassuré l'équipage 
: le capitaine Robert Hersant reviendrait, à partir du lundi 27 juin, 
s'installer dans l'ancien bureau de Louis Pauwels, au siège du 
Figaro-Magazine, 83, rue Montmartre à Paris (2). " De sa fenêtre du 
septième étage, il pourra surveiller le pignon du Figaro et de 
France-Soir ", remarque un responsable. Tandis qu'un autre " baron " 
du groupe tempère ces propos en expliquant que Robert Hersant avait 
simplement l'intention " de venir de temps en temps " s'occuper du 
Figaro-Magazine, dont la relance est jugée nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  S'agit-il de l'énième épisode de la guerre des " barons " du groupe 
? D'une réelle reprise en main ? D'un message indirect adressé aux 
banques et aux partis politiques ou d'une nouvelle ruse de " R. H. ", 
comme on le surnomme au sein du groupe ? Les avis divergent entre 
ceux qui n'y voient qu'un nouveau " soubresaut " dans la chronique 
annoncée de " la fin du groupe " , et ceux qui croient à une vraie 
reprise en main, pour faire taire les rumeurs les plus alarmistes. " 
Le feuilleton ne fait que commencer " , nous confiait un dirigeant au 
moment du rachat des magazines grand public par le groupe anglais 
EMAP (le Monde du 18 juin). Le feuilleton rebondit et Robert Hersant 
sort de l'ombre pour se rapprocher du navire amiral de son groupe.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est un tournant pour la maison " , constate un journaliste. " 
C'est une façon de dire : je suis là politiquement et 
géographiquement " , précise un autre. Ce retour évoqué satisfait un 
personnel inquiet des rumeurs courant sur la vente d'une partie du 
groupe, et notamment des deux quotidiens parisiens. Le bruit avait 
été relancé après les déclarations de Philippe Villin sur la cession 
de France-Soir et les ventes des magazines. Au même moment, 
l'endettement du groupe _ 3,7 milliards de francs en 1992, sans doute 
près de 5 milliards en 1993 (le Monde du 17 février) _ effraie les 
banques créancières du groupe, notamment le Crédit lyonnais, Paribas, 
et l'UIC.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, la situation intérieure s'est tendue. La semaine 
dernière, le livre CGT lançait un avertissement à la direction (le 
Monde du 21 juin). Mercredi 22 juin, les représentants FO du Figaro 
attaquaient : " Le titre a dilapidé ces derniers temps, par 
l'incohérence et l'inconséquense de ses dirigeants, une partie non 
négligeable de son " capital confiance ". </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, jeudi 23 juin, le comité d'entreprise de la société de 
gestion du Figaro a engagé une procédure de référé qui conteste la 
validité du conseil de surveillance du 10 mai dernier, au motif qu'il 
n'a pas été informé sur les comptes, bilan et résultats du groupe. Le 
président du tribunal de grande instance de Paris devrait se 
prononcer lundi 27 juin.                                              
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
