<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003431-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003431-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357053</ACCOUNT>
<CHA1>Claude Erignac, préfet des Yvelines et coordonnateur de la concertation sur le bouclage de la Francilienne (la troisième rocade autoroutière) à l'ouest de Paris, ne conclura pas la première phase du débat, comme prévu, le 27 octobre : le rapport de la direction régionale de l'équipement sur l'utilité économique et sociale de cette liaison autoroutière entre Pierrelaye, dans le Val-d'Oise, et Orgeval, dans les Yvelines, doit faire l'objet d'une contre-expertise " indépendante ", à la demande des élus opposés aux deux " fuseaux " étudiés par l'administration.</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10271652</FAB>
<SUBJECTS>AUTOROUTE,EXPERTISE,PROJET,DEPARTEMENT YVELINES,REGION ILE DE FRANCE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>ERIGNAC CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>LE 27 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Une contre-expertise sur le tracé de la rocade est demandée par les élus&gt; Le bouclage à l'ouest de la Francilienne remis en question</TITLE>
<TEXT>Comment Jean Poulit, directeur régional de l'équipement, a-t-il calculé que le bouclage de la Francilienne par le sud-est de 
Cergy-Pontoise (Val-d'Oise) serait d'une rentabilité supérieure à 100 
% alors que le contournement par le nord-ouest plafonnerait à 45 % ou 
50 % de rentabilité ? La volumineuse étude produite par 
l'administration à l'appui de la concertation sur cette liaison, 
érigée au rang de grand projet national d'infrastructure, laisse 
perplexes les élus locaux et les associations.</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques, auxquelles se sont ajoutées des manifestations 
spectaculaires (une opération " escargot " a bloqué l'autoroute A 13 
et ses accès, le 22 octobre, à l'initiative du Collectif pour la 
protection des riverains de l'autoroute A 184) ont fini par porter. 
Pierre Cardo, député (UDF-PR) des Yvelines et maire de 
Chanteloup-les-Vignes, a confirmé par écrit, le 25 octobre, une 
demande exprimée quelques jours auparavant, en tant que président du 
collectif d'élus contre l'autoroute A 184, lors d'une réunion 
publique plutôt houleuse : la mise en oeuvre d'une contre-expertise, 
confiée à un bureau indépendant de l'administration et portant sur un 
cahier des charges défini, selon la proposition de M. Cardo, par les 
associations de riverains et les élus.</TEXT>
<TEXT>
 " Cette démarche sera susceptible de compléter utilement le dossier 
de support et de contribuer ainsi à soumettre des propositions plus 
conformes à l'intérêt général ", insiste le chef de file des élus 
contestataires.</TEXT>
<TEXT>
 " Une infrastructure de qualité "</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet des Yvelines avait déjà, " pour tenir compte des 
observations fortes présentées " depuis le mois d'avril, introduit 
dans le débat une troisième " option ", alternative aux deux fuseaux 
étudiés par l'administration : un bouclage passant beaucoup plus à 
l'ouest, entre Cergy-Pontoise et Mantes-la-Jolie, dans les Yvelines, 
et connu sous le nom de " C13-F13 ". " Il fallait répondre à cet 
argument, indique M. Erignac. Je crois qu'on a démontré que " C13-F13 
" ne répondra pas aux objectifs poursuivis par le bouclage de la 
Francilienne. Cette infrastructure est prévue, elle se fera, mais 
elle est d'une nature différente de celle que nous étudions. " </TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur protège le parc naturel du Vexin</TEXT>
<TEXT>
  Resteraient donc le fuseau nord-ouest, qui mordrait sur le 
territoire du parc naturel du Vexin, et le fuseau sud-est, qui 
couperait en deux la boucle de Chanteloup. Cependant, le 2 septembre, 
Edouard Balladur n'a pas caché son hostilité au passage d'une 
autoroute dans un parc naturel qu'il était venu inaugurer. " Le 
fuseau nord-ouest est tué dans l'oeuf (...). [Le préfet] a le choix 
entre le fuseau sud-est et le fuseau sud-est ", en conclut le COPRA 
184, qui qualifie de " pseudo-concertation " les débats menés depuis 
six mois et ajoute : " Avant d'avoir débuté la première phase de 
concertation. l'Etat a fixé son choix (...) et veut nous convaincre 
que le seul tracé possible est celui qu'il a abandonné en 1993. " </TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'en sommes pas à parler des tracés, mais seulement des 
fuseaux ", répond le préfet, qui éprouve de grosses difficultés à 
faire admettre la différence. " Une fois que le ministre aura décidé 
de la nécessité de boucler cette rocade et qu'il aura choisi le 
fuseau, nous pourrons parler de " tracé " et, donc, de couverture, de 
protection phonique, de réduction des nuisances. Même si le fuseau 
sud-est était retenu, le projet n'aurait plus rien à voir avec celui 
qui avait été écarté, en février 1993, par le gouvernement de Pierre 
Bérégovoy. La continuité de l'Etat me paraît donc assurée sur ce 
point ", souligne-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet initial, qui passait effectivement au sud-est de 
Cergy-Pontoise, était évalué à 1,8 milliard de francs. " Je ne 
convaincrai pas le COPRA, mais nous ne sommes pas fous. Si l'A 184 
passait dans le fuseau sud-est, ce serait une infrastructure de 
qualité. Son coût prévisionnel a d'ailleurs déjà doublé, en grande 
partie à cause des protections envisagées. "</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet n'est pas hostile au principe d'une contre-expertise, 
qui, si elle invalidait les simulations économiques de la direction 
régionale de l'équipement, le conduirait à " reprendre le dossier à 
zéro ". Il se déclare en tout cas sensible à un argument des 
riverains potentiels de l'A 184 : pourquoi le bouclage de l'A 86 se 
ferait-il en souterrain, et pas celui de la Francilienne, susceptible 
de traverser elle aussi des zones urbanisées ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
