<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000470-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000470-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>349893</ACCOUNT>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,AEROPORT,SYNTHESE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>09033113</FAB>
<NOTE>(1) 1 yen vaut 5 centimes français.</NOTE>
<NAMES>OSAKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>217</PAGE>
<TITLE>Un rival pour Tokyo&gt; L'aéroport d'Osaka veut devenir la " seconde porte du Japon "</TITLE>
<TEXT>OSAKA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 L'ambition du Kansai de devenir le " deuxième oeil " du Japon est à 
l'origine du projet titanesque d'un aéroport construit sur une île 
entièrement artificielle. La région d'Osaka-Kyoto, autrefois centre 
culturel et économique du pays, dépossédée de cette place il y a 
quatre siècles par la suprématie d' Edo (aujourd'hui Tokyo), entend 
réaffirmer son rôle et se poser en rivale de la capitale, 
congestionnée. Dans l'esprit de ses promoteurs, le nouvel aéroport 
international du Kansai, qui devait entrer en service le dimanche 4 
septembre, devra être la " seconde porte du Japon".</TEXT>
<TEXT>
 Situé dans la baie d'Osaka, à 5 kilomètres de la côte de Senshu, il 
est relié à la terre ferme par un pont à deux niveaux de 3,7 
kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 L'aéroport est construit sur une île formant un rectangle de quatre 
kilomètres de longueur. Il repose par dix-huit mètres de fond sur 
plus d'un millier de piliers de béton s'enfonçant de onze mètres dans 
le sol marin. La création de l'île a nécessité 160 millions de mètres 
cubes de terre pour émerger : des collines entières de la province de 
Wakayama ont été rasées et la terre déversée dans la mer. En raison 
d'un affaissement imprévu du sol de deux mètres depuis le début de la 
construction, des millions de tonnes supplémentaires de remblais ont 
été nécessaires et aujourd'hui l'île ne s'enfonce plus que d'un 
millimètre par jour.</TEXT>
<TEXT>
  Ce grand projet avait été lancé en 1986 à la suite de huit ans de 
discussions qui avaient conclu à la nécessité d'un aéroport en pleine 
mer. Il fallait éviter les problèmes de nuisances par le bruit et 
fonctionner vingt-quatre heures sur vingt-quatre (l'ancien aéroport 
d'Osaka, Itami, qui restera en service, est fermé la nuit). La 
gestion du projet était confiée à une société anonyme _ Kansai 
international airport company (KIAC) _ et non à une entreprise 
publique. </TEXT>
<TEXT>
  L'architecte Renzo Piano a dessiné un élégant terminal qui 
rappelle, par son jeu de tubulures, le Centre Pompidou à Paris dont 
il fut le coauteur. Dans une harmonie de tons pastel où domine le 
gris perle, le bâtiment est aéré, doté de larges baies ouvrant sur la 
mer et d'une attrayante décoration florale intérieure et extérieure 
dont des bosquets de bambous. Le toit est en forme de vague. Le tout 
est une réussite esthétique.</TEXT>
<TEXT>
 Empoignades avec les Américains</TEXT>
<TEXT>
 Conçu par la société Aéroports de Paris, l'aéroport devrait être des 
plus pratiques. Tout en longueur, avec au centre le trafic des vols 
intérieurs, il est composé de deux ailes de sept cents mètres 
desservies par des mini-trains toutes les deux minutes. Il comporte 
trente-trois ponts d'embarquement, construits par une société mixte 
nippo-indonésienne.</TEXT>
<TEXT>
  Test de l'ouverture des appels d'offres japonais aux entreprises 
étrangères, la construction de l'aéroport d'Osaka donna lieu à des 
empoignades avec les Américains. Le résultat n'est pas très 
favorable. Au total, seulement 10 % ou 15 % du montant global des 
contrats reviennent à des entreprises étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition du nouvel aéroport du Kansai est de devenir une plaque 
tournante pour les vols internationaux en drainant des passagers des 
quatre coins de l'archipel. Il est servi par les défauts de Narita, 
l'aéroport de Tokyo, particulièrement incommode en matière d'accès 
par la route : il faut deux heures ou plus pour s'y rendre à partir 
du centre de Tokyo. Le nouvel aéroport du Kansai est à cinquante 
minutes en voiture du centre d'Osaka et à une heure et demie de 
Kyoto.</TEXT>
<TEXT>
 Déficit pendant six ans</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des vols intérieurs arrivant à l'autre aéroport de 
Tokyo, Haneda, il faut trois heures et demie aux voyageurs en 
correspondance pour atteindre Narita. De nombreux passagers des 
provinces se rendant à l'étranger auront donc intérêt à emprunter 
l'aéroport d'Osaka, étant donné la facilité de transit qu'il offre. 
Il devrait également attirer le trafic des marchandises et dépasser 
Tokyo dans ce domaine. Enfin, il sera plus facile de desservir 
Nagoya, la troisième grande ville de l'archipel, depuis Osaka via 
Tokyo, en raison de la congestion du réseau routier et des 
restrictions du trafic des appareils cargo la nuit à Narita. Nagoya 
est cependant en train de se doter aussi d'un aéroport.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif, plus largement, est de devenir une plaque tournante de 
l'Asie. Il a des concurrents sérieux : Séoul, qui a en cours de 
réalisation un ambitieux projet d'aéroport, et Hongkong. Mais le 
nouvel aéroport est au coeur d'une région en plein essor. Avec un PNB 
(570 milliards de dollars) équivalent à celui du Canada (soit 2 % à 3 
% du PNB mondial), 20 millions d'habitants et une concentration 
d'énergie peu commune, cette région, appelée autrefois la " cuisine 
du Japon ", reste des plus dynamiques. Le nouvel aéroport pourrait 
accroître de 0,8 % le PNB de la région et avoir un impact de 1 500 
milliards de yens (1) sur son économie en l'an 2000.</TEXT>
<TEXT>
 A court terme, Osaka a cependant rabattu ses ambitions : 160 000 
vols et 30 millions de passagers par an. C'est que la situation 
financière de l'aéroport, avant même sa mise en service, n'est guère 
brillante. L'alourdissement des coûts, l'endettement (indemnisation 
des pêcheurs, affaissement de l'île) et la récession de l'économie 
nippone, le plongeront dans le déficit pendant au moins six ans. Les 
prix prohibitifs (taxes d'atterrissages et location des locaux) en 
font, dès son ouverture, l'aéroport le plus cher du monde et 
provoquent des tensions avec les compagnies aériennes (le Monde du 11 
août) : Philippines Airlines et Canada Air ont reporté la mise en 
service de leurs lignes.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit d'une augmentation globale du nombre des passagers (plus 
de 100 millions en 1992, dont 34 millions se rendent à l'étranger), 
le nombre d'avions hebdomadaires espérés sera réduit de moitié. Mais, 
ajoutés à ceux de l'aéroport d'Itami, cela représente déjà une 
augmentation de 50 % du total des vols au départ et à l'arrivée dans 
le Kansai (soit 23 millions de passagers en 1992).</TEXT>
<TEXT>
  Se pose en outre la question de la seconde piste nécessaire mais 
problématique tant pour des raisons de sécurité (le taxi-way 
(bretelle d'accès à la piste) n'est pas assez solide pour supporter 
l'atterrissage de gros porteurs en cas d'urgence) que de rentabilité 
(en raison de vents forts en hiver, des vols devront être détournés 
sur Itami ou Narita).</TEXT>
<TEXT>
  La seconde tranche des travaux, qui devra être décidée en 1995, est 
en outre révélatrice des limites d'une gestion privée dans le cas 
d'une infrastructure de la taille d'un aéroport. Le coût de la 
seconde piste s'élèvera à 2 000 milliards de yens : or, il a été déjà 
très difficile de trouver les fonds nécessaires à l'achèvement de la 
première tranche.</TEXT>
<TEXT>
  Les ambitieux projets complémentaires de l'aéroport sont aussi 
revus à la baisse. C'est le cas de la cité aéroportuaire à l'entrée 
du pont, où devait surgir un centre d'affaires d'un coût de 550 
milliards de yens. Le retard dans le construction de la " Gate Tower 
" de 260 mètres ramenée à une seule tour et non à deux, est 
révélateur : les promoteurs craignaient de ne pas trouver assez de 
locataires.  
</TEXT>
</DOC>
