<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001185-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001185-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358763</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAYNES GRAHAM</PEOPLE>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>CD Verve 523 262-2. Distribué par Polygram.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; JAZZ&gt; Graham Haynes&gt; The Griots Footsteps</TITLE>
<TIO1>THE GRIOTS FOOTSTEPS</TIO1>
<TEXT>Après le rock, le jazz trouve depuis quelque temps dans la fin des années 60 et le début des années 70 une part de son inspiration 
récente. Le genre s'est surtout résumé à un recyclage d'ambiances 
hard-bop sur fond de rythmique binaire mises en boucle _ l'acid jazz, 
déjà en voie de disparition _ et à une surabondance de l'emploi du 
terme "groove" que le Dictionnaire du jazz (Bouquins/Robert Laffont) 
fait remonter à la fin des années 30 et traduit par "musicalement 
dans le coup, inspiré et swingant", ce qui pour les deux dernières 
propositions s'est révélé souvent décevant. Le cornettiste Graham 
Haynes, lui, a concentré son récent enregistrement (avril 1994, à 
Paris) sur les années 70 de Miles Davis et de sa descendance (Joe 
Zawinul, Herbie Hancock, Wayne Shorter, John McLaughlin...). C'est 
plus ambitieux et plus risqué. Durant cette période, les modèles de 
Haynes ont montré une invention répétée dans l'alliance entre 
l'électricité, les futures musiques du monde, et l'improvisation 
issue en partie des feux du free. L'instrumentation de The Griots 
Footsteps rappelle, sans s'en cacher, la trilogie discographique Live 
Evil, Big Fun, On The Corner de Miles Davis. Graham Haynes, qui est 
passé chez Steve Coleman, se sort de quelques complexités rythmique 
sur les superpositions de métriques impaires et paires et réalise 
quelques trouvailles qui dépassent le pastiche. Sur R. H., dédié à 
son père (le batteur Roy Haynes), ce sont des claquements de mains en 
contretemps, sur Enlightnment, un sitar alangui et l'utilisation du 
cornet à la manière des longues flûtes en bois de la musique indienne 
_ très post-Woodstock (1969) _, sur The Griots Footsteps, 
l'imbrication du cornet, de la guitare, des claviers. Ce jazz qui 
plane un peu vers l'herbe du diable et la petite fumée laisse 
entendre assez de recul pour dépasser l'excercice de style, revigoré 
par sa maîtrise du swing funky.&lt;
</TEXT>
</DOC>
