<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001716-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001716-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348322</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAVIGNAC RAYMOND</PEOPLE>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08191506</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,AFFICHE,ART GRAPHIQUE,PUBLICITE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Savignac. Entrepôts Giraud, 87300 Bellac. Tlj de 10 h à 12 h et de 15 h à 19 h. Fermé le lundi matin. Jusqu'au 4 septembre.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CHATAIN GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>AFFICHES&gt; SAVIGNAC à Bellac&gt; Un artiste militant</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE RAYMOND SAVIGNAC</TIO1>
<TEXT>BELLAC</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Le lot du graphiste publicitaire, c'est la célébrité anonyme. 
Raymond Savignace est un de ces inconnus fameux. L'exposition de 
Bellac qui lui est consacrée s'ouvre sur l'affiche Monsavon (1949) 
qui mit sur orbite le dessinateur relativement âgé (il avait 
quarante-deux ans) jusqu'alors voué aux seconds rôles chez les 
affichistes Cassandre ou Villemot. Elle se poursuit sur d'autres 
images _ le zèbre Cinzano (1951), le basset noué Bic (1956), le 
demi-boeuf Maggi (1960) _ aussi présents dans les mémoires. Suivent 
une centaine d'oeuvres, esquisses, dessins, photos, et aphorismes sur 
le langage de la publicité. " Savignac use d'un lexique simple qu'on 
pourrait appeler le langage quotidien de l'image ", disait Roland 
Barthes.</TEXT>
<TEXT>
  Ses réussites publicitaires ont fait oublier qu'il fut l'affichiste 
de Maurice Baquet et Raymond Devos, celui aussi des films d'Yves 
Robert (ce qui paraît logique) et de Robert Bresson (ce qui est plus 
inattendu). L'exposition de Bellac présente aussi un Savignac inconnu 
: l'artiste militant. Ecologiste, contre la voie sur berge Pompidou 
(1972, Notre-Dame naufragée dans un flot de voitures grises et 
noires), ou pour la protection du littoral (1986), il est surtout, 
vigoureusement et obstinément antisocialiste (des projets d'affiches 
pour le PR et le CNI). Cette démarche du " citoyen affichiste ", il 
la voit tout aussi directe que le reste de son travail : " Il [le 
dessinateur] dédaigne les sentiers cahoteux de la polémique et 
s'engage résolument dans la voie express du pamphlet. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
