<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043786</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043786</DOCID>
<ACCOUNT>424758</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1252</FAB>
<SUBJECTS>ANNULATION,FINANCEMENT,AIDE HUMANITAIRE,</SUBJECTS>
<NUM1>951130-2-005-04</NUM1>
<NAMES>ONU,UNICEF,PNUD,OMS,PROGRAMME ALIMENTAIRE MONDIAL,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SU21>La France annule 60 % de ses contributions volontaires aux agences de l'ONU</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>COMMENTAIREHYPOCRISIE</TITLE>
<TEXT> Depuis qu'il a été élu président, Jacques Chirac n'a pas mâché ses mots pour reprocher aux Américains leur égoïsme à l'égard du tiers-monde. " On ne 
peut pas passer son temps à dire qu'on défend les droits de l'homme et la démocratie [dans 
le monde et ne] pas en tirer les conséquences " quand il s'agit de venir en aide aux plus 
démunis, lançait le chef de l'Etat à l'occasion du sommet des sept pays les plus riches de la 
planète, en juillet 1995, à Halifax. Tout récemment, dans un entretien au magazine Time, il 
est revenu à la charge en disant son inquiétude devant une Amérique décidée à payer " de 
moins en moins " dès lors qu'il s'agit de financer l'aide au tiers-monde.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis montrés du doigt, la France ne perd jamais une occasion de se présenter 
comme un modèle de générosité. Les chiffres publiés, chaque année, par l'OCDE 
contredisent pourtant ce discours rassurant et montrent que Paris, comme la quasi-totalité 
des pays riches, a tendance à réduire le montant de son aide publique au développement. 
Or, à l'inverse des Etats-Unis, n'existent pas en France de ces fondations privées qui, 
richement dotées, peuvent dans une certaine mesure pallier les défaillances des 
#organismes publics.</TEXT>
<TEXT>
  La décision de l'Hôtel Matignon de tailler brutalement dans les crédits alloués à des 
organisations comme l'Unicef, le HCR ou le PAM ajoute à l'hypocrisie. Certes, Paris peut 
objecter que la France participe largement aux opérations de maintien de l'ordre dans le 
monde ; qu'elle honore ses engagements financiers à l'égart de l'ONU, que les difficultés 
budgétaires n'épar-gnent aucun ministère ou presque... Il n'empêche que, avec ces coupes 
claires, c'est une certaine image de la France, généreuse pour les faibles et les opprimés, 
qui est atteinte. Il est vrai que, à l'inverse des cheminots ou des fonctionnaires, les laissés 
pour compte du développement n'ont pas de moyen de pression, pas la possibilité de se 
faire entendre des dirigeants français.</TEXT>
</DOC>
