<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000984-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000984-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327424</ACCOUNT>
<CHA1>Une importante cache d'armes a été découverte, le 3 mars, à Nouméa, chez des Européens proches de l'extrême droite locale. Deux personnes ont été inculpées de recel, l'une d'entre elles étant placée sous mandat de dépôt.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<FAB>03071660</FAB>
<SUBJECTS>NOUVELLE CALEDONIE,TRAFIC D'ARMES,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>DIJOU GUY,UICHI RAYMOND,GUERIN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-08</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>MADOEUF FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>LE 3 MARS 1994 A NOUMEA</LEAD1>
<TITLE>A la suite de l'interpellation de deux Calédoniens en Moselle&gt; La gendarmerie découvre une importante cache d'armes à Nouméa</TITLE>
<TEXT>NOUMÉA de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  En octobre 1991, un très important vol de documents administratifs 
avait eu lieu à Nouméa. Profitant du week-end, une équipe de 
cambrioleurs avait dérobé, dans les bureaux de la direction des 
affaires générales du territoire, plusieurs centaines de passeports 
et cartes d'identité vierges, des demandes écrites pour ces 
documents, ainsi que des tampons adminsitratifs. L'enquête n'avait 
jamais abouti.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrestation, le mois dernier, à Metz (Moselle), à la suite d'un 
contrôle douanier de routine, de Guy Dijou et Raymond Uichi, deux 
Calédoniens détenteurs de passeports falsifiés et d'un bon au porteur 
du Trésor, volé, de 1,6 million de francs, a relancé l'affaire. Sur 
la base des informations recueillies auprès des deux hommes _ mis en 
examen pour falsification et contrefaçon de passeport et placés sous 
mandat de dépôt, _ la brigade de recherche de la gendarmerie de 
Nouméa a lancé, le 3 mars, des perquisitions dans deux quartiers de 
la ville, afin de retrouver le reste des documents volés.</TEXT>
<TEXT>
  Les gendarmes ont trouvé, dans un conteneur d'une entreprise de 
construction de panneaux solaires en zone industrielle et dans un 
garage d'un quartier résidentiel, la quasi-totalité des documents 
administratifs volés. Ils sont également tombés sur un véritable 
arsenal : armes, explosifs, munitions, matériels divers, pour 
lesquels la pose des scellés a pris plus de quatre jours et qui 
occupent, aujourd'hui, plusieurs pièces à la caserne de gendarmerie. 
Trois hommes avaient été arrêtés et placés en garde à vue. Deux 
d'entre eux ont été inculpés de recel de vol aggravé, dont l'un, 
Claude Guérin, propriétaire de l'entreprise de construction de 
panneaux solaires, a été placé sous mandat de dépôt. La troisième 
personne, entendue comme témoin, a été libérée, dimanche 6 mars, 
après quarante-huit heures de garde à vue.</TEXT>
<TEXT>
  L'énumération des saisies est impressionnante : outre les 
passeports et cartes d'identité, on trouve, en effet, douze 
pistolets, treize revolvers, un pistolet mitrailleur de la seconde 
guerre mondiale, dix fusils, sept carabines, quatre mille cartouches 
de chasse et de guerre, 476 kilos d'ogives de plomb et de lingots de 
plomb, 77 kilos de poudre, 2 400 mètres de mèche lente, huit bâtons 
de dynamite, trente-huit grenades, plusieurs bidons de nitrate, 
d'acide et de fuel pouvant servir à fabriquer un explosif très 
puissant. A cela s'ajoutent des chalumeaux, des groupes électrogènes, 
quatre-vingt-quinze détonateurs, trente postes émetteurs-récepteurs, 
des cagoules, des perruques et des treillis, ainsi que deux motos 
neuves et un véhicule tout-terrain.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire a fait grand bruit à Nouméa. Par certains aspects, les 
découvertes des gendarmes font penser à un grand banditisme inconnu 
ici. Elles rappellent, surtout, la période des " événements " de 
1984-1985, au cours de laquelle plusieurs attentats avaient été 
commis, notamment dans la nuit du 3 au 4 décembre 1985 contre le 
palais de justice et le lycée protestant de Nouméa, considéré alors 
comme un fief indépendantiste.</TEXT>
<TEXT>
  Ces armes et ces explosifs ont-ils servi à cette époque ? Les 
responsables de ces réseaux sont-ils de simples marginaux ou des 
militants encadrés ? Les passeports volés étaient-ils revendus pour 
alimenter un trafic d'armes qui se serait mis en place après les 
accords de Matignon à destination de la Nouvelle-Calédonie ? 
Certaines des armes sont-elles très récentes, ou simplement bien 
entretenues ? Ont-elles été achetées ou volées ? Les enquêteurs 
devront procéder à des expertises balistiques pour déterminer leur 
origine exacte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
