<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002001-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002001-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345087</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,DECLARATION,POLEMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DES PRIX,OBLIGATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JUIN,PRIX DE DETAIL,INDICE MENSUEL,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<FAB>07161070</FAB>
<SUBJECTS>SICAV,EMPRUNT D'ETAT,OBLIGATION,MARCHE A TERME FINANCIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<NAMES>CLINTON BILL,RESERVE FEDERALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Nette détente sur les taux d'intérêt &gt;</TITLE>
<TEXT>Pour cette mi-juillet caniculaire, la pression à la hausse sur les rendements des obligations semble s'être nettement atténuée. En 
Europe, le phénomène était déjà perceptible depuis une huitaine de 
jours, mais aux Etats-Unis, ce n'est qu'au milieu de cette semaine 
qu'une nette détente s'est produite, peut-être temporaire, mais, en 
tout cas, assez intéressante.</TEXT>
<TEXT>
  A New-York donc, les rendements des emprunts du Trésor des 
Etats-Unis ont fléchi après, toutefois, une nouvelle flambée due à 
une nouvelle maladresse du président Clinton. Ce dernier, le vendredi 
8 juillet dans l'après-midi, juste avant le début du sommet du G 7 à 
Naples, avait déclaré : " Il est important de ne pas réagir aux 
fluctuations excessives des monnaies, et les Etats-Unis ne devraient 
pas prendre de mesures économiques tant que rien ne prouvera 
l'existence de pressions inflationnistes. "</TEXT>
<TEXT>
  En clair, le président voulait dire que la Réserve fédérale, banque 
centrale du pays, n'avait pas à se laisser impressionner par la 
baisse du dollar et, donc, n'était pas tenue de relever à nouveau son 
taux d'intervention si l'inflation ne s'accélérait pas. Les milieux 
financiers internationaux, immédiatement, interpréteront ces propos 
comme un empiètement sur le domaine propre de la Réserve fédérale, à 
savoir la conduite de la politique monétaire, comme une atteinte à 
son indépendance et, donc, comme une menace pour la valeur des 
créances sur le Trésor américain. La Maison Blanche était-elle mieux 
qualifiée par ladite Réserve fédérale pour juger de l'existence de 
pressions inflationnistes ? Pour les marchés, la réponse était 
clairement " non ", et ils réagirent en faisant, illico, monter les 
primes de risque sur les créances, c'est-à-dire en élevant le 
rendement des emprunts dudit Trésor de 7,30 % et 7,61 % sur les 
échéances à dix et trente ans, à 7,47 % et 7,74 %, au plus haut 
depuis l'été 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Les jours suivants, des nouvelles plus rassurantes vinrent calmer 
un peu les craintes du marché : diminution de 0,2 % des prix de gros 
américains en juin, alors que les analystes attendaient une 
augmentation de 0,2 % ; une augmentation de 0,3 % des prix de détail, 
conforme aux prévisions ; recul à 88,9 % en juillet, contre 91,2 % en 
juin, de l'indice de confiance de l'université du Michigan... Enfin, 
la progression des ventes au détail en juin n'a été que de 0,6 %, au 
bas de la fourchette des analystes. De plus, le secrétaire américain 
au Trésor, Lloyd Bentsen, se déclarait " d'accord " avec la Réserve 
fédérale sur son objectif de croissance soutenue, combinée avec une 
faible inflation, et prévoyait une " moyenne " de 4 % sur les taux à 
court terme en 1994, et de 5 % en 1995, ce qui paraissait vouloir 
contrebalancer l'effet désastreux des propos précédents du président 
Clinton. En conséquence, les rendements des obligations du Trésor 
américain redescendirent de 7,47 % à 7,20 % et de 7,74 % à 7,50 % 
pour remonter un peu vers les 7,23 % et 7,53 %. Toutefois, les 
opérateurs sont prudents : la croissance reste forte outre-Atlantique 
: les stocks des entreprises ont enregistré leur plus forte hausse 
depuis six ans à 1,19 % en mai.</TEXT>
<TEXT>
 L'Europe se découple</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, il semble que les marchés commencent à se " découpler " 
de l'Amérique. A Paris, les rendements des emprunts d'Etat ont 
nettement baissé, revenant de 7,62 % sur dix ans à 7,38 %, l'écart 
avec le Bund allemand de même échéance se contractant de 70 centimes 
à 52 centimes. Sur le MATIF, un certain optimisme souffle. Le cours 
de l'échéance septembre s'élevant de 114,56 à 116,28. Mercredi, la 
Bundesbank a ramené de 5,93 % à 5,91 % le taux de ses pensions à 
court terme (REPO). On remarquera que les baisses de ce taux sont de 
moins en moins importantes, peut-être dans la perpective d'une " 
pause " prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché obligataire, on s'achemine vers le grand calme de 
l'été, mais la baisse des rendements, et les hausses des cours sur le 
MATIF donnent quelques idées aux souscripteurs. Déjà, la semaine 
dernière, l'emprunt d'un milliard de francs au Crédit foncier de 
France à 7,50 % nominal et 7,90 % réel, à 23 centimes au-dessus du 
rendement de l'OAT dix ans, s'était assez bien passé, essentiellement 
dans les réseaux des banques, sous l'égide du Crédit lyonnais. La 
publicité faite à la télévision et, aussi, l'intérêt supérieur à 7 %, 
avaient retenu l'intérêt des particuliers.</TEXT>
<TEXT>
  Ces particuliers sont très peu sollicités en direct par l'Etat 
depuis l'institution des adjudications mensuelles d'obligations 
assimilables du Trésor (OAT) en 1986. Ledit Trésor trouvait plus 
commode de n'avoir, en face de lui, que deux cents ou trois cents 
grands candidats souscripteurs, ou à défaut la poignée de 
spécialistes en valeurs du Trésor (SUT) qui faisait, et fait 
toujours, son devoir de souscription lorsque la demande des 
investisseurs fait défaut. La procédure était beaucoup plus simple, 
et les frais beaucoup moins élevés. Les commissions de garantie et de 
placement versées aux réseaux bancaires étaient supprimées.</TEXT>
<TEXT>
 Ce faisant, le Trésor se privait du contact direct avec les ménages, 
dont l'épargne était soutirée seulement par l'intermédiaire des SICAV 
obligataires. En outre, le vif appétit pour les titres d'Etat 
français manifesté à partir de 1989 par les non-résidents dispensait, 
ou presque, l'Etat de solliciter les particuliers : ces mêmes 
non-résidents n'ont-ils pas, certaines années, financé les deux tiers 
ou les trois quarts des déficits du budget français, se trouvant 
maintenant détenir le tiers de la dette publique de notre pays ? </TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, les temps sont plus durs, les non-résidents, depuis le 
début de l'année, ont massivement déserté le marché français des 
obligations (82 milliards de francs sont partis au premier semestre 
1994). En outre, la baisse des taux à court terme au-dessous des taux 
à long terme a rétabli un équilibre naturel, à savoir une 
rémunération des capitaux plus élevée en cas d'une obligation longue, 
et non le contraire, comme cela se produisait depuis cinq ans, par un 
phénomène tout à fait pervers, d'" inversion des taux". Aujourd'hui, 
le loyer de l'argent à dix ans, à un peu plus de 7 %, est supérieur 
de deux points à celui de l'argent à trois mois, légèrement supérieur 
à 5 %, ce qui diminue l'attrait pour les placements en SICAV de 
trésorie.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute l'Etat a-t-il, en juin 1993, pu facilement lever dix 
milliards de francs auprès des particuliers, mais les " carottes " 
fiscales n'étaient pas négligeables. Le Trésor en a, tout de même, 
tiré la leçon, pour qu'il sollicite directement les ménages à partir 
de l'automne prochain par " petites " tranches d'une dizaine de 
milliards de francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
