<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009410</DOCID>
<ACCOUNT>379272</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1010</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,MARCHE BOURSIER,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950309-16</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS		</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le franc victime du dollar</TITLE>
<TEXT> LA deuxième crise monétaire que doit affronter Edouard Balladur depuis son arrivée à l'hôtel Matignon, en mars 1993, intervient au plus mauvais 
moment. La stabilité du franc et son arrimage au deutschemark ont toujours formé le " 
noyau dur " de sa stratégie économique et européenne. Pour des raisons internationales, 
cette stratégie est déjouée alors que le premier ministre-candidat espérait en retirer le 
bénéfice politique.</TEXT>
<TEXT>
  Les attaques que subit le franc ne sont pas d'abord la conséquence de la situation 
économique du pays, ni de l'incertitude qui pèse, à sept semaines de l'élection 
#présidentielle, sur ses choix politiques. La devise française pâtit de la chute du dollar. 
Depuis plusieurs semaines, la monnaie américaine souffre d'une crise de confiance grave 
chez les investisseurs internationaux. L'administration de Washington, visiblement 
dépassée par les événements, laisse filer sa monnaie, ce qui déstabilise l'ensemble du 
marché des changes. Le Système monétaire européen a éclaté, une première fois, à la fin 
de la semaine dernière. Le franc est incapable de suivre la montée du mark.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe aussi des facteurs propres à la France. L'ampleur des déficits publics (5,7 % du 
produit intérieur brut, soit près de 3 points au-dessus des critères de Maastricht) comme le 
débat sur l'orientation de la politique économique qui sera suivie après le 7 mai inquiètent 
les opérateurs. Ainsi que le relève Alain Madelin, les marchés évaluent de plus en plus la 
santé financière des Etats comme celle des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  La crise monétaire est de nature à relancer le débat politique, même si la plupart des 
responsables s'estiment tenus à la réserve. Il y a quelques jours, on avait vu Edouard 
Balladur attribuer au caractère dispendieux du programme de Jacques Chirac un effet 
négatif auprès des marchés. Le maire de Paris avait répondu que cet effet était dû, plutôt, 
à la polémique déclenchée par les balladuriens sur le coût de son programme. Aujourd'hui, 
les partisans de Jacques Chirac mettent en valeur son engagement de réduire les déficits 
publics, ce qui est une façon de suggérer que la gestion balladurienne n'est pas sans 
défaut.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, l'affaiblissement du franc ne peut que devenir un facteur de poids dans 
le choix des électeurs. Il introduit un paramètre nouveau dans la compétition électorale. Le 
premier ministre-candidat peut en tirer avantage dès lors qu'il apparaîtrait comme le plus 
capable de restaurer la confiance. Son rival peut espérer, de son côté, appuyer sur cette 
crise sa démonstration d'un redressement, voire d'une rupture, nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Lionel Jospin, qui se montre plus européen aujourd'hui que jadis, il pourrait en 
tirer argument pour tenter de revaloriser, aux yeux de l'opinion, les mérites de la gestion 
socialiste.</TEXT>
</DOC>
