<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017402</DOCID>
<ACCOUNT>390428</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1814</FAB>
<NUM1>950504-25</NUM1>
<NAMES>KRAJINA,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'OFFENSIVE EN KRAJINA 1 ET 2 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Fausse " victoire " croate</TITLE>
<TEXT> LES deux candidats à l'élection présidentielle sont d'accord pour montrer plus de fermeté dans l'ex-Yougoslavie et pour peser en faveur d'une solution 
diplomatique. Belles paroles qui n'ont guère de chances d'être suivies d'effet dès l'instant 
où l'emploi de la force contre ceux qui violent le cessez-le feu est exclu ; dès l'instant aussi 
où les différents belligérants ne placent leurs espoirs que dans les armes. Pour des raisons 
opposées, ni les Serbes, ni les Croates, ni les Bosniaques ne se satisfont du statu quo, et 
personne ne songe de bonne foi à le modifier par la négociation. La " trêve Carter " avait à 
peine expiré que les trois armées reprenaient les combats et le harcèlement des " casques 
bleus ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout en déployant des efforts méritoires qu'ils savent en même temps voués à l'échec, les 
diplomates sont convaincus depuis longtemps déjà que les parties en présence déposeront 
les armes seulement après avoir atteint leurs buts de guerre. Or, malgré des succès çà et 
là, telle celle claironnée le 2 mai par le président croate, aucune n'y a vraiment réussi. Les 
Serbes de Bosnie ont enregistré des gains territoriaux substantiels mais n'ont pas achevé 
la " Grande Serbie " ; une partie de la Croatie échappe à l'autorité de Zagreb dans les 
Krajina, à majorité serbe ; les Bosniaques ont perdu de vastes territoires et la pérennité de 
leur Etat est rien moins qu'assurée.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les tentatives de la communauté internationale pour trouver des solutions de 
compromis ont échoué sur la mauvaise volonté des Serbes de Bosnie, le double jeu de 
Milosevic à Belgrade et les illusions de Bosniaques espérant toujours que les Américains 
finiront par venir à leur rescousse. Tous les découpages géographiques, toutes les astuces 
constitutionnelles ont été proposés pour essayer d'amener les protagonistes à composer. 
Rien n'y a fait. La division de la communauté internationale, représentée par le " groupe 
de contact ", où les Russes ne cachent plus leurs sympathies pour leurs frères orthodoxes 
serbes, enlève du poids à ses démarches, de même que l'impuissance de l'ONU à se faire 
respecter sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Le dilemme devant lequel sera placé le prochain président de la République dès sa prise 
de fonctions n'est pas nouveau. Dans la mesure où les belligérants restent sourds aux 
appels à la raison, on voit mal au nom de quoi, après tant d'occasions manquées dans les 
années passées, le chef de l'Etat risquerait la vie des soldats français pour empêcher des 
seigneurs de la guerre d'en découdre.</TEXT>
<TEXT>
  Enfermés dans une logique où seule la force brutale est accoucheuse de l'Histoire, les 
tenants du pouvoir dans les républiques issues de l'ex-Yougoslavie n'attendent qu'une 
chose : que les " casques bleus " sinon s'en aillent, du moins s'écartent devant le fer et le 
feu. Dans ces conditions, la tentation du retrait se fait chaque jour plus pressante. Il faut 
pourtant rester, sinon le pire est certain.</TEXT>
</DOC>
