<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020197</DOCID>
<ACCOUNT>394124</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1701</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,INSTANCE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NOM1>BARBERIS PIERRE</NOM1>
<NUM1>950523-21</NUM1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,CDR,CONSORTIUM DE REALISATION,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL,STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY ET BABETTE STERN</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PLAN DE SAUVETAGE DU CREDIT LYONNAIS : LE CDR, STRUCTURE REGROUPANT LES 131 MILLIARDS D'ACTIFS SAINS ET DOUTEUX A RESTRUCTURER DANS LES CINQ ANS A VENIR.</LEAD1>
<TITLE>Pierre Barberis pressenti pour vendre  les actifs du Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT> PIERRE BARBERIS chargé de vendre les actifs du Crédit lyonnais ? La rumeur se fait de plus en plus précise. Le président de la banque publique, 
Jean Peyrelevade, avait annoncé lors de son audition par la commission des finances de 
l'Assemblée nationale, mercredi 10 mai, " qu'il avait retenu récemment la candidature 
d'une personnalité extérieure au Crédit lyonnais pour la présidence du Consortium de 
réalisation (CDR) ". Le CDR qui est l'élément-clé du second plan de sauvetage de la 
banque, est la structure regroupant les 131 milliards de francs d'actifs sains et douteux à 
restructurer dans les cinq ans à venir.</TEXT>
<TEXT>
  M. Peyrelevade avait précisé que son candidat n'était pas forcément un professionnel de 
la banque, mais pouvait être un " industriel ". La remarque accrédite l'hypothèse de 
l'arrivée de Pierre Barberis, aujourd'hui PDG de VEV (Vitos Etablissements Vitoux), à la 
tête de CDR : l'homme a l'habitude des sauvetages difficiles : il a déjà, par deux fois, aidé 
le Lyonnais à se sortir d'un mauvais pas. Son parcours professionnel fait aussi de lui un 
spécialiste de la finance.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Barberis, cinquante-trois ans dans quelques jours, a donc le profil idéal. Dès le 
milieu des années 70, il est appelé à la rescousse chez Trigano SA, gros client en difficulté 
du Crédit lyonnais. Malgré ses efforts, la banque y perdra un milliard de francs. Après un 
détour par la direction générale du Crédit du Nord, il entre chez Axa en 1987. Vice-
président de la compagnie d'assurances, il est alors considéré par la profession comme le 
dauphin de Claude Bébéar jusqu'à ce que les relations entre les deux hommes se 
détériorent.</TEXT>
<TEXT>
 En juillet 1991 son chemin croise à nouveau celui du Crédit lyonnais. La banque est alors 
engluée dans la déconfiture de VEV. Le numéro trois du textile français, 11 000 salariés à 
l'époque, évite de justesse la liquidation grâce à un plan de reprise élaboré par le Lyonnais 
et confié à Pierre Barberis. Les établissements bancaires convertissent leurs créances en 
capital, mais laisse à leur homme providentiel la majorité des titres du holding de contrôle 
créé pour l'occasion. A lui de la faire fructifier. Recentré autour de la marque Rodier et des 
chemises Rousseau (Pierre Clarence, Harryland, licences Pierre Cardin et Christian Dior), 
VEV a annoncé pour la première fois, en février, un bénéfice de 13 millions de francs pour 
1,73 milliard de chiffre d'affaires. Le contrat moral avec le Lyonnais est donc rempli.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 URGENCE</TEXT>
<TEXT>
Jean Peyrelevade a tous les arguments pour pousser ce candidat, extérieur à sa banque 
comme le souhaitent les parlementaires, inquiets de voir les 131 milliards du CDR gérés 
par les équipes du Lyonnais. Le départ pour l'UAP de Dominique Bazy, qui fut l'un des 
principaux artisans du plan de sauvetage et à ce titre chargé des dossiers épineux, rend 
plus urgent encore l'arrivée d'un gestionnaire aguerri.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le changement de gouvernement rend toute annonce de nomination délicate et, alors 
que tout semble décidé, chacun adopte un profil bas pour ne pas froisser les nouveaux 
responsables politiques. Jean Peyrelevade avait pris la précaution de déclarer qu'il " 
attendait l'accord de la direction du Trésor pour rendre publique " sa décision. Joint par Le 
Monde, Pierre Barberis reconnaît que " son nom a été cité ", mais juge prématuré de 
s'exprimer sur ce sujet.</TEXT>
</DOC>
