<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002173-19941217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002173-19941217</DOCID>
<ACCOUNT>363729</ACCOUNT>
<DATE>19941217</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>12161832</FAB>
<SUBJECTS>CIRCULATION,REGION ILE DE FRANCE,RAPPORT,ENVIRONNEMENT,POLLUTION,TRANSPORT FERROVIAIRE,CHAMBRE DE COMMERCE,PROJET,INSTANCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - PROGRESSION DU TRAFIC DES POIDS LOURDS : LE RAPPORT INTITULE " LE DEFI LOGISTIQUE DE L'ILE DE FRANCE"</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Les milieux économiques tentent d'éviter des mesures autoritaires</TITLE>
<TEXT>" La défense de l'environnement et la pression des automobilistes [risquent de se conjuguer] pour demander des mesures autoritaires 
restrictives dans le transport des marchandises. " Dans un rapport 
intitulé : " Le défi logistique de l'Ile-de-France ", qui devrait 
être publié prochainement, la Chambre de commerce et d'industrie de 
Paris (CCIP) exprime l'inquiétude des milieux économiques de la 
capitale et des trois départements de petite couronne 
(Hauts-de-Seine, Val-de-Marne et Seine-Saint-Denis). Ce document 
souligne, en effet, la " dégradation sensible " du système de 
transport des marchandises dans la région.</TEXT>
<TEXT>
  La CCIP estime que " l'accroissement des trafics va générer une 
pression difficilement supportable ". Elle rappelle que le nombre de 
bouchons a augmenté de 400 % en dix ans sur les autoroutes 
d'Ile-de-France. Le boulevard périphérique de Paris concentre à lui 
seul près de 40 % des encombrements enregistrés en France. La CCIP 
demande donc que soit rapidement mise en place sur les grands axes de 
circulation une " intermodalité ", c'est-à-dire la possibilité de 
passer d'un mode transport à un autre.</TEXT>
<TEXT>
  Elle regrette le peu d'intérêt porté au transport fluvial et 
rappelle que l'Oise et la Seine pourraient être utilisées rapidement 
pour l'acheminement de conteneurs vers les lieux de consommation. Le 
rapport souligne la rentabilité énergétique et la moindre pollution 
du transport fluvial.</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats du transport combiné rail-route font l'objet d'un 
constat sévère : le rapport souligne que ce mode de transport stagne 
en France depuis 1989, alors qu'il se développe en Europe à un rythme 
supérieur à celui des autres. La CCIP met en cause les contraintes 
d'exploitations qui entraînent un surcoût du " ferroutage ". La SNCF 
est également interpellée pour son abandon de plates-formes 
logistiques de fret en zone urbanisée , car " dans un souci de 
rentabilité, la SNCF cède à la pression foncière en déclassant des 
gares de marchandises dans Paris intra-muros " La Chambre de commerce 
regrette les réticences des collectivités locales pour accueillir ce 
type d'équipement (lire par ailleurs).</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir regretté les retards pris dans le " bouclage " des deux 
rocades routières régionales (A 86 et Francilienne), la CCIP se 
prononce pour un maillage autoroutier souterrain _ y compris dans 
Paris _, qui permettrait de détourner 15 % à 30 % de la circulation 
de la surface, solution prônée de longue date par les milieux 
économiques et notamment les entreprises du BTP, attirées par 
l'importance exceptionnelle du marché.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs mesures sont proposées pour améliorer la circulation des 
marchandises dans la capitale : généralisation du stationnement 
payant sur les aires de livraison, report vers la nuit des horaires, 
avec, éventuellement, recours aux lignes de métro.                    
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
