<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018727</DOCID>
<ACCOUNT>392193</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/19957027</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,ART</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950512-2-R11-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU11>Le mai du livre d'art</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> UNE HISTOIRE DES MANUSCRITS ENLUMINÉS </TEXT>
<TEXT>de Christopher de Hamel</TEXT>
<TEXT>
Excellente idée que de narrer, du VIIe au XVIe siècle, l'histoire des manuscrits " à 
peintures ". Elle commence vers 700 par évangéliaires et psautiers aux lettres entrelacées 
de symboles et aux dessins d'une sobre clarté. Elle finit à la Renaissance par des exercices 
de virtuosité qui tirent parti des découvertes des peintres sur bois et sur toile. L'auteur a 
composé un ouvrage d'initiation érudite, clair et précis, auquel il faut néanmoins reprocher 
sa prédilection appuyée pour les collections britanniques et le peu de cas qu'il fait, par 
exemple, des enluminures admirables conservées à la Bibliothèque nationale. Il est vrai 
qu'il travaille à Londres, chez Sotheby's (Phaïdon, 272 p., 150 ill., 395 F).</TEXT>
<TEXT>
 LES FAUVES, de Bernard Zürcher</TEXT>
<TEXT>
  Le fauvisme est à la mode depuis les rétrospectives Matisse et Derain. De ces quelques 
années intenses et très agitées d'entre 1904 et 1907, l'auteur compose une chronique 
attentive, proche des sources et des oeuvres. S'il ose, de temps en temps, des affirmations 
et des raccourcis aventureux, il n'en accomplit pas moins son projet : présenter le 
mouvement de façon synthétique et énergique en ne négligeant pas les " seconds rôles " 
que furent alors Dufy ou Friesz. Autre mérite : l'illustration est à la hauteur du projet, bien 
choisie et plutôt juste de tons (Hazan, 224 p., 180 ill., 480 F).</TEXT>
<TEXT>
 BRUEGEL, de Pierre Francastel </TEXT>
<TEXT>
Quelques mois avant sa mort, en 1970, Pierre Francastel travaillait à un essai sur Bruegel, 
portrait du peintre, analyses stylistiques et considérations historiques et sociales 
entretissées. Il s'efforçait de percevoir dans les oeuvres l'écho du temps de leur création, 
fidèle en cela aux principes de l'interprétation sociologique de l'art à laquelle il a attaché 
son nom. Publié vingt-cinq ans plus tard, l'ouvrage sonne aujourd'hui curieusement, 
alternant démonstrations convaincantes et affirmations plus subjectives. Autant que des 
questions historiques, il pose des questions de méthode (Hazan, 240 p., 120 ill., 316 F 
jusqu'au 30 juin, puis 395 F ).</TEXT>
<TEXT>
 PARMESAN, de Cecil Gould </TEXT>
<TEXT>
Parmesan (1503-1540) fut l'autre grand peintre de Parme l'autre avec Corrège. Avec 
beaucoup d'adresse et d'acuité, la biographie de Cecil Gould analyse leur affrontement par 
oeuvres interposées. Ses observations sur l'histoire du maniérisme, l'art avec lequel il 
reconstitue la carrière et les aventures de l'artiste entre Bologne, Rome et sa ville natale, 
la prudence de ses interprétations, tout cela fait de son ouvrage un modèle. Parmesan en 
sort grandi, s'y révèle peintre singulier et inquiet, fresquiste hardi et plus grand 
dessinateur et graveur encore, le seul sans doute de sa génération à pouvoir rivaliser avec 
Pontormo (traduit de l'anglais par X. Carrère, Abbeville, 216 p., 153 ill., 440 F jusqu'au 30 
juin, 550 F ensuite).</TEXT>
<TEXT>
 CONSTANTIN BRANCUSI  </TEXT>
<TEXT>
En marge de l'exposition Brancusi que présente le Centre Georges-Pompidou, un parcours 
initiatique dans l'univers d'un sculpteur parmi les plus grands du XXe siècle. Une 
cinquantaine de reproductions, la plupart en grand format, témoignent de la pureté, de la 
limpidité, bref, du dépouillement formel qui caractérisent l'oeuvre de cet adepte de la taille 
directe. Des commentaires brefs mais efficaces situent aussi la démarche de l'artiste dans 
sa " quête de l'absolu, de l'éternel et de l'immuable ", le tout précédé d'un aperçu de ce 
qu'aura été la vie de ce Roumain d'origine et Parisien d'adoption (éd. Cercle d'art, coll. " 
Découvrons l'art du XXe siècle ", 64 p., 69 F).</TEXT>
<TEXT>
 PISSARRO. VILLES ET CAMPAGNE</TEXT>
<TEXT>
de Paul de Roux </TEXT>
<TEXT>
" Tout est paysage ", aurait affirmé Pissarro avant de mourir en 1903. Aîné et précurseur 
des impressionnistes, il fit figure de patriarche au sein du groupe, avec sa barbe mosaïque 
et ses nombreux enfants. Paul de Roux, qui a déjà prêté une attention ironique et 
chaleureuse à l'art de Simon Vouet (Deyrolle, 1993), se penche ici sur une série de 
paysages de Pissarro qu'il commente avec générosité et précision (Herscher, " Le Musée 
miniature ", 64 p., 120 F).</TEXT>
<TEXT>
 ART MINIMAL ET CONCEPTUEL,  </TEXT>
<TEXT>
de Ghislain Mollet-Viéville</TEXT>
<TEXT>
Bien que l'art minimal et l'art conceptuel aient un bon quart de siècle et qu'ils soient 
devenus une base de réflexion et de travail pour beaucoup d'artistes des nouvelles 
générations, les ouvrages de synthèse consacrés aux mouvements frères, en français tout 
au moins, sont encore rares. Celui-ci, que l'on doit à un collectionneur (et expert près la 
Cour d'appel de Paris) particulièrement compétent en la matière, tente de définir les deux 
mouvements, partant des intentions des artistes qui en sont les principales figures. Sans les 
simplifier c'est une performance. Les sources de Brancusi, à Duchamp, sont évoquées 
comme il se doit, le recul historique aidant. Le livre est clair et bien illustré (Skira, 128 p., 
198 F jusqu'au 30 juin, 248 F ensuite).</TEXT>
<TEXT>
 L'ART AU MOYEN AGE,  </TEXT>
<TEXT>
sous la direction de Jean-Pierre Caillet</TEXT>
<TEXT>
L'Art du Moyen Âge traverse plus de dix siècles de création, depuis le premier essor de 
l'art chrétien en Occident jusqu'à l'art de l'Islam postmédiéval. Outil de référence pour les 
uns, d'initiation pour les autres, il offre un panorama des différentes aires culturelles 
médiévales en rapport avec les grands mouvements de civilisation qui ont marqué 
#l'histoire. Les illustrations abondent ; des encadrés d'appoint de même qu'une cartographie 
et un glossaire permettent de s'y retrouver facilement. Premier volume d'une nouvelle 
collection destinée à un public scolaire et universitaire, l'ouvrage a d'abord pour but de 
donner les connaissances fondamentales en histoire de l'art (Réunion des musées 
#nationaux/ Gallimard, coll. " Manuels d'histoire de l'art ", 592 p., 290 F).</TEXT>
<TEXT>
 TERRE MONGOLE, d'Etienne Dehau</TEXT>
<TEXT>
 Comment photographier la Mongolie, infini monochrome vert ? En usant des nuages 
comme d'autant d'ombres projetées sur l'herbe, des animaux comme d'autant de 
ponctuations blanches et noires, des collines comme d'autant de lignes serpentines. Étienne 
Dehau excelle dans ces exercices de composition qui traitent le paysage dans un genre 
presque abstrait. Comme il réussit des portraits intenses parmi les moines, les cavaliers, 
les archers et les lutteurs, comme il connaît à merveille le pays et retrouve le paganisme 
chamanique sous le bouddhisme et les vestiges du communisme, son livre a cette rare 
vertu : il est juste et vrai (Daniele Amez éd., 83 photographies, 490 F). 
</TEXT>
</DOC>
