<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008442</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008442</DOCID>
<ACCOUNT>377951</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1351</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,PARTENAIRES SOCIAUX,DESCRIPTION,JEUNESSE,PROTECTION SOCIALE,EMPLOI,TRAVAIL,DUREE,SALAIRE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de PESSIN.</NOTE>
<NUM1>950302-6</NUM1>
<NAMES>GANDOIS JEAN,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN,FAUJAS ALAIN,LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY, ALAIN FAUJAS ET FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>La première rencontre plénière des organisations d'employeurs et de salariés a permis de prendre acte d'une volonté commune  de contribuer à améliorer l'emploi, même si les divergences sur les moyens à mettre en oeuvre sont évidentes</SOT1>
<SYF1>POLITIQUE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TABLE RONDE DU MARDI 28 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le patronat et les syndicats s'engagent dans la lutte contre le chômage</TITLE>
<TEXT> LE CNPF avait soigneusement ordonné le décorum de la réunion avec les cinq organisations confédérées qu'il avait invitées à son siège, mardi 28 
février. Pour bien marquer qu'il s'agissait de choisir des thèmes de dicussions, et pas de 
négocier, la réunion avait pour cadre non pas la salle Iéna, réservée aux négociations 
interprofessionnelles, mais la salle Marceau, où siège ordinairement le conseil exécutif du 
CNPF.</TEXT>
<TEXT>
 Dès 8 h 15, les délégations commencent à résumer leurs positions de départ. Au vol, Marc 
Vilbenoît, président de la CGC, plaide pour un retour en grâce des cadres ; Louis Viannet, 
secrétaire général de la CGT, annonce son intention de parler des salaires et de la durée 
du travail ; Nicole Notat, secrétaire générale de la CFDT, trouve " idiot de parler des 
salaires dans une discussion interprofessionnelle " et, quoique " sceptique sur le résultat ", 
elle attend " un engagement de négociations net et un calendrier arrêté ". Jean Gandois 
n'a pas dû être surpris : la rencontre a été préparée par des réunions bilatérales, officielles 
et officieuses.</TEXT>
<TEXT>
  A 8 h 30, les trente participants se prêtent à la traditionnelle séance de photos. Le CNPF 
est représenté par Jean Gandois, son président, flanqué de ses vice-présidents Arnaud 
Leenhardt, président de la commission sociale, et Bruno Lacroix, président de la 
commission formation , ainsi que de Bernard Boisson, directeur des affaires sociales du 
CNPF. A leurs côtés, figurent à titre d'observateurs Georges Tissier pour la Confédération 
générale des petites et moyennes entreprises (CGPME) et Pierre Burban pour l'Union 
professionnelle artisanale (UPA).</TEXT>
<TEXT>
 Jean Gandois prend la parole pour faire la synthèse des rencontres bilatérales organisées 
avec les cinq syndicats depuis janvier et esquisser les intentions du CNPF. Autour de la 
table, où les organisations syndicales sont disposées selon l'ordre traditionnel des 
négociations interprofessionnelles, interviennent, successivement, Alain Deleu, à la tête de 
la délégation de la CFTC, Marc Vilbenoît, Louis Viannet, qui fait face à la délégation 
patronale, puis Marc Blondel, secrétaire général de FO, et, enfin, Nicole Notat.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun insiste sur un ou deux points : la CFTC sur l'insertion des jeunes et la protection 
sociale ; la CFE-CGC sur les problèmes spécifiques à l'encadrement. La CGT, que les 
autres participants jugeront " ouverte " et " constructive ", évoque l'emploi et l'enjeu que 
représente cette réunion. FO, qui aurait bien aimé intervenir en dernier, insiste sur les 
salaires et le rôle des conventions collectives. Enfin, la CFDT développe davantage que les 
autres les thèmes de l'organisation et de la réduction du temps de travail. L'emploi est 
choisi comme thème central des négociations à venir, les protagonistes constatant qu'il 
serait beaucoup plus difficile de parvenir à un accord sur la protection sociale, lequel 
impliquerait la participation de représentants de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Vers 11 h 30, la séance est suspendue pour permettre au CNPF de soumettre un projet de 
texte qui sera baptisé " relevé de décisions ". " On est loin d'un accord ", fera valoir un 
participant. Le CNPF élabore une première mouture qu'il transmet en séance aux 
organisations. Chaque délégation l'étudie, avant d'envoyer son numéro deux auprès de 
Jean Gandois pour faire part de ses observations. Marc Blondel confie cette mission à 
Claude Jenet, un secrétaire confédéral qui ne passe pas pour un modéré.</TEXT>
<TEXT>
 Le document est amendé sur plusieurs points, notamment sur les différents niveaux de 
négociations. Le CNPF accepte, même, de retirer la référence au " rôle primordial de 
l'entreprise dans l'évolution des rapports sociaux ". A la demande des syndicats, le texte 
final parlera de " l'autonomie de négociation " des partenaires sociaux, ainsi que de " la 
lutte contre le chômage ". Alors que, sur l'organisation du temps de travail, le CNPF a 
énuméré les possibilités d'aménagement " temps partiel, temps choisi, préretraite 
progressive... " , ce qui semble exclure la réduction du temps de travail, la CFDT obtient 
un énoncé plus général. Jean Gandois avance l'idée d'un groupe de travail informel sur les 
positions respectives en matière de productivité, qui ne figurera pas dans le communiqué 
final.</TEXT>
<TEXT>
 La dynamique est suffisamment puissante pour que les représentants de la CGPME et de 
l'UPA téléphonent à leur siège pour obtenir mandat de participer aux discussions et de 
signer le document final. De retour en plénière, peu avant 13 heures, après d'ultimes 
marchandages, Jean Gandois soumet le texte à la signature. Rompant l'ordre établi, Nicole 
Notat prend la première la parole et annonce le paraphe de sa confédération. Alain Deleu 
et Marc Vilbenoît lui emboîtent le pas. S'adressant à Louis Viannet, le président du CNPF 
lui demande quelle est son intention. Le secrétaire général de la CGT répond que " la 
délégation " accepte de signer et d'engager l'ensemble de l'organisation. Il ne reste plus à 
Marc Blondel, qui apparaît plus rétif que Louis Viannet, qu'à dire, à son tour, que Force 
ouvrière approuve le texte.</TEXT>
<TEXT>
  A 14 h 15, contrairement aux usages établis, Jean Gandois ouvre le cycle des conférences 
de presse de clôture pour annoncer la signature d'un accord " que tout le monde a décidé 
de signer ". Il continue : " Trois choses me paraissent importantes : nous avons marché, 
depuis vingt ans, vers un libéralisme économique toujours plus grand, mais nous avons 
aussi marché vers un dirigisme de plus en plus grand sur le plan social. Cette situation doit 
être corrigée ; les partenaires sociaux doivent régler eux-mêmes leurs problèmes sociaux. 
"</TEXT>
<TEXT>
# " TOUR DE CHAUFFE "</TEXT>
<TEXT>
  Le président du CNPF précise que les " points de vue " étant " divergents " sur " le rôle 
de l'entreprise, de la branche et du niveau interprofessionnel ", il a été décidé de créer un 
groupe de travail, qui rendra ses conclusions fin mai, et que " pour être efficaces ", les 
partenaires ont " choisi un seul thème de négociations paritaires : l'emploi ". Enfin, les 
participants sont convenus de se retrouver au rythme de deux fois par an, la prochaine 
réunion plénière étant fixée au 14 juin.</TEXT>
<TEXT>
  Au nom de la CFDT, Nicole Notat a exprimé sa satisfaction parce que " le temps de 
travail est la première négociation qui s'ouvre à la fin de ce mois avec l'emploi et l'insertion 
des jeunes ". " Cette piste va être semée d'embûches ", car le simple emploi des mots " 
réduction du temps de travail déclenche des crises d'urticaire au CNPF ", dit-elle, mais " 
en termes d'objectifs, de calendrier et de perspectives, cette matinée n'a pas servi à rien ". 
Plus réservé, Marc Blondel déclare " qu'il ne sait pas si cela donnera grand-chose ", mais 
qu'" il fallait le faire ". Marc Vilbenoît estime que ce " tour de chauffe a amené en pole-
position les problèmes de l'emploi ", mais que le " Grand Prix " reste à courir.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Louis Viannet, la réunion a permis d'atteindre l'objectif du CNPF  " essayer de 
définir quelques pistes de négociation " , mais " cela ne préjuge pas du devenir de ces 
discussions, ni du résultat de ces négociations ". Souhaitant " une mobilisation large et 
forte des salariés et de toutes les organisations CGT dans les entreprises ", le secréraire 
général de la CGT rappelle les journées nationales d'action prévues par sa centrale le 17 
mars sur l'emploi et le 23 mars sur la protection sociale.</TEXT>
</DOC>
