<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030553</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030553</DOCID>
<ACCOUNT>407746</ACCOUNT>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/1351</FAB>
<NUM1>950815-2-011-01</NUM1>
<ORI1>BUDAPEST  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HILL DAMON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Le pilote de la Williams-Renault a remporté son troisième Grand Prix de formule 1 de la saison,  tandis que Michael Schumacher était contraint à l'abandon à la suite d'une panne survenue à quatre tours de l'arrivée</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAND PRIX DE HONGRIE DE FORMULE 1 - DIMANCHE 13 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>La victoire de Damon Hill à Budapest relance la course au titre</TITLE>
<TEXT>  Sur le visage de Damon Hill s'affiche la sérénité du devoir accompli. Le pilote de la Williams-Renault a fait ce qu'il devait. Il lui fallait cette victoire. Il 
l'avait confessé publiquement, dès son arrivée à Budapest. Sa survie sportive passait par 
un succès sur ce circuit tortueux, capable de décourager les meilleures volontés. Un nouvel 
échec, et il n'était plus rien ou presque. Il se voyait réduit au rôle pénible de faire-valoir, de 
confident de théâtre tout juste bon à célébrer les mérites d'un intouchable héros accaparant 
les bravos. Une nouvelle fausse manoeuvre, comme en Angleterre, un autre abandon 
précipité, comme en Allemagne, et Michael Schumacher s'envolait vers un deuxième titre 
mondial, privé d'adversaire à sa mesure, définitivement seul sur la planète des 
#vainqueurs.</TEXT>
<TEXT>
  En un week-end parfait, Damon Hill a su rétablir la situation, jusqu'à étouffer le suspense 
dans l'oeuf, à tuer une épreuve qui aurait aimé plus de fantaisie. Première place sur la 
grille de départ, Grand Prix mené de bout en bout, meilleur tour en course, le pilote 
britannique n'a rien voulu céder. Il a accumulé les lauriers avec la déconcertante 
tranquillité de ces bons élèves qui se font un point d'honneur de rafler tous les prix. Les 
petites faiblesses de son équipe, ses habituelles incertitudes en matière de stratégie et 
d'arrêt au stand, tout s'est miraculeusement évanoui pour construire une victoire sans 
failles.</TEXT>
<TEXT>
  En cette neuvième étape de la saison de formule 1, les revers de fortune semblaient avoir 
déserté le stand Williams pour occuper celui de Benetton. Michael Schumacher n'a pas été 
épargné. Une erreur des mécaniciens lors de son premier arrêt en course l'oblige à 
observer un peu plus tard une deuxième pause inopinée. Puis une panne électrique le prive, 
à quatre tours de l'arrivée, d'une deuxième place et de six points au championnat du 
monde, relançant de manière inattendue une course au titre près de s'essouffler. Flavio 
Briatore, le directeur de l'écurie Benetton, y trouvait même raison à sourire, prétendant 
sans ambages que tout le monde public, sponsors devait se féliciter de cette concurrence 
renouvelée entre les deux meilleures équipes du championnat.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au pilote allemand, il voyait ainsi se conclure dans l'anonymat de la défaite trois 
journées où il n'avait pourtant été question que de lui. Sérénité de Damon Hill, 
bouillonnement autour de Michael Schumacher. Le Grand Prix de Hongrie n'a décidément 
pas été une épreuve comme les autres. Le premier s'est retrouvé un avenir, tandis que le 
second était sans cesse interrogé sur le sien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHASSE AUX CONFIDENCES</TEXT>
<TEXT>
 Hill a préparé sa course avec patience, sur ce circuit où il avait remporté la première 
victoire de sa carrière, en 1993, pendant que Schumacher s'efforçait obstinément de taire 
ses projets. Rejoindra-t-il l'écurie Ferrari en 1996, comme le répète à l'envi la presse 
italienne, lancée dans une chasse éperdue aux confidences, ou restera-t-il chez Benetton ? 
" Il y a beaucoup de bavardages, je veux les arrêter, disait le champion du monde, vendredi 
11 août. Je suis avec Benetton et je me concentre sur la saison 1995, plutôt que de parler 
de mon futur. " Il se refusait donc à évoquer ce complexe jeu de chaises musicales que 
provoquerait son transfert vers la " Scuderia ", et son éventuel remplacement par Jean 
Alesi.</TEXT>
<TEXT>
  Le futur, Damon Hill et son équipe préfèrent l'arrêter au prochain Grand Prix, pour y 
démontrer que cette victoire hongroise est bel et bien synonyme d'une véritable 
#renaissance, que la maîtrise manifestée de bout en bout à Budapest peut trouver un écho 
sur le circuit rapide de Spa-Francorchamps, et établir la domination de la Williams, que 
beaucoup jugent la voiture la plus réussie du plateau. Damon Hill possède encore onze 
points de retard sur Michael Schumacher au classement du championnat du monde. Il parle 
cependant de confiance retrouvée, et espère à voix haute que l'insistante pression qui 
paraissait lui encombrer les épaules ira désormais se nicher sur celles de son rival.</TEXT>
</DOC>
