<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030849</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030849</DOCID>
<ACCOUNT>408164</ACCOUNT>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/1752</FAB>
<NUM1>950818-2-004-05</NUM1>
<NAMES>HASSAN HUSSEIN KAMEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Saddam Hussein met ses ministres  en garde contre toute " déviation "</TITLE>
<TEXT> LE PRÉSIDENT IRAKIEN Saddam Hussein a averti, mercredi 16 août, ses ministres qu'ils n'étaient pas au-dessus des lois. Il faisait allusion à la défection de son gendre, le général Hussein Kamel Hassan, ministre de l'industrie, qu'il avait accusé de corruption après que celui-ci eut obtenu l'asile politique, la semaine dernière, en Jordanie. S'adressant au conseil des ministres, le chef d'Etat irakien a annoncé que, " pour prévenir tout risque de déviation ", les membres du cabinet devraient désormais " respecter la loi à la lettre ", a rapporté l'agence officielle INA. Saddam Hussein a ajouté que " tous ceux qui dévient ou qui trouvent refuge dans le camp ennemi seront démasqués, même s'ils tentent de se cacher ".</TEXT>
<TEXT>  Selon l'un des mouvements de l'opposition irakienne, Saddam Hussein a ordonné l'arrestation de dizaines de membres des forces de sécurité après le départ de son gendre. Un communiqué du Conseil national irakien (CNI), basé à Londres, indique que des membres des services spéciaux, proches du général Hussein Kamel Hassan et de son frère Saddam Kamel Hassan, qui était chargé de la protection du président irakien, ont été arrêtés le 8 août. Le chef du cabinet du général Hassan au sein de l'Organisme de l'industrialisation militaire (OIM), Hachem Al Takriti, aurait également été arrêté avec ses assistants, de même que quelque cent vingt directeurs et chefs de département de l'OIM. Selon le CNI, " au moins vingt-cinq officiers et assistants " ont fait défection avec le général Hassan.</TEXT>
<TEXT>
 Les Etats-Unis défendront la Jordanie si l'Irak attaque le royaume hachémite après avoir accueilli le général Hassan et plusieurs membres de la famille de Saddam Hussein, a affirmé, mardi, le secrétaire américain à la défense, William Perry. Les Etats-Unis ont déployé, au large des côtes d'Israël, le porte-avions Theodore-Roosevelt, dont les appareils seront " à la portée de la Jordanie " et un autre porte-avions demeurera dans le Golfe, a précisé M. Perry. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
