<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023765</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023765</DOCID>
<ACCOUNT>398840</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950617</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160695/1150</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,DEPARTEMENT TARN,PHARMACIE,RUGBY</SUBJECTS>
<NUM1>950617-7</NUM1>
<ORI1>CASTRES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CASTRES,RPR,LIMOUZY JACQUES,MANDEMENT ARNAUD,FABRE PIERRE,LABORATOIRES PHARMACEUTIQUES PIERRE FABRE,PS,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET
</SIP1>
<SOT1>Les socialistes rêvent de reprendre la ville natale de Jean Jaurès</SOT1>
<SU21>LES ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE DEUXIEME TOUR DIMANCHE 18 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>A Castres, le maire RPR doit composer  avec le patron des Laboratoires Fabre</TITLE>
<TEXT> Au pied de la montagne Noire et des derniers chaînons des Cévennes, l'isolement peut être splendide, il n'en est pas moins un handicap pour Castres, 
sous-préfecture de 50 000 âmes, qui doit désormais se résigner à rester à l'écart des " 
axes stratégiques ". Cela ne gêne pas le maire (RPR), Jacques Limouzy, plutôt méfiant 
vis-à-vis des autoroutes qui " vous pompent les villes moyennes ". Il n'en fit d'ailleurs 
jamais sa priorité, même lorsqu'il fut au gouvernement, de 1969 à 1974 et de 1978 à 
1981.</TEXT>
<TEXT>
  Les fonctions passées de M. Limouzy, son ascension rapide il fut élu député en 1967 
avant d'entrer au conseil général en 1970 et de prendre la mairie en 1971 comme sa 
traversée du désert balayé par la vague rose de 1977, il ne retrouva son siège de maire 
qu'en 1989 ont fait de lui un " animal politique ". Pour éviter une primaire aventureuse, il a 
placé en position de premier adjoint Michel Montsarrat, un chirurgien de quarante-six ans, 
qui, en 1989, dirigeait une liste concurrente " indépendante " et, après une alliance entre 
les deux tours avait, déjà, décroché la fonction de premier adjoint. Mais, en 1992, il avait 
été privé de ses délégations pour avoir contesté certains choix du maire. Malgré cela, les 
deux hommes ont à nouveau fait alliance. Celle-ci n'empêche pas un socialiste de trente-
quatre ans, Arnaud Mandement, d'espérer une alternance dans la ville natale de Jean 
Jaurès.</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes économiques ne sont pas absents du débat. Mais ce n'est pas à la mairie 
qu'il faut rechercher les vrais " décideurs ". Ce sont les Laboratoires Pierre Fabre qui 
détiennent aujourd'hui le pouvoir socio-économique à Castres. Leur président, Pierre 
Fabre, peut-il, pour autant, être considéré comme un faiseur de maire ? Si l'envie lui en 
venait, il disposerait à l'évidence de sérieux atouts. D'un côté, il a été le camarade d'école 
de Jacques Limouzy, qui, de 1987 à 1989, avant son retour à la mairie, a assuré la 
présidence de la compagnie Uni-Air international, créée par Pierre Fabre et son ami 
disparu Jean-Baptiste Doumeng... D'un autre côté, le très réservé M. Fabre entretient 
d'excellents rapports avec le président, socialiste, du conseil général, comme avec Paul 
Quiles, député du Tarn, et a récemment souhaité déjeuner en tête à tête avec Arnaud 
Mandement...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ROYAUME D'OVALIE</TEXT>
<TEXT>
 Au coeur du royaume d'Ovalie, personne ne peut ignorer que le groupe Pierre Fabre est 
l'un des principaux sponsors du Castres olympique ; ni que, depuis 1988, Pierre-Yves 
Revol, " directeur de cabinet " de M. Fabre assure la présidence du club de rugby. Plus 
qu'un appétit de domination, c'est un profond attachement à ses racines qui paraît sous-
tendre la volonté de Pierre Fabre de " vivre et travailler au pays ". Il a, pourtant, parfois le 
sentiment de n'être pas suffisamment compris ni aidé. Dans un entretien accordé à 
l'hebdomadaire Tarn infos du 29 septembre 1994 (dont il est le propriétaire et auquel ses 
salariés sont abonnés), Pierre Fabre ne ménageait pas ses critiques : " Dans cette ville et 
dans cette région, nous vivons en autarcie presque totale. (...) Castres, c'est une ville 
abandonnée. (...) On nous laisse complètement enclavés, isolés. (...) Les responsables 
locaux, politiques, institutionnels paraissent n'être en rien préoccupés par les difficultés de 
l'entreprise à vivre dans son pays. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces propos vifs ne doivent cependant pas être interprétés comme une déclaration de 
guerre. Car si M. Revol, qui, en 1989, avait été nommé par M. Limouzy adjoint aux 
affaires économiques et à la communication, ne se représente pas aux élections, un autre 
collaborateur privilégié du groupe entre simultanément dans le " pack " limouziste en la 
personne de Gérard Cholley, ancien pilier de l'équipe de France de rugby.</TEXT>
</DOC>
