<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001902-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001902-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332814</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,FRANCE,TAUX D'INTERET,BANQUE CENTRALE,TAUX D'ESCOMPTE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>04150100</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<NAMES>BUNDESBANK,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>14 AVRIL 1994 LES TAUX DIRECTEURS SONT RELEVES D'UN QUART DE POINT EN ALLEMAGNE</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Le message de la Bundesbank</TITLE>
<TEXT>LES pays dont les monnaies forment actuellement le noyau dur du Système monétaire européen (SME) vont poursuivre leur politique de 
baisse graduelle des taux d'intérêt courts. Tel est le message fort 
que la Bundesbank a adressé jeudi 14 avril à la communauté financière 
et économique internationale en amputant d'un quart de point ses taux 
directeurs. Hans Tietmeyer, le président de l'institut d'émission 
allemand, et Jean-Claude Trichet, le gouverneur de la Banque de 
France, avaient clairement affirmé leur volonté d'agir rapidement. 
C'est fait, et c'est une bonne nouvelle. </TEXT>
<TEXT>
  La décision prise il y a quelques semaines par la Réserve fédérale 
américaine de relever son taux de l'escompte _ tombé à un niveau 
anormalement bas _ avait en effet déclenché une petite tempête sur 
les marchés. Les analystes en avaient logiquement conclu que les 
Etats-Unis modifiaient radicalement et pour une durée indéterminée 
leur politique dans ce domaine. En l'occurrence Alan Greenspan, le 
patron du Fed entendait prévenir un éventuel retour de l'inflation, 
mais plus encore crever la bulle financière qui était en train de 
naître sur les taux longs américains.</TEXT>
<TEXT>
  CETTE manoeuvre a réussi, mais elle a eu pour conséquence de 
provoquer un relèvement général des taux à long terme non seulement 
outre-Atlantique mais aussi sur le Vieux Continent. D'où l'inquiétude 
des opérateurs.</TEXT>
<TEXT>
  En agissant comme elle l'a fait jeudi, la Bundesbank veut prouver 
qu'il est possible de mener des politiques monétaires différentes des 
deux côtés de l'Atlantique. En clair, qu'il est possible et légitime 
de " découpler " l'évolution des taux aux Etats-Unis et en Europe. </TEXT>
<TEXT>
  LA conjoncture économique devrait aider à la démonstration. Les 
Etats-Unis ont retrouvé un taux de croissance relativement élevé. La 
crise est derrière eux. Il n'en va pas de même en Europe, où le 
retour à la croissance ne fait que s'amorcer. Ce qui est vrai de la 
conjoncture l'est de l'inflation. Si un risque _ modeste _ existe aux 
Etats-Unis de voir les prix se tendre, il n'en est pas de même dans 
la zone mark. Mieux même, il semble qu'en Allemagne le pays le plus 
fragile dans ce domaine, le pire soit passé et qu'une décrue soit 
envisageable. S'il n'en était pas ainsi, la Bundesbank n'eût pas pris 
le risque d'expédier ce signal. Contrairement aux banques centrales 
belge et néerlandaise qui ont immédiatement suivi le mouvement, la 
Banque de France n'a pas cillé. Souci d'affirmer son indépendance 
vis-à-vis de sa puissante consoeur allemande ? Il serait en tout cas 
incompréhensible et dangereux qu'elle n'agisse pas vite, sauf à 
vouloir démontrer qu'elle n'a guère confiance dans le franc... </TEXT>
<TEXT>
  Lire page 18&lt;
</TEXT>
</DOC>
