<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027328</DOCID>
<ACCOUNT>403417</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/0115</FAB>
<SUBJECTS>HAUTE COUTURE,MUTATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>GALLIANO JOHN</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Szlakmann )</NOTE>
<NUM1>950713-2-001-01</NUM1>
<NAMES>LOUIS VUITTON MOET HENNESSY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE OFFICIELLE LUNDI 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>John Galliano succède  à " Monsieur " Givenchy</TITLE>
<TEXT> LA RUMEUR circulait depuis plus d'un an... Hubert de Givenchy n'ayant pas formé de successeur possédant son sens du métier, un 
couturier choisi par le groupe Louis Vuitton-Moët-Hennessy allait lui succéder. C'est 
ainsi que John Galliano remplacera Hubert de Givenchy et assurera la création des 
collections de la maison, créée en 1952 et cédée au groupe LVMH en 1988. La 
nouvelle a été officiellement annoncée, mardi 11 juillet, après le dernier défilé 
d'Hubert de Givenchy, clôturant quarante-trois ans de haute couture, devant un 
parterre de grands couturiers réunis pour l'occasion. Hubert de Givenchy se retirera 
officiellement à la fin de 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1960, l'Anglais John Galliano a fait ses études à la Saint Martin's school de 
Londres, et fondé sa propre marque en 1984. Son premier défilé " Afghanistan 
Repudiates Western Ideal " marque l'avènement d'une personnalité très 
excentrique, attentive à mélanger les influences de la " world culture " et les 
#techniques traditionnelles empruntées aux vêtements militaires. Sur les traces de 
Vivienne Westwood, John Galliano feuillette l'encyclopédie du costume, redessinant 
avec humour des Merveilleuses de fin de siècle. Ses défilés sont de véritables 
événements mondains, où l'on croise le peintre Balthus et Paloma Picasso. Tout le 
talent de John Galliano s'exprime dans la mise en scène, un sens de l'esthétisme 
poussé à l'extrême, qui redonne aux top models des allures de stars irréelles.</TEXT>
<TEXT>
#  Dans une veine historicisante, John Galliano s'est illustré récemment avec ses 
drapés à la Vionnet et ses volumes à la Balenciaga. C'est en janvier 1996 qu'il 
#présentera sa première collection de haute couture sous la griffe Givenchy, tout en 
assurant le prêt-à-porter de la maison ainsi que celui de sa propre marque...</TEXT>
<TEXT>
  A la sortie du défilé Givenchy, les ouvrières, émues, ne cachaient pas leur 
inquiétude. Une attitude assez prévisible dans ce monde protégé. " Réussir une robe, 
c'est d'abord savoir ce que le patron désire. En haute couture, on se comprend à 
demi-mots ", expliquait une première main, signifiant ainsi la nature des liens qui 
unissaient " Monsieur " Givenchy à ses ateliers.</TEXT>
</DOC>
