<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000363-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000363-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343369</ACCOUNT>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INTERVIEW,CANDIDATURE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>07021940</FAB>
<NAMES>NRC HANDELSBLAD</NAMES>
<NAMES>LUBBERS RUUD,DELORS JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>La succession de Jacques Delors à Bruxelles&gt; M. Lubbers règle ses comptes</TITLE>
<TEXT>LA HAYE de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>  Ruud Lubbers, premier ministre néerlandais sur le départ, s'est 
expliqué vendredi 1 juillet dans le quotidien NRC Handelsblad sur sa 
candidature malheureuse à la succession de Jacques Delors à la 
présidence de la Commission européenne. Et certains de ses propos 
s'apparentent plus à un règlement de comptes qu'aux périphrases 
policées en usage dans pareil cas.</TEXT>
<TEXT>
  L'ex-candidat s'est rendu compte, fin mai, que ses chances de 
réussite étaient pratiquement nulles. Mais, clame-t-il, " j'ai voulu 
arrêter le rouleau-compresseur de Kohl et Mitterrand ". Et M. Lubbers 
de remarquer : " Le but principal n'était plus alors ma candidature, 
mais plutôt " de l'ouvrir " pour faire comprendre, en tant que membre 
du Conseil, que la décision ne pouvait être prise ainsi. Cela mettait 
ma candidature en péril. J'ai pris ce risque. Mais leur candidat à 
eux _ Dehaene _ ne pouvait plus réussir. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Lubbers troque ensuite la lance de Don Quichotte contre la 
baguette du professeur pour faire la leçon au couple franco-allemand 
: " Je suis partisan du consensus. Mais je ne suis pas un agneau qui 
se rend à l'abattoir sur commande. Je suis trop indépendant et trop 
démocrate pour cela. " Le vétéran, qui a vécu l'aventure européenne 
ces douze dernières années, reconnaît s'être trompé sur un point : le 
soutien des petits pays, qui lui ont entièrement fait défaut. Il 
avoue aussi avoir quelque temps espéré que M. Mitterrand ferait 
changer d'avis le chancelier allemand : " La France m'avait affirmé : 
" nous ne sortirons pas les couteaux sur cette affaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Les relations germano-néerlandaises n'ont pas souffert de 
l'aventure. Ce qui n'est pas le cas de celles entre MM. Kohl et 
Lubbers : " Les problèmes de communications ont subsisté. " 
L'entretien accordé à NRC Handelsblad ne contribuera pas à rapprocher 
les deux hommes...&lt;
</TEXT>
</DOC>
