<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046780</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046780</DOCID>
<ACCOUNT>428471</ACCOUNT>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211295/1651</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CEREMONIAL,PARTI DE GAUCHE,COMMUNISME,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>951222-8</NUM1>
<NAMES>HUE ROBERT,PCF,ZARKA PIERRE,TOURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Des débats à Tours sur l'histoire et la culture</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU PALAIS DES CONGRES PORTE MAILLOT LE 20 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Robert Hue fête les 75 ans  du Parti communiste  avec l'" ouverture totale "</TITLE>
<TEXT> D'ORDINAIRE, les anniversaires du PCF se fêtent plutôt les années rondes. Georges Marchais, qui présida en 1990 le grand spectacle organisé à 
Bercy, le soir du 27e Congrès, s'en souvient. Actualité éditoriale, ou simple goût de 
l'histoire ? Robert Hue a souhaité marquer, mercredi 20 décembre, devant la presse, les 
trois qnuarts de siècle d'existence de son parti : à Noël 1920, salle du Manège, à Tours, 
s'ouvrait le 18e congrès du Parti socialiste, réunifié sous l'autorité de Jean Jaurès, en 
1905, qui consacrait la scission de l'organisation en deux formations opposées, lna Section 
française de l'Internationale ouvrière (SFIO, puis PS) et la Section française de 
l'Internationale communiste (SFIC, puis PCF).</TEXT>
<TEXT>
 Par une de ces " coquetteries " dont il a le secret, comme le dit un membre du comité 
national, le secrétaire national a voulu célébrer l'événement au Palais des congrès, porte 
Maillot, à Paris. Un lieu extérieur, symbole évident d'ouverture, la place du Colonel-Fabien 
devant servir de repli en cas de poursuite des grèves. Devant Louis Viannet, secrétaire 
général de la CGT, et son prédécesseur, Henri Krasucki, ainsi que des responsables de 
l'Union des étudiants communistes (UEC), des Jeunesses communistes, et surtout de 
nombreux " vétérans ", M. Hue a rappelé la nécessité de " contribuer à une union nouvelle 
des forces de gauche et de progrès ". " La volonté d'ouverture du Parti communiste est 
totale ", a-t-il affirmé.</TEXT>
<TEXT>
 M. Hue, qui aime l'histoire, s'est toutefois contenté d'une promenade rapide : " Elle a ses 
lumières, mais aussi ses ombres. Nous souhaitons n'en rien gommer ". Pour le secrétaire 
national, " il y a un véritable devoir de lucidité à construire un projet humain qui ait l'avenir 
et la dimension non d'une histoire subie mais d'une histoire voulue ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " RESPECT DES DIFFÉRENCES "</TEXT>
<TEXT>
  Robert Hue, qui souhaitait rassembler la famille communiste et aussi ses amis dans " le 
respect des différences ", n'a pas profité de l'anniversaire pour développer les analyses 
sur la période stalinienne contenues dans son récent livre, Communisme, la mutation 
(Stock), ou pour commenter la victoire des communistes de la Fédération de Russie aux 
élections législatives, dimanche 17 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, c'est aux communistes de Tours, apprenait-on, qu'il reviendra de fêter 
historiquement l'événement, le 20 janvier. A la section d'Indre-et-Loire, on précisait que 
les " débats culturels et historiques " seraient placés sous la présidence de Pierre Zarka, 
directeur de L'Humanité.</TEXT>
</DOC>
