<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014819</DOCID>
<ACCOUNT>386827</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1412</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950415-32</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Mitterrand sort de scène</TITLE>
<TEXT> INTERNATIONAL HERALD TRIBUNE</TEXT>
<TEXT>M. Mitterrand, âgé de soixante-dix-huit ans, et frappé d'un cancer de la prostate, orchestre son départ de la vie publique avec une maîtrise qui force l'admiration, y compris de ses ennemis politiques. Tandis que divers candidats à sa succession dénigrent son action passée, il a vu augmenter, dans les derniers temps de son mandat, les indices de satisfaction à son égard. Oubliée, l'humiliation qui avait suivi l'écrasante défaite du Parti socialiste il y a deux ans, quand les électeurs avaient laissé éclater leur colère face aux scandales de la corruption et au chômage record des " années Mitterrand ".</TEXT>
<TEXT>
William Drozdiak&gt;</TEXT>
<TEXT>
LA CHAÎNE INFO</TEXT>
<TEXT>
Ce soir, François Mitterrand sera bien sur les antennes de la télévision publique. Mais ce ne sera que pour se contempler en son propre miroir, pour parler de lui et de la trace minérale qu'il s'est efforcé de laisser dans l'histoire urbaine. Sa succession, autant que le candidat du socialisme, sont à la vérité le cadet de ses préoccupations. Il y a beau temps qu'il s'est mis hors le champ de la politique et s'est hissé au-dessus de ces contingences. Son unique souci est qu'elles ne portent pas ombrage à la gloire de son règne achevé.</TEXT>
<TEXT>
Pierre-Luc Séguillon&gt;</TEXT>
<TEXT>
INFOMATIN</TEXT>
<TEXT>
François Mitterrand est un homme patient. Il a construit lentement son accession à l'Élysée. Puis a érigé pierre par pierre son héritage culturel. Pourquoi tous ces monuments ? Pour la grandeur de la France, certes. Mais surtout pour tenter de laisser une trace de la grandeur mitterrandienne. Celle de la parenthèse socialiste, puisque cet homme a tout fait pour qu'il n'y ait, dans la V République, qu'un seul président de gauche. La grandeur ne se partage pas.</TEXT>
<TEXT>
Didier Pourquery&gt;   
</TEXT>
</DOC>
