<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007905</DOCID>
<ACCOUNT>377223</ACCOUNT>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1171</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950227-22</NUM1>
<NAMES>TAVERNIER BERTRAND,SCHMITT ERIC EMMANUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN ROLLAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU DU MAGAZINE " BOUILLON DE CULTURE " : " L'ARGENT ROI L'ARGENT CRIMINEL "</LEAD1>
<TITLE>Absences</TITLE>
<TIO1>BOUILLON DE CULTURE,L'ARGENT ROI L'ARGENT CRIMINEL</TIO1>
<TEXT> L'ARGENT, l'argent roi, le fric, le fric corrupteur était, vendredi soir, l'ingrédient du " Bouillon de culture " de France 2, qui accueillait notamment 
Bertrand Tavernier, dont le dernier film, L'Appât, raconte la dérive criminelle de jeunes 
gens envoûtés par le pognon, et Eric-Emmanuel Schmitt, l'auteur de Golden Joe, une pièce 
qui ironise sur les états d'âme d'un spéculateur en mal de conscience. Evoquant la 
préparation de cette émission, dans le Journal du dimanche du 12 février, Bernard Pivot 
s'était posé la question : " Aurai-je le culot de demander à l'un : `` Votre film, L'Appât, 
combien a-t-il coûté ? `` et à l'autre : `` Il fallait beaucoup d'argent pour monter Golden Joe 
? `` Ce culot, il ne l'a pas eu. Faut-il lui en faire grief ? Trouvons-lui des excuses.</TEXT>
<TEXT>
  Il en a au moins une, qui n'a rien à voir avec la qualité de ses interlocuteurs : il faut croire 
que Bernard Pivot était fort troublé par l'absence de la modeste employée de banque, une 
salariée du Crédit lyonnais, qu'il avait invitée à participer à la conversation. Or, sous 
prétexte que cette travailleuse s'appelait Arlette Laguiller, candidate déclarée à la 
présidence de la République, la direction générale de France 2 avait prié Bernard Pivot de 
la décommander. Arlette avait donc été interdite de séjour sur le plateau de " Bouillon de 
culture ". Pour le motif officiel que sa présence aurait gravement violé le principe d'égalité 
de traitement des candidats à l'élection présidentielle, les autres prétendants à l'Elysée 
n'ayant pas reçu l'assurance d'être invités à leur tour.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Pivot a été gentil de ne voir là qu'une " règle bizarre ". Parler de bouffonnerie 
eût été plus juste. Si les gardiens de la campagne électorale à la télévision tiennent à faire 
du zèle au service de l'équité, ils doivent s'employer à faire en sorte que la camarade 
Arlette soit, au contraire, invitée plus souvent. Car, selon les relevés officiels du CSA, elle 
n'a pu s'exprimer que pendant dix secondes au cours du mois de janvier. Et c'était sur TF 1 
!</TEXT>
<TEXT>
  Ce " Bouillon de culture " n'en a pas moins été intéressant. Mais il faut bien reconnaître 
que, faute de porte-parole-patenté-de-la-classe- ouvrière-en-lutte-contre-les-possédants, 
on n'y a forcément parlé de l'argent misérable qu'entre gens de bonne compagnie éloignés 
de l'extrême pauvreté.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être Bernard Pivot gardait-il aussi sur l'estomac l'obsédant souvenir de ce crachat 
resté anonyme qu'il reçut un matin en plein visage, il y a un an ou deux, de la part d'un 
passant silencieux, un homme d'une quarantaine d'années, croisé par hasard sur l'aéroport 
de Bordeaux. " C'est la première fois que je le raconte publiquement, écrivait-il le 12 
février. Avec le temps, j'ai trouvé des excuses à ce geste... " C'était au lendemain de la 
révélation par la presse des salaires et des cachets des vedettes de France-Télévision. 
Peut-être y avait-il, dans l'invitation de Bernard à Arlette, le regret inconscient d'un 
dialogue manqué avec cet inconnu... Il faudra demander à Mireille Dumas.</TEXT>
</DOC>
