<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005611</DOCID>
<ACCOUNT>373959</ACCOUNT>
<CHA1>1  A Washington, le président Bill Clinton et le chancelier Helmut Kohl ont de nouveau écarté toute sanction contre Moscou, alors que les Etats-Unis annonçaient le déblocage d'une aide de l'ordre de 20 millions de dollars aux réfugiés de Tchétchénie. A Bonn, Sergueï Kovalev, le délégué russe aux droits de l'homme, a appelé jeudi l'Occident à faire preuve de plus fermeté envers Boris Eltsine. Le fait que M. Kovalev, arrivé le 6 février à Bonn, n'ait pas été reçu par M. Kohl avant le départ de ce dernier pour Washington suscite une polémique outre-Rhin.</CHA1>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1006</FAB>
<NUM1>950211-5</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>Tandis que le président Doudaev menace la Russie de représailles terroristes, des poches de combattants résistent dans la capitale Grozny. Le sud du pays est toujours aux mains des combattants tchétchènes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DE DEUX MOIS DE COMBATS</LEAD1>
<TITLE>La fuite en avant du Kremlin en Tchétchénie</TITLE>
<TEXT> Quelques heures avant l'entrée des chars russes en Tchétchénie, le 11 décembre, un diplomate occidental déclarait à Moscou que l'armada 
déployée depuis deux semaines aux portes de la petite République, de facto indépendante 
depuis trois ans, ne signifiait pas que Moscou " aura forcément recours à l'option militaire 
" pour la réduire. Les premiers largages de bombes sur Grozny étaient ensuite qualifiés, 
dans les mêmes milieux diplomatiques, de " psychologiques ". Deux mois plus tard, on peut 
mesurer l'étendue d'une telle erreur d'appréciation : Grozny, qui comptait 400 000 
habitants, offre le spectacle d'une ville totalement dévastée, et la majorité des Tchétchènes 
(estimés à un million de personnes), devenus des " personnes déplacées " n'ayant plus 
grand-chose à perdre, nourrissent une volonté de vengeance qui grossit les rangs des 
résistants.</TEXT>
<TEXT>
  Les pertes de l'armée russe sont supérieures, proportionnellement, à celles subies durant 
la guerre d'Afghanistan : en deux mois, son opération a fait, au moins, dix mille morts 
(certains disent trois fois plus), dont près de la moitié dans ses propres rangs. La Russie, 
obligée de renoncer à ses " plans de stabilisation " économique et alliant plus que jamais 
autoritarisme et chaos, " est devenue le plus gros problème qui se pose au monde ", selon 
son délégué aux droits de l'homme, Sergueï Kovalev. Lequel est devenu dans son pays 
l'objet d'une campagne de dénigrement au relent tout soviétique. Pourtant, les hommes du 
Kremlin, Boris Eltsine en tête, trouvent encore des oreilles complaisantes en Occident 
pour croire que la " crise tchétchène " va se résorber en un petit conflit local, comme il y 
en a tant de par le monde.</TEXT>
<TEXT>
  C'est faire la même erreur qu'il y a deux mois, en ignorant la spécificité du peuple 
tchétchène et de son histoire. C'est également ignorer la capacité du Kremlin à élaborer, a 
posteriori, des justifications plus ou moins crédibles aux erreurs commises. C'est ainsi que 
l'état-major de l'armée russe évacue le problème des combats sur le terrain avec la même 
légèreté dont il a fait preuve, il y a deux mois, lorsqu'il annoncait la " chute imminente " de 
Grozny. Quand à la prise annoncée de Chali, Goudermes et des autres bases tchétchènes 
dans les montagnes, elle tendrait à montrer que l'état-major moscovite est décidé à 
poursuivre la tactique de la terre brûlée jusqu'à anéantissement de l'adversaire.</TEXT>
<TEXT>
  Un responsable du CICR, qui s'est rendu cette semaine en Tchétchénie, s'est déclaré 
alarmé par l'exode, prévisible dans ces circonstances, des familles réfugiées actuellement 
dans les villages du sud : non seulement elles fuiraient une telle extension des combats, 
mais aussi la faim et les maladies. Les premiers nouveaux refuges possibles sont les 
Républiques voisines de l'Ingouchie et du Daghestan. Or un des motifs favoris de 
satisfaction de Moscou, outre " l'absence de soutien international aux indépendantistes 
tchétchènes ", est que ni le Daghestan ni l'Ingouchie n'ont rejoint, comme les Russes l'ont 
craint au départ, la résistance active des Tchétchènes. Mais la situation peut changer dans 
ces deux Républiques, déjà saturées de réfugiés, dès lors que l'armée russe sera amenée à 
y élargir son rayon d'action, en réponse à la " deuxième étape " de la guerre promise par 
le président Doudaev : celle de l'" offensive de printemps " que les Tchétchènes entendent 
mener à partir de leurs bases de montagnes, non seulement en Tchétchénie, mais " dans 
toute la Russie ". Ces menaces d'actions terroristes sont prises au sérieux par toute 
personne consciente du traumatisme infligé une nouvelle fois à ce peuple.</TEXT>
<TEXT>
 Car la " spécificité " de ce peuple tient, justement, au fait qu'il a survécu, au siècle 
dernier, à l'occupation par une armée tsariste dont le nombre (un demi-million dans tout le 
Caucase) était au moins égal, en Tchétchénie, à celui de toute la population. N'ayant 
ensuite jamais renoncé à combattre pour sa liberté, il fut déporté en totalité sous Staline, 
avec d'autre peuples " punis ", n'empêchant toutefois pas la résistance de groupes 
tchétchènes ayant échappé à la déportation. Enfin, l'adhésion d'une grande majorité des 
Tchétchènes à une partie au moins des traditions mystico-guerrières locales du soufisme 
explique pourquoi il faut les croire quand ils disent qu'ils veulent " vivre libres ou mourir ". 
Si on ne leur en donne pas l'occasion, la tentation du terrorisme est inévitable, au moins au 
niveau individuel pour certains.</TEXT>
<TEXT>
 Le Kremlin l'a, d'ailleurs, cyniquement prévu. Un de ses analystes expliquait, il y a un 
mois au Monde, que l'opinion russe, encore hostile à la guerre, se retournera contre les 
Tchétchènes dès que ceux-ci passeront à ce stade de la lutte. De nouvelles instructions ont 
été données cette semaine pour assurer une suveillance vidéo du métro moscovite, où la 
psychose des colis piégés est entretenue depuis deux mois.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand les Tchétchènes s'attaqueront à la Russie, ce ne sera pas dans le métro, mais 
contre des objectifs militaires ", affirme le président de l'Institut russe d'ethnologie, 
Sergueï Arutiunov. Mais ce dernier voit d'autres dangers possibles que le terrorisme. Et 
notamment que l'armée russe, qui a déjà utilisé en Tchétchénie des armes interdites par les 
conventions de Genève, telles que les bombes à fragmentation et à aiguilles, n'ait recours 
dans les montagnes, " comme Saddam Hussein contre les Kurdes ", à des armes 
chimiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA SEULE LEÇON</TEXT>
<TEXT>
 Malgré ce tableau déjà désastreux et des perspectives plus sombres encore, Boris Eltsine 
semble incapable de faire autre chose que de signer et persister. S'il reconnaît des " 
erreurs ", c'est par exemple celle de n'avoir pas assez bien préparé l'opinion par une 
dénonciation préalable des turpitudes du " régime de Doudaev ". La seule leçon qu'on 
semble tirer au Kremlin de cette " crise tchétchène " est qu'une réforme militaire est 
désormais inévitable. Mais les éléments concrets de cette réforme qui ont filtré jusqu'à 
présent sont dérisoires. Il s'agit, d'une part, de supprimer des sursis étudiants et de faire 
passer le service militaire à deux ou trois ans, pour les jeunes à partir de vingt et un ans. 
L'envoi de recrues de dix-huit ans dans l'enfer de Grozny a indigné l'opinion. Mais le 
manque de conscrits handicape l'armée, et l'incorporation du printemps prochain risque de 
tourner au désastre total.</TEXT>
<TEXT>
  Autres " réformes " prévues : renoncer à la conversion au civil des entreprises militaires, 
ce qui est pratiquement acquis, et faire passer l'état-major sous autorité directe du Kremlin 
en le dissociant du ministère de la défense. Ce qui permettrait éventuellement de remercier 
en douceur Pavel Gratchev, mais ne règle pas la question de savoir qui acceptera la charge 
de diriger l'état-major sous les ordres directs du chef de la garde présidentielle, le tout-
puissant général Alexandre Korjakov, fort craint mais peu apprécié des militaires.</TEXT>
<TEXT>
  L'échéance des décisions approche : le 16 février, Boris Eltsine doit faire son rapport 
annuel devant les deux Chambres, à la veille d'une conférence nationale sur les lancinants 
problèmes des relations entre Moscou et les régions. Mais, alors que la communauté 
diplomatique à Moscou s'attache à souligner les promesses d'un " maintien du cap des 
réformes " que doit faire Boris Eltsine dans son rapport, le seul signe tangible d'une 
rupture de sa fuite en avant actuelle le limogeage de Pavel Gratchev, que prédit la presse 
depuis un mois est tout sauf certain : ce dernier a annoncé, jeudi, qu'il présiderait lui-
même, le 14 février, une conférence de son ministère, de l'état-major et des commandants 
militaires des régions pour tirer les conclusions de la crise tchétchène...</TEXT>
</DOC>
