<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001208-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001208-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>332069</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>POSTE,RESISTANCE 1940 45</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>Philatélie&gt; Hommage aux maquis</TITLE>
<TEXT>La Poste mettra en vente générale, lundi 11 avril, un timbre à 2,80 F 1944-1994, hommage aux maquis.</TEXT>
<TEXT>
 Il fait référence aux célèbres maquis des Glières ("le Monde-Temps 
libre" du 26 mars), du Vercors et également à ceux du Mont-Mouchet 
(timbre en 1969), du Jura, de Bretagne. Il rejoint les nombreux 
timbres déjà émis sur les thèmes de la Résistance et de la Libération 
en attendant ceux prévus en juin sur le débarquement de Normandie et 
la libération du territoire.</TEXT>
<TEXT>
 Le timbre, au format horizontal 36,85 '/148' 22mm, dessiné par René 
Dessirier, gravé par Raymond Coatantiec, est imprimé en taille-douce 
en feuilles de cinquante.</TEXT>
<TEXT>
  Vente anticipée les 9 et 10 avril, en Haute-Savoie: à Thônes, au 
bureau de poste "premier jour", Salle des fêtes, place Avet ; au 
Petit-Bornand-les-Glières, au bureau de poste temporaire doté d'un 
timbre à date sans mention "premier jour", ouvert au foyer rural ; à 
Thorens-Glières, au bureau de poste temporaire doté d'un timbre à 
date sans mention "premier jour", ouvert à la mairie.</TEXT>
<TEXT>
  Souvenirs philatéliques: jeu de trois cartes "premier jour", 45 F 
plus port, encart 35 F plus port (AVT Henri-Videlaine, La Vacherie, 
74230 Thônes). </TEXT>
<TEXT>
 En filigrane </TEXT>
<TEXT>
  Pseudo-entier bateau "La Poste". _ La Poste a récemment offert à 
tous ses nouveaux réservataires des bureaux de poste un pseudo-entier 
postal sur carte postale représentant au recto le bateau La Poste, le 
verso restant vierge de toute illustration, oblitéré du 25 septembre 
1993 à Cherbourg.</TEXT>
<TEXT>
  Grosses cotes en Suisse. _ Grosses cotes atteintes les 18 et 19 
février lors de la vente aux enchères Harmers, à Lugano (Suisse): 5,7 
millions de francs suisses au total dont plus de 1,8 million pour 
quarante-deux lots de Saint-Marin du XIXe siècle et de très bons prix 
pour la seconde partie des collections Liphschutz, le président 
d'honneur de l'Académie de philatélie: 368 000 francs suisses pour 
une bande-adresse d'un colis enveloppé dans un journal chinois 
portant deux timbres russes de 7 kopecks oblitérés d'un cachet unique 
"Oulankom en Mongolie 23-5-17" et étiquette de recommandation. 
Oulankom? Petit village au croisement de deux routes où l'intendance 
russe, à partir de 1916, achetait des chevaux pour l'armée, 
justifiant l'ouverture d'un bureau de poste temporaire.</TEXT>
<TEXT>
  "Le Monde des philatélistes" d'avril. _ Le Monde des philatélistes 
d'avril conduit ses lecteurs dans le monde étrange de l'erreur, qui 
donne souvent une plus-value à la pièce qu'elle affecte. Le mois sera 
marqué par deux manifestations pour la jeunesse, à Toul les 16 et 17 
avril et à Grenoble, du 22 au 24 avril. L'occasion, pour le Monde des 
philatélistes, de se pencher sur l'histoire des marques postales de 
Toul et sur la production cartophile de l'Isère (le Monde des 
philatélistes, 80 p., en vente en kiosques, 25 F). 
</TEXT>
</DOC>
