<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035287</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035287</DOCID>
<ACCOUNT>413948</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/9999</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950926-2-025-01</NUM1>
<NAMES>CEE,KOHL HELMUT,WAIGEL THEO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Le dollar se reprenait légèrement lundi en début de journée après des interventions de la Banque du Japon. Les incertitudes sur la monnaie unique  pertubent les devises européennes. Les opérateurs attendent des autorités monétaires un message rassurant</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYE1>MARCHE DES CHANGES</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE TITRE DU GRAPHIQUE : VIOLENTE RECHUTE : LE DOLLAR EN MARKS :LE 25 SEPTEMBRE 1995, ET LES CRITERES DE CONVERGENCE</LEAD1>
<TITLE>Les tensions persistent sur les marchés financiers internationaux</TITLE>
<TEXT> LA NERVOSITÉ et les tensions persistaient, lundi matin 25 septembre, sur les marchés financiers internationaux. Le dollar s'inscrivait tout d'abord en 
baisse par rapport à ses cours de clôture de vendredi, à New York (1,4245 mark, 100,20 
yens et 4,9033 francs) et passait sous la barre des 1,42 mark et 100 yens. Puis il se 
reprenait, notamment à la suite d'interventions de la Banque du Japon, autour de 1,4250 
mark, 99,92 yens et 4,94 francs. Mais la faiblesse persistante du billet vert pesait sur les 
devises européennes réputées les plus faibles, le mark ayant retrouvé depuis quelques 
jours son statut de valeur refuge. Le franc s'inscrivait à 3,4720 francs pour un 
deutschemark avant de se redresser, lui aussi, à 3,4650. La lire italienne cotait pour sa 
part 1 135 lires pour un mark.</TEXT>
<TEXT>
  Après la baisse spectaculaire du dollar observée à la fin de la semaine précédente le billet 
vert avait cédé en deux jours près de 5 % de sa valeur face au deutschemark et face au 
yen , les opérateurs attendaient des réponses rapides et claires des autorités. Celles-là 
n'ont pas encore été données.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands pays industrialisés n'ont pas jugé bon de publier un communiqué commun pour 
réaffirmer leur engagement à faire remonter le billet vert. La Maison Blanche s'est 
contentée, par la voix de son secrétaire d'Etat au Trésor, de rappeler son attachement à un 
dollar fort. L'absence d'interventions concertées des grandes banques centrales, lundi 
matin, conduisait également les cambistes à s'interroger sur la réalité de la coopération 
monétaire internationale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTERVENTIONS MASSIVES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 De nombreux économistes soulignent que la progression du billet vert observée depuis cet 
été résultait moins des forces de marchés proprement dites que des interventions répétées 
et massives de la Banque du Japon. Les analystes notaient également le paradoxe et la 
fragilité d'une situation dans laquelle c'est le pays dont la monnaie s'apprécie, le Japon, qui 
montre plus de détermination à agir. Vendredi 22 septembre, afin d'enrayer la chute du 
dollar, la Banque du Japon serait d'ailleurs intervenue pour un montant sans précédent de 
5 milliards de dollars. L'expérience montre toutefois que des interventions ne peuvent à 
elles seules, sur le long terme, renverser une tendance si l'environnement économique ne 
change pas.</TEXT>
<TEXT>
  De la même façon, le sommet européen de Majorque n'a pas permis de rassurer 
pleinement les opérateurs sur la construction de l'Union économique et monétaire. Les 
propos apaisants tenus samedi matin par le chancelier Kohl " La position allemande est de 
n'exclure personne " ont été largement compensés par les déclarations contradictoires de 
plusieurs responsables économiques et monétaires allemands et celles du premier ministre 
français. Dans un entretien accordé au quotidien Les Echos, Alain Juppé a estimé que, " si 
on ne veut pas faire l'Union monétaire, il n'y a qu'à durcir le ton ".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 ENTRE DEUX MAUX</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le ministre allemand des finances, Theo Waigel, qui avait mercredi provoqué 
un tollé en excluant que l'Italie puisse accéder à la monnaie unique dès le 1er janvier 1999, 
a confirmé sa position. " Il est évident, et le chancelier est d'accord, que la monnaie unique 
européenne doit être aussi forte que le mark. Nous ne voulons pas d'une devise faible ni 
d'une devise inflationniste ", a-t-il affirmé dans un entretien au quotidien allemand Bild. 
Martin Schmidhuber, membre du conseil de la Bundesbank, s'est montré plus précis 
encore. " Il faut reconnaître que nous pourrions être contraints de choisir entre deux maux. 
Soit nous devrons abandonner une interprétation rigide du traité de Maastricht, soit 
retarder la date de lancement de l'UEM ", a-t-il expliqué lors d'un forum économique à 
Costermano (Italie).</TEXT>
<TEXT>
  Ces interrogations des responsables allemands sont de nature à déstabiliser 
profondément et durablement le marché des changes européens. En l'absence de création 
d'une monnaie unique, les investisseurs veulent détenir dans leurs portefeuilles des titres 
libellés dans la meilleure monnaie possible, c'est-à-dire le deutschemark.</TEXT>
<TEXT>
  L'accès de faiblesse du franc met la Banque de France dans une situation très délicate. 
Alors qu'elle s'apprêtait à saluer les efforts de rigueur budgétaire du gouvernement par un 
assouplissement de sa politique monétaire, elle a jugé que le recul du franc l'en empêchait. 
Certains analystes reprochent à l'institut d'émission sa timidité et estiment qu'il aurait dû 
baisser ses taux malgré la légère dépréciation du franc. Ils redoutent même un 
durcissement de la politique monétaire dans le cas où la baisse du franc s'amplifierait.</TEXT>
</DOC>
