<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003433-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003433-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334482</ACCOUNT>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04271851</FAB>
<SUBJECTS>ACTIVITE DE SERVICE,TELEMATIQUE;HISTORIQUE;GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,INSTANCE,CESSATION,BILAN,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>FOURNIER JACQUES,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>222</PAGE>
<LEAD1>BILAN 1988/1994</LEAD1>
<TITLE>Le départ du président de la SNCF&gt; L'ombre de Socrate sur le bilan de Jacques Fournier</TITLE>
<TEXT>Socialiste convaincu, proche du président de la République, ancien secrétaire général de l'Elysée, Jacques Fournier arrive en août 1988 
à la direction de la SNCF, des idées plein la tête en dépit du climat 
lourd qui règne dans l'entreprise. Quatrième président en quatre ans, 
il succède à Philippe Rouvillois, " démissionnaire " à la suite des 
accidents de la gare de Lyon et de l'Est. André Chadeau a subi le 
même sort après ceux de l'été 1985. L'entreprise publique a connu, 
fin 1986, l'un des plus longs conflits de son histoire sur la réforme 
de la grille de rémunérations, révélateur d'un malaise profond au 
sein du monde cheminot.</TEXT>
<TEXT>
  M. Fournier doit rétablir le dialogue dans une entreprise divisée, 
prendre des mesures sur la sécurité, après les catastrophes de 1985 
(Flaujas et Argenton-sur-Creuse) et de l'été 1988, sans perdre de vue 
le redressement financier. Le contrat de plan entre l'Etat et la SNCF 
prévoit le retour à l'équilibre en 1989. Enarque dans le bastion des 
X, il doit transformer la citadelle polytechnicienne en véritable 
entreprise. L'ancien président de Gaz de France n'est pas dépourvu 
d'atouts.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les premiers temps, les objectifs financiers sont tenus. En 
1989, la SNCF dégage un léger excédent après plusieurs années de 
pertes. Inquiet de la montée de l'endettement, M. Fournier obtient 
grâce au contrat de Plan 1990-1994, un beau cadeau du gouvernement 
avec la suppression progressive de 38 milliards de francs de dettes. 
La direction ne lésine pas sur les crédits pour faire passer la 
réforme de la grille salariale en affectant 2,5 milliards de francs à 
ce reclassement. Les augmentations salariales aident à faire passer 
les mesures : le salaire brut moyen annuel progresse de 6 % en 1989, 
5,69 % en 1990, 5,38 % en 1991 et 6,22 % en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Le climat commence à changer au moment de la guerre du Golfe. En 
1991, la SNCF évite de justesse le déficit grâce à quelques cessions 
d'actifs mais la situation va se dégrader. La direction élabore un 
plan d'économies au printemps 1991. A la fin de l'année, le budget 
est placé sous le signe de la rigueur : la réduction des effectifs, 
la fermeture des gares de marchandises, la suppression des trains les 
moins fréquentés sont accentuées.</TEXT>
<TEXT>
  L'année de la rupture </TEXT>
<TEXT>
  En 1992, la crise éclate. La SNCF affiche un déficit de près de 3 
milliards de francs. Les relations avec les élus locaux se gâtent. 
Les associations ne supportent pas qu'on porte atteinte aux 
transports régionaux. Ecartelée entre ses missions de service public 
et ses obligations de rentabilité, la SNCF a adopté une stratégie de 
repli qu'elle parvient difficilement à faire admettre aux 
collectivités territoriales, aux usagers mais aussi à son personnel. 
En 1993, le divorce est consommé. C'est l'année de la rupture. Le 
lancement d'un nouveau système de réservation baptisé SOCRATE, au 
printemps, s'opère dans des conditions catastrophiques.</TEXT>
<TEXT>
  Achetée à grands frais à American Airlines, l'innovation est un 
fiasco. A l'inverse de l'effet recherché, les files d'attente 
s'allongent aux guichets. Le système met en évidence les défauts de 
la politique commerciale de la SNCF. Technicienne, obsédée par la 
concurrence de l'avion, l'entreprise a oublié ses voyageurs. Au 
mépris du client, elle a imposé un produit nouveau sans pédagogie ni 
préparation. Le ratage fait émerger les frustrations du public mais 
aussi des cheminots, qui ne supportent pas le gel des salaires en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure des bilans, les effets conjugués de SOCRATE et de la 
récession sont ravageurs : 7,7 milliards de déficit, près de 8 % de 
voyageurs en moins en 1993. Il faut du temps pour effacer dans les 
esprits des voyageurs les désagréments informatiques. Le changement 
de tête à la direction grandes lignes et la concertation avec les 
associations donnent un nouveau départ aux relations entre la SNCF et 
ses clients. Mais le virage commercial, fondé sur des tarifs plus 
attractifs, ne produira pas son plein effet avant 1995.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, M. Fournier prévoit un déficit de 7,2 milliards de francs, 
imputable essentiellement aux infrastructures. La réalisation à 
marche forcée d'un réseau TGV a creusé l'endettement de l'entreprise 
publique, qui devrait atteindre 155,5 milliards de francs à la fin de 
1994. Fleuron de l'entreprise, le train à grande vitesse s'est 
développé aux dépens du reste du réseau (grandes lignes, transport 
régional, marchandises).</TEXT>
<TEXT>
  La présidence de Jacques Fournier aura été marquée par 
l'inauguration du TGV-Atlantique, du TGV Nord-Europe et, pour son 
dernier jour, de l'Eurostar entre Paris et Londres. Depuis dix-huit 
mois, M. Fournier plaidait pour une plus grande contribution de 
l'Etat aux dépenses d'infrastructures, aux grandes lignes 
déficitaires ainsi qu'en faveur d'une concurrence plus équilibrée 
entre le transport de marchandises par route et par fer. Il a refusé 
en avril l'inscription au conseil d'administration de l'examen du 
projet de TGV Est, faute de bouclage des financements. Son successeur 
pourrait bénéficier d'une aide supplémentaire des pouvoirs publics 
pour ce projet et d'un coup de pouce dans le domaine du transport 
combiné.</TEXT>
<TEXT>
  Le chantier de la modernisation</TEXT>
<TEXT>
  Un grand chantier reste en plan : celui de la modernisation de 
l'entreprise. La réforme régionale, chère au président de la SNCF, 
s'est heurtée au malaise des cadres et à l'opposition du 
gouvernement, inquiet des risques de conflit après Air France. Elle 
vise à créer des régions SNCF plus grandes et plus autonomes, ce qui 
implique un remaniement des états-majors régionaux. Jugée " pas mûre 
politiquement, ni socialement, ni techniquement ", cette réforme 
végète au stade d'expériences-pilotes, en attendant d'être reprise ou 
abandonnée par le futur président de la SNCF.</TEXT>
<TEXT>
  L'introspection menée à travers le GARP (Groupe d'animation et de 
réflexion préalable) sur son deuxième plan d'entreprise aura surtout 
fait émerger les frustrations accumulées par les cheminots. Le 
malaise persiste dans l'entreprise, même si M. Fournier n'a pas une 
mauvaise image auprès des syndicats. " Avec lui, on a le sentiment 
d'avoir un véritable patron. C'est quelqu'un qui n'a pas le petit 
doigt sur la couture du pantalon et qui a su faire valoir l'intérêt 
de l'entreprise ", note un responsable syndical. Sa déposition, à sa 
demande, à la barre des témoins durant le procès de la gare de Lyon 
en octobre 1992, sera appréciée à l'intérieur de la maison.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le président de la SNCF a voulu tout faire, trop faire. En se 
mettant sur le devant de la scène, il endosse un bilan sombre. " 
Jacques Fournier a su s'imposer assez rapidement, note un haut 
fonctionnaire. Mais sa direction générale, qui a surtout fonctionné 
comme un cabinet, manquait de prise directe sur l'entreprise. "</TEXT>
<TEXT>
  Lors de son dernier conseil d'administration, le président a prôné 
" une nouvelle donne pour le chemin de fer en France ". Sans 
respiration financière, la SNCF sera condamnée à gérer son déclin. M. 
Fournier peut faire valoir que l'environnement économique et les 
blocages internes à l'entreprise l'ont singulièrement desservi. Au 
total, le bilan de cet homme _ qui aura, en plusieurs occasions, fait 
preuve de courage et d'indépendance _ restera sans doute marqué par 
le symbole malheureux de SOCRATE. &lt;
</TEXT>
</DOC>
