<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016322</DOCID>
<ACCOUNT>388964</ACCOUNT>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1534</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950426-31</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,PETAIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>(26 AVRIL 1945.)</LEAD1>
<TITLE>Le retour&gt; de Pétain&gt;</TITLE>
<TEXT>LE PASSAGE en Suisse du maréchal Pétain et son intention de se mettre à la disposition de la justice française  passionnent déjà l'opinion. Il ne s'agit 
certes que de juger un homme, mais un homme sur lequel pèsent les responsabilités les 
plus  écrasantes : toute la lugubre histoire de ces dernières années, le puissant appui, 
conscient ou inconscient, dont, dès avant la guerre, a bénéficié la cinquième colonne, la 
démoralisation du  pays, l'armistice de capitulation, le renversement de la République et  
l'instauration d'une dictature abritée sous le masque dérisoire d'une révolution nationale, la 
soumission à l'occupant, l'appui officiel donné par la police et l'administration à la d 
éportation des travailleurs, la persécution des juifs, la lutte contre les  patriotes, l'appel aux 
postes les plus importants de l'Etat des agents les plus misérables de l'ennemi, les Brinon, 
les Marion, les Philippe Henriot, les Darnand, l'ordre donné aux  troupes de s'opposer  par 
les armes à la libération de notre empire par nos alliés et nos  soldats de la France libre, 
Dakar, la Syrie, l'Afrique du Nord, et en même temps l'acceptation passive de toutes les 
violations de l'armistice par l'ennemi, l'occupa tion de la zone " libre ", le désarmement de 
ce qui subsistait de l'armée française, l'attaque de  la flotte à Toulon.</TEXT>
<TEXT>
 Ces fautes et ces trahisons doivent être jugées, elles ont commencé à l'être, et il n'eût pas 
été possible  que celui qui disposait de l 'autorité suprême et qui a revendiqué, devant 
l'Histoire, toutes les responsabilités de ses décisions fût seul laissé hors de cause. Mais 
certains persistent à penser que le  maréchal Pétain a, dans des conditions difficiles, tout 
sacrifié  et jusqu'à son  propre honneur  pour réduire les épreuves du pays, et son retour 
volontaire ne manquera pas d'être invoqué en faveur d'une telle interprétation. La justice 
de la France est saisie ;  c'est à elle de se prononcer.</TEXT>
<TEXT>
 (26 avril 1945.) 
</TEXT>
</DOC>
