<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000919-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000919-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331769</ACCOUNT>
<CHA1>Bertrand Delanoë, président du groupe socialiste au Conseil de Paris, et plusieurs membres de sa formation ont rendu publiques, mercredi 6 avril, leurs réflexions sur la politique des déplacements dans la capitale. Mais avant d'établir un programme complet, ils organisent ce mois-ci une consultation populaire.</CHA1>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04071654</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL DE PARIS,REFERENDUM LOCAL,ELECTION MUNICIPALE,1995,PARIS,CIRCULATION,STATIONNEMENT,TRANSPORT URBAIN</SUBJECTS>
<NAMES>DELANOE BERNARD,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt;Les grandes Manoeuvres pour les élections municipales de 1995&gt; Les socialistes parisiens lancent une consultation sur la        circulation et le stationnement dans la capitale</TITLE>
<TEXT>Les Parisiens vont pouvoir exprimer directement leur opinion sur un certain nombre de problèmes touchant à la circulation et au 
stationnement. Il leur suffira de répondre par oui ou par non aux 
sept questions figurant sur un bulletin qui sera distribué à cent 
mille exemplaires d'ici au 8 mai. Elles portent sur l'opportunité de 
continuer à réaliser des aménagements facilitant la circulation 
automobile, sur d'éventuelles restrictions au trafic et au 
stationnement, sur les couloirs de bus et sur l'affectation 
dominicale de certaines voies aux piétons. Ce référendum original est 
dû à l'initiative des élus socialistes de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie de ce groupe politique très minoritaire, puisqu'il ne 
dispose plus dans la capitale que d'un député, d'un sénateur et de 
dix-sept conseillers, consiste à revenir à la base pour se mettre à 
l'écoute des citoyens. Il s'agit, sur tous les sujets touchant à la 
vie quotidienne, d'enregistrer la demande sociale, puis de la 
traduire en propositions politiques dans la perspective des élections 
municipales de 1995. Cela passe par des réunions de quartier, le 
rapprochement avec les associations et, le cas échéant, par des 
consultations en forme de référendum.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres modes de déplacement</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, pour élaborer une doctrine à la fois cohérente et répondant 
aux souhaits de la population dans le domaine fort complexe de la 
circulation, les socialistes ont commencé par consulter un certain 
nombre d'associations qui militent depuis longtemps pour " une autre 
politique ". Puis ils lancent leur questionnaire. Les réponses seront 
collationnées et analysées avant l'été. " Cette procédure n'a pas de 
prétention scientifique, a expliqué Jean-Marie Le Guen, secrétaire de 
la fédération de Paris. Mais elle nous donnera des indications, des 
thèmes de travail. " Le groupe formulera des propositions qui seront 
alors incluses dans le programme électoral.</TEXT>
<TEXT>
  Mais déjà les élus de l'opposition socialiste avancent sur des 
pistes qui laissent deviner leurs options finales. Ils estiment que 
la saturation automobile actuelle est intenable en raison des 
dommages qu'elle cause. Et d'énumérer le bruit, la pollution de 
l'air, le temps perdu, l'envahissement de l'espace public, les 
accidents, l'exclusion de tous les sans-voiture et le poids des 
dépenses d'infrastructures sur le budget municipal.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut donc, pensent-ils, favoriser les autres modes de 
déplacement : le métro, en l'humanisant, c'est-à-dire en remettant du 
personnel sur les quais et dans les couloirs ; le bus, en redessinant 
le réseau des lignes et en multipliant les couloirs réservés, le vélo 
; grâce à des parkings et à un système de location ; la marche, par 
la reconquête des espaces publics, notamment en fin de semaine. Ces 
actions positives devraient précéder et donc rendre plus supportables 
les nouvelles contraintes imposées à l'usage de l'automobile : 
vitesse limitée à 30 kilomètres à l'heure dans de nombreux quartiers, 
stationnement plus cher et plus limité pour les non-résidents dans 
les quartiers d'affaires et de tourisme, annulation d'aménagements 
coûteux, comme le pont Charles-de-Gaulle, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair que la plupart de ces hypothèses de travail ne sont 
pas celles de la majorité municipale et qu'elles esquissent une 
alternative globale plus proche des écologistes que de l'UDF et du 
RPR. Les socialistes ont admis qu'un rapprochement était possible sur 
ce point avec les Verts et que de toute façon eux-mêmes allaient 
prendre des initiatives sur tous les grands thèmes préoccupant les 
Parisiens.</TEXT>
<TEXT>
  Avec plus d'un an d'avance, les grandes manoeuvres pour les 
élections municipales de 1995 ont commencé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
