<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046507</DOCID>
<ACCOUNT>428116</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LYO/12951006</FAB>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951216-2-S15-01</NUM1>
<NAMES>LYON,PIANO RENZO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BOST BERNADETTE</AUTHOR>
<SIP1>BERNADETTE BOST</SIP1>
<SOT1>Le Musée d'art contemporain quitte le Palais Saint-Pierre pour un bâtiment au coeur de la Cité internationale</SOT1>
<SU21>ARCHITECTURE</SU21>
<SYF1>MUSEE,ART CONTEMPORAIN,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES POUR LA 3E BIENNALE D'ART CONTEMPORAIN CONSACREE A L'IMAGE MOBILE</LEAD1>
<TITLE>Un musée neuf signé Piano</TITLE>
<TEXT> SELON qu'on l'aborde côté parc ou côté Rhône, le Musée d'art contemporain de Lyon présente une image " austère " ou " ludique ". L'architecte, Renzo 
Piano, a décidé de ce double visage en conservant la façade d'un des bâtiments de l'ancien 
palais de la Foire : tout ce qui reste, en fait, de cette vaste construction fonctionnelle des 
années 30, démolie pour faire place à une Cité internationale digne du troisième 
millénaire.</TEXT>
<TEXT>
  Dessiner un bâtiment à partir d'un élément préexistant était une gageure, mais les 
Lyonnais apprécient la conservation de cette trace du passé, orientée vers le parc de la 
Tête-d'or ; trace plutôt belle, au demeurant, par sa géométrie rigoureuse et le rythme 
harmonieux d'une suite d'arcatures en plein cintre. Renzo Piano lui a opposé, côté Rhône, 
une façade contemporaine rectangulaire, aveugle et revêtue de terre cuite dans sa partie 
haute, ouverte sur une rue piétonne par des parois de verre dans sa moitié inférieure. Le 
bâtiment biface n'a donc rien d'une forteresse : on peut le traverser de part en part, en 
empruntant une " traboule " lyonnaise d'un nouveau style, et il reliera bientôt (en 1997) le 
poumon vert de Lyon à un complexe de quatorze salles de cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  Le site de 84 000 mètres carrés de la Cité internationale, actuellement en cours de 
construction, s'inscrit entre les courbes du fleuve et du parc, formant un croissant qui 
apparaissait jusqu'ici comme une barrière entre l'eau et les arbres, et qui devient passage 
d'un espace à l'autre, lieu d'un dialogue entre l'architecture et la nature.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'automobiliste qui emprunte la nouvelle artère le long du Rhône, l'élément le plus 
spectaculaire du programme urbain (lui aussi signé Piano) dans sa partie réalisée n'est pas 
le musée mais la double rangée de bâtiments achevés du " pôle d'activités multiples ". 
Spectaculaire par l'effet d'arche brisée des toitures asymétriques autant que par l'alliance 
du verre et du revêtement de terre cuite, un matériau rarement utilisé à Lyon, que l'on 
retrouve au musée. Celui-ci ne se découvre qu'après coup, probablement parce que Renzo 
Piano a subordonné son geste architectural au respect des fonctions muséales.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir attaché sa signature au Centre Pompidou et au Musée de la collection De 
Menil, à Houston (Texas), Renzo Piano a opté, à Lyon, pour un relatif effacement, 
renonçant même à son rêve initial de transparence. Un compromis intéressant a été trouvé 
entre ce rêve et la demande de Thierry Raspail et son équipe : les responsables du musée 
voulaient surtout des cimaises, aussi bien des murs fixes que des dispositifs permettant de 
monter des cloisons éphémères adaptées à chaque scénario de monstration ou production 
in situ. Ils ont obtenu de l'architecte des espaces d'exposition très flexibles, adaptables aux 
installations monumentales comme aux pièces requérant une approche intimiste. Les 
parcours les plus divers entre les oeuvres, éclairées artificiellement ou naturellement (par 
un toit-verrière) pourront être imaginés. Les instruments de cette mobilité sont invisibles : 
toute la machinerie est dissimulée dans les plafonds.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau musée n'est pas immense : il ne comporte que 2 600 mètres carrés de surface 
d'exposition, répartis sur trois étages une incitation à faire tourner les oeuvres et donc à 
expérimenter de nouveaux points de vue sur la collection pour un total de 6 200 mètres 
carrés. Y trouvent place une salle de conférences, des ateliers pour enfants, un café, une 
salle de documentation, une boutique : tout ce qui manquait dans l'aile du Palais Saint-
Pierre précédemment occupée. En prime, le bâtiment est doté d'un mur d'images en façade, 
du côté des cinémas, qui sera connecté en 1996 à la station de métro de Vaise, important 
noeud d'échanges pour les Lyonnais. On pourra suivre simultanément, en ces deux lieux, 
des programmes artistiques distribués par le musée.</TEXT>
</DOC>
