<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015685</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015685</DOCID>
<ACCOUNT>388000</ACCOUNT>
<PEOPLE>TAMARO SUSANNA</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) TRADUIT DE L'ITALIEN PAR MARGUERITE POZZOLI, PLON, 228 P., 98 F. (2) COEUR DE LARDON (L'ECOLE DES LOISIRS, 1994). (3) POUR VOIX SEULE (POL, 1993).</NOTE>
<NUM1>950421-2-R02-08</NUM1>
<NAMES>TAMARO SUSANNA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<SIP1>RAPHAELLE REROLLE</SIP1>
<SOT1>Immense succès dans la péninsule, Susanna Tamaro arrive en France. Avec un curieux bréviaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Best-seller à l'italienne</TITLE>
<TIO1>VA OU TON COEUR TE PORTE</TIO1>
<TEXT> Les voies du best-seller sont impénétrables. Longtemps, les éditeurs se sont démenés pour trouver des histoires haletantes, de l'action, du romantisme 
à pleines pages, et voilà que les goûts des lecteurs se portent sur des livres où le sexe, 
l'ambition et autres vieilleries ne se taillent plus la part du lion. Des livres où Le Petit 
Prince fait figure de référence, où une morale sans doctrine se bâtit au petit bonheur, où 
une fin de siècle apeurée peut trouver de quoi calmer ses angoisses à bon compte. 
L'envolée de L'Alchimiste, livre de Paulo Coelho paru chez Anne Carrière en 1994, est 
assez significative de cette ébauche de nouvelle tendance. Un petit roman frôlant de son 
aile floue les contours d'une vague sagesse et d'une pseudo-philosophie a remporté un 
succès considérable non seulement en France, mais aussi dans plusieurs autres pays.</TEXT>
<TEXT>
 Tout récemment, les éditions Plon ont à leur tour mis en librairie un ouvrage où la " 
sagesse ", le bon sens et la primauté des sentiments font la preuve de leur efficacité. Va où 
ton coeur te porte, de l'Italienne Susanna Tamaro (1), s'est vendu à plus d'un million 
d'exemplaires de l'autre côté des Alpes avant de réussir à se frayer un chemin en tête des 
hit-parades allemands. Venue soutenir la promotion de son roman à Paris, l'auteur est une 
femme de trente-huit ans qui vit sur une colline d'Ombrie, " dans une maison avec un grand 
potager ". Faussement frêle, bâtie comme un jeune garçon plein de charme, elle a les traits 
délicats, le regard clair et une voix assourdie. Cette petite-nièce d'Italo Svevo n'avait 
jamais songé à écrire avant l'âge de vingt ans : " Je voyais ça comme une faute de goût, 
dans la mesure où il y avait déjà un écrivain dans la famille ", explique-t-elle, non sans 
humour.</TEXT>
<TEXT>
 Puis lui sont venus quelques romans, des livres pour enfants (2) et des nouvelles, dont un 
recueil, traduit en français (3), avait été encensé par la critique lors de sa parution en 
Italie. La plupart de ses textes s'attardent sur la souffrance d'êtres incompris, isolés, 
malheureux comme elle le fut elle-même au cours de ce qu'elle appelle " une enfance 
étrange ", dans une famille désunie. " J'ai, explique-t-elle, une sensibilité particulièrement 
tournée vers la douleur. " De la douleur, il y en a à profusion dans Va où ton coeur te 
porte, suite de lettres en forme de journal intime adressées par une grand-mère de Trieste 
à sa petite-fille exilée aux États-Unis. Tout y passe, de l'éducation rigide reçue par la 
vieille femme à son mariage malheureux, de la mort d'une fille unique sévèrement 
perturbée jusqu'aux heurts avec une petite-fille plutôt déséquilibrée, des bobos d'un oiseau 
blessé aux grandes misères de la société.</TEXT>
<TEXT>
  La fatalité veille, donc, à l'ombre un peu glauque de ce que Susanna Tamaro appelle " la 
transmission du malheur entre des générations de femmes ". Et il arrive souvent que le 
malheur fasse recette, comme chacun sait. Mais la description de ces calamités ordinaires 
ne constitue pas l'essentiel du livre, son " message " si l'on préfère. Par la bouche de cette 
peu joviale grand-mère, Susanna Tamaro fait passer une philosophie parfaitement 
#réactionnaire, à peine dissimulée derrière les voiles d'un " bon sens " à trois sous. Et c'est 
l'expression même de ces " mises au point " totalement primaires qui ont sans doute fait le 
succès du livre, de l'aveu même de Susanna Tamaro.</TEXT>
<TEXT>
  La jeune femme, bien sûr, n'utilise pas le mot " réactionnaire ". " Il m'a fallu du courage 
pour aller contre des choses qui ont été des dogmes pendant tant d'années ", observe-t-elle 
seulement. Du courage pour dénigrer, pêle-mêle, mai 68, le féminisme, la psychanalyse, la 
libération sexuelle, dans une accumulation caricaturale où des accusations violentes sont 
parfois précédées d'une petite phrase alibi, destinée peut-être à tenir compte des quelques 
retombées positives de tel ou tel phénomène. Dans cet océan maussade, où tous les 
déboires semblent venir d'une " utilisation excessive de l'esprit ", où l'" excès de rigueur " 
est soupçonné d'" appauvrir la vie ", le coeur est porté en triomphe. A cela, l'auteur donne 
une explication stupéfiante, en préambule d'une série de développements fumeux : " 
L'esprit est moderne, alors que le coeur est ancien. " Il fallait y penser.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais de contre-point-de-vue, jamais une seule voix pour riposter à cette Cassandre. Et 
pour cause : le livre est bâti en forme de monologue où la nuance et l'argumentation 
rationnelle qui pourraient légitimer la critique ne sont pas de mise. Tout fonctionne comme 
s'il fallait caresser dans le sens du poil un public resté à la traîne de la modernité. Comme 
s'il fallait rattraper d'un seul coup des années de frustration, de désaccord muet, de 
sentiment d'infériorité. Il n'est pas jusqu'à la passivité face au fascisme qui ne soit 
excusée. Evoquant sa participation aux défilés mussoliniens considérés, tout de même, 
comme " ridicules et ennuyeux " , la grand-mère affirme ainsi avec aplomb : " Mais sache 
que mon attitude n'avait rien d'exceptionnel, au contraire. Tout le monde, dans notre ville, 
s'est comporté de la même façon. " Les lecteurs français seront-ils, eux aussi, sensibles à 
ce ramollissant bréviaire ? S'il s'agit, comme en Italie, de " beaucoup de gens pour qui 
c'était le premier livre de leur vie " dixit Susanna Tamaro que leur souhaiter, sinon de ne 
pas en rester là ?</TEXT>
</DOC>
