<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003273-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003273-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>353035</ACCOUNT>
<CHA1>Les premiers, successeurs des " tontons macoutes ", pourchassent les seconds, partisans clandestins du président Aristide</CHA1>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>09241752</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<LEAD1>OPERATION "SOUTENIR LA DEMOCRATIE"</LEAD1>
<TITLE>Haïti : " attachés " contre " lavalassiens "</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Solides gaillards d'ébène dans la jeune quarantaine, Roger et 
Hector n'ont pas l'air de tueurs. Ils sont doux et plutôt rieurs dans 
leur vie de tous les jours, comme tous les Haïtiens. Le premier a 
sans doute plusieurs morts sur la conscience, bien qu'il n'avoue que 
quelques " tabassages " nocturnes de partisans du président 
Jean-Bertrand Aristide, renversé par un coup d'Etat en septembre 
1991.</TEXT>
<TEXT>
  Le second confie qu'il aurait volontiers exécuté les basses 
besognes de l'armée et de la police s'il avait pu obtenir le statut 
d'" attaché première catégorie " de Roger : une carte avec 
photographie attestant son appartenance aux services de la brigade 
antigang, signée par le chef de la police de Port-au-Prince, le 
lieutenant-colonel Michel François. Avec en prime plusieurs armes, et 
un uniforme à revêtir au besoin. Bref, la garantie de l'impunité et 
d'un certain niveau de revenus dans un pays encore davantage appauvri 
par l'embargo international quasi total qui pèse sur lui depuis mai.</TEXT>
<TEXT>
  Affable avec son entourage, Roger fuit les journalistes en ces 
temps incertains. Il ne nous consent que quelques bribes entrecoupées 
du même leitmotiv en créole : " Aristide ne reviendra jamais. " Il 
avance, comme pour se rassurer, que l'accord négocié par l'ancien 
président américain Jimmy Carter ne mentionne même pas le nom du chef 
de l'Etat, exilé à Washington ; que ni les attachés ni les militaires 
n'ont été privés de leurs armes personnelles jusqu'à présent ; que 
les patrouilles policières " parallèles " entre Américains et 
Haïtiens ont commencé dans un esprit de " coopération ".</TEXT>
<TEXT>
 Roger file, d'ailleurs, en cette matinée du 23 septembre, prendre 
ses ordres au quartier général de la police, afin de savoir s'il doit 
soit participer à une manifestation anti-Aristide, soit rester dans 
son quartier sans y intervenir, comme il l'a fait depuis l'arrivée 
des Américains lundi, soit encore prendre le maquis. Sa femme et ses 
deux enfants sont déjà en lieu sûr, " à la campagne ".</TEXT>
<TEXT>
  Son voisinage, à Carrefour-Feuilles, un des quartiers des classes 
moyennes de la capitale, confirme les grandes lignes de son lourd 
passé. Arrivé à Port-au-Prince en 1985, il s'est engagé dans les " 
tontons macoutes ", la milice créée par le dictateur François 
Duvalier. Quelques mois plus tard, en février 1986, le fils de papa 
Doc, Jean-Claude, abandonnait le pouvoir vers un exil français.</TEXT>
<TEXT>
 Son successeur, le général Namphy, a dissout la milice de triste 
mémoire. Certains " macoutes " sont alors revenus à la vie civile, 
d'autres ont été intégrés dans l'armée, dont la police haïtienne est 
l'un des corps, d'autres encore sont devenus " attachés " à un chef 
d'unité, comme Roger. Il l'est resté jusqu'en septembre 1988, date à 
laquelle le régime Namphy a été renversé par un putsch. Il s'est 
ensuite évanoui dans la nature pour réapparaître en mars 1990, comme 
garde du corps de Roger Lafontant. Cet ancien chef des " macoutes " 
était revenu en Haïti neuf mois avant l'élection du Père Aristide.</TEXT>
<TEXT>
 Roger est aux côtés de ce même Lafontant lorsque celui-ci tente, par 
la force, le 6 janvier 1990, d'empêcher que le président Aristide 
prenne ses fonctions. Son " patron " en prison, l'attaché reprend du 
service à l'occasion du dernier coup d'Etat en date. On le voit 
alors, en uniforme ou en civil, à Carrefour-Feuilles, disperser des 
troupes de jeunes réunis au crépuscule, avec l'une des armes de sa 
panoplie, un pistolet mitrailleur Uzi ou un fusil automatique M-14, 
sans compter les pistolets. Nul ne sait l'usage qu'il en fit ensuite 
dans l'obscurité des nuits.</TEXT>
<TEXT>
 Vraisemblablement salarié de la police (moins de 200 francs par 
mois), Roger se vante d'avoir partagé avec des juges les rançons 
prélevées sur des personnes que lui-même avait arrêtées, soucieuses 
d'échapper à la prison. Mais il ne veut pas être assimilé aux 
zenglendos, ces attachés qui se livrent aux pires actes de 
vandalisme, et violent jusqu'aux adolescentes de douze ans. Ces 
soudards louent parfois des armes à des soldats ou à des policiers en 
mal d'argent, pour 75 francs la nuit.</TEXT>
<TEXT>
  La dernière catégorie d'attachés est comparable au simple 
indicateur de police, très faiblement rémunérés, suivant l'utilité 
des tuyaux donnés sur les voleurs qui rôdent la nuit ou sur les 
partisans potentiels du Père Aristide, les lavalassiens.</TEXT>
<TEXT>
  Hector, père de trois enfants, a refusé d'être un simple " indic ", 
ou un zenglendo, pour ne pas perdre sa " réputation d'honnête homme 
", aide-infirmier formé dans une clinique américaine privée. Mais il 
accepterait volontiers, dit-il, d'être un authentique attaché avec 
carte, pour " faire vivre à peu près correctement ma famille ". Ses 
conditions d'existence sont restées misérables, parce qu'on n'a pas 
voulu de lui.</TEXT>
<TEXT>
 C'est pourquoi il s'est fait agriculteur à temps partiel, afin de 
pourvoir au minimum. " Avant le coup d'Etat, Aristide s'en prenait 
aux Américains, en les traitant d'impérialistes, dit-il, puis il 
s'est réfugié chez eux, et ses ennemis d'autrefois risquent 
maintenant de le ramener. Il ne faut pas qu'il revienne. Il a 
engendré trop de haine en encourageant les lavalassiens à utiliser le 
supplice du père Lebrun un pneu enflammé autour du cou ".</TEXT>
<TEXT>
 L'errance</TEXT>
<TEXT>
 des " rouges "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Edouard, étudiant de vingt ans, qui vit provisoirement à 
Carrefour-Feuilles, hait Roger et se méfie de Hector. Il porte au 
bras la cicatrice d'une balle reçue au soir du coup d'Etat, sur la 
place du Champ-de-Mars. Délégué d'une organisation populaire vouée 
notamment à l'alphabétisation et à l'entraide, il était venu 
manifester, avec des centaines d'autres personnes, son soutien au 
président Aristide quand, soudain, les forces militaires chargèrent, 
une fois l'électricité coupée. Jean-Edouard a transporté sur son dos 
son ami Etienne, plus grièvement blessé que lui, jusqu'à l'hôpital 
général, à quelques rues de là. Depuis, il n'est que furtivement 
retourné chez ses parents de modestes employés qui se sont grandement 
sacrifiés pour qu'il aille au lycée privé.</TEXT>
<TEXT>
  A leur domicile, des attachés sont à plusieurs reprises venus 
s'enquérir de leur fils, identifié comme " lavalassien rouge ". 
Depuis, il erre d'un domicile à l'autre, chez des parents ou des 
amis, en ville ou à la campagne. </TEXT>
<TEXT>
 Une fois rétabli, son ami Etienne s'est fait " boat people " pour 
gagner la Floride, avant que les Etats-Unis ne repoussent les 
réfugiés haïtiens. Jean-Edouard, qui a peur de la mer parce qu'il ne 
sait pas nager, s'est adressé aux services d'immigration américains, 
dans un anglais qu'il maîtrise bien, pour exposer son état de 
persécuté. De longues démarches sanctionnées par une réponse 
négative, en mai dernier. Il espère pouvoir enfin reprendre ses 
études fin octobre, si " Titide ", le seul sauveur possible ", 
dit-il, revient d'ici là comme prévu.</TEXT>
<TEXT>
 L'opération " Soutien à la démocratie " doit, conformément aux 
résolutions adoptées par les Nations unies, créer un " environnement 
sûr et stable " en Haïti, pour que le chef de l'Etat légitime puisse 
y terminer son mandat. Même si ces objectifs sont atteints, dans les 
formes au moins, nul ne peut prédire si les fils de Roger, Hector et 
Jean-Edouard sauront s'allier pour guérir, sans une longue tutelle 
étrangère, le pays de sa violence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
