<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001989-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001989-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336956</ACCOUNT>
<CHA1>La société Eon s'apprête à tester dans neuf villes américaines sélectionnées (1) par la Federal Communications Commission (FCC), le premier réseau de télévision interactive compatible avec le câble, le satellite et le hertzien.</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,EXPERIMENTATION,TELEVISION CABLEE,LISTE,VILLE,NOUVEAU MEDIA,DESCRIPTION,RESEAU INTERACTIF</SUBJECTS>
<FAB>05161650</FAB>
<NOTE>(1) New-York, Los Angeles, Chicago, Philadelphia, Boston, San-Francisco, Washington, Dallas, Houston.</NOTE>
<NAMES>EON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>Un test dans neuf villes &gt; Une expérience de télévision interactive compatible va être lancée aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>Les Américains l'appellent air mouse. Noire, profilée comme la voiture de Batman, cette télécommande fonctionne avec l'écran de 
télévision comme une souris d'ordinateur. Mais sans fil, ni table où 
la promener. Clic : grâce au curseur qui navigue sur le récepteur, le 
guide télé s'affiche à la demande. Film ? Match de catch ? Programmes 
du lendemain soir ? Clic. La réponse s'affiche à l'écran. Envie de se 
mesurer aux deux candidats de " Jeopardy " _ le " Questions pour un 
champion " américain _, de lire ce roman dont parle si bien son 
auteur ? Reclic. La commande est enregistrée, la carte de crédit _ 
dont le code a été précédemment entré _ débitée, le livre envoyé. 
Mise au point par Eon (anciennement TV-Answer), société américaine 
basée à Reston (Virginie), cette " souris aérienne " et son boîtier 
en forme de magnétoscope ont été sélectionnés par la FCC pour tester 
des " services d'application interactifs " sur une bande de 
fréquences spécialement allouée pour l'occasion (" le Monde 
radio-télévision " daté 28-29 novembre 1993). L'Air mouse permet ce 
que les spécialistes appellent la rétrodiffusion, soit la 
transmission numérique sans fil sur un système " à deux voies ", 
aller et retour, à très faible énergie. Ce système est indépendant du 
signal émis et vient se " greffer " sur les réseaux existants. Que la 
diffusion soit hertzienne, par câble ou satellite, tous les 
téléspectateurs ont la possibilité de dialoguer avec leur téléviseur, 
quel que soit leur nombre. Contrairement au Minitel, jamais le 
système ne sature. </TEXT>
<TEXT>
 La télécommande de Eon permet, en dehors des services de messagerie 
personnelle ou de consultations de guides télé, des applications 
inédites, comme les sondages " express " de population sur des 
échantillons qui peuvent être considérables. " Outre les 
téléspectateurs, notre système intéresse aussi les sociétés de 
distribution et de programmes ", explique Steve Jessey, 
vice-président d'Eon, qui a investi quelque 100 millions de dollars 
(600 millions de francs) dans l'entreprise. Les réseaux de télévision 
PBS et ABC, les éditeurs Time Life et Encyclopedia Britannica, ou 
encore Domino's Pizza, le livreur de dîners à domicile, auraient déjà 
signé des " promesses d'accord ". </TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis et en Europe, où des recherches nombreuses sont 
menées sur des " guides télés " électroniques et différentes 
applications de télévision interactive, l'expérience d'Eon semble 
plutôt séduisante. L'impossibilité d'agir directement sur le contenu 
d'un programme fait dire à Pierre-Gérard Bazillou, responsable du 
multimédia chez Havas Informatique que l'expérience Eon est " 
intéressante, mais il s'agit avant tout un habillage d'émission ". 
Pour Michel Reneric, directeur de la recherche et de l'innovation à 
Télédiffusion de France (TDF), " le système de collecte de données 
apparaît très performant. La tentative d'Eon fait penser à ce que 
nous avons fait en France evec le Minitel, mais que nous n'avons pas 
su exporter ". Seule différence : le prix du boîtier et de la 
télécommande (500 dollars, avec un objectif de 300 dollars " à moyen 
terme ") demeure encore très prohibitif.&lt;
</TEXT>
</DOC>
