<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001954</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001954</DOCID>
<ACCOUNT>368808</ACCOUNT>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/0104</FAB>
<NUM1>950118-1</NUM1>
<NAMES>KOBE,OSAKA,KANSAI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Plus d'un millier de morts dans la région industrielle du Kansai</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Un séisme meurtrier a frappéle centre du Japon</TITLE>
<TEXT> LE TREMBLEMENT DE TERRE qui a frappé, mardi 17 janvier au petit matin, le Kansai, grande région industrielle et zone très peuplée située à 
400 kilomètres au sud-ouest de Tokyo, a particulièrement éprouvé la ville de Kobé, le 
deuxième port de l'archipel, qui restait isolé en fin de matinée. Le séisme, d'une magnitude 
de 7,2 sur l'échelle de Richter gradation considérée par les spécialistes comme " 
importante en valeur absolue, mais somme toute assez courante pour le Japon " a fait, au 
moins, plus d'un millier de morts et au moins 500 disparus (en milieu de matinée, heure 
GMT), et plus de 3 000 blessés. Un tel bilan est tenu pour extrêmement élevé dans un 
archipel qui constamment éprouvé et durement frappé dans sa population jusqu'à un passé 
récent a fait de la lutte anti-sismique une de ses priorités.</TEXT>
<TEXT>
  Le séisme a frappé avec une grande force, pour la première fois depuis 1948, une zone 
urbaine. Il a provoqué des effondrements d'immeubles et de maisons. Un pont et un 
toboggan sur une route nationale se sont aussi rompus. Des voies de chemin de fer ont été 
tordues. Le parcours aérien du train à grande vitesse s'est effondré en plusieurs endroits ; 
plusieurs convois ont déraillé. De nombreux incendies se sont déclarés. Le centre de Kobé 
a été en partie dévasté. La Bourse d'Osaka, fermée, devrait rouvrir mercredi.</TEXT>
<TEXT>
 Au nombre des éléments qui expliquent un bilan si lourd, figurent le fait que les pompiers 
étaient en nombre insuffisant et que l'arrivée de l'eau a été coupée en maints endroits. Ici 
et là, les sapeurs en étaient encore à lutter contre les feux en début d'après-midi (heure 
locale). Plusieurs personnes restaient prisonnières sous les décombres, mais les moyens 
pour les dégager étaient apparemment insufisants. Ces défaillances ont déjà commencé de 
provoquer des interrogations dans la presse nippone, notamment sur l'adaptation de la 
prévention des risques en milieu urbain. Des interrogations ont surgi sur le respect des 
normes anti-sismiques par certains promoteurs immobiliers. De nombreuses " répliques " 
du séisme ont été enregistrées, et d'autres secousses sont, comme à l'ordinaire, attendues 
par une population qui, cependant, a fait montre de calme. Une activité sismique élevée 
depuis quelques mois dans cette région avait, il est vrai, préparé les esprits.</TEXT>
<TEXT>
  Les scientifiques notent que l'épicentre était peu profond et proche des côtes, ce qui a, 
bien, entendu, ajouté à la gravité de la secousse. Les spéculations vont désormais bon 
train, au Japon, sur les menaces qui pèsent, de façon récurrente, sur la région de Tokyo. 
Selon un sismologue américain réputé, un tremblement de terre d'une magnitude à peu 
près comparable à celui qui a frappé le Kansai, mardi 17 janvier, pourrait faire 60 000 
victimes dans la capitale nippone.</TEXT>
</DOC>
