<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001785-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001785-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355325</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HAITI</SUBJECTS>
<FAB>10141153</FAB>
<NOTE>DOC/AVEC UN DESSIN DE SZLAKMANN</NOTE>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le chef de l'Etat haïtien rentre dans son pays après plus de trois ans d'exil&gt; L'ego envahissant de Jean-Bertrand Aristide</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Prophète incarnant les aspirations démocratiques du peuple haïtien 
pour les uns, dangereux illuminé aux penchants dictatoriaux pour les 
autres, JeanBertrand Aristide est un personnage controversé. Propulsé 
au coeur de l'interminable crise haïtienne, il n'est pas parvenu à 
dissiper les réticences, même si la communauté internationale et les 
démocrates de son pays reconnaissaient que le rétablissement de la 
démocratie passait par son retour au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Elu président en décembre 1990 à une écrasante majorité (67 % des 
suffrages), Jean-Bertrand Aristide est renversé neuf mois plus tard 
par un sanglant coup d'Etat militaire. Petit, d'apparence frêle, le 
jeune prêtre connu comme le " prophète des bidonvilles " a été porté 
à la présidence par un raz-de-marée (Lavallas, en créole) de voix 
populaires. Pour le petit peuple des campagnes et des bidonvilles, 
qui constitue la grande masse de la population, " Titide " incarne le 
changement. Après trente ans de dictature duvaliériste et huit années 
de sanglante " transition démocratique ", il demeure le symbole de la 
soif de justice et de dignité des laissés-pour-compte.</TEXT>
<TEXT>
 Les trois années de répression et de souffrances qui ont suivi le 
coup d'Etat n'ont pas entamé sa popularité auprès des masses. Les 
intellectuels, les étudiants et les quelques bourgeois qui s'étaient 
ralliés au lavallas sont en revanche de plus en plus critiques. 
Durement affectés par les sanctions internationales, nombre d'entre 
eux n'ont pas compris le mot d'ordre d'" embargo total " lancé par le 
président en exil, alors qu'il était clair que cette arme ne ferait 
pas céder les putschistes. Il a fallu la menace d'une opération 
militaire américaine musclée et imminente pour que les généraux 
acceptent finalement de faire valoir leurs droits à la retraite, en 
échange d'une amnistie. De même, les hésitations et les propos 
contradictoires de Jean-Bertrand Aristide au sujet de l'intervention 
militaire américaine ont semé le trouble, y compris chez ses 
partisans les plus fidèles.</TEXT>
<TEXT>
 Le " complexe du fort en thème "</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des démocrates, qui avaient favorablement accueilli la 
nomination de l'un des leurs, Robert Malval, au poste de premier 
ministre au cours de l'été 1993, ont ensuite pris leurs distances. 
Robert Malval lui-même a vivement critiqué son président peu après 
l'échec de l'accord de l'île des Gouverneurs de juillet 1993, qui 
devait mener au rétablissement de la démocratie. Il a alors accusé 
Aristide d'avoir " un sérieux problème d'ego et de jouer avec 
l'avenir d'Haïti ". " Aristide souffre du complexe du fort en thème. 
Il a une extraordinaire confiance en lui-même, en son destin, en la 
validité de ses décisions, au point que le débat d'idées est 
extrêmement difficile avec lui ", souligne un haut fonctionnaire du 
gouvernement constitutionnel.</TEXT>
<TEXT>
 Né le 15 juillet 1953 dans une famille pauvre de Port-Salut, au 
sud-ouest d'Haïti, orphelin de père, Jean-Bertrand Aristide est élevé 
par sa mère puis par les pères salésiens de Port-au-Prince. Remarqué 
pour son intelligence, il est envoyé au grand séminaire, puis à 
l'étranger, à Rome et en Israël. Il fait des études de psychologie, 
apprend cinq langues étrangères et découvre la théologie de la 
libération, dont il deviendra l'un des porte-parole à son retour en 
Haïti.</TEXT>
<TEXT>
  Sa réputation de " prêtre rouge " s'affirme lors de ses sermons 
enflammés dans l'église Saint-Jean-Bosco, au coeur du bidonville de 
La Saline, près du port de la capitale. Il attaque pêle-mêle les " 
macoutes ", l' " impérialisme américain " et la hiérarchie 
conservatrice de l'Eglise catholique. Traqué par les duvaliéristes, 
qui tentent de l'assassiner à plusieurs reprises, il devient la bête 
noire du nonce apostolique, Paolo Romero, et des évêques qui 
l'accusent " d'exalter la lutte des classes ". Le conflit atteint son 
point culminant en novembre 1988, lorsque le père Jean-Bertrand 
Aristide est expulsé de l'ordre des salésiens. Le Vatican, qui sera 
le seul Etat à reconnaître les autorités de fait mises en place par 
les putschistes, ne lui pardonnera jamais.</TEXT>
<TEXT>
 L'appel au supplice du " père Lebrun "</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de son bref passage à la présidence, Jean-Bertrand Aristide 
s'est efforcé de réformer l'administration et d'assainir les finances 
publiques. Mais plusieurs de ses discours, menaçants à l'égard de la 
bourgeoisie, ont créé un climat peu propice à la reprise de 
l'investissement. Ses adversaires l'ont accusé d'avoir méprisé le 
Parlement et les partis politiques et surtout d'avoir incité ses 
partisans à la violence. Deux jours avant le coup d'Etat, il invitait 
ses supporters à recourir, sans le nommer, au supplice du " père 
Lebrun " (pneu enflammé autour du cou) pour faire face aux menaces 
putschistes.</TEXT>
<TEXT>
 " La dimension messianique et charismatique du personnage s'est 
révélée être un obstacle à l'institutionnalisation démocratique ", 
ajoute le haut fonctionnaire du gouvernement constitutionnel. Adepte 
de la démocratie directe, qu'il pratiquait lors de son passage au 
palais national en répondant aux questions des auditeurs de radio, 
Jean-Bertrand Aristide est resté très méfiant à l'égard des 
organisations politiques. Il préfère s'entourer de collaborateurs qui 
lui ressemblent, comme René Préval, son premier chef de gouvernement, 
qui est demeuré son principal homme de confiance.</TEXT>
<TEXT>
  Durant son exil à Washington, il n'a pas renoncé à son discours 
souvent déroutant, marqué par le prophétisme religieux. Prisonnier 
des hésitations de la communauté internationale, il a joué, parfois 
habilement, des contradictions qui marquent les jeux de pouvoir aux 
Etats-Unis. Mais la fréquentation des grands de ce monde et les 
applaudissements recueillis dans les forums internationaux n'ont pas 
contribué à dégonfler son ego. En attendant de retrouver son fauteuil 
présidentiel, cet ascète, qui dort peu et mange encore moins, a 
publié à tour de bras : quatre livres en quatre ans, dont un traité 
abscons sur la névrose vétéro-testamentaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
