<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043306</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043306</DOCID>
<ACCOUNT>424168</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1302</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,REFORME,PROTECTION SOCIALE,CSG,COTISATION SOCIALE,FINANCEMENT,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>951127-2-008-31</NUM1>
<NAMES>PS,GUIGOU ELISABETH,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>Le rapport de Mme Guigou dénonce les risques " d'étatisation et de centralisation "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le PS propose une réforme de la protection sociale qui ne se limite pas à ses aspects financiers</TITLE>
<TEXT> NON SANS DOULEUR, le Parti socialiste a fini par adopter, mercredi 22 novembre, le rapport d'Elisabeth Guigou, secrétaire nationale aux questions 
sociales, sur " l'avenir de la protection sociale ". La discussion de ce document de vingt-
deux pages au bureau national a été perturbée par le " plan Juppé " sur la Sécurité sociale, 
mais finalement, mercredi, après un (ferme) " discours de la méthode " de Lionel Jospin 
sur l'expression à l'extérieur des positions du PS, les cinquante-six votants ont un peu 
amendé, puis adopté le rapport Guigou à la quasi-unanimité puisqu'il n'y a eu que trois voix 
contre (Gauche socialiste) et trois abstentions (Jean Poperen et ses amis).</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte affirme, d'emblée, qu'" une politique de protection sociale dont la sécurité 
sociale est le pivot ne peut se réduire à sa dimension financière ", même si " la lutte contre 
les déficits, qui minent aujourd'hui cet irremplaçable édifice, constitue aussi une exigence 
sociale ". La première partie dresse un constat accablant : " Le niveau de remboursement 
des soins nous place au seizième rang des pays développés comparables et les inégalités 
ont tendance à s'accroître ". Aucun régime ne trouve grâce. L'assurance-maladie ? Le 
rapport qualité-prix " s'est sensiblement détérioré ". L'assurance-vieillesse ? Elle " n'est 
pas préparée à franchir, dans de bonnes conditions, la marche démographique qui se profile 
". La famille ? De " profondes inégalités " affectent le versement des prestations. La " 
dérive financière " est aussi dénoncée. Comparant les déficits cumulés de 1988 à 1992 
(moins de 50 milliards de francs pour le régime général) et de 1993 à 1995 (180 milliards de 
francs), le rapport affirme que les " erreurs de la droite " ont aggravé les causes 
structurelles de cette dérive.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde partie réitère les critiques du PS contre le " plan Juppé " : opposition à des " 
prélèvements massifs et socialement dangereux " ; scepticisme sur la " volonté effective 
de réduire les dépenses " ; inquiétude quant aux " risques d'étatisation et de centralisation 
de la gestion au détriment de la démocratie sociale ". Dans la troisième partie, les 
propositions visent " une approche radicalement différente " et reprennent, en partie, des 
idées de la plate-forme présidentielle de M. Jospin.</TEXT>
<TEXT>
  Le PS se prononce pour une politique de santé " guidée par des impératifs d'égalité, de 
qualité et de sécurité ", ce qui implique " une maîtrise des dépenses et par conséquent d'un 
contrôle de l'offre de soins ". Le rapport se fonde sur la loi Teulade de 1993, dont la droite 
est accusée d'avoir " saboté l'application " : définir des objectifs ; " responsabiliser les 
acteurs et d'abord ceux qui offrent les soins " ; " sanctionner les dérapages et donc 
élaborer des instruments d'évaluation " ; renforcement du rôle du généraliste ; politique 
régulatrice du médicament ; mobilisation des dispositifs de la loi hospitalière de 1991 pour 
" conforter les performances du service public hospitalier et son statut de pôle d'excellence 
de la santé publique ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur les retraites " possibilité d'un départ anticipé à taux plein pour quarante ans de 
cotisations " , comme sur la famille " instaurer au plus vite une modulation des prestations 
familiales selon le niveau de ressources ", le PS reprend des propositions de campagne de 
son premier secrétaire. Jugeant le financement actuel " financièrement défaillant, 
économiquement néfaste et socialement injuste ", le rapport propose " d'élargir et 
d'étendre le recours à la CSG. Il s'agit en effet de remplacer progressivement les 
cotisations assises sur les seuls salaires par un dispositif sollicitant tous les revenus ". " 
Aucune ambition pour la France n'est possible sans le souci absolu de préserver sa 
protection sociale ", souligne le document en conclusion. Au passage, est évoquée l'idée 
d'un paritarisme " rénové et redéfini " sans que les socialistes entrent davantage dans le 
détail.</TEXT>
</DOC>
