<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002734-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002734-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349378</ACCOUNT>
<PEOPLE>WERMUS ALAIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Depuis deux saisons déjà, le commissaire Massard et l'inspecteur Barrier ont pris la relève du tandem Cabrol-Ménardeau. Premier bilan.</CHA1>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA POLICIER</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NOTE>(1) La quatrième si l'on compte l'intéressante parenthèse du tandem Julie Belmont-inspecteur Lamouri, scénarisée par l'un de nos meilleurs auteurs policiers, Alain Demouzon.(2) CinémAction TV no 7, premier trimestre 1994, 150 francs.(3) Patrick Chamoiseau, prix Goncourt et auteur de l'épisode Au nom du coq, ne fait pas exception.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>SANTINI PIERRE,HODEN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; LES CINQ DERNIERES MINUTES: FRANCE 2, 20 h 55&gt; Triste succession</TITLE>
<TIO1>LES CINQ DERNIERES MINUTES,SAISIE NOIRE</TIO1>
<TEXT>FRANCE 2 fait sa rentrée policière avec Saisie noire, tout dernier épisode de la troisième formule des "Cinq Dernières Minutes" (1). La 
série étant annoncée avec un certain éclat par la chaîne, et le temps 
de la passation de pouvoir et des tâtonnements étant largement 
dépassé, c'est l'occasion de faire le point sur cette nouvelle 
mouture d'une émission mythique de la télévision française. D'autant 
que l'actuel responsable de la fiction policière sur France 2, 
Philippe Laïk, était auparavant à la SFP et a joué un rôle 
prépondérant sur cette série en tant que producteur délégué.</TEXT>
<TEXT>
 Que dire des sept premiers épisodes diffusés sinon qu'il s'en dégage 
un sentiment navrant de gâchis? Comment a-t-on pu dilapider aussi 
vite l'héritage laissé par les prédécesseurs qui ont maintenu _ avec 
des hauts et des bas certes _ un niveau moyen de qualité que leurs 
successeurs sont loin d'approcher? Jacques Debary et Marc Eyraud, 
lorsqu'ils ont eu la tâche redoutable de remplacer le tandem Raymond 
Souplex-Jean Daurand, ont su installer rapidement leurs personnages, 
leur donner une épaisseur, marquer leur différence. Le nouveau duo, 
comme le remarquait Jean-Jacques Schléret dans Télévision française: 
la saison 1993 (2), ne "fonctionne" toujours pas. Pierre Santini, qui 
était un remarquable inspecteur Morphée dans le Lyonnais, est ici un 
commissaire Massard sans caractère, sans relief. Et Pierre Hoden, en 
inspecteur Barrier, n'est qu'un faire-valoir assez fade dont la seule 
particularité est son côté dragueur.</TEXT>
<TEXT>
 La faute n'en incombe pas aux comédiens _ qui font ce qu'ils peuvent 
dans cette débâcle _ mais aux producteurs qui n'ont pas fait leur 
travail. Ils se sont contentés de choisir un comédien pour incarner 
le commissaire sans réfléchir à la définition du personnage ni à la 
façon dont il pouvait faire évoluer la formule, efficiente mais 
datée, des "Cinq Dernières Minutes" (Jean Capin, par exemple, avait 
su relever le défi quand il était responsable de la série). Réduits à 
des silhouettes, Massard et Barrier ne sont pas des personnages. Ils 
remplissent juste une fonction: ce ne sont que des enquêteurs. Et là 
encore, catastrophe, la fonction est gâchée par le scénario.</TEXT>
<TEXT>
 Quand Claude Loursais a créé "les Cinq Dernières Minutes", il a fait 
appel aux meilleurs romanciers spécialisés de l'époque (Fred Kassak, 
Louis C. Thomas) ou à des scénaristes qui avaient une sérieuse 
expérience dans le domaine du théâtre radiophonique policier (Jean 
Cosmos, Jean Chatenet). Des hommes de l'art. Les scénaristes choisis 
pour cette troisième série ont une compétence limitée dans le domaine 
(3). Ils se révèlent incapables de maîtriser la mécanique policière 
d'une intrigue, chose plus délicate qu'on ne le croit généralement. 
Ils ne parviennent pas non plus à maintenir une continuité narrative 
qui soit logique et rigoureuse. Le résultat est une suite d'enquêtes 
erratiques, conduites sans souci de la progression dramatique. Malgré 
tout, au bout de quatre-vingt dix minutes, apparaissent des coupables 
au mobile parfois ahurissant, comme dans Meurtre en Ardèche.</TEXT>
<TEXT>
  Saisie noire, écrit par Michelle O'Glor qui avait déjà signé 
plusieurs épisodes dans la deuxième formule, ne représente qu'un très 
léger progrès. Si la description d'une famille d'huissiers, 
étouffante et odieuse, est assez bien troussée, l'intrigue policière 
est quelque peu tirée par les cheveux. C'est la distribution 
(Jean-Pierre Darroussin, Claude Evrard et Olivia Brunaux, excellents) 
qui sauve la mise.</TEXT>
<TEXT>
 Ce réquisitoire est sévère. Mais, par sa programmation, France 2 
elle-même n'invite pas à l'indulgence. La chaîne n'a-t-elle pas 
présenté la saison dernière deux épisodes de "Suspect no 1", avec 
Helen Mirren? Plutôt que de vouloir concurrencer, en moins bien, les 
séries policières de TF 1, le service public ferait mieux de tendre 
vers la qualité et la modernité de cette remarquable série anglaise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
