<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000132-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000132-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343129</ACCOUNT>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07011703</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<NAMES>ROZIER JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>OPERATION " TURQUOISE ",JEUDI 30 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>La situation au Rwanda&gt; A la rencontre&gt; des victimes&gt; dans le " triangle&gt; de Kibuyé "</TITLE>
<TEXT>BUKAVU</TEXT>
<TEXT> (frontière zaïro-rwandaise)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
   Ils y sont allés. Pressés d'intervenir dans le " triangle de 
Kibuyé ", d'où émanaient des coups de feu réguliers et des 
témoignages alarmants, les militaires français de l'opération " 
Turquoise " se sont rendus sur place, jeudi 30 juin, comme l'avait 
annoncé, la veille, le ministre de la défense, François Léotard. " On 
est tombés ce soir sur un paquet de blessés ", a indiqué jeudi, à 
Bukayé, le colonel Jacques Rozier, l'homme des missions spéciales du 
1 RPIMA, en faisant le compte-rendu de l'évacuation la plus 
importante de Tutsis depuis le début de l'intervention française.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le récit qu'a fait le colonel, les militaires, dont ni le 
nombre ni l'unité n'ont été précisés, exploraient une région de 
collines s'étendant entre Gishyta et le mont Karongi, dans l'ouest du 
Rwanda. " On nous avait signalé des expéditions punitives, mais on ne 
savait pas qui faisait quoi ", a-t-il dit. Passés le matin par la 
forêt de Bisesero, les soldats n'avaient rien vu. Ils avaient 
poursuivi leur route vers la montagne, où ils ont relevé des traces 
de massacres : du sang sur les murs de plusieurs maisons.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'à leur retour par la forêt qu'ils ont vu " sortir des 
fourrés " des habitants amaigris à qui ils ont distribué de la 
nourriture. Mis en confiance, ceux-ci les ont guidés vers divers 
endroits où étaient gardés des blessés : bananeraies, grottes... 
Selon le colonel, ils étaient " de cent à deux cents blessés " 
rassemblés, tous des hommes ou des adolescents. Cent quatre de ces 
blessés, grièvement atteints par balle ou machette, probablement dans 
les deux jours précédents, ont été immédiatement évacués sur Goma, au 
Zaïre, au moyen de six hélicoptères Puma.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le colonel Rozier, les blessés étaient probablement des 
Tutsis, venus de diverses régions du pays et qui s'étaient regroupés. 
Soupçonnés d'être alimentés en munitions par le FPR, ils étaient 
attaqués par des habitants des collines environnantes à majorité 
hutue. Pour se nourrir, les reclus se livraient eux-mêmes à des 
attaques, selon le colonel. Aucune arme à feu n'a été découverte à 
proximité. Dans les prochains jours, plus de trois cents hommes sont 
attendus au commandement de Bukavu pour poursuivre notamment 
l'exploration du " triangle de Kibuyé ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
