<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002809-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002809-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352545</ACCOUNT>
<PEOPLE>OSTER CHRISTIAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Avec un humour glacé et une précision obsessionnelle, l'écrivain interroge, décompose, dissèque quelques moments d'une vie banale</CHA1>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE PONT D'ARCUEIL&gt;  de Christian Oster.&gt;  Ed. de Minuit, 252 p., 95 F.&gt;  (1) Après Volley-ball (1989) et l'Aventure (1993), " le Monde des livres " du 9 juille&gt; t 1993.(2) A l'occasion de la sortie du livre d'Anne Simonin, les Éditions de Minuit, 1942-1955 (IMEC-Éditions), des manifestations sont organisées en octobre, notamment une exposition _ ouverte les 15, 16, 22 et 23 octobre, à l'IMEC (25, rue de Lille, 75007 Paris) _, une rencontre à la librairie La Palatine (jeudi 27 octobre à 18 h 30, 5, rue Palatine, 75006 Paris) et des débats sur la jeune génération des écrivains publiés chez Minuit (à la Maison des écrivains, 53, rue de Verneuil, 75007 Paris, le 19 octobre à 18 h 30) ou sur les débuts de la maison (au Centre Pompidou, le 26 octobre à 21 heures).&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE L'AUTEUR)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Minutieux Christian Oster</TITLE>
<TIO1>LE PONT D'ARCUEIL</TIO1>
<TEXT>Christian Oster publie son troisième roman aux Editions de Minuit (1). On voit mal dans quelle autre maison cet écrivain aurait mieux 
sa place, dans quelle autre histoire éditoriale (2) son projet 
romanesque pourrait plus logiquement s'insérer. Même s'il n'y a pas, 
clairement repérable et identifiable (sauf à simplifier 
outrageusement les choses), une ligne, une école ou un genre Minuit, 
il y a, en revanche, des livres et des auteurs dont on sait bien 
qu'ils ont là leur place, non du tout en groupe, mais 
individuellement ; une place qui leur est, ailleurs, souvent disputée 
ou contestée.</TEXT>
<TEXT>
  La manière de Christian Oster est donc originale, et s'il a lu ses 
pairs et aînés, de Minuit et d'ailleurs, il avance en solitaire, sur 
un chemin qui lui est propre.</TEXT>
<TEXT>
  Le narrateur du Pont d'Arcueil raconte minutieusement, avec un 
scrupule qui honore son obsession de l'exactitude, quelques jours de 
sa vie : jours ordinaires, particulièrement ordinaires, au cours 
desquels une femme, Laure, le quitte, et une autre, France, se fait 
attendre. Fluctuant entre deux pôles psychologiques élémentaires, il 
est le sujet de ce chagrin et de cette attente. " Spécialisé ", comme 
il le dit lui-même non sans quelque emphase, " dans le difficultueux 
apprentissage de la vie ", mais n'ayant qu'un goût modéré pour 
celle-ci, ce narrateur, comme celui du précédent roman d'Oster, n'est 
personne, ou plus exactement il est n'importe qui : " Je me sentais 
petit, informe, sans poids dans un univers qui, paisiblement, sans 
ostentation, donnait toute la mesure de sa puissance. " </TEXT>
<TEXT>
 Echo muet</TEXT>
<TEXT>
 Cette puissance, c'est le pont d'Arcueil, objet barrant le paysage 
urbain et s'imposant, selon divers angles, au regard, qui est commis 
à l'incarner. Seul point de permanence au sein d'un monde qui 
s'étiole, d'une réalité travaillée par un funeste principe 
d'incertitude, le " brave aqueduc (...), avec ses faux airs de 
sphinx, jouait pesamment aux énigmes ". Il est là, posé au milieu 
d'une banlieue fantomatique, écho muet des heures grises qui 
s'écoulent à l'ombre de son " ampleur ". Pour le narrateur qui en 
détaille la vacuité, ces heures sont occupées à regarder, avec les 
yeux de l'imagination, la nuque de Laure s'éloignant sur le " quai B 
". Il rencontre aussi quelques voisins, un chien, et Catherine, avec 
laquelle il noue une brève et peu empressée aventure amoureuse.</TEXT>
<TEXT>
  Situation simple donc, minimale, d'une banalité dont nul romancier, 
a priori, ne voudrait faire son bien. Mais Christian Oster, lui, par 
la voix de son narrateur, dissèque cette frêle série d'épisodes, avec 
un souci disproportionné du détail. Interrogés, décomposés, les 
moments de son aventure prennent une importance démesurée, où la 
rigueur logique frôle le délire interprétatif : " Il m'apparaissait 
(...) assez douloureusement, que, par la seule volonté du temps, plus 
France avait des chances de revenir, plus Laure en avait de 
s'éloigner. Et qu'en revenant trop tard, même, la première risquait 
d'entraîner la disparition, au-delà d'une quelconque ligne d'horizon, 
de la seconde. Cette manière dont l'une effacerait l'autre ne 
constituerait évidemment pas un réconfort. Au-delà de l'horizon, je 
ne contrôlerais plus la progression de Laure, de même que sa possible 
réapparition sur un autre mode. Le retour de France, en réalité, 
représentait une menace qui, de nouveau, me rendait problématique son 
attente. " </TEXT>
<TEXT>
  L'horizon que l'écrivain dessine et désigne avec un soin si 
minutieux n'a, on le comprendra à la lecture de cette citation, 
d'autre réalité que mentale. Le vrai réel, celui du monde, n'est 
qu'un espace réduit, dont seule " quelque découpe du temps [est] 
propre à compenser l'indifférenciation " _ comme le constatait déjà 
le héros de l'Aventure. </TEXT>
<TEXT>
  La phrase de Christian Oster est à la fois précise, jusqu'à 
l'obsession, et funambulesque, à la limite de la rupture ou de 
l'incorrection, chargée d'une imperceptible ironie, d'un humour 
glacé. Elle est alourdie, surchargée, par tous les scrupules mis en 
oeuvre pour fixer un sens fuyant, constamment indécidable. Ce qu'elle 
veut donner à lire et à éprouver, c'est la vertigineuse improbabilité 
de tous les événements minuscules, successifs ou simultanés, dont 
chaque vie est tissée.                                                
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
