<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001729-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001729-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359348</ACCOUNT>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1994,RESULTAT,VILLE,POLEMIQUE,ACCORD,CARRIERE,DEPARTEMENT PYRENEES ORIENTALES</SUBJECTS>
<NAMES>VINGRAU,MOYA,BONNET BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>MARRE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>APRES LES ELECTIONS MUNICIPALES DU 6 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; LANGUEDOC-ROUSSILLON&gt; MATCH NUL A VINGRAU&gt; Les opposants aux carrières ont pris la mairie, mais le préfet a autorisé l'exploitation</TITLE>
<TEXT>ETRANGE situation, le 6 novembre, après les élections municipales organisées dans le village de Vingrau, dans les Pyrénées-Orientales, 
divisé par un projet d'exploitation de calcaire (le Monde " Heures 
locales " daté 23-24 octobre) : les opposants aux carrières, qui 
étaient seuls à se présenter sur la liste Vingrau demain, ont pris la 
mairie, mais les partisans de l'ancien maire ont eu, eux, la 
satisfaction de savoir que le préfet venait d'autoriser 
l'exploitation.</TEXT>
<TEXT>
 La participation a été forte _ plus de 85 % des 388 électeurs 
inscrits se sont rendus aux urnes _, et les onze membres de la liste 
Vingrau demain, ayant recueilli plus de 50 % des 293 suffrages 
exprimés et les voix de plus de 25 % des électeurs inscrits, ont été 
tous élus au premier tour.</TEXT>
<TEXT>
  Ce résultat était une défaite sans appel pour les habitants 
favorables à la carrière. Pourtant, ceux-ci ont fêté, au café du 
village, " leur " victoire. " Ce que nous voulions, disait l'un 
d'entre eux, c'était l'ouverture de la carrière, et le préfet vient 
de donner son accord. Nous n'avons jamais eu l'intention de prendre 
la mairie. Nous la laissons aux autres ! "</TEXT>
<TEXT>
 " La volonté de dialogue</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle municipalité souhaite, elle, épauler le comité de 
défense de Vingrau dans son recours devant le tribunal administratif, 
dont il espère obtenir un sursis à exécution.</TEXT>
<TEXT>
  Ce renouvellement du conseil municipal faisait suite à la démission 
de la précédente municipalité, dont l'activité était bloquée depuis 
plus d'un an à propos d'un projet de carrière dans la commune qui 
divisait la population et les élus. Cette consultation a d'autant 
plus pris l'allure d'un référendum que, deux jours auparavant, le 
préfet des Pyrénées-Orientales, qui avait légalement jusqu'au 8 
novembre pour se prononcer, annonçait qu'il avait pris deux arrêtés 
autorisant la société MOYA à exploiter une nouvelle carrière sur le 
territoire de la commune de Vingrau.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision a été prise par Bernard Bonnet pour favoriser le 
développement économique de la commune (la carrière représente 700 
000 francs de taxe professionnelle par an pour le village), tout en 
préservant l'environnement naturel, puisque le dernier projet retenu 
impose des contraintes strictes dans ce domaine.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, une commission de suivi sera nommée par la préfecture 
pour contrôler la mise en place et l'exécution des contraintes 
imposées par le cahier des charges. " Cette commission est 
l'illustration de la volonté de poursuivre le dialogue avec toutes 
les parties ", avait précisé M. Bonnet. Le préfet avait ajouté : " 
Cette décision d'ouverture fera vraisemblablement l'objet d'un 
recours. Je trouve que c'est le jeu normal de la démocratie. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
