<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001191-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001191-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344237</ACCOUNT>
<CHA1>La percée de la liste MRG à Marseille, lors des européennes, inquiète tous ceux qui ne souhaitent pas que M. Tapie devienne maire de la ville. Diverses initiatives commencent à être prises pour regrouper ceux qui veulent éviter un tel résultat.</CHA1>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07091065</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>940711-2-007-04</NUM1>
<NAMES>SANMARCO PHILIPPE,HERMIER GUY,BRET ROBERT,PCF</NAMES>
<NAMES>BARRET ALFRED,GAUDINO ANTOINE,COLLARD GILBERT</NAMES>
<NAMES>MARSEILLE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>Pour barrer la route de la mairie au chef de file du MRG&gt; Des regroupements " anti-Tapie " s'ébauchent à Marseille</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional </TEXT>
<TEXT>
 La percée électorale de la liste MRG à Marseille lors des élections 
européennes (28,60 %) fait peur à tous ceux qui ne veulent pas que le 
député des Bouches-du-Rhône s'empare de la mairie. Aussi un front " 
anti-Tapie " commence-t-il à s'organiser dans la cité phocéenne. </TEXT>
<TEXT>
  A gauche, des personnalités politiques, se situant en marge des 
partis, ainsi que des écologistes et des militants du mouvement 
associatif, ont entamé une réflexion " en vue de définir les voies 
d'une action concrète pour faire face au radical-populisme ".Parmi 
ces personnalités figurent notamment des communistes refondateurs, 
comme le député Guy Hermier ou l'ancien député Marcel Tassy, des 
socialites de diverses sensibilités, comme l'ancien député fabiusien 
Philippe Sanmarco ou la jospiniste Marie-Arlette Carlotti, ainsi que 
deux élus vigouristes, Michel Cristofol et Jacques Boulesteix, 
adjoints (ex-PC) au maire de Marseille. Deux émissaires du président 
socialiste du conseil général des Bouches-du-Rhône, Lucien Weygand, 
participaient également aux débats.</TEXT>
<TEXT>
 " Bernard Tapie n'est pas la cause de nos difficultés, mais il en 
est la traduction ", nous a déclaré M. Sanmarco, avant d'ajouter : " 
Nous voulons le combattre en travaillant au renouveau des forces de 
gauche à Marseille. " Guy Hermier souhaite, pour sa part, que " 
toutes les forces politiques marseillaises " sachent " qu'il y aura, 
aux municipales, une liste de gauche, attachée aux valeurs de 
transformation sociale, indépendamment de celle que conduira Bernard 
Tapie ". M. Hermier et ses amis comptent lancer en septembre un appel 
aux Marseillais " pour faire prévaloir une démarche citoyenne ".</TEXT>
<TEXT>
 Le témoignage des " victimes "</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti communiste n'a pas une ligne très différente. Dans une 
conférence de presse donnée conjointement avec Guy Hermier, jeudi 7 
juillet, Robert Bret, secrétaire fédéral du PC des Bouches-du-Rhône, 
a clairement pris position contre une alliance avec Bernard Tapie 
comme avec Robert Vigouroux. M. Bret a estimé que le premier " tourne 
le dos aux besoins d'emploi et de développement de Marseille " et que 
le second a tenu " des propos complaisants à l'égard de de Villiers 
et de Le Pen (... ) qui ne peuvent que nous inquiéter ".</TEXT>
<TEXT>
  Une autre initiative, visant à combattre Bernard Tapie, a été prise 
par une association intitulée " Marseille pour Marseille " créée en 
avril dernier et présidée par un avocat honoraire, Alfred Barret, 
petit-fils d'un ancien maire de Marseille, Félix Barret. Animée, 
notamment, par l'ex-inspecteur Antoine Gaudino et par un avocat du 
barreau de Marseille, Gilbert Collard, elle revendique cinq cents 
adhérents, dont plus de trois cents chefs d'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours d'une conférence de presse, jeudi 7 juillet, elle a 
présenté son plan de bataille pour les mois à venir. Elle a annoncé, 
en particulier, le lancement d'une vaste campagne d'information, 
notamment auprès des jeunes des banlieues et des chômeurs " 
principales cibles de la tromperie médiatique de M. Tapie ", et 
l'organisation de rencontres " afin de démasquer, à l'aide de 
vidéocassettes, les procédés de détournement frauduleux mis en place 
par celui qui prétend s'offrir en exemple ". L'association veut 
également présenter aux Marseillaises et aux Marseillais " les 
victimes du système Tapie " (les licenciés des entreprises dirigées 
par l'ancien homme d'affaires) et envisage de faire des propositions 
législatives tendant " à rendre inéligible tout citoyen ayant un 
casier judiciaire entaché d'une peine _ même amnistiée _ supérieure à 
six mois d'emprisonnement avec sursis ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
