<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011404</DOCID>
<ACCOUNT>382229</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/0111</FAB>
<NUM1>950323-1</NUM1>
<ORI1>PÉKIN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DENG XIAOPING</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'heureuse résurrection de Deng Xiaoping</TITLE>
<TEXT> Deng Xiaoping " va mieux ". C'est la ligne officielle en cette fin mars. L'assurance s'adresse autant à la population chinoise qu'à l'opinion étrangère : 
dormez tranquilles, braves gens. Encore que... Un mois plus tôt, il allait, disait la ligne tout 
aussi officielle, " très bien pour un homme de quatre-vingt-dix ans ". De " très bien " à " 
mieux ", donc. Voilà qui est clair.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire rappelle une célèbre blague très sérieusement énoncée par le Quotidien du 
peuple en 1967, alors que le pays avait été plongé dans la guerre civile par Mao : " La 
situation de la révolution culturelle prolétarienne en Chine est excellente, mais la lutte des 
classes devient plus difficile. " Ou encore un aphorisme de feu le maréchal Lin Biao, 
dauphin déchu de Mao : " L'avenir est radieux, mais le chemin qui y mène est tortueux. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La santé de Deng Xiaoping n'est pas ici véritablement en cause. Lointain est encore le 
jour où la Chine publiera un bilan de santé régulier de son ou ses dirigeants suprêmes et on 
ne voit pas comment M. Deng aurait pu innover sous ce rapport compte tenu de l'univers 
mental dont il est issu.</TEXT>
<TEXT>
 En réalité, qu'elle le veuille ou non, la Chine politique reste suspendue à la santé d'un 
homme de cet âge, au point que toute initiative radicale soit virtuellement interdite à ceux 
qu'ils a chargés de lui succéder. Ce qui n'est pas sans conséquence pour les 
gouvernements qui engagent des opérations financières volumineuses à l'exportation 
industrielle en Chine. Croire le régime chinois sur parole quand il dit que " la transition est 
assurée ", c'est dans une bonne mesure faire confiance à une logique qui conjugue un état 
de santé de " très bien " à " mieux".</TEXT>
<TEXT>
  Est également en cause, en outre,l'aptitude encore non démontrée du gouvernement 
chinois à entrer dans une communication réelle avec le reste de la planète sans se 
retrancher, dès qu'un problème devient sensible, derrière une conception de l'honneur 
national qui frise la paranoïa. Cette propension est regrettable mais compréhensible dans 
le cas de la santé de M. Deng ; elle est plus préoccupante, à l'étranger, dans d'autres 
affaires où la parole de Pékin, puissance nucléaire membre du Conseil de sécurité, devrait 
porter le poids de ses responsabilités : transferts de technologie sensible à des pays mal 
inscrits dans la communauté internationale, affaires de piraterie ou d'expansionnisme en 
direction ou dans les voies maritimes internationales où la libre circulation des 
marchandises et matières premières nourrit le pôle d'expansion économique le plus 
dynamique du monde ; ou encore contentieux bilatéraux ou multilatéraux, dans lesquels les 
Occidentaux ont eu, souvent, tendance à se contenter de " promesses " pékinoises, sans 
vérifier qu'elles soient suivies d'effets.</TEXT>
<TEXT>
  De " très bien " à " mieux ", il n'y a pas obligatoirement matière à s'alarmer. Encore 
que... Ni Deng Xiaoping ni le plus vieil empire du monde ne semblent véritablement à l'abri 
d'une... rechute.</TEXT>
</DOC>
