<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003756-19941031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003756-19941031</DOCID>
<ACCOUNT>357392</ACCOUNT>
<GENRE>ORGANIGRAMME</GENRE>
<DATE>19941031</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10291354</FAB>
<SUBJECTS>PROJET;DEMISSION;SOCIETE DE PERSONNEL,JOURNALISTE;JOURNALISTE,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFORME,STATUT,REPARTITION DU CAPITAL,MODIFICATION DE CAPITAL</SUBJECTS>
<NAMES>BEUVE MERY GENEVIEVE,BEUVE MERY JEAN JACQUES,SCHLOESING JEAN</NAMES>
<NAMES>FAUVET JACQUES</NAMES>
<NAMES>LE MONDE,COLOMBANI JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>REUNION DE LA SARL LE MONDE LE 28 OCTOBRE, RAPPEL DU VOTE DE LA SOCIETE DES REDACTEURS DU MONDE, SRM, LE 26 OCTOBRE ET PRESENTATION D'UN NOUVEL ORGANIGRAMME DE LA REDACTION LE 27 OCTOBRE</LEAD1>
<TITLE>Au " Monde "&gt; Les associés approuvent massivement le principe d'une modification des statuts et d'une augmentation de capital</TITLE>
<TEXT>Réunis en assemblée générale vendredi 28 octobre, les associés de la SARL-Le Monde, société éditrice du Monde, ont approuvé massivement le 
principe d'une augmentation de capital et celui de la transformation 
de ses statuts juridiques en une société anonyme (SA) à conseil de 
surveillance et directoire.</TEXT>
<TEXT>
 La résolution présentant ces deux principes, proposée par la 
direction du Monde, a été adoptée par 92,74 % des parts présentes ou 
représentées, soit 1 150 parts sur 1 240. Trois membres de 
l'Association Beuve-Méry _ qui regroupe les fondateurs ou leurs 
successeurs cooptés _, détenant chacun 30 parts, ont voté contre. Il 
s'agit de Geneviève Beuve-Méry, veuve du fondateur du Monde, Hubert 
Beuve-Méry, de Jean-Jacques Beuve-Méry, l'un de ses enfants, et de 
Jean Schloesing. Jacques Fauvet, qui fut directeur du Monde de 1969 à 
1982 et qui était membre de l'Association Beuve-Méry, a présenté sa 
démission avant l'assemblée générale des associés du journal et n'a 
donc pas participé au vote.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 26 octobre, la Société des rédacteurs du Monde (SRM) avait 
approuvé ces deux principes par 92,09 % des parts exprimées (le Monde 
du 28 octobre). A l'instar de l'Association Beuve-Méry, la SRM 
dispose dans l'actuelle SARL de 32,3 % des parts, les cadres détenant 
5,1 %, les employés 4,1 % et le directeur-gérant 6,9 % , soit 
ensemble 80,7 %. La Société des lecteurs et le Monde Entreprises 
possèdent respectivement 11,3 % et 8 % des parts. Une nouvelle 
assemblée des associés du Monde doit se réunir le lundi 19 décembre, 
afin de mettre en oeuvre la modification des statuts de la société.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 27 octobre, Jean-Marie Colombani, directeur-gérant du Monde, a 
présenté à la rédaction le nouvel organigramme de la hiérarchie du 
quotidien. Noël-Jean Bergeroux et Philippe Labarde sont 
respectivement confirmés aux postes de directeur de la rédaction et 
de l'information, tandis que Thomas Ferenczi et Robert Solé sont 
confirmés dans leurs fonctions de rédacteurs en chef, adjoints au 
directeur de la rédaction. Edwy Plenel, rédacteur en chef, est nommé 
aussi adjoint au directeur de la rédaction. Bruno de Camas, Laurent 
Greilsamer, Danièle Heymann, chargée de la préparation d'un magazine 
de fin de semaine, Bertrand Le Gendre et Luc Rosenzweig conservent 
leur poste de rédacteurs en chef tandis que Jean-Paul Besset et 
Jean-François Fogel sont nommés chargés de mission auprès du 
directeur de la rédaction.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle organisation du quotidien en " séquences ", qui doit se 
concrétiser lundi 9 janvier, date choisie pour la parution d'une 
formule rénovée du Monde, entraîne la nomination de responsables de 
séquences. Luc Rosenzweig est chargé de la séquence Horizons.</TEXT>
<TEXT>
  Sont nommés rédacteurs en chef adjoints, en charge des autres 
séquences : Alain Frachon (International), Patrick Jarreau (France), 
Eric Le Boucher (Entreprises), Franck Nouchi (Aujourd'hui), Josyane 
Savigneau (Culture), Alain Giraudo (chargé de la coordination des 
sections " médias-communication ", " sciences " et " sports ", et de 
la liaison avec le supplément magazine de fin de semaine), Bernard 
Déjean, chef d'édition, responsable du secrétariat de rédaction, de 
l'infographie et de l'iconographie. Alain Fourment est confirmé au 
poste de secrétaire général de la rédaction.&lt;
</TEXT>
</DOC>
