<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002741</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002741</DOCID>
<ACCOUNT>369920</ACCOUNT>
<DATE>19950124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230195/1402</FAB>
<SUBJECTS>DEMENAGEMENT,CHIFFRE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE</NOM1>
<NUM1>950124-30</NUM1>
<NAMES>FAVIER JEAN,BELAVAL PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>Le chantier avance régulièrement, mais le catalogue a pris du retard</SOT1>
<SYF1>BIBLIOTHEQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Bibliothèque nationale de France entre Richelieu et Tolbiac</TITLE>
<TEXT> JEAN FAVIER revient du chantier de Tolbiac. Il donne des nouvelles du front. Le béton est coulé. On commence à meubler le bâtiment construit par 
Dominique Perrault, qui devrait être inauguré par le président de la République, à la fin du 
mois de mars. L'ouverture au public est maintenant prévue pour les derniers jours de 
l'automne 1996 ou, plus vraisemblablement, au début du printemps 1997. Cette ouverture 
s'étalera peut-être sur quelques jours ou quelques semaines : la bibliothèque de recherche 
ouvrirait avant la bibliothèque grand public (en libre accès) qui devrait compter 200 000 
volumes dans un premier temps, 400 000 à terme. Le marché informatique a été visé par le 
contrôleur financier (Le Monde du 10 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Il est désormais certain qu'au jour J, les fonctions informatiques essentielles (consultation 
du catalogue, commande et acheminement des livres vers les lecteurs) seront en place. Il 
faudra de douze à dix-huit mois pour engranger à Tolbiac les 12 millions de volumes et les 
300 000 collections de périodiques. Ce grand déménagement commencera de six à huit 
mois avant l'ouverture et s'achèvera de huit à dix mois après la date fatidique. Pendant les 
quatre semaines qui précéderont l'ouverture de Tolbiac, les lecteurs seront au " chômage 
technique ". Actuellement 93 000 nouveaux volumes garnissent chaque année les rayons 
de la BNF, contre 80 000 à la l'ancienne BN (mais 270 000 à la bibliothèque du Congrès de 
Washington et 170 000 à la British Library). Le rythme de 120 000, prévu initialement, n'a 
pu être tenu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COÛT DU FONCTIONNEMENT</TEXT>
<TEXT>
Si on sait désormais que l'informatisation rétrospective du catalogue de la BNF sera 
achevée à temps, l'établissement du catalogue collectif qui justifie une partie du coût de 
l'établissement (7,8 milliards en francs 1997) a pris du retard. Retard en partie imputable à 
la mort accidentelle de son responsable Jacques Bourgouin, indique Jean Favier. Cette 
création-addition des fichiers informatisés des grandes bibliothèques universitaires et 
municipales, n'est pas celle d'un catalogue d'accès direct. Elle permettra la localisation 
d'un ouvrage et devrait faciliter les prêts entre établissements. L'achèvement de cette 
entreprise n'est ni définitivement programmé ni totalement budgété.</TEXT>
<TEXT>
  Autre problème à résoudre : le coût du fonctionnement de la BNF. Jean-Ludovic Silicani 
l'avait estimé : entre 800 millions de francs et 1,3 milliard de francs. C'est l'estimation 
haute de la fourchette qu'il faut retenir, estime Philippe Bélaval, directeur de 
l'établissement public. Ce chiffre est à rapprocher du budget global de la culture : ainsi le 
budget de la BNF représentera 9 % à 10 % de celui de la rue de Valois, qui risque d'être 
asphyxié si le ministère du budget continue à ne voir là que paillettes et superflu. Pourtant 
Bercy accepte toujours mal la montée en puissance du personnel de la BNF. Actuellement 
1 800 personnes travaillent pour le nouvel établissement (500 à l'époque de la Bibliothèque 
nationale), mais à terme ce personnel devrait compter 2 700 employés. Ce qui n'est pas 
excessif, compte tenu de la taille de la nouvelle bibliothèque (la bibliothèque du Congrès à 
Washington emploie 5 000 agents).</TEXT>
<TEXT>
  Sur le site de Richelieu, les départements qui ne déménagent pas (estampes, médailles, 
cartes et plans, manuscrits, arts du spectacle) devraient gagner de la place. N'est-il pas 
inadmissible que le grand public continue d'ignorer les trésors du département des 
estampes, faute d'une salle d'exposition temporaire ? Reste à régler l'épineuse question de 
la Bibliothèque nationale des arts (BNA), mise sur orbite par de nombreuses personnalités 
(André Chastel, Pierre Encrevé, Françoise Benhamou, Philippe Bélaval) et que pilote 
aujourd'hui Michel Laclotte, l'ancien directeur du Louvre. Soutenu par le Comité français 
d'histoire de l'art et par Matignon, ce projet doit affronter une situation compliquée.</TEXT>
<TEXT>
 Le Budget n'a pas complètement abandonné l'idée de caser la BNA à Tolbiac pour 
#récupérer les bâtiments de la rue Vivienne. Si cette hypothèse semble à exclure, il reste 
que la cohabitation entre l'université qui doit verser au pot commun quelques-unes de ses 
richesses (la bibliothèque Jacques-Doucet déjà installée à Richelieu) , les fleurons de la 
BNF restés sur place et les musées qui devraient déménager quelques fonds (ceux du 
Louvre) est loin d'être facile. " Nous avons eu la Cité du Vatican au milieu de l'Italie avant 
les accords de Latran ", estime Philippe Bélaval. Un énième rapport est en train d'être 
rédigé par Michel Laclotte, qui devrait le remettre au premier ministre. Mais la période 
n'est peut-être pas idéale, à Matignon, pour une réflexion sereine et une décision 
rapide.</TEXT>
</DOC>
