<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001385-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001385-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336326</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05113111</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE,FOI,SOCIOLOGIE RELIGIEUSE,MORALE,DOGME</SUBJECTS>
<NOTE>1) Les résultats de cette enquête d'opinion sont publiés dans la Vie du jeudi 12 mai et, de manière complète, dans le numéro du 15 mai du mensuel l'Actualité religieuse dans le monde, 163, boulevard Malesherbes, Paris-17.</NOTE>
<NAMES>LE MONDE,LA VIE,L'ACTUALITE RELIGIEUSE DANS LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>238</PAGE>
<TITLE>Les croyances floues des Français&gt; Un sondage CSA pour " le Monde " souligne le désintérêt pour les institutions religieuses ainsi que la laïcisation de la morale</TITLE>
<TEXT>A intervalles réguliers, les boussoles s'affolent, les médias s'enflamment. En quelques années, on serait ainsi passé de la " mort 
" de Dieu au " retour " du religieux, de la vision d'un monde " 
désenchanté " à une explosion d'intégrismes bornés. Dans ces espaces 
troubles de l'exploration du sens et du sacré, face à la triple crise 
des certitudes scientifiques, politiques, morales, on assisterait 
aujourd'hui à une " revanche de Dieu ", à une " foire " de croyances 
devenues pléthoriques, à une fascination vertigineuse pour 
l'irrationnel et le sectaire.</TEXT>
<TEXT>
 La sécheresse et la globalité d'un sondage ne rendront jamais compte 
de la finesse des situations, encore moins de l'originalité des 
parcours individuels. Et Dieu sait s'ils sont multiformes dans 
l'espace religieux. Mais pour tenter d'y voir plus clair dans le flou 
actuel, le Monde s'est associé à l'institut de sondage CSA, à des 
chercheurs (Jacques Sutter, Guy Michelat, Julien Potel) et à des 
journaux spécialisés comme la Vie, l'Actualité religieuse dans le 
monde (1) et à une association, Forum des communautés chrétiennes. En 
1986, avec les mêmes chercheurs, avec la SOFRES et la Vie, le Monde 
avait déjà fait une enquête comparable, mais de moindre ampleur.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce thème des " croyances " qui structurent l'univers culturel 
et religieux des Français, jamais une étude aussi complète que celle 
rendue publique aujourd'hui n'avait été réalisée. Elle porte non 
seulement sur les " vérités " transmises et enseignées par les 
Eglises, sur les pratiques religieuses, mais aussi _ et c'est sa 
nouveauté _ sur l'ensemble des croyances formulées à partir des 
réalités de l'existence et de l'univers symbolique : le rapport à la 
création, à la science, à la nature ; les origines et les fins 
dernières de l'homme ; les représentations de Dieu, du mal, du péché, 
du salut ; le lien entre la foi et des questions existentielles comme 
la santé, la réussite sociale ou le bonheur conjugal.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un total de trente-sept questions posées par les enquêteurs, le 
Monde en a retenu seize : celles qui, par souci de comparaison, sont 
les plus proches de notre précédent sondage de 1986. Elles se 
rapportent principalement à l'identité religieuse des Français, à 
leur attitude par rapport aux grands dogmes chrétiens, au rapport 
entre leur confession _ s'ils en ont une _ et leur vie morale, 
spirituelle et sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le big bang ou la Genèse</TEXT>
<TEXT>
  Même s'il faut se défier de toute interprétation sommaire et 
rapide, un certain nombre d'hypothèses peuvent d'ores et déjà être 
avancées. D'abord, cette enquête tord le cou à tout ce qui pouvait, 
de près ou de loin, donner l'illusion d'un " retour " du religieux. 
De même qu'une hirondelle ne fait pas le printemps, des 
manifestations d'intégrisme musulman, des rassemblements autour du 
pape ou de " gourous " charismatiques, le succès de quelques ouvrages 
de spiritualité ou la relance de vieux pèlerinages ne remettent pas 
en cause le mouvement profond de la société vers la sécularisation. 
Le détachement par rapport aux institutions religieuses se confirme. 
De plus en plus de Français se disent même aujourd'hui " sans 
religion ". </TEXT>
<TEXT>
 Une première rupture, soulignée plus que révélée par ce sondage, 
toucherait cet ensemble de croyances dites " dogmatiques " _ la 
création du monde, l'existence de Dieu ou d'un " au-delà " après la 
mort _ qui, pour l'homme d'aujourd'hui, ont moins de signification en 
elles-mêmes ou telles qu'elles sont transmises par une tradition 
religieuse, par un livre sacré ou par une autorité d'Eglise. Pour 
expliquer l'origine de l'univers, les Français croient désormais au 
big bang plus qu'au récit biblique de la Genèse.</TEXT>
<TEXT>
  Le bloc des croyances, qui est au coeur de la vie chrétienne en 
particulier, paraît érodé. L'homme d'aujourd'hui adhère de moins en 
moins à des " vérités " transmises et prescrites. Les croyances " 
imposées " ne " s'imposent " plus. Et un historien comme Jean 
Delumeau explique depuis longtemps qu'une notion comme le " péché 
originel " est en rupture profonde avec l'anthropologie culturelle 
moderne. Au total, c'est l'identification à une culture française en 
partie définie par l'héritage du christianisme qui serait menacée. 
Jacques Sutter va même plus loin : " Le système explicatif du monde 
et de notre existence personnelle ne relève plus, pour l'essentiel, 
d'une conception religieuse. " </TEXT>
<TEXT>
  Une deuxième rupture atteindrait cette fois le secteur des 
conduites et des normes éthiques. A lire les résultats de notre 
enquête, non seulement la notion de péché et de culpabilité 
individuelle est en recul, mais la revendication à l'autonomie des 
comportements s'affirme toujours davantage. Massivement, les 
personnes interrogées disent ne prendre leurs décisions qu'en 
fonction de ce que dicte leur seule conscience personnelle. Les 
catholiques pratiquants eux-mêmes prennent de plus en plus de 
distance avec ce que leur enseigne _ avec la conviction que l'on sait 
par Jean-Paul II _ leur Eglise. </TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes les plus crédules</TEXT>
<TEXT>
  On assisterait donc à un basculement de la conception même de 
l'acte moral. Celui-ci se fonde non plus sur des normes imposées par 
une autorité extérieure, par une loi divine ou naturelle, mais sur 
une liberté de conscience qui juge au coup par coup, en fonction des 
situations. Cette laïcisation de la morale n'est pas sans lien avec 
la laïcisation des croyances. " A partir du moment où on choisit ses 
croyances, on choisit aussi ses normes ", explique Guy Michelat.</TEXT>
<TEXT>
 La population la plus exposée à ces ruptures est, bien sûr, celle 
des jeunes. Si l'on en croit les chiffres de ce sondage, ce sont bien 
les 18-24 ans qui se déclarent le plus " sans religion ", qui 
pratiquent le moins, sont les plus sceptiques par rapport à 
l'existence de Dieu. Ce sont eux qui croient le moins au péché, mais 
le plus au démon, à la réincarnation, à l'astrologie, à la 
transmission de pensée, aux envoûtements, aux extraterrestres, aux 
tables tournantes et même aux voyantes. Cette crédulité de la jeune 
génération indique les limites de l'éclatement culturel suggéré par 
notre enquête. Sur les débris des systèmes religieux traditionnels, 
poussent d'autres croyances, naissent d'autres repères. La porte 
s'ouvre à d'autres aventures, comme celles des sectes ou des 
religions séculières.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse toutefois, pour un grand nombre de Français interrogés, 
la foi reste une interrogation et une réserve de sens. Car pour eux _ 
et ils le disent _ la science et la raison n'élucident pas tout. Le 
scientisme et le rationalisme paraissent même hors saison. L'attrait 
des jeunes pour le surnaturel les prédispose, d'une certaine façon, à 
une écoute renouvelée des mystères de la religion. Quant aux 
spiritualités, parfois qualifiées avec mépris d'" ésotériques " ou de 
" déviantes ", qui encombrent les rayons des librairies, elles 
révèlent un appétit profond pour de nouvelles formes de médiation, 
pour d'autres représentations symboliques et mystiques du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Les Eglises auront des leçons à tirer de cette enquête. Elles 
auront sans doute à investir, par une prise en compte différente de 
la modernité, ce champ renouvelé des valeurs, des comportements 
éthiques et des croyances. Mais la société dans son ensemble ne peut 
rester indifférente à ce qui apparaît bien comme un ébranlement 
culturel. Un certain système explicatif du monde, inspirateur de 
normes sociales et de sens, est en train de se disloquer. On passe 
d'une rive à une autre, mais celle-ci n'est pas encore définissable.  
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
