<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033132</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033132</DOCID>
<ACCOUNT>411282</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD(EN PE1 'BARRIENUEVO' A ETE CORRIGE EN 'BARRIONUEVO')</COM1>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1950</FAB>
<NUM1>950909-2-003-61</NUM1>
<ORI1>MADRID de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE,GAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Un nouveau magistrat, Eduardo Moner, a été désigné pour instruire le dossier des GAL</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le parquet du Tribunal suprême espagnol juge insuffisantes les charges contre M. Gonzalez</TITLE>
<TEXT> Selon les conclusions du parquet, rendues publiques jeudi 7 septembre par la haute juridiction, les accusations formulées contre le chef de l'éxécutif 
d'avoir été " le fondateur et le dirigeant " des GAL ne réunissent pas " les conditions de 
vraisemblance et des bases au minimum précises " pour qu'une " quelconque décision 
puisse être adoptée ".</TEXT>
<TEXT>
  L'unique témoignage de Ricardo Garcia Damborenea, ancien dirigeant socialiste au Pays 
basque, sur lequel sont fondés les indices du juge Garzon n'est pas corroboré par " preuves 
". Il est donc considéré comme peu crédible car il est seulement étoffé que par " une vague 
allusion " de l'ancien responsable de la sécurité au ministère de l'intérieur, Julian 
Sancristobal.</TEXT>
<TEXT>
  Les charges sont considérées comme tout autant insuffisantes en ce qui concerne Narcis 
Serra, ancien vice-président du gouvernement, et Txiki Benegas, responsable des relations 
politiques et institutionnelles du Parti socialiste. " De simples suppositions et 
d'hypothétiques jugements de valeur ", précise le rapport du parquet. En revanche, les 
indices sont jugés plus solides contre l'ancien ministre de l'intérieur José Barrionuevo, en 
raison " de leur précision, de leur répétition et de leur concordance ". En conséquence, le 
ministère public recommande la levée de l'immunité parlementaire contre l'actuel député 
socialiste.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ÉTUDES THÉORIQUES "</TEXT>
<TEXT>
 Pour le moment, il ne s'agit que de l'avis donné par le parquet, en l'occurrence une 
assemblée de quinze magistrats présidée par le procureur général de l'Etat. Le nouveau 
juge d'instruction va désormais tenter d'approfondir les faibles éléments du dossier de 
Baltasar Garzon concernant trois des personnes visées. Sa tâche s'annonce 
particulièrement difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre pièce est cependant venue s'ajouter au dossier déjà volumineux. Un document 
a été remis mercredi par Ricardo Garcia Damborenea au juge Garzon. Huit pages en date 
du 6 juillet 1983, une simple " note de bureau " intitulée " Actions en France " considérée 
comme " l'acte de création " des GAL et dont l'existence a toujours été niée, tant par le 
gouvernement que par Emilio Alonso Manglano, ancien chef des services secrets, le Cesid 
(Centre supérieur d'information de la défense).</TEXT>
<TEXT>
  Emilio Alonso Manglano n'a pas reconnu lors d'une confrontation, mercredi, avec son 
ancien chef des opérations et auteur de cette note, le colonel Juan Alberto Perote la réalité 
de ce document, admettant néanmoins la possible existence d'" études théoriques ". Il a 
une nouvelle fois nié avoir informé Felipe Gonzalez de quoi que ce soit. Au contraire, il a 
assuré avec véhémence n'avoir jamais parlé de " la guerre contre l'ETA " avec le 
président ni que ce dernier lui ait demandé " une étude " sur ce thème.</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte non signé, non estampillé, et dans lequel ne figure aucun nom n'est qu'une 
réflexion sur les moyens et la manière de contrer le terrorisme de l'ETA dont les auteurs 
trouvaient refuge en France. Quatre formes d'action sont envisagées : représailles, 
élimination, pressions et simulation de règlements de comptes. La formule la plus 
conseillée est la séquestration, et il est recommandé d'utiliser des mercenaires pour 
certaines besognes. " Seulement celui qui dirige la lutte contre le terrorisme dans son 
ensemble peut décider et entreprendre ce type d'actions ", mentionne le document, qui 
précise que " l'objectif ne doit pouvoir être obtenu par aucun autre moyen ".</TEXT>
<TEXT>
  Quelques mois plus tard, le 28 septembre 1983, le colonel Perote informait son supérieur 
que la campagne d'attentats en France allait commencer. En fait, le premier enlèvement se 
produisit le 3 décembre et fut un fiasco complet puisque les mercenaires français recrutés 
pour cette mission se trompèrent de cible. Ce fut par la suite souvent le cas, puisque sur les 
vingt-neuf morts recensés huit victimes innocentes payèrent de leur vie les bavures de ces 
tueurs mal renseignés.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge Garzon a repris depuis le mois de juillet l'instruction de certains de ces attentats, 
espérant confondre les commanditaires supposés que sont les hauts fonctionnaires de 
police déja inculpés pour des actions mineures. Mais toute la question est de savoir quel 
était le grand maître d'oeuvre de cette " guerre sale " et surtout si Felipe Gonzalez était au 
courant et s'il l'a couverte, voire incitée. Des voix commencent à s'élever pour dire que 
tout cela sent le règlement de comptes politique et que le contre-terrorisme n'a pas été une 
création du pouvoir socialiste mais a surgi sous Franco, s'est fortifié à l'époque de la 
transition et a atteint son apogée sous le socialisme en raison du refus de la France de 
collaborer pour éradiquer ce fléau. Il a porté plusieurs noms : triple A, Bataillon basque, 
avant d'être baptisé GAL.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'est implanté dans tous les secteurs de l'appareil sécuritaire, à tel point qu'on lui a 
donné le nom de GAL vert pour la Guardia civil, bleu pour la police et marron pour l'armée, 
voire GAL français lorsqu'il s'agissait de policiers de l'autre côté des Pyrénées collaborant 
avec leurs collègues espagnols moyennant finances. Tout se payait : les renseignements, 
les coups de main discrets, puis, plus tard, les arrestations. Les fonds secrets, largement 
dispensés depuis Madrid, subvenaient à toutes les exigences.</TEXT>
<TEXT>
 Tout le monde, policiers et mercenaires, a profité de cette manne. Et la lutte antiterroriste 
n'a pas commencé avec les socialistes, comme l'a reconnu José Antonio Saenz de Santa 
Maria, directeur de la Guardia civil jusqu'en octobre 1986. " Elle est née spontanément à 
l'époque de Franco comme réponse aux attentats... Dans la lutte antiterroriste, il y a des 
choses qui ne doivent pas se faire. Si elles se font, on ne doit pas les dire. Si elles se disent, 
il faut les nier ", a résumé laconiquement cet homme de soixante-quinze ans qui a admis 
que les mêmes méthodes ont été utilisées à l'époque d'Adolfo Suarez.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LÉGITIME DÉFENSE "</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, José Luis Aranguren, vieux philosophe respecté, a mis les pieds dans le plat 
au début du mois d'août en affirmant que, " en 1983, les GAL étaient la seule manière de 
lutter contre l'ETA. Ce fut un exercice de légitime défense ", avait-il ajouté, repris 
immédiatement au bond par Javier Solana, ministre des affaires extérieures, qui a salué 
son " courage ". " Il y a beaucoup d'hypocrisie parmi ceux qui attaquent le plus le 
gouvernement sur le thème des GAL, a-t-il expliqué. Au cours des années 1983, 1984 et 
1985, lorsqu'il y avait des attentats pratiquement chaque semaine, je crois que la 
conscience collective des Espagnols sans le dire publiquement réclamait un " ça suffit " qui 
soit efficace."</TEXT>
<TEXT>
  L'inconvénient est que les GAL n'ont pas été très efficaces. " Ils ne l'ont pas été comme 
le furent les barbouzes de de Gaulle, a commenté dans El Pais Javier Pradera. Il est 
certain, écrit-il, qu'au cours des dernières années des changements d'opinion dignes 
d'éloges se sont produits ; pour apprécier la sincérité de ces virages, il serait cependant 
convenable que leurs auteurs reconnaissent et analysent les causes de leur ancien regard 
complaisant envers le terrorisme d'Etat."</TEXT>
</DOC>
