<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002819-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002819-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345945</ACCOUNT>
<CHA1>Déjà destitué deux fois du pouvoir, l'ancien premier ministre slovaque, Vladimir Meciar, espère de nouveau prendre sa revanche aux élections législatives de septembre. Son parti, en tête des sondages, devra toutefois faire une alliance avec les anciens communistes pour avoir une majorité stable.</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SLOVAQUIE,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION ANTICIPEE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,SONDAGE</SUBJECTS>
<FAB>07251275</FAB>
<NAMES>MECIAR VLADIMIR,MOUVEMENT POUR UNE SLOVAQUIE DEMOCRATIQUE,PARTI DE LA GAUCHE DEMOCRATIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>POUR LES ELECTIONS LEGISLATIVES ANTICIPEES DU 30 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SLOVAQUIE&gt; Vladimir Meciar aborde la campagne des législatives&gt; en position de force</TITLE>
<TEXT>PRAGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Quatre mois après avoir été chassé du gouvernement, l'ancien 
premier ministre, Vladimir Meciar, se prépare à la reconquête du 
pouvoir lors des élections législatives anticipées du 30 septembre 
prochain. Grand favori dans les sondages, M. Meciar est confiant dans 
sa victoire : " Nous sommes sûrs de gagner, seulement nous ne savons 
pas encore de combien ", déclarait-il récemment à la presse 
étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme de l'indépendance slovaque, qui a maigri de vingt-cinq 
kilos pour retrouver la fraicheur et le dynamisme du début de sa 
carrière, estime que le nouveau gouvernement lui facilite la tâche. " 
Il a augmenté les prix de l'énergie le 1 juillet, de nombreux 
produits courants seront plus chers début août grâce à une hausse de 
la TVA, et il a fait adopter une loi sur les panneaux bilingues [pour 
la minorité hongroise]. Nous n'avons pas besoin d'expliquer, ni de 
prendre d'initiatives pour cette campagne ", précise-t-il. " Même si 
nous ne bougions pas, nous n'aurions pas moins de 26 % des voix ", 
dit-il, comme à son habitude sûr de lui et un rien provocateur.</TEXT>
<TEXT>
  M. Meciar a néanmoins de bonnes raisons d'être optimiste et 
convaincu de retrouver la tête du prochain gouvernement, pour un 
troisième mandat. Un sondage, publié début juillet, confirme l'avance 
de son Mouvement pour une Slovaquie démocratique (HZDS) sur son 
principal adversaire, le Parti de la gauche démocratique (SDL, 
ex-communiste). Avec 27,6 % des intentions de vote contre 14,9 % au 
SDL, le parti de M. Meciar ne disposerait pas de la majorité absolue 
des sièges, mais il devrait pouvoir compter sur l'appui de deux 
autres formations, le Parti national slovaque (SNS, 8,8 %), son allié 
traditionnel, et la nouvelle Union des ouvriers de Slovaquie, issue 
d'une scission du SDL. Créditée de plus de 6 % des voix depuis 
plusieurs mois, cette formation, pilotée en sous-main par des hommes 
favorables à M. Meciar, attire, grâce à son discours populiste et 
naïf, de nombreux électeurs du SDL.</TEXT>
<TEXT>
 La coalition gauche-droite au pouvoir depuis plus de cent jours n'a 
pas encore réussi à percer dans les sondages, d'autant moins que ses 
alliés électoraux s'enfoncent dans des querelles stériles.</TEXT>
<TEXT>
 Image</TEXT>
<TEXT>
 de " martyr " </TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, les Slovaques sont toujours plus nombreux à faire 
confiance à M. Meciar, qui profite de son image de " martyr " de 
manoeuvres politiciennes organisées par le président de la République 
et les membres de l'actuel gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, le redressement économique annoncé par le cabinet de Jozef 
Moravcik se fait attendre, d'autant que le coût de la vie continue à 
augmenter plus vite que les salaires. Bien qu'enregistrant quelques 
succès dans sa politique de rigueur monétaire (restriction du déficit 
budgétaire et de la dette de l'Etat) et une légère diminution du 
chômage en mai, le gouvernement n'a pas convaincu la population de 
ses bons choix économiques. D'autre part, sa politique d'apaisement 
avec la minorité hongroise, à laquelle deux droits importants et 
recommandés par le Conseil de l'Europe ont été accordés (utilisation 
des noms de famille en magyar et autorisation de panneaux bilingues 
dans les communes où réside cette minorité), a provoqué un regain 
d'intérêt pour le discours nationaliste du SNS et du HZDS.</TEXT>
<TEXT>
 Les partis au pouvoir devront donc se mobiliser pendant la campagne 
électorale de cet été s'ils veulent poursuivre leur travail au-delà 
du 1 octobre. En cas de défaite, les conséquences pourraient 
d'ailleurs être graves pour sa principale composante, le parti des 
anciens communistes, dont certains dirigeants sont prêts à déposer 
leur chef, Peter Weiss, pour rejoindre une coalition avec Vladimir 
Meciar.                          
</TEXT>
</DOC>
