<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001132-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001132-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344175</ACCOUNT>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PAYS BAS,FOOTBALL,INSTANCE,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>07081750</FAB>
<NUM1>940709-2-014-03</NUM1>
<NAMES>ADVOCAAT DICK,GULLIT RUUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; Les doutes de la maison d'Orange&gt; Après un parcours mouvementé, les Pays-Bas ont besoin de confiance pour affronter le Brésil</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  La maison d'Orange est-elle rassérénée ? En tout cas, la victoire 
aisée contre l'Irlande en huitièmes de finale (2-0), ajoutée aux 
difficultés du Brésil pour passer l'obstacle américain (1-0), devrait 
contribuer à ramener la confiance au sein de la sélection 
néerlandaise. Après une qualification difficile pour cette World Cup, 
les Pays-Bas se retrouvent au seuil des demi-finales. Pour peu qu'ils 
donnent un spectacle de qualité, samedi 9 juillet, personne ne leur 
en voudra d'une défaite contre le Brésil.</TEXT>
<TEXT>
  Jusque-là, les Néerlandais s'étaient claquemurés dans un paradis 
terrestre, à Lake Nona, près d'Orlando, avec cordon sanitaire pour 
éviter les miasmes propagés par la presse. Dans ce splendide 
isolement, les joueurs tentaient d'échapper aux polémiques qui, de 
tout temps, ont émaillé les grands rendez-vous internationaux. Il ne 
fallait pas se fier aux silences entendus de Dick Advocaat, leur 
entraîneur. Encore moins au mépris un peu distant des joueurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette équipe, qui s'affichait sûre d'elle, ne savait pas, en 
réalité, où elle allait. Comme toujours depuis vingt ans, les 
critiques soufflaient en rafales sur l'entraîneur, tandis que le 
groupe était traversé de querelles intestines. En 1990, les mêmes 
démons avaient empoisonné la vie de Leo Beenhakker et compromis le 
rendement des Néerlandais, éliminés en huitièmes de finale. Déjà en 
1974, la grande équipe de Cruijff, commandée par Rinuus Michels, 
n'avait pas été ménagée par l'opinion avant et après son échec en 
finale. Même l'aventure victorieuse de l'Euro 88, avec le trio 
magique Rijkaard-Gullit-Van Basten, n'avait pas été aussi radieuse en 
coulisses que sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  La nomination de Dick Advocaat, en 1992, n'était pas de nature à 
éradiquer ce mal néerlandais. Obscur joueur, il n'a jamais porté le 
maillot national et, surtout, n'a jamais appartenu à l'un des trois 
clubs phares du pays : Ajax Amsterdam, Feyenoord Rotterdam et PSV 
Eindhoven. Son seul viatique est d'avoir été parrainé, au sein de 
l'appareil fédéral, par le légendaire Rinuus Michels.</TEXT>
<TEXT>
  Très rapidement, il a été question de remplacer cet intérimaire 
falot, qui a conduit, non sans mal, la sélection orange à la 
qualification. Lui-même semblait résigné à laisser sa place à Johan 
Cruijff, le prestigieux entraîneur du FC Barcelone, lorsque la 
Fédération néerlandaise, exaspérée par les exigences financières sans 
fin du postulant, interrompit brutalement les négociations.</TEXT>
<TEXT>
  Advocaat gardait son strapontin, mais n'était pas au bout de ses 
tourments. Après le forfait, en mars, de Marco Van Basten, il avait 
espéré s'appuyer sur un leader nommé Ruud Gullit. Au terme d'une 
bonne saison à la Sampdoria de Gênes, l'ancien Milanais était, en 
effet, revenu au meilleur de sa forme. Toutefois, le 27 mai, au soir 
d'un match amical contre l'Ecosse, Gullit s'en prenait publiquement 
aux conceptions tactiques d'Advocaat et déplorait le calendrier de 
préparation.</TEXT>
<TEXT>
  L'entraîneur croyait avoir arrondi les angles lorsque, trois jours 
plus tard, Ruud Gullit faisait défection. Sans une explication _ 
sinon d'évasifs " motifs d'ordre personnel " qui ne pouvaient 
qu'alimenter la rumeur _ la star a rendu son tablier. Sans même 
prévenir ses partenaires qui, comme Ronald Koeman, crient à la " 
lâcheté ". A quelques heures de la clôture officielle des listes de 
sélectionnés, Dick Advocaat doit interrompre d'urgence les vacances 
de John Bosman, l'avant-centre d'Anderlecht.</TEXT>
<TEXT>
  Difficile transition entre deux générations</TEXT>
<TEXT>
  Le mérite d'Advocaat sera de n'avoir jamais abdiqué. Une enfance 
difficile lui a fait le cuir épais et la volonté tenace. Il a réussi 
à doser habilement sa sélection : six joueurs de l'Ajax, six de 
Feyenoord et quatre du PSV, plus une large pincée d'expatriés dont il 
gagne progressivement la confiance. Avec ou sans Gullit, il s'en 
tient à sa philosophie, très offensive, du football.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa liste de vingt-deux joueurs, il y a plus d'attaquants que 
de défenseurs. On le lui reproche vertement, en particulier après le 
premier match contre l'Arabie saoudite. " Une prestation indigne de 
l'équipe nationale ", persiflent d'influents responsables de clubs 
néerlandais. Il est vrai que l'équipe alignée depuis le début de la 
World Cup ne comprend pas de vrais arrières latéraux et que la 
défense centrale, à l'image de Koeman, a des accélérations de moteur 
Diesel.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul match agréable livré par les Pays-Bas au premier tour a été 
un match perdu par 1 but à 0 contre la Belgique. Plaidant la 
malchance, le technicien néerlandais s'est accroché à ses trois 
attaquants, dont deux vrais ailiers de débordement. Au cours de la 
première mi-temps du match contre l'Irlande, le puzzle commençait à 
s'emboîter, Overmars faisant merveille sur le flanc droit et Peter 
Van Vossen remplaçant efficacement Brian Roy à gauche. </TEXT>
<TEXT>
  Si la montée en puissance des Pays-Bas se poursuit, ils pourraient 
poser de sérieux problèmes aux Brésiliens. Dick Advocaat aurait alors 
réussi la difficile transition entre deux générations. Celle de Frank 
Rijkaard, dont l'ombre erre sur les pelouses américaines, et celle de 
Dennis Bergkamp, l'attaquant surdoué de l'Inter de Milan.</TEXT>
<TEXT>
  Pour que la passation de pouvoirs soit complète, il faudrait que ce 
dernier accepte d'endosser la responsabilité de patron qui lui 
incombe désormais. Mais la métamorphose de ce garçon discret et 
modeste en meneur d'hommes n'est pas attendue avant la fin de cette 
compétition. Le costume, fraîchement abandonné sur un cintre par Ruud 
Gullit, est encore trop grand.&lt;
</TEXT>
</DOC>
