<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045569</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045569</DOCID>
<ACCOUNT>426923</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1099</FAB>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951214-33</NUM1>
<NAMES>CHIFFOT FREDERIC,SOUVIGNET JOSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>PAR LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA LIBERATION DU CAPITAINE CHIFFOT ET DU LIEUTENANT SOUVIGNET</LEAD1>
<TITLE>Perdu de vue</TITLE>
<TEXT> COMMENT ne pas se réjouir de la libération du capitaine Chiffot et du lieutenant Souvignet ? Les angoisses de leurs familles étaient devenues les 
nôtres, et on partageait la joie des épouses et des parents apprenant le prochain retour des 
aviateurs. Une fois cela dit, il n'est pas interdit de se poser quelques questions sur la 
manière dont nous a été présentée l'affaire par la télévision. Quelle différence entre la 
mise en scène de cet événement lié au conflit yougoslave et ces émissions qui font 
spectacle des drames familiaux des gens ordinaires ? On pensait irrésistiblement à un " 
Perdu de vue " sans Jacques Pradel. Cet épisode se coulait dans le moule de l'équivalence 
généralisée des " drames humains ", fiction ou réalité, peu importe, qui sont là pour 
provoquer des catharsis à répétition dans les foyers.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'était pas inutile, et fort instructif, de diffuser les images de la télévision serbe de 
Bosnie montrant la capture des deux officiers français au mois d'août dernier. Cela remet 
les idées en place. Frédéric Chiffot et José Souvignet sont des officiers, des hommes 
d'honneur qui se comportent comme tels. Mais ce serait leur faire injure que de les 
considérer uniquement comme des victimes. Vus d'en bas, c'est-à-dire du point de vue de 
ceux sur qui ils lâchaient leurs bombes, ils étaient des soldats d'une puissance ennemie qui 
venaient pour les détruire. Ils étaient prisonniers de guerre, et ce que l'on peut reprocher 
aux hommes du général Mladic, ce n'est pas tant de les avoir maintenus en détention, mais 
d'avoir omis de se comporter à leur égard comme l'exigent les conventions de Genève. Il y 
a abus de langage lorsqu'on les présente comme des otages, c'est-à-dire comme des 
personnes non impliquées dans un conflit qui sont gardées prisonnières comme monnaie 
d'échange.</TEXT>
<TEXT>
 Que la télévision et ses images soient maintenant des éléments de la tactique guerrière 
est devenu une évidence depuis la guerre du Golfe. Ceux qui font la télévision ont souvent 
tendance à l'oublier. Cela donne des scènes piquantes, comme celle de Guillaume Durand 
sur LCI pressant le ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, de lui indiquer le 
prix payé aux Serbes pour cette libération. Comme dans La Lettre volée d'Edgar Poe, le 
prix était là, sous ses yeux, et il ne le voyait pas : c'était les images qu'il venait de diffuser, 
celle de la poignée de main à Zvornik entre le chef d'état-major de l'armée française et le 
général Ratko Mladic, poursuivi pour crimes de guerre par un tribunal international.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la série " Perdu de vue ", on a été soulagé de découvrir à cette occasion que le 
président de la République existait encore. La dernière fois qu'on avait pu l'apercevoir, il 
était au Bénin. Depuis, plus de nouvelles...</TEXT>
</DOC>
