<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007332</DOCID>
<ACCOUNT>376403</ACCOUNT>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/0954</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,HISTORIQUE,REPARTITION DU CAPITAL,PRESSE FEMININE</SUBJECTS>
<NOM1>MARIE FRANCE</NOM1>
<NUM1>950223-18</NUM1>
<NAMES>MARIE CLAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU21>Communication&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le groupe Marie-Claire redonne vie à " Marie-France "</TITLE>
<TEXT> À CINQUANTE ANS, Marie-France renaît grâce à Marie-Claire. Le groupe d'Evelyne Prouvost a repris, en octobre 1994, le magazine en liquidation 
judiciaire depuis décembre 1993. Le nouveau Marie-France s'adresse aux femmes de plus 
de trente-cinq ans, un marché qui devrait augmenter de plus de 30 % d'ici à l'an 2000. Ce 
mensuel " haut de gamme à tendance pratique " est vendu 15 francs. Le groupe prévoit 
une diffusion de 280 000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le prestigieux titre, fondé en 1945 par Emilien Amaury et l'Action catholique, devenu 
ensuite l'un des grands titres de la presse féminine dans les années 60 avec un tirage de 
600 000 exemplaires, n'a connu qu'une série de déboires depuis la fin des années 80. 
Repris en 1988 par le groupe allemand Bauer, Marie-France a été cédé à trois associés : 
Alain Tailliar, Gérard Soulas et Marcel Tiboulet. Après une dispute qui a conduit au départ 
d'Alain Tailliar, le journal s'est déclaré en cessation de paiements avant d'être placé en 
liquidation judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 2 MILLIONS DE FRANCS</TEXT>
<TEXT>
En mars 1994, l'administrateur judiciaire a annulé la cession du titre aux deux anciens 
repreneurs, contestés par les salariés. Roger Lancry, ancien patron du Livre CGT, qui 
avait été désigné comme médiateur, avait alors dénoncé les " pilleurs " de Marie-France. 
En octobre, le titre a été cédé pour 2 millions de francs au groupe Marie-Claire, qui édite 
Marie-Claire (560 782 exemplaires en diffusion totale payée, en 1993), Marie-Claire 
Maison (187 751 exemplaires), Avantages (624 368 exemplaires), Cosmopolitan (270 903 
exemplaires), Famili (221 011 exemplaires) et Cuisine et Vins de France (63 998 
#exemplaires). Le groupe édite également un trimestriel, Marie-Claire Idées (199 063 
exemplaires) et un semestriel, Marie-Claire Bis. Désormais implantée dans vingt-trois 
pays, cette société a réalisé en 1993 un bénéfice de 33 millions de francs pour un chiffre 
d'affaires de 390 millions de francs. Il est détenu à 51 % par la famille Prouvost et à 49 % 
par le groupe L'Oréal.</TEXT>
</DOC>
