<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002240-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002240-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337222</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>;ETATS UNIS;GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>05181902</FAB>
<SUBJECTS>DEMENTI,DECLARATION,EXTRAIT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNONCE,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>17 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; M. Juppe rectifie&gt; les déclarations&gt; du ministre de la défense</TITLE>
<TEXT>Le ministre français des affaires étrangères a donné, mardi 17 mai, une version différente de celle de M. François Léotard à propos d'un 
retrait d'une partie de ses " casques bleus " dans l'ex-Yougoslavie. 
" Nous avons annoncé au secrétariat général des Nations unies, car 
ces affaires- là se préparent longtemps à l'avance, que nous 
envisagions d'ici à la fin de l'année le retrait de notre bataillon _ 
à peu près, effectivement, 1 500 hommes, un petit peu moins _ selon 
l'avancée du processus diplomatique ", a expliqué Alain Juppé. " Si 
les choses s'arrangent, si on parvient à un accord de paix, ce que je 
souhaite de tout coeur, alors nous réexaminerons cette décision. Si 
en revanche on ne progresse pas, nous avons préféré prévenir nos 
partenaires et le secrétariat général des Nations unies ", a ajouté 
le chef de la diplomatie.</TEXT>
<TEXT>
  Un millier de " casques bleus " français stationnés à Glina, en 
Croatie, doivent d'autre part être rapatriés, comme il était prévu, 
pour compenser l'envoi de mille hommes supplémentaires à Sarajevo fin 
mars. </TEXT>
<TEXT>
 A Washington, un responsable du département d'Etat a estimé que la 
décision annoncée par François Léotard n'était pas " une retraite ", 
ces Français devant être remplacés par d'autres " casques bleus ". A 
Londres, le ministre de la défense, Malcolm Rifkind, tout en refusant 
de dire si son pays suivrait une décision française de réduction du 
contingent en Bosnie, a rappelé cependant que la présence des " 
casques bleus " britanniques " n'est pas une chose acquise ". Leur 
maintien, a-t-il ajouté, dépendra de leur faculté " à poursuivre leur 
mission sans risque excessif pour leur sécurité ". _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
