<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000881-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000881-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319558</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,INVESTISSEMENT,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>01</FAB>
<NOTE>DOC: Avec une photo.</NOTE>
<NAMES>TIRIAC ION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>266</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Ion Tiriac, le croisé du capitalisme roumain&gt; L'ancien tennisman profite de la libéralisation économique pour investir dans l'import-export, la télévision, la finance et _ pourquoi pas ? _ la politique</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  "CETTE affaire est une histoire de fous. " Ion Tiriac est agacé ; 
il n'est pas réellement contrarié, mais a horreur qu'on touche à son 
image d'homme d'affaires sérieux et honnête. L'" affaire " a débuté 
il y a quelques semaines, lorsque son nom est apparu dans la presse 
roumaine en marge d'une plainte déposée par le gouvernement contre 
Petre Roman. L'ancien premier ministre est soupçonné d'avoir commis, 
alors qu'il était au pouvoir, après 1989, des irrégularités lors du 
transfert de propriété du patrimoine de l'ancien Parti communiste à 
l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Ion Tiriac aurait alors bénéficié de ses largesses pour acquérir 
une superbe villa située dans le quartier le plus chic de Bucarest, 
en face de la dernière résidence des Ceaucescu. " Je paie le prix 
d'être roumain ", dit-il, résigné, faisant mine de ne pas comprendre 
que, dans la Roumanie en transition, l'argent a souvent une odeur de 
soufre.</TEXT>
<TEXT>
  Il en faudra pourtant plus pour abattre ce colosse moustachu au 
regard déterminé derrière les verres teintés de ses lunettes 
Christian Dior. Ion Tiriac n'a pas à se justifier. A la différence de 
beaucoup de nouveaux riches roumains, il ne doit rien à l'ancien 
système. Sa fortune, il l'a bâtie sur les courts de tennis aux côtés 
de son partenaire de double, le fantasque Ilie Nastase, dans les 
années 60 ; puis en gérant les affaires des meilleurs tennismen, tels 
que l'Allemand Boris Becker hier ou le Croate Goran Ivanisevic 
aujourd'hui. Riche et célèbre, il aurait alors pu vivre 
confortablement de ses rentes dans l'une ou l'autre de ses résidences 
de Bucarest, Monte-Carlo, Buenos-Aires ou Miami, affirme-t-on dans 
son entourage.</TEXT>
<TEXT>
 Un homme</TEXT>
<TEXT>
 pressé</TEXT>
<TEXT>
  Mais, globe-trotter, il n'en est pas moins roumain. " Comme tout le 
monde, j'ai compris ce qui était en train de changer dans l'Est et, 
tout naturellement, je suis donc revenu en Roumanie parce que c'est 
le pays que je connais encore le mieux ", explique-t-il. Le jour de 
Noël 1989, dans la confusion de la " révolution " roumaine, il 
envoyait des camions d'aide humanitaire à Timisoara et, dès le 3 
janvier suivant, après plus de dix ans d'absence, il atterrissait à 
Bucarest dans un avion privé avec des journalistes allemands.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, cet homme pressé, dont on dit qu'il ne dort que quatre 
heures par nuit, n'a pas perdu de temps et a déjà posé les bases d'un 
empire diversifié, en profitant de son réseau international de 
relations. Ainsi, au mois de mai 1990, il obtient la représentation 
exclusive de Mercedes en Roumanie, puis celle de Ford. Dans la 
foulée, il entre dans le capital de la toute nouvelle joint venture 
de Siemens, chargée de construire des centraux téléphoniques en 
Roumanie. Ensuite les contrats s'enchaînent. Tiriac s'associe avec la 
compagnie d'aviation allemande Lufthansa dans une société de 
prestation de services pour l'aéroport international Otopeni de 
Bucarest.</TEXT>
<TEXT>
  Actionnaire d'une radio et de la chaîne de télévision privée Canal 
31, qui retransmet CNN à Bucarest, il est présent dans la publicité 
aux côtés de Young and Rubicam. Il a créé une société de commerce 
exportant notamment des meubles vers l'Allemagne. On lui prête 
actuellement des projets d'investissements dans l'hôtellerie et 
l'immobilier d'affaires, et il travaille au rachat d'une brasserie. 
Il investit aussi près de 10 millions de dollars dans la construction 
de la plus grande concession Mercedes hors d'Allemagne, en Europe 
centrale et orientale.</TEXT>
<TEXT>
 Association</TEXT>
<TEXT>
 avec la BERD</TEXT>
<TEXT>
  Mais, comme si cela ne suffisait pas, sa plus belle réussite 
s'appelle la Banca comerciala Ion Tiriac (la BCIT), première banque 
privée de Roumanie, qui s'apprête à ouvrir une succursale à Moscou. 
Il y détient 31 % des parts à titre personnel et la majorité absolue 
par le jeu de ses différentes sociétés. Fondée en 1991, la BCIT (25 
millions de dollars de capital, 420 employés et 30 000 comptes) a 
réussi à attirer une participation de la BERD à hauteur de 20 %.</TEXT>
<TEXT>
 Ion Tiriac et la BERD se retrouvent également au conseil 
d'administration de la banque d'affaires Capital SA, aux côtés des 
Américains de Wasserstein Perella and Co. " Si j'étais un spécialiste 
de l'immobilier, je posséderais la moitié de Bucarest, 
claironne-t-il. Mais je connais mes limites. " Avec plusieurs 
dizaines de millions de dollars d'investissements et près de 1 000 
employés, Ion Tiriac est l'un des tout premiers investisseurs de 
Roumanie.</TEXT>
<TEXT>
  Même si Bouygues, Alcatel ou Coca-Cola sont présents, le pays, il 
est vrai, n'a réussi à attirer que 700 millions de dollars de 
capitaux étrangers depuis 1990. Quant aux Roumains eux-mêmes, la 
création de plus de 200 sociétés privées sur cette même période ne 
doit pas faire illusion sur la nouvelle classe d'entrepreneurs. Ils 
font, pour la plupart, dans l'import-export, le commerce ou les 
services dans des entreprises généralement sous-capitalisées qui se 
débattent dans la jungle de la transition, confrontées à une 
inflation galopante de 300 % par an et à la pénurie chronique de 
devises.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient du fossé qui le sépare du reste de la Roumanie, Ion 
Tiriac se veut plus qu'un homme d'affaires comblé : " Les Roumains ne 
savent pas où aller et ils ont besoin de s'identifier à quelqu'un ", 
affirme ce croisé du capitalisme. Les bons exemples se font rares. Le 
fraude fiscale est devenue un sport national ; la corruption rampante 
permet tous les excès ; on ne compte plus les anciens membres 
déclarés de la Securitate (ex-police politique) reconvertis dans les 
affaires plus ou moins douteuses, ni les directeurs généraux 
d'entreprises d'Etat détournant à leur profit, dans la plus parfaite 
légalité, la production de leurs usines par le biais de sociétés 
intermédiaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Ici, la loi du plus fort a souvent tendance à primer sur le reste 
", explique Marc Canizzo, brillant financier américain débauché par 
l'ancien tennisman dans une grande banque de Suisse. " En agissant 
comme eux, il aurait déjà récupéré dix fois son investissement mais 
le nom de Tiriac est synonyme de sérieux et il tient à cette 
réputation ", ajoute Marc Canizzo, principal conseiller de Ion Tiriac 
à Bucarest. Sa philosophie des affaires paraît simple : aidé par un 
flair hors du commun, " il a un don pour se trouver au bon endroit au 
bon moment. Il choisit alors une affaire et va ensuite chercher les 
compétences là où elles se trouvent ", affirme Adrian Sarbu, ancien 
réalisateur de cinéma, partenaire de Ion Tiriac dans les médias 
roumains. C'est grâce à ce don que son nom côtoie aujourd'hui sur ses 
cartes de visite des firmes aussi prestigieuses que Siemens, Mercedes 
ou Young and Rubicam.</TEXT>
<TEXT>
 Les retards</TEXT>
<TEXT>
 de la réforme</TEXT>
<TEXT>
  Un simple coup d'oeil sur les affaires de Ion Tiriac suffit pour 
constater que ce globe-trotter, qui a débuté sa vie professionnelle à 
quatorze ans, dans la fabrique de camions de sa ville natale de 
Brasov (Transylvanie), joue sur le long terme, sans trop s'inquiéter 
des piétinements de la réforme économique. Les grandes lignes en ont 
certes été jetées sur le papier : des lois ont été adoptées portant, 
entre autres, sur la redistribution ou la réforme fiscale, mais leur 
application s'enlise souvent dans les méandres d'une administration 
inerte et frileuse. " Résultat : même les choses simples deviennent 
compliquées ", affirme Ion Tiriac.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il croit fermement dans le potentiel économique de la 
Roumanie, n'hésitant pas à prédire " un développement comparable à 
celui de la France après la seconde guerre mondiale ". Selon lui, 
l'environnement commencerait à changer : " La Roumanie a été 
injustement oubliée. Mais, depuis six mois, grâce à notre adhésion au 
Conseil de l'Europe et notre association à la CEE, le pays devient 
plus intéressant ". Cette amélioration, Ion Tiriac s'en octroie 
d'ailleurs une petite part ; il a parlé, dit-il, cinquante fois avec 
des membres du Congrès américain jusqu'à ce que ceux-ci, au début de 
novembre, accordent à son pays la clause commerciale de la nation la 
plus favorisée. Inévitablement, son influence _ réelle ou supposée _ 
ainsi que sa fortune lui ont attiré des inimitiés.</TEXT>
<TEXT>
  On l'accuse, dans la presse, d'avoir bénéficié de passe-droits de 
la part de Petre Roman ou d'investir 1 million de dollars dans la 
construction d'un orphelinat à Brasov, uniquement pour se donner 
bonne conscience. Les rumeurs aussi vont bon train ; tantôt on dit 
qu'il voulait se présenter à l'élection présidentielle de 1992, 
tantôt on le présente comme le futur premier ministre. Ion Tiriac 
balaie tous ces bruits d'un revers de la main : " La politique, je 
n'y connais rien. Je ne suis pas Bernard Tapie. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
