<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043458</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043458</DOCID>
<ACCOUNT>424352</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/0953</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NUM1>951128-2-031-62</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,TIME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SOT1>VERBATIM</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN ACCORDE AU TIME DU 04 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac à " Time " : " Nous ne sommes pas un pays moyen "</TITLE>
<TEXT> " LE MONDE BIPOLAIRE que nous avons connu n'existe plus ", le temps est venu de plusieurs grands ensembles, parmi lesquels l'Europe doit tenir une 
place privilégiée, estime Jacques Chirac. Dans un long entretien accordé à l'hebdomadaire 
américain Time à l'occasion d'un supplément que ce magazine consacre à la France , le 
président de la République explique : " Le monde de demain sera multipolaire. L'un des 
pôles essentiels sera l'Europe. Je crois que le premier objectif pour le septennat, c'est de 
réussir l'Union européenne. "</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'Etat n'en sous-estime pas, pour autant, le lien transatlantique et juge que " le 
deuxième objectif, c'est la modernisation de l'OTAN " avec " la création d'un pilier 
européen de défense ". " Je suis très favorable à l'Alliance atlantique ", poursuit M. 
Chirac, qui observe qu'elle doit connaître une double évolution. " D'une part, il faut qu'il y 
ait une véritable défense européenne, car il n'y a pas de civilisation qui puisse vivre très 
longtemps si elle n'est pas capable de se défendre, déclare-t-il. Je crois qu'autour de 
l'Union de l'Europe occidentale (l'UEO, la seule des organisations européennes habilitées à 
traiter des questions de défense) doit se créer une sorte de pilier européen de défense, 
naturellement lié avec le pilier américain dans le cadre de l'Alliance atlantique. "</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième évolution a trait à l'élargissement de l'OTAN aux pays d'Europe centrale et 
orientale, élargissement que M. Chirac juge " évident ". Mais il avertit : " Attention de 
faire en sorte qu'un accord avec les Russes permette un élargissement qui n'ait pas pour 
résultat soit de faire peur aux Russes, soit de les humilier. " Au sein de l'Alliance, M. 
Chirac estime que les relations américano-françaises sont bonnes : " Je trouve que les 
rapports entre les Etats-Unis et la France en dehors de quelques crises qui sont 
superficielles c'est comme lorsqu'on a un petit bouton, ce n'est pas parce qu'on a un petit 
bouton qu'on est malade, mais ça gratte , je trouve que ces relations ont toujours été et 
sont excellentes et qu'elles le resteront parce que c'est dans la nature des choses. On ne 
va pas changer deux siècles d'histoire. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette toile de fond ne doit pas masquer quelques problèmes. " Je ne le cache pas, je suis 
très inquiet devant l'isolationnisme de l'actuel Congrès américain ", constate le président 
de la République, qui ajoute : " Il faut savoir qu'en ce qui concerne l'aide au 
#développement, pour un PIB à peu près équivalent, l'Union européenne dépense à peu près 
31 milliards de dollars (environ 152 milliards de francs) par an et les Etats-Unis 9 milliards 
de dollars (environ 44 milliards de francs). C'est tout à fait impossible d'imaginer que 
l'Amérique veuille toujours tout décider et payer de moins en moins. Celui qui paye a le 
pouvoir politique, en fin de compte. J'espère que le président Clinton réagira contre cette 
fâcheuse tendance à une espèce d'isolationnisme très dangereux pour tout le monde. "</TEXT>
<TEXT>
 A propos des essais nucléaires, M. Chirac juge que l'ampleur des réactions antifrançaises 
a été " beaucoup exagérée ". " Je prendrai un exemple : nous avons suivi extrêmement 
attentivement tout ce qui concernait les ventes françaises à l'étranger, assure le chef de 
l'Etat, et nous n'avons observé aucune trace d'une réaction dans ce domaine. " Le 
président, qui se qualifie lui-même d'" optimiste " et de " pragmatique ", est confiant dans 
les atouts de la France face aux défis du siècle à venir et conclut : " La France est la 
quatrième puissance économique et commerciale du monde, elle est l'un des cinq membres 
permanents du Conseil de sécurité, c'est une puissance nucléaire et le premier contributeur 
de troupes à l'ONU. Nous ne sommes pas un pays moyen. "</TEXT>
</DOC>
