<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032306</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032306</DOCID>
<ACCOUNT>410204</ACCOUNT>
<DATE>19950902</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010995/1380</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950902-2-017-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Succès complet&gt;</TITLE>
<TEXT> S'IL EST encore impossible de connaître avec précision les résultats des conversations que le chef du gouvernement vient d'avoir à Washington et à 
Ottawa, le communiqué publié à l'issue du conseil des ministres réuni par le général de 
Gaulle au lendemain même de son retour permet au moins de dresser un premier bilan.</TEXT>
<TEXT>
  Une constatation préliminaire s'impose. Il ne pouvait s'agir pour la France, ni aux Etats-
Unis ni au Canada, de rechercher aucun accord sur des questions qui n'intéressent pas 
seulement ces trois pays, mais la communauté internationale, et que les hommes d'Etat 
américains pas plus que les français ne sont habilités à régler seuls.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait simplement d'exposer et d'expliquer le point de vue français sur tous les 
problèmes posés par la fin de la guerre, et de connaître à ce sujet les réactions 
américaines. Les contacts personnels devaient ainsi servir à préciser et à confronter, dans 
l'intérêt des deux parties, des positions respectives que les rapports indirects avaient 
jusque-là trop souvent faussées. Il est alors incontestable que le voyage du général de 
Gaulle aura été un succès complet.</TEXT>
<TEXT>
  Il a d'abord contribué à dissiper tous les malentendus qu'avaient pu susciter certaines 
erreurs de jugement dont ni la politique américaine ni la politique française n'avaient 
naguère été exemptes. La France nouvelle, en la personne de celui qui l'incarne le mieux, a 
enfin su se faire connaître, de l'autre côté de l'Atlantique, sous son jour véritable.</TEXT>
<TEXT>
  Et il faut voir autre chose qu'une clause de style dans l'unanimité avec laquelle les 
communiqués officiels soulignent la franchise qui a présidé aux conversations et la 
cordialité qui en est rapidement résultée.</TEXT>
<TEXT>
  (2-3 septembre 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
