<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002532-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002532-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329050</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03181493</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,CRIME CONTRE L'HUMANITE,JUIF,REGIME DE VICHY</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Secrétaire général de la police du régime de Vichy (1942-1943), René Bousquet a été l'organisateur de la rafle des juifs du Vél'd'Hiv. Il a été assassiné il y a neuf mois à Paris par un illuminé.</NOTE>
<NAMES>TOUVIER PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<LEAD1>DÉCLARATIONS DE TÉMOINS DANS LA RUE</LEAD1>
<TITLE>LE PROCÈS DE PAUL TOUVIER&gt; Les militants de la mémoire</TITLE>
<TEXT>Ils sont là derrière les barrières métalliques et ils attendent sous les giboulées. Les caméras, les radios, les photographes les 
interpellent et, eux, ils ne peuvent entrer. A l'intérieur, de jeunes 
secrétaires prennent l'ascenseur avec le fou rire : les regards 
insistants des CRS, ces badges qu'il faut présenter, la foule...</TEXT>
<TEXT>
  Gérard Avran, soixante-six ans, a installé une chaise de camping 
devant un cordon de CRS. Assis, il porte d'une main une pancarte sur 
laquelle il a écrit : " Touvier, tu as envoyé toute ma famille dans 
les chambres à gaz, tu dois payer. " Parisien, Gérard Avran précise 
que s'il avait " habité à 2 000 kilomètres, cela n'aurait rien changé 
", il serait ici, aujourd'hui. Souffrant du dos, il a bien essayé de 
prendre un raccourci mais devant la rue bouclée par les policiers, " 
un CRS a dit : quand on est handicapé, on reste à la maison ". Gérard 
Avran montre son bras, un numéro tatoué : " Voilà ce que les nazis 
m'ont fait. " Deux femmes, des passantes, ont essayé de parler. Lui : 
" Je suis un rescapé d'Auschwitz. Vous savez où se trouve Auschwitz ? 
" Elles : " En Alsace ? " Assis sur son pliant, Gérard Avran parle à 
voix basse dans les bourrasques : " Mon père, ma mère, mon frère 
Pierre, ma soeur Mireille, je les ai vus entrer. J'avais quinze ans, 
j'en ai échappé. Une succession de hasards, de chances. Un matin, il 
sélectionne mon frère et moi, il ne me sélectionne pas, je ne sais 
pas pourquoi. Je les ai vus entrer... " Gérard Avran explique que 
c'est la Milice qui les a livrés en 1943 à Marseille : " Nous avons 
été arrêtés par la Gestapo sur une liste établie par la Milice. A la 
prison de Marseille, plein de gens avaient été arrêtés directement 
par la Milice. La milice de Touvier. " </TEXT>
<TEXT>
  " Nous étions nés juifs nous étions traqués " </TEXT>
<TEXT>
  Lou Helwaser explique, elle aussi, que ses parents ont été arrêtés 
par la Milice à Lyon. " J'avais sept ans. La traque, la chasse. Notre 
cachette avait été dénoncée. Des femmes, des jeunes hurlaient, ils 
couraient dans tous les sens dans les cours d'immeubles, dans les 
rues. Les bébés pleuraient. Les consentants partaient avec une petite 
valise. Les miliciens, les policiers français, je m'en souviens : ils 
ouvraient grand leur cape pour essayer d'intercepter les fuyards. 
Jusqu'au dernier moment, des gamins de dix-sept ans essayaient de 
s'échapper des bus et les flics français les rattrapaient. Nous 
étions nés juifs, certains sans le savoir, nous étions traqués... " </TEXT>
<TEXT>
  Après la Libération, Lou Helwaser apprend que les Britanniques ont 
hésité à rapatrier sa mère du camp de Bergen-Belsen parce qu'ils la " 
croyaient morte " : " J'en ai voulu aux gens de l'hôpital de m'avoir 
autorisée à venir la voir. Jamais plus je n'ai pu la regarder sans 
cette vision. Trente-cinq ans, aveugle, atteinte de typhus, le crâne 
fracassé par la matraque d'un SS lorsqu'un jour de pluie, elle avait 
voulu se mettre à l'abri. Nous étions des proscrits autant que des 
victimes, j'avais honte. Honte d'avoir porté une étoile jaune, honte 
de tout ce qui s'était passé. " </TEXT>
<TEXT>
  Lou a entendu certains commentaires sur le procès : " Procès inique 
", " il faudrait pardonner ", " Touvier martyr ". " Cinquante ans 
après, quelle impuissance... C'est comme si on traînait encore cette 
fatalité. Qu'ils aient honte ! C'est à leur tour _ c'est à son tour _ 
d'avoir honte. Ces hauts fonctionnaires français qui se cooptaient, 
se protégeaient. " Sur son badge de l'Association des fils et filles 
des déportés juifs de France, il est inscrit en grosses lettres : " 
Militants de la mémoire ". </TEXT>
<TEXT>
  Des membres de l'Union des étudiants juifs de France distribuent 
des tracts citant des extraits du serment du milicien lors de sa 
prise de fonction " contre la lèpre juive et pour la pureté française 
".</TEXT>
<TEXT>
  Esther, une étudiante de vingt ans, dit que " c'est à la deuxième, 
troisième génération d'en parler. On aborde le sujet avec les anciens 
et c'est le silence gêné, les yeux détournés ". Hélène, 
soixante-trois ans, dit seulement : " Mon père, la famille de mon 
mari, sa mère, ses soeurs dont un bébé de quatre mois ont été 
déportés. Sans commentaires. " Sarah, soixante-quatre ans, explique 
que pendant des années, elle a regardé les personnes âgées dans les 
rues de Paris en se disant : " Je suis peut-être passée à côté. Elle 
a perdu la mémoire, elle ne peut plus me reconnaître ". Sa mère, 
malade à l'hôpital Rothschild, avait été internée à Drancy pour 
rejoindre Auschwitz " sur ordre des policiers français ". </TEXT>
<TEXT>
Michel, soixante ans, lui, se souvient d'un inspecteur de police, 
également français, entrer dans l'unique pièce où il vivait " à 
quatre, avec mes parents et mon frère Jacques ". " Ma mère était 
souffrante, on pensait qu'il n'allait pas l'arrêter. Il a dit : " Et 
les enfants, on les emmène ? " Ma mère a eu la présence d'esprit de 
dire qu'elle avait une belle-soeur " française " qui pouvait nous 
héberger. Je me souviens, j'avais huit ans et je pleurais, je 
pleurais. Pendant des années, je la revoyais dans mes rêves qui 
revenait à la maison. " Son père, vivant dans la clandestinité a été 
arrêté quelques jours avant la Libération, en mars 1944, alors qu'il 
faisait la queue à une soupe populaire.</TEXT>
<TEXT>
  " On a fait le chemin inverse " </TEXT>
<TEXT>
  " Après la guerre, dans les orphelinats, on nous a fait oublier. Il 
fallait réapprendre à vivre. Ensuite, on nous a dit : il faut se 
souvenir. Et on a fait le chemin inverse. On s'est rendu compte que 
les prescriptions concernant les criminels de guerre s'éteignaient 
les unes après les autres. Nous avons eu des enfants. En même temps, 
on ne voulait pas tout leur jeter à la figure, les traumatiser. 
Comment dire ce qui s'est passé ? " </TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas possible, dit Sarah. Il n'y a pas de mots. On a 
souvent peur de ne pas être compris parce qu'on imagine que les 
autres ne peuvent pas imaginer. " Michel s'excuse presque, ne veut 
pas parler des Français mais du " gouvernement de l'époque : il a 
commis des erreurs, il faut qu'il le reconnaisse, c'est une question 
d'honnêteté ". Touvier, pourtant, est un Français ordinaire, " un 
minable, dit Sarah, à qui l'époque a donné une puissance criminelle 
". Ils sont là sous la pluie et le soleil, retranchés derrière les 
barrières, presque seuls, alors que les autres manifestants se sont 
déjà dispersés, regrettant que le procès Bousquet, " beaucoup plus 
significatif " (1), n'ait pas eu lieu, se racontant des anecdotes _ " 
C'est terrible quand les médecins vous demandent si vous connaissez 
vos antécédents médicaux " _, précisant encore, comme si c'était 
utile, que " des atrocités, il y en a encore aujourd'hui dans le 
monde et que l'horreur, il faut la condamner partout, y compris le 
massacre d'Hébron ". Et ils finissent par s'en aller, fatigués " de 
ressasser, de se justifier ". A l'intérieur du palais de justice, les 
magistrats délibèrent sur la question de savoir si la constitution 
des parties civiles est juridiquement acceptable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
