<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016222</DOCID>
<ACCOUNT>388824</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1501</FAB>
<LIE1>950502-2-012-35</LIE1>
<NUM1>950426-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MCVEIGH TIMOTHY,NICHOLS TERRY,NICHOLS JAMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Les personnes impliquéesdans l'attentat d'Oklahoma City vouaientun véritable culte aux armes à feu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'itinéraire meurtrier" d'anarchistes " américains</TITLE>
<TEXT> Pendant au moins six mois, Timothy McVeigh, accusé d'être l'un des responsables de la tuerie d'Oklahoma City, a vécu dans une caravane, à Kingman, 
une ville du désert située sur la route 66, un peu au sud du Grand Canyon, en Arizona. Il 
était arrivé au début de l'année 1994. En juin, ses voisins et le propriétaire du camping 
avaient demandé de partir à ce garçon solitaire, âgé de 27 ans, constamment vêtu d'un 
treillis militaire et chaussé de " rangers ". Il est cependant probable qu'il soit resté 
jusqu'au milieu de l'hiver dans une région devenue le paradis de groupes paramilitaires 
s'entraînant au tir, en raison de son isolement et de l'absence de loi sur les armes à feu. 
Timothy McVeigh avait tissé des liens avec l'un de ces groupes, les Patriotes de 
l'Arizona.</TEXT>
<TEXT>
  A Kingman, il laisse le souvenir d'un garçon violent, dont la haine envers le gouvernement 
fédéral s'extériorisait souvent. Cette rancoeur venait-elle de ses relations avec l'armée ? 
Lorsqu'il quitte celle-ci, en décembre 1991, il tente de s'engager dans les " forces spéciales 
". Sa candidature rejetée, il éprouve un vif ressentiment, expliquant même à l'un de ses 
amis qu'on lui a implanté une puce informatique dans le corps... pour le suivre à la trace. 
Incorporé en mai 1988 dans la 1 division d'infanterie de Fort Riley, dans le Kansas, il avait 
fait ses classes avec Terry Nichols, l'un des deux frères (l'autre est James) qui ont été 
arrêtés par le FBI, pour l'instant à titre de simples témoins. McVeigh recevra une 
formation de sous-officier et sa conduite pendant la guerre du Golfe lui vaudra plusieurs 
décorations.</TEXT>
<TEXT>
 Bien que son ami Terry Nichols ait quitté l'armée au bout d'un an, les deux hommes se 
retrouvent dans le Michigan, à Decker, où les frères Nichols ont une ferme. Timothy 
McVeigh continue à s'adonner à son passe-temps favori, le tir. Les deux frères militent à 
la Milice du Michigan et Timothy les accompagne parfois aux réunions de ce groupe 
paramilitaire d'extrême droite. Norman Olson, fondateur de cette milice qui revendique 
quelque dix mille adhérents, bien que lui-même farouchement hostile au gouvernement 
fédéral, assure que les frères Nichols étaient considérés comme des " extrémistes ". Ce 
qui rassemble les trois hommes, c'est leur marginalité et une passion identique pour les 
armes à feu. Lors de son arrestation, Timothy McVeigh avait sur lui un pistolet 9 mm de 
marque Glock, équipé de balles " cop-killer " (" tueuses de flic "), pouvant transpercer un 
gilet pare-balles.</TEXT>
<TEXT>
  Terry Nichols se considère comme un " citoyen naturel de la République américaine ". 
Les deux frères sont divorcés. James, que Timothy McVeigh, décrit comme son " plus 
proche parent ", refuse de payer la pension alimentaire de son enfant. Quant au fils de 
Terry, il est mort accidentellement, étouffé dans un sac en plastique. Les deux frères 
vivent sur une ferme où le travail agricole n'est pas incompatible avec l'entraînement aux 
armes et, occasionnellement, l'explosion de quelques bombes de faible puissance. La police 
a retrouvé sur place des explosifs (il est vrai d'origine agricole) du même type que celui 
utilisé lors de l'attentat d'Oklahoma City, ainsi qu'une demi-douzaine de fusils.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, Terry quitte le Michigan et s'installe à Herington, dans le Kansas, où il possède 
une petite ferme, laquelle a peut-être servi de " base avancée " pour préparer la bombe. 
Cinq jours plus tard, à Junction City, dans le même Etat, il prend une chambre dans un 
motel. Il est accompagné d'un autre homme, qui n'était pas l'un des frères Nichols : c'est le 
" M. X... " numéro deux que recherchent toutes les polices d'Amérique. Dans la même 
localité, les deux hommes louent un camion qui, équipé, déchaînera la terreur aveugle 
d'Oklahoma City.</TEXT>
</DOC>
