<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002977-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002977-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321778</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01251003</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION;COHABITATION POLITIQUE,CENSURE;EMISSION TV,SONDAGE POLITIQUE;FRAUDE;FINANCES DES PARTIS,FRAUDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,INFORMATION,JOURNALISTE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Sondage de la SOFRES effectué du 5 au 9 novembre auprès d'un échantillon national de mille personnes (le Monde daté 16-17 janvier).&gt; ( DOC : AVEC UN DESSIN DE PANCHO )</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>BAFFIE LAURENT</NAMES>
<NAMES>CASTRO FIDEL,POIVRE D'ARVOR PATRICK</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,BEREGOVOY PIERRE</NAMES>
<NAMES>BOUYGUES FRANCIS</NAMES>
<NAMES>CARREYROU GERARD,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CARREYROU GERARD,COLONNA D'ISTRIA MICHEL,ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>381</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le directeur de l'information de TF1 sur les pratiques professionnelles des journalistes de la chaîne &gt; Gérard Carreyrou: " La cohabitation tue l'investigation, les sources d'information sont verrouillées "</TITLE>
<TEXT>" C'est à la suite de l'assassinat de René Bousquet et de la confession médiatique recherchée, et obtenue, par son assassin, 
Christian Didier, un " fou de télévision ", que vous avez souhaité, 
en juin 1993, comme directeur de l'information de la chaîne, que la 
rédaction de TF 1 définisse et s'impose un certain nombre de règles 
déontologiques. Pouvez-vous préciser qu'elle a été votre démarche ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Sur le moment, j'ai agi d'instinct et, aujourd'hui, par 
tempérament autant que par réflexion, je referais pareil. Quand nous 
avons eu la certitude absolue, vingt minutes avant le journal de 13 
heures, que cet homme, qui venait de donner rendez-vous à la presse 
et à la télévision pour expliquer son geste, était bien l'assassin de 
Bousquet, je me suis dit instantanément : cet homme est un assassin, 
c'est vrai, mais Bousquet était un personnage qui touchait à 
l'Histoire, les explications de cet homme constituent donc un 
document extraordinaire pour l'histoire du moment.</TEXT>
<TEXT>
" Nous avons tout de suite diffusé deux minutes d'un extrait de ses 
déclarations. L'après-midi, à la conférence de rédaction _ une 
cinquantaine de personnes _, il n'y a pas eu de débat déontologique. 
Personne ne s'est dit tourmenté par la question de savoir si nous 
avions bien fait ou non de diffuser ces déclarations. Après coup, en 
rationalisant, je me suis dit : c'est un peu comme si nous avions eu 
l'interview de Lee Harvey Oswald expliquant pourquoi il avait tué 
Kennedy avant de se faire arrêter par la police. Trente ans après on 
en saurait peut-être un peu plus sur cet assassinat...</TEXT>
<TEXT>
  " Mais si j'ai tenu, le soir même, à commenter notre décision en 
disant qu'il faudrait réfléchir aux moyens de limiter ce genre de 
comportement exhibitionniste, c'est parce que nous nous sommes 
demandé : qu'est-ce qui se passerait si le même gars se livrait à un 
chantage ; si, au lieu de tuer Bousquet froidement puis d'aller 
raconter son histoire, il allait chez Bousquet, lui mettait un 
flingue sur la tempe, décrochait son téléphone et appelait les 
chaînes de télévision en leur disant : " Venez m'interviewer, en 
direct, sinon je lui fais sauter le " caisson " ? C'est à ce 
moment-là que j'ai proposé que l'ensemble des chaînes engage une 
réflexion déontologique pour fixer les limites à ne pas franchir, et 
décider, par exemple, qu'aucun d'entre nous n'acceptera jamais 
d'aller filmer, en temps réel, un forfait en cours. C'est ensuite 
que, de notre côté, nous avons mené la réflexion interne qui a abouti 
à ce " corps déontologique " d'une vingtaine de règles de conduite 
que nous nous imposons en tant que journalistes de TF 1. Je pense 
qu'il serait bon que cette réflexion soit prolongée par les 
organisations professionnelles et syndicales pour aboutir à des 
règles inter-chaînes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Est-ce que ces règles sont désormais bien appliquées à TF 1 ? 
Est-ce qu'elles ont déjà évité certains dérapages ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Elles entrent dans les têtes peu à peu. Par exemple, on n'utilise 
plus les caméras cachées dans beaucoup de circonstances où, 
auparavant, on cédait trop facilement à cette tentation. On ne le 
fait plus que dans certains cas précis, en particulier dans les 
situations dangereuses ou quand il ne faut pas que nos images servent 
à dénoncer des gens, mais on s'impose alors la règle du " mosaïquage 
", du cryptage, pour camoufler les visages des gens filmés à leur 
insu.</TEXT>
<TEXT>
  Censure de " dérision gratuite " </TEXT>
<TEXT>
  _ Ces règles s'appliquent-elles aussi à la réalisation de tous les 
magazines d'information de votre chaîne, auxquels il est parfois 
reproché de privilégier le sensationnalisme ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je sais, c'est la critique des " Guignols de l'info " sur " 52 
sur la Une "... Non, je ne suis pas le directeur de 
l'information-spectacle. Je ne veux pas me défausser de mes 
responsabilités, ni faire une réponse dilatoire, mais je suis obligé 
de dire un " truc " simple : le magazine " 52 sur la Une " n'est pas 
géré par la direction de l'information de TF 1.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous le regrettez ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je préférerais que toutes les émissions d'" info " dépendent de 
la juridiction de l'" info ".</TEXT>
<TEXT>
  _ Mais ces règles s'appliquent-elles aux magazines dont vous avez 
la responsabilité directe ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui, notamment au " Droit de savoir ". Mais je vais prendre un 
exemple révélateur des dysfonctionnements qui peuvent subsister. Dans 
le cadre du magazine " Télé-vision ", qu'elle présente, et où l'on 
critique parfois le fonctionnement des médias, Béatrice Schönberg 
voulait programmer une séquence de micro-trottoir pour illustrer la 
difficulté de ce genre de sondage à bon marché et montrer que les 
réponses des gens que l'on interroge dans la rue peuvent différer 
selon le degré de bonne foi de celui qui les interroge. C'était une 
bonne idée. Elle confie ce travail à Laurent Baffie, un garçon qui a 
beaucoup de culot. Il va dans la rue pour interroger les gens sur la 
popularité d'Edouard Balladur ; à chacun de ses interlocuteurs, il 
explique que les temps sont durs aussi pour les journalistes, qu'il 
doit travailler pour deux chaînes à la fois, l'une de droite, 
favorable au gouvernement, l'autre de gauche, hostile ; il demande à 
chacune des personnes interrogées d'enregistrer deux prises, l'une en 
faveur du premier ministre, l'autre contre ; et il finit par trouver 
quelqu'un qui accepte de se contredire pour jouer le jeu.</TEXT>
<TEXT>
  A propos d'une " maladresse " </TEXT>
<TEXT>
  " On me montre cette séquence. Je refuse qu'on la diffuse en disant 
que si l'on montre qu'on est capable, à la télévision, de faire dire 
à quelqu'un, dans le même temps, une chose et son contraire, on donne 
de la confiture à tous ceux qui disent que la télévision manipule. Je 
la censure parce que cette forme de dérision gratuite débouche sur 
les sondages qui mettent en évidence le discrédit des médias. Je la 
refuse et, quelques jours plus tard, qu'est-ce que je vois ? Je vois 
l'auteur de cette séquence la diffuser au cours de l'émission " 
Sacrée Soirée " de Jean-Pierre Foucault ! C'est avec ce genre de 
comportement que la télévision se détruit.</TEXT>
<TEXT>
 _ La " fausse interview de Fidel Castro " par Patrick Poivre d'Arvor 
fait aussi partie des pièces à charge généralement retenues dans le 
procès en manipulation des images que beaucoup de Français font à la 
télévision...</TEXT>
<TEXT>
  _ Je regrette cette maladresse.</TEXT>
<TEXT>
  _ Sur le moment, on ne vous a pas entendu la déplorer...</TEXT>
<TEXT>
  _ Non, parce que, à l'époque, c'est devenu le prétexte à une 
campagne disproportionnée orchestrée contre TF 1. Tout le monde a 
réagi comme si cette affaire était comparable au faux charnier de 
Timisoara. " Poivre " ne méritait pas cet opprobre. Considérant qu'il 
s'agissait d'une simple maladresse, reconnue par l'intéressé, et non 
pas de l'événement scandaleux que d'aucuns prétendaient, il était 
normal _ je l'ai fait et je le referais _ que les responsables de 
notre chaîne fassent preuve de solidarité. On nous faisait un procès 
scandaleux, j'ai livré bataille. Et quand on est en pleine bataille 
on ne se flagelle pas et on ne fait pas de détail.</TEXT>
<TEXT>
  _ Etait-il vraiment nécessaire de diffuser ensuite, comme vous 
l'avez fait, une vraie interview de Fidel Castro par " PPDA ", comme 
si celui-ci voulait effacer publiquement la précédente ?...</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est une question qu'il faudrait poser à " Poivre " parce qu'en 
l'occurrence " Poivre " se retrouvait d'abord face à lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  _ S'il y a une bataille que la télévision semble, en tout cas, 
avoir complètement perdue, si l'on se réfère aux sondages, c'est 
celle de la confiance des Français...</TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne suis pas du tout d'accord avec cette analyse. Il y a un 
doute sur les médias, ce doute croît dans l'esprit des Français, 
surtout dans certaines catégories de la population, et c'est tant 
mieux parce que cela nous oblige à nous améliorer sans cesse. Mais le 
dernier sondage en date, celui réalisé pour Télérama, la Croix et 
Médiaspouvoirs, montre que le degré de confiance des Français en TF 1 
comme source d'information s'est élevé de 37 points en 1989 à 43 
points aujourd'hui, alors que dans la même période la courbe de 
confiance de France 2 est descendue de 30 à 26 points. Je suis très 
content, en tant que patron de l' " info ", que, dans la crise de 
défiance ambiante, TF 1 soit en montée de confiance (1).</TEXT>
<TEXT>
  _ En tant que patron de l'" info " et briscard du journalisme 
politique, est-ce que vous diriez, comme on l'entend souvent, que TF 
1 est une chaîne " de droite " ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Franchement, non. Je n'accepte pas cette critique-là. Toute ma 
conscience la récuse. Mon itinéraire professionnel prouve mon 
indépendance politique. Il y a un vrai pluralisme à l'intérieur de la 
rédaction de TF 1. Les gens qui travaillent ici ne feraient pas des 
choses qui choqueraient leur conscience. Qu'est-ce qui s'est 
déglingué ? La façon dont TF 1 a traité les socialistes ou la façon 
dont les socialistes ont gouverné ? Je dirais la même chose pour 
Balladur... Que Balladur fasse encore deux ou trois choses comme la " 
loi Bayrou " et il verra que nous ne sommes pas une chaîne 
balladurienne...</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Bérégovoy en " mission " </TEXT>
<TEXT>
  _ Un hebdomadaire, Globe Hebdo, vous prêtait récemment ce qu'il 
appelait une " obsession " anti-mitterrandienne...</TEXT>
<TEXT>
  _ J'en suis à mon deuxième procès avec cette publication qui mène 
campagne contre moi et à laquelle je ne tiens pas à faire une 
publicité excessive. Je n'ai absolument aucun comportement 
obsessionnel à l'égard du président de la République. Je n'ai jamais 
été ni un " tontonmaniaque " ni un " tontonflingueur ". Je connais 
l'homme politique François Mitterrand depuis 1965 et je n'ai pour lui 
aucune hostilité particulière. Je le juge selon ses actes. Comme les 
autres journalistes, je fais des " papiers " tantôt pro-Mitterrand, 
tantôt anti-Mitterrand. En fait, entre François Mitterrand et TF 1 
les relations ont commencé à se dégrader lorsque nous avons réalisé 
la première émission du " Droit de savoir " consacrée au financement 
de la campagne présidentielle de 1988. Nous avions un scoop : la 
première interview télévisée de Joseph Delcroix [le scribe de la vie 
interne du groupement Urba-Gracco]. Alors que l'émission n'était 
encore qu'en projet, Pierre Bérégovoy, que je connaissais depuis 
longtemps, était venu me mettre en garde et m'avait déconseillé de la 
réaliser.</TEXT>
<TEXT>
  " Sa démarche était amicale mais il était en " mission ". Malgré 
les pressions, nous avons monté l'émission. J'y ai participé 
pleinement, et les attaques contre nous sont devenues très vives. 
C'est remonté jusqu'à Francis Bouygues, qui a été " convoqué ". Des 
représailles sur ses chantiers de travaux publics ont été évoquées ; 
rien ne s'est concrétisé, mais notre contentieux avec l'Elysée n'a 
fait que s'alourdir.</TEXT>
<TEXT>
  _ Il n'a pas dû s'alléger après votre commentaire sur les voeux 
présidentiels du 31 décembre 1993 qui faisait allusion au rapport du 
juge Jean-Pierre sur les largesses de Roger Patrice-Pelat...</TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne regrette pas d'avoir dit ce soir-là que la leçon de morale 
du président de la République aurait eu plus de force si elle avait 
dénoncé aussi certains enrichissements qui se sont déroulés 
suffisamment prés de l'Elysée pour qu'il ne puisse pas les ignorer. 
Je pense effectivement qu'il y a certaines choses qu'il vaut mieux 
éviter d'aborder en certaines périodes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Indépendant, l'êtes-vous aussi par rapport, justement, aux 
intérêts du groupe Bouygues, qui possède votre chaîne ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Depuis que Francis Bouygues et Patrick Le Lay m'ont engagé, je 
n'ai jamais subi de pressions du genre : " Ça nous plairait bien que 
vous fassiez un sujet là-dessus en raison des intérêts du groupe... " 
</TEXT>
<TEXT>
  _ Et le reportage sur la mosquée de Casablanca ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Est-ce que les autres, est-ce que les journaux n'ont pas parlé de 
ce monument extraordinaire qu'est la mosquée de Casablanca ?... Quand 
on imagine ces pressions, on fantasme.</TEXT>
<TEXT>
  _ Aujourd'hui, comment se traduit la cohabitation entre François 
Mitterrand et Edouard Balladur dans vos relations professionnelles 
avec l'Elysée et Matignon ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Cela nous pose un problème, justement, pour notre " Droit de 
savoir " : la cohabitation tue l'investigation. L'Elysée et Matignon 
font tout d'un commun accord. Conclusion : plus personne ne " balance 
", chacun tient l'autre par la barbichette, les sources d'information 
sont verrouillées ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
