<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033621</DOCID>
<ACCOUNT>411899</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1302</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,EXPERTISE,FINANCES COMMUNALES,GESTION,COMMUNE,VILLE</SUBJECTS>
<NUM1>950914-2-008-03</NUM1>
<NAMES>FORUM POUR LA GESTION DES VILLES ET DES COLLECTIVITES LOCALES,ARTHUR ANDERSEN,KPMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ZAPPI SYLVIA</AUTHOR>
<SIP1> SYLVIA ZAPPI</SIP1>
<SU21>Les maires multiplient les audits sur la gestion de leurs prédécesseurs</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le recours aux consultants privés se banalise</TITLE>
<TEXT> LE " SYNDROME Angoulême ", avec la condamnation de l'ancien maire, Jean-Michel Boucheron (ex PS), est passé par là. Après les années noires, 
qui ont vu se multiplier les mises en examen d'élus locaux, les nouveaux édiles se tournent 
vers des experts extérieurs afin d'être sûrs de prendre un bon départ pour leur 
#mandature.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le Forum pour la gestion des villes et des collectivités locales, une association de 
conseil et de formation des élus, les deux tiers des cent villes de plus de 50 000 habitants 
auraient demandé un audit. " La démarche de l'audit s'est beaucoup banalisée, y compris 
dans les petites communes ", constate Sylvie Pass, déléguée générale adjointe au Forum. 
La plupart d'entre elles ont choisi de faire procéder à un audit financier pour connaître 
l'état des caisses communales avant le 15 septembre, date à laquelle les conseils 
municipaux doivent décider des exonérations fiscales pour les impôts de l'année 
#suivante.</TEXT>
<TEXT>
  L'aspect polémique de la démarche semble s'estomper. " Quand ils demandent un audit, 
les maires ne cherchent pas tellement à juger la gestion passée, mais plutôt à faire un 
diagnostic des dysfonctionnements et des possibilités d'économies ", explique Philippe 
Peuch-Lestrade, du cabinet Arthur Andersen. " Ils veulent aujourd'hui savoir quels sont les 
risques financiers auxquels ils pourraient être confrontés ", renchérit Françoise Larpin, 
chez KPMG.</TEXT>
<TEXT>
  Confortés par un audit, les élus se sentent plus à l'aise pour annoncer une augmentation 
des impôts locaux comme à Rouen ou une réorganisation des services municipaux comme à 
Châlons-sur-Marne. Cette attitude n'exclut pas les arrière-pensées politiques, comme à 
Corbeil-Essonnes où, malgré le rapport positif de la chambre régionale des comptes sur la 
gestion de l'ancien maire, Marianne Lesage (PCF), le nouvel édile a commandé une 
étude.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " LÀ POUR AIDER "</TEXT>
<TEXT>
  Les cabinets d'audit redoutent comme la peste les commandes politiques déguisées. " 
Nous ne somme pas là pour charger l'ancienne équipe, mais pour aider le maire à 
#construire sa stratégie à venir ", prévient Philippe Rogier, consultant à Financière 
collectivités locales. Il se dit convaincu que, dans les grandes villes, " les maires ont besoin 
d'un avis régulier extérieur sur l'état de leurs comptes " et que " le contrôle de légalité 
opéré par les services de la préfecture ne suffit pas, car ils n'ont pas les moyens d'aller 
réclamer des informations plus précises dans les services municipaux ".</TEXT>
<TEXT>
  L'exemple de Rouen démontre, de fait, qu'une ville de plus de 100 000 habitants peut, en 
toute impunité, voter un budget en équilibre fictif. Tant que les modalités de contrôle ne 
seront pas réformées, les cabinets privés pourront continuer à se partager un marché 
considérable.</TEXT>
</DOC>
