<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000077-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000077-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346593</ACCOUNT>
<CHA1>Le président du conseil italien, Silvio Berlusconi, doit intervenir, mardi 2 août, au Parlement pour s'expliquer notamment sur ses rapports avec la justice. Son projet de placer sous tutelle institutionnelle son groupe économique Fininvest (le Monde daté 31 juillet-1 août) a été critiqué par le président de la République, puis par la Ligue du Nord, membre de la coalition gouvernementale.</CHA1>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,CREATION,INSTANCE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,POT DE VIN,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,SECTEUR PRIVE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,PATRONAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>08011864</FAB>
<NAMES>FININVEST,LIGUE DU NORD</NAMES>
<NAMES>FININVEST</NAMES>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROUARD DANIELLE</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<TITLE>EUROPE&gt; ITALIE&gt; La Ligue du Nord conteste le projet de mise sous tutelle &gt; de l'empire financier de Silvio Berlusconi</TITLE>
<TEXT>MILAN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Le " cavaliere ", après trois mois de règne, joue une difficile 
partie. Après que le chef de l'Etat, Oscar Luigi Scalfaro, eut 
refusé, vendredi dernier, de participer à la nomination des 
responsables du haut comité de surveillance de la Fininvest _ " le 
respect de la Constitution le lui interdisant ", _ l'opposition a 
attaqué la proposition de M. Berlusconi. Elle l'a qualifiée d'" écran 
de fumée ", fustigeant ce dispositif où " le contrôleur serait nommé 
par le contrôlée ". Selon le projet, le gérant de Fininvest serait en 
effet choisi par le propriétaire du groupe, à savoir Silvio 
Berlusconi lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Venant d'adversaires somme toute minoritaires, l'argument n'avait 
rien d'inquiétant. Mais au cours du week-end certains alliés 
politiques de M. Berlusconi ont à leur tour émis des objections. 
Umberto Bossi, le chef de la Ligue, partie prenante de l'équipe au 
pouvoir, a annoncé qu'il repoussait la proposition. " Elle ne tient 
pas debout ", a-t-il lancé à Padoue, où il participait à un congrès 
de son mouvement. Il a suggéré de lui substituer un projet de loi 
pour la création d'une " fondation réunissant les biens de l'actuel 
propriétaire et gérée par un conseil d'administration totalement 
indépendant de ce dernier " et annoncé qu'il en discuterait, mardi 2 
août, avec le président du conseil devant le Parlement. Gianfranco 
Fini, le leader de l'Alliance nationale, autre partenaire de la 
coalition au pouvoir, a en revanche soutenu l'initiative de M. 
Berlusconi. Le chef de l'Etat a estimé que le jour du débat au 
Parlement pourrait bien être un " mardi noir ". Quant au président du 
conseil, il a paru se réserver la possibilité de faire machine en 
arrière, en annonçant de nouvelles propositions dans les jours à 
venir. " Les journalistes ne m'ont pas compris... ", a-t-il relevé.</TEXT>
<TEXT>
 Déception des industriels...</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela pourrait avoir pour effet d'aggraver un climat économique 
déjà médiocre. La lire s'érode et les cours baissent à la Bourse de 
Milan. Si une reprise économique a commencé à se manifester, les 
changements radicaux de structures promis pendant la campagne 
électorale de mars se font trop attendre au gré des amis du 
gouvernement. Selon un sondage publié en fin de semaine, réalisé pour 
l'hebdomadaire L'Espresso auprès de cinquante des cent cinquante-sept 
dirigeants de la Cofindustria (le CNPF italien), 10,4 % seulement des 
industriels estiment que Silvio Berlusconi a tenu ses engagements, 
22,9 % pensent qu'il les a trahis, 66,7 % lui reprochent son retard. 
</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi Michele Perini, PDG d'une fabrique de meubles de la région 
milanaise, éclaire-t-il la position des nombreuses PME dont le 
soutien à M. Berlusconi a été déterminant lors des élections. Membre 
de la section lombarde de la Confindustria, il s'étonne de ce que les 
privatisations promises ne soient pas encore en chantier. Enfin, il 
souhaite ardemment, " comme en France _n'est-ce pas ? _ l'aménagement 
du temps de travail à temps partiel, l'assouplissement des contrats 
d'embauche et la réduction des taxes " tant annoncés.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un communiqué du 29 juillet, la Confindustria elle-même " en 
appelle au sens des responsabilités de tous et de chacun, dirigeants 
institutionnels, forces politiques de majorité et d'opposition, pour 
garantir au pays la stabilité indispensable au retour de la santé 
économique et du développement. C'est une condition essentielle pour 
sortir de la crise, créer les conditions de la relance des 
investissements et dépasser la situation préoccupante du chômage ". A 
l'évidence, la Confindustria refuse de voir " les deux ans d'efforts 
des forces sociales " s'écrouler sous les coups déstabilisants " de 
nature politique, sociale et judiciaire " qui se multiplient 
actuellement, avant la présentation, en septembre, de la loi 
financière et du projet de budget.</TEXT>
<TEXT>
 ... mais soutien des " tifosi "</TEXT>
<TEXT>
  C'est en octobre que le président du conseil a prévu d'abandonner 
la direction de son groupe, du moins selon la formule proposée le 29 
juillet et déjà mort-née. A l'intérieur même de la Fininvest, la 
cohésion se lézarde quelque peu. L'administrateur délégué, Francesco 
Tato, nommé par " Sua Emittenza " à l'automne dernier pour 
restructurer le groupe et réduire son endettement menace de partir en 
dépit de ses succès. Sur les trois chaînes télévisuelles du groupe, 
les directeurs de journaux réagissent en désordre au départ éventuel 
de leur patron. Alors que Mentana sur Tg5 se félicite de la 
séparation des pouvoirs, Fede sur Tg4 affiche à l'écran un trouble 
certain en injuriant les autres rédactions, et Liguori sur Italia I 
ne cesse d'accumuler les explications favorables.</TEXT>
<TEXT>
  Les charges qui pèsent sur la Fininvest ne concernent pas que le 
frère du président du conseil, Paolo Berlusconi, mis aux arrêts 
domiciliaires. Sont également dans le collimateur des juges : Gianni 
Letta, actuel porte-parole du gouvernement ; Adriano Galliani, pour 
corruption de fonctionnaires et pour avoir acheté un joueur du Milan 
AC " au noir " et falsifié les bilans ; Aldo Brancher, dirigeant de 
Fininvest Communications, qui aurait versé 300 millions de lires à 
l'ancien ministre de la santé Francesco De Lorenzo pour obtenir le 
budget de la campagne anti-sida. Enfin, Marcello de l'Ultri, PDG de 
Publitalia, est accusé de fausses facturations. Même si aucune charge 
ne pèse pour l'heure sur Silvio Berlusconi en personne, l'image du 
propriétaire et fondateur du groupe se trouve ternie par ces 
inculpations à répétition.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme de la rue, en revanche, ne fait guère le lien entre les 
scandales qui surgissent dans l'entourage de M. Berlusconi et la 
responsabilité même de son " héros ", un président du conseil qui 
martèle devant les caméras des télés : " Après tous les succès 
obtenus ailleurs, je suis venu à ce poste pour changer profondément 
les choses. Je suis le seul à pouvoir le faire. Ma conscience, dont 
témoigne mon histoire personnelle, est supérieure à tous les 
mécanismes. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président du Milan AC peut aussi compter sur le soutien des 
tifosi et de ses footballeurs, avec qui il a passé, le 30 juillet, un 
moment de détente.&lt;
</TEXT>
</DOC>
