<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001819-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001819-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332721</ACCOUNT>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04141411</FAB>
<SUBJECTS>CORPS,VIE PRIVEE;GREFFE D'ORGANE;INSEMINATION ARTIFICIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,PROJET DE LOI,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>LE 13 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur la bioéthique à l'Assemblée nationale&gt; Les députés défendent une approche équilibrée de la protection du corps humain</TITLE>
<TEXT>Les députés ont repris, mercredi 13 avril dans la soirée, la discussion générale sur les trois projets de loi relatifs à la 
bio-éthique, dont l'examen avait débuté le 7 avril. Au-delà de 
l'accord de la grande majorité d'entre eux sur la nécessité de 
légiférer dans ce domaine tout en respectant la vie privée, les 
députés souhaitent modifier, sur plusieurs points importants, le 
texte voté en première lecture par le Sénat.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Après des années de réflexions et de controverses, et au terme 
d'une discussion parlementaire entamée il y a dix-huit mois, sous la 
précédente législature (le Monde du 8 avril), le débat sur la 
bioéthique est arrivé à maturité. Certes, un petit groupe de députés 
de droite reste farouchement opposé, pour des raisons idéologiques, à 
l'idée même de légiférer dans des domaines (greffes et dons d'organes 
et surtout procréation médicalement assistée) qui relèvent par 
excellence, à leurs yeux, des " lois naturelles ". Ils avaient 
multiplié sans succès, le 7 avril, les motions de procédures 
destinées à exprimer leur refus de principe (le Monde du 9 avril).</TEXT>
<TEXT>
  En dehors de ces irréductibles, le consensus sur le fond est très 
large entre la grande majorité des députéset les quatre ministres qui 
siègent sur le banc du gouvernement pour défendre les trois textes en 
discussion. Le début de la discussion générale, mercredi 13 avril, en 
a fait la démonstration. Ainsi l'accord est large sur la nécessité de 
légiférer en la matière.</TEXT>
<TEXT>
  Encadrement excessif</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des orateurs ont, à nouveau, voulu y insister. " Il 
devient urgent d'apposer des repères, d'édifier des garde-fous, de 
dresser des limites ", devait souligner Elisabeth Hubert (RPR, 
Loire-Atlantique), présidente de la commission spéciale qui a examiné 
ces textes, car " il n'est pas concevable de se reposer sur la simple 
déontologie [du médecin ou du chercheur] pour empêcher les dérives de 
pratiques médicales dont l'utilisation fait craindre de voir reculer 
toujours plus loin le domaine du possible ".</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième point d'accord tient à la difficulté, pour le 
législateur, de codifier des pratiques mettant directement en jeu le 
rapport individuel au corps, à la vie, à la procréation ou à la mort, 
et qui, par conséquent, " engagent pleinement nos conceptions 
philosophiques et morales ", selon l'expression de Jean-Jacques Hyest 
(UDF, Seine-et-Marne). " Il est toujours complexe de faire intervenir 
l'Etat dans la vie privée et, avec la procréation médicalement 
assistée, nous touchons au plus intime de la vie privée ", a noté 
Véronique Neiertz (PS, Seine-Saint-Denis). </TEXT>
<TEXT>
  Mais la grande majorité des députés qui se sont exprimés ont 
souligné que les textes qui leur sont soumis parviennent à " 
concilier l'inconciliable ", ne sont " ni laxistes ni scientistes ", 
selon Mme Hubert, " ni trop permissifs ni trop frileux ", selon Mme 
Neiertz, bref qu'ils sont " riches et mesurés " selon Georges Sarre 
(R. L, Paris) ou encore " modestes et réalistes ", aux yeux de Nicole 
Ameline (UDF, Calvados). La seule voix nettement dissonante fut celle 
de Georges Hage (PC, Nord), pointant _ malgré " des avancées réelles 
" _ " l'ambiguïté de [ce] débat " : " Ne pratiquons-nous pas une 
sorte de suspension de jugement lorsque nous débattons _ dans une 
sorte d'unanimisme parlementaire fait de satisfaction vertueuse _ des 
droits de l'homme, du statut du corps humain, de la liberté de chaque 
être humain à disposer de son corps, quand des millions d'hommes et 
de femmes sont privés des droits les plus élémentaires : le droit de 
se loger, de se soigner, de travailler, de se former... "</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de la diversité des interrogations et des sensibilités, 
les députés sont d'accord pour faire une lecture assez critique des 
modifications apportées aux trois projets de loi par les sénateurs 
lorsqu'ils en ont débattu en première lecture au mois de janvier. " 
Je me félicite que notre commission spéciale ait supprimé les 
dispositions sénatoriales _ marquées d'un encadrement excessif ", 
devait noter Mme Neiertz.&lt;
</TEXT>
</DOC>
