<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000329</DOCID>
<ACCOUNT>366292</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1652</FAB>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,CHIFFRE,SIGNATURE,ACCORD,CREDIT</SUBJECTS>
<NUM1>950105-2-017-32</NUM1>
<NAMES>FMI,CAMDESSUS MICHEL,ALPHANDERY EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN PUCHAUD</SIP1>
<SU21>Au cours des trois prochaines années </SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France va verser 5,9 milliards de francs au FMI pour aider les pays les plus pauvres</TITLE>
<TEXT> Le directeur général du Fonds monétaire international (FMI), Michel Camdessus, et le ministre de l'économie, Edmond Alphandéry, ont signé, mardi 3 
janvier, un accord sur la contribution de la France à ce que l'on appelle techniquement la 
facilité d'ajustement structurel renforcée (FASR). Il s'agit d'une enveloppe que le FMI 
utilise pour accorder des prêts à des taux d'intérêt très avantageux (0,5 %) aux pays les 
plus pauvres dans le cadre de programmes de stabilisation économique et de réformes 
structurelles.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des trois prochaines années, la France versera 1 milliard de droits de tirages 
spéciaux (DTS), soit 5,9 milliards de francs. Au total, 78 pays sont potentiellemnt 
bénéficiaires de ces ressources, dont la moitié situés en Afrique subsaharienne. Paris a la " 
volonté constante " d'aider les pays les plus démunis, a affirmé M. Alphandéry avant de 
rappeler que la France était, avec le Japon, le premier contributeur de la FASR en dons et 
le second prêteur.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre a indiqué que le taux français d'aide publique au développement par rapport 
au produit national brut (PNB) s'était " maintenu en 1993 à 0,63 %, alors que la moyenne 
de nos partenaires de l'OCDE [Organisation de coopération et de développement 
économiques] baissait de 0,33 % à 0,30 % ". En 1994, ce taux s'élèvera probablement à 
0,65 % avec les aides accordées aux pays de la zone franc après la dévaluation, en janvier 
de l'année dernière, du franc CFA, a ajouté M. Alphandéry.</TEXT>
</DOC>
