<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002760-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002760-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321546</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE DE DONNEES,VIDEOTEX,PRESSE QUOTIDIENNE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 3617 LMDOC ou 36-29-04-56. Ces services s'ajoutent à ceux du 3615 Le Monde, largement consultés eux aussi, notamment en ce qui concerne les résultats des examens et concours.</NOTE>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE AU MINITEL</LEAD1>
<TITLE>3617, 3629&gt; LMDOC</TITLE>
<TEXT>Jusqu'à 350 appels et plus de trente heures de consultation par jour : le succès des services documentaires du Monde, lancés sur Minitel 
en septembre dernier (1), confirme le nouvel essor des services dits 
" professionnels à haut palier ". Un succès qui s'explique par une 
large demande non satisfaite jusque-là et par le fait que les " 
kiosques presse " sont encore peu répandus sur le marché français. 
Les deux seuls autres journaux offrant leurs textes en lecture 
intégrale _ la Croix et les Echos _, ont un profil plus spécialisé, 
tandis que l'AFP, tout en couvrant un large éventail de sujets, les 
traite de manière différente. Le Monde, en tant que quotidien encore 
plus généraliste, s'adresse ainsi à une clientèle nouvelle (les 
consultations sur son ancien système en ligne, accessible sur code 
d'accès, n'en ont pas été affectées) qui déborde le cercle de ses 
seuls lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Comme tous les autres services de ce genre, les utilisateurs sont 
nettement plus nombreux en semaine que pendant les jours fériés : la 
consommation se fait en majorité dans les entreprises et 
institutions, mais le plus souvent pour les besoins de ces dernières, 
parmi lesquelles figurent nombre de collectivités locales. Les 
statistiques par région font apparaître un intérêt croissant en 
province _ y compris dans les DOM-TOM _ au détriment de 
l'Ile-de-France, qui baisse en valeur relative.</TEXT>
<TEXT>
  Autre enseignement intéressant : le service en 3617, qui ne donne 
accès qu'aux références des articles, est deux fois plus consommé que 
le 3629 _ le seul qui permet la lecture immédiate en texte intégral 
_, sans pour autant que les commandes d'articles _ envoyées aussitôt 
par fax ou par courrier _ soient très importantes (quelques dizaines 
par jour). On peut en conclure que de nombreux utilisateurs, une fois 
munis de leurs références, vont consulter les articles en 
bibliothèque, à moins qu'ils aient trouvé ce moyen de valoriser leur 
propre collection du journal, sans avoir à le découper ou à le mettre 
en fiches...</TEXT>
<TEXT>
  Un seul déficit qui reste à combler : l'absence de toute 
illustration, notamment de cartes et graphiques qui complètent bien 
souvent l'information. Mais France Telecom travaille déjà sur le 
Minitel diffuseur d'images, qui plus est à grande vitesse...&lt;
</TEXT>
</DOC>
