<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003239-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003239-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356850</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRALL JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>AGRICULTURE</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>LE MONDE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTES DE LECTURE&gt; L'AGRICULTURE de Jacques Grall &gt; Le Monde-Poche Marabout, 250 pages, 37 F.</TITLE>
<TIO1>L AGRICULTURE</TIO1>
<TEXT>Non seulement le livre de Jacques Grall est essentiel parce qu'il raconte, dans une double dimension historique (le siècle) et 
géographique (le monde) la formidable révolution qu'ont été obligés 
de vivre les paysans français, mais parce que, écrit par un 
journaliste, il marie bien la précision, l'explication et l'approche 
variée des problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  Précision? O'/226' combien! A tel point que parfois, après les 
tableaux comparatifs, les graphiques, les séries de chiffres et les 
chronologies, on en a presque le tournis. Explication? Jacques Grall 
est pédagogue et guide. Lui qui intitule l'un de ses chapitres "Un 
monde paysan sans boussole", il sait mettre à plat et démêler avec 
limpidité les mécanismes des monnaies vertes, des montants 
compensatoires monétaires (MCM), ou les polémiques sur le revenu 
selon les critères et les types d'exploitation retenus. </TEXT>
<TEXT>
 Approche variée? Rien n'est oublié, de la recherche à la forêt, en 
passant par le GATT et la mode des premiers prix dans les 
supermarchés ou les analyses pertinentes sur l'ambiguïté de la 
cogestion de la politique agricole.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Grall conduit le lecteur alternativement à un rythme 
soutenu et au pas. Il lui offre même deux entretiens, l'un d'un 
bouillant syndicaliste du Cantal et l'autre du directeur scientifique 
de l'INRA. </TEXT>
<TEXT>
 Les lecteurs les plus friands de détails apprécieront notamment les 
pages relatives aux liens subtils entre le monde paysan et les 
Eglises et entre les leaders des organisations professionnelles et 
les pouvoirs politiques.                
</TEXT>
</DOC>
