<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025382</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025382</DOCID>
<ACCOUNT>400934</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1802</FAB>
<NOM1>SAFINA,LEAKEY RICHARD</NOM1>
<NUM1>950628-2-003-64</NUM1>
<ORI1>NAIROBI de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<SYE1>KENYA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE PALEONTOLOGUE RICHARD LEAKEY, DU PARTI SAFINA</LEAD1>
<TITLE>Le spectre d'un " président blanc " hante le Kenya</TITLE>
<TEXT> Safina signifie, en swahili, " arche de Noé ". C'est le nom qu'a choisi Richard Leakey, ancien directeur des services kényans de la faune, pour son parti, 
le dernier-né de l'arène politique kenyane. La notoriété du fils des célèbres paléontologues 
Louis et Marie Leakey est telle que Safina est rapidement devenu le " parti de Leakey ", 
ses adversaires (au pouvoir comme dans l'opposition) cherchant à en faire le " parti de 
l'étranger ". Le président Daniel arap Moi a qualifié Richard Leakey de " colonialiste ", 
d'" athée " et même d'" agent du Ku Klux Klan ", et l'opposition n'a pas été en reste. Elle 
a traité le fondateur de Safina de " grand voleur, qui ne connaît rien à la politique ", ou 
encore d'" opportuniste dépourvu d'idéal démocratique ".</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables du parti au pouvoir, la KANU (Union nationale africaine du Kenya, 
ancien parti unique) ont juré d'empêcher la légalisation de Safina, que son président par 
intérim, l'avocat Muturi Kigano, a officiellement demandée le 20 juin. A cette occasion, M. 
Kigano a insisté sur le fait qu'aucun étranger n'était impliqué dans les finances ou la 
direction de Safina. Car le pouvoir répète à qui veut l'entendre que le parti est " financé de 
l'extérieur " et constitue en fait une " tentative de recolonisation du Kenya par les 
donateurs ".</TEXT>
<TEXT>
 Richard Leakey, cinquante ans, nie à quiconque le droit de le traiter d'étranger : " Je n'ai 
même pas eu à acquérir la citoyenneté kényane puisque je suis né au Kenya, comme mon 
père d'ailleurs. " Évoquant son frère cadet, Philip, ancien ministre du président Moi, qui 
n'a jamais été l'objet de ce genre d'attaques, il ajoute : " Si je suis un étranger, alors nous 
avons un sérieux problème constitutionnel ! "</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses discours, le chef de l'Etat agite devant ses concitoyens le spectre d'un " 
président blanc ", rappelant évidemment la domination coloniale britannique. Leakey se 
défend d'une telle ambition. Pour lui, les hommes politiques kenyans sont justement 
prisonniers de " cette obsession de la présidence " et manquent de volonté pour s'attaquer 
aux vrais problèmes du pays. En revanche, il n'est pas interdit de penser que le 
cofondateur de Safina, l'ambitieux avocat Paul Muité, vise " State House ".</TEXT>
</DOC>
