<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019049</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019049</DOCID>
<ACCOUNT>392639</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1158</FAB>
<NOTE>Rainer Veit est économiste à la Deutsche Bank Research.doc avec un graphique
</NOTE>
<NUM1>950516-22</NUM1>
<NAMES>IFO,DEUTSCHE BANK RESEARCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VEIT RAINER</AUTHOR>
<SIP1> RAINER VEIT</SIP1>
<SOT1>Même si la croissance se poursuit, la revalorisation du deutschemark vis-à-vis du dollar  et des autres monnaies européennes risque de freiner les exportations et la production</SOT1>
<SU21>INDICATEURS</SU21>
<SYE1>ALLEMAGNE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Allemagne : incertitude pour l'année 1996</TITLE>
<TEXT> AU COURS des premiers mois de 1995, l'économie ouest-allemande semble avoir poursuivi sa croissance vigoureuse. Pour les trois premiers mois 
de l'année, la production automobile dépasse de 25 % celle d'il y a un an, la chimie fait état 
d'une hausse de la production tout à fait comparable et, dans la construction mécanique, les 
carnets de commandes se sont gonflés, au premier trimestre, de 20 % en termes réels par 
rapport à l'an dernier, malgré le fléchissement des commandes de l'étranger enregistré en 
mars. Même si le commerce de détail a connu une stagnation de son chiffre d'affaires 
pendant les deux premiers mois de l'année par rapport à 1994, l'évolution a été meilleure 
qu'on pouvait le craindre en début d'année en raison de la ponction fiscale et parafiscale 
supplémentaire de près de 30 milliards de deutschemarks. Selon l'institut de conjoncture 
IFO, les entrées de commandes ont continué à s'accroître au premier trimestre dans 
l'ensemble de l'industrie ouest-allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Bon nombre d'indices permettent d'affirmer que l'économie ouest-allemande a continué 
d'évoluer au premier trimestre dans la lignée de sa croissance vigoureuse de l'an dernier. 
De plus en plus d'experts doutent cependant de la poursuite de cette évolution au cours des 
prochains trimestres et a fortiori en 1996.</TEXT>
<TEXT>
  La raison en est la forte revalorisation du deutschemark, par rapport au dollar américain 
et aux monnaies d'une série d'Etats d'Europe occidentale. Mais il ne faut pas dramatiser 
les choses, car le dollar est remonté brutalement en fin de semaine passée, amorçant peut-
être un changement de tendance, et car les carnets de commandes bien garnis devraient 
soutenir les exportations et la production durant l'année en cours. La plupart des 
entreprises allemandes, et pas seulement les fabricants de biens d'équipement, couvrent 
les risques de change par des opérations à terme, si elles n'établissent pas leurs factures 
en deutschemarks. Cela signifie que, du moins pour l'année en cours, un manque à gagner 
majeur n'est pas à craindre du fait des changements de parité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉPENDANCE ACCRUE</TEXT>
<TEXT>
 Mais, au cours des dernières années, la dépendance des produits allemands par rapport à 
l'évolution des taux de change s'est en effet accrue, dans la mesure où l'avance 
technologique s'est estompée et où les concurrents ont rattrapé l'Allemagne. Pourtant, les 
entreprises allemandes ont aujourd'hui encore de bons atouts de compétitivité hors du 
domaine des prix : capacité de livraison, service après-vente et large éventail de produits 
d'exportation.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas non plus oublier l'effet de détente résultant de la revalorisation du yen de 
près de 30 % par rapport au mark au cours des deux dernières années. Cela profite à 
l'industrie allemande, non seulement en Europe, mais aussi dans le Sud-Est asiatique, la " 
chasse gardée " nippone, où les entreprises allemandes ont pu gagner du terrain face au 
Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on considère par ailleurs la baisse des prix à l'importation de matières premières et de 
produits semi-finis, on comprend pourquoi le gouvernement allemand et les instituts de 
conjoncture ont réagi jusqu'à présent de façon impassible à la revalorisation du mark. Au 
cas où le mark plafonnerait jusqu'à l'automne à son niveau actuel, il faudrait s'attendre 
pour 1996 à une croissance des exportations, des investissements et du PNB sensiblement 
inférieure aux prévisions antérieures. Selon les calculs de la Deutsche Bank Research, la 
croissance économique allemande sera dans l'hypothèse d'un dollar continuant à osciller au 
cours de l'année 1995 autour de son niveau actuel comprimée d'environ 0,8 point par 
rapport aux pronostics faits jusqu'à présent, n'atteignant plus que 2 % en Allemagne 
occidentale et 2,5 % pour l'ensemble de l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle évolution affectera également les pays voisins de l'Allemagne. La fermeté du 
mark stimule les exportations des pays européens ayant dévalué leur monnaie, de même 
que leurs investissements par le biais des bénéfices. Mais ces impulsions sont compensées 
par le freinage résultant d'une politique fiscale souvent plus restrictive. Il s'y ajoute que 
l'avantage obtenu grâce à la dévaluation pourrait fondre progressivement au fur et à 
mesure de la hausse des prix et des salaires. Des signes précurseurs en ce sens sont par 
exemple déjà perceptibles en Italie.</TEXT>
<TEXT>
  Plus cette période de surévaluation du mark se prolongera, plus les pronostics faits pour 
1996 devront être révisés à la baisse. L'année prochaine est donc pleine d'incertitudes. La 
remontée du dollar de la semaine passée apaise néanmoins un peu les craintes.</TEXT>
</DOC>
