<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042626</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042626</DOCID>
<ACCOUNT>423308</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/0853</FAB>
<SUBJECTS>DECES,DATE,MUTATION,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<NUM1>951121-2-021-02</NUM1>
<NAMES>JALTON FREDERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>NEDELJKOVIC EDDY</AUTHOR>
<SIP1>EDDY NEDELJLOVIC</SIP1>
<SOT1>" Le Patriarche " de la Guadeloupe</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Frédéric Jalton</TITLE>
<TEXT> DÉPUTÉ SOCIALISTE de la Guadeloupe et maire de la commune des Abymes (62 500 habitants) jusqu'en juin dernier, Frédéric Jalton est décédé 
dimanche 19 novembre des suites d'une affection cancéreuse. Il était âgé de soixante et 
onze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Né le 21 février 1924, Frédéric Jalton était médecin généraliste. Militant de la SFIO 
depuis 1956, conseiller général de 1964 jusqu'à sa démission, en 1988, pour cause de cumul 
des mandats, et maire des Abymes durant vingt-huit ans, il avait rompu en 1972 avec le 
Parti socialiste, auquel il reprochait d'avoir fait figurer les départements d'outre-mer dans 
le chapitre réservé à la politique étrangère du programme commun de gouvernement. A 
son initiative, la fédération guadeloupéenne du PS s'était alors transformée en Mouvement 
socialiste départementaliste guadeloupéen (MSDG), dont certains des dirigeants ont 
conservé un ancrage à droite après le ralliement de M. Jalton et des militants du MSDG 
au PS en 1979.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant cette période, il avait été élu député, en 1973, grâce au soutien de la droite locale 
qui ne lui avait pas opposé d'adversaire, et siégeait parmi les non-inscrits. En 1978, alors 
qu'il avait entrepris de se rapprocher du PS, il avait été battu. Après avoir été élu au 
Parlement européen sur la liste socialiste, il avait retrouvé son siège à l'Assemblée 
nationale en 1981 et avait été, depuis, constamment réélu.</TEXT>
<TEXT>
  Le port altier, la parole rare et la répartie brutale, capable d'emporter l'adhésion des 
foules avec des mots simples et des raisonnements de bon sens, Frédéric Jalton était 
surnommé " le Patriarche ". Au sein de la fédération locale du PS, il faisait et défaisait les 
premiers secrétaires fédéraux, et il soutenait parfois, lors d'élections, des candidats 
opposés à ceux désignés par les instances de son parti. Lors des dernières élections 
municipales, en juin, la liste qu'il conduisait aux Abymes avait été battue par celle de René-
Serge Nabajoth (dissident PS), lui-même décédé en septembre dernier, qui avait été l'un de 
ses adjoints et longtemps son dauphin.</TEXT>
<TEXT>
  Frédéric Jalton a parrainé en politique la plupart des personnalités locales qui ont 
commencé leur carrière d'élu comme socialistes ou apparentés, parmi lesquelles Lucette 
Michaux-Chevry, ancien ministre, sénateur (RPR) et président du conseil régional de 
Guadeloupe, Dominique Larifla, sénateur (apparenté PS) et président du conseil général, 
ou encore Edouard Chammougon, ancien député et ancien maire (divers droite) de Baie-
Mahault, déchu de ses mandats après une condamnation pour corruption.</TEXT>
</DOC>
