<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013311</DOCID>
<ACCOUNT>384797</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1612</FAB>
<NUM1>950405-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondante</ORI1>
<NAMES>PERRY WILLIAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>Moscou réitère son opposition à l'élargissement de l'OTAN à l'Est</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>WILLIAM PERRY A MOSCOU, LUNDI 3 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La Russie tient tête à Washington à propos de la livraison de matériel nucléaire à l'Iran </TITLE>
<TEXT> Dans le cadre du programme de coopération pour la réduction du danger nucléaire, Bill Clinton est tenu par le Congrès de certifier que la Russie, 
bénéficiaire de l'aide américaine, " respecte les droits de l'homme, y compris la protection 
des minorités ". Mais le massacre de la " minorité " tchétchène semblait loin des 
préoccupations de William Perry, en visite, lundi 3 avril à Moscou, après s'être rendu en 
Ukraine, au Kazakhstan et en Ouzbékistan. Le secrétaire à la défense américain, 
#accompagné d'une délégation d'industriels intéressés par les programmes de conversion, 
fut surtout soucieux d'accentuer les côtés " positifs " qui, dans le partenariat russo-
américain, se juxtaposent aux aspects " négatifs ", notamment la question de la vente à 
l'Iran de réacteurs nucléaires russes.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, a fermement réaffirmé, lundi, que Moscou 
n'entendait pas renoncer à ce contrat d'un milliard de dollars. Mais le côté positif, selon M. 
Perry, fut que le premier ministre russe ait " admis " que cette livraison posait un problème 
de sécurité et avait promis de s'engager, par exemple, à retraiter en Russie le combustible 
irradié. Ce qui ne diminue pas le danger principal, à savoir l'acquisition d'expertise 
nucléaire par l'Iran. " Ce pays dispose de tant de gaz et de pétrole qu'il n'a pas besoin de 
réacteurs nucléaires civils. S'il a besoin de plutonium, c'est pour [fabriquer] une bombe 
nucléaire ", a affirmé M. Perry. Le côté positif restant, là aussi, la création d'un groupe de 
travail russo-américain sur le sujet, décidée fin mars à Genève.</TEXT>
<TEXT>
  D'ici aux rencontres à Moscou, les 9 et 11 mai, des présidents Clinton et Eltsine, la 
Russie sera peut-être séduite par l'offre " compensatoire " américaine, révelée par le New 
York Times. Il s'agirait, pour Moscou, de participer au consortium international qui doit 
livrer des réacteurs nucléaires civils à la Corée du Nord. M. Perry a reconnu qu'une telle 
offre est possible, tout en démentant qu'il s'agisse d'une compensation aux projets russo-
iraniens...</TEXT>
<TEXT>
  Autre pomme de discorde : les projets d'élargissement de l'OTAN. Le ministre de la 
défense, Pavel Gratchev, auquel son aventure tchétchène et ses grossièretés proférées 
contre Sergueï Kovalev, " la conscience de la Russie ", avaient valu d'être persona non 
grata en Allemagne, a pris sa revanche, lundi. Il est apparu triomphant, sur les écrans de 
télévision russes, signant avec son homologue américain un accord octroyant une rallonge 
de 20 millions de dollars de crédits américains (autant que celle reçue samedi 1 avril par 
l'Ukraine) pour la destruction d'armes nucléaires stratégiques aux termes de l'accord Start 
I. La jubilation du général Gratchev fut couronnée par l'insistance qu'il mit à réaffirmer 
l'opposition de la Russie à tout élargissement de l'OTAN : si un tel élargissement devait 
avoir lieu, a-t-il dit, la Russie renforcerait sa coopération militaire avec ses voisins de la 
CEI et renoncerait à appliquer les accords CFE sur la limitation des armes 
conventionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, Moscou renforce déjà ses bases militaires dans plusieurs États de la CEI et a 
déjà violé les accords CFE en concentrant des forces dans le Caucase du Nord pour sa 
guerre en Tchétchénie. Mais M. Perry a trouvé, là aussi, des aspects positifs : le général 
Gratchev aurait accepté, selon lui, l'offre américaine de voir la Russie jouer un " rôle 
moteur " dans le Partenariat pour la paix de l'OTAN, dont Moscou avait refusé, en 
décembre 1994, de signer les programmes d'application. Quant à l'élargissement de 
l'OTAN aux voisins de la Russie, celle-ci ne devrait pas trop s'en inquiéter: " Ce n'est pas 
demain, a déclaré M. Perry, que les seize Parlements concernés parviendront à ratifier 
l'admission d'un nouveau membre... "</TEXT>
</DOC>
