<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002701-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002701-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333704</ACCOUNT>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04211756</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,ARMEMENT,MISSILE,SOUS MARIN NUCLEAIRE,HELICOPTERE,AVION MILITAIRE,BLINDE,PORTE AVIONS NUCLEAIRE,SATELLITE MILITAIRE D'OBSERVATION,PROGRAMMATION MILITAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-07</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>DEUX PAGES CONSACRÉES A LA PROGRAMMATION MILITAIRE 1994-2000</LEAD1>
<TITLE>L'ÉQUIPEMENT DES ARMÉES FRANCAISES POUR LES SIX ANNÉES A VENIR&gt;        CLES&gt; Panoplie</TITLE>
<TEXT> Le missile M-5. C'est un missile balistique stratégique, d'une portée supérieure à 6 000 kilomètres, qui sera armé de plusieurs 
charges nucléaires à trajectoire indépendante et qui devrait 
remplacer les missiles M-45 à bord des sous-marins.</TEXT>
<TEXT>
  Les sous-marins de nouvelle génération. Sur le modèle du 
Triomphant, qui sera opérationnel à l'été 1996, trois autres 
sous-marins nucléaires emporteront, au début du prochain siècle, des 
missiles plus performants et ils seront rendus plus discrets sur le 
plan de leur rayonnement acoustique.</TEXT>
<TEXT>
  L'hélicoptère NH-90. Pesant 9 tonnes et capable de franchir 700 
kilomètres, ce NH-90 est un hélicoptère de transport tactique, pour 
l'armée de terre, et de lutte anti-navires et anti-sous-marine, pour 
des frégates de la marine nationale.</TEXT>
<TEXT>
  L'hélicoptère Tigre-Gerfaut. Cet hélicoptère biplace est destiné au 
combat anti-chars (de nuit comme de jour) et à la lutte 
anti-hélicoptères (avec des missiles air-air). D'un poids de 4 
tonnes, il pourra voler à 260 kilomètres à l'heure.</TEXT>
<TEXT>
  Le char Leclerc. Dans la catégorie des 50 tonnes, ce char tirera 
des obus de 120, de jour comme de nuit, jusqu'à 2 000 mètres (à 
l'arrêt) et jusqu'à 1 500 mètres (en roulant). </TEXT>
<TEXT>
  L'avion Rafale. C'est un biréacteur capable, à vitesse deux fois et 
demie supérieure à celle du son, de missions d'attaque au sol tout 
temps, de défense et de supériorité aérienne. Il pourra emporter, 
outre un armement classique, des missiles ASMP nucléaires et des 
missiles de croisière " l'Apache ". </TEXT>
<TEXT>
  Le porte-avions nucléaire. Disponible à la fin de 1999, le 
Charles-de-Gaulle déplacera 38 000 tonnes à pleine charge. Il 
embarquera une quarantaine d'avions (défense aérienne, attaque et 
guet aérien) et il sera armé de missiles anti-missiles.</TEXT>
<TEXT>
  Les satellites. La France devrait déployer des satellites de 
communications (le réseau Syracuse), des satellites de reconnaissance 
(le système Helios, avec l'Espagne et l'Italie) et des 
satellites-radars d'observation (le système Osiris).                  
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
