<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042657</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042657</DOCID>
<ACCOUNT>423347</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/1243</FAB>
<NUM1>951121-2-025-02</NUM1>
<NAMES>GRAND CANYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  SUÈDE. Le sud de la Suède a été paralysé par une tempête de neige, vendredi 17 novembre. A Göteborg, où les habitants ont été invités à rester chez 
eux, aucun avion n'a pu atterrir ou décoller de l'aéroport. De nombreuses liaisons 
ferroviaires ont été retardées ou annulées, et les ferries entre la Suède et le Danemark, 
également touché par les intempéries, sont restés à quai. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ÉTATS-UNIS. Pour la première fois de son histoire, le parc national du Grand Canyon a 
été contraint de fermer en raison du bras de fer entre le Congrès et la Maison Blanche sur 
le budget. Cette impasse budgétaire, qui a provoqué la mise à pied de centaines de milliers 
de fonctionnaires, empêche d'autre part de nombreux ressortissants étrangers d'obtenir 
des visas pour l'Amérique, les services des ambassades étant pour la plupart fermés. 
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  MANCHE. Le train à grande vitesse Eurostar reliant Londres, Paris et Bruxelles par le 
tunnel sous la Manche, qui vient de célébrer son premier anniversaire, offrira dix millions 
de sièges supplémentaires l'année prochaine en ouvrant des liaisons directes entre le 
continent et les grandes villes de province britanniques. Des trains au départ de Londres 
seront également reliés de nuit à l'Allemagne et aux Pays-Bas. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  TAIWAN. Les autorités de Taïpeh ont accordé aux habitants le droit de retirer le chiffre 
4 de leurs adresses. Parce qu'il se prononce en chinois comme le mot " mort ", ce chiffre 
est censé porter malheur. L'année dernière déjà, les autorités de la ville avait permis que 
le 4 ne figure plus sur les plaques d'immatriculation des voitures. (AP.)</TEXT>
</DOC>
