<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019584</DOCID>
<ACCOUNT>393334</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/0862</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,PROJET,FINANCEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>ARTE</NOM1>
<NUM1>950519-33</NUM1>
<NAMES>CLEMENT JEROME,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE,LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE ET YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SOT1>Jérôme Clément, le président d'Arte, espère que les pouvoirs publics français lui accorderont les moyens financiers de poursuivre sa politique de diversification</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La chaîne franco-allemande s'élargit à d'autres pays</TITLE>
<TEXT> LONGTEMPS critiquée par plusieurs parlementaires de la majorité qui voyaient en elle la " chaîne, fait du prince ", décidée en 1988 par 
Helmut Kohl et François Mitterrand ; dédaignée par le microcosme médiatique qui 
#considère que son audience reste trop confidentielle, Arte, la chaîne culturelle franco-
allemande, aborde pourtant la nouvelle législature avec une certaine sérénité.</TEXT>
<TEXT>
#  L'installation en début d'année d'une nouvelle grille qui se veut plus ouverte au 
public (Le Monde du 1 décembre 1994) lui a permis de doubler sa part de marché de 
1,7 % à 3,5 % en un an , et de voir, avec un certain contentement, le profil de ses 
téléspectateurs se diversifier. Toutefois, la chaîne culturelle franco-allemande 
n'ignore pas qu'elle doit encore fournir des efforts, notamment afin de mieux faire 
connaître ses programmes.</TEXT>
<TEXT>
  Elle souhaite d'ailleurs modifier encore sa grille : changer par exemple la " case 19-
20 h 30 ", couper en deux sa soirée musicale et diffuser plus d'émissions à dimension 
européenne : " Nous aurions, par exemple, dû faire un débat sur " l'Europe à deux 
vitesses " et sur la crise monétaire, regrette Jérôme Clément, président d'Arte. Nous 
devons rester vigilant à l'avenir, afin d'éviter ce genre de ratage. Arte doit accentuer 
la diversité européenne, donner plus sur l'information communautaire ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe est au coeur des projets d'Arte. Mais elle lui sert aussi de bouclier et de 
tremplin. Le Groupement européen d'intérêt économique (GEIE) d'Arte, qui réunit 
#Français et Allemands, constitue un verrou de sécurité primordial. La dernière 
assemblée générale du GEIE, à Strasbourg, fin mars, n'a-t-elle pas insisté pour que " 
tous les efforts soient fournis en vue de préserver et de développer l'identité de la 
chaîne européenne " ? Une manière polie de préserver l'identité de la chaîne et de 
prévenir une éventuelle fusion avec La Cinquième, à la faveur du Groupement 
d'intêrêt économique créé en octobre 1994 à l'instigation de Nicolas Sarkozy, 
ministre du budget, chargé de la communication dans le gouvernement d'Edouard 
Balladur. " Les Allemands voient d'un mauvais oeil cette structure qui a été décidée 
sans eux et qui leur échappe ; ils craignent que ce groupement ne permette aux 
responsables de prendre des décisions qui mettent en cause la ligne éditoriale ", fait 
remarquer sobrement Jérôme Clément.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DIFFUSION EN ESPAGNE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le président d'Arte estime pourtant " être serein ". Ses relations avec Nicolas 
Sarkozy étaient au beau fixe, et le ministre ne tarissait pas d'éloges sur cet énarque 
policé, pourtant proche des socialistes. L'arrivée à la présidence de la République de 
Jacques Chirac n'éveille aucune crainte : le nouvel élu a toujours indiqué qu'il " ne 
faisait pas partie des demandeurs de la suppression d'Arte " et a récemment souligné 
avec bienveillance l'intérêt qu'il lui portait. Quant à Alain Juppé dont Jérôme 
#Clément fut le condisciple au lycée Louis-Le-Grand puis à l'ENA au début des 
années 70 , il " a toujours été très conscient de la dimension européenne et franco-
allemande ".</TEXT>
<TEXT>
  Il reste à développer le tremplin européen. En Belgique, Arte a renégocié avec ses 
partenaires et pris acte de leurs difficultés financières. Non seulement la chaîne 
continuera à y être diffusée, mais elle bénéficiera de soirées thématiques (dont un 
Tintin) concoctées par les Belges. Début juillet, des accords de coproduction et 
d'échange de programmes avec la Suisse où la chaîne est distribuée par le câble 
#devraient être " institutionnalisés ". L'Espagne est aussi sur les rangs : la télévision 
publique (TVE) devrait diffuser bientôt une centaine d'heures de programmes par an 
et fournir en échange des heures de programmes à la chaîne. Mais la chaîne franco-
allemande a aussi pris langue avec la Suède, l'Autriche et l'Italie.</TEXT>
<TEXT>
  La seule inquiétude vient du budget. D'ores et déjà, il semble acquis que la quote-
part allemande passera de 210 millions de deutschemarks (plus de 700 millions de 
francs) à 260 millions (912,5 millions de francs). La décision devrait être prise en 
1996. Du côté français, le budget était de 968 millions de francs mais M. Clément 
souhaite qu'il passe à 1,1 milliard. " La chaîne doit disposer d'un budget de cet ordre 
en 1996, afin d'avoir une vraie politique de création ", fait remarquer le président 
d'Arte. En matière de création cinématographique , la chaîne culturelle a renforcé ses 
liens avec l'Allemagne, espérant ainsi donner à Arte un retentissement d'image dans 
la foulée de celui du film Les Roseaux sauvages qu'elle a coproduit qui dépasse les 
frontières.</TEXT>
</DOC>
