<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001105-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001105-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>331963</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,CHINE,VOYAGE ETRANGER,DROITS DE L'HOMME,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>04090100</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; Le voyage de M.Balladur en Chine&gt; Camouflet</TITLE>
<TEXT>COMBIEN d'hommes politiques occidentaux sont partis pour Pékin le sourire aux lèvres et l'esprit rempli de rêves de contrats pour être 
brutalement réveillés par les rudes réalités de la Realpolitik 
chinoise. M. Balladur est en train d'en faire la déplaisante 
expérience. Les responsables de la Cité interdite sont passés maîtres 
dans l'art du camouflet, du mépris, de la provocation ou, au mieux, 
de l'inconscience dans les relations internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Face à des dirigeants pour lesquels la politique étrangère n'est 
pas un " dîner de gala " mais se fonde essentiellement sur un rapport 
de forces, les subtilités diplomatiques ne font guère le poids. Il ne 
suffit pas non plus de ne pas ménager sourires, courbettes et 
concessions dans l'espoir d'être payé de retour. Il est plus efficace 
pour se faire respecter de maintenir une attitude cohérente, ferme 
quand il le faut, souple si nécessaire, et, surtout, de posséder à 
fond ses dossiers.</TEXT>
<TEXT>
  IL était évident à quiconque connaît tant soit peu la Chine que M. 
Balladur allait se heurter au mur des droits de l'homme. Le 
secrétaire d'Etat américain en avait fait l'amère expérience il y a 
peu. Et pourtant, cette expérience semble n'avoir servi à rien. De 
nouveaux dissidents sont sous les verrous, forçant le premier 
ministre français, qui avait espéré, à tort, limiter ce débat à 
quelques phrases générales, à y consacrer une large partie de son 
temps, aux dépens de la préparation de ces " gros contrats " tant 
espérés après la normalisation de janvier dernier.</TEXT>
<TEXT>
  La Chine a aussi placé M. Balladur dans une position intenable en 
France, où ses " amis " comme l'opposition l'attendaient sans 
aménité. De toute manière, en publiant, le jour de son arrivée, une 
entrevue avec Jacques Chirac dans " le Quotidien du peuple ", Pékin a 
montré clairement quel était son candidat pour la présidentielle de 
1995. Et ce n'est pas M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  ON devrait attendre de la Chine, nouvelle grande puissance et 
nouveau miracle économique qu'elle se comporte de manière 
responsable. Tant dans l'arène internationale que chez elle, où la 
conception des libertés qu'elle défend n'a que de lointains rapports 
avec la Déclaration universelle des droits de l'homme. Les propos 
d'un officiel chinois sur les condamnés à mort rapportés dans " 
Newsweek " font froid dans le dos : " Si les familles ne réclament 
pas leurs cendres, on les utilise comme engrais. " </TEXT>
<TEXT>
  Mais la diplomatie n'est que l'art du possible. Et l'on aurait pu 
espérer de la visite de M. Balladur qu'elle tînt plus compte de la 
réalité chinoise telle qu'elle est et moins d'une Chine idéalisée par 
ses thuriféraires et par certains hommes d'affaires. &lt;
</TEXT>
</DOC>
