<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022002</DOCID>
<ACCOUNT>396549</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/1764</FAB>
<NUM1>950605-2</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>RUHE VOLKER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie soufflent le chaud et le froid</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 02 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Allemagne pourrait s'associerau redéploiement des troupes</TITLE>
<TEXT> Depuis quelques jours, les dirigeants allemands n'excluent pas, si tel était le souhait de Paris et de Londres, de dépêcher des soldats de la Bundeswehr 
pour aider au renforcement et au redéploiement des troupes de la Forpronu. Il s'agit d'un 
tournant : jusqu'ici, les offres de participation militaire du gouvernement de Bonn se 
limitaient exclusivement au scénario d'un retrait des " casques bleus " de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous devons être prêts à fournir notre quote-part ", a déclaré le ministre de la défense, 
Volker Rühe, vendredi 2 juin, à Bonn. Volker Rühe devait présenter les contours d'une 
aide militaire allemande, qui prendrait essentiellement la forme d'un soutien aérien mais 
sans troupes au sol , lors de la réunion de samedi à Paris. Reprenant, pour l'essentiel, les 
propositions qui avaient été faites à l'OTAN dans l'hypothèse d'un retrait des " casques 
bleus ", les Allemands seraient prêts à fournir trois unités de 600 hommes : un contingent 
sanitaire en vue de la mise en place d'un hôpital militaire en Croatie, une unité de vedettes 
rapides et de démineurs en vue d'un déploiement en Adriatique, et enfin une unité aérienne 
composée de Transall pour le transport de troupes et de Tornados équipés de radars pour 
neutraliser au sol les défenses antiaériennes serbes.</TEXT>
<TEXT>
  Cela supposera l'approbation du Bundestag, en conformité avec l'arrêt de la Cour 
constitutionnelle de Karlsruhe du 12 juillet 1994 sur la participation de l'Allemagne à des 
opérations internationales hors de la zone OTAN.</TEXT>
</DOC>
