<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011004</DOCID>
<ACCOUNT>381679</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1195/1029</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950317-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS ENSEMBLE DE TROIS PAGES SUR LA LITTERATURE ESPAGNOLE A L'OCCASION DU 15 EME SALON DU LIVRE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>POÉSIE ESPAGNOLE (1945-1990)</TEXT>
<TEXT>
  Anthologie préparée et traduite par Claude Freyssinet</TEXT>
<TEXT>
 On regrette que cette anthologie ne soit pas bilingue. Par bonheur, la traduction respecte le sens et le rythme des poèmes originaux. La sélection de trente-quatre auteurs offre un large panorama de la création poétique espagnole de ce dernier demi-siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Elle a le mérite également de ne pas présenter les écrivains par générations ou chapelles, et de rendre justice à des poètes " non engagés ", comme José Hierro (Actes Sud /Editions Unesco, 460 p., 198 F).</TEXT>
<TEXT>  &gt;L'ÉCHELLE DES CARTES, de Belén Gopegui</TEXT>
<TEXT>
 Sergio Prim, géographe indécis et complexé, aime Bruyère, qui s'éprend de lui et voudrait lui faire partager son existence. Alors, par peur de la vie, il va s'obstiner à décourager cet amour. Le premier roman de Belén Gopegui est une révélation, par son écriture dense et limpide, par la finesse d'analyse des sentiments. C'est l'exploration des interstices existant entre deux êtres, un jeu de sensualité et de mise à distance (traduit de l'espagnol par Claude Bleton, Actes Sud, 222 p., 108 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;ABEL SANCHEZ, de Miguel de Unamuno</TEXT>
<TEXT>
  Professeur, philosophe et surtout poète, Miguel de Unamuno (1864-1936) était également romancier. Ses personnages sont " en âme et en os ", comme le voulait cet être déchiré et contradictoire, le premier qui ait eu " mal à l'Espagne ". Ce roman est une paraphrase de la légende biblique de Caïn et Abel. Joaquin Monegro et Abel Sanchez sont des frères. Le deuxième, brillant et superficiel, écrase le premier, laborieux, sensible et lucide. Comme dans la Genèse, il y aura une fin tragique et la condamnation du coupable. Mais, tout au long du récit, Unamuno aura plaidé en sourdine pour " son Joaquin ", le criminel (traduit de l'espagnol par Maurice Gabail, L'Age d'homme, 154 p., 100 F). De Unamuno, le même éditeur publie également Trois nouvelles exemplaires et un prologue (traduit de l'espagnol par Dominique Hausser, 121 p., 100 F).</TEXT>
<TEXT>
 &gt;L'AIMANT,de Ramon J. Sender</TEXT>
<TEXT>
 Le grand romancier aragonais poursuit la réflexion sur l'homo hispanicus, amorcée par Unamuno et la génération de 1898. Il raconte la guerre du Rif et le désastre d'Anoual (plus de douze mille soldats espagnols massacrés en quelques jours de juillet 1921 par les rebelles marocains). Pour lui, au-dessus des intérêts de classe, il y a ceux de l'espèce ; le conflit entre l'Espagne et le Maroc ne serait que l'aspect caïnesque d'une histoire entre deux ennemis héréditaires qui se fécondent mutuellement (traduit de l'espagnol par Jean-Pierre Ressot, éditions de l'Imprimerie nationale, 366 p., 160 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;LES MYSTÈRES DES NUITS ET DES JOURS</TEXT>
<TEXT>
  de Juan Eduardo Zuñiga</TEXT>
<TEXT>
  Exigeant et discret, Juan E. Zuñiga (Madrid, 1929) offre une quarantaine de récits courts, sous le signe de l'amour et de la mort, dont quelques-uns sont à la limite de l'apologue. Afin " d'atteindre l'indicible, de démasquer le secret de la vie ", Zuñiga scrute les voix de l'au-delà, les sortilèges gitans, les apparitions de spectres, les retours au passé, pour arriver à la naissance du genre gothique du XIX siècle (traduit de l'espagnol par Alain Petre, Complexe, 192 p., 110 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;LA VIEILLE SIRÈNE, de José Luis Sampedro</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'était pas une de ces rousses vues d'un mauvais oeil par la superstition égyptienne ; Irénia avait une longue chevelure et un tendre pubis or vénitien, ventre plat, hanches pleines de statue sans défaut. Après un naufrage qui la rend amnésique, elle est vendue comme esclave. Mais recouvrant sa forme antérieure de sirène, elle devient Glauka et amoureuse de Kriton le Philosophe. José Luis Sampedro situe l'action de ce roman dans la Méditerranée orientale, entre 257 et 274 de l'ère chrétienne. Comme dans Le Sourire étrusque, il mêle connaissance érudite de l'Antiquité et candeur (traduit de l'espagnol par Marianne Millon, José Corti, 510 p., 170 F).</TEXT>
<TEXT>
 SABOTAGE OLYMPIQUE, de Manuel Vasquez Montalban</TEXT>
<TEXT>
  Pepe Carvalho, le détective fétiche du Catalan, n'est ici qu'un prétexte. La littérature policière a définitivement laissé place au conte voltairien. Satire mordante de l'establishment olympico-politique, fantaisie débridée, ces chroniques parues en feuilleton dans un quotidien espagnol et ici rassemblées ridiculisent avec gourmandise la fièvre qui saisit Barcelone à l'occasion des Jeux de 1992 (traduit de l'espagnol par Claude Bleton, Christian Bourgois, 166 p., 90 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;DOUX OBJET D'AMOUR, de Raul Guerra Garrido</TEXT>
<TEXT>
 Homme riche et raffiné, Felix, la quarantaine, tombe sous le charme de Veronica, une jeune femme entrevue fortuitement et dont l'image l'obsède. En proie à un désir de possession absolu, il décide de l'aborder au bar du Palace Hôtel de Madrid. Un roman d'amour entre policier et érotisme (traduit de l'espagnol par Dominique Lepreux, éditions Liana Levi, 160 p., 89 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;BASSE SAISON, de Maria Mercé Roca</TEXT>
<TEXT>
 Le journal d'un homme de quarante ans, jaloux d'une épouse qu'il demeure impuissant à aimer vraiment, rongé par ses démons intérieurs, ses désirs et ses fantasmes. Souvent un peu convenu, avec des pages cependant fortes, ce récit est le premier livre traduit d'une femme écrivain, née en 1958 et auteur de quatre romans (traduit du catalan par Monserrat Prudon-Moral, éditions Métailié, 150 p., 99 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;LE PIGEON BOITEUX, de Eduardo Mendicutti</TEXT>
<TEXT>
  En convalescence forcée chez ses grands-parents, un jeune garçon découvre sa différence, le goût de la vie et celui du désir (traduit de l'espagnol par Denise Laroutis, Christian Bourgois, 272 p., 150 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;PROBLÈMES OCULAIRES, de Javier Tomeo</TEXT>
<TEXT>
  Ces petites histoires mettant en scène des myopes, borgnes et bigleux de toutes sortes sont, évidemment, destinées à faire la lumière sur la nature humaine (traduit de l'espagnol par Denise Laroutis, Christian Bourgois, 114 p., 90 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;L'HOMME SEUL, de Bernardo Atxaga</TEXT>
<TEXT>
  En 1982, dans les environs de Barcelone, un ancien militant de la lutte armée au Pays basque protège un couple de terroristes recherchés par la police espagnole (traduit de l'espagnol par André Gabastou, Christian Bourgois, 382 p., 160 F). Du même auteur, paraît également Un cheveu sur la langue, un recueil regroupant des nouvelles brèves encore inédites en Espagne  et un récit, l'ensemble mêlant des textes graves à d'autres, brillants, flirtant avec l'absurde (traduit de l'espagnol par André Gabastou, Le Serpent à plumes, 200 p., 85 F).</TEXT>
<TEXT>
 A L'HEURE DE LA FERMETURE DES BARS, de Soledad Puertolas</TEXT>
<TEXT>
  Après Reste la nuit, qui avait obtenu, en 1989, le prix Planeta, l'une des plus prestigieuses récompenses littéraires espagnoles, l'auteur de Bordeaux et du Bandit doublement armé propose un recueil de dix nouvelles où se reflètent des moments d'inquiétude, d'enthousiasme, de doute, de déception, bref un florilège habile des petits bouleversements de la vie ordinaire (Denoël, coll. " Empreinte ", 200 p., 125 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
