<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016591</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016591</DOCID>
<ACCOUNT>389357</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1759</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,PREFET,LISTE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950428-14</NUM1>
<NAMES>SPINETTA JEAN CYRIL,HORTEFEUX BRICE,HOREL COLETTE,LE HENAFF JACQUES,MAZZOCCHI JEAN,GREGOIRE PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>NOMINATIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONSEIL DES MINISTRES MERCREDI 26 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Mouvement préfectoral</TITLE>
<TEXT> Sur proposition de Charles Pasqua, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire, le conseil des ministres a procédé, mercredi 26 
avril, au mouvement préfectoral suivant : Jean-Cyril Spinetta, conseiller auprès du 
président de la République, et Brice Hortefeux, chef de cabinet du ministre du 
budget, sont nommés préfets, chargés d'une mission de service public relevant du 
gouvernement. Colette Horel, préfet de la Meuse, ancienne chargée de mission à 
l'Elysée, est nommée préfet de la Nièvre. Elle permute avec Philippe Grégoire, 
préfet de la Nièvre, qui est envoyé dans la Meuse. Jacques Le Hénaff et Jean 
Mazzocchi, sous-préfets hors classe, sont nommés préfets, chargés d'une mission de 
service public relevant du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Gaudin, directeur de l'administration de la police nationale, est nommé 
préfet chargé d'une mission de service public relevant du gouvernement, mais 
maintenu dans ses fonctions. Jean-Yves Caullet, conseiller technique au cabinet du 
président de la République, ainsi que Henri-Michel Comet et Jean-Paul Davin, tous 
deux conseillers techniques au cabinet d'Edouard Balladur, sont nommés préfets hors 
cadre.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 4 octobre 1943 à Paris, Jean-Cyril Spinetta est diplômé de l'Institut d'études 
politiques de Paris et de l'Ecole nationale d'administration. Devenu administrateur 
civil, il est, en 1972, affecté au ministère de l'éducation nationale. Au titre de la 
mobilité, il est détaché dans un emploi d'auditeur au Conseil d'Etat, en 1976. Deux 
ans plus tard, il est nommé chargé de mission au secrétariat général du 
gouvernement. De 1981 à 1983, il occupe le poste de chef du service d'information et 
de diffusion du premier ministre. Il devient ensuite directeur des collèges, au 
#ministère de l'éducation nationale. Il est employé en qualité de directeur de cabinet 
de Michel Delebarre, alors ministre du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle, de 1984 à 1986. Sous la première cohabitation, il exerce la fonction 
d'inspecteur général de l'administration de l'éducation nationale. En 1988, il 
redevient directeur de cabinet de Michel Delebarre, d'abord ministre des affaires 
sociales et de l'emploi, puis ministre de l'équipement. Il est nommé PDG d'Air Inter 
en octobre 1990. Il démissionne de ce poste trois ans plus tard. Il devient alors 
conseiller pour les affaires industrielles auprès du président de la République.]</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 11 mai 1958 à Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), Brice Hortefeux est un 
fidèle collaborateur de Nicolas Sarkozy. Après avoir fréquenté l'Institut d'études 
politiques de Paris, il commence sa carrière en qualité de chargé de mission au 
#cabinet de Paul Graziani, alors président du conseil général des Hauts-de-Seine. Il 
est intégré dans le grade des administrateurs territoriaux, en 1986. Il devient délégué 
national du RPR, chargé de la jeunesse en 1988, puis des relations avec les 
formations de l'opposition en 1990. Après avoir exercé la fonction de directeur de 
cabinet de Nicolas Sarkozy, maire de Neuilly-sur-Seine, en 1991, il est nommé 
secrétaire national du RPR, auprès de ce même Nicolas Sarkozy, alors secrétaire 
#général adjoint. Depuis 1993, il est chef de cabinet de Nicolas Sarkozy, ministre du 
budget. Il a été l'un des principaux organisateurs de la campagne présidentielle 
d'Edouard Balladur.]</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 [Née le 1 février 1949 à Saint-Claude-de-Diray (Loir-et-Cher), Colette Horel est 
diplômée de l'Institut d'études politiques de Paris et de l'Ecole nationale 
d'administration. Devenue administrateur civil en 1980, elle entre au ministère de 
l'environnement et du cadre de vie. En 1984, elle devient conseiller technique au 
cabinet d'Yvette Roudy, ministre délégué chargé des droits de la femme. Elle est 
ensuite nommée chargée de mission au cabinet du premier ministre (Laurent Fabius). 
En 1986, elle est détachée comme commissaire adjoint de la République à 
Châteaudun (Eure-et-Loir). En juillet 1988, elle est nommée conseiller technique au 
cabinet de Michel Charasse, alors ministre du budget. A la fin de cette même année, 
elle est appelée au secrétariat général de la présidence de la République, en qualité 
de chargée de mission. Elle devient préfet de la Meuse en 1991. Elle est titularisée 
dans ce grade en 1992.]</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  [Né le 28 juillet 1949 à Paris, Philippe Grégoire est licencié en droit et diplômé de 
l'Ecole nationale d'administration. Devenu administrateur civil, il est affecté au 
ministère de l'intérieur, et occupe, successivement, les postes de directeur du cabinet 
du préfet de l'Ain (1978), de directeur du cabinet du préfet de l'Oise (1979) et de 
sous-préfet de Corte (1980). En 1981, il est nommé chef de cabinet de Gaston 
Defferre, alors ministre de l'intérieur et de la décentralisation. De 1983 à 1985, il est 
détaché comme consul général à La Nouvelle-Orléans. Il dirige ensuite le cabinet du 
secrétaire général de la préfecture de Paris (1985-1988). En septembre 1988, il 
#devient secrétaire général de la préfecture des Alpes-Maritimes. Il est envoyé dans 
la Haute-Loire en 1991, et titularisé préfet en 1992. Il est nommé préfet de la Nièvre 
en 1993.]</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 14 février 1932 à La Rochelle, Jacques Le Hénaff a fait ses études dans des 
écoles militaires. Il participe à la guerre d'Indochine, et commence sa carrière 
administrative à l'âge de vingt-sept ans, en qualité de secrétaire administratif de la 
préfecture de La Rochelle (1959). Il gravit les échelons et devient sous-préfet en 
1976. Il occupe notamment les fonctions de directeur de cabinet du préfet de la région 
de la Réunion (1976-1977), de chef de la subdivision administrative du sud de la 
Nouvelle-Calédonie (1979-1982), de chargé de mission auprès du commissaire de la 
République de la région Centre (1982-1984), et de commissaire adjoint de la 
République de l'arrondissement de Metz-Campagne (1984-1986). Il est nommé 
secrétaire général de la préfecture du Gard en 1986, puis administrateur supérieur 
des îles Wallis-et-Futuna (1986-1987). Il devient sous-préfet de Briey (Meurthe-et-
Moselle) en 1988. En 1990, il est placé hors cadre.]</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  [Né le 24 novembre 1931 à Metz, Jean Mazzocchi est liencié en droit. Il commence 
sa carrière administrative en qualité de rédacteur au ministère de la construction 
(1956). Il devient attaché de préfecture en 1959, et obtient sa titularisation dans le 
grade de sous-préfet de deuxième classe en 1976 à Brioude (Haute-Loire). Il devient 
secrétaire général du Territoire de Belfort en 1979, puis commissaire adjoint de la 
République de l'arrondissement de Saint-Dié (Vosges) en 1981, et de Saumur 
(Maine-et-Loire) en 1984. Il est nommé chargé de mission auprès du préfet de 
l'Alsace et du Bas-Rhin en 1987, puis sous-préfet de Briey (Meurthe-et-Moselle) en 
1990.]</TEXT>
</DOC>
