<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002721-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002721-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352454</ACCOUNT>
<PEOPLE>PINTER HAROLD</PEOPLE>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09221415</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Porte-Saint-Martin, 16, boulevard Saint-Martin (10). Tél. : 42-08-00-32. Métro : Strasbourg-Saint-Denis. Du mardi au samedi à 20 h 45. Samedi à 17 heures. Dimanche à 15 heures. De 100 F à 230 F.</NOTE>
<NAMES>TREJAN GUY,PLANCHON ROGER,ROYER REGIS,BRIAUX HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; NO MAN'S LAND, au Théâtre de la Porte-Saint-Martin&gt; Bien chic, bien vide</TITLE>
<TIO1>NO MAN S LAND</TIO1>
<TEXT>" Peut-être le moment est-il venu que je me présente. Je m'appelle Spooner. " Spooner, un homme sans définition fixe, pas rasé et en 
vêtements élimés, s'est fait aborder dans un jardin public par Hirst, 
un homme bien coiffé et bien habillé. Hirst fait entrer Spooner dans 
son salon de grand luxe. Hirst boit beaucoup de vodka, Spooner 
beaucoup de whisky. Ils échangent des phrases écrites par Harold 
Pinter, c'est-à-dire un club-sandwich bon chic bon genre de pointes 
en l'air, de touches dans le vide et d'anges qui passent. Le jour 
tombe, et, lorsqu'il se lève, Hirst et Spooner sont toujours là, dans 
le salon. Hirst se noircit au scotch, et Spooner au champagne.</TEXT>
<TEXT>
  Pas question de se présenter, ils se connaissent depuis l'enfance, 
ils ont fait Oxford ensemble. Ils ne peuvent pas se sentir, 
s'envoient des flèches de poison. Des flèches écrites par Harold 
Pinter : " J'avais loué un petit cottage... Votre femme venait m'y 
retrouver, je faisais partie intégrante de ses après-midi de 
shopping... En 1937, quand vous êtes allés en France, j'étais à bord 
du bateau, je ne quittais pas ma cabine, elle venait m'y retrouver ", 
dit Hirst à Spooner. Car Harold Pinter, lorsqu'il quitte les paroles 
pour la frime, le " non-dit haut de gamme ", ne déteste pas sauter à 
pieds joints dans le couche-couche.</TEXT>
<TEXT>
 Peu importe, le théâtre n'est pas un bagne, pense Pinter : 
gambadons, jouer n'est pas jouer, ce serait trop bébête. Pinter, 
c'est le jeu de bonneteau, main gauche main droite " t'as rien vu 
j't'embrouille " ; Hirst et Spooner n'existent pas, deux apparitions 
hors du monde qui font les intéressantes, deux mesures pour rien dans 
le no man's land.</TEXT>
<TEXT>
 Les acteurs aiment jouer Pinter, c'est de la haute école, du bel 
exercice de style. Guy Tréjan avait déjà joué Hirst, il adore ça, il 
s'en régale. Le texte de Harold Pinter est pour lui la gourmandise 
suprême, il savoure vicieusement chaque bouchée, il exagère, il est 
comme un gros coq en pâte, à force il épaissit Pinter, il l'alourdit. 
Roger Planchon joue Spooner pour la première fois. Planchon est un 
acteur spécial, furtif, aérien, mystérieux. Mais ici, dans ce no 
man's land, il n'a pas trouvé ses marques, pas du tout, pas encore, 
ou bien est-ce qu'il a voulu donner une démonstration de nullité 
absolue, comme s'il courait, à bout de souffle, derrière 
l'inexistence souveraine de la pièce de Pinter ? Dans deux 
pseudo-rôles de pseudo-barbouzes, Régis Royer hurle à pleins poumons, 
et Hervé Briaux se tient bien, il est le seul des quatre acteurs à ne 
pas défigurer le théâtre fantôme de ce grand farceur de Pinter. Somme 
toute une soirée exécrable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
