<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003180-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003180-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352934</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>DOUANE;JEUNESSE,EDUCATION SURVEILLEE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECENTRALISATION,VILLE,REGION NORD PAS DE CALAIS,ENSEIGNEMENT SPECIALISE</SUBJECTS>
<NAMES>TOURCOING,BALDUYCK JEAN PIERRE,ECOLE DES DOUANES</NAMES>
<NAMES>ROUBAIX,VANDIERENDONCK,CENTRE NATIONAL DE FORMATION ET D'ETUDES DE PROTECTION JUDICIAIRE DE LA JEUNESSE</NAMES>
<NAMES>BLANDIN MARIE CHRISTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>LORE JEAN RENE</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<TITLE>REGIONS&gt; APRES LES MESURES DE DELOCALISATION ANNONCEES PAR LE GOUVERNEMENT A TROYES&gt; DEUX ECOLES POUR LE NORD-PAS-DE-CALAIS&gt; Roubaix et Tourcoing sont satisfaites, mais la région espérait plus</TITLE>
<TEXT>"ON est loin du compte." C'est sans enthousiasme excessif que les Nordistes ont accueilli l'annonce des délocalisations 
d'administrations décidées par le gouvernement. Deux cent soixante 
emplois transférés, auxquels il faut ajouter un peu plus de quatre 
cents stagiaires fonctionnaires qui passeront dans les centres de 
formation délocalisés, l'Ecole des douanes à Tourcoing et le Centre 
national de formation et d'études de protection judiciaire de la 
jeunesse à Roubaix. Dans une lettre adressée au premier ministre, 
avant la tenue du comité interministériel d'aménagement du 
territoire, Marie-Christine Blandin, la présidente du conseil 
régional, avait chiffré à pas "moins d'un millier de postes" les 
espoirs du Nord-Pas-de-Calais.</TEXT>
<TEXT>
  Se sentant plus ou moins "marginalisée" par le projet de loi Pasqua 
sur l'aménagement du territoire, candidate malheureuse à l'accueil 
d'Euronews, puis de la chaîne du savoir, la région pouvait espérer 
mieux, souligne Mme Blandin, "d'autant que son sous-équipement 
administratif et les difficultés de sa reconversion économique sont 
notoires". Pour la seule présidente "verte" de région "verte", 
l'opération de délocalisation a une "portée bien limitée": "Il suffit 
pour s'en convaincre, ironise-t-elle, de relever que la région 
bénéficiant du plus grand nombre de transferts d'emplois (2 602) est 
l'Ile-de-France, de Paris à Saint-Denis...". </TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le Nord-Pas-de-Calais a encore en mémoire la triste 
expérience de la première vague de délocalisations lancée par Edith 
Cresson en 1991. Des divers transferts annoncés dans le Nord, deux 
ont résisté à l'épreuve du temps et des réticences: l'Ecole nationale 
de techniciens de l'équipement à Valenciennes et les Voies navigables 
de France à Béthune. Tout le reste s'est évanoui, parfois sans bruit, 
parfois avec perte et fracas, comme dans le cas du dossier de 
l'Institut national de la propriété industrielle, qui devait se 
délocaliser à Lille (quatre cents emplois); la ville en a gardé un si 
mauvais souvenir qu'elle ne veut plus se porter publiquement 
candidate en première ligne sur "des dossiers mal ficelés",ce qui 
finit par ternir son image. </TEXT>
<TEXT>
 Front commun </TEXT>
<TEXT>
 La capitale du Nord s'est d'ailleurs, cette fois, mise hors jeu. 
Elle veut simplement éviter que l'annonce de la création d'une cour 
administrative d'appel, selon toute vraisemblance à Douai, ne fasse 
pas rebondir le projet du transfert vers cette ville du tribunal 
administratif installé chez elle.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que, pour le versant nord-est de l'agglomération lilloise, 
le secteur économiquement très sinistré de Roubaix-Tourcoing, 
l'annonce des deux plus importantes opérations de transfert vers le 
Nord, l'Ecole des douanes et le Centre national de formation et 
d'études de protection judiciaire de la jeunesse, est saluée comme 
une bonne nouvelle, même si elle demande des confirmations rapides. 
Sur place, on manifeste d'ailleurs un peu plus d'entrain que dans le 
reste de la région. A Tourcoing, qui a bataillé ferme avec Marseille, 
pour accueillir l'Ecole des douanes, le maire socialiste Jean-Pierre 
Balduyck et le député RPR Christian Vanneste se félicitent, dans un 
même communiqué, de l'aboutissement de leurs efforts communs. Alors 
qu'un autre élu RPR, Patrick Delnatte, veut voir dans ce résultat le 
fruit de l'action du conseil général dont il est membre. Tous 
cependant ont hâte de voir la délocalisation entérinée par la 
direction générale de l'Ecole des douanes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la ville voisine on est aussi plutôt sastifait. le maire CDS de 
Roubaix, René Vandierendonck, apprécie d'accueillir dans quelques 
années les cent vingt permanents et trois cent cinquante stagiaires 
du Centre national de formation et d'études de protection judiciaire 
de la jeunesse. Mais il regrette de n'avoir pas obtenu aussi, comme 
il le souhaitait, l'Ecole nationale d'administration pénitentiaire, 
transférée finalement à Agen. Il y aurait eu, note-t-il, une certaine 
cohérence à la transférer également à Roubaix, où est déjà implantée 
l'Ecole de police. Pour Michel Ghysel, député RPR, "la créance du 
gouvernement n'est pas complètement apurée vis-à-vis de 
l'agglomération Roubaix-Tourcoing". &lt;
</TEXT>
</DOC>
