<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001197-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001197-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327651</ACCOUNT>
<PEOPLE>VERNOUX MARION</PEOPLE>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>FEMME,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; PERSONNE NE M'AIME&gt; de Marion Vernoux</TITLE>
<TIO1>PERSONNE NE M'AIME</TIO1>
<TEXT>AUSSI rauques que la voix d'Arno, qui chante les Filles de bord du mer d'Adamo pour accompagner le film, les images sont saturées, les 
couleurs explosent et dégoulinent. C'est un choix : la pellicule a 
été traitée spécialement. Les actrices sont filmées " à nu ", sans 
maquillage ni apprêt, pour que sous le grain de leur peau 
transparaisse le désarroi des personnages. Il transparaît tout au 
long de ce road-movie qui les entraîne de Meudon aux plages de la 
Manche. </TEXT>
<TEXT>
  Bernadette Lafont est celle que les hommes, tous les hommes, ont 
abandonnée ; Lio, sa fille, n'est guère plus heureuse en amour ; 
Bulle Ogier joue les bourgeoises rose-bonbon déglinguées ; Michèle 
Laroque, les patronnes d'hôtel en rupture de maris. Maaike Jensen est 
la seule qui ait trouvé l'homme de sa vie. La preuve, elle a onze 
enfants. Ce qui ne lui ôte pas l'envie de voir enfin la mer. Un 
camping-car les accueille et les emmène, avec à son bord la caméra de 
Marion Vernoux, cinéaste de vingt-sept ans, dont c'est le premier 
film.</TEXT>
<TEXT>
  Il entre dans Personne ne m'aime une part de provocation vaguement 
masochiste, dont le titre rend bien compte. Par moments, ces femmes 
qui ne cachent ni leur âge ni leurs faiblesses expriment des 
sentiments et des idées que le cinéma tait en général parce qu'ils 
sont ceux d'un peu tout le monde et n'ont rien de réellement 
remarquables. Le plus souvent, malheureusement, la volonté de faire 
vrai, de livrer du brut et du brutal, en ne ménageant personne, ni 
les actrices ni le spectateur, semble un peu forcée. Et passablement 
irritante.                                                           
</TEXT>
</DOC>
