<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002792-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002792-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360471</ACCOUNT>
<PEOPLE>DOSTOIEVSKI FEDOR</PEOPLE>
<CHA1>C'est l'une des figures du théâtre populaire français, un honnête homme qui, toute sa vie, a voulu rapprocher son art d'un public qui n'y avait pas accès : Gabriel Monnet, soixante-treize ans, une volonté, un courage intacts. Trente ans après l'avoir lu et joué pour la première fois, il reprend " le Songe d'un homme ridicule ", de Dostoïevski, à la faveur de l'ouverture d'un nouveau théâtre, le Chai du Terral, à quelques kilomètres de Montpellier.</CHA1>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11231500</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,CRITIQUE D'OEUVRE,OUVERTURE,THEATRE,INAUGURATION</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Chai du Terral, 34430 Saint-Jean-de-Védas. Mardi, vendredi et samedi à 20 h 45. Mercredi et jeudi à 19 heures. Dimanche 27 novembre à 18 heures (dernière). Tél. : 67-47-15-87. 60 F et 85 F.</NOTE>
<NAMES>MONNET GABRIEL,MONTPELLIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; Gabriel Monnet monte Dostoïevski à Montpellier&gt; Gaby le magnifique</TITLE>
<TIO1>LE SONGE D'UN HOMME RIDICULE</TIO1>
<TEXT>SAINT-JEAN-DE-VÉDAS </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Gabriel Monnet est un homme rond, affable, à l'accent aimable, dont 
on jurerait, s'il n'était ardéchois, qu'il surgit d'un café du 
Vieux-Port. L'été dernier, il aurait dû être l'une des figures 
marquantes du Festival d'Avignon, interprète du rôle de Phérès dans 
l'Alceste d'Euripide mis en scène par Jacques Nichet. Finalement, " 
Gaby ", comme disent les gens de scène, choisissait de céder son tour 
: " Le théâtre m'a volé beaucoup d'étés, j'avais envie de voir tomber 
la nuit... " La nuit, il en est beaucoup question dans le Songe d'un 
homme ridicule, " récit fantastique " de Dostoïevski, l'un des textes 
de chevet de cet acteur, metteur en scène et pédagogue qui fut aussi 
un _ tonitruant _ directeur de théâtre. Une nuit d'autant plus belle 
et captivante que Georges Lavaudant a voulu l'éclairer, par amitié 
pour celui qui fut son maître à Grenoble au milieu des années 70 et 
qui est aujourd'hui son voisin, quelque part dans les garrigues de 
l'Hérault.</TEXT>
<TEXT>
 " J'habite à 20 kilomètres de Montpellier, parmi les vignerons. Deux 
des accessoires du spectacle me viennent de chez eux : la chaise et 
la valise. Ce sont des gens cultivés, sensibles, qui portent un 
bonheur qui n'est plus celui des grandes cités ", confie Gabriel 
Monnet, un beau jour de la semaine passée, installé à la terrasse du 
Grand Café Riche, au centre de la capitale héraultaise. La dernière 
fois qu'il a joué le Songe, c'était en 1974, dans son Théâtre mobile 
de Nice, une aventure exemplaire à laquelle le maire, Jacques 
Médecin, devait brutalement décider de mettre fin. " Parce que, 
lorsqu'il ne fait pas du rase-mottes, le théâtre inquiète ", écrivait 
alors Jean-Marie Dunoyer dans le Monde à l'issue d'un OEdipe roi de 
grande mémoire... </TEXT>
<TEXT>
 Au bout du bout de l'indifférence</TEXT>
<TEXT>
 La décision de reprendre le Songe est due au hasard _ l'invitation 
lancée pour l'inauguration du nouveau théâtre de Saint-Jean-de-Védas 
_ et aussi à la ferme volonté de Gabriel Monnet de dire deux ou trois 
choses qu'il sait du monde. Il entre en scène très doucement, une 
valise à la main et, dans l'autre, un cornet à piston, un alto en mi 
bémol, le sien, celui avec lequel, à l'âge de dix ans, il faisait de 
la musique au milieu de la fanfare de son village. Il ne jouera que 
quelques notes, volées à Nino Rota et Amarcord _ " Je me souviens " 
_, autoportrait onirique de Fellini. Au maître italien, Gaby a 
emprunté aussi l'imperméable mastic et la casquette, une silhouette 
un peu voûtée, celle d'un homme qui pourtant ne veut pas renoncer.</TEXT>
<TEXT>
  Le Songe est un récit écrit à la première personne, et Gaby y voit 
une parabole de son métier : " En le disant, je suis pris dans ma 
condition sociale élémentaire : celle de l'acteur ; ici, c'est 
l'acteur qui est ridicule. Pourtant, cet acte d'un acteur est encore 
le meilleur que je puisse apporter à ceux qui travaillent au théâtre 
vivant. " Gabriel lira, dira, jouera encore le Songe, parce que le 
théâtre " est le lieu du réchauffement de la vie collective, le seul 
endroit où les gens écoutent ensemble, le seul endroit où le silence 
est encore possible, un silence comme on en a perdu la mémoire ".</TEXT>
<TEXT>
  Le trajet du paumé de Dostoïevski, celui d'un être arrivé au bout 
du bout de l'indifférence, en lisière de sa disparition, rêvant d'un 
monde de lumière où les hommes vivent, et vivent heureux, est presque 
la métaphore de l'itinéraire de ce croisé des planches. Chaque nuit, 
dans la confidence d'une bergerie du Midi, Gabriel Monnet se souvient 
sans nostalgie de sa vie de soldat du verbe et prépare ses prochaines 
batailles. Elles n'auront pas lieu au printemps, qui le mobilise tout 
entier dans son jardin, surveillé par un bataillon d'écureuils. Elles 
n'auront pas lieu en été, quand les jours s'allongent, quand, 
d'ailleurs, les amis envahissent les bois de chênes verts. Restent 
les mois en " r ", comme ce mois de novembre où, dans un chai devenu 
théâtre, résonne pour longtemps la voix d'un honnête homme.           
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
