<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003244-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003244-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342411</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>;;;FRANCE,RWANDA,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>06271404</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,ELECTION PRIMAIRE,CANDIDAT ELECTORAL,1995;ANALYSE,COMPORTEMENT;POLITIQUE INTERIEURE,PARTI DE DROITE;ENTREVUE;POLITIQUE ECONOMIQUE,CHOMAGE,POLITIQUE SOCIALE;</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>LANXADE JACQUES</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Balladur attend son heure</TITLE>
<TEXT>Les barbares sont aux portes, et les sénateurs romains se disputent l'honneur de leur offrir les clefs de la ville : les partis qui 
gouvernent la République depuis cinquante ans ont recueilli moins de 
40 % des suffrages exprimés aux dernières élections, autant que tous 
les mouvements (Philippe de Villiers, Bernard Tapie, Jean-Marie Le 
Pen, les Verts) qui rêvent de les chasser de leurs palais dorés. La 
douche froide des européennes, au lieu d'amener chacun à prendre 
conscience du danger principal, a accru les tendances suicidaires. 
Pendant deux semaines, les principaux partis ont donné le spectacle 
de querelles d'appareils, de heurts d'ambitions, de renversements 
d'alliances, toutes manoeuvres dont les électeurs ont signifié le 
rejet le 12 juin.</TEXT>
<TEXT>
  La palme, bien entendu, revient aux socialistes, mais la droite, à 
sa façon, a joué le même jeu. Jacques Chirac a choisi ce moment pour 
sortir d'un bois où il se cachait mal et, sous prétexte de faire 
connaître le fruit de " réflexions ", s'est lancé dans une vaste 
opération de communication dans le seul but de corriger son image. 
Même le petit PR a pensé qu'il était temps pour lui de se livrer à un 
combat fratricide pour savoir qui aurait le plaisir de le mettre au 
service d'Edouard Balladur. Au passage, il a ainsi mis à mal l'unité 
d'une des deux grandes forces de la majorité : l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
  Les partis auraient ainsi voulu renforcer le crédit de celui qui, 
depuis plus de quatorze mois, assure que son seul objectif est de 
gouverner au mieux la France dans l'intérêt de tous et qui se prépare 
à être le candidat de la concorde nationale, au-dessus des partis et 
des clans, qu'ils ne s'y seraient pas pris autrement. Le chemin était 
ainsi dégagé pour que, lundi 27 juin, sur France 2, Edouard Balladur 
puisse, une fois encore, entonner la chanson qu'il affectionne : les 
autres s'agitent, moi je gouverne ; les autres, déjà, ne pensent qu'à 
ça (la présidentielle), moi je verrai ça en son temps... C'est-à-dire 
au début 1995.</TEXT>
<TEXT>
 Patron des soldats français au Rwanda </TEXT>
<TEXT>
  Après ces quinze jours fous, le premier ministre ne peut que se 
féliciter d'avoir eu l'air beau joueur en laissant le monopole de 
l'intervention télévisée, le 20 juin, à M. Chirac. Une semaine plus 
tard, il va pouvoir demander à chacun de se remettre au travail. Son 
propre calendrier lui permettra de prêcher l'exemple. Les affaires 
européennes viennent de se révéler suffisamment délicates pour que la 
France puisse y faire entendre une voix forte. L'intervention 
militaire au Rwanda nécessite une attention de tous les instants. 
Elle a eu aussi l'intérêt de montrer que le premier ministre, qui 
jusqu'alors n'avait guère brillé dans ses interventions 
diplomatiques, pouvait prendre personnellement en main un tel 
dossier.</TEXT>
<TEXT>
  Entre un ministre des affaires étrangères qui tenait à faire jouer 
un rôle essentiel à la France et avait su convertir à ses vues le 
président de la République, et un ministre de la défense qui, fidèle 
à la tradition de sa fonction, ne voulait pas engager ses militaires 
dans une nouvelle aventure, c'est le premier ministre qui a arbitré. 
Il ne voulait pas risquer la vie de soldats français ; il ne voulait 
pas que la France soit accusée de néo-colonialisme ; mais il lui 
était impossible, devant les images de massacres, de rester l'arme au 
pied. Le type d'opération finalement engagé exige une maîtrise de 
tous les instants. En recevant, dimanche soir à Matignon, l'amiral 
Jacques Lanxade, chef d'état-major des armées, il a clairement 
indiqué où se prenaient les décisions.</TEXT>
<TEXT>
 Que des soldats français risquent leur vie permet de relativiser 
bien d'autres dossiers. M. Balladur n'a donc pas l'intention d'ouvrir 
de nouveaux chantiers. En réunissant, le 30 juin, comme il le fait 
dorénavant tous les mois, l'ensemble des membres de son gouvernement, 
il va simplement leur demander de mettre l'accent sur les dossiers 
prioritaires : la loi d'orientation sur la sécurité ; celle sur la 
justice ; la loi de programmation militaire ; peut-être une nouvelle 
loi d'orientation sur l'agriculture, tant réclamée par une profession 
où son " ami de trente ans " est chez lui ; le questionnaire adressé 
aux jeunes ; la loi d'orientation sur l'aménagement du territoire _ 
que le gouvernement a bien l'intention de faire adopter par 
l'Assemblée nationale en première lecture dès la session 
extraordinaire, même si les députés doivent écourter leurs vacances.</TEXT>
<TEXT>
  Reste bien entendu la situation de l'économie. Matignon est 
persuadé que l'emploi devrait s'améliorer dans les mois à venir, et 
que les difficultés sur le front monétaire, pour sérieuses qu'elles 
soient, ne devraient pas remettre en cause le redémarrage économique. 
M. Balladur estime, en tout cas, qu'une initiative en la matière ne 
peut être prise avant le mois d'août. Politiquement, pour lui, 
l'essentiel est de profiter du regain de popularité des chefs de 
gouvernement, traditionnel à cette période, pour disposer d'un 
matelas suffisant lorsque surviendront les frimas de l'automne. </TEXT>
<TEXT>
 Accessoirement, ce programme permet de rappeler qu'Edouard Balladur 
inscrit son action dans la durée, comme il l'avait annoncé, dès avril 
1993, aux députés en leur proposant des plans de cinq ans. Au 
passage, il répond ainsi à ceux qui l'accusent de vouloir dissoudre 
l'Assemblée nationale dès son entrée à l'Elysée. </TEXT>
<TEXT>
  Les apparences, en effet, ne doivent pas tromper. Le seul vrai 
objectif du premier ministre est bien celui-là. Sa détermination, 
aujourd'hui, est aussi ferme que sa sérénité est affichée. Si son 
conseiller politique, Nicolas Sarkozy, usant de son titre de 
porte-parole du gouvernement, a profité, dimanche 26 juin, de son 
passage à " 7 sur 7 " pour soutenir l'idée de primaires, c'est 
surtout pour contraindre les divers postulants et les diverses forces 
de la majorité à se déterminer : sont-elles, oui ou non, pour une 
candidature unique ? Ceux et celles qui répondront par la négative 
prendront le risque d'apparaître comme des diviseurs. Et si l'idée 
d'un porte-drapeau unique l'emporte, alors, et alors seulement, il 
sera temps de savoir comment le sélectionner.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle hypothèse n'étant pas la plus probable, Edouard Balladur 
se prépare à être candidat, envers et contre tout, y compris contre 
Jacques Chirac. Il s'amuse de ceux qui veulent que les Français 
tranchent de grands débats, mais citent parmi ceux-ci l'éventualité 
d'une dissolution. Il ironise sur cette règle qui voudrait qu'un chef 
du gouvernement ne puisse pas réfléchir pendant son passage à 
Matignon. Lui, en tout cas, il ne pense pas qu'action doit être 
synonyme d'agitation, et il prend le temps de décider avant d'agir. A 
ses interlocuteurs de comprendre de qui il se moque ainsi ! </TEXT>
<TEXT>
  Les thèmes de campagne sont rodés, les oppositions de caractères, 
dessinées, mais pour que les Français aient un vrai choix à faire il 
reste à mettre en opposition deux projets pour la France, deux 
conceptions de l'Europe. Le plus dur reste à faire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
