<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026132</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026132</DOCID>
<ACCOUNT>401895</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/0955</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>950704-2-007-04</NUM1>
<NAMES>UDF,PR,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>L'UDF</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un bilan satisfaisant du scrutin municipal</TITLE>
<TEXT> LES ÉLECTIONS MUNICIPALES des 11 et 18 juin ont illustré la capacité de la confédération libérale et centriste à se passer de l'organisation centralisée 
propre au RPR. Elections locales par excellence, les municipales constituent un terrain de 
choix pour une formation qui devance toujours le RPR en matière de présidences de 
conseils généraux et régionaux.</TEXT>
<TEXT>
  Privée de secrétaire général depuis l'élection de François Bayrou à la tête du CDS, en 
décembre 1994, divisée entre balladuriens et chiraquiens, l'UDF s'est ainsi contentée, sans 
trop de dommages, du travail de la commission d'investiture que préside Jean-Claude 
Gaudin.</TEXT>
<TEXT>
  Si le RPR a progressé dans un bon nombre de villes, la confédération a ainsi a pu, 
notamment, se satisfaire de la prise des deuxième et troisième villes de France, grâce aux 
succès de Jean-Claude Gaudin à Marseille et de Raymond Barre à Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan des différentes composantes a été plutôt favorable au Parti républicain (PR), 
indépendamment de ses déboires judiciaires. Le PR s'est vivement félicité, au cours de son 
conseil national du 28 juin, de la victoire de M. Gaudin, ainsi que celle de Jean-Pierre 
Fourcade à Boulogne-Billancourt (opposé au maire sortant, le sénateur Paul Graziani) sur 
le RPR, mobilisé dans les Hauts-de-Seine par Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA COMBATIVITÉ DU PARTI RÉPUBLICAIN</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants du PR n'ont pas manqué de faire remarquer que leur combativité, 
notamment dans le sud-est de la France, où ils ont pris des communes face au RPR, a 
permis à l'UDF de présenter un bilan relativement équilibré des élections municipales. Le 
CDS, malgré l'arrivée à sa tête de François Bayrou, a dû enregistrer la perte de Rouen 
(Seine-Maritime), que Jean Lecanuet, premier président du CDS, avait dirigée jusqu'à sa 
mort. Une défaite que n'a pas compensée le gain d'Arras. De son côté, le petit et très 
discret Parti social-démocrate, malgré l'échec de Léonce Deprez au Touquet (Pas-de-
Calais), l'a emporté à Soissons (Aisne) et à Maubeuge (Nord), en ravissant ces deux 
mairies au PS.</TEXT>
</DOC>
