<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038271</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038271</DOCID>
<ACCOUNT>417835</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1951</FAB>
<NOM1>FARRAKHAN LOUIS</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho et un encadré : "Nous voulons un Etat séparé".</NOTE>
<NUM1>951018-2-004-61</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Alors que Bill Clinton exhorte la société américaine à se libérer du racisme, Louis Farrakhan stigmatise la " suprématie blanche ".Après le succès du rassemblement, le dirigeant de La Nation de l'islam devient un interlocuteur incontournable</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 16 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La " marche noire " a rassemblé plus de 400 000 personnes à Washington</TITLE>
<TEXT> Peu importe leur nombre exact, évidemment sujet à polémique : c'est, de toute façon, une véritable " mer " humaine, incarnant l'Amérique noire, qui 
s'étendait, lundi 16 octobre, sur le Mall, cet espace vert qui va du Monument à la mémoire 
de Washington jusqu'à la colline du Capitole. Réunissant 400 000 personnes (selon la 
police) ou " pas moins de 1,2 million " (selon Louis Farrakhan), ce rassemblement était, 
par son ampleur même, le symbole du malaise et des divisions raciales de l'Amérique. Dès 
l'aube, une foule bon enfant avait convergé vers ce lieu symbolique où Martin Luther King, 
il y a trente-deux ans, avait, le premier, lancé son message, celui du " rêve " de 
l'intégration et de l'égalité raciales.</TEXT>
<TEXT>
  Du pasteur Jesse Jackson à Louis Farrakhan, les dirigeants noirs qui se sont succédés 
pour haranguer la foule, ont dressé le même bilan : la " fracture " sociale entre Noirs et 
Blancs reste profonde, douloureuse. Bill Clinton l'a lui-même reconnu, dans un discours 
prononcé à Austin (Texas), qui était manifestement destiné à séparer le " message " d'un " 
messager ", Louis Farrakhan, dont les propos, dans le passé, ont plus souvent distillé la 
division, voire la haine, que l'unité.</TEXT>
<TEXT>
  Le président américain a-t-il réussi ? A écouter, lundi soir, les commentaires devenus 
prudents des responsables de la communauté noire qui, pour ne pas cautionner 
l'extrémisme de Louis Farrakhan, s'étaient abstenus de participer à cette journée d'" 
expiation et de réconciliation ", on peut en douter.</TEXT>
<TEXT>
 L'indéniable succès de ce rassemblement a fait du " ministre " de la Nation de l'islam un 
dirigeant toujours contesté mais désormais incontournable : comment disqualifier un 
homme capable de réunir dans la capitale fédérale de l'Amérique près de deux fois plus de 
Noirs que Martin Luther King en 1963 ? Ce constat, on pouvait l'entendre au travers des 
témoignages de ceux qui se pressaient au pied de la colline du Capitole.</TEXT>
<TEXT>
Venus de toute l'Amérique, ils s'étaient rassemblés pour une journée que chacun voulait 
historique. Ce fut une foule mouvante, jamais agressive, d'une grande diversité sociale, 
toujours prête à expliquer la signification de cette marche en forme de prise de conscience 
raciale, c'est-à-dire l'étendue de ses frustrations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FÊTE MILITANTE</TEXT>
<TEXT>
Tams-tams africains, musique et slogans se sont succédé dans une ambiance de fête 
militante. Inévitables, avec leurs costumes-noeud papillon en guise d'uniforme, les " 
soldats " de La Nation de l'islam faisaient la démonstration de leur discipline par 
d'insolites garde-à-vous.</TEXT>
<TEXT>
  Les yeux fixés sur des écrans géants ou prenant moult photos de groupes, les spectateurs 
exprimaient volontiers leurs réserves à l'égard de Louis Farrakhan, tout en lui accordant le 
mérite d'avoir " réveillé " la communauté noire. Ainsi Jerry Wade, de Louisiane : " Nous 
sommes réunis pour réaliser que nous devons nous prendre en charge, parce que nous ne 
pouvons pas compter sur le gouvernement pour régler nos problèmes. "</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi Stassie Johns, cette jeune femme de vingt-trois ans qui n'apprécie pas 
particulièrement la consigne donnée aux femmes par Louis Farrakhan de rester " à la 
maison ", et qui a décidé de passer outre, " pour témoigner ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'APPEL DE M. CLINTON</TEXT>
<TEXT>
 La signification du " message ", en revanche, semblait claire à tous : il s'agit pour les 
Noirs " de créer leurs propres emplois, de mettre leurs ressources en commun, de 
s'attaquer aux problèmes sociaux qui ravagent notre communauté, comme la drogue, la 
violence, et les séparations familiales ", a résumé Mike Paul, du Maryland. Rares étaient 
ceux qui avaient entendu le discours, le matin même, du président Clinton, mais George 
Wendel, un sexagénaire originaire du Mississippi, était de ceux-là : " Bill Clinton a eu 
raison de dénoncer le racisme, mais pourquoi s'en prendre à Farrakhan ? "</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de la Maison Blanche a cependant pris soin de ne pas nommer directement le 
leader de la Nation de l'islam, se contentant d'une allusion, il est vrai transparente : " Un 
million d'hommes ont raison de se mobiliser en faveur de la responsabilité individuelle, 
mais ils ne rendent pas juste le message de malveillance et de division d'un seul homme. 
"</TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton a exhorté Blancs et Noirs à " faire le ménage contre tout racisme ". Aux 
premiers, il a rappellé qu'ils devaient comprendre " les racines de la douleur noire ", celle-
ci étant notamment nourrie de disparités économiques et d'un système judiciaire trop 
souvent injuste. Aux seconds, le chef de la Maison Blanche a demandé de comprendre " 
les racines de la peur des Blancs : la violence, pour un homme blanc, à souvent un visage 
noir ".</TEXT>
<TEXT>
  Devant les marches du Capitole, Louis Farrakhan a semblé un moment vouloir rendre 
hommage aux propos de M. Clinton. Très vite pourtant, le chef de la Nation de l'islam s'est 
livré à un procès en règle contre la " suprématie blanche " dont la préservation, selon lui, a 
été le souci constant des gouvernements de l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un discours de plus de deux heures truffé de références mystiques, voire 
#cabalistiques mais aussi plus " oecuménique " que par le passé , celui qui n'hésite pas à se 
présenter comme un authentique prophète a alterné les messages d'amour et les 
philippiques, enjoignant son auditoire à suivre ses " huit commandements ".</TEXT>
<TEXT>
  Parfois confus ou exalté, Louis Farrakhan a tenu à dissiper le moindre doute quant à la 
paternité de cette " marche d'un million d'hommes noirs " : " Que cela vous plaise ou non, 
c'est à travers moi que Dieu a émis cette idée. "</TEXT>
<TEXT>
  Soulignant qu'il est vain de vouloir distinguer entre le " messager " et le " message ", il a 
souligné que personne n'a pu séparer " Einstein de la théorie de la relativité, Moïse de la 
Torah, Jésus de l'Evangile "...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'" ARROGANCE " DE L'AMÉRIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Réfutant les critiques de M. Clinton, le chef de la Nation de l'islam a souligné : " Si mon 
coeur était si sombre, comment le message serait-il si lumineux, la réponse si magnifique ? 
"</TEXT>
<TEXT>
 Stigmatisant la puissance et l'" arrogance " de l'Amérique qui l'ont rendue " 
spirituellement aveugle ", l'ancien disciple de Malcom X a dénoncé, dans la " suprématie 
blanche ", le " véritable mal de l'Amérique ". C'est elle qui a produit " une société et un 
monde malades ", " empoisonné la religion ", et provoqué la violence, la drogue et la 
pornographie. A chaque fois que les Noirs succombent à ces maux, a-t-il souligné, ils 
nourrissent la " pensée dégénérée de la suprématie blanche ".</TEXT>
</DOC>
