<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037047</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037047</DOCID>
<ACCOUNT>416150</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ETRANGER,ATTENTAT,BAVURE POLICIERE,MEURTRE</SUBJECTS>
<NOTE>SAINT ETIENNE</NOTE>
<NUM1>951009-2-013-33</NUM1>
<NAMES>KELKAL KHALED</NAMES>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>NICOLAS LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>LOUIS NICOLAS</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA MORT DE KHALED KELKAL</LEAD1>
<TITLE>Racisme renversé</TITLE>
<TEXT>Tandis que l'antimilitarisme le submerge, la tentation atteint Le Monde de s'inquiéter davantage du sort des criminels que de celui de leurs victimes. Et 
cette dérive m'inquiète et m'indispose. Un policier, un gendarme, serait-il a priori toujours 
suspect et un musulman, toujours innocent ou excusable ? Fallait-il, à Malval, que tombe 
un soldat pour justifier la mort d'un terroriste ?</TEXT>
<TEXT>
 Au PSU, où je fus vingt-cinq ans, on fermait les yeux sur les comportements des 
Maghrébins. Il fallait expier nos propres crimes en Algérie. Et, cependant, Le Monde de 
mes vingt ans avait dénoncé la torture sans pour autant nier l'horreur des crimes d'en face 
entre 1954 et 1964.</TEXT>
<TEXT>
  En janvier, dans un premier temps Le Monde nouveau n'a pas manifesté une émotion 
excessive après les propos d'une radio minable applaudissant à la mort d'un gardien de la 
paix.</TEXT>
<TEXT>
  En mai 1993, c'est moins le calvaire des enfants et le courage de Laurence Dreyfus que 
les conditions de la mort du preneur d'otages de Neuilly qui allaient alimenter supputations 
et commentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Et, à lire Le Monde du 3 octobre, l'important aujourd'hui, c'est moins l'anéantissement du 
groupe terroriste de Khaled Kelkal que les propos trop péremptoires de Jean-Louis Debré, 
tandis que le doute est subtilement distillé sur les conditions de la mort de ce garçon. Les 
morts et les blessés de Paris sont déjà bien oubliés.</TEXT>
<TEXT>
  Je souhaite que Le Monde ne tombe pas dans le manichéisme du racisme renversé, que 
j'ai bien connu et qui ne peut que nourrir le discours du Front national, conforter son délire 
et grossir les effectifs de ses bataillons.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
