<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029587</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029587</DOCID>
<ACCOUNT>406391</ACCOUNT>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIR2907/1006</FAB>
<NOM1>HIROSHIMA</NOM1>
<NOTE>Hiroshima Peace Culture Foundation, 1-2 Nakajima-cho, Naka-ku, Hiroshima 730 Japan. Tél. : 19-81-82-241-5246. Télécopie : 19-81-82-242-7452.  Institut Hiroshima-Nagasaki, BP 108, 92244 Malakoff Cedex. Tél. : (1) 46-56-63-63. Télécopie : (1) 46-55-65-85. Cette association propose des conférences et des informations sur les événements de 1945. Elle édite des livres et vient de réaliser en vidéocassette un dessin animé destiné aux enfants, L'Oiseau Bonheur.</NOTE>
<NUM1>950803-2-R02-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LE GENDRE BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND LE GENDRE
</SIP1>
<SU11>HIROSHIMA 6 AOUT 1945 8H15</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Cité martyre, ville-mémoire</TITLE>
<TEXT> QUE LA VIE semble douce aujourd'hui à Hiroshima... Située en bord de mer, la cité martyre, qui a rang de chef-lieu et compte un petit million d'habitants, 
passe pour l'une des villes les plus avenantes du Japon méridional. Pour autant, Hiroshima 
n'a pas perdu la mémoire. Au centre-ville, se dresse, surmonté de son dôme, le squelette 
de ce qui fut le Palais de l'industrie. Les Japonais ont voulu que subsiste en l'état cette 
butte-témoin de la tragédie de 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Elle est comme le symbole d'une ville qui se souvient et à laquelle rendent hommage 
chaque année 1,5 million de visiteurs, dont 300 000 étrangers, parmi lesquels figurent 225 
000 citoyens américains.</TEXT>
<TEXT>
 Le " Dôme de la bombe A " est l'un des cinquante-neuf monuments qui rappellent les 
événements d'août 1945. Un cénotaphe, dû à l'architecte Kenzo Tange, renferme des 
dizaines de registres portant le nom des victimes directes ou indirectes du bombardement 
américain. La compagnie du gaz de la ville a, parmi d'autres entreprises, fait ériger un 
monument à la mémoire de ses employés disparus. Une Tour de l'horloge a été inaugurée 
en 1967, vouée à rappeler au monde entier, chaque matin à 8 h 15, que jamais plus il ne 
doit y avoir d'Hiroshima.</TEXT>
<TEXT>
 Autant de balises qui témoignent de la volonté de la " capitale de la paix " de ne pas 
oublier. Néanmoins, c'est le Parc du mémorial, où se dressent le cénotaphe et le Musée-
souvenir, qui attire le plus grand nombre de visiteurs. Des millions d'élèves japonais s'y 
sont rendus au moins une fois au cours de leur scolarité, socquettes blanches et chemises 
immaculées, en groupes compacts et attentifs.</TEXT>
<TEXT>
  Ils envahissent les étages du musée, où photos, plans et animations en tout genre 
racontent ce que fut le 6 août 1945. Une horloge, déformée par la chaleur de l'explosion, 
est accrochée à un mur, arrêtée à l'heure fatale. Figurent aussi en évidence les lettres de 
protestation que les maires d'Hiroshima adressent aux ambassadeurs des pays qui 
#procèdent à des essais nucléaires. La toute dernière a pour destinataire le représentant de 
Pékin. La prochaine sera probablement pour l'ambassadeur de France.</TEXT>
<TEXT>
 Longtemps le musée n'a rien dit de la guerre d'agression à laquelle le Japon s'est livré 
dans les années 30 et 40. En 1994, une nouvelle section consacrée à l'" avant-bombe A " a 
partiellement réparé cette omission. Malgré tout, nombre de Japonais répugnent 
aujourd'hui encore à revisiter leur passé. Ils préfèrent voir dans le drame d'Hiroshima le 
début d'une ère nouvelle qui proscrirait les guerres et l'arme nucléaire. On ne compte plus 
les initiatives prises en ce sens par la municipalité et la très active Fondation d'Hiroshima 
pour une culture de la paix.</TEXT>
<TEXT>
 Cette année, comme tous les 6 août depuis 1946, une cérémonie du souvenir aura lieu face 
au cénotaphe. Cent vingt personnes y déposeront chacune à son tour un bouquet de fleurs. 
A 8 h 15, la foule se recueillera pour une minute de silence. Des centaines de pigeons 
s'envoleront alors dans le ciel à la mémoire des morts. Puis retentira le Chant d'Hiroshima 
pour la paix, entonné par 600 choristes accompagnés de 200 flûtistes.</TEXT>
<TEXT>
  Comme chaque année, les survivants et leurs proches figureront en nombre parmi les 13 
000 participants à la cérémonie. Le Japon compte officiellement 333 812 de ces survivants, 
dont 100 188 encore installés à Hiroshima. Aux termes de la loi, l'appellation de " 
survivants " recouvre diverses situations. Il y a ceux qui, à l'intérieur de la ville ou à sa 
périphérie immédiate, ont été exposés à la bombe.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Des millions d'élèves japonais se rendent au moins une fois</TEXT>
<TEXT>
 au cours de leur</TEXT>
<TEXT>
 scolarité au Parc du</TEXT>
<TEXT>
 mémorial, socquettes</TEXT>
<TEXT>
 blanches et chemises</TEXT>
<TEXT>
 immaculées</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sont également considérées comme survivants les personnes qui au cours des deux 
semaines après la tragédie se sont rendues à Hiroshima dans un rayon de 2 kilomètres au 
plus du point d'impact. Ont droit aussi à cette appellation, les secouristes et ceux qui ont 
enterré les morts. Et enfin les enfants qui étaient en gestation le 6 août 1945 et dont les 
mères appartiennent aux trois catégories&gt;ci-dessus.</TEXT>
<TEXT>
 En plus d'un suivi médical, les survivants bénéficient, selon la gravité de leurs maux, de 
diverses indemnités. On les appelle les hibakusha, littéralement les " personnes atomisées 
". Ce sont eux la mémoire vivante de la ville, dont les blessures présentes et passées 
invitent chacun à ne pas oublier.</TEXT>
</DOC>
