<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004425</DOCID>
<ACCOUNT>372233</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA3>1</CHA3>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1200</FAB>
<SUBJECTS>DROIT D'ASILE,EMIGRATION,ETAT CIVIL,CONSULAT,STATUT,REFUGIE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un graphique.</NOTE>
<NUM1>950203-11</NUM1>
<ORI1>NANTES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>NANTES,BVA,BUREAU DES VISAS ALGERIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SOT1>La montée de la violence et le souci des autorités françaises  de prévenir l'immigration illégale freinent les échanges entre les deux pays</SOT1>
<SYF1>ETRANGER</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE GRAPHIQUE : LES VISAS DELIVRES AUX ALGERIENS PAR LA FRANCE DEPUIS 1987.</LEAD1>
<TITLE>Le nombre de visas accordés à des Algériens ne cesse de diminuer</TITLE>
<TEXT> Un élégant bâtiment gris d'acier et de verre posé anonymement en bordure d'une cité HLM de la périphérie nantaise. C'est par cette discrète annexe du 
ministère des affaires étrangères que passent désormais tous les chemins de la France, 
pour des centaines de milliers d'Algériens candidats au voyage, qu'il s'agisse de visiter des 
proches, de voyager pour affaires ou de sauver sa peau.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque matin, un chargement de casiers postaux en plastique brun déferle sur le Bureau 
des visas Algérie (BVA). Quotidiennement, entre 1 000 et 1 500 enveloppes de mauvais 
papier postées en Algérie en sont extraites. La plupart des demandes recevront une 
réponse dans la journée. Négative dans quatre cas sur cinq.</TEXT>
<TEXT>
  Le BVA de Nantes est une étrangeté administrative, directement née des violences 
antifrançaises en Algérie. Il a été ouvert, le 6 octobre dernier, deux mois après l'assassinat 
de trois gendarmes et de deux agents de l'ambassade de France à Alger. Cet attentat, 
venant après d'autres visant les agents consulaires, avait conduit la France, à la fin août, à 
fermer au public ses trois consulats d'Alger, Oran et Annaba.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant plusieurs semaines, le temps de reconstituer une équipe dans les locaux de la 
sous-direction du ministère des affaires étrangères chargée de l'octroi des visas, 
récemment délocalisée à Nantes, les demandes de visa avaient cessé d'être traitées, sauf 
pour quelques Algériens " recommandés ".</TEXT>
<TEXT>
  Les soixante-cinq agents de cette administration " sensible " vivent protégés par des 
cartes d'accès magnétiques et un strict anonymat, y compris au téléphone. Les lettres 
expédiées vers l'Algérie sont généralement revêtues d'un simple paraphe sans signature 
nominative. La proximité des événements algériens se lit aussi dans la présence, au milieu 
d'un hall, de gros sacs postaux scellés contenant les archives des trois consulats, 
rapatriées pour les besoins du service. Noyé sous les appels téléphoniques d'Algériens 
inquiets du traitement réservé à leur demande, le BVA ne répond pas et dirige 
systématiquement les appels vers un répondeur automatique agaçant.</TEXT>
<TEXT>
 L'unique fonctionnaire chargé de l'accueil téléphonique passe parfois une demi-heure avec 
des correspondants surexcités qui pleurent, implorent ou menacent. " Ils parlent de grèves 
de la faim, de pétitions, de lettres au président de la République ou au Monde, remarque 
l'intéressé, un fonctionnaire consulaire rapatrié d'Algérie cet été. Mais il m'est 
évidemment impossible de préciser l'état d'un dossier à un interlocuteur téléphonique dont 
l'identité n'est jamais certaine, et dont la ligne peut être écoutée. "</TEXT>
<TEXT>
  D'autres agents sont exclusivement affectés à la rédaction des réponses à la centaine de 
lettres d'intervention de personnalités et d'élus de tous bords qui pleut, chaque jour, sur 
Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Créé dans la précipitation, le bureau semble avoir trouvé son régime de croisière. Juste 
avant le ramadan, période traditionnellement creuse, 1 200 demandes quotidiennes étaient 
enregistrées en moyenne alors qu'en octobre dernier 3 000 dossiers étaient ouverts chaque 
jour.</TEXT>
<TEXT>
  La concentration du traitement des visas à Nantes révèle l'intense besoin d'échanges 
franco-algériens et les drames provoqués par les restrictions qui y sont apportées. " Les 
Algériens hésitent de plus en plus à se déplacer par manque de moyens financiers et pour 
des raisons de sécurité, commente la responsable du BVA. Ils savent qu'ils devront se 
rendre à Alger ou Annaba pour retirer leur visa et ne tiennent pas à trop montrer des liens 
avec l'étranger qui risquent de les marquer. "</TEXT>
<TEXT>
  Introduits en octobre 1986, les visas sont devenus un instrument essentiel dans la lutte 
contre l'immigration illégale. Préalable à toute délivrance de visa, le contrôle des motifs du 
voyage, des ressources et de la profession vise explicitement à prévenir ce qu'à Nantes on 
appelle " le risque migratoire ".</TEXT>
<TEXT>
 Plus discrète et donc plus sûre que les files d'attente devant les consulats, la nouvelle 
procédure de délivrance des visas par correspondance suppose néanmoins deux contacts 
entre l'administration française et le demandeur algérien : la distribution des formulaires 
de demande et le retrait de leur visa par les heureux élus. Depuis la fermeture des 
consulats, 500 000 formulaires photocopiables ont été diffusés en Algérie dans les agences 
d'Air France et de la SNCM. D'autres exemplaires ont été distribués dans les wilayas 
(préfectures), les services sociaux et les universités algériennes : " Un coup d'épée dans 
l'eau ", reconnaît-on, allusion aux obstacles au départ mis par les autorités algériennes, 
sauf pour des membres de la nomenklatura (lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
 
 " Nous sommes obligés de nous tenir à une procédure carrée où l'élément humain ne peut 
intervenir [...]</TEXT>
<TEXT>
  La distance a rendu impossible l'évaluation directe "</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence de cette situation, une pénurie de formulaires est apparue, alimentant un 
marché noir de ces documents. Pour tenter d'y répondre, d'autres exemplaires de 
#demandes de visa ont été mis à disposition des familles à Paris et Marseille. Un doute 
existe sur l'acheminement, par la poste algérienne, du courrier ostensiblement destiné au 
service des visas de Nantes. Mais les responsables français remarquent que 98 % des 
personnes convoquées pour retirer un visa se rendent effectivement dans les consulats, ce 
qui indique une bonne qualité des transmissions postales. Les précautions se sont 
multipliées : le courrier de Nantes est expédié dans les enveloppes fournies et rédigées de 
la main des demandeurs, sans aucune mention administrative.</TEXT>
<TEXT>
  Reste la phase essentielle de l'instruction des demandes. " Nous traitons un problème 
quasi industriel et travaillons à flux tendu, expliquent les responsables. Il est demandé aux 
Français de ne pas se rendre en Algérie mais les Algériens doivent pouvoir les visiter en 
France. Il s'agit de satisfaire, malgré les violences, les besoins essentiels de circulation. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La majorité des dossiers est refusée pour manque de pièces justificatives. Ainsi, les 
étudiants doivent disposer d'un compte en France crédité d'au moins 25 000 F. Que fasse 
défaut l'une seulement des nombreuses pièces requises, que le titulaire du compte bancaire 
ne corresponde pas au demandeur du visa, que le rendez-vous d'affaire soit attesté par une 
lettre ancienne, et le visa sera refusé. L'intéressé recevra une lettre type qui ne lui 
précisera même pas quel document ou renseignement manque. A lui de comprendre. 
Mission quasi impossible à distance. D'ailleurs, son dossier jugé incomplet aura été 
détruit.</TEXT>
<TEXT>
  " Auparavant, les gens pouvaient revenir avec les papiers demandés. Aujourd'hui, il faut 
un dossier impeccable. Autrement, c'est non, confirme un haut fonctionnaire. Nous sommes 
obligés de nous tenir à une procédure carrée où l'élément humain ne peut intervenir. Sur 
place, nous prenions en compte le fait qu'une personne était ``favorablement connue 
localement . La distance a rendu impossible l'évaluation directe. "</TEXT>
<TEXT>
  Passé l'écrémage sur la forme, qui écarte la majorité des demandes, vient l'examen au 
fond. On fait alors appel aux archives pour connaître les antécédents frauduleux et surtout 
" apprécier le risque migratoire ". Le critère des ressources en France se révèle alors 
déterminant. Un étudiant accueilli par un laboratoire du CNRS, un client d'une entreprise 
française pourront se voir attribuer un visa d'un mois. Quant aux " clients haut de gamme 
", ils auront droit à un visa d'un an permettant des allers-retours. Les refus, eux, ne sont 
jamais motivés. C'est la règle en matière de visa.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, l'instruction du dossier à Nantes aura duré entre vingt et trente minutes. Sauf 
panne de courant à Alger, Il suffira ensuite de trois minutes aux imprimantes des consulats 
pour fabriquer l'étiquette du visa, dont les références auront été transmises par voie 
informatique. Un " miracle administratif ", estime-t-on à Nantes où les agents consulaires, 
traumatisés par l'assassinat de trois d'entre eux en Algérie, connaissent le prix de la 
continuité du service public.</TEXT>
<TEXT>
 Les demandes faisant état de menaces vitales sont systématiquement traitées par le 
diplomate qui dirige le BVA. " Dans la case marquée ``autre motif de votre séjour , ils 
écrivent : ``Je demande l'asile ou ``je suis menacé , ``mon existence est invivable dans la 
situation actuelle . Parfois ils joignent une lettre précisant qu'ils ont reçu des menaces de 
mort, comme un morceau de drap représentant un suaire ou un poignard dessiné sur un 
papier. " Ce type de courrier explicite reste cependant exceptionnel : moins d'une dizaine 
de lettres sur 6 000 par semaine.</TEXT>
<TEXT>
  A la sortie du processus, 250 visas sont quotidiennement octroyés à Nantes, en 
complément des quelque 200 encore accordés par une " procédure locale ", en Algérie. On 
est loin des 2 800 visas délivrés chaque jour, en temps de paix, par 200 agents consulaires 
français basés en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  L'étau risque encore de se resserrer, avec l'exigence, depuis janvier, de certificats 
d'hébergement et l'instauration de visas de long séjour qui ne seront délivrés qu'après 
consultation du ministre de l'intérieur (le Monde du 24 décembre 1994). Ces deux 
obstacles supplémentaires imposés à un moment critique de la situation algérienne vont 
accroître la confusion puisque les anciens formulaires ne seront plus utilisables à partir du 
mois de mars, et qu'un visa de tourisme ne permettra plus de solliciter l'asile territorial en 
France. L'itinéraire des Algériens qui fuient les persécutions et aspirent à venir reprendre 
leur souffle au-delà de la Méditerranée, ressemblera, un peu plus encore, au parcours du 
combattant.</TEXT>
</DOC>
