<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002910-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002910-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360599</ACCOUNT>
<CHA1>Les salariés de GEC-Alsthom à Belfort ont fortement participé, mardi 22 novembre, à un vote sur les propositions du médiateur et la reprise du travail. 54,56 % ont accepté les propositions salariales de la direction, mais l'intersyndicale, qui avait appelé à voter contre, veut consulter l'ensemble des salariés sur les suites à donner au mouvement. &gt;</CHA1>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11231752</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,REFERENDUM LOCAL,MATERIEL FERROVIAIRE,TGV,GREVE,RESULTAT,CHIFFRE,COMMUNIQUE,MEDIATION</SUBJECTS>
<NAMES>RAAK YVON,MONTCHOVET LOUIS,EGT,GEC ALSTHOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PAYOT BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>LA CONSULTATION DU 22 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Après les propositions du médiateur &gt; Les salariés de GEC-Alsthom à Belfort se prononcent à 54,56 % en faveur de la reprise du travail</TITLE>
<TEXT>BELFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Nombreux sont ceux qui auraient souhaité un score beaucoup plus net, 
d'un côté comme de l'autre. Mais, comme mercredi 16 novembre lors du 
vote organisé par la direction à la chambre de commerce, le scrutin 
mis en place mardi 22 novembre par les organisations syndicales a 
confirmé la position partagée des salariés de GEC-Alsthom : 54,56 % 
pour les propositions de la direction, 45,42 % contre. Or, cette 
fois-ci, les syndicats n'avaient pas appelé au boycottage, la 
participation élevée (81,8 %) donne donc une très forte légitimité au 
résultat : 6 042 personnes qui se déplacent pour mettre un bulletin 
dans l'urne, ce n'est pas sans signification. Mais reste à savoir 
laquelle. </TEXT>
<TEXT>
 Pour la direction, le message est " clair ". Dès le soir même, Yvon 
Raak, PDG d'European Gas Turbine, a expliqué que, " sur la base d'une 
participation massive, les salariés des quatre filiales ont 
démocratiquement manifesté leur volonté de reprendre le travail ". Et 
de demander, par conséquent, que les piquets de grève soient levés 
dès mercredi matin, le porte-parole de la direction précisant 
toutefois que des discussions seraient engagées dès " l'ouverture des 
portes " pour déterminer avec les syndicats les aménagements liés à 
la reprise. Dans un bref communiqué, le préfet Louis Monchovet a lui 
aussi relevé cette " volonté majoritaire d'accepter les propositions 
du médiateur ". " Je souhaite que les conditions pratiques permettant 
la reprise rapide de l'activité soient étudiées dans un esprit 
d'ouverture par les directions et les organisations syndicales ", 
a-t-il également affirmé en invitant à " un dialogue social renforcé 
".</TEXT>
<TEXT>
  Plus délicate en revanche est la position des syndicats maintenant 
tiraillés entre le respect du résultat de ce vote démocratique et le 
poids des quelque 2 708 partisans de la poursuite du mouvement. Du 
côté de Force ouvrière, on a tranché à peine les résultats connus : " 
Si on enlève le troisième collège, une forte majorité est pour la 
grève. Il faut continuer le combat ", a affirmé, par exemple, 
Jean-Marie Pheulpin, un délégué de FO. Pour sa part, la CFDT, au 
cours d'une réunion de section, a manifesté à une courte majorité sa 
préférence pour le respect des urnes. Un choix assorti d'un appel aux 
salariés pour qu'ils rejoignent les syndicats et leur donnent ainsi 
les moyens de peser plus lourd face à la direction... et pas 
seulement tous les quinze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, au cours d'une intersyndicale qui s'est prolongée tard 
dans la soirée, c'est la position de la CGT qui l'a emporté : réunir 
l'ensemble des grévistes pour déterminer avec eux les suites à donner 
à l'action qui, rappelons-le, était partie le 24 octobre d'un petit 
atelier de Bourogne.l 
</TEXT>
</DOC>
