<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000241-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000241-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326642</ACCOUNT>
<CHA1>En janvier, selon les statistiques publiées lundi 28 février par le ministère du travail, le chômage a augmenté de 0,1 % et de 10,2 % en un an (le Monde du 1 mars). Cette faible hausse correspond à 4 800 demandeurs d'emploi supplémentaires et porte le total, en données corrigées, à 3 307 100.</CHA1>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03011511</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,INDICE MENSUEL,JANVIER,1994,CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>LES STATISTIQUES PUBLIEES PAR LE MINISTERE DU TRAVAIL LE 28 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le chômage a augmenté de 0,1 % en janvier</TITLE>
<TEXT>Limitée à 0,1 %, pour le troisième mois consécutif, la progression du chômage en janvier n'a pas empêché que soient franchis, avec la 
nouvelle année, un certain nombre de seuils symboliques. Désormais, 
la France compte plus de 3,3 millions de chômeurs en données 
corrigées, cette nouvelle barre ayant été en fait dépassée en 
novembre 1993. Elle en totalise 3 426 000 en données brutes (+ 0,8 % 
en un mois, + 10,1 % en un an), mais le passage au-dessus des 3,4 
millions s'était déjà produit en décembre. Quant au taux de chômage 
par rapport à la population active, encore estimé le mois précédent à 
12 %, il a été révisé et a été porté, pour décembre et janvier, à 
12,2 %.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque année, en janvier, l'INSEE et la direction de l'animation de 
la recherche des études et des statistiques (DARES) du ministère du 
travail procèdent à un réétalonnage de leurs données corrigées des 
variations saisonnières pour tenir compte de l'évolution réelle de la 
population active et pour les mettre en conformité avec le résultat 
final des données brutes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, le mouvement est de grande ampleur, qui témoigne, a 
contrario, des énormes turbulences, en 1993, sur le marché du 
travail. A tel point que les faibles augmentations de la fin de 
l'année écoulée ont sans doute été sous-estimées. En données brutes, 
11 500 inscrits supplémentaires ont été réintroduits 
rétrospectivement sur décembre, et, en données corrigées, 17 100 ont 
également été ajoutés. Dans la note officielle, il est indiqué que 
cette correction porte sur les résultats bruts " relatifs à la région 
Rhône-Alpes en décembre 1993 " ainsi que sur les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ces conditions, il devient difficile d'apprécier les 
statistiques de janvier à leur juste valeur. La faible hausse 
s'explique par un ralentissement des entrées nouvelles au chômage (_ 
0,1 % en un mois, + 0,2 % en un an, en données corrigées) qui se 
retrouve dans la baisse, en tendance annuelle, des licenciements 
économiques, des arrivées à la suite d'un contrat à durée déterminée 
et surtout à la fin d'une mission d'intérim (_ 25,8 % en un an). 
Comme les mouvements qui affectent le travail temporaire constituent 
un indicateur avancé de conjoncture, une telle information peut être 
jugée positive, avec toute la prudence qui s'impose.</TEXT>
<TEXT>
  Insuffisantes en volume, les sorties de l'ANPE continuent de se 
restreindre (_ 1 % en un mois, _ 3 % en un an, en données corrigées), 
ce qui tendrait à montrer que, si les entreprises suppriment moins 
d'emplois, elles n'ont pas commencé à réembaucher. Les reprises d'une 
activité professionnelle ne croissent que de 2,5 % en un an, 
compensées par le recul des départs pour " autres motifs " (_ 9,8 % 
en un an). En diminution par rapport aux deux mois précédents, les 
dispenses de recherche d'emploi pour les chômeurs âgés sont, avec 10 
700 en un mois, en progression de 38,8 % en un an. A tel point que 
278 000 chômeurs ont ainsi disparu des listes, contre 241 000 en 
décembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, l'effort des pouvoirs publics se constate au travers 
de la brusque augmentation des entrées en stage (+ 38,8 % en un 
mois). Mais ce ressaisissement n'empêche pas le chômage de longue 
durée de s'enfler. La durée moyenne d'inscription, de 353 jours, 
augmente de 3 jours en un mois et de 20 jours en un an, le nombre de 
demandeurs d'emploi inscrits depuis plus de douze mois, soit 1 101 
400 en données corrigées, ayant augmenté de 22,8 % en un an.d         
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
