<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035500</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035500</DOCID>
<ACCOUNT>414207</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/0874</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,GESTION,COMPORTEMENT,PARTI DE DROITE,PARTI DE GAUCHE,VIE LOCALE DES PARTIS,COMMUNAUTE URBAINE,CUMUL DE MANDAT</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN,BORDEAUX</NOM1>
<NUM1>950928-2-009-02</NUM1>
<NAMES>CHABAN DELMAS JACQUES,RPR,UDF,CUB,TOULOUSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SOT1>Loin de ses embarras parisiens,&gt;  le premier ministre se défend d'une mainmise RPR sur la ville&gt;</SOT1>
<SU21>Alain Juppé, maire de Bordeaux</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'exercice de la gestion municipale " est un formidable ballon d'oxygène "</TITLE>
<TEXT> " On s'interroge encore sur le pourquoi et le comment de votre venue à Bordeaux. Est-ce Jacques Chaban-Delmas qui est venu vous chercher ou vous qui 
avez postulé ?</TEXT>
<TEXT>
  La réponse est très simple. Un jour, quelqu'un m'a dit : " Mais pourquoi vous ne vous 
intéressez pas à... " Je ne vous citerai pas la ville. J'ai dit :" Ah, si c'était Bordeaux, alors 
là, ma réponse serait différente. " Puis un jour, un peu plus tard, j'ai vu Chaban : " Alors, il 
paraît que Bordeaux vous intéresse ? " J'ai dit oui et c'est à partir de là que tout s'est 
enclenché.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'est-ce qui vous a plu dans cette ville ?</TEXT>
<TEXT>
  D'abord et avant tout, le fait que je m'y sens chez moi. Parce que l'enfance, ça marque. 
Depuis Mont-de-Marsan, c'était la grande ville proche. J'y avais aussi mes frères, mes 
soeurs, des tantes, des oncles. Et il y a un moment dans la vie où l'on a envie de retrouver 
ses racines. Et puis, c'est la ville elle-même, redécouverte tout au long de cette campagne. 
Elle est quand même d'une beauté impressionnante.</TEXT>
<TEXT>
  Après votre élection, vous avez semblé vouloir prendre quelque distance à l'égard des 
lobbies traditionnels à Bordeaux ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui, j'ai voulu montrer que je n'étais pas l'homme de la chambre de commerce ou de 
l'union patronale ou d'associations, clans ou secteurs. C'est sûr que j'ai voulu faire une 
équipe qui, certes, s'appuie sur des gens chevronnés, mais comporte également beaucoup 
de nouveaux. Et j'en suis très heureux, car ce qui m'a le plus frappé, c'est de voir avec quel 
enthousiasme les adjoints et les élus se sont mis à la tâche. Mon problème c'est parfois 
d'avoir à leur dire : " Attention, n'en faites pas trop. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'opposition, mais aussi parfois chez vos alliés, on dénonce une certaine mainmise du 
RPR sur la ville. On dit : " C'est comme à Paris. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis que je suis maire, je n'ai pas vu une seule fois le RPR en tant que tel. Je ne suis 
même pas allé au comité départemental. Je vais le faire d'ailleurs. Ce n'est pas du tout 
comme ça que les choses se passent. Quand je travaille avec les adjoints, je ne me pose 
jamais la question de savoir si untel est RPR et si l'autre est UDF. Ça ne m'effleure pas. 
En outre, pour mon cabinet, je suis absolument incapable de vous dire si les gens ont la 
carte ou pas. Certains probablement. J'imagine qu'il n'y a pas beaucoup de socialistes. 
Mais enfin, cela n'a pas été des choix politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Comment voyez-vous l'évolution des rapports entre la ville de Bordeaux et la 
communauté urbaine ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est lourd et compliqué. Je cite toujours le même exemple parce que c'est celui qui me 
frappe le plus : la propreté. Comment distinguer le balayage et la collecte des ordures 
ménagères. Même chose pour l'urbanisme. On se dit que sur des thèmes purement 
rationnels on pourrait simplifier tout cela. Mais pour l'instant, cela se passe très bien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce que cette expérience modifie votre regard sur le cumul des mandats et des 
fonctions ?</TEXT>
<TEXT>
  Non, même si la charge est écrasante. Si je disais que c'est facile, on ne me croirait pas. 
Vous savez que je suis à Bordeaux entre deux et trois jours par semaine et, à chaque fois, 
je travaille plus de dix heures par jour. Cela fait entre vingt-cinq et trente heures de travail, 
plus qu'une semaine entière pour certains. Donc, c'est très lourd. Mais en même temps, 
c'est un formidable ballon d'oxygène pour moi. Je vois d'autres problèmes, d'autres 
réalités, je discute avec les gens. Quand je suis à Matignon, je ne fais pas ça. J'arrive à 8 
heures, je repars à 22 heures. Je continue à penser que, quelle que soit la difficulté de la 
tâche, l'expérience d'un mandat local est très importante. Et puis la différence entre Paris 
et les régions est capitale. A Paris, on vit dans une espèce de microcosme l'expression est 
de Raymond Barre et il avait raison , alors qu'ici on voit les choses avec plus de distance, 
on relativise avec un peu plus de bon sens. C'est très utile, même pour les problèmes 
nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Et le rapprochement entre Bordeaux et Toulouse ?</TEXT>
<TEXT>
  Je n'ai encore pris aucune initiative dans cette direction. C'est dans mes projets, mais 
pour l'instant, je n'ai pas ressenti de vraie rivalité. Je crois que l'on peut introduire des 
complémentarités. Je m'y attaquerai lorsque l'on aura relancé la machine, ici à Bordeaux. 
Et puis il faut se méfier de ce discours bordelais qui consiste à parler toujours d'une 
mauvaise image de la ville. Même si c'était vrai, on pourrait se dispenser de le dire à 
longueur de journée. Et en plus, c'est faux. "</TEXT>
</DOC>
