<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002218-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002218-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333194</ACCOUNT>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,PRIVATISATION,CHIFFRE,ACTION</SUBJECTS>
<FAB>04181153</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>2EME VAGUE DE PRIVATISATION,BILAN</LEAD1>
<TITLE>ETRANGER&gt; Les privatisations dans les pays de l'Est&gt; Plus de six millions de Tchèques tentent d'acquérir les actions de 861 entreprises</TITLE>
<TEXT>PRAGUE de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  La deuxième et dernière vague de privatisation par coupons, qui 
portera, d'ici à la fin de l'année, la part du privé dans l'économie 
tchèque, il y a encore cinq ans totalement étatisée, à près de 80 %, 
est entrée dans sa dernière phase. Plus de six millions de Tchèques 
tentent d'acquérir, au cours de plusieurs tours d'enchères, les 
actions de 861 entreprises, pour un montant total de 155 milliards de 
couronnes, soit l'équivalent de 31 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les actionnaires potentiels, qui se sont procuré un carnet de 
coupons de 1 000 points pour 1 050 couronnes (210 francs) à l'automne 
dernier (le Monde daté 10-11 octobre 1993), sont invités, avant le 25 
avril, à commander les actions convoitées dans l'un des 3 500 bureaux 
de poste du pays. Pour ces premières enchères, le prix unique des 
actions à la valeur nominale de 1 000 couronnes (200 francs) a été 
fixé par le gouvernement à deux actions pour 100 points. A l'issue de 
ce premier tour de commandes, dont les résultats seront connus le 21 
mai 1994, le prix des actions sera modifié pour chaque titre en 
fonction de la demande, le prix maximum d'une action ne pouvant 
excéder 1 000 points. Cette opération sera répétée après chaque 
enchère, dont le nombre n'a pas été encore fixé. Il y en avait eu 
cinq lors de la première vague de privatisation en 1992 (le Monde du 
16 février 1993). </TEXT>
<TEXT>
  La chasse aux possesseurs de coupons</TEXT>
<TEXT>
  Sur les 6,17 millions de Tchèques majeurs et résidant dans le pays 
qui ont décidé de participer pour la deuxième fois à cette forme 
originale de privatisation de masse, 64 % (contre 75 % pour la 
première vague) ont choisi de confier leurs coupons à l'un des 350 
fonds d'investissement enregistrés pour l'opération. La chasse aux 
possesseurs de coupons _ des " DIK " dans le jargon tchèque _, qui 
devaient décider cet hiver d'investir individuellement ou grâce à un 
fonds, a coûté plus de 5 milliards de couronnes (plus de 1 milliard 
de francs) en campagne publicitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le moindre succès des fonds par rapport à 1992 est dû à 
l'expérience, même modeste, acquise par les actionnaires dans la 
gestion de portefeuilles, mais aussi à la perte de confiance dans les 
fonds, qui n'ont pas tenu leurs promesses de racheter les actions des 
DIK dix fois le prix d'entrée. De plus, les prix atteints à la Bourse 
de Prague par certaines actions des privatisées de la première vague 
ont vraisemblablement incité beaucoup de gens à tenter leur chance : 
certaines actions cotent 10 000 couronnes (2 000 francs) voire 100 
000, même si elles sont moins nombreuses que les dizaines d'actions 
valant seulement 14 couronnes.</TEXT>
<TEXT>
  Comme lors de la première vague, une vingtaine de fonds ont 
récupéré l'essentiel des coupons alors qu'une centaine d'entre eux 
détiennent à peine 1 million de points chacun. Parmi les mieux lotis, 
on trouve les fonds de participation créés par la banque Agrobanka, 
spécialisée dans l'agriculture, avec 320 millions de points, et ceux 
de la société d'import-export Chemapol avec 306 millions de points. 
Les fonds des principales banques tchèques ont également obtenu de 
bons résultats, grâce en particulier à toutes sortes de promesses de 
prêt et de rachat des actions, de même que les fonds Harvard, qui 
avaient été la révélation de la première vague.</TEXT>
<TEXT>
  En règle générale, les Tchèques ont ignoré les fonds dirigés par 
des étrangers et ont, en revanche, privilégié les fonds vantant leur 
" tchéquité ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
