<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000630-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000630-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350254</ACCOUNT>
<CHA1>Dominique Dhombres est notre nouveau correspondant au Brésil où il remplace Denis Hautin-Guiraut, rentré à la rédaction centrale. Voici son premier article.</CHA1>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>MUTATION,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,MUTATION,SCANDALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROGRAMME,SMIC,POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BRESIL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>09051870</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Serguei.</NOTE>
<NAMES>DHOMBRES DOMINIQUE,LE MONDE</NAMES>
<NAMES>RICUPERO RUBENS</NAMES>
<NAMES>GOMES CIRO</NAMES>
<NAMES>LULA,LUIS INACIO LULA DA SILVA</NAMES>
<NAMES>LULA,LUIS INACIO LULA DA SILVA</NAMES>
<NAMES>CARDOSO FERNANDO HENRIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>300</PAGE>
<LEAD1>ELECTION PRESIDENTIELLE:PREMIER TOUR:03 OCTOBRE;DEUXIEME:15 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AMÉRIQUES&gt; Brésil: la gaffe qui relance la campagne présidentielle&gt; Un mois avant le scrutin, les propos outranciers du ministre des finances, piégé par un micro resté ouvert, pourraient changer la donne</TITLE>
<TEXT>RIO-DE-JANEIRO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Un micro resté malencontreusement branché pourrait bouleverser la 
campagne pour l'élection présidentielle brésilienne. Le ministre des 
finances, Rubens Ricupero, a dû en effet démissionner, samedi 3 
septembre, après avoir notamment déclaré qu'il n'" aurait aucun 
scrupule " à manipuler les chiffres officiels de l'inflation pour 
favoriser le candidat de son propre parti, Fernando Henrique Cardoso. 
M. Ricupero avait tenu ces propos imprudents vendredi, alors qu'il 
enregistrait une émission dans un studio de télévision, sans se 
rendre compte que ses paroles étaient diffusées à l'antenne... </TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'une véritable catastrophe pour le Parti 
social-démocrate brésilien (PSDB) qui était jusqu'ici donné gagnant 
de l'élection présidentielle. M. Cardoso, lui-même ancien ministre 
des finances, soutenu par les milieux d'affaires, caracolait en tête 
des sondages, au point de paraître pouvoir l'emporter, sinon dès le 
premier tour du scrutin, le 3 octobre, en tout cas au second, le 15 
novembre.</TEXT>
<TEXT>
  L'événement a d'autant plus choqué le pays que la jeune démocratie 
brésilienne a fixé des règles très strictes pour cette campagne. Les 
membres du gouvernement sont censés être totalement neutres. Le ton 
adopté par M. Ricupero a également surpris. On n'attendait pas un tel 
cynisme de ce personnage austère, catholique pratiquant, auquel son 
visage presque émacié donne une allure ascétique.</TEXT>
<TEXT>
 Le " fils du peuple" et le professeur</TEXT>
<TEXT>
  M. Ricupero a déclaré dimanche, après avoir assisté à Brasilia à 
une messe concélébrée par cinq moines bénédictins, qu'il n'allait pas 
tenter de " justifier l'injustifiable ". Il a en particulier regretté 
la " vanité et l'arrogance " dont il avait fait preuve en se 
présentant comme le " grand électeur " de M. Cardoso. Dans sa 
conversation, qu'il croyait à l'abri des oreilles indiscrètes, avec 
un journaliste de la chaîne de télévision Globo, M. Ricupero se 
vantait de faire gagner des voix au candidat du PSDB à chacune de ses 
interventions télévisées.</TEXT>
<TEXT>
  Il demandait de passer plus souvent encore à l'antenne. Et il 
déclarait froidement qu'après la victoire, inéluctable à ses yeux, de 
M. Cardoso, il faudrait faire donner la police pour casser les grèves 
qui éclatent ici et là pour revendications salariales.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Itamar Franco a nommé dimanche un nouveau ministre des 
finances. Il s'agit de Ciro Gomes, tout jeune gouverneur de l'Etat du 
Ceara, dans le Nord-Est du pays, lui aussi membre du PSDB. La crise 
est donc officiellement close. Mais un nouveau climat s'est installé, 
qui peut rendre ses chances au candidat de la gauche, Luis Inacio 
Lula da Silva, chef du Parti des travailleurs (PT), que tout le monde 
ici appelle simplement Lula. Ce dernier avait déjà à plusieurs 
reprises dénoncé l'utilisation illégale de la " machine 
gouvernementale " au profit de M. Cardoso.</TEXT>
<TEXT>
  Il a déposé une nouvelle plainte au cours du week-end auprès du 
tribunal électoral supérieur, l'organisme chargé de superviser la 
régularité des élections, après les propos de M. Ricupero. " Il est 
invraisemblable que ce ministre, qui avait l'air si chrétien et si 
honnête à la télévision, ait tout à coup l'impudence de dire qu'il 
n'a pas de scrupule à manipuler les chiffres de l'inflation ", a 
commenté Lula.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef du Parti des travailleurs était en tête des sondages ce 
printemps. Il avait vingt points d'avance sur M. Cardoso. Sa 
popularité s'est effondrée brutalement au milieu de l'été et les 
rôles se sont alors inversés. Avant les événements du week-end, M. 
Cardoso était crédité de 45 % des voix, tandis que Lula n'en obtenait 
plus que 23 % , selon le dernier sondage de l'Institut brésilien 
d'opinion publique en date du 30 août. Leonel Brizola, vétéran à 72 
ans de la vie politique brésilienne, ancien gouverneur de l'Etat de 
Rio de Janeiro, arrivait en troisième position, avec seulement 5 %. 
Une poignée de petits candidats, qui se situent presque tous 
nettement à droite, tels l'ancien gouverneur de l'Etat de Sao Paulo, 
Orestes Quercia, se partageaient les points restants.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des mois, et malgré tout le métier de M. Brizola, excellent 
orateur, le jeu électoral se limite en fait en un combat entre Lula _ 
le " fils du peuple ", ancien ouvrier de la sidérurgie, trapu, pas 
très à l'aise en costume et cravate _ et Fernando Henrique Cardoso _ 
élégant professeur aux tempes argentées, qui enseigna la sociologie à 
la Sorbonne, lors de son exil parisien du temps de la dictature 
militaire. M. Cardoso a l'appui des milieux d'affaires, même s'il 
n'est pas issu de leurs rangs.</TEXT>
<TEXT>
  M. Cardoso a été le ministre des finances du président sortant, 
Itamar Franco, qui, en tant que vice-président, a remplacé en 1992, 
conformément à la Constitution, Fernando Collor, destitué par le 
Congrès pour cause de corruption. Il a annoncé son intention de 
garder, s'il est élu, la même équipe économique que le président 
sortant et ce pour une bonne raison : c'est lui-même qui l'a choisie 
pour l'essentiel.</TEXT>
<TEXT>
  Les complaisances du gouvernement envers le candidat Cardoso 
étaient déjà apparues au grand jour lorsque le quotidien Folha de Sao 
Paulo avait publié le 23 août une note du ministre de l'énergie, 
Alexis Stepanenko, dans laquelle celui-ci demandait à un autre 
ministre de hâter l'inauguration d'un vaste travail d'électrification 
dans l'Etat du Mato Grosso " conformément à la promesse que Fernando 
Henrique ", alors ministre des finances, avait faite au gouverneur de 
cet Etat. M. Stepanenko s'est défendu en affirmant que " toutes les 
décisions du gouvernement avaient fatalement, qu'il le veuille ou 
non, un caractère électoral dans les circonstances actuelles ".</TEXT>
<TEXT>
 Une heure de propagande chaque soir</TEXT>
<TEXT>
  Le tribunal électoral supérieur a ouvert une enquête sur cette 
affaire. Le président Itamar Franco, de son côté, avait publié un 
communiqué offensé, au ton très solennel, dans lequel il proclamait 
sa neutralité dans le combat électoral. " Je ne permettrai en aucun 
cas à ceux qui ont des responsabilités dans l'appareil institutionnel 
de s'en servir au profit d'un candidat ", avait déclaré le président. 
Souvent décrit comme un personnage plutôt terne, propulsé par les 
circonstances au sommet de l'Etat, M. Franco est appelé à disparaître 
de la scène politique après l'entrée en fonctions de son successeur.</TEXT>
<TEXT>
 La campagne avait été jusqu'ici remarquablement courtoise. La seule 
réaction marquante du public est le sentiment de révolte de nombreux 
Brésiliens qui se voient infliger chaque soir une heure de propagande 
électorale gratuite à la télévision. Inutile d'essayer de zapper, 
toutes les chaînes diffusent implacablement le même programme.</TEXT>
<TEXT>
  Passe encore pour les candidats à la présidence, mais ce système 
s'étend à tous ceux qui briguent une fonction élective : gouverneur, 
sénateur ou député fédéral, député de l'Etat. La plupart n'ont que 
quelques secondes, juste le temps de décliner leur identité, le 
numéro de leur candidature et de dire : " Votez pour moi ! ". Le 
réglement va jusqu'à imposer de laisser l'écran vide pendant le laps 
de temps alloué au candidat qui n'a pas pu ou voulu confectionner son 
" clip " électoral... </TEXT>
<TEXT>
  Aussi bien Lula que M. Cardoso ont adopté des positions modérées 
sur les grands sujets susceptibles de déchaîner les passions. Lula a 
réussi à imposer aux militants les plus à gauche de son parti de ne 
pas inscrire au programme de celui-ci l'imposition d'un moratoire 
unilatéral sur l'énorme dette extérieure du pays en cas de victoire 
électorale.</TEXT>
<TEXT>
  M. Cardoso a certes fait alliance avec le Parti du front libéral 
(droite) pour obtenir des voix dans le nord-est du pays où il est 
très peu implanté, mais il s'est gardé de demander la privatisation 
de l'entreprise pétrolière d'Etat Petrobras. Tout au plus prône-t-il 
une entrée minoritaire du capital privé dans cette dernière. " Les 
privatisations ne sont pas affaire d'idéologie, mais de pratique ", 
affirme-t-il dans un entretien à l'hebdomadaire VEJA.</TEXT>
<TEXT>
  En matière sociale, l'écart est considérable, mais pas démesuré. M. 
Cardoso juge démagogique le projet de Lula d'augmenter sur le champ 
le salaire minimum obligatoire mensuel (qui est actuellement de 415 
F), mais il n'est nullement un ultra-libéral à la mode de l'école de 
Chicago. " Nous ne sommes pas un pays sous-développé, nous sommes un 
pays injuste (... ) ; le marché résoud une partie des problèmes, mais 
pas celui de la pauvreté. Il la laisse en marge. C'est à l'Etat de 
jouer son rôle ", explique-t-il encore dans le même entretien.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'il était encore ministre des finances, avant de 
démissionner en mars dernier de son poste pour pouvoir se présenter à 
l'élection présidentielle, M. Cardoso a lancé un plan qui a abouti le 
1 juillet à la création d'une nouvelle monnaie, le real, d'une valeur 
voisine de celle du dollar. Le but était de juguler l'inflation qui 
avait atteint, à la veille de l'instauration de la nouvelle monnaie, 
le rythme extravagant de 1,8 % par jour... </TEXT>
<TEXT>
  L'inflation est tombée en juillet au rythme, presque vertueux, 
selon les normes brésiliennes, de 4 % par mois. Mais elle s'est 
réveillée en août pour atteindre 6 % par mois. Le sort de M. Cardoso 
est évidemment lié à celui du real, qui est en quelque sorte son 
enfant, mais il n'avait certainement pas besoin que son successeur 
aux finances avoue aussi cyniquement le caractère politique des 
chiffres publiés à propos de l'inflation. Il reste à savoir si cette 
affaire est capable de renverser de nouveau la tendance, et de 
remettre en selle la candidature de Lula.                             
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
