<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000665-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000665-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350291</ACCOUNT>
<PEOPLE>NOIR MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09061600</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) J'entends une fourmi, haïku (La Différence, 132 pages, 79 F). Sous le titre de Fourmis sans ombre, Maurice Coyaud avait publié une belle anthologie commentée de haïkaï (Phébus, 1978).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>PUBLIE UN LIVRE DE HAIKAI</LEAD1>
<TITLE>La muse exotique de Michel Noir</TITLE>
<TIO1>J' ENTENDS UNE FOURMI , HAIKU</TIO1>
<TEXT>Est-ce pour se distraire de ses démêlés avec la justice que Michel Noir se livre à d'innocents et gratuits exercices poétiques ? 
Assurément moins coûteuse que d'autres, cette marotte du maire de 
Lyon pourrait avoir quelque chose de rafraîchissant. D'autant que le 
poète a choisi, pour la taquiner, une muse très exotique... </TEXT>
<TEXT>
 Michel Noir, qui publie _ non sans une certaine audace dont il 
serait malséant de sourire trop vite _ son premier recueil de haïkaï 
sous le titre J'entends une fourmi (1), n'est pas le premier à tenter 
de reprendre à son compte et de transposer dans une autre langue la 
forme japonaise traditionnelle du haïku. Ce sont les frères Goncourt 
qui firent connaître en France ces brèves compositions 
impressionnistes de trois vers et dix-sept syllabes (5-7-5), mises à 
l'honneur à partir du XVI siècle, mais dont l'origine remonte au 
Moyen Age. L'extrême brièveté, la gravité ou l'humour, la fragilité 
apparente du haïku _ poème dont la valeur tient à la puissance et à 
la liberté d'évocation d'un instant de vie, d'un paysage, d'une 
saison... _, font courir à l'amateur un risque majeur : celui de 
croire l'exercice aisé et la réussite à portée de plume.</TEXT>
<TEXT>
  Force est de constater que Michel Noir n'a su que fort mal 
contourner ce risque... Dans les meilleurs des cas, ses poèmes sont 
de simples pastiches (" Nuit noire / Sur l'eau / Deux canards se 
quittent. " ; " Il ouvre son coeur / Tôt le matin, aux radis _ / Le 
maraîcher. "), des imitations plates (" Tout désespéré / Sautillant 
sur la vitre _ / Le bourdon se meurt "), ou encore des tentatives 
ratées d'élever un certain prosaïsme au rang d'une impossible dignité 
(" Pluie d'images, / La nuit fraîche a endormi / Le zappeur. "). Au 
pire, le ridicule se rapproche dangereusement (" Ma douleur est 
extrême, / En ce matin de brouillard _ / Elle ne m'a pas téléphoné. 
") ou devient patent (" Ce matin, / Elle me cache bien / La couette. 
").</TEXT>
<TEXT>
  La sixième des sept sections du livre, composée lors de la venue de 
Jean-Paul II à Lyon en octobre 1986, s'intitule " Le cri d'une foi ". 
La sincérité du propos ne parvient pas, là non plus, à compenser les 
défaillances et la faiblesse de l'expression. " Dans ce monde de 
rires, / Je joue au fou _ / Pour me cacher ! ", écrit encore Michel 
Noir. Reste à savoir si cet aveu est à lire à la seule lumière de la 
poésie... &lt;
</TEXT>
</DOC>
