<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022362</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022362</DOCID>
<ACCOUNT>397005</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/23951010</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<NOTE>L'association Villermé regroupe des inspecteurs du travail.</NOTE>
<NUM1>950607-2-R04-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>VILLERME</AUTHOR>
<SIP1>VILLERME</SIP1>
<SU21>RENDEZ-VOUS&gt;TRIBUNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Temps et travail : et si l'on en parlait vraiment ?</TITLE>
<TEXT> par L'ASSOCIATION VILLERMÉ&gt;L'ÉLECTION présidentielle a permis de rouvrir le débat sur le temps de travail. Mais la 
plupart des propositions émises pour le réduire ou l'aménager font l'impasse sur tant de 
réalités qu'on peut douter de leur impact, notamment sur l'emploi. Aujourd'hui, la durée du 
travail constitue, pour la grande majorité des salariés, le déterminant principal de leur 
rémunération, y compris quand celle-ci comprend une bonne part d'heures 
supplémentaires. Pourtant cette référence est en train de se déliter, et ce tous azimuts. Au 
point que, pour l'inspection du travail, le contrôle de la durée du travail relève souvent de 
la mission impossible. La flexibilité introduite depuis une dizaine d'années y est pour 
beaucoup, le comportement des entreprises et de leurs salariés fait le reste. Modulations 
collectives des horaires, horaires variables, temps partiel généralisé voire annualisé, 
heures supplémentaires " récupérées ", voire heures " librement consenties " : le travail 
différencié cher au patronat de la métallurgie est d'ores et déjà rentré dans les faits.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cela se fait au mépris des droits des salariés et de la négociation. Cela ne crée 
aucun emploi et contribue même à en empêcher la création. Quelques exemples : d'un côté, 
le développement du temps partiel, encouragé financièrement par les pouvoirs publics, est 
peu créateur d'emplois et engendre de grosses frustrations chez tous ceux et celles qui 
voudraient travailler plus. De l'autre, et pour des catégories entières de techniciens, 
commerciaux, ingénieurs, mais aussi employés administratifs, la norme est de " ne pas 
avoir d'horaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Chacun a son horaire, et les entreprises renoncent à comptabiliser les temps effectués par 
leurs salariés. C'est la nature du métier qui génère ces situations, affirment certains ; c'est 
la guerre économique qui l'impose, disent les autres. Et puis le salarié s'y retrouve, 
ajoutent les derniers, invoquant le cas de celui qui réussit à s'absenter pour régler une 
formalité personnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Ne nous y trompons pas : le surtravail des uns alimente directement la sous-activité des 
autres, les conditions de travail de bien des actifs cadres y compris se détériorent, l'usure 
et le stress guettent un nombre croissant de salariés. Les règles relatives à la majoration 
des heures au-delà de trente-neuf heures et au repos compensateur sont rarement 
#observées, et le secteur des transports routiers est, sur ce plan, malheureusement 
exemplaire. Il y a même des professions où le quotient du salaire par le nombre d'heures 
effectives de travail pourrait réserver bien des surprises, à commencer par le non-respect 
du SMIC.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'on ajoute à ces comportements des phénomènes anciens tels que le maquillage de 
nombreuses heures sous forme de primes diverses, le temps partiel complété par des 
heures non déclarées, la course aux " heures sup " dans certaines entreprises où les 
salaires sont bas et où leur évolution est bloquée, on comprend la difficulté qui attend toute 
politique de réduction du temps de travail.</TEXT>
<TEXT>
 LE TRAVAILET SES FRONTIÈRESMais avant tout, un point doit être éclairci : que 
recouvre le temps de travail ? De quel temps et de quel travail parlons-nous ?</TEXT>
<TEXT>
#  La presse spécialisée fait ses gorges chaudes du télétravail, et chacun de s'agiter sur les 
potentialités du travail à domicile. Pourtant le télétravail au sens étymologique, du travail 
loin du lieu habituel du travail est déjà là : dans les wagons du TGV, dans les multiples 
réunions convoquées le soir " après le travail " ou le week-end dans les grands hôtels, en 
astreinte à domicile et dans l'éventualité d'un dépannage urgent chez le client de 
préférence la nuit ou le dimanche , sans parler du dossier qu'on emporte à la maison, car " 
il-doit-être-impérativement-prêt-pour-demain "...</TEXT>
<TEXT>
  Cette évolution va de pair avec celle du contenu du travail. Le travail en col blanc a 
remplacé le travail en col bleu, le maniement de l'information et de l'intelligence a pris la 
place de la force musculaire. Mesurer le travail revient à mesurer l'intelligence, qui, elle, 
ignore les frontières physiques et temporelles de l'entreprise. Dans bien des métiers, le 
travail à la tâche est réapparu sous la forme du travail par objectifs. Au point de 
transformer des contrats de travail en contrats d'entreprise, comme en témoigne 
#l'engouement de certains, responsables politiques, employeurs, voire salariés chômeurs qui 
n'ont plus confiance en l'entreprise et à qui on explique qu'ils n'ont pas d'autre choix. Le 
succès du travail dit indépendant est, dans bien des cas, celui d'une activité extrêmement 
subordonnée ! Dans ces conditions, l'emprise du travail sur l'homme s'est paradoxalement 
étendue et ce en pleine crise de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi la notion de temps de travail telle qu'elle est pratiquée par les entreprises est-elle 
loin de renvoyer à l'ensemble des activités déployées à leur service. En intégrant, voire en 
substituant à la notion du temps de travail, la notion de temps de mise à disposition de 
temps subordonné ou de temps contraint , on y verrait peut-être plus clair dans ce qui se 
passe actuellement et dans ce qui serait susceptible d'être négocié.</TEXT>
<TEXT>
 NÉGOCIER OU LÉGIFÉRER ? S'agissant de politiques visant à réduire le temps de 
travail, la question est délicate. Et pourtant nous avons la conviction qu'elles sont 
absolument indispensables. A la condition sine qua non de jouer cartes sur table à savoir, 
secteur par secteur et profession par profession, de rendre transparentes les durées 
effectives. Il ne sert à rien d'engager des négociations sur le passage de trente-neuf à 
trente-sept, trente-cinq ou trente-deux heures si le point de départ pour de nombreux 
salariés se situe du côté de soixante heures ! Alors négocier, oui, mais comment ?</TEXT>
<TEXT>
  Doit-on agir par la " négociation individuelle ", comme le préconise le patronat de la 
métallurgie ? Dans ce cas, le salarié individuel face à l'employeur ne négocie plus, il prend 
acte et, compte tenu du chantage quasi généralisé à l'emploi, il est contraint de signer... 
Doit-on renvoyer à la négociation d'entreprise ? Mais quid des très nombreuses 
entreprises où il n'y a pas de représentants du personnel et où les droits sont souvent 
bafoués ?</TEXT>
<TEXT>
  Doit-on renvoyer à la négociation de branche, voire à la négociation nationale et 
interprofessionnelle ? Mais comment, dès lors que les faiblesses insignes du syndicalisme, 
salarial comme patronal, notamment dans le secteur tertiaire, qui regroupe la très grande 
majorité des salariés, sont connues ? Sans parler des très petites entreprises, dont la 
situation mérite une examen sérieux : pourrait-on, par exemple, y mutualiser, au niveau 
local ou professionnel, les réductions d'horaires comme les créations d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au rôle de l'Etat, il ne peut se limiter à celui de légiférer, même si une loi-cadre en 
la matière nous semble indispensable. Y a-t-il une réelle volonté politique de lier créations 
d'emplois et réduction du temps de travail ? Comment en tenir compte dans l'octroi des 
aides publiques ? Quels moyens, y compris humains, l'Etat est-il prêt à déployer sur le 
terrain pour accompagner et suivre un tel changement ? Est-il prêt pour une fois à donner 
l'exemple ?</TEXT>
<TEXT>
  Travailler, travailler tous, travailler mieux, travailler moins : voilà qui soulève une 
multitude de questions. Celle du temps qui déborde ses frontières usuelles, ce qui renvoie 
non seulement à sa définition mais à son corollaire : que devient le temps libre ? Celle du 
travail qui a changé et dont l'intensité redouble au fur et à mesure que certains en sont 
dépourvus.</TEXT>
<TEXT>
  Celle de la négociation, de ses modalités et de ses partenaires, comme celle de l'Etat, de 
son rôle, des règles qu'il pose et des moyens qu'il est prêt à déployer, notamment auprès 
de l'inspection du travail, pour mener un tel chantier.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a donc un choix à faire. Continuer dans la voie tracée depuis quelques années celle de 
la flexibilité non maîtrisée et répondre par le bout de la lorgnette et à la petite semaine. On 
en voit l'effet en termes de destructions d'emplois, de dégradations des conditions de 
travail et de ruptures du contrat social.</TEXT>
<TEXT>
  Ou bien prendre notre courage à deux mains et donner enfin consistance au dialogue 
social, à la lutte contre l'exclusion et à des normes réellement régulatrices : voilà une 
ambition et un projet pour lesquels nous disons : " Banco ! "</TEXT>
</DOC>
