<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001162-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001162-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323770</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARTINY DIDIER</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,ERYTHREE,GUERRE,ACCES A L'INDEPENDANCE</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>WOODROW ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; PREMIÈRE LIGNE : FRANCE 2, 22 h 40 &gt; Naissance d'une nation &gt; Parmi les " guerres oubliées " (Soudan, Somalie, Angola, Burundi), il en est une dont on a très peu parlé : celle de l'Erythrée, indépendante après trente ans de lutte.</TITLE>
<TIO1>PREMIERE LIGNE,L' ERYTHREE : TRENTE ANS DE SOLITUDE</TIO1>
<TEXT>ON a envie de crier " Enfin ! " après avoir vu ce long documentaire sur l'histoire méconnue _ et le mot est faible ! _ de ce petit pays 
qui a conquis sa liberté en 1993, dans l'indifférence générale, à la 
suite d'une guerre fratricide impitoyable. David contre un Goliath 
non seulement supérieur numériquement (un combattant érythréen contre 
six ou sept éthiopiens, un tank contre six) mais en plus soutenu par 
la machine de guerre soviétique, l'Erythrée a payé cher sa victoire : 
50 000 morts, sur une population de quatre millions de personnes.</TEXT>
<TEXT>
 Le film réalisé par Didier Martiny pour France 2 et coproduit avec 
Galatée Films (Jacques Perrin dit le commentaire) et Critaldi Films 
(Rome), répare cet oubli en racontant l'épopée de la naissance d'une 
nation, 182e État membre des Nations unies. Un accouchement dans la 
douleur, cependant, et qui ouvre sur un avenir plus qu'incertain...</TEXT>
<TEXT>
 Tout a commencé à la fin du siècle dernier, lorsque les Italiens se 
sont taillé une colonie dans le pays montagneux surplombant la rive 
africaine de la mer Rouge. L'Erythrée (qui vient du mot grec erythros 
= rouge) était née officiellement, même si la mémoire de ses 
habitants plonge ses racines dans une tradition multiséculaire qui 
veut qu'ils descendent du roi Salomon et de la reine de Saba. La 
noblesse physique de cette race ne dément pas la légende !</TEXT>
<TEXT>
 C'est la montée du fascisme qui scelle le destin fatidique de la 
Corne de l'Afrique. Mussolini envahit l'Ethiopie en 1935 (avec la 
bénédiction du Saint-Siège) et l'empereur Haïlé Sélassié cherche 
refuge auprès des Britanniques. Ballottée au gré d'événements qui la 
dépassent, l'Erythrée passe du statut de province de l'Afrique 
orientale italienne (1936-1941) à celui de pays autonome fédéré (sous 
mandat britannique, 1941-1952) avant d'être rattachée d'office à 
l'Ethiopie (1952-1993).</TEXT>
<TEXT>
 Churchill avait menacé l'Italie de " déchirer son empire en lambeaux 
" et, après la guerre, Anglais et Français se sont disputés les 
dépouilles de l'Afrique italienne. Haïlé Sélassié revenu dans les 
bagages des Anglais, qui reprennent Keren, Asmara, Massawa, toute 
résistance érythréenne est vaine (même appuyée par les Français). 
Malgré leur promesse d'accorder l'autonomie à l'Erythrée, les Anglais 
règnent sur la province pendant dix ans, en laissant en place 
l'administration italienne haïe. En 1952, les Nations unies décident 
de rattacher l'Erythrée à l'Ethiopie, sans demander leur opinion aux 
intéressés (seule l'URSS est favorable à l'autonomie érythréenne). En 
1974, le négus est déchu, avant d'être assassiné en 1975, et c'est la 
lutte armée pour l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
 Images d'horreur Didier Martiny montre, pour la première fois à la 
télévision française, des images de cette guerre ignorée. Images 
étonnantes, comme celles de la guérilla contrainte de prendre le 
maquis, se réfugiant d'abord dans les montagnes, puis carrément 
sous-terre avec ses infrastructures (hôpitaux, écoles) où les femmes 
jouent pleinement leur rôle, tout comme sur le champ de bataille. 
Images d'horreur, de la traîtrise des Soviétiques qui changent de 
camp pour soutenir la dictature sanglante de Mengistu Haïlé Mariam 
(les commandos d'" étouffeurs " du DERG n'ont rien à envier au KGB), 
de la fureur de Mengistu qui lance, juste avant sa chute, des raids 
nocturnes de représailles sur la population civile de Massawa, en 
bombardant la ville au napalm. Images d'archives britanniques et 
italiennes, entrecoupées d'interviews des acteurs du conflit, dont le 
jeune Issaias Afewerki, actuel président du gouvernement provisoire 
de l'Erythrée.</TEXT>
<TEXT>
 Le film est forcément inspiré par les Erythréens, à la gloire des 
vainqueurs, mais il évite toute propagande mensongère. On ne tait pas 
les dissensions entre les différentes factions, notamment le Front de 
libération de l'Erythrée (FLE) et le FPLE (se réclamant tous deux du 
marxisme), responsables de 1 500 morts. Les faits présentés sont tous 
étayés et vérifiables. Seul reproche qu'on pourrait faire : le film 
est trop optimiste, ou en tout cas trop silencieux, sur la situation 
actuelle du tout jeune État. Quel est son avenir démocratique ? 
Economique ?</TEXT>
<TEXT>
 Si la religion a peu interféré jusqu'à présent dans cette région où 
chrétiens (surtout orthodoxes) et musulmans vivent en harmonie, force 
est de reconnaître que le pays est cerné par des voisins (Soudan, 
Somalie, Djibouti) en proie à l'intégrisme musulman. Le risque de 
déstabilisation subsistera aussi longtemps que la situation 
économique demeure aussi catastrophique. Les caisses sont vides, 
l'aide internationale est infime et les réfugiés érythréens au Soudan 
dépassent les 450 000. Les donneurs de leçons occidentaux seraient 
mieux avisés d'arroser cette jeune pousse démocratique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
