<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000630-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000630-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327052</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>03041254</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,DIPLOME,PROJET,DECRET</SUBJECTS>
<NUM1>940305-2-018-32</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - LE CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE (CIP) SERA COMPLETE ET MODIFIE PAR UN NOUVEAU DECRET</LEAD1>
<TITLE>LE SOMMET SOCIAL DE MATIGNON ET LA FRONDE CONTRE LE "SMIC-JEUNES"&gt; Ce qui devrait être modifié</TITLE>
<TEXT>A l'issue de la table ronde tenue, jeudi 3 mars à Matignon, avec les partenaires sociaux, le gouvernement a pris quatre mesures nouvelles, 
pour faire face aux critiques. Le contrat d'insertion professionnelle 
(CIP) " sera complété et modifié " par un nouveau décret, pris avant 
le 31 mars, après consultation des syndicats. Trois cas de figure 
peuvent être distingués.</TEXT>
<TEXT>
  Les " bac + 2 ". Le gouvernement a proposé que pour les jeunes 
diplômés soit acquis le " principe d'une rémunération d'un montant au 
moins égal à 80 % du salaire conventionnel " de la branche dans 
laquelle sera recruté le jeune. Ce montant ne saurait être inférieur 
au SMIC.</TEXT>
<TEXT>
  Les " assimilés ". Pour les niveaux inférieurs à bac + 2, le 
gouvernement a confié aux partenaires sociaux le soin de définir le " 
champ des diplômes " qui pourraient être assimilés aux bac + 2, comme 
les bacs professionnels et techniques, afin qu'ils bénéficient de la 
même rémunération. Mais les syndicats ont demandé que le CIP à 80 % 
du SMIC ne concerne pas non plus les jeunes qui ont au moins un CAP.</TEXT>
<TEXT>
  Les non-diplômés. Le CIP ancienne mouture n'est pas modifié pour 
les jeunes non qualifiés. Ils toucheront 80 % du SMIC si le contrat 
n'est pas assorti de formation, 65 % pour les 21 ans et plus, 50 % 
pour les 18-20 ans en cas de formation complémentaire. </TEXT>
<TEXT>
  Le " tutorat-formation ". Pour " assurer une vraie formation au 
sein de l'entreprise ", le " décret complémentaire " pris d'ici au 31 
mars fixera les règles du tutorat. Un " engagement contractuel " sera 
souscrit entre le salarié et l'employeur. Une " instance 
professionnelle paritaire " suivra l'application du CIP. " Le décret 
pourra également prévoir les conditions dans lesquelles des accords 
de branche pourraient valider des certificats d'expérience 
professionnelle. " </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, il est indiqué que " jusqu'au 30 juin 1995, les contrats 
d'orientation et d'adaptation seront prorogés " et qu'" à cette date, 
il sera procédé à l'évaluation des résultats obtenus par ces contrats 
et par le CIP afin de juger de l'expérience ainsi faite ". Le premier 
ministre a proposé qu'une instance professionnelle paritaire suive 
l'application de ces dispositions.&lt;
</TEXT>
</DOC>
