<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002103-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002103-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320857</ACCOUNT>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TUNISIE,ARMEE,SYNTHESE,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF,CHIFFRE,SERVICE NATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>01181250</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEURE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>Tunisie&gt; L'armée : une institution&gt; longtemps mal considérée</TITLE>
<TEXT>TUNIS</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Pour le recrutement dans les écoles militaires, Bourguiba veut 
que seuls les candidats mal classés soient sélectionnés " : durant 
les premières années de l'indépendance, l'histoire circulait dans les 
milieux politiques. Boutade, évidemment. Mais elle traduisait bien la 
méfiance que l'ancien chef d'Etat entretenait ouvertement à 
l'encontre des militaires. Le plus souvent traités en parents pauvres 
au moment de la distribution des crédits, ces derniers n'en 
demeurèrent pas moins constamment loyaux à l'égard du pouvoir. Même 
la légèreté qui entoura, en 1961, le déclenchement de " la bataille 
de Bizerte " contre les Français, où ils payèrent un lourd tribut, ne 
mit pas à mal cette fidélité.</TEXT>
<TEXT>
  Les coups d'Etat au Proche-Orient et en Afrique ancrèrent Habib 
Bourguiba dans sa conviction que les militaires pouvaient constituer 
un danger pour le régime républicain. Au long de son règne, 
contrairement à ses voisins libyens et algériens, il préféra 
priviléger le développement du pays à un renforcement de ses moyens 
de défense. Pourtant, à trois reprises, cette armée sauva peut-être 
son régime, en 1978, lorsqu'elle fût appelée à intervenir lors 
d'émeutes dans les rues, en 1980, après l'attaque libyo-algérienne de 
Gafsa, et, en 1984, après la " révolte du pain ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'accession à la présidence de la République de M. Ben Ali, 
en novembre 1987, la situation a nettement évolué. Issu lui-même d'un 
corps au sein duquel il avait le grade de général et qu'il quitta 
pour entrer en politique à l'appel de Bourguiba, le nouveau chef de 
l'Etat connaissait bien ces rancoeurs. Aussi, durant ces six 
dernières années, l'armée a-t-elle pu bénéficier d'une considération 
qui lui avait si longtemps manqué, renforcer ses structures et se 
moderniser.</TEXT>
<TEXT>
  On estime qu'elle compte environ 45 000 hommes, dont 35 000 dans 
les forces terrestres, 5 000 dans l'aviation, et autant dans la 
marine. La moitié de cet effectif est constitué d'appelés du 
contingent. Pour les jeunes de vingt ans, le service militaire d'un 
an est obligatoire ; mais au moins 35 % d'entre eux en sont 
dispensés, soit pour des raisons familiales ou de santé, soit parce 
qu'ils bénéficient d'un sursis et entrent directement dans la vie 
active après la fin de leurs études.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, le budget de la défense nationale demeure loin derrière ceux 
des départements dits " sociaux ", mais le champ d'action de l'armée 
s'est considérablement élargi. Au-delà de sa traditionnelle mission 
de défense du territoire _ à laquelle participent aussi les quelque 
17 000 hommes de la garde nationale (gendarmerie), rattachée au 
ministère de l'intérieur _, elle est associée à la réalisation de 
divers projets en matière de développement rural, de protection de 
l'environnement et de lutte contre la désertification.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les observateurs ont relevé l'entrée, ces dernières 
années, de plusieurs officiers supérieurs dans la diplomatie et dans 
le corps des gouverneurs (préfets). Quelques autres occupent des 
postes de haute responsabilité au ministère de l'intérieur ou à la 
tête d'entreprises publiques, tandis que l'un d'eux siège au 
gouvernement comme ministre des domaines de l'Etat. Enfin, l'armée a 
pris part à diverses missions de maintien de la paix sous la bannière 
des Nations unies, récemment au Cambodge et en Somalie.</TEXT>
<TEXT>
  La propagande islamiste, que le mouvement Ennahdha a longtemps 
tenté de distiller dans les casernes, n'a pas eu tout l'effet 
escompté. Cependant, quelques procès ont démontré, depuis une dizaine 
d'années, que des cadres, sous-officiers surtout, y ont été 
suffisamment sensibles pour rejoindre clandestinement les rangs des 
intégristes.</TEXT>
<TEXT>
  Une quinzaine d'officiers ont ainsi été impliqués dans l'affaire du 
complot contre la sûreté de l'Etat jugée pendant l'été 1992. 
Plusieurs ont été acquittés et les peines plutôt légères infligées 
aux autres ont paru sanctionner davantage des imprudences qu'un acte 
de trahison. Jusqu'à présent, la tradition légaliste de l'armée ne 
s'est jamais démentie depuis sa création, il y a trente-sept ans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
