<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001989-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001989-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>341070</ACCOUNT>
<PEOPLE>JUGNOT GERARD</PEOPLE>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,VACANCES</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>940616-2-R06-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; CASQUE BLEU&gt; de Gérard Jugnot</TITLE>
<TIO1>CASQUE BLEU</TIO1>
<TEXT>LORSQUE les concepteurs du film ont commencé à y songer, il est clair que le conflit en ex-Yougoslavie passait encore dans l'esprit du 
public potentiel pour un combat d'indistincts Moldo-Valaques 
fanatisés dans le tunnel d'une guerre civile incompréhensible, donc 
irréelle. Il était donc loisible de l'utiliser comme décor d'une 
pochade franchouillarde. Autour d'un couple en plein règlement de 
comptes post-adultérin (Jugnot et Victoria Abril), pourrait ainsi 
être brossé le portrait de nos petits travers nationaux et de notre 
bon fonds à base de débrouillardise et de générosité. Recyclant au 
passage les reliefs périmés des Bronzés, y compris la secrétaire en 
détresse (Valérie Lemercier) et les homosexuels en plein spleen, 
ajoutant quelques gags contemporains (le dépistage du sida), voici 
donc les tribulations des joyeux clients de l'hôtel-club tenu par 
Jean-Pierre Cassel, parmi lequels Claude Piéplu et Micheline Presle, 
impeccables comme à leur habitude, font de trop rares apparitions. A 
la fin, les forces de l'ONU sauveront le groupe de touristes piégés 
par la guerre civile en plein délassement ou scène de ménage.</TEXT>
<TEXT>
  Mais entre-temps, hors écran, quelques milliers de morts et 
quelques hurluberlus occidentaux ont modifié la perception de la 
guerre en Bosnie. D'où un léger malaise à la vision du film. Il n'est 
pas certain que le slogan publicitaire ("Détendez-vous ce n'est qu'un 
film... ") arrange les choses. Le problème n'est pas de réaliser une 
comédie à propos d'un sujet grave, il est dans la manière de filmer 
la guerre ou un couple en conflit. Et il est dans le choix des moyens 
pour faire rire.                                                      
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
