<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000834-19941208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000834-19941208</DOCID>
<ACCOUNT>362328</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19941208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,MAGISTRATURE,DEMISSION,ENQUETE,SCANDALE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<FAB>12071353</FAB>
<NAMES>DI PIETRO ANTONIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>ITALIE : la démission du juge&gt; Antonio Di Pietro&gt; Les grandes dates&gt;   "de Mani Pulite"</TITLE>
<TEXT>1992</TEXT>
<TEXT> _ 17 février : Mario Chiesa, responsable socialiste d'un institut 
social milanais, surpris en train de toucher un pot-de-vin, est 
arrêté par le juge Antonio Di Pietro.</TEXT>
<TEXT>
  1993</TEXT>
<TEXT>
 _ 10 février : démission du ministre de la justice, le (socialiste) 
Claudio Martelli, sous enquête judiciaire pour corruption présumée. 
Quatre autres ministres du gouvernement Amato démissionnent pour les 
mêmes motifs.</TEXT>
<TEXT>
 _ 11 février : Bettino Craxi, objet de six informations judiciaires, 
démissionne de la direction du Parti socialiste.</TEXT>
<TEXT>
 _ 9 mars : arrestation de Gabriele Cagliari, président du deuxième 
holding public italien, ENI. , qui aurait versé 800 000 dollars par 
an aux partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
 _ 22 avril : démission du gouvernement de Giuliano Amato, durement 
touché par les révélations de Mani pulite.</TEXT>
<TEXT>
 _ 12 mai : arrestation du président du premier holding public 
italien l'IRI, Franco Nobili.</TEXT>
<TEXT>
 _ 16 mai : Carlo De Benedetti, président d'Olivetti, avoue aux juges 
que sa société a dû verser des pots-de-vin aux entreprises publiques 
clientes.</TEXT>
<TEXT>
 _ 20 juillet : Gabriele Cagliari, président de l'ENI, se suicide en 
prison.</TEXT>
<TEXT>
 _ 23 juillet : Raul Gardini, ex-président de Ferruzzi, se suicide 
avant de recevoir un mandat d'arrêt dans le cadre de l'affaire 
Enimont.</TEXT>
<TEXT>
  _ 3 septembre : arrestation du vice-président du tribunal de Milan 
Diego Curto dans le cadre de l'affaire ENIMONT.</TEXT>
<TEXT>
  1994</TEXT>
<TEXT>
 _ 11 mars : Paolo Berlusconi, frère de Silvio, admet le versement de 
pots-de-vin par la FININVEST</TEXT>
<TEXT>
 _ 14 juillet : les juges du pool " Mani Pulite " menacent de 
démissionner après un décret limitant l'usage de la détention 
préventive. Quelques jours plus tard, ce décret est retiré.</TEXT>
<TEXT>
 _ 23 juillet : perquisition et mandats d'arrêt à la FININVEST 
(groupe Berlusconi) pour évasion fiscale.</TEXT>
<TEXT>
 _ 7 octobre : nouvelle perquisition au siège de la FININVEST.</TEXT>
<TEXT>
 _ 22 novembre : ouverture d'une information judiciaire à l'encontre 
de Silvio Berlusconi</TEXT>
<TEXT>
 _ 29 novembre : la Cour de cassation décide le transfert d'un 
important procès de corruption de Milan à Brescia. " Mani Pulite " 
accuse le choc.                     
</TEXT>
</DOC>
