<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014816</DOCID>
<ACCOUNT>386821</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD(CORRECTION DE L'INVERSION DE MILES DAVIS EN PE1)</COM1>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1404</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE,CHANSON,MARKETING POLITIQUE,ARTISTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950415-27</NUM1>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FARMER MYLENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SOT1>Miles Davis pour Robert Hue, les Blues brothers pour Jacques Chirac, Vangelis pour Edouard Balladur, new-orleans pour Philippe de Villiers, Jean-Jacques Goldman pour Lionel Jospin... Le choix des hymnes de campagne n'est pas insignifiant</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE SUR LA MUSIQUE ET LA CHANSON DANS L' ELECTION PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>De l'usage de la musique de jazz dans la campagne électorale</TITLE>
<TEXT> QUAND Arlette chante, elle chante en choeur. Pas de solo, pas de diva, l'Internationa-a-a-ale sera le lendemain de toutes et de tous. Les meetings sont 
nets : l'hymne martial des damnés de la terre et des forçats de la faim est envoyé, à Lutte 
ouvrière, avec entrain et d'une voix juste. Seul le diapason est révolutionnaire. Rien à voir 
avec l'interprétation cafouilleuse qu'en a donnée le congrès d'Emmanuelli. Tout le monde a 
connu ces fêtes de famille où l'on cherche en peinant un vieil air d'autrefois.</TEXT>
<TEXT>
 La musique joue un rôle de fond dans l'élection présidentielle. On ne s'en avise pas. La 
musique aurait une valeur d'usage, une symbolique, des connotations, l'ombre du sens 
peut-être ? Quelle blague. Depuis le temps qu'on le dit... Si elle n'avait même plus que cela 
? Quand la Seita se vend, c'est sur fond de Miles Davis. Jamais gens qui n'ont pas écouté 
de Miles Davis en auront entendu autant et si peu.</TEXT>
<TEXT>
 Take Five, la solide rengaine de Dave Brubeck qui agaça d'emblée les coeurs secs de la 
critique, sert aujourd'hui de bruit de fond à un clip de Chirac : mixé, il faut croire, par un 
communicant mélancolique, puisque la longue théorie d'accords d'intro (en cinq-quatre, 
justement, rythme rare dans le jazz) est concassée pour laisser l'alto de Paul Desmond 
s'envoler sur le pont.</TEXT>
<TEXT>
 Sur scène, Robert Hue marche aux sons de Miles Davis, le dernier Miles, celui du retour 
et de la post-modernité. Le thème choisi, électronique en diable et ivre de groove s'intitule 
Human Nature. Tout compte, tout fait sens. Vite, au turf, assez joué, lancez-vous dans une 
sémiologie des titres, ce secret... La sainte alliance de Robert et de Miles sur fond de 
nature humaine devrait y gagner. Moins audacieux, plus replié sur un jeunisme prudent, 
honorable sans risque  on sent bien qu'il cherche sa voix , Jospin est mis en musique par 
Jean-Jacques Goldman. " C'est plus français, Guichard ", aurait dit dans ce cas le 
musicologue à képi de Gaulle qui ne quittait pas les harmonies du chant pour l'armée du 
Rhin.</TEXT>
<TEXT>
La musique aurait</TEXT>
<TEXT>
une valeur d'usage</TEXT>
<TEXT>
 une symbolique,</TEXT>
<TEXT>
 des connotations,</TEXT>
<TEXT>
 l'ombre du sens</TEXT>
<TEXT>
 peut-être ?</TEXT>
<TEXT>
Si fait, que l'on retrouve sans surprise le même jeunisme usagé, le rock à la française et les 
valeurs sûres chez Chirac (Johnny est venu à Bercy : Johnny contre Goldman, Goldman 
contre Miles, Miles contre Eugène Pottier et Pierre Degeyter, on voit bien la biglerie de 
ces paradigmes naturels). Sans compter que le galop revenant au galop, le candidat 
transformiste se laisse aller à sa fidélité, en linerenaudisant sans état d'âme. Plus ambigu : 
son chant d'amour et de victoire pour ouvrir les grandes messes solennelles, c'est Peter 
Gun (signification occulte du titre ?) par les Blues Brothers (en français : les deux amis de 
trente ans), soit un appel à la culture mondiale, à la soul music version samedi soir et au 
décontracté " black ".</TEXT>
<TEXT>
 Passons à Balladur. Le cas est piquant. Dans un premier temps, ses conseillers (à moins 
qu'il ne s'agisse d'un goût profond, de quelque chose qu'il aime sincèrement) ont commis 
une bévue éclairante. Ils ont choisi comme marche du triomphe une calamité pompière 
signée de l'ineffable Vangelis, lequel avait déjà assassiné le 1492 de " Dipardiou ", en tant 
que musique de film. Le film n'en avait pas pour très longtemps, on s'en souvient, mais 
enfin, il respirait encore. Ce choix de Vangelis ne sera interprété comme une gaffe que par 
les esprits courts. Pas un requin de studio, pas un accordéoniste de mariage à s'être trompé 
sur l'interprétation à donner. L'échec de Balladur commence avec Vangelis. Un repli 
sournois et précipité sur Beethoven (ah ! trempolino du signifiant...) n'empêchera rien. Tel 
Dracula, Vangelis n'a pas besoin de beaucoup de temps pour frapper fort.</TEXT>
<TEXT>
 Toujours plus à l'ouest, Villiers ne peut surprendre que des âmes bienveillantes. Il se fait 
appeler Philou et donne dans la fanfare new-orleans. Dans le monde du jazz, on appelle 
cette resucée de resucée issue lutériennement du dernier Sidney Bechet : le niou-niou. 
C'est un style prisé par les élèves de petites " grandes écoles " et les demi-notables de 
province que le racisme n'effraie pas. Il y a en France comme aux Etats-Unis d'Amérique 
un goût des simulacres du jazz sur fond de racisme à visage humain et de haine de la 
féminité. La passion très bigotement Duquesnoy du gospel, l'usage pathétique de fanfares 
à canotiers et à bretelles rouges, la présence de Maxim Saury dans les meetings du Front 
national, tout un folklore " beauf " sur fond de dixieland et de Oh ! When the Saints go 
Marchin'in ont cette portée. De douteux comiques troupiers veulent réhabiliter l'inventeur 
de la critique de jazz, Hugues Panassié. Qu'ils se penchent plutôt sur l'aimable brouet 
idéologique qui a mis dans la même marmite beaucoup de générosité, l'amour de Satchmo, 
bien des préjugés réactionnaires et un réseau de chouannerie très chou qui échoue dans les 
champs de Philippe de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
 On ne sait rien des jingles de Dominique Voynet et de Cheminade (s'il prenait du 
Stockhausen ? Juste pour brouiller les cartes et faire parler de lui...). Le Pen reste 
évidemment un cas d'école. Petits micmacs à la limite de l'inceste et des récupérations 
cyniques : il se prend pour Dreyfus, dénonce l'" apartheid " qui le frappe et fait donner le 
choeur des esclaves (hébreux) de Nabucco de Verdi. Plus notable : ses prestations sont 
escortées par des sosies. Le Pen est le premier à solliciter ces phénomènes de fêtes de 
village : les sosies. Les fêtes estivales sont animées partout, depuis peu de temps, par les 
sosies des vedettes à la mode, avec leur consentement. Les affiches insistent toujours sur 
la ressemblance et la présence réelle (" live "). Ce ne sont pas des ersatsz, c'est plus 
complexe, ce sont les avatars de Johnny ou de Bruel. Ce ne sont pas des imitateurs mais 
des doublons hologrammatiquement projetés sur les podiums des villages sans gros 
budgets (il y a ainsi des sosies de Patrick Sébastien). Ce qui constitue, au regard de 
Georgette Lemaire et de Mireille Mathieu, une sorte de coupure épistémologique du genre 
postmoderne. Le Pen a choisi des sosies de Sardou, de Claude François et de Mylène 
Farmer. Pour les municipales ou les législatives, le Front national choisit souvent des 
candidats dont le patronyme fait équivoque, évoque des noms connus du personnel 
#politique, de quelque tendance que ce soit d'ailleurs, joue sur le flou. Le spectacle des 
sosies est le dernier spectacle de foire. Le premier, plutôt artisanal et naïf, des foires à 
venir.   A la mort de Pompidou, en 1974, la radio nationale prit le deuil. C'est-à-dire que 
jusqu'aux obsèques, nuit et jour, elle diffusa de la musique " classique ". C'était sa façon. 
Le troisième matin, on entendit distinctement, vers 11 h 14, les premières mesures d'un 
chant douloureux poussé par Mahalia Jackson : In the Upper Room.... Acte terroriste d'un 
programmateur agnostique ? Perfidie d'un grand syndicat ouvrier ? Ouverture de goût d'un 
nigaud ? L'histoire finit en eau de boudin. La direction ne tint pas à savoir si dans " la 
chambre d'en haut " il y avait Chaban, Chirac, Balladur et quelques autres avec leurs 
grands Opinel déployés. On shunta. Le sifflet fut coupé à la trop poignante et trop noire 
Mahalia. On imagine le trafic de téléphones, suffocations, licenciements et rhéostats. On 
shunta, la musique classique reprit son cours. Vingt ans après, pour l'élection, une certaine 
idée du jazz est sur-représentée, Beethoven joue les utilités, les sosies font le reste.</TEXT>
</DOC>
