<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016372</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016372</DOCID>
<ACCOUNT>389053</ACCOUNT>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/1162</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE SOCIALE,PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950427-6</NUM1>
<NAMES>AUBRY MARTINE,MADELIN ALAIN,PS, RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEBAT AVEC ALAIN MADELIN SUR EUROPE 1 LE 25 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Mm Aubry s'interroge sur la cohérence du projet chiraquien</TITLE>
<TEXT> LE DÉBAT qui a opposé Martine Aubry à Alain Madelin, mardi 25 avril, sur Europe 1, n'a pas seulement permis de clarifier certaines positions de Jacques 
Chirac et de Lionel Jospin sur les salaires, l'emploi et la fiscalité. Cette discussion entre la 
porte-parole du candidat socialiste et l'un des principaux artisans du programme chiraquien 
préfigurait aussi le face-à-face télévisé entre les deux candidats.</TEXT>
<TEXT>
 Le diagnostic posé par Mm Aubry est tout aussi alarmant que celui de M. Madelin : la 
fracture sociale se creuse, et il est urgent d'avoir une nouvelle approche dans la lutte 
contre le chômage, en revoyant la fiscalité et les prélèvements sociaux, notamment sur les 
emplois peu qualifiés. Le ministre des entreprises a même affirmé qu'" il faut cesser de 
dire que le coût du travail est trop élevé ", alors que " la France a la première ou la 
deuxième productivité au monde ".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LA DURÉE DU TRAVAIL</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les deux projets n'en sont pas moins très différents. L'approche de M. Madelin repose 
davantage sur l'entreprise : c'est en assurant aux entreprises un environnement social et 
fiscal plus favorable qu'on les aidera à se développer et à créer des emplois, a-t-il assuré. 
M. Madelin est persuadé du bien-fondé de l'axiome qu'il répète à l'envi : " L'emploi 
entraîne l'emploi. " Toutefois, il s'est montré moins virulent sur la réduction du temps de 
travail que lors du débat au Parlement sur les trente-deux heures, n'excluant pas " un 
accompagnement réglementaire ou financier " de l'Etat. Il y a mis des conditions : " que 
cette réduction ne nuise pas à la compétitivité des entreprises " et qu'on ne l'impose pas 
par la loi, ce qui " mettrait trop d'entreprises, et donc d'emplois, au tapis ".</TEXT>
<TEXT>
 L'analyse de la gauche est radicalement différente : la réduction du temps de travail, à 
laquelle le patronat reste hostile (lire page 8), est inéluctable et " il faut que l'Etat donne le 
" la ". En jouant sur les gains de productivité, les salaires et l'aide de 5 milliards de francs 
de l'Etat, un passage aux trente-sept heures en deux ans est réaliste. " Ensuite, nous 
poursuivrons vers les trente-cinq heures, puis les trente-deux heures ", a confirmé l'ancien 
ministre du travail.</TEXT>
<TEXT>
  M. Madelin a répété que la budgétisation des allocations familiales, engagée par M. 
Balladur, doit être continuée. Il juge qu'il faut augmenter le salaire direct en réduisant les 
charges, mais qu'il s'agit d'un " transfert ". Les chiraquiens entretiennent le flou sur ce 
point : veulent-ils augmenter les revenus, au risque d'appauvrir les régimes sociaux, ou 
rééquilibrer les prélèvements obligatoires afin de rapprocher la France de la norme 
européenne, ce qui signifie que cette baisse des cotisations doit être compensée par des 
hausses d'impôts ?</TEXT>
<TEXT>
 Mm Aubry a rappelé que le programme de M. Jospin prévoit de financer la baisse des 
cotisations maladie sur tous les salaires (franchise de 5 000 francs) par un alourdissement 
progressif (de 1 % à 7 %) des prélèvements sociaux sur les salaires supérieurs à 14 000 
francs et un relèvement de l'impôt sur les sociétés. C'est " profondément irresponsable ", a 
tranché M. Madelin, qui juge qu'une telle mesure pénaliserait les cadres et les secteurs les 
plus innovants.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA PEUR DU SALAIRE "</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition est apparue moins tranchée sur les salaires. " Il y a une sorte de réflexe 
conditionné chez les patrons : la peur du salaire ", a regretté M. Madelin. Mm Aubry ne l'a 
pas contredit, mais l'approche socialiste est plus volontariste, l'Etat devant " montrer la 
voie ". Si le candidat de gauche s'est engagé à donner un " coup de pouce " au SMIC en 
juillet, son adversaire n'a pas pris position.</TEXT>
<TEXT>
  Reste la question de la cohérence d'ensemble du projet économique de M. Chirac, posée 
par la porte-parole de M. Jospin : " Il va devoir nous expliquer comment il peut en même 
temps augmenter les salaires, diminuer les cotisations sociales sans maîtriser les dépenses 
de santé, baisser les impôts, réduire les déficits publics. "</TEXT>
</DOC>
