<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008629</DOCID>
<ACCOUNT>378215</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1535</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,JEUNESSE,CHAINE DE TELEVISION,AUDIENCE RTV</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NUM1>950303-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Pour attirer à 19 heures le plus grand nombre possible de téléspectateurs les chaînes recherchent de gentilles histoires d'adolescents</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France 2 et TF 1 rivalisent sur les séries " jeunes "</TITLE>
<TIO1>LES GARÇONS DE LA PLAGE,SECONDE B,PREMIERS BAISERS,MIRACLE DE L'AMOUR,HARTLEY COEURS A VIF,VIPER,CODE LISA</TIO1>
<TEXT> LE 21 DÉCEMBRE 1994, deux jours après son lancement, TF 1 décidait de déprogrammer la nouvelle sitcom d'AB Productions, " Les Garçons de la 
plage ". Présentée comme un test, la diffusion de la série à 19 h 25 dans la tranche 
stratégique du 19-20 n'avait alors pas réussi à fédérer une assez large audience. " Les 
Garçons " ont droit à une seconde chance puisque les programmateurs de la Une les ont, 
depuis le lundi 27 février, réinstallés sur leur grille, à 17 h 35, un horaire dont les enjeux 
sont nettement moins importants que ceux véhiculés par l'avant-20 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'on ne s'y trompe pas. Même si " Les Garçons " n'occupent plus la place de 
l'access prime time, ils vont devoir s'affirmer face à la série de France 2, " Seconde B " (17 
h 15), qui, elle, connaît depuis un an et demi un véritable succès auprès des adolescents. 
De plus, la reprogrammation de la série d'AB Productions est loin d'être un acte isolé. Elle 
apparaît au contraire, aujourd'hui, comme un des chaînons du plan de réaménagement 
global de la grille de TF 1, sur ses fins d'après-midi. Une plage où s'enchaînent désormais 
les séries à succès.</TEXT>
<TEXT>
  La diffusion à la suite des " Garçons de la plage ", de " Premiers baisers " (18 h 05), du 
très populaire " Miracle de l'amour " avec Hélène, l'égérie des préadolescents (18 h 30), 
devrait permettre de faire progressivement le plein de téléspectateurs. Ce fameux public 
que TF 1 entend bien amener jusqu'à l'émission de Christophe Dechavanne, " Coucou " 
(19 heures) qui, selon la chaîne et les derniers sondages, " confirme sa remontée 
d'audience " et diminue l'écart avec l'émission concurrente de France 2, " Studio Gabriel 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les séries destinées aux jeunes présentent pour les chaînes le double avantage de 
fidéliser les téléspectateurs et de drainer un public qui est la cible privilégiée des 
annonceurs publicitaires. Chaque année, on voit ainsi apparaître des productions standards 
et des personnages édulcorés censés offrir aux adolescents le reflet simplifié de leur image 
et un modèle idéalisé de leur vie. Programmées à des heures où les habitudes d'écoute sont 
" hachées " et " distraites ", ces séries sont construites sur des formats courts. En fin de 
journée, au moment où les Français rentrent du travail et les jeunes du lycée, Il faut 
distraire, faire vite et simple.</TEXT>
<TEXT>
  Programmée chaque samedi, depuis le 11 février, à 18 h 05, sur France 2, la série " 
Hartley coeurs à vif " a le mérite de casser ce modèle. Cette fiction qui met en scène les 
élèves et les professeurs d'un lycée, a en effet pour principe de ne rien cacher des réalités 
(affrontements, révoltes, problèmes de drogue, de racisme, d'alcoolisme...)auxquelles peut 
être confronté ce genre d'établissement scolaire (Le Monde du 11 février). Ce mérite ne 
semble pourtant pas séduire le jeune public français, probablement encore réticent au 
caractère rude et parfois agressif de la série australienne.</TEXT>
<TEXT>
  En réalisant 17,8 % de parts de marché pour le premier épisode, 12,2 % pour le 
deuxième et 12,6 % pour le troisième (contre une moyenne de 34 % de parts de marché 
pour " 30 millions d'amis ", sur TF 1), " Hartley coeurs à vif " ne suscite visiblement pas 
l'engouement qu'il a provoqué, dès ses premières diffusions, en Australie, en Angleterre et 
en Allemagne (Le Monde du 11 février 1995). En revanche, la série a permis à France 2 de 
doubler son audience sur les 15-24 ans et de progresser sur les 15-34 ans. Un résultat qui 
autorise la chaîne à demeurer confiante.</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement à cette programmation du samedi, France 2 installe sur son antenne deux 
séries américaines : " Viper ", 13 épisodes de 46 minutes, diffusés chaque mercredi à 15 h 
30, et " Code Lisa " (26 épisodes de 26 minutes), proposés du lundi au vendredi, à 17 h 
45.</TEXT>
<TEXT>
 France 2 et TF 1 continuent leur bataille, l'oeil rivé l'une sur l'autre, peaufinant au fur et à 
mesure leur grille en fonction de leur voisine. Une bataille qui brouille les pistes, réduit 
toujours plus la frontière entre les objectifs commerciaux et les fonctions du service public. 
Une bataille qui donne aux jeunes téléspectateurs doit-on s'en réjouir ? l'embarras du choix 
entre des produits somme toute assez similaires.</TEXT>
</DOC>
