<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043561</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043561</DOCID>
<ACCOUNT>424473</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALTMAN ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/47952007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NUM1>951127-2-S07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SU21>ARTE : 20 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Le Privé "</TITLE>
<TIO1>LE PRIVE</TIO1>
<TEXT> LE personnage de Philip Marlowe, détective privé inventé par Raymond Chandler, a été porté jusqu'au mythe par Humphrey Bogart dans Le Grand 
Sommeil (Howard Hawks, 1946). Avant Bogart, il y avait eu Dick Powell, très étonnant 
dans Adieu ma jolie (Edward Dmytryck, 1945) ; après lui, il y eut Robert Montgomery dans 
La Dame du lac (réalisé par l'acteur lui-même en 1947), George Montgomery dans The 
Brasher Doublon (John Brahm, 1947) et, douze ans plus tard, James Garner dans La Valse 
des pantins (Paul Bogart, 1969). En dehors du souvenir de Bogart, le privé des années 40 
semblait anachronique. Pourtant, en 1973, Robert Altman imagina un Marlowe qui surprit 
tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Peter Bogdanovitch devait tourner une adaptation de The Long Good-bye (en français : 
Le Privé), mais, faute d'avoir obtenu Robert Mitchum ou Lee Marvin, il renonça. Altman, 
en bon " casseur " des mythologies hollywoodiennes, s'enthousiasma pour le projet et 
choisit Elliott Gould, qu'il avait dirigé dans M.A.S.H. et dans California Split. L'acteur 
représentait l'exact contraire de l'idée que l'on se faisait de Marlowe et le film reçut un 
accueil assez tiède. Cette résurgence du privé chandlérien est pourtant fascinante. Solitaire 
vivant avec un chat roux, marginal tant à l'égard de la police que d'une société 
californienne en pleine déliquescence, désabusé mais digne dans les pires situations, 
antihéros sans prise sur le monde qui l'entoure, le Marlowe d'Elliott Gould est le miroir 
amer de l'Amérique des années 70 et de la guerre du Vietnam. A côté du Privé, que valent 
des films comme Adieu ma jolie (Dick Richards, 1975) et Le Grand Sommeil (Michael 
Winner, 1978),les remakes rétro interprétés par Robert Mitchum ?</TEXT>
</DOC>
