<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001640-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001640-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351314</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,MOUVEMENT EXTREMISTE ISLAMIQUE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<FAB>09141905</FAB>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,CHERIF KAWASMI,ABOU ABDELLAH AHMED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE LA LIBERATION D'ABASSI MADANI ET D'ALI BENHADJ 13 SEPTEMBRE 1994 - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>ALGERIE&gt; Le GIA ou le " front du refus "</TITLE>
<TEXT>Le sigle du Groupe islamique armé (GIA) est apparu pour la première fois au printemps de 1993. Le mouvement s'est progressivement 
constitué après l'annulation des élections législatives et la 
dissolution du Front islamique du salut en 1992 en rassemblant les 
premiers maquis formés par des cadres du FIS passés à la 
clandestinité et des " Afghans ", ces combattants qui avaient 
l'expérience de la guerre contre les Soviétiques en Afghanistan.</TEXT>
<TEXT>
 Initialement, le GIA ne paraissait pas en désaccord avec la 
direction du FIS dans la mesure où celle-ci prônait alors, sans 
grandes restrictions, la lutte armée contre le pouvoir. C'est quand 
ce dernier, au début de cette année, a commencé à donner des signes 
d'apaisement qu'un clivage s'est manifesté entre le GIA et les 
dirigeants du FIS. Ceux-ci, désapprouvant notamment la plupart des 
exécutions de civils et les assassinats d'étrangers (imputés au GIA), 
ont permis la création d'une organisation rivale, l'Armée islamique 
du salut, qui s'est développée à partir du mois de mai, surtout dans 
l'ouest du pays, alors que le GIA est particulièrement implanté dans 
le centre et à proximité de l'agglomération algéroise.</TEXT>
<TEXT>
 Défi au FIS</TEXT>
<TEXT>
 Après diverses escarmouches et règlements de comptes, le divorce 
entre le FIS et le GIA, qui continuait de prêcher un " embrasement 
général " et venait de lancer une campagne d'attentats contre les 
établissements scolaires, est apparu au grand jour le 26 août. Le GIA 
a alors annoncé la création d'un " gouvernement du califat ", sorte 
de contre-gouvernement islamique clandestin. Cette initiative avait 
essentiellement pour but de lancer un défi aux dirigeants du FIS, qui 
multipliaient déjà les contacts avec le pouvoir et évoquaient 
l'éventualité d'une " trêve ", et d'essayer de torpiller les efforts 
déployés par le pouvoir pour entamer une discussion. Le GIA 
confirmait ainsi son refus de tout compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Le GIA, qui est commandé par Kawasmi el Chérif, alias Ahmed Abou 
Abdallah, reste le mouvement armé le plus important et compterait, 
selon certaines estimations, au moins 2 500 hommes dans ses 
différents maquis ou cellules activistes des grandes villes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
