<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040965</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040965</DOCID>
<ACCOUNT>421230</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951108</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071195/0950</FAB>
<NOM1>DARWICH BASMA KODMANI,RABIN ITZHAK</NOM1>
<NUM1>951108-2-003-63</NUM1>
<NAMES>CISJORDANIE,GAZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR MOUNA NAIM</SIP1>
<SU21>Basma Kodmani Darwich, maître de recherches à l'IFRI</SU21>
<SYE1>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,ASSASSINAT POLITIQUE,PREMIER MINISTRE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS ENSEMBLE DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>" Il y a un énorme décalage  entre les peuples arabes et leurs dirigeants "</TITLE>
<TEXT> MAÎTRE DE RECHERCHES à l'Institut français des relations internationales (IFRI), Basma Kodmani Darwich, spécialiste des affaires du Proche-Orient, 
estime que le premier ministre israélien par intérim, Shimon Pérès, devrait bénéficier d'une 
période de grâce au cours de laquelle il " se fera un point d'honneur " à ne pas interrompre 
le processus de paix engagé avec les Palestiniens. A son avis, l'assassinat d'Itzhak Rabin 
ne devrait pas non plus modifier le cours de la négociation avec la Syrie, pour qui 
l'équilibre des forces compte davantage que les hommes.</TEXT>
<TEXT>
#  " L'assassinat d'Itzhak Rabin peut-il bouleverser le bon déroulement des négociations 
avec les Palestiniens ? En d'autres termes, le tandem Rabin-Shimon Pérès était-il 
indispensable ?</TEXT>
<TEXT>
  Shimon Pérès va bénéficier d'une période de répit dans la bataille politique interne, parce 
que l'accord Oslo 2 [sur l'extension de l'autonomie à la Cisjordanie, conclu en septembre à 
Taba, NDLR] est déjà passé devant la Knesset. La tâche du gouvernement est donc 
#aujourd'hui de mettre en oeuvre ce qui a été décidé, d'appliquer le calendrier [de cet 
accord], c'est-à-dire le redéploiement de l'armée israélienne, l'organisation des élections 
palestiniennes, etc.</TEXT>
<TEXT>
  " A mon avis, M. Pérès mettra un point d'honneur à faire appliquer cet accord et refusera 
de céder au chantage. Ce qui peut bouleverser les choses, ce sont d'éventuels attentats du 
Djihad islamique par exemple. C'est là que M. Pérès serait en position délicate. Il est plus 
vulnérable que Rabin parce qu'il n'a pas la confiance des militaires. Rabin était à leur 
écoute et avait leur confiance. Les militaires ont en revanche davantage de réserve à 
l'égard de Pérès. Mais je pense qu'il va bénéficier d'une période de grâce. Pour l'aider à 
assurer la succession dans de bonnes conditions, il peut tabler sur le fait que la démocratie 
israélienne est en danger.</TEXT>
<TEXT>
#  Est-ce que la participation arabe aux funérailles d'Itzhak Rabin marque une banalisation 
du fait israélien au Proche-Orient ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui. Cela entérine une évolution arabe, mais dans l'esprit des dirigeants. Les propos du 
roi Hussein de Jordanie, après le meurtre de Rabin, avaient quelque chose de choquant 
pour sa propre société. Il a qualifié Rabin de " frère ", alors que jamais l'ancien premier 
ministre israélien n'a parlé de " frère "... Les dirigeants arabes, de toute manière, ont fait 
le choix de la paix et ils ont engagé leur crédibilité. Dès lors que le processus paraît 
menacé, il est naturel qu'ils accourent. Mais cela n'empêche pas les tirs de joie [pour 
l'assassinat de Rabin, NDLR] à Beyrouth, ou l'expression d'une certaine satisfaction à 
Amman. Il y a un énorme décalage entre les peuples arabes et leurs dirigeants.</TEXT>
<TEXT>
# " Je pense que, parmi les peuples arabes, ceux qui ont vraiment peur [des conséquences 
éventuelles de l'assassinat de Rabin], ce sont les habitants de la Cisjordanie et de Gaza. Ils 
tiennent à ce que le processus de paix continue. D'où leur grande inquiétude après le 
meurtre. Ils veulent que la situation change, et pour qu'elle change, il faut que le processus 
de paix continue.</TEXT>
<TEXT>
#  Est-ce que cette banalisation marginalise le front du refus arabe ?</TEXT>
<TEXT>
#  Le camp du refus peut nuire par ricochet. Un discours et une action durs le Hezbollah à 
partir du Liban par exemple, ou le Djihad dans les territoires donneront du grain à moudre 
à la droite israélienne. Se demander aujourd'hui si le processus de paix continuera est une 
fausse question. La vraie question c'est : ce processus prendra-t-il un autre cours si Israël 
change d'attitude ? Y aura-t-il ou non gel des implantations dans les 
  Comment interpréter l'attitude de la Syrie aujourd'hui ? Le président Hafez El Assad 
aurait-il préféré continuer de négocier avec un militaire comme lui ? </TEXT>
<TEXT>
  Pour la Syrie, n'importe qui fait l'affaire parce que, du point de vue du président Assad, ce 
ne sont pas les hommes qui comptent, mais le rapport de forces. La Syrie mise sur le fait 
qu'elle est incontournable et que le besoin de paix d'Israël contraindra l'Etat juif à évacuer 
le plateau du Golan [occupé depuis 1967 par Israël, NDLR]. Dès lors, même l'arrivée au 
pouvoir du Likoud ne poserait pas problème. Le gouvernement israélien l'avait compris, 
d'où le gel des négociations israélo-syriennes au profit des pourparlers israélo-palestiniens. 
"</TEXT>
</DOC>
