<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001212-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001212-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323822</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARMEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,PROJET,ULTIMATUM,SERBIE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,AVION MILITAIRE,CESSATION,BLOCUS ARME</SUBJECTS>
<FAB>02091610</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE,FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<LEAD1>08 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les négociations de la communauté internationale pour obtenir la levée du siège de Sarajevo&gt; Washington et Paris veulent que l'OTAN lance un ultimatum aux Serbes</TITLE>
<TEXT>Les Etats-Unis ont rejoint mardi 8 février la position française sur la nécessité d'adresser un ultimatum aux milices serbes de Bosnie : 
ou elles retirent dans un bref délai leurs armes lourdes des hauteurs 
de Sarajevo, ou elles s'exposent à des frappes aériennes de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Cette clarification américaine a rendu probable l'adoption de cette 
position par les représentants des seize pays membres de l'OTAN qui 
devaient se réunir mercredi 9 février à Bruxelles. D'autant qu'Alain 
Juppé a accentué un peu plus mardi la pression de Paris sur les 
alliés. La France " ne s'associera pas à une non-décision " de 
l'OTAN, a déclaré le ministre des affaires étrangères qui en outre 
agite la menace d'un désengagement en Bosnie si ses propositions 
n'étaient pas adoptées par l'Alliance : " Si l'Alliance atlantique 
est incapable de prendre une décision, nous nous poserons la question 
de savoir si nous pouvons continuer à exposer nos soldats 
inutilement. " </TEXT>
<TEXT>
  " Inutilement ", cela signifie sans aucune perspective de progrès 
vers une solution à la crise, ni du côté des parties en conflit qui 
s'enfoncent dans la guerre, ni du côté d'une communauté 
internationale qui, devant cette dégradation de la situation sur le 
terrain, refuserait de réagir. Une absence de décision des 
Occidentaux mercredi à Bruxelles serait, selon Paris, le signe que 
l'Occident baisse les bras et renforcerait sur le terrain les 
partisans de la poursuite de la guerre. Dans ces conditions, 
disait-on mercredi matin au Quai d'Orsay, " autant vaudrait partir ", 
retirer de Bosnie des soldats qui y sont exposés et accusés de 
permettre à la guerre de se prolonger. Cette hypothèse, a toutefois 
indiqué mardi soir Alain Juppé, " n'est pas la plus probable ".</TEXT>
<TEXT>
  Français et Américains continuaient de discuter mercredi matin sur 
la formulation d'un projet commun et notamment sur deux points : 
d'une part le délai de l'ultimatum, qui selon Paris devrait être de 
sept à dix jours (l'emplacement des batteries serbes est déjà 
identifié ; ce délai correspond à la fois au temps estimé nécessaire 
pour leur retrait et pour mettre en oeuvre des " mesures de 
protection " pour les " casques bleus ") ; d'autre part la question 
du regroupement des armes lourdes sous contrôle de l'ONU, notamment 
pour ce qui concerne les armes détenues par les forces musulmanes. Le 
président Bill Clinton s'est entretenu mardi au téléphone avec 
François Mitterrand, après que le secrétaire d'Etat, Warren 
Christopher, eut de nouveau multiplié les contacts avec ses 
homologues ouest-européens. Comme la France, l'administration 
américaine estime désormais que le plus urgent est d'obtenir la levée 
du siège de Sarajevo et le déplacement des armes lourdes serbes de 
manière à ce qu'elles ne menacent plus les populations civiles de la 
capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
" Nous comptons</TEXT>
<TEXT>
 sur les Russes " </TEXT>
<TEXT>
 Les réticences des Grecs, défenseurs de la " cause " serbe, sont 
connues, de même que celles de la Grande-Bretagne, et du Canada qui, 
disposant du plus gros contingent de la FORPRONU à Sarajevo même, 
craint pour ses soldats en cas de frappes aériennes de l'OTAN. On 
estime toutefois à Paris que les Grecs ne sont pas en mesure 
d'imposer un véto à l'Alliance.</TEXT>
<TEXT>
  La prudence affichée mardi par le secrétaire au Foreign Office, 
Douglas Hurd _ qui s'était opposé à ce que le terme d'" ultimatum " 
figure dans le communiqué des ministres des affaires étrangères des 
Douze _ pourrait avoir cédé sous les pressions américaines. Quant aux 
Russes, on déclare au Quai d'Orsay qu'" il leur appartiendra de 
convaincre leurs amis serbes d'obtempérer. Sinon, ils seraient mis 
devant le fait accompli des frappes aériennes ". " Nous comptons 
beaucoup sur les Russes ", dit-on encore du côté français, en 
ajoutant qu'ils devraient comprendre que la menace, sérieuse cette 
fois, des Occidentaux, a pour objectif d'enclencher un véritable 
processus de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Pour apaiser quelque peu l'opposition des Russes à tout recours à 
la force contre les Serbes (lire page 4 l'article d'Afsané Bassir 
Pour), le plan franco-américain entend imposer aussi certaines 
contraintes aux Musulmans. Elles devraient, du point de vue 
américain, être formulées sans ultimatum et de manière moins 
pressante que l'avertissement adressé aux Serbes, et ne porter que 
sur " certaines " des armes lourdes détenues par l'armée bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  La France a réussi en tout cas à faire admettre par tous ses 
partenaires de l'OTAN qu'il ne fallait pas attendre pour réagir les 
résultats de l'enquête sur l'origine du tir qui a atteint samedi la 
marché de Sarajevo. Il n'est pas question d'exercer des représailles 
après ce massacre, mais de faire en sorte que des exactions de cette 
nature ne se reproduisent pas. L'administration américaine a arrêté 
sa position après trois jours d'intenses discussions à Washington. 
D'un côté, les chefs militaires américains ont fait valoir les " 
limites " de ce que pouvaient réaliser des bombardements aériens, 
sauf à être suivis d'opérations au sol dont les Etats-Unis ne veulent 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  D'un autre côté, les " politiques " _ Anthony Lake, le chef du 
conseil national de sécurité, notamment _ ont observé que la 
crédibilité des Etats-Unis (et de l'OTAN), déjà passablement émoussée 
dans ce conflit, était devenue un des véritables enjeux de la crise 
bosniaque : un échec humiliant _ et lourd de conséquences pour 
l'image des Occidentaux _ serait consommé si les énièmes 
avertissements des Etats-Unis et de leurs alliés européens n'étaient 
pas cette fois suivis d'effet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
