<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044323</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044323</DOCID>
<ACCOUNT>425371</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021295/1503</FAB>
<NUM1>951204-2-017-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MATIERES PREMIERES &gt;Céréales en grève,  produits tropicaux en berne</TITLE>
<TEXT> LES CÉRÉALES ne quittent pas les sommets. A Londres, le blé coûte 127 livres la tonne depuis le milieu de la semaine. Le marché reste à la fois calme et 
ferme, attentiste et sûr de nouvelles acquisitions. De quelle origine ? Le mystère demeure 
mais des transactions sont, de toute évidence, en train de se nouer. Les négociants 
accepteront d'en parler lorsque les contrats seront signés.</TEXT>
<TEXT>
  Par contre, les céréaliers exportateurs se plaignent plus volontiers de la grève des 
cheminots. Michel Soufflet, premier exportateur européen de céréales, affirme se trouver 
dans une impasse. " Nous n'avons pas les capacités de stocker plus d'une dizaine de 
milliers de tonnes et la grève des trains nous empêche d'expédier nos céréales. " De son 
côté, Champagne Céréales, première coopérative européenne de collecte estime " avoir 50 
000 tonnes de céréales en souffrance et subir une situation qui empire de jour en jour ". Le 
directeur général, Benoît Arnould a indiqué que la coopérative " allait payer des pénalités 
pour les bateaux laissés vides à quai ". Plus grave " un millier de tonnes de semoule de 
maïs destinée à l'Afrique dans le cadre de l'aide alimentaire est également bloqué ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 WEATHER MARKET</TEXT>
<TEXT>
 Chicago, première Bourse mondiale des céréales, est entrée, quant à elle, en 
effervescence : des rumeurs d'achats circulent à propos de l'Afrique du Nord (Maroc et 
Algérie notamment). Par ailleurs, un temps sec sévit aux Etats-Unis. Les opérateurs 
n'échappent pas aux caprices du weather market et sont d'autant plus inquiets qu'ils ont 
déjà subi deux mauvaises années.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, même les prévisions du Conseil international des céréales (CIC), 
d'ordinaire très écouté, sont sujettes à caution. Cet organisme d'Etat qui ne tient 
probablement pas à ce que les prix flambent, n'hésite pas à affirmer que la récolte 
mondiale " reviendra à des niveaux confortables lors de la saison prochaine ". " 
Confortable " pour le CIC signifie 555 millions de tonnes, soit environ 5 % de plus que les 
deux dernières campagnes (une campagne s'échelonne entre le mois de juillet et le mois de 
juin de l'année suivante). Les Etats-Unis sont en panne de stocks et les négociants savent 
que, quelle que soit la volonté exportatrice de l'Oncle Sam, une troisième campagne aussi 
calamiteuse que les deux précédentes se traduirait automatiquement par le seul 
approvisionnement du marché intérieur. Les Etats-Unis consomment un peu moins de la 
moitié de leur blé, mais les quatre cinquièmes de leur maïs !</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe n'a pas hésité à se retirer cette année du marché mondial faute de marchandise 
; elle n'a pas délivré les autorisations nécessaires pour que les négociants puissent 
exporter. Les Etats-Unis ne manqueront pas de suivre cet exemple, pensent les 
opérateurs, s'ils ne peuvent regarnir leurs stocks. " Comment le Conseil international des 
céréales peut-il être aussi affirmatif ", se demande un intervenant de la filière, " d'ici au 
mois de juillet, la météo a le temps de passer par toutes les couleurs de l'arc-en-ciel ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CAFÉ EN TRISTE POSTURE</TEXT>
<TEXT>
A l'opposé, les cours du café restent déprimés, malgré la diminution des stocks mondiaux. 
La consommation de cette boisson, considérée comme luxueuse au siècle dernier, est 
victime aujourd'hui de désaffection. Les opérateurs sont rassurés : la marchandise ne 
manque pas et le Brésil qui, en janvier, portait l'étendard de la révolte contre les pays 
consommateurs en décidant de ne vendre son café qu'au compte-gouttes, adopte une 
attitude résolument inverse. Par ailleurs, le Brésil enlève toute crédibilité au plan de 
rétention car il étudie actuellement " la possibilité d'utiliser son stock de café comme 
garantie pour obtenir des prêts internationaux ". Cette déclaration du président de la 
Fédération brésilienne des exportateurs de café, Oswaldo Aranha, à l'agence Reuter a eu 
l'effet d'une douche froide. Écouler un stock, et de surcroît l'annoncer, semble maladroit : 
ces volumes encombreront le marché et vont à l'encontre de toute tentative de 
renchérissement des prix. Pour ne rien arranger, le président du Conseil national du café, 
Gilson Ximenes, a donné une estimation des quantités concernées : 5 millions de sacs de 
60 kilos.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le problème de la quantité, se pose celui de la qualité : de l'avis des opérateurs, elle 
sera défectueuse. Le café entreposé depuis trop longtemps perd de son arôme. Les 
torréfacteurs n'ont que faire de cette denrée.</TEXT>
</DOC>
