<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003353-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003353-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361061</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Pour leur septième édition, les Entretiens du patrimoine, qui se dérouleront au Palais de Chaillot du lundi 28 au mercredi 30 novembre, seront l'occasion de célébrer le trentième anniversaire de l'Inventaire général des monuments et des richesses artistiques de la France. Ces Entretiens, organisés par la direction du patrimoine, sont présidés par Pierre Nora. Cet historien, pilier de l'Ecole des hautes études, responsable chez Gallimard du vaste secteur des sciences humaines, fondateur en 1980 de la revue " le Débat ", a dirigé la publication des " Lieux de mémoire ", sept volumes où était affirmé la dimension symbolique d'" objets ", matériels ou immatériels (monuments, sites, paysages, cérémonies, fêtes, anniversaires, emblèmes, dates), tous porteurs de mémoire. C'est cet ensemble diffus, parfois confus, qui constitue le patrimoine. Une notion en pleine évolution, à l'intersection de la modernité et de la nostalgie, de la politique, de l'écologie, de l'économique et du social, reflet des inquiétudes du siècle.</CHA1>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11281002</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,INSTANCE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COLLECTIVITE LOCALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,POLEMIQUE,ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CAMPAGNE ELECTORALE,AFFICHE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REVOLUTION FRANCAISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATRIMOINE CULTUREL,COLLOQUE,1994</SUBJECTS>
<NOM1>NORA PIERRE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Voinesco</NOTE>
<NUM1>941129-2-002-01</NUM1>
<NAMES>L'INVENTAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>330</PAGE>
<LEAD1>SEPTIEME EDITION DES ENTRETIENS DU PATRIMOINE DU 28 AU 30 NOVEMBRE 1994 AU PALAIS DE CHAILLOT</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; Un entretien avec Pierre Nora&gt; " On ne peut faire de la France le musée de la France "</TITLE>
<TEXT>" On célèbre aujourd'hui les trente ans de l'Inventaire. Qu'est-ce au juste que cet organisme un rien mystérieux, qui fait un travail à la 
fois énorme et souterrain, et qui a encore devant lui des décennies 
de travaux ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est un service ambitieux, prestigieux et en effet un peu 
mystérieux. En 1964, sous l'influence et l'inspiration d'André 
Chastel, Malraux a pris une mesure, dans la lignée des grandes 
utopies romantiques, destinée à dresser un cadastre, enregistrer la 
photo, établir l'analyse spectrale de la totalité des richesses 
artistiques et historiques de la France. Si on appliquait à la lettre 
les méthodes que progressivement l'équipe de l'Inventaire, sous la 
direction d'André Chastel, de Jean-Marie Pérouse de Monclos et 
aujourd'hui de Gérard Ermisse, a mis au point, ce travail serait 
achevé dans deux cents ou trois cents ans. Ce projet a suscité une 
sorte de bataillon sacré du patrimoine, jaloux de son autonomie, qui 
a développé un type de savoir à l'intersection de toutes les sciences 
humaines. Il est l'auteur d'un ensemble de publications remarquables 
et l'inventeur d'une banque de données unique en France. En même 
temps, cette phalange a développé un regard, des analyses qui n'ont 
ni les méthodes, ni l'approche, ni les finalités des Monuments 
historiques, autre service, plus ancien, mieux structuré, de la 
direction du patrimoine. Cette petite équipe est à la fois centrale 
et marginale. Ce n'est un secret pour personne, entre l'Inventaire et 
les monuments historiques, le courant ne passe pas toujours. La 
direction du patrimoine a profité de l'anniversaire de l'Inventaire 
pour faire le point sur l'évolution du patrimoine depuis une 
trentaine d'années.</TEXT>
<TEXT>
 " Un phénomène qui peut apparaître comme une sorte de mai 1968 des 
villageois "</TEXT>
<TEXT>
 _ Une notion qui, effectivement, a subi depuis trente ans une 
mutation considérable... </TEXT>
<TEXT>
 _ L'intérêt pour le patrimoine s'est emballé au début de la dernière 
décennie. Précisément depuis l'Année du patrimoine, en 1980, date 
très importante puisqu'elle révèle une prise de conscience nouvelle 
du patrimoine. Prise de conscience qui a été une surprise totale.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quelle surprise ? </TEXT>
<TEXT>
 _ L'occasion de cette Année du patrimoine était quasi fortuite. Le 
ministre de la culture de l'époque, Jean-Philippe Lecat, s'était vu 
dépouiller, par le ministère de l'environnement, de la direction de 
l'architecture, et, dans le désir de récupérer ce secteur, il a 
proposé au mois d'août 1978 la création, au sein de son ministère, 
d'une direction du patrimoine. Et Valéry Giscard d'Estaing _ qui 
venait de lancer l'Année de la femme puis l'Année de l'enfant _ a 
profité de cette occasion pour jeter l'idée d'une Année du 
patrimoine, destinée à sensibiliser les Français à leur passé. 
L'aventure a commencé dans l'indifférence de la capitale et des 
médias parisiens. Quelques mois plus tard, on s'est aperçu de 
l'extraordinaire impact de l'opération sur l'ensemble de la province, 
du geyser de pulsions, de désirs de patrimoine, un besoin de 
récupération, d'" appropriation " du passé qu'avaient su mobiliser 
des milliers d'associations bénévoles dont on découvrait l'existence. 
Il y a là l'émergence d'un phénomène qui peut apparaître comme une 
sorte de mai 1968 des villageois. En très peu de temps, une 
révolution sémantique a eu lieu : des sondages effectués entre la fin 
1979 et le début 1981 ont mesuré la rapide modification de la 
signification du mot " patrimoine ". La traditionnelle acception 
notariale a très vite, et très massivement, été remplacée par l'idée 
de bien collectif. Le mouvement s'est ensuite accéléré, d'autant que 
des finalités politiques se sont très vite manifestées. Nous sommes à 
la veille de la campagne électorale des présidentielles de 1981, le 
président sortant voit dans le patrimoine une sorte de thème 
conciliateur, sans trop de conséquences, sans se rendre compte que 
les écologistes, depuis 1974 et la candidature de René Dumont, se 
mobilisent pour la défense du patrimoine, rappelez-vous le Larzac... 
</TEXT>
<TEXT>
 _ Et que François Mitterrand fait lui-même campagne sur fond 
d'affiche frappé d'un petit clocher qui fleure bon le terroir... </TEXT>
<TEXT>
 _ Cette image devait également être utilisée par Giscard. Et il est 
intéressant de rapprocher ces deux campagnes de célèbres affiches 
éditées par Vichy pour soutenir l'action du maréchal Pétain : on y 
retrouve exactement le même décor. Au-delà de ces " retrouvailles ", 
de cette permanence ou de cette " réconciliation " de la droite et de 
la gauche sur un même thème, il est instructif de voir comment la 
gauche a été découverte par la droite, et a dû le gérer sous le 
regard des écologistes.</TEXT>
<TEXT>
 - Quand cela s'est-il passé ? </TEXT>
<TEXT>
 _ A partir de 1974, début de la crise, fin des " trente glorieuses 
". Une société paysanne lâche ses ultimes feux. C'est la rupture 
définitive avec de vieilles traditions rurales et urbaines, un 
certain genre de vie. 1975, rappelez-vous, c'est la date de la 
fameuse émission télévisée " Apostrophes " qui réunissait sur un même 
plateau trois auteurs à succès : Jakez Hélias et son Cheval d'orgueil 
(un million d'exemplaires vendus), Emmanuel Le Roy Ladurie et son 
Montaillou, village occitan, que François Mitterrand avait évoqué 
dans sa campagne électorale de l'année précédente, et Georges Duby, 
dont les quatre volumes de la France rurale qu'il avait dirigée 
s'arrachaient également. D'un seul coup, la longue durée, découverte 
par les historiens à la suite de Fernand Braudel et dont ils 
n'avaient cessé de travailler l'idée depuis vingt ans, percutait le 
coeur de la France profonde. Au moment où celle-ci commençait à 
mesurer le long enracinement avec lequel elle était brutalement 
coupée, ces mêmes années voyaient le ralliement posthume de la gauche 
au souvenir du général de Gaulle, dernière incarnation de la grandeur 
française dans un personnage historique (ce qui, par ailleurs, 
favorisait indirectement le retour de la biographie). Sur le plan 
politique, cela se traduisait par une deuxième lecture de la 
Constitution de la V République, qui allait rendre possible 
l'alternance en 1981.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est ce qu'Henri Mendras appelle la " deuxième révolution 
française ", et qu'il place vers 1965 mais dont le gros des effets se 
fait sentir, en fait, dix ans plus tard. Quelque chose du rapport au 
passé a brutalement changé à cette date-là, réhabilitant au passage 
l'histoire de la longue période monarchique. La commémoration du 
millénaire capétien, en 1987, n'est compréhensible que dans ce 
mouvement de récupération totale du passé de la France, qui 
s'accompagne d'une réévaluation des vestiges du passé sous toutes ses 
formes. Le patrimoine connaît là un seuil. Il ne s'agit pas d'une 
extension de ses objets mais d'un changement de statut. On est passé 
d'un patrimoine matériel à un patrimoine immatériel, d'un patrimoine 
à caractère historique à un patrimoine à caractère mémoriel, d'un 
patrimoine de type national à un patrimoine de type social. Le 
patrimoine n'est plus l'inventaire des chefs-d'oeuvre totémiques de 
la grandeur nationale mais devenait le bien collectif d'un groupe 
particulier qui déchiffrait dans sa récupération une part essentielle 
et constitutive de son identité : patrimoine paysan ou industriel, 
corse, breton, occitan, des fabricants de sabots ou des chauffeurs de 
locomotive... On assiste alors à la naissance des écomusées, du Musée 
des arts et traditions populaires puis à celle des musées de société. 
Ce mouvement hégémonique favorise la création d'institutions qui 
aboutissent à la création d'une Ecole du patrimoine. Il existera 
désormais des conservateurs du patrimoine et non plus des 
conservateurs spécialisés. Cette unification a été favorisée par une 
administration qui a pris du poids. Elle annonce en même temps un 
brouillage profond des limites du patrimoine, des critères de 
classement et des hiérarchies. L'arrivée dans le champ patrimonial de 
domaines infinis crée une forme d'encombrement qui confine au vertige 
: on ne peut transformer la France entière en musée de la France. Ce 
vertige exprime à beaucoup d'égards des craintes, des refoulements 
qui ne sont pas toujours sains. Ce n'est pas un hasard si l'intérêt 
pour le patrimoine s'appuie souvent sur une vision apocalyptique de 
l'avenir. On n'est pas loin d'une impasse quand on réclame le 
classement de l'Hôtel du Nord, sur les bords du canal Saint-Martin, 
où le film de Marcel Carné n'a lui-même jamais été tourné puisqu'il a 
été réalisé dans les studios de Billancourt. Mais la pression des 
associations est très forte et les classements se font dans l'urgence 
de la destruction. L'attachement au passé est également lié à la 
terreur de la laideur inspirée par ce qu'on nous inflige trop souvent 
en matière d'urbanisme et d'architecture. Et devant cette crainte 
justifiée dans bien des cas, la réaction est parfois frileuse. Ce 
réenracinement, ces retrouvailles avec une identité historique, 
locale ou personnelle peuvent s'accompagner de réflexes de 
rétractation, de repli, voire d'exclusion. Dans patrimoine, il y a le 
mot patrie... Le changement est ici encore flagrant : pendant 
longtemps, au quatorzième siècle en particulier, l'exaltation du 
patrimoine a été l'une des manifestations de la puissance et de la 
grandeur nationale, elle n'était pas son refuge compensatoire comme 
elle peut le devenir aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 " La terreur de la laideur inspirée par ce qu'on nous inflige trop 
souvent "</TEXT>
<TEXT>
 _ Un refuge mais aussi une vache à lait. C'est ce qui explique en 
partie le soudain intérêt des collectivités locales pour leur 
patrimoine... </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est capital, car on débouche là sur l'économie. Philippe de 
Villiers comparait, dès 1987, le patrimoine à un gisement pétrolier. 
Comparaison dangereuse. Car si c'est effectivement une richesse 
nationale dont on ne peut pas ne pas tenir compte, la volonté des 
collectivités locales d'exploiter leurs propres " gisements " 
augmente la pression déjà très forte sur un domaine fragile. Pour le 
meilleur et pour le pire. Si on ne veut pas faire du patrimoine un 
champ de foire, ces mises en valeur extraordinaires doivent entraîner 
de la part des pouvoirs publics une réflexion sur les limites de 
leurs actions, sur les nouvelles hiérarchies qu'ils doivent s'imposer 
à eux-mêmes et sur le rôle que l'Etat doit jouer dans son 
ordonnancement.</TEXT>
<TEXT>
 _ L'intérêt pour le patrimoine s'est accompagné, dans les années 80, 
d'une multiplication des célébrations de toutes sortes, des capétiens 
à la Révolution française jusqu'aux événements liés à la dernière 
guerre.</TEXT>
<TEXT>
 _ Vous évoquez uniquement les manifestations qui ont un caractère 
historique et national, incontestables et incontournables. Il 
faudrait parler des célébrations locales qui se multiplient à un 
rythme effréné et dont l'Etat se mêle puisqu'il édite chaque année un 
volume de plus en plus épais : l'annuaire des célébrations 
nationales. La célébration est devenue un moment obligatoire où ce 
qui compte est beaucoup moins ce que l'on célèbre que le fait de le 
célébrer accompagné de l'inévitable exposition, du colloque auquel on 
ne peut pas échapper, et des fêtes à caractère théâtral, mimétique ou 
folklorique qui constituent une forme de " réanimation " locale. Si 
les cérémonies du Bicentenaire de la Révolution française ont été, à 
Paris, des échecs _ le défilé organisé par Jean-Paul Goude sur les 
Champs-Elysées mis à part _, elles ont remué quelque chose dans les 
profondeurs du pays. Car, au moment de la Révolution française, il 
s'est toujours passé quelque chose localement, a fortiori s'il ne 
s'est rien passé de spécial. Et ces événements dépouillés de leurs 
accents révolutionnaires sont entrés dans le patrimoine local. Ces 
commémorations sont aussi l'occasion d'un retour du refoulé. Jamais 
on n'a autant parlé des guerres de Vendée, des massacres de la 
Terreur, de toutes les légendes noires de la Révolution française 
qu'au moment des fêtes du Bicentenaire. </TEXT>
<TEXT>
 _ Le débat sur Vichy a-t-il rebondi au moment de la commémoration du 
débarquement de juin 1944 et de la libération de Paris ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Non, le débat est beaucoup plus ancien. Il a resurgi au moment de 
la grâce accordée à Touvier par Georges Pompidou en 1971, au 
lendemain de la mort de de Gaulle, qui a mis fin à la version 
résistantialiste et unanimiste de la guerre. Cette décision a 
favorisé la mobilisation des associations de résistants. Ensuite, il 
y a eu le film de Marcel Ophuls, le Chagrin et la Pitié, longtemps 
interdit à la télévision, puis l'ouvrage de l'historien américain 
Robert Paxton sur la France de Vichy. La boîte de Pandore a été 
ouverte à ce moment-là et la remontée convulsive du souvenir noir de 
la guerre n'a cessé d'être réalimentée à tout moment jusques et y 
compris par le livre de Pierre Péan dévoilant les engagements du 
président de la République... C'est un des aspects immédiats et vécus 
du refoulé national. Cette " remontée " peut être beaucoup plus 
ancienne. Vers 1975, nous avons assisté au retour du refoulé occitan, 
de la France du Midi, lié à la montée de l'écologie et aux retombées 
de mai 68 quand d'anciens militants ont tenté une sorte de retour à 
la terre en investissant mythiquement cette vieille région occitane. 
Mais ce n'est pas un hasard si ce mouvement coïncide lui aussi avec 
la crise, au déclin des grandes idéologies mobilisatrices, du 
gaullisme au communisme ébranlé par la publication de l'Archipel du 
Goulag. Le messianisme révolutionnaire, grand ordonnateur du passé, 
est touché. L'écologie devient alors une idéologie de substitution, 
un moyen de revitaliser un âge d'or rural et communautaire dont 
l'image la plus caricaturale est celle de l'ancien " mao " réfugié 
dans l'Ariège pour y fabriquer des fromages de chèvre et y vivre " à 
l'ancienne ". Il y a là une sorte de conjonction entre des courants 
venus d'horizons très divers.</TEXT>
<TEXT>
 _ De Vichy notamment, qui a exalté le retour à la terre et la France 
profonde.</TEXT>
<TEXT>
 _ Les historiens n'ont pas fini d'étudier les débuts, la découverte 
des traditions provinciales, sous Vichy. Un mouvement fait 
d'hostilité à la modernité et de retrouvaille des traditions 
séculaires qui a eu d'innombrables retombées après la fin du régime. 
Sont sortis de la Fondation française pour l'études des problèmes 
humains créée par Alexis Carrel des historiens comme Philippe Ariès, 
des économistes comme François Perroux, des ethnologues comme 
Georges-Henri Rivière, des démographes comme Alfred Sauvy et des 
organismes comme l'INED (Institut national des études 
démographiques). La nouvelle histoire s'est appuyée sur le sentiment 
de ce monde perdu pour exprimer une sorte de nouveau rapport au 
passé. L'historien traditionnel cristallise le sentiment de la 
filiation, il rétablit l'intervalle qui nous sépare du passé, il fait 
parler le passé ; il est à la fois notaire et prophète. Le nouvel 
historien a parfaitement conscience qu'il est définitivement coupé 
d'un passé dont il doit reconstruire la représentation. Il est devenu 
intermédiaire et interprète. Le succès de Montaillou est le résultat 
de la rencontre fortuite entre la nouvelle histoire universitaire, et 
l'histoire traditionnelle, académique, anecdotique. La grande 
histoire universitaire retrouvait les cadres, les méthodes et les 
chronologies de la petite histoire ; la chronique de la cour était 
transposée brutalement sur un plan ethnologique. Emmanuel Le 
Roy-Ladurie a fait le plein de tous les publics et de toutes les 
familles politiques.</TEXT>
<TEXT>
 _ Ce goût du patrimoine et de la célébration, est-ce une passion 
française ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, il est général : dans les démocraties comme dans les pays 
totalitaires, à l'est comme à l'ouest. Cette vogue de la 
commémoration correspond à une sorte de sécularisation de l'histoire 
où les fêtes de type religieux sont remplacées par des fêtes laïques, 
à un mouvement démocratique (au sens tocquevilien du terme : 
l'égalisation des conditions). Mais dans ce concert, la France 
conserve une sorte d'" exceptionnalité ". Les autres pays ne 
célèbrent pas exactement les mêmes choses et l'inflation routinière 
que connaît la France n'existe pas ailleurs. Ici la commémoration est 
liée au croisement, à la concentration d'un sentiment de la modernité 
et de cette bascule rapide qui a eu lieu dans les années 70. Elle 
signale aussi les malaises, les angoisses de la France : le sentiment 
d'être sorti de la grande histoire, la " crise d'identité nationale " 
provoquée par la construction européenne, le problème de la 
décentralisation qui inflige à un pays très centralisé, jacobin, une 
autre forme de dépossession de son identité, l'immigration et le 
problème que pose à sa tradition assimilatrice la présence d'un fort 
contingent étranger plus difficile à " digérer ". Une partie de la 
société française est arc-boutée sur son patrimoine, de l'orthographe 
aux couplets de la Marseillaise, en passant par la francophonie, de 
façon parfois risible. Ces tensions vont à l'encontre du consensus 
politique minimum qui s'est répandu à partir du milieu des années 70. 
Même si je ne crois pas à l'extinction des antagonismes, ces 
commémorations jouent un rôle : elles sont l'expression de la 
régulation de ces conflits.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le danger ne vient-il pas d'un d'embaumement général de la société 
où les gens donnent l'impression d'avancer l'oeil rivé dans un 
rétroviseur qui leur renvoie un âge d'or mythique ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Quand un ethnologue fait revivre un mythe, il l'embaume, il prend 
acte de sa disparition, et il le revitalise. Quand nous redécouvrons 
la vitalité de ce passé, c'est à la fois le constat de sa définitive 
disparition et l'impossibilité de le faire revivre parce qu'il 
n'existe plus que sous forme de " lieux de mémoire ". Cela comporte 
une part inévitable de risques. En même temps, le destin d'une 
psychanalyse n'est pas de vous enfermer définitivement dans le 
ressassement de votre passé mais plutôt de vous en libérer. Le 
mouvement patrimonial a quelque chose d'une psychanalyse collective 
qui serait en principe destinée à vous en libérer. Pour l'historien 
que je suis, la mémoire n'est pas une panacée mais un objet d'étude. 
La conquête à l'histoire de la mémoire elle-même est un acquis 
positif de la discipline et non pas une concession à la complaisance 
de la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
 " Les fêtes de type religieux sont remplacées par des fêtes laïques 
"</TEXT>
<TEXT>
 _ L'inventaire, outil principal du patrimoine, serait ainsi le divan 
de la France ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Ce n'est pas une mauvaise formule à condition que la psychanalyse 
soit réussie. Ce n'est pas toujours le cas. On vit de façon 
exceptionnelle ce qu'on a appelé en France " la fin de 
l'exceptionnalité ". Cet alignement si difficile au sort commun, la 
transformation douloureuse de la conscience étatique, 
providentialiste, universaliste, impériale, de la France 
traditionnelle en une conscience de pays moyen. Cette conversion 
n'est pas encore faite. Notre pays aura besoin de beaucoup de temps 
pour s'intégrer dans un ensemble plus vaste, réajuster son regard sur 
lui-même, modifier sa politique, sa diplomatie, assimiler des 
populations étrangères nombreuses et difficilement réductrices aux 
normes de la francité traditionnelle, ce qui suppose un ajustement de 
cette francité. Cette transformation passe peut-être par cette 
révérence du patrimoine, ce culte laïque de la commémoration dont il 
faut régler les modalités. Cela suppose de la part de 
l'administration du patrimoine, longtemps marginalisée, une 
adaptation, un effort, de l'imagination.</TEXT>
<TEXT>
 " Longtemps les objets du patrimoine ont été considérés comme des " 
déchets ", ils étaient hors du circuit de la consommation. 
Aujourd'hui le recyclage est puissant, mais difficile. L'attitude du 
public _ les enquêtes le prouvent _ est partagée entre le respect que 
l'on doit à un bien collectif et le désir de sa rentabilisation. Le 
débat qui a eu lieu autour de la Bibliothèque nationale de France est 
très significatif à cet égard : on a voulu faire croire au public 
qu'il ne s'agissait que de remettre dans le circuit d'une 
consommation élargie un bien considéré par trop de bibliothécaires 
comme un trésor qu'il s'agissait avant tout, pour eux, de conserver. 
D'une manière générale, le patrimoine est coincé entre sa mise à 
disposition du public et la nécessité absolue de sa préservation. Et 
l'un de ses risques majeurs est, en effet, sa " barnumisation ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est le phénomène du patrimoine tout entier qui est, à vrai 
dire, pétri de tensions et de contradictions. Exemple, le surmoi 
patrimonial, qui règne en maître sur la conscience collective, 
n'empêche nullement de continuer de détruire à tour de bras des 
merveilles pour les remplacer souvent par des horreurs ! Autre 
exemple : au moment où les pouvoirs publics prennent conscience de 
l'unité du patrimoine et de son ampleur, les professionnels 
redécouvrent la spécificité profonde de ses domaines et 
l'hétérogénéité de ses objets. On ne peut pas traiter de la même 
manière de formidables massifs patrimoniaux comme le 
Mont-Saint-Michel _ qui croule sous son paysage rural _ comme un 
champ de fouille. Leur approche ne relève pas de la même logique. Le 
mot, en fait, est devenu trompeur. Il y a désormais une multiplicité 
de patrimoines qui posent, chacun, leurs problèmes particuliers ".</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                             
</TEXT>
</DOC>
