<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002439-19940827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002439-19940827</DOCID>
<ACCOUNT>349068</ACCOUNT>
<DATE>19940827</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>DISQUE,MATERIEL AUDIOVISUEL,JEU DE HASARD</SUBJECTS>
<FAB>34</FAB>
<NOTE>Foires et salons : Saint-Benoît-des-Ondes (35), 26-28 août ; Saint-Raphaël (83), 26-29 août ; Saint-Tropez (83), 26 août-4 septembre ; Couleuvre (03) ; Loudéac (22) ; Alizay (27) ; Montaure (27) ; Samatan (32) ; Le Faouet (56) ; Paris Village Saint-Paul (4) ; Paris Bercy (12) ; Rampillon (77) ; Villeneuve-la-Guyard (89), 27-28 août.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>AVEC LISTE DE FOIRES ET SALONS D'ANTIQUITES OU DE BROCANTE</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt; Jackpots et flippers</TITLE>
<TEXT>Jackpots, roulettes, flippers, juke-box ont depuis longtemps leur place parmi les objets de collection. Quelques antiquaires ont choisi 
cette spécialité, et on rencontre de plus en plus souvent ces jeux 
dans les foires et marchés aux puces. Les premiers jackpots naissent 
aux Etats-Unis vers les années 1870. La fascination des hommes pour 
les jeux de hasard et la jubilation provoquée par le bruit métallique 
d'une pluie de pièces de monnaie leur assurent un succès immédiat. 
Interdits en France, ils passent dans la clandestinité jusqu'à 1902 
quand Clemenceau autorise la diffusion de machine à jetons, qui 
donnent droit à une consommation. Le gouvernement taxe ces appareils, 
qui dépassent le nombre de cent vingt mille en 1911.</TEXT>
<TEXT>
  Nau, Loubet, Bussoz, principaux constructeurs français, plus de 
nombreux petits fabricants, commercialisent ces machines, murales ou 
à poser sur le comptoir. Leur aspect esthétique est étudié pour 
opérer un impact visuel sur les clients : de jolies boiseries 
réhaussées d'ornements en bronze ou cuivre repoussé encadrent le 
sujet polychrome peint ou émaillé. De multiples systèmes servent de 
support à des scènes naïves. Chaque appareil a son nom : " Pierrot ", 
" Gugusse ", " le Père Bidard ", " la Grenouillère ", " la Cantinière 
".</TEXT>
<TEXT>
  Certains sont conçus pour contourner l'interdiction de gains en 
argent grâce à des formules inscrites sur des " horoscopes " de 
manière sibylline : " Vous allez partir huit jours en vacances " 
donne droit à huit fois la mise, payée par le barman. D'autres font 
gagner des confiseries, des lames de rasoir, de l'essence à briquet, 
des pochettes de parfum. Au début du siècle, on les trouve dans tous 
les endroits publics et même dans les rues ou sur les places.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 30, le jackpot américain conquiert le marché. Le " 
Rol a Top " de Watling, le plus recherché de tous les bandits 
manchots, offre huit mille combinaisons dont douze gagnantes avec 
cinquante images de cerise, citron, prune ou clochette. Les pièces 
dégringolent lorsque s'alignent trois symboles identiques. Interdits 
en 1937, les jackpots américains réapparaissent après la guerre, mais 
d'autres machines ont pris le relais : le juke-box, le billard 
électrique puis le flipper à partir de 1947.</TEXT>
<TEXT>
  Les prix de ces machines varient selon la rareté, l'ancienneté et 
l'état de conservation. Les appareils français à jetons se vendent 
entre 8 000 et 12 000 francs, les jackpots américains de 2 500 à 25 
000 francs, les juke-box de 10 000 à 85 000 francs, les flippers de 2 
000 à 8 000 francs.                                                   
</TEXT>
</DOC>
