<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001668-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001668-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324293</ACCOUNT>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>02127022</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SU11>BOURSE DE PARIS</SU11>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>REVUE DES VALEURS&gt; SEMAINE DU 7 AU 11 FEVRIER 1994&gt; PARIS: &gt; INDICE CAC 40 &gt; _ 2,32 %&gt; Coup de déprime</TITLE>
<TEXT>Après la déception de la semaine dernière, la Bourse de Paris a carrément glissé dans la déprime d'un vendredi à l'autre. Elle s'est 
retrouvée ballottée entre ses doutes sur la baisse des taux à venir 
en Europe et l'inquiétude croissante sur l'extension du conflit armé 
en Bosnie. Du coup, l'indice CAC 40 a cédé en tout 2,32 %. Il est 
revenu à 2 275,09 points, soit à peu de choses près son niveau du 30 
décembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine avait commencé par un coup de bambou venu des Etats-Unis 
sous la forme d'une hausse de son taux au jour le jour par la Réserve 
fédérale et d'un plongeon dans la foulée de près de 100 points de 
Wall Street. De quoi transformer lundi la plupart des places 
financières en marchés de la peur. Une inquiétude qui a fait plonger 
Paris, un moment, de plus de 3 % avant que le rebond de la Bourse de 
New-York ne lui permette de limiter la casse.</TEXT>
<TEXT>
  Après cette entrée en matière plutôt ratée, un ressort a bel et 
bien été cassé. Oh, il n'y a pas eu de bain de sang . Les valeurs 
françaises se sont même un peu reprises mardi (+ 0,56 %) et mercredi 
in extremis en gagnant 0,10 % en clôture, après avoir été en repli 
tout au long de la journée. Mais jeudi l'indice 40 a de nouveau 
basculé dans le rouge (_ 0,23 %) avant d'accentuer ses pertes 
vendredi (_ 0,94 %).</TEXT>
<TEXT>
 La crainte d'une extension du conflit bosniaque</TEXT>
<TEXT>
  Il faut dire que le scénario qui fait flamber la Bourse de Paris 
depuis la fin de 1993, celui d'une baisse rapide des taux, semble de 
plus en plus incertain. Les investisseurs ont l'impression que la 
baisse du loyer de l'argent va être ralentie en Europe après la 
décision de la Banque centrale américaine. Si la hausse des taux 
américains ne remet pas forcément en cause le processus de détente 
des taux en Europe, elle le freine. Car pour défendre la parité du 
deutschemark vis-à-vis du dollar, la Bundesbank est contrainte 
aujourd'hui de limiter tout assouplissement rapide de sa politique 
monétaire. Une prudence à laquelle la Banque de France est également 
contrainte. La décision prise par cette même Banque de France, jeudi, 
de ne pas toucher à ses taux directeurs a renforcé les acteurs du 
marché dans leur conviction qu'il leur faudra attendre plusieurs 
semaines, voire des mois. La déception est d'autant plus flagrante 
que les valeurs sont actuellement très chères, après la forte 
ascension de la fin de l'année dernière et de janvier .</TEXT>
<TEXT>
  Certains opérateurs pessimistes estiment même qu' " il n'en 
faudrait pas beaucoup plus pour que le marché bascule dans une baisse 
encore plus franche ". " Il suffirait d'une mauvaise nouvelle au plan 
économique outre-Atlantique, par exemple, ou d'une aggravation de la 
situation en Bosnie pour que le marché s'effondre ", note un 
analyste. Il estime, aussi, que le marché n'est pas à l'abri d'une 
exaspération des boursiers qui pourraient perdre patience à force 
d'attendre, sans la voir venir, cette fameuse baisse des taux.</TEXT>
<TEXT>
  Si la Bourse s'est à nouveau focalisée sur les taux d'intérêt, elle 
commence également à s'inquiéter des perspectives d'intervention 
militaire des Occidentaux en Bosnie. " L'ultimatum fixé par l'OTAN 
aux Serbes signifie tout simplement qu'un conflit au coeur de 
l'Europe, dont on ne saisit absolument pas l'ampleur et les risques 
d'extension, notamment quand on voit la position de la Russie, est 
possible demain ", explique un boursier. " C'est une véritable épée 
de Damoclès d'ores et déjà suspendue au-dessus de nos têtes ", 
ajoute-t-il. Significatif de l'importance croissante pour les marchés 
des événements en Bosnie : la remontée du deutschemark après 
l'annonce d'un accord de cessez-le-feu entre Serbes et Bosniaques a 
permis à elle seule, mercredi à la Bourse de Paris, après un accès de 
faiblesse initiale, de terminer la journée sur une note légèrement 
positive.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les opérateurs les plus optimistes, il n'y a pourtant pas 
péril en la demeure. Si la consolidation se poursuit, elle ne devrait 
pas se transformer en déroute en raison des fortes liquidités 
toujours disponibles et prêtes à s'investir en Bourse. Les volumes de 
transactions élevés tout au long de la semaine en sont le reflet. Le 
niveau relativement bas des taux d'intérêt sur les échéances longues 
pousse de toute façon les investisseurs à favoriser les actions par 
rapport aux autres formes de placement. Le succès des privatisations 
semble ne pas se démentir et l'intérêt des particuliers ne semble pas 
émoussé.</TEXT>
<TEXT>
  Celle d'Elf-Aquitaine, qui s'est achevée jeudi (la plus importante 
lancée en France à ce jour, qui doit rapporter 33 milliards de francs 
à l'Etat) devrait remporter, selon les premières estimations 
bancaires et boursières, le même succès que les précédentes 
privatisations de la BNP et de Rhône-Poulenc. Elles avaient séduit 
respectivement 2,8 et 2,9 millions d'actionnaires individuels. 
L'opération serait une nouvelle fois sursouscrite, mais dans des 
proportions sans doute moindres que lors de privatisations 
précédentes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
