<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001266-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001266-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347854</ACCOUNT>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,ATHLETISME,1994,SPORTIF,NATURALISATION,ETAT CIVIL&gt;</SUBJECTS>
<FAB>08151060</FAB>
<NAMES>BILAC BRITTA,MAY FIONA,IAPICHINO GIANNI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<TITLE>LES 16EMES CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLETISME&gt; Métissage</TITLE>
<TEXT>L'Europe s'est donné hier une belle championne d'Europe de saut en hauteur. Elle a passé 2 mètres et a tenté 2,02 m. Elle s'appelle 
Britta Bilac et saute pour la Slovénie. C'est le résultat d'un des 
caprices de l'amour. Britta est née il y a vingt-cinq ans en 
République fédérale et elle concourrait aujourd'hui sous les couleurs 
de l'Allemagne réunifiée si elle n'avait pas croisé sur un stade un 
sauteur en longueur de l'ex-Yougoslavie qu'elle allait épouser, Borut 
Bilac. Ils ne sont pas rares, ceux qui jouent à saute-nationalité sur 
un coup de coeur. Le champion olympique 1992 de 110 m haies, Mark 
McKoy, a troqué son passeport canadien contre un passeport autrichien 
pour les beaux yeux d'une belle et, s'il n'avait pas été blessé, il 
aurait pu donner du fil à retordre au Britannique Colin Jackson. 
Troisième du saut en longueur pour l'Italie, Fiona May a grandi dans 
la banlieue de Londres et y serait restée si son prince charmant 
n'avait pas été le sauteur à la perche transalpin Gianni Iapichino. 
Les Britanniques pourraient aussi revendiquer le Norvégien Atle 
Douglas : il est né à Londres d'un père nigérian dont l'épouse s'est 
séparée pour revenir vivre dans son pays natal. Les Finlandais ont 
perdu, quant à eux, celui qui est virtuellement le meilleur 
décathlonien européen, Eduard Haemaelaeinen, quand son père est allé 
s'installer dans une région d'URSS qui devait redevenir la 
Biélorussie. Ce sont des sentiments religieux qui ont poussé Yeigeniy 
Krasnov à émigrer en Israël, au service duquel il a mis ses talents 
de sauteur à la perche. Tout laisse penser que ces mouvements 
migratoires ne vont pas s'arrêter. Comment l'Europe s'y 
retrouvera-t-elle dans ces métissages ? Sur quels critères 
reconnaîtra-t-elle qui a le droit de participer à quoi ? Beau 
casse-tête en perspective pour la composition des équipes. Pour 
sortir des contradictions qu'imposent les codes de la nationalité, 
l'Union européenne d'athlétisme devrait peut-être se résoudre à 
renoncer aux sélections par Etat pour ne plus retenir qu'un critère 
sportif, le niveau des performances. Une Europe de la qualité en 
quelque sorte, plutôt qu'une Europe des quotités.&lt;
</TEXT>
</DOC>
