<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033421</DOCID>
<ACCOUNT>411649</ACCOUNT>
<PEOPLE>KUBALLA FELIX</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/36951007</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950911-2-S07-01</NUM1>
<NAMES>SELLIN BIRGER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<SOT1>Emmuré dans le silence, Birger Sellin réussit enfin à communiquer grâce à un ordinateur. Il a accepté de tourner ce film afin de faire partager son " monde inaccessible et triste "</SOT1>
<SU21>11 SEPTEMBREFRANCE 2 : 22 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ecrits d'un autiste</TITLE>
<TIO1>PREMIERE LIGNE, CONFIDENCES D'UN AUTISTE</TIO1>
<TEXT> C'EST un enfant autiste. Ce diagnostic, lancé au visage de ses parents quand il avait quatre ans, aurait pu enfermer à jamais le petit garçon 
dans une " forteresse vide ". Pourtant, aujourd'hui âgé de vingt-deux ans, Birger 
Sellin communique. Mieux encore, il écrit des textes d'une telle profondeur que 
#certains le comparent à Antonin Artaud ou Friedrich Hölderlin. Il parle de sa vie, de 
l'autisme, témoigne de ses douleurs et angoisses. " C'est à l'intérieur que règne le 
désordre ", écrit-il sur son micro-ordinateur.</TEXT>
<TEXT>
 Initié à l'ordinateur à l'âge de dix-sept ans, Birger en maîtrise la technique en 
quelques semaines. Pour ses proches, la surprise est totale, car Birger révèle alors 
qu'il sait lire et écrire. Jusque-là, toutes les tentatives pour le scolariser ont échoué. 
Son quotidien est rythmé par des balancements stéréotypés et des cris de douleur. Il 
passe des heures à manipuler des perles avec une impressionnante dextérité. 
Inlassablement, il les fait couler entre ses doigts, les glisse dans un gobelet en 
plastique et les renverse sur le sol. Et recommence. Il n'a prononcé qu'une phrase 
dans sa vie, que ses parents se sont ensuite acharnés à lui faire répéter. En vain.</TEXT>
<TEXT>
 Un trouble global</TEXT>
<TEXT>
 et précoce</TEXT>
<TEXT>
 du développement</TEXT>
<TEXT>
 Alors que les structures spécialisées sont rares en Allemagne, et que beaucoup 
#d'autistes croupissent dans des hôpitaux psychiatriques non adaptés, Birger se rend 
chaque jour dans le foyer pour l'enfance autiste de Berlin. Mais il reste muré dans 
son monde et présente tous les symptômes de l'autisme défini ainsi par l'Agence 
#nationale pour le développement et l'évaluation médicale (Andem) : " Le syndrome 
d'autisme infantile est un trouble global et précoce du développement apparaissant 
avant l'âge de trois ans, caractérisé par un fonctionnement déviant et/ou retardé dans 
chacun des domaines suivants : interactions sociales, communication verbale et non 
verbale, comportements (...). Le contact social par le regard ou le sourire est évité ou 
n'est pas recherché... "</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à sa rencontre avec l'écriture, Birger ne participe pas, reste soumis à des 
gestes et balancements répétitifs. Des crises le clouent au sol et il développe une 
peur panique à l'égard des autres enfants. La puberté le rend encore plus 
imprévisible. Son corps devient celui d'un adulte alors que son comportement reste 
celui d'un enfant. Il ne maîtrise pas son angoisse si un chien aboie, semble terrorisé à 
la vue d'un pigeon. Mais surtout il s'épuise dans des gestes obsessionnels. La 
famille, ses parents et son plus jeune frère ne relâchent jamais leur attention.</TEXT>
<TEXT>
 Puis l'inconcevable se produit. Avec l'aide de sa mère, psychologue, qui lui soutient 
l'avant-bras, Birger tape avec un doigt sur son ordinateur. Il frappe des lettres, puis 
forme des mots et des phrases. Il donne un sens à son comportement qui semble 
incohérent. C'est lui qui a voulu que ses textes soient publiés, c'est lui qui a accepté 
que le documentaire Confidences d'un autiste soit tourné : " Je vais vous emmener 
dans mon monde mais à condition de ne pas être méprisé, écrit-il. Un monde 
inaccessible et triste. Dès que quelqu'un s'y aventure, il perd le contrôle de lui-même, 
de ses gestes et du temps. " L'écriture est source de souffrance. Birger se tord de 
douleur entre les mots, se rue sur sa mère, se mord de manière convulsive la paume 
de la main, quitte la table de travail, pousse des hurlements. " Je veux dominer mes 
cris car ce sont eux qui me dominent, écrit-il. Je ne supporte plus cette vie dans une 
boîte. "</TEXT>
<TEXT>
  La caméra de Félix Kuballa s'est fondue dans le quotidien de Birger. Elle montre les 
moments de bonheur et ceux de pure douleur. La famille centrée autour de l'enfant 
qui souffre. Une partie de cartes brusquement interrompue par ses cris. Le travail 
thérapeutique long, laborieux, en institut et le regard des autres, sans pitié. Surtout, 
elle met en parallèle deux mondes, le monde extérieur qui ne voit que le 
comportement désordonné et anormal de l'adolescent, et la vie intérieure de l'autiste 
rendue par une simple voix off, lisant des textes magnifiques.</TEXT>
<TEXT>
 A aucun moment le réalisateur ne se lance dans la querelle scientifique qui domine 
l'autisme. D'ailleurs, le terrain est miné. Aucun accord n'a pu être conclu entre ceux 
qui pensent que l'autisme résulte de carence relationnelle et ceux pour lesquels ce 
syndrome serait dû à une anomalie organique. Identifié par le psychiatre américain 
Léo Kanner en 1943, l'autisme toucherait entre 6 200 et 8 000 enfants en France. Un 
rapport de la direction de l'action sociale dénonçait en 1994, en France, le caractère 
tardif du diagnostic et les incohérences des prises en charge. Simone Veil, alors 
ministre des affaires sociales, avait annoncé en avril 1995 le financement d'un réseau 
de structures d'accueil à composante pédagogique, éducative et thérapeutique dans 
chaque région (Le Monde du 8 avril 1995).</TEXT>
<TEXT>
  Les textes de Birger ont été publiés en France sous le titre Une âme prisonnière, 
dans la collection " Réponses " (éditions Robert Laffont). La particularité du 
documentaire et du livre réside dans le fait qu'il ne s'agit pas du témoignage d'un 
autiste " guéri " mais de quelqu'un qui est toujours prisonnier de son handicap.</TEXT>
</DOC>
