<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028136</DOCID>
<ACCOUNT>404438</ACCOUNT>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/0905</FAB>
<SUBJECTS>CYCLISME</SUBJECTS>
<NUM1>950720-2-014-05</NUM1>
<ORI1>CAUTERETSde notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1>BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SU21>TOUR DE FRANCE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>15EME ETAPE, LE 19 JUILLET 1995. APRES LA MORT DE FABIO CASARTELLI</LEAD1>
<TITLE>Les coureurs sont toujours réticents au port du casque</TITLE>
<TEXT> La mort de Fabio Casartelli a relancé, dans le milieu cycliste, la polémique sur le port du casque. Les médecins s'accordent à dire que, dans l'accident du 
Portet-d'Aspet, le traumatisme occasionné n'aurait peut-être pas été évité avec une 
protection crânienne. Il n'empêche : le Tour de France a connu depuis le départ de Saint-
Brieuc un nombre considérable de chutes, en dépit desquelles le peloton semble garder une 
sorte d'inconscience du danger. Alors que la plupart des sportifs à risque ont accepté sans 
honte de se protéger, le vélo reste un des derniers bastions encore réticents à toute 
prévention.</TEXT>
<TEXT>
 En mars 1991, lors de Paris-Nice, un coureur avait sciemment retiré son casque, en 
infraction avec l'article 18 du règlement de l'Union cycliste internationale (UCI). Ce texte, 
adopté un an auparavant, rendait la protection obligatoire, sous peine de sanction sévère. 
Le coureur fut donc exclu de la compétition. Le lendemain, le peloton faisait grève.</TEXT>
<TEXT>
 Le bras de fer entre coureurs et instances internationales fut de courte durée. En avril, 
l'article 18, qui définissait jusqu'aux dimensions et aux propriétés du couvre-chef, était 
purement et simplement abrogé et remplacé par l'article 15 qui stipule : " Pour toutes les 
catégories (à l'exception des professionnels pour les courses sur routes), le port du casque 
est obligatoire dans toutes les compétitions. "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" COUP DU SORT "</TEXT>
<TEXT>
 " Les professionnels ont avancé comme argument qu'ils ne mettaient que leur vie en 
danger et que cela ne regardait donc qu'eux, explique Claude Deschaseaux, président sur 
le Tour de France du jury de l'UCI. Je crois que dans cette étape je n'ai pas vu un seul 
coureur avec le casque. " " Il est impossible de le supporter en montagne ", confirme 
Stephen Roche, ancien vainqueur du Tour de France, qui avait participé à la fronde de 
1991. Seul Claudio Chiappucci garde souvent le sien sur son guidon, au cas où. " J'ai été 
coureur jusqu'en 1980. Je n'étais pas moi-même un fan du port du casque, admet Claude 
Deschaseaux. C'est comme la ceinture de sécurité en voiture, on pense toujours que cela 
n'arrive qu'aux autres. "</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce Tour de France, la question avait déjà surgi, aussitôt éludée, lors de la traversée 
de la Belgique. Par un décret royal, tous les cyclistes doivent porter une protection dans ce 
pays. Or quelques coureurs du peloton avaient enfreint la loi. Le jury du Tour de France 
avait envisagé de les sanctionner, puis y avait renoncé.</TEXT>
<TEXT>
Honni dans les moments d'effort intense, le port du casque commence cependant à être 
admis en plaine, notamment dans les finals tumultueux où le peloton est encore groupé. " 
J'envoyais un coéquipier le chercher dans la voiture du directeur sportif dans les trente 
derniers kilomètres ", se souvient Stephen Roche. Une pratique généralisée aujourd'hui. 
Les coureurs se coiffent aussi dans le contre-la-montre, mais uniquement pour gagner en 
aérodynamisme.</TEXT>
<TEXT>
 " Je recommande à tout le monde de le porter. Le casque protège bien le cuir chevelu et le 
haut du crâne ", dit Gérard Porte, médecin du Tour de France, qui en vingt-quatre ans a 
déjà ramassé bon nombre d'éclopés. " Je conseille à mes coureurs, dès la première réunion 
de la saison en novembre, de porter le casque, raconte Gianni Savio, directeur sportif de 
ZG Mobili, la précédente équipe de Fabio Casartelli. Je sais que c'est embêtant avec la 
chaleur. Je pense qu'il faut étudier une solution pour le rendre supportable. " Les 
protections actuelles sont en fibre de carbone ou en polyester. Aux casques à la coque 
rigide, les intéressés préfèrent les protections à lamelles, qui offrent des aérations. Mais 
les progrès techniques n'ont pas encore définitivement convaincu un peloton sceptique.</TEXT>
<TEXT>
 La chute fait partie du quotidien du coureur. Pourtant, contrairement aux judokas et à 
d'autres sportifs qui apprennent à se réceptionner, les cyclistes ne s'exercent pas à chuter. 
Seuls agissent les réflexes naturels. " Quand tu es en forme, tu tombes correctement, 
explique Stephen Roche. C'est lorsque tu es fatigué que tu te fais mal. "</TEXT>
<TEXT>
 Devant l'hostilité des principaux concernés, la réglementation a donc peu de chance 
d'évoluer. La mort de Fabio Castarelli est " un instant de malchance " pour Claude 
Deschaseaux et " le coup du sort " pour Stephen Roche. " Quand je fais une descente à 80 
kilomètres à l'heure, je ne me pose pas de question. Je me dis que tout ce qui m'arrivera 
est écrit ",  nous disait en mars Richard Virenque, vainqueur mardi de l'étape à Cauterets. 
Les coureurs semblent plus croire au destin qu'à ce qui pourrait les prémunir contre ses 
rigueurs.</TEXT>
</DOC>
