<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022580</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022580</DOCID>
<ACCOUNT>397305</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUNNER PASCAL</PEOPLE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1535</FAB>
<SUBJECTS>JEU,EMISSION TV,AUDIENCE RTV,JEUNESSE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE> " Fa si la chanter ", du lundi au samedi, France 3, 20 h 05.( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950609-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE 3</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Venue des Etats-Unis, l'émission de jeux animée par PascalBrunner rajeunit l'audience de France 3 avant la première partie de la soirée</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France 3 se démarque avec " Fa si la chanter "</TITLE>
<TIO1>FA SI LA CHANTER</TIO1>
<TEXT> A L'HEURE où les autres chaînes donnent à l'unisson les nouvelles du monde à la fameuse " grande-messe du 20 heures ", France 3 offre aux 
téléspectateurs l'occasion de se détendre en chansons. En proposant à 20 h 05 " Fa si 
la chanter ", jeu qui consiste à faire deviner à des candidats des tubes des années 60 
ou 70, la chaîne a eu une idée judicieuse. Ce rendez-vous quotidien a d'emblée 
rencontré un public de fidèles et réalise un score oscillant entre 20 et 25 % de parts 
de marché (contre 15 % pour " La Classe ", l'émission qui précédait).</TEXT>
<TEXT>
   De plus, alors que " Questions pour un champion " attire en majorité des " plus de 
cinquante ans " et des provinciaux une aubaine pour la chaîne qui emmène ainsi ces 
téléspectateurs jusqu'au " 19-20 " et sa tranche régionale , " Fa si la chanter " offre 
l'avantage de rajeunir l'audience (en séduisant majoritairement les adolescents et les 
moins de trente-cinq ans) et de toucher plutôt des citadins, avant la première partie 
de soirée.</TEXT>
<TEXT>
   La programmation de ce divertissement à 20 h 05 laisse enfin au public la 
possibilité d'écouter les grands titres des journaux avant de rejoindre France 3 pour 
se divertir.</TEXT>
<TEXT>
   Découvert et aménagé pour la version française par la société Starling Production, 
ce jeu a été créé aux Etats-Unis dans les années 50, sous le nom de " Guess that tube 
" (" Devinez quel est ce tube "). Il s'est maintenu jusqu'en 1980. Une fois la licence 
rachetée, les responsables de Starling ont apporté quelques modifications au concept 
de l'émission. Ils ont notamment renforcé le rôle de l'animateur, qui, de simple 
meneur de jeu aux Etats-Unis, est devenu partie intégrante du spectacle en 
France.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  RELANCE AUX ÉTATS-UNIS</TEXT>
<TEXT>
   En choisissant Pascal Brunner comme maître des cérémonies, France 3 a fait le bon 
choix. Imitateur de talent aux airs de gentillesse rassurante, ce jeune homme qui 
animait les deux éphémères émissions de variétés de France 3 " Y'a qu'à faire la fête 
" (programmée le samedi et le dimanche), porte ce petit bout de soirée avec ce qu'il 
faut de gaieté et de convivialité pour réunir le public familial visé. Chaque soir, en 
chantant à la manière de leurs interprètes les tubes de ces années-là, Pascal Brunner 
transforme ce jeu aux structures somme toute assez classiques en un mini-show qui 
flatte les nostalgies et ravive les souvenirs, deux valeurs actuellement très en 
vogue.</TEXT>
<TEXT>
  Sceptiques de voir les Français mettre ainsi en avant l'animateur de l'émission, les 
Américains sont aujourd'hui convaincus. Cette modification semble avoir permis la 
vente du jeu dans d'autres pays, ainsi que sa relance aux États-Unis.</TEXT>
<TEXT>
   " Fa si la chanter " est enregistré en une semaine, de 16 à 20 heures chaque jour. 
Toutes les émissions du mois y sont mises en boîte. Les candidats sont 
essentiellement sélectionnés sur leur connaissance musicale. Ils doivent subir un test 
sur cinquante chansons et un entretien. A ceux qui ne paraissent pas très à l'aise, est 
offerte la possibilité de venir passer quelques heures sur le plateau, avant leur propre 
passage.</TEXT>
<TEXT>
   " Fa si la chanter " a été mis à l'antenne de France 3 en octobre 1994. La chaîne, 
qui cherchait alors un nouveau jeu pour sa case " d'après 20 heures ", voulait à la 
fois se démarquer de " La Classe " et éviter de retomber dans la formule de " 
Questions pour un champion ", autre réussite de France 3, à laquelle il fallait garder 
sa spécificité. " Fa si la chanter ", dont le concept reposait sur la variété nous est 
apparue comme une sorte d'idéal pour l'image de la chaîne, précise le directeur des 
programmes de France 3, Jean-Pierre Cottet. Non seulement, ce jeu représente une 
véritable promotion pour la chanson française mais, en s'appuyant sur les années 60- 
70 une époque qui plaît bien aujourd'hui , il fait jouer les téléspectateurs sur une 
musique où les lignes mélodiques sont fortes. "</TEXT>
</DOC>
