<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002465</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002465</DOCID>
<ACCOUNT>369528</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1700</FAB>
<NUM1>950121-22</NUM1>
<ORI1>CARDIFF  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PAYS DE GALLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SU21>SPORTS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Tournoi des cinq nationsLes Gallois au coeur de la tourmente</TITLE>
<TEXT>  Il est de courts voyages qui vous changent un homme. Qu'il fasse trois cents kilomètres, entre Cardiff et Wigan, qu'il passe du sud du pays de Galles 
au centre de l'Angleterre, et le voilà qui se métamorphose. Joueur de rugby à quinze il 
était. Vedette du rugby à treize il devient. La nuance est d'importance. Elle ne se limite pas 
aux querelles de voisinage de la famille ovale. Le changement est plus profond.</TEXT>
<TEXT>
  Il se mesure d'abord à l'aune des transactions financières. Pour se risquer en terre 
anglaise, renoncer à la sélection galloise et endosser la casaque bariolée des " treizistes " 
professionnels, le Gallois Scott Quinell, révélation du Tournoi des cinq nations 1994, a 
perçu 400 000 livres, soit environ quatre millions de francs. De quoi oublier l'Arms Park, 
ses choeurs et ses traditions.</TEXT>
<TEXT>
  Ce troisième ligne, qui avait pris une large part à la victoire des siens contre la France 
(24-15), a découvert la rigueur tarifée du sport " business ". Lui que les journalistes 
pouvaient jadis interroger à leur guise dans les pubs où il fêtait ses cavalcades et ses 
essais, est désormais d'accès difficile. Ou alors il faut payer davantage que la concurrence 
: quelques dizaines de miliers de livres pour des propos " exclusifs ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le Français</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Sella,</TEXT>
<TEXT>
  un rêve</TEXT>
<TEXT>
 pour la calculette</TEXT>
<TEXT>
 d'un imprésario</TEXT>
<TEXT>
  Un imprésario anglais se charge de ces tractations : Mike Burton, ancien international à 
quinze. Sous des airs de gaillard impénitent, il sait, lui, qu'un penny est un penny. 
Moyennant une " commission " de 400 000 francs, il a négocié la venue de Quinell à 
Wigan. Au siège de sa société, à Gloucester, dans l'ouest de l'Angleterre, Burton n'est pas 
mécontent de cette opération. Il y voit comme un filon à exploiter. Même s'il est déjà bien 
implanté dans diverses activités para-sportives (voyages de supporters, organisation de 
compétitions, relations commerciales de la fédération galloise de rugby à quinze... ), il 
prépare la bataille du professionnalisme.</TEXT>
<TEXT>
 Il veut être là, en première ligne, le jour où le " marché " du quinze va s'ouvrir. Ses 
secrétaires sont prêtes. Ses ordinateurs aussi, capables de " lister " les joueurs (gallois ou 
non), leurs revenus, leurs palmarès et même les commissions de M. Burton qui, on s'en 
serait douté, a déjà les tarifs en tête.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit de lui soumettre un cas d'école. Par exemple, le Français Philippe Sella. Un rêve 
pour la calculette d'un imprésario : " Un joueur exceptionnel ! Il devrait gagner entre 250 
et 300 000 francs par an avec son club. Attention : sans compter les primes ! 5 000 francs 
par victoire en phase éliminatoire, 10 000 francs en finale. Aujoutons les sélections en 
équipe de France : 100 000 francs par match. " Mike Burton n'en démord pas. Il voudrait 
que son rugby devienne aussi franc que le cousin du treize : " Aujourd'hui, les bons joueurs 
sont payés mais ils n'ont pas de contrats. Avec de vrais contrats, ce serait plus honnête et 
plus sérieux. "</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont quelques-uns, en Grande-Bretagne, à attendre, comme lui, l'ouverture du " 
marché ". David McKnight, qui gère les intérêts de soixante-dix " treizistes " à travers le 
monde, piaffe d'impatience : " Pour l'instant, on se contente de trouver des joueurs de 
quinze prêts à changer de discipline. D'ici deux ans, j'espère qu'on négociera des contrats à 
l'intérieur même du quinze. " </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EXCÈS DE JUS D'ORANGE</TEXT>
<TEXT>
  Ces différents agents, suspectés d'être les marchands du temple, ont notamment 
contribué, ces dernières années, au " pillage " du rugby gallois, le moins fortuné des îles 
britanniques. Parmi les vingt et un joueurs ayant participé aux tournois 1988 et 1989, neuf 
ont rejoint les rangs professionnels entre 1988 et 1990. Depuis, l'exode s'est ralenti, mais il 
ne s'est pas interrompu. Les clubs de la " rugby league " anglaise (le championnat 
professionnel) ont appris à mieux choisir leurs recrues. Quitte à dépenser plus. Après la 
prochaine coupe du monde en Afrique du Sud, le buteur Neil Jenkins pourrait rejoindre 
Quinell en Angleterre.</TEXT>
<TEXT>
 Le rugby gallois est à l'évidence la première victime de la concurrence de la " league ", 
ses clubs n'ayant pas les moyens de retenir leurs meilleurs éléments. Vernon Pugh, 
président de la fédération galloise, le reconnaît : " Nous ne pourrons jamais offrir trois 
millions de francs à un jeune. Il faut trouver un moyen de lui verser un peu d'argent, pour 
compenser ses frais, et lui assurer, paralèllement, une formation professionnelle, donc un 
avenir".</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que, pour certains joueurs d'origine modeste, le passage au professionnalisme est 
une manière de réussite sociale, ce qui n'est pas forcémment le cas en Angleterre où le 
rugby est surtout pratiqué par les " élites ". Analyse d'Eddy Butler, ancien international 
gallois devenu journaliste : " Pour un gamin de chez nous, le rêve demeure le maillot rouge 
de la sélection. Une fois qu'il a foulé la pelouse de l'Arms Park, il regarde autour de lui et 
se dit : " le stade est plein, la télévision verse beaucoup d'argent et moi, qui suis l'un des 
acteurs du spectacle, je n'ai rien en retour ". Voilà pourquoi, après avoir été comblé du 
point de vue émotionel, il signe à treize. Au moins, c'est franc. Tu joues, tu es payé, tout est 
clair".</TEXT>
<TEXT>
  Mais le rugby gallois ne risque-t-il pas, comme les autres, de perdre son " esprit " à 
flirter ainsi avec l'argent et les impressarii ? Conclusion de Butler : " Le spectateur s'en 
fout, lui, que ses héros soient rémunérés ! Il veut les voir gagner. Ce n'est pas l'argent qui 
tue l'esprit. Ce sont les stages, les préparations intensives, les repas diététiques, l'excès de 
jus d'orange ! Ici comme ailleurs, ce sport est pratiquement professionnel, mais il faut qu'il 
ose l'avouer ! "</TEXT>
</DOC>
