<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002070-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002070-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324719</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>A deux doigts de l'" harlemisation ", l'ancienne voie triomphale de Marseille s'est soudain accrochée au bord du gouffre, se donnant enfin les moyens de se refaire une beauté. Il lui sera sans doute un peu plus difficile de retrouver une âme.</CHA1>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,SYNTHESE,RUE,RENOVATION URBAINE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) En provençal, " estomaqué " et, à Marseille, par glissement, toute nourriture indigeste.&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE ERIC FRANCESCHI/VU)</NOTE>
<NUM1>940212-2-R03-01</NUM1>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>264</PAGE>
<TITLE>EN VILLE/MARSEILLE&gt; La Canebière</TITLE>
<TEXT>C'est vrai que, de prime abord, la Canebière, aujourd'hui, vous tombe dessus comme une mauvaise surprise, un mauvais rêve, avec ses 
magasins fermés, invendus, invendables, on ne sait ; ses énormes 
palaces clos ; ses solderies de fringues ou de souliers ; ses 
sandwicheries débitant de peu appétissants estoufadous (1) ; ses " 
cinémas cochons " _ appellation locale des salles pornos _ formant 
avec des sex-shops un chapelet graisseux.</TEXT>
<TEXT>
  N'en jetons plus, et pourtant l'atmosphère ne s'arrange pas, au 
crépuscule, lorsque la foule diurne, pressée mais frétillante, laisse 
place à de petits groupes fixes d'hommes en gris, parfois en 
pantoufles, rarement adeptes du rasage quotidien. C'est faux de dire 
qu'" alors on n'entend plus parler qu'arabe sur notre Canebière ". La 
langue la plus répandue y devient le kabyle, piqué de mots français, 
toujours les mêmes : Sécu, papiers, tiercé.</TEXT>
<TEXT>
  " Longtemps, raconte un retraité de la police, la Canebière fut à 
la fois un lieu de contact et une frontière entre les deux Marseille, 
celle des Marseillais, des gens nés ici, et celle des étrangers, des 
passagers, des Maghrébins. Tout se passait pas trop mal, chaque 
groupe respectant le terrain de l'autre. Figurez-vous que ce sont les 
quatre frères truands Guérini qui, à partir de la Libération et 
jusqu'à la chute du chef de clan, " Mémé ", en 1969, ont garanti, 
avec la bénédiction de la mairie socialiste, ce statu quo. Une fois 
que cette barrière invisible est tombée, le Milieu algérois a 
traversé la Canebière, la main-d'oeuvre algérienne honnête a suivi le 
week-end, puis, tous les jours, les desoeuvrés et enfin les jeunes 
arracheurs de sacs. Sans chercher vraiment de remèdes, les 
Marseillais se sont retirés des lieux. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour aller où ? " Où ? Mais tout le monde le sait, pardi ! 
N'importe où pourvu qu'on soit loin de cette Canebière pourrie ", 
vous rétorqueront avec vivacité l'ancien premier commis des Cent 
Mille Chemises ou l'ex-caissière de feu la mémorable charcuterie des 
Réformés qui, maintenant, travaillent et font leurs courses loin de 
la Canebière, au Centre Bonneveine, " où il y a près de cent 
commerces, mille places gratuites pour se garer tandis qu'au parking 
payant de la Canebière il faut enjamber les flaques d'urine et 
échapper aux putes avant d'arriver à son auto qui a peut-être été 
fracturée... "</TEXT>
<TEXT>
  " Oh ! ce parking juste en face de mon magasin, ce parking et sa 
faune qui effraie mes clients et mes vendeuses ", s'exclame en 
s'arrachant les cheveux Claude Ansellem, patron de la Boutique de 
l'OM, dans le coin l'une des rares vitrines neuves et attrayantes, 
mais où le chiffre d'affaires, qui avait atteint 45 millions de 
francs en dix-huit mois en 1990-1991, est tombé à 13 millions en 
1993...</TEXT>
<TEXT>
  L'éditrice Jeanne Laffitte, deuxième adjoint au maire, connaît bien 
les lieux, elle aussi, qui quitta naguère le bel emplacement de la 
plus que centenaire librairie familiale _ la même où, après un 
soldeur, s'est installée la Boutique de l'OM _ pour émigrer aux 
anciens arsenaux des galères de Louis XIV à l'écart de la trop 
fameuse artère. Avec sa soeur Simone, elle a créé là-bas un complexe 
culturel et culinaire toujours grouillant de monde et qui anime tout 
un quartier mais fait défaut à la Canebière.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des espoirs de la gauche méridionale, la coqueluche de l'élite 
juive de Marseille, le quadra Albert Hini, lui, est premier adjoint 
de Robert Vigouroux. S'il n'a pas encore transporté ses pénates 
d'avocat sur la Canebière, il affirme néanmoins " en tenir pour elle 
", d'autant plus qu'il vient d'être chargé par le maire du " 
quotidien " de la cité : " Dans les deux à trois ans à venir, nous 
allons dépenser quelque 400 millions de francs pour renover et 
relancer la seule Canebière, sans oublier bien entendu la sécurité, 
mais imaginez-vous que la police nationale a refusé d'ouvrir un 
commissariat dans un ancien sex-shop que la municipalité avait 
pourtant racheté et mis à sa disposition... "</TEXT>
<TEXT>
  Ni l'Etat, ni la région, ni le département n'ont toutefois laissé 
tomber l'équipe municipale (qui a, semble-t-il, sérieusement commencé 
à assainir les finances de Marseille, hier encore désastreuses), et à 
eux trois ils fourniront la majorité des investissements canebiérois 
(le Monde du 21 août 1993).</TEXT>
<TEXT>
  L'un d'entre eux est déjà réalisé, faisant couler, autour du 
Vieux-Port, des flots de salive et d'encre : l'Espace Mode 
Méditerranée, dans un fier immeuble haussmannien d'où on a fait 
partir un grand magasin de vêtements masculins. La présidente, 
bénévole mais effective, de cet Espace est la seconde et jeune épouse 
du maire, Maryline Vigouroux. Coût du projet, avec sa décoration 
intérieure gris souris et bleu lavande due au décorateur parisien 
Jean-Michel Wilmotte : 57 millions de francs (dont 20 % pour la Ville 
et le reste à la charge d'autres fonds publics).</TEXT>
<TEXT>
  Les langues marseillaises y ont d'emblée ajouté un zéro et se sont 
déchaînées : " Quelle provocation, dans un port industriel où on 
compte près de 20 % de chômeurs, d'ouvrir cinq étages en plein centre 
pour montrer des vieux modèles de Dior ou Chanel ! Les ouvriés 
licenciés de Sud-Marine ou de tant d'autres usines en faillite sont 
bien braves, ils auraient dû venir chahuter les trois mille invités 
de l'inauguration, Pierre Bergé en tête, fin 93... "</TEXT>
<TEXT>
  A première vue ces arguments portent, mais, à bien y réfléchir, si 
on veut pour de bon rendre quelque lustre à la Canebière, l'idée de " 
Maryline " est peut-être plus révolutionnaire que saugrenue. Si 
Marseille ne possède pas, en effet, de tradition de haute couture _ 
Lacroix est d'Arles et Ungaro d'Aix _, elle a vu, par contre, s'y 
implanter, notamment grâce aux Arméniens échappés de l'Empire ottoman 
après 1920 et aux israélites arrivés de l'ex-Afrique du Nord 
française après 1960, une industrie textile qui emploierait 
maintenant, avec les activités commerciales, environ quarante mille 
personnes dans quatre cents entreprises et atteindrait un chiffre 
d'affaires annuel de 22 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Espace Mode devient réellement, comme il le proclame, un " 
outil de travail pour aider les jeunes talents ", on trouvera bientôt 
que son coût initial, les quasi 3 millions de son fonctionnement 
annuel (dont 40 % promis par des mécènes) et ses trente employés 
permanents ne sont peut-être pas si lourds que ça, et on finira par 
célébrer le côté pionnier de cette nouveauté sur la Canebière _ si du 
moins la politique et les successions municipales ne s'en mêlent pas 
trop...</TEXT>
<TEXT>
  On n'en est pas encore là et la presse marseillaise distillait ces 
temps derniers le plus profond des pesssimismes : " La Canebière ne 
décolle pas ", " Le plan Canebière freiné ", etc. Un certain 
optimisme est cependant autorisé quand on se met à compter les 
chantiers ou les projets décidés : l'immeuble Muriel, siège naguère 
d'un magasin de mode féminine mal famé, s'apprêtant à recevoir les 
services de communication de la Ville ; remplacement de crasseux 
cinémas pornos par cinq salles " normales " neuves, un restaurant et 
la délégation aux affaires culturelles ; rachat par une société 
suédoise de l'hôtel Noailles, splendide édifice 1860, pour y 
commercialiser 5 000 mètres carrés de bureaux, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Les chances réelles de rendre vie et beauté à la Canebière résident 
néanmoins dans trois ou quatre autres dossiers, sans rentabilité 
directe, visant à ramener au coeur de la cité les étudiants exilés 
vers la périphérie à l'époque de la vogue des campus à l'américaine. 
Si l'Institut universitaire de formation des maîtres (Ecole normale) 
ouvre enfin dans le ci-devant Monoprix de la Canebière ; si l'ancien 
cinéma Le Français reçoit le Centre de documentation sur la jeunesse 
et surtout si des logements estudiantins en nombre suffisant sont, 
comme promis, insérés dans le secteur, sortes de poches de vie dans 
une zone vieillissante et bureaucratisée, il est à parier que la 
Canebière ne sera descendue si bas que pour mieux remonter.</TEXT>
<TEXT>
  Après s'être fait tirer la peau, il lui restera quand même à 
retrouver l'essentiel : une âme. Comme à l'époque pas si lointaine où 
une quinzaine de grands cafés, bruyants de joie et de plaisir de 
vivre, bourrés de bourgeois, d'ouvriers et d'étudiants, bordaient le 
boulevard le plus cosmopolite de France et pourtant pas le moins 
français...</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyé spécial&lt;
</TEXT>
</DOC>
