<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011700</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011700</DOCID>
<ACCOUNT>382631</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1900</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,INDUSTRIE DU BATIMENT,TRAVAUX PUBLICS,INSTANCE,DEPARTEMENT ISERE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>950317-2-011-31</LIE1>
<NOTE>[Chacun des éléments contenus dans ce courrier, sans exception, figurait dans notre article, depuis les poursuites engagées par la Lyonnaise contre l'ancien dirigeant de Maillard et Duclos jusqu'aux motifs qui avaient conduit à son licenciement. Les dénégations du groupe face aux accusations du même M. Bourachot furent bien sûr rapportées dans nos colonnes. Encore fallut-il, dans ce souci d'honnêteté, faire référence au dossier judiciaire : sollicité par nous, l'état-major de la Lyonnaise n'a pas souhaité faire le moindre commentaire sur cette affaire, se retranchant vers un " secret de l'instruction " dont on voit mal, en l'occurrence, en quoi il pourrait s'appliquer. Après avoir, comme elle le rappelle ici, saisi le procureur de Bourg-en-Bresse des faits découverts au sein de sa filiale, la direction du groupe aurait-elle préféré que personne n'en eût jamais connaissance ? Notre article signalait qu'en tout cas elle s'est bien gardée, jusqu'à ce jour, de se constituer partie civile dans ce dossier. H. G.]</NOTE>
<NUM1>950324-11</NUM1>
<NAMES>MAILLARD ET DUCLOS,LYONNAISE DES EAUX,DUMEZ,BOURACHOT ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GAUDIN CLAUDE</AUTHOR>
<SU21>CORRESPONDANCE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une lettre de la Lyonnaise des eaux</TITLE>
<TEXT>   " Cet article, qui met en cause notre société, est inexact et tendancieux.</TEXT>
<TEXT>
  " Dumez, filiale de la Lyonnaise des eaux, a fait connaître que :</TEXT>
<TEXT>
  " Robert Bourachot a été embauché en 1987 pour assumer des responsabilités de 
#directeur régional de Dumez-France. C'est à partir de 1988 qu'il a assuré, en tant que 
président du directoire, la gestion de la société Maillard et Duclos, filiale de la société 
Dumez, acquise en totalité par Dumez en 1988, deux ans avant la fusion de Dumez avec la 
Lyonnaise des eaux, en 1990 ;</TEXT>
<TEXT>
  " M. Bourachot a été révoqué et licencié pour faute lourde, en juillet 1993, par la nouvelle 
direction de Dumez, après que celle-ci eut constaté, au terme d'audits approfondis, que sa 
confiance avait été abusée par des malversations de l'intéressé ;</TEXT>
<TEXT>
  " dans le même temps, Dumez a écrit au procureur de la République près le tribunal de 
grande instance de Bourg-en-Bresse pour attirer son attention sur le comportement 
délictueux de Robert Bourachot. Le parquet a ainsi ouvert l'instruction pénale dans 
laquelle M. Bourachot est mis en examen.</TEXT>
<TEXT>
  " La Lyonnaise des eaux rappelle qu'elle a assigné en diffamation Robert Bourachot et 
France 2 en raison des allégations calomnieuses et sans le moindre fondement qui ont été 
formulées par M. Bourachot et présentées par France 2, le 15 décembre dernier, dans le 
cadre de l'émission " Envoyé spécial ". L'affaire a été plaidée le 1 mars, et le jugement 
sera rendu le 12 avril 1995.</TEXT>
<TEXT>
  " Compte tenu des nouvelles déclarations effectuées par M. Bourachot sur France 2, le 
juge Philippe Assonion, chargé de l'instruction du dossier, a convoqué M. Bourachot et a 
souhaité entendre à titre de témoin le président de la Lyonnaise des eaux.</TEXT>
<TEXT>
  " La Lyonnaise des eaux tient à préciser que les allégations de M. Bourachot n'ont pas 
d'autre fondement que sa malveillance caractérisée et qu'il est bien en peine de rapporter 
ne serait-ce qu'un commencement de preuve des mensonges qu'il profère.</TEXT>
<TEXT>
  " La tentative de votre journaliste de porter ce dossier d'une malversation individuelle au 
niveau d'un " véritable scandale mettant en cause le PDG du groupe " est donc tout aussi 
dépourvue de fondement.</TEXT>
<TEXT>
  " La Lyonnaise des eaux regrette que Le Monde se soit prêté avec complaisance à un 
amalgame dont la finalité politique est manifeste. "</TEXT>
</DOC>
