<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037842</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037842</DOCID>
<ACCOUNT>417288</ACCOUNT>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/1903</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CHERCHEUR,RECHERCHE,VIE,BIOLOGIE MOLECULAIRE,GENETIQUE,CORPS,MATIERE,PHYSIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>951117-2-026-04</LIE1>
<NOM1>PASTEUR LOUIS</NOM1>
<NOTE>Page réalisée par les rédactions du Monde et de la revue scientifique internationale Nature.</NOTE>
<NUM1>951014-2-022-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE VINCENT</SIP1>
<SU21>LATERALITE &gt;NATURE - LE MONDE &gt;PASTEUR AVAIT RAISON, LA NATURE EST ASYMETRIQUE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Des gènes pourraient gouverner le miroir de la vie</TITLE>
<TEXT>  EN 1883, plus de trente ans après avoir établi la dissymétrie moléculaire des cristaux, Pasteur affirme devant la Société chimique de Paris : " Tous les 
produits, pour ainsi dire, de l'oeuf et de la graine sont asymétriques. " Combien furent-ils 
alors à le croire ? Combien, aujourd'hui, ont-ils conscience de la latéralité de notre monde ? 
Pasteur, pourtant, avait raison. De la molécule élémentaire à l'organisme le plus complexe, 
rien de ce qui compose la vie ne reste semblable à lui-même de l'autre côté du miroir. Sans 
que nous soyons encore en mesure, pour l'essentiel, de comprendre pourquoi.</TEXT>
<TEXT>
  Commençons par l'organisme qui nous est le plus familier, le corps humain. Un chef-
d'oeuvre de latéralisation à lui seul. Latéralisation anatomique coeur à gauche, foie à 
droite , latéralisation fonctionnelle également. Pourquoi notre espèce utilise-&gt;t-elle une 
main plus que l'autre ? Pourquoi cette main, dans tous les pays du monde, est-elle le plus 
souvent la droite ? La réponse est sans doute inscrite dans nos gènes, ou peut-être dans 
l'asymétrie fonctionnelle (encore une) de nos deux hémisphères cérébraux.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres exemples, moins proches de nous ? Les plantes à enroulement hélicoïdal, tel le 
liseron, ne grimpent autour de leur tuteur que dans un seul sens. La plupart suivent une 
spirale gauche. Mais quelques originales, le chèvrefeuille par exemple, semblent avoir 
définitivement opté pour la spirale droite. Même phénomène, avec les mêmes exceptions, 
chez les escargots : leur coquille, sur les deux hémisphères de la planète, forme 
généralement une hélice droite. Mais le buccin fulgurant de l'Atlantique, parmi quelques 
autres, présente un enroulement sénestre... Là encore, semble-t-il, la génétique fait loi. 
Parmi les espèces à coquille droite, les rares individus " gauchers " sont en effet porteurs 
d'une mutation spécifique.</TEXT>
<TEXT>
 Changeons d'échelle, passons des êtres entiers aux molécules organiques. A l'instar des 
cristaux étudiés par Pasteur, celles-ci peuvent revêtir deux formes, dites " lévogyre " et " 
dextrogyre ". Etant images l'une de l'autre dans un miroir, on parlera ainsi de molécules " 
chirales " (du grec kheir : main).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  De l'asymétrie</TEXT>
<TEXT>
  des particules</TEXT>
<TEXT>
  élémentaires à celle</TEXT>
<TEXT>
  des êtres supérieurs,</TEXT>
<TEXT>
  peut-on espérer</TEXT>
<TEXT>
  trouver un lien</TEXT>
<TEXT>
  de cause à effet ?</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Or, que constate-t-on lorsque l'on étudie les molécules de la vie ? Que toutes, ou presque, 
se présentent sous une seule de ces deux formes. Ainsi les acides aminés, éléments 
constitutifs des protéines, n'existent pratiquement que sous forme lévogyre. Tandis que la 
molécule d'ADN (acide désoxyribonucléique), support de l'hérédité, répond au principe 
inverse et n'enroule sa double hélice que vers la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi la vie n'emploie-t-elle que des acides aminés de type lévogyre et des nucléotides 
(les maillons élémentaires de l'ADN) de type dextrogyre ? Les protéines étant 
indispensables à la synthèse des molécules d'ADN (et inversement) on peut supposer que 
la chiralité des unes a entraîné celle des autres... Mais, selon toute probabilité, les 
premières molécules organiques apparues sur la Terre ne présentaient pas cette 
dissymétrie. D'où la question : quand et pourquoi est apparue cette chiralité ? C'est à une 
échelle plus infime encore, celle des particules élementaires, qu'il faut en partie chercher la 
réponse.</TEXT>
<TEXT>
  A mesure qu'ils plongent plus profond dans la structure intime de la matière, les 
physiciens découvrent, en effet, que l'univers tout entier est asymétrique. Par le biais de la 
force nucléaire faible, le mouvement de rotation qui anime électrons, positons ou neutrinos 
ne les fait pas tourner dans n'importe quel sens.</TEXT>
<TEXT>
 De l'asymétrie des particules élémentaires à celle des êtres supérieurs, peut-on alors 
espérer trouver un lien de cause à effet ? Jusqu'à un certain point, sans doute. Les 
recherches menées ces dix dernières années ont montré que la chiralité des particules 
élémentaires induit une asymétrie à une échelle supérieure, celle des atomes. Or, de 
l'atome à la molécule, le pas est vite franchi. Il est donc vraisemblable que la prédominance 
des acides aminés lévogyres résulte, indirectement, de la force nucléaire faible. En 
agissant pendant des millions et des millions d'années sur les ingrédients de la soupe 
originelle, celle-ci, progressivement, aurait fait émerger une forme prédominante d'acides 
aminés.</TEXT>
<TEXT>
  Là, cependant, s'arrête la contribution de la physique à l'asymétrie du vivant. Car entre la 
chiralité des biomolécules et l'hélicité de la coquille d'escargot, il ne semble guère, cette 
fois, y avoir de relation directe. La latéralisation morphologique des plantes et des animaux 
trouvera sans doute son explication grâce aux avancées enregistrées dans un tout autre 
domaine, la génétique du développement. Une discipline dont les prémisses, établies il y a 
plus de quarante ans sur la mouche drosophile, viennent de valoir le prix Nobel de 
médecine à Edward Lewis, Christiane Nüesllein-Volhard et Eric Wieschaus (le Monde du 
10 octobre).</TEXT>
<TEXT>
  Depuis une dizaine d'années, on découvre en effet que les grandes étapes de la 
morphogenèse sont dirigées par quelques familles de gènes, les " gènes du développement 
". Ces architectes moléculaires semblent universels, et contrôlent l'embryogenèse de tous 
les êtres vivants. Les gènes qui déterminent l'axe antéro-postérieur et l'axe dorsol-ventral 
des embryons d'animaux ont déjà été identifiés, et l'on est désormais en passe de recenser 
ceux qui gouvernent la latéralisation des organes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, des chercheurs du Baylor College of Medicine de Houston (Texas) découvraient 
ainsi, chez la souris, que l'inactivation d'un unique gène entraînait la naissance d'individus 
présentant une inversion complète de l'emplacement de leurs organes (le Monde du 16 juin 
1993). Ce gène, dont le dérèglement pourrait être responsable, chez l'homme, du situs 
inversus (affection qui atteint environ une personne sur 20 000, et qui se traduit par une 
inversion de l'emplacement des organes du thorax et de l'abdomen), pourrait être le 
premier d'une nouvelle famille de gènes du développement. De tout récents travaux, 
menés sur le poulet et publiés dans la revue Cell du 8 septembre, tendent en effet à 
démontrer que d'autres gènes, dès les premières quarante-huit heures du développement, 
s'expriment de manière différente d'un côté et de l'autre de l'embryon. Des gènes qui 
participeraient, entre autres, à la latéralisation du coeur.</TEXT>
</DOC>
