<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002621-19941222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002621-19941222</DOCID>
<ACCOUNT>364302</ACCOUNT>
<DATE>19941222</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>OUVERTURE,FRONTIERE,POLICE,1995</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941222-2-005-01</NUM1>
<ORI1>BONN&lt;&gt;</ORI1>
<NAMES>CONVENTION DE SCHENGEN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>DIPLOMATIE&lt;&gt;</SU11>
<SU21>L'ouverture des frontières européennes&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>La convention de Schengen&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> On s'approche enfin d'une mise en place " irréversible " de la convention de Schengen. Au cours d'une réunion qui doit se tenir jeudi 22 décembre à 
Bonn, les ministres de sept pays européens (Alain Lamassoure pour la France) 
s'engageront à assurer la libre circulation des personnes et la levée des contrôles d'identité 
à l'intérieur de leurs frontières à partir du 26 mars 1995. Dès cette date, qui correspond 
aux changements des plans de vols des compagnies d'aviation, les liaisons aériennes entre 
les pays de la convention seront considérées comme des vols intérieurs, et tous les 
contrôles aux frontières communes seront supprimés.</TEXT>
<TEXT>
 Cette décision est ressentie, à Bonn, comme une victoire. Initialement, la convention de 
Schengen devait entrer en vigueur dès le 1e janvier 1993. Mais la France, en particulier, 
s'est longtemps refusée à abandonner prématurément le contrôle de ses frontièeres, qui 
est au coeur de la souveraineté nationale. Les réticences de Charles Pasqua, notamment, 
ont régulièrement provoqué l'irritation des Allemands. Depuis la signature de l'accord de 
Schengen en 1985, le projet a menacé d'échouer plusieurs fois, et de longues et pénibles 
négociations ont été à chaque fois nécessaires pour sortir de l'impasse. L'Allemagne 
finance un tiers des coûts du projet et assurait entre le 1e janvier et le 31 décembre 1994 la 
présidence tournante des pays de Schengen. Elle a led sentiment, aujourd'hui, d'avoir 
définitivement débloqué le dossier.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord s'applique à la France, l'Allemagne, la Belgique, les Pays-Bas, le Luxembourg, 
l'Espagne et le Portugal. Il s'agit des pays signataires de la convention de Schengen, moins 
l'Italie et la Grèce, qui ne sont pas encore prêts à s'adapter aux normes du " système 
informatique Schengen " (SIS) basé à Strasbourg un immense fichier rassemblant des 
millions de données sur les personnes indésirables, les voitures et les papiers d'identité 
volés, etc. L'entrée en vigueur de la convention de Schengen s'accompagnera en effet d'un 
renforcement substantiel de la coopération entre les polices nationales afin de augmenter 
la sécurité intérieure, corollaire indispensable de la liberté de circulation des personnes. 
Sur l'ensemble des pays de l'Union européenne, seules la Grande-Bretagne et l'Irlande ont 
choisi de demeurer en dehors de l'espace Schengen. L'Autriche et la Suède disposent d'un 
statut d'observateur, et des discussions sont en cours avec le Danemark et la Suisse.</TEXT>
<TEXT>
 " Phase probatoire "</TEXT>
<TEXT>
 ou " phase initiale "</TEXT>
<TEXT>
 Les difficultés de mise en place du SIS ont été partiellement responsables, l'année 
dernière, des tergiversations françaises sur le dossier. Au cours de la présidence 
allemande, les experts de la police criminelle (le BKA) et de Siemens ont apparemment 
aplani les difficultés techniques. Par ailleurs, l'Allemagne estime avoir convaincu ses 
partenaires de la nécessité politique du projet. Pour Berndt Schmidbauer, ministre à la 
chancellerie de Bonn chargé du dossier Schengen, c'est une étape indispensable avant la 
création d'une police européenne : " Qui veut Europol doit avoir Schengen. "</TEXT>
<TEXT>
 Paris émet toutefois encore quelques réserves. Les autorités françaises estiment 
notamment que la mise en place de la convention de Schengen devra faire l'objet entre le 
27 mars et le 1e juillet 1995, d'une " phase probatoire " afin de vérifier l'efficacité du 
système. Les Allemands, plus confiants, parlent pour leur part d'une " phase initialeq ". 
Par ailleurs, les Français entendent s'assurer le contrôle exclusif du système informatique 
Schengen au moyen d'une " unité de support " spécialement détachée à Strasbourg. Les 
autres pays partenaires souhaitent être associés à cette équipe. Autre exemple des 
différences d'interprétations nationales : à partir du 26 mars 1995, les policiers français 
auront le droit de poursuivre et d'arrêter un suspect sur le territoire allemand jusqu'à 30 
kilomètres au-delà de la frontière. A l'inverse, les policiers allemands, également autorisés 
à pénétrer en territoire français dans un rayon de 30 kilomètres, n'auront le droit 
d'appréhender personne et devront confier toute action à la gendarmerie ou à la police 
françaises.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
