<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036534</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036534</DOCID>
<ACCOUNT>415501</ACCOUNT>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/1656</FAB>
<NUM1>951005-2-005-19</NUM1>
<ORI1>ABIDJAN correspondance</ORI1>
<NAMES>GBAGBO LAURENT, FRONT POPULAIRE IVOIRIEN ,FPI, KOBINA DJENY, RASSEMBLEMENT DES REPUBLICAINS ,RDR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-19</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PICARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS PICARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dialogue de sourds entre la présidence et l'opposition ivoiriennes</TITLE>
<TEXT> Une rencontre entre le président Henri Konan Bédié et les dirigeants de l'opposition, organisée, mardi 3 octobre, pour apaiser la violence 
préélectorale en Côte-d'Ivoire, n'a servi qu'à confirmer l'incompatibilité des thèses en 
présence à moins de trois semaines du premier tour de l'élection présidentielle. Au 
lendemain des manifestations politiques les plus violentes que le pays ait connues, et alors 
que les deux principaux partis de l'opposition appellent au " boycottage actif " du prochain 
scrutin, le chef de l'Etat a élargi le tête-à-tête prévu avec les responsables de l'opposition, 
en invitant des délégations des 89 partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne reviendrai pas sur le code électoral ", a annoncé d'entrée de jeu M. Bédié, 
inflexible sur le maintien en l'état de ce texte dont les manifestants demandent 
l'abrogation, estimant qu'il ne garantit pas des élections " claires et transparentes " et 
empêche notamment la candidature du principal rival potentiel du président, l'ancien 
premier ministre Alassane Ouattara.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant plus de quatre heures, les dirigeants des partis politiques ont développé leurs 
arguments devant le chef de l'Etat, qui les recevait dans sa résidence du quartier de 
Cocody, sans que le dialogue réussisse à s'engager. Les deux principaux responsables de 
l'opposition, Laurent Gbagbo, du Front populaire ivoirien (FPI), et Djeny Kobina, du 
Rassemblement des républicains (RDR), partisan d'Alassane Ouattara, ont participé à la 
rencontre.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
FIN DE NON-RECEVOIR</TEXT>
<TEXT>
 " Que ceux qui ne sont pas candidats, de grâce , ne troublent pas le processus ", a lancé 
M. Bédié à l'adresse des chefs de l'opposition, qui continuent, depuis dix jours, de braver 
l'interdiction de manifester sur la voie publique pendant toute la période électorale en 
cours. " J'espère bien être compris, cette fois-ci. Sinon, nous entrerons dans une période 
que ne souhaitent pas les Ivoiriens ", a ajouté le président.</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants du FPI et du RDR ont répondu à la fin de non-recevoir du chef de l'Etat en 
organisant un rassemblement commun dans le quartier populaire de Treichville.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de celui-ci, M. Gbagbo qui fut l'unique candidat d'opposition en 1990, lors de la 
première élection présidentielle pluraliste de l'histoire du pays, a annoncé qu'il renonçait à 
se présenter. En brandissant son dossier de candidat, il a renvoyé sur le gouvernement la 
responsabilité des violents affrontements du lundi 2 octobre, qui ont fait, officiellement, 
trois morts, sept selon l'opposition. " Même si la folie s'était emparée de moi et que j'aie 
déposé ma candidature, a-t-il déclaré, j'aurais retiré ça, aujourd'hui. Je ne fais pas de la 
politique pour que les gens meurent, pour que les gendarmes nous tuent. "</TEXT>
</DOC>
