<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002620-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002620-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345738</ACCOUNT>
<CHA1>Les syndicats des aiguilleurs du ciel, " dopés " par la perspective de la grève du centre de la navigation aérienne d'Aix-en-Provence les 22, 23 et 24 juillet, ont refusé le nouveau protocole triennal que leur a soumis la direction générale de l'aviation civile (DGAC). Un risque d'extension du conflit n'est pas exclu, en dépit des propositions généreuses du gouvernement. Pour l'heure, les compagnies françaises et étrangères seront fortement pénalisées par le mouvement des contrôleurs d'Aix.</CHA1>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07221150</FAB>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,GREVE,CONTROLEUR AERIEN,RETRAITE,PENSION,SYNDICAT,RECRUTEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>AIX EN PROVENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>LES 22-24 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La grève du centre de navigation aérienne d'Aix-en-Provence&gt; Les négociations entre l'administration et les aiguilleurs du ciel achoppent sur les retraites</TITLE>
<TEXT>Les négociations entre les syndicats des contrôleurs du ciel et leur administration de tutelle ont achoppé, dans la nuit du mercredi 20 au 
jeudi 21 juillet, sur la question des retraites. Les propositions du 
gouvernement avaient pourtant de quoi séduire la profession en 
période de disette budgétaire. Elles prévoyaient notamment le 
recrutement d'un millier de personnes sur trois ans pour l'ensemble 
des services de la DGAC, dont cinq cents contrôleurs aériens. De 1991 
à 1994, la profession a déjà bénéficié de quelque cinq cents postes 
supplémentaires, dus notamment à la croissance du trafic.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, payés pour moitié par des primes, les contrôleurs gagnent 
environ 30 000 francs net en fin de carrière et voient leur retraite 
tomber à 14 000 francs par mois. Revendication récurrente depuis la 
grande grève de 1987, cette question a fait l'objet, depuis 1991, 
d'un groupe de travail paritaire, qui avait abouti à trois 
propositions. La première visait à intégrer les primes dans le calcul 
des retraites, un système dérogatoire inenvisageable dans la fonction 
publique ; la seconde, déjà pratiquée par le passé, prévoyait un " 
rattrapage " par des augmentations indiciaires en fin de carrière ; 
la troisième, une retraite complémentaire par capitalisation avec un 
abondement de l'Etat à hauteur de 1 % du traitement brut.</TEXT>
<TEXT>
 Un système complexe et onéreux</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a finalement proposé un système complexe et 
onéreux, qui avait toutefois l'avantage de ne pas ouvrir une trop 
grande brèche dans le régime des retraites de la fonction publique. 
Il s'agissait d'attribuer une prime spécifique, la (NBI) nouvelle 
bonification indiciaire, aux contrôleurs au dernier grade, soit 
durant leurs quinze dernières années d'exercice en moyenne. Cette 
gratification avait le double avantage d'être intégrée dans le calcul 
des retraites et d'alimenter, sur la base du volontariat, la Préfon, 
l'un des régimes de retraite complémentaire de la fonction publique. 
</TEXT>
<TEXT>
  Cette mesure n'a pas eu l'heur de plaire aux syndicats. Elle 
correspondrait à une augmentation des retraites de 1 500 à 2 000 
francs par mois, alors qu'ils réclamaient 3 500 francs. Le Syndicat 
national des contrôleurs du trafic aérien (SNCTA) se plaint notamment 
de ce que les pouvoirs publics aient conditionné l'octroi de la NBI " 
au déplafonnement de l'âge limite de départ à la retraite à 
cinquante-sept ans." Il regrette aussi l'absence d'un " véritable 
système de rattrapage " pour les agents partant à la retraite dans 
les dix années à venir. L'ensemble du protocole devait coûter environ 
100 millions de francs par an supplémentaires, pris sur le budget 
annexe de la navigation aérienne, alimenté en partie par les 
compagnies aériennes françaises. Les syndicats, habitués à un 
traitement privilégié depuis 1987, ont, semble-t-il, craint de 
décevoir leur " base " en signant un accord pourtant avantageux, au 
moment où les salariés d'Air France voient leurs salaires bloqués 
pendant trois ans... &lt;
</TEXT>
</DOC>
