<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000972-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000972-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>344011</ACCOUNT>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07071304</FAB>
<SUBJECTS>FONCTION PUBLIQUE,FONCTIONNAIRE,PENSION,IMPOT;REFORME,GESTION,MINISTERE,POLITIQUE SOCIALE,PENSION,RETRAITE;FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMMISSION PARLEMENTAIRE,BUDGET,RAPPORT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>COURSON CHARLES DE</NAMES>
<NAMES>ZELLER ADRIEN</NAMES>
<NAMES>JEGOU JEAN JACQUES</NAMES>
<NAMES>BARROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 6 JUILLET - PRESENTATION DES RESULTATS DES INVESTIGATIONS SUR LES "SERVICES VOTES" DE CINQ BUDGETS</LEAD1>
<TITLE>A l'initiative de la commission des finances de l'Assemblée nationale&gt; Cinq députés suggèrent des " économies substantielles "  sur les " services votés " des ministères</TITLE>
<TEXT>Jacques Barrot, président (UDF-CDS) de la commission des lois de l'Assemblée nationale, était presque intimidé de présenter, mercredi 
6 juillet, le résultat des investigations menées, au cours des 
derniers mois, par cinq députés, en qualité de rapporteurs spéciaux, 
sur les " services votés " de cinq budgets : celui des charges 
communes, examiné à la loupe par Yves Fréville (UDF-CDS, 
Ille-et-Vilaine), celui du logement, décortiqué par Raymond 
Lamontagne (RPR, Val-d'Oise), celui des affaires sociales (Adrien 
Zeller, UDF-CDS, Bas-Rhin), celui de la fonction publique (Charles de 
Courson, UDF-CDS, Marne), enfin, celui de la formation 
professionnelle, passé au crible par Jean-Jacques Jegou (UDF-CDS, 
Val-de-Marne). </TEXT>
<TEXT>
  Ce réexamen des services votés, c'est-à-dire les crédits reconduits 
d'année en année par la loi de finances, est " une première ", a 
plaidé M. Barrot, " mais nous souhaitions montrer que les députés 
peuvent faire autre chose que de réclamer des augmentations de 
dépenses. Nous savons aussi suggérer des remises en cause ". Il a 
ajouté : " Au terme de cette démarche expérimentale, on arrive à 
percevoir des possibilités d'économies substantielles qui pourraient 
représenter plusieurs milliards de francs par an, sous bénéfice d'un 
inventaire plus minutieux et sous réserve de l'opportunité politique 
de telles économies. " </TEXT>
<TEXT>
  On comprend cette prudence. Les cinq limiers de la commission des 
finances, dans leur rapport _ confidentiel _, lèvent, en effet, de 
sérieux lièvres et font des propositions explosives. Ainsi, pour la 
fonction publique, M. de Courson propose, dans un souci de " 
moralisation ", de supprimer les " irresponsabilités " et les " 
anomalies " constatées, notamment, dans le domaine de la gestion du 
régime des pensions ou dans celui des exonérations fiscales dont 
peuvent bénéficier certaines catégories de fonctionnaires, en 
particulier ceux qui sont détachés de leur administration.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le secteur des affaires sociales, Adrien Zeller s'est 
intéressé aux " économies de gestion " qui pourraient résulter d'une 
sérieuse réorganisation de l'administration centrale du ministère et 
du regroupement de certaines délégations au sein des grandes 
directions. En outre, il suggère un examen minutieux des droits des 
assurés au titre de l'assurance-vieillesse afin de supprimer les " 
doubles comptes " ; les " avantages indus ", dans ce domaine, 
représentent quelque 2 milliards de francs par an, estime-t-il. M. 
Jegou n'a pas été moins net sur la formation professionnelle. 
Certains organismes comme les organismes paritaires de crédit 
inviduel de formation (OPACIF) ou l'Association pour la formation 
professionnelle des adultes (AFPA) " ont constitué des matelas 
financiers importants ", qui justifieraient, dès le budget 1995, une 
réduction significative des services votés dont ils bénéficient. Au 
total, le rapporteur spécial estime qu'on pourrait économiser 500 
millions de francs par an dans ce secteur, dont plus de 400 millions 
de francs sur les crédits aux OPACIF.&lt;
</TEXT>
</DOC>
