<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022178</DOCID>
<ACCOUNT>396763</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AME/06951011</FAB>
<NUM1>950603-2-R02-02</NUM1>
<NAMES>GALLUP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>NOUVEAU -MEXIQUELe Bazar de l'Ouest</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT> REPÈRES. L'idéal est d'atterrir à Albuquerque, de louer une voiture et de prendre l'Interstate 40 en direction de l'ouest, autoroute qui longe le tracé de 
l'ancienne route 66 dont il ne reste que des tronçons. Voir au passage la ville de Grants, 
célèbre pour son impressionnante concentration de motels en ruines. La ville ne s'est 
jamais remise de la disparition de la " 66 " ni de la fermeture des mines d'uranium. 
Compter quatre à cinq heures de route jusqu'à Gallup. Arriver de préférence un week-end, 
moment choisi par les Indiens pour venir faire leurs courses en ville. Le reste de la 
semaine est plus calme.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Y ALLER. Pas de vol direct pour Albuquerque depuis la France. Parmi les compagnies 
offrant une seule escale, American Airlines assure une bonne liaison quotidienne de Paris, 
via Dallas (réservation au (1) 42-89-05-22) pour 5 590 F AR en semaine jusqu'en 30 juin et 
6 090 F en juillet, août et septembre (196 F de taxes en sus). De meilleurs tarifs, sur la 
même compagnie, sont commercialisés par les voyagistes, notamment Voyageurs en 
Amérique du Nord, téléphone (1) 42-86-17-30 : 4 230 F en juin et 5 225 F après, plus 220 F 
de taxes.</TEXT>
<TEXT>
  Y CIRCULER. Ce dernier propose également des locations de voiture chez Hertz avec 
des forfaits (5 à 7 jours) variant, selon la saison, de 785 F à 925 F (sans les taxes ni les 
assurances), pour le plus petit modèle.</TEXT>
<TEXT>
  ÉTAPES. Nombreux motels le long de la " 66 ", dont un Best Western Inn (505-722-49-
00) équipé d'une impressionnante piscine couverte. Si l'on préfère une étape de charme, 
choisir sans hésiter El Rancho (800-543-63-51).</TEXT>
<TEXT>
  LIRE. Santa Fe et le Grand Cercle indien, de Jean-Louis André, l'auteur de ce reportage. 
Consacré au sud-ouest des Etats-Unis, cet ouvrage illustré est le premier d'une nouvelle 
collection (Editions du Chêne) associant récits de voyages et renseignements pratiques. En 
anglais, Navajo Trader, de Cladwell Richardson (The University of Arizona Press) : 
l'épopée de la famille Richardson racontée par l'un de ses membres. Far West, grands 
parcs nationaux (guide Jika).</TEXT>
<TEXT>
  AGENDA. Le " Cérémonial intertribal " commence le second mardi d'août : rodéos, 
danses, pow wow (grand rassemblement indien) et foire aux artisans. Lâcher de ballons, le 
premier week-end de décembre.</TEXT>
<TEXT>
  ACHATS. Gallup expose dans ses vitrines pratiquement tous les produits de l'artisanat 
indien : tapis navajos tissés, bracelets et bijoux confectionnés par les Hopis, les Zunis ou 
les artisans de Santo Domingo, un des pueblos indiens du Nouveau-Mexique. On trouve 
également sur place de quoi équiper chevaux et cavaliers, neuf ou d'occasion. Les 
boutiques sont concentrées sur les deux rues principales, à l'exception de Tobie Turpen, un 
trading post historique situé à l'écart, sur South Second Street.</TEXT>
<TEXT>
  S'INFORMER. Office de tourisme de Gallup, tél. : 505/722-22-27 ou 800-242-42-82 
(numéro gratuit aux Etats-Unis). A Paris, sur Minitel 3615 USA.</TEXT>
</DOC>
