<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001360-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001360-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332231</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04111154</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GESTION,ENTREPRISE,PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS,SYNDICAT,SYNDICALISME,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFERENDUM LOCAL,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Dans les derniers mois, des entreprises comme la Bordelaise de Crédit, Fleury-Michon, SFIM-Industries, Thomson-Tubes ou Sextant-Avionique, pour ne citer que les principaux exemples, ont recouru au référendum.&gt; DOC/ AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NAMES>BLANC CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>192</PAGE>
<TITLE>Les salariés d'Air France se prononcent sur le plan de                 redressement  de la compagnie&gt; COMMENTAIRE&gt; Démocratie directe,        syndicalisme et entreprise</TITLE>
<TEXT>ETRANGE retour de l'histoire. Le 14 janvier 1970, alors que Jacques Chaban-Delmas tentait de jeter les bases de sa " nouvelle société ", 
la CGT consultait par référendum les agents d'EDF sur le " contrat de 
progrès " signé par les autres syndicats. Une majorité de " non " lui 
permettait a posteriori de justifier son attitude de refus. Lundi 11 
avril 1994, les 39 956 salariés d'Air France devraient probablement, 
à l'issue d'un référendum organisé cette fois par la direction de 
l'entreprise, ratifier le plan de redressement de Christian Blanc _ 
rejeté par la même CGT _ et ouvrir la voie à une recapitalisation par 
l'Etat actionnaire. Entre ces deux dates, on a vu ces derniers temps 
un nombre encore limité d'entreprises recourir à cette formule 
nouvelle (le Monde du 2 avril) pour faire accepter par leurs salariés 
des sacrifices salariaux ou des accords de partage du travail (1). </TEXT>
<TEXT>
  L'introduction d'une des formes les plus achevées de la démocratie 
directe sur les lieux de travail et à l'initiative d'employeurs ne 
peut que surprendre tant elle est en rupture avec la démarche 
patronale de ces trente dernières années. Car enfin voilà des patrons 
qui, pour préserver la sacro-sainte neutralité de l'entreprise et 
éviter toute contestation de leur pouvoir, ont, pendant des 
décennies, livré bataille aux syndicats, et se sont opposés avec la 
dernière énergie à la reconnaissance de sections syndicales qui leur 
fut imposée par les événements de mai 1968. Voilà des employeurs qui, 
pour profiter d'un vide syndical, ont recherché, avant les lois 
Auroux de 1982, à développer une expression des salariés strictement 
cantonnée à la sécurité et aux conditions de travail, puis ont cédé à 
la mode " manageriale " de " projets d'entreprise " concoctés 
principalement avec leurs cadres. Voilà des dirigeants qui ont 
bataillé, pour garder intact l'exercice de leur autorité, contre 
l'autogestion bien sûr, mais aussi la cogestion, la codécision et 
même toute amorce de participation des salariés à la gestion, le 
premier ministre fût-il, comme Edouard Balladur aujourd'hui, un 
héritier du " capitalisme populaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce constat amène une question : à travers le référendum, les 
salariés vont-ils avoir de plus en plus leur mot à dire sur l'avenir 
de leur entreprise ? Air France est un cas particulier. Il s'agit 
d'une entreprise publique, d'un vote sur un plan de la dernière 
chance dont la non-ratification conduirait droit au dépôt de bilan, 
et enfin, avec Christian Blanc, d'un président atypique qui 
privilégie le dialogue direct avec le personnel _ alors qu'il y a 14 
syndicats ! _, comme naguère à la RATP. Mais on risque avec ce 
référendum d'assister à un nouvel effet de mode.</TEXT>
<TEXT>
  Une arme pour temps de crise</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, cette nouvelle méthode sociale apparaît bien balisée. Les 
directions d'entreprise n'ont pas l'intention de faire dépendre leur 
légitimité de la vox populi. Il s'agit essentiellement d'une arme 
pour temps de crise. S'il en était autrement, et si les employeurs 
voulaient impliquer davantage les salariés dans la gestion, la 
logique d'une consultation directe pourrait les amener à utiliser 
cette formule, par exemple pour faire ratifier un projet de 
développement international supposant des implantations ou des 
transferts d'activités. On en est très loin. En vérité, la crise sert 
de toile de fond pour faire accepter par les salariés eux-mêmes les 
sacrifices salariaux qu'on leur demande au nom de l'emploi ou encore 
la remise en cause d'avantages sociaux lorsque la société est, comme 
Air France, au bord du gouffre. Action de responsabilisation ? Ou 
consultation caution ? </TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, le référendum met les syndicats en 
porte-à-faux. Il n'est que la conséquence directe de la perte de 
représentativité _ et souvent de légitimité _ d'un syndicalisme qui, 
avec un taux de syndicalisation inférieur à 10 %, est la lanterne 
rouge des pays de l'OCDE. Il témoigne de l'hésitation croissante de 
chefs d'entreprise à conclure des accords avec des syndicats dont la 
faible représentativité, pourtant relative dans les entreprises où 
ils obtiennent de bons scores aux élections professionnelles, ne 
garantit pas qu'ils seront suivis par les salariés. Conscients de ce 
handicap, les syndicats ont souvent, comme la CGT, réagi avec le 
souci _ légitime _ de consulter les salariés afin de vérifier qu'ils 
sont bien en phase avec eux. Mais ce faisant, ils reconnaissent 
qu'ils ne sont plus les vrais mandataires de salariés qu'ils sont 
supposés quasi automatiquement représenter.</TEXT>
<TEXT>
  Autorité managériale et vide syndical</TEXT>
<TEXT>
  Pour remonter la pente, la démarche présente des avantages. Nul ne 
se choquerait qu'un syndicat consulte plus systématiquement ses 
adhérents et même ses sympathisants sur un mot d'ordre de grève _ 
surtout dans le secteur public... _ ou la conclusion d'un accord. En 
Allemagne, où le syndicalisme est fort et incontournable, le 
référendum est obligatoire avant le déclenchement d'une grève. Mais 
le " modèle social " allemand est difficilement transposable en 
France, pays où les salariés n'attendent généralement pas de consigne 
syndicale, surtout dans le secteur privé, pour cesser le travail.</TEXT>
<TEXT>
  L'expérience démontre néanmoins que dans l'entreprise, démocratie 
directe et exercice de l'autorité managériale font mauvais ménage. Si 
la pratique des référendums de crise se développait, elle 
déboucherait immanquablement sur la démonstration de l'inutilité des 
syndicats. On voit pourtant mal une entreprise gérant un conflit 
social à coups de référendums et en l'absence de relais syndicaux si 
nécessaires pour jouer un rôle de régulation sociale. Curieux 
paradoxe à un moment où le patronat finit par trouver dangereux un 
vide syndical qu'il a contribué à créer ! Ne vaudrait-il pas mieux, 
par une pratique permanente du dialogue et de la négociation, recréer 
un besoin, relégitimer le syndicalisme ? Dans un pays où le malaise 
social s'accroît, sur fond de crise structurelle, c'est sans aucun 
doute dans cette voie qu'il faut s'engager.&lt;
</TEXT>
</DOC>
