<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019098</DOCID>
<ACCOUNT>392701</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1750</FAB>
<NUM1>950516-4</NUM1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> ROGER CANS</SIP1>
<SOT1>Selon la Banque mondiale, la moitié des grandes zones de prise est en rapide déclin</SOT1>
<SYE1>PECHE INDUSTRIELLE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'excès de pêche épuise les ressources mondiales de poisson</TITLE>
<TEXT> LES CHIFFRES fournis par la Banque mondiale, qui émanent du Groupe consultatif sur la recherche agricole internationale (CGIAR), associé au 
Programme des Nations unies pour le développement (PNUD), à la FAO et au Programme 
des Nations unies pour l'environnement (PNUE) sont éloquents : entre 1950 et 1989, le 
total des prises de pêche (en mer et en eau douce) dans le monde a été multiplié par cinq, 
atteignant jusqu'à 100 millions de tonnes de poissons, crustacés, coquillages et mollusques 
divers en 1989, année record. Mais la flotte mondiale de pêche est passée de 585 000 
bateaux en 1970 à 1,2 million en 1990, et à 3,5 millions d'unités aujourd'hui, sans compter 
les millions de barques, pirogues et canots non immatriculés.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais la mer et les fleuves n'ont été autant labourés pour d'aussi faibles prises, ce qui 
explique d'innombrables conflits sur les bancs de pêche. Guerre de la morue entre la 
Grande-Bretagne et l'Islande, coups de feu dans le golfe de Gascogne entre chalutiers 
français et espagnols, guerre du turbot (flétan noir) entre l'Espagne et le Canada : on ne 
compte plus les pays qui défendent bec et ongles le garde-manger naturel de leur plateau 
continental et au-delà.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres batailles navales sont moins connues, parce que plus lointaines. L'Islande, qui 
tire du poisson 80 % de la valeur de ses exportations, en ramenant ses quotas de morue de 
400 000 tonnes (1987) à 155 000 tonnes (1994), a obligé ses pêcheurs à sillonner de 
nouveaux " territoires " : l'an dernier, selon un rapport de Greenpeace, des chalutiers 
islandais ont affronté les gardes-côtes norvégiens dans le Spitzberg, au cours d'une " 
guerre du cabillaud " qui a duré une semaine. Et deux pêcheurs chinois ont été tués par 
balles lorsqu'un navire russe a surpris leur chalutier en train de " braconner " le lieu en 
mer d'Okhotsk. Les navires-usines russes et japonais ne se gênent pas non plus pour 
écumer les côtes de Mauritanie, du Sénégal, de l'Inde, de l'Indonésie ou des Philippines. 
Les pêcheurs japonais vont même jusqu'à investir les lointaines îles Galapagos, en plein 
Pacifique, pour y ramasser en masse les boudins de mer (holothuries), dont ils sont friands. 
Au mépris des règles internationales, puisque l'archipel est un parc national (équatorien) 
inscrit au patrimoine mondial de l'humanité. Plus aucune mer n'échappe à la razzia.</TEXT>
<TEXT>
 Les mailles des filets,</TEXT>
<TEXT>
 toujours plus petites,</TEXT>
<TEXT>
  retiennent</TEXT>
<TEXT>
  des poissons</TEXT>
<TEXT>
 toujours plus jeunes, compromettant</TEXT>
<TEXT>
 ainsi l'avenir</TEXT>
<TEXT>
  Du moins les zones proches du littoral, où se concentrent les poissons et les hommes. 
Déjà la moitié de l'humanité vit près des côtes, et l'on pourrait atteindre les trois quarts 
vers 2020, selon les experts de la Banque mondiale. Or les poissons aussi ne prospèrent 
qu'à proximité des terres, qui leur fournissent des hauts fonds propices à l'alimentation et à 
la reproduction. Une situation commode pour les pêcheurs, qui peuvent ainsi se rendre en 
une journée sur leur lieu de travail, mais une source intarissable de conflits, puisque ces 
mers proches sont de plus en plus appropriées et défendues par les puissances 
riveraines.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi certains navires se sont équipés pour exploiter les grands fonds, d'où ils 
remontent d'étranges poissons qui ont nom " empereur " ou " grenadier ". Mais ces prises, 
rares et chères, ne peuvent approvisionner qu'un marché très haut de gamme et ne 
remplaceront jamais les bancs de harengs ou de merlans. Il est même à craindre que les 
poissons de grands fonds disparaissent avant ceux du plateau continental, tant leur 
croissance est lente et leur reproduction difficile dans les profondeurs abyssales...</TEXT>
<TEXT>
 La surexploitation est telle que, déjà, certaines zones de pêche sont au bord de 
l'épuisement. C'est notamment le cas du golfe de Thaïlande, des mers d'Asie du Sud-Est, 
de la partie méridionale de la mer du Nord et du littoral nord de la Méditerranée. La 
Banque mondiale estime que neuf des dix-sept grandes zones de pêche de la planète sont 
en rapide déclin. Au taux actuel des captures, dans certaines zones côtières, c'est plus d'un 
tiers de la ressource qui disparaîtra si l'on ne se refrène pas.</TEXT>
<TEXT>
  La ruée sur les bancs se traduit par un terrible gaspillage. On estime que plus d'un quart 
des prises (27 millions de tonnes) sont rejetées à la mer après capture parce que trop 
chétives, abîmées ou n'entrant pas dans les catégories recherchées par le navire. Et les 
mailles des filets, toujours plus petites, retiennent des poissons toujours plus jeunes, 
gaspillant ainsi la ressource et compromettant l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  On note en outre un grand déséquilibre dans les captures. Alors que l'homme peut puiser 
dans quelque 5 000 espèces de poisson, des centaines de crustacés, mollusques ou 
échinodermes, la pêche se concentre sur quelques dizaines seulement. Il a été calculé que, 
en 1991, 40 % des prises provenaient de seulement vingt-quatre espèces. En 1993, cinq 
espèces de poisson fournissent l'essentiel de la pêche mondiale : anchois (8,3 millions de 
tonnes), lieu d'Alaska (4,6 millions), maquereau du Chili (3,4 millions), pilchard ou sardine 
du Japon (2,3 millions) et capelan (1,7 million).</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat, c'est que le produit global de la pêche connaît un inquiétant tassement. De 86 
millions de tonnes tirées de la mer en 1989, on est passé à 84 millions en 1993, y compris la 
production aquacole, c'est-à-dire d'élevage. Seule en effet l'aquaculture permet de 
compenser la disparition du poisson " sauvage ". Il y a dix ans, cette activité fournissait 12 
% des étals de poissonnerie. Elle a dépassé aujourd'hui 22 %. Les grands pays d'élevage 
sont la Chine (8,6 millions de tonnes en 1992), l'Inde (1,4 million), le Japon (800 000), 
l'Indonésie (600 000) et les Etats-Unis (400 000). Les pays asiatiques concentrent 80 % de 
la production d'élevage (poisson, coquillages et algues). En Europe, seule la Norvège 
émerge du lot avec ses fermes à saumons blotties au fond des fjords. Dans certaines 
productions très spécialisées, des pays réussissent à rivaliser avec la nature, comme le 
Japon, la Nouvelle-Zélande ou la France pour la coquille Saint-Jacques, ou les îles Salomon 
pour le tridacne ou bénitier, un bivalve géant que les gourmets japonais apprécient.</TEXT>
<TEXT>
  L'aquaculture se développe aussi en eau douce, souvent en association avec l'agriculture, 
comme pour le tilapia (un poisson du Nil) aux Philippines, au Bangladesh, au Ghana et au 
Malawi, les " chevrettes " en Guyane. Le tilapia, que l'on surnomme " poulet d'eau " tant 
son élevage est facile et peu exigeant, est aujourd'hui exploité dans quatre-vingt-cinq pays 
d'Asie, d'Afrique, d'Amérique latine et jusqu'aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
L'agriculture, jadis, avait remplacé la cueillette, et l'élevage la chasse. En ce deuxième 
millénaire finissant, l'aquaculture prend peu à peu la place de la pêche, dernière 
exploitation " minière " d'une ressource naturelle avec la forêt tropicale. D'activité 
économique de première importance, qui fournit 28 % des protéines consommées en Asie 
(10 % en Europe), la pêche risque de devenir elle aussi une activité de loisir, comme la 
cueillette des champignons, la chasse aux perdrix... et la pêche au gros en mer des 
Caraïbes. A moins que la profession se discipline elle-même ou que la communauté 
internationale se mobilise pour préserver son patrimoine halieutique, comme elle l'a fait 
par exemple, pour les baleines et l'éléphant.</TEXT>
</DOC>
