<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002137-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002137-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355692</ACCOUNT>
<CHA1>Confiée à l'unité 292 de l'INSERM, une étude nationale sur les risques de cancer liés aux stimulations ovariennes va très prochainement être lancée en France. Ce travail, mené à la demande de Philippe Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, a pour objectif de déterminer si le recours aux stimulations hormonales de l'ovulation augmente ou non les risques de cancer de l'ovaire. On estime aujourd'hui, en France, à plus de 50 000 le nombre de femmes chez lesquelles ces stimulations hormonales sont prescrites.</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10171202</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,RECHERCHE MEDICALE,CANCER,MEDECINE PREVENTIVE,INSEMINATION ARTIFICIELLE,GYNECOLOGIE,CHIFFRE,STERILITE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " Ovarian Tumors in a Cohort of Infertile Women ", The New England Journal of Medicine, 1994 ; 331 : 771-6. Le débat a également été relancé, il y a quelques jours outre-Atlantique, par l'action de Liz Tiberis, rédactrice en chef du Harper's Bazaar, victime d'un cancer de l'ovaire après avoir été traitée, il y a quinze ans, par des inducteurs de l'ovulation.</NOTE>
<NUM1>941018-2-030-31</NUM1>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE,INSERM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>197</PAGE>
<TITLE>Décidée par M. Douste-Blazy&gt; Une étude sur les risques de cancer liés aux stimulations&gt; ovariennes va être rapidement menée en France</TITLE>
<TEXT>Si l'hypothèse d'un lien entre le nombre cumulé des ovulations et le risque de cancer de l'ovaire date de plus de vingt ans, les études 
épidémiologiques sur ce thème demeurent fragmentaires et souvent 
critiquables. Cette situation est d'autant plus curieuse que la 
fréquence du recours aux médicaments hormonaux inducteurs de 
l'ovulation n'a cessé de croître depuis une quinzaine d'années, une 
croissance amplifiée par le développement massif des pratiques 
d'assistance médicale à la procréation.</TEXT>
<TEXT>
  En théorie et de manière schématique, le risque de survenue de 
cancer ovarien serait lié aux " traumatismes cellulaires " 
qu'impliquent les mécanismes de l'ovulation, traumatismes dont le 
nombre augmente dès lors qu'on parvient, par voie médicamenteuse, à 
multiplier artificiellement le nombre de ces ovulations.</TEXT>
<TEXT>
  Le traitement de la stérilité féminine conduisit les médecins à 
avoir recours, il y a une vingtaine d'années, aux premiers inducteurs 
de l'ovulation, produits qui, en modifiant certains équilibres 
hormonaux de l'organisme féminin, permettaient parfois de rétablir 
une ovulation régulière et donc de faciliter l'obtention d'une 
fécondation puis d'une grossesse. Avec le développement brutal, à 
partir des années 80, de la fécondation in vitro, d'autres inducteurs 
furent utilisés pour provoquer des " hyperovulations " (afin 
d'augmenter les taux de succès des fécondations in vitro, tout en 
réduisant le nombre de prélèvements des ovocytes chez la femme). 
Plusieurs dizaines de milliers de femmes ont d'ores et déjà été ainsi 
" hormonalement " stimulées dans le cadre d'un protocole de 
fécondation in vitro.</TEXT>
<TEXT>
  En France, les premières observations cliniques, a priori 
inquiétantes, ont été faites en 1990 par l'équipe du professeur 
Patrice Lopès (CHU de Nantes). La même année, un article d'Alice S. 
Whitmore (université Stanford, Californie), publié dans The American 
Journal of Epidemiology, souleva une vive émotion. Elle concluait que 
le risque de cancer de l'ovaire serait multiplié par 2,8 chez les 
femmes traitées pour infertilité. Ce travail fut vivement contesté, 
compte tenu des biais méthodologiques qu'il comportait.</TEXT>
<TEXT>
 Publiées dans ces colonnes (le Monde du 10 juin 1993), ces 
différentes données alimentèrent un vif débat chez les professionnels 
et les industriels concernés, un consensus se dégageant pour dire 
qu'" on ne pouvait rien dire ". Philippe Douste-Blazy, ministre 
délégué à la santé publique, prit l'affaire très au sérieux. Dans une 
déclaration au Monde, il proposait notamment " la mise en oeuvre, le 
plus rapidement possible, d'études épidémiologiques (...). Cette 
affaire est caractéristique de l'absence de politique de santé 
publique dans notre pays. Nous devons absolument mettre en place un 
système de veille et d'alarme. Dix ans après l'introduction en France 
de ce nouveau type de pratiques médicales, il n'est pas normal que 
l'on n'ait pas mis en oeuvre une étude de suivi de ces femmes ".</TEXT>
<TEXT>
 Un registre quasi exhaustif</TEXT>
<TEXT>
 Il y a quelques mois, le Conseil national de l'ordre des médecins, 
dans un rapport confidentiel (le Monde du 5 juillet), puis le Comité 
national d'éthique (le Monde du 7 juillet) soulignaient les risques 
liés à l'usage extensif des pratiques stimulant la fonction 
ovarienne. Aujourd'hui, avec le concours de l'Agence du médicament et 
de la direction générale de la santé, une étude épidémiologique 
nationale va _ enfin _ être lancée. Cela est d'autant plus opportun 
qu'une étude américaine, publiée dans The New England Journal of 
Medicine, vient une nouvelle fois souligner l'existence d'un risque 
accru de cancer de l'ovaire chez les femmes ayant subi des inductions 
de l'ovulation (1). A partir d'une étude rétrospective menée sur près 
de 4 000 femmes médicalement suivies pour infertilité, les auteurs 
concluent à une augmentation notable du risque de cancer de l'ovaire 
associé à l'usage prolongé du clomiphène (ou Clomid) des laboratoires 
Marion Merrell Dow, l'un des principaux médicaments utilisés dans ce 
domaine. Pour autant, cette étude ne permet pas de savoir si 
l'augmentation du risque de cancer ovarien est liée à l'infertilité 
féminine ou aux inducteurs de l'ovulation utilisés contre cet état.</TEXT>
<TEXT>
  L'étude française, confiée à l'unité 292 de l'INSERM (docteurs 
Alfred Spira, Jacques de Mouzon), devrait rapidement permettre de 
conclure. " Une étude prospective classique était beaucoup trop 
lourde et trop longue, nous explique Jacques de Mouzon. Ainsi, pour 
évaluer un simple doublement du risque, il aurait fallu étudier au 
total 40 000 femmes durant dix ans ou 30 000 durant quinze ans. Nous 
avons opté pour une autre méthode. Grâce à une collaboration étroite 
entre les spécialistes d'anatomo-pathologie, nous allons établir un 
registre quasi exhaustif des cancers de l'ovaire qui seront 
diagnostiqués durant l'année 1995. Nous interrogerons ensuite les 
femmes concernées par cette pathologie sur l'ensemble des médicaments 
contraceptifs ou hormonaux qu'elles ont pris durant les vingt 
dernières années. "</TEXT>
<TEXT>
 " Ce travail a pour moi une importance toute particulière. S'il y a 
un risque de cancer, qu'on le sache et qu'on le dise, déclare 
Philippe Douste-Blazy au Monde. Je ne connais pour ma part qu'une 
seule éthique médicale, celle de l'évaluation scientifique de ce que 
l'on fait. En toute hypothèse, j'estime que dans le domaine de 
l'assistance médicale à la procréation on ne peut accepter l'actuelle 
fuite en avant sans procéder à des évaluations précises. "   
</TEXT>
</DOC>
