<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006018</DOCID>
<ACCOUNT>374551</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1538</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,TELEVISEUR,MEUBLE,ESTHETIQUE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>950214-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-04</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>Une exposition au centre Pompidou raconte l'histoire du petit écran</SOT1>
<SU21>AUJOURD'HUI -LOISIRS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 20 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La télévision dans ses meubles</TITLE>
<TIO1>LA TELEVISION A LA CROISEE DES CHEMINS</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LA TÉLÉVISION A LA CROISÉE DES CHEMINS. Centre Pompidou, grand foyer, 
premier sous-sol. Jusqu'au 20 février. De 12 h à 22 h, samedi et dimanche de 10 h à 22 h. 
Fermé le mardi. Tél. : 42-77-11-12.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Nous sommes en 1939. Un imposant buffet rustique dans lequel est vissé un minuscule 
hublot fabriqué par la firme RCA commence à apparaître dans les intérieurs cossus des 
Etats-Unis. La tradition du meuble apportant son appui à la fragile invention ne sera jamais 
reniée par les Américains. Le palissandre et l'acajou continuent d'habiller les téléviseurs 
haut de gamme, proclamation d'un niveau de vie sans laquelle l'idée de salon s'effondre.</TEXT>
<TEXT>
  Un signal tout différent viendra d'une nouvelle puissance : le Japon. En 1960, Sony 
présente le premier poste portable. Sa silhouette s'est allégée. Il ne s'agit plus de l'habiller, 
mais de la déshabiller. L'appareil, high-tech avant la lettre, s'ajuste aux contours du tube 
cathodique et arbore sans gêne les signes auparavant réprimés de la technique. La 
recherche de la compacité n'est pas seulement liée à la mobilité, elle permet aussi de faire 
entrer les écrans de la nouvelle génération dans des appartements plus petits et plus 
modestes, où les bois nobles sont absents et où l'harmonie avec les nouveaux matériaux 
(plastiques) du moment s'impose.</TEXT>
<TEXT>
  La solennité se dissipe. Le meuble est devenu objet : une télé. En 1962, Marco Zanusso 
et Richard Sapper créent pour Brion Vega un poste habillé de stratifié coloré, coudé, 
tourné vers le haut " comme un chien fidèle " dont il porte le nom familier : Algol. L'époque 
découvre la moquette et la vie au ras du sol, d'où la télévision se consomme couché. Elle 
n'a plus besoin de piédestal. Le blanc la recouvre, qui l'apparente aux appareils ménagers, 
une certaine sensualité en plus. Roger Tallon dessine pour Téléavia en 1963 un poste tout 
en courbes délicates. Tendance poussée à l'extrême par Philips, qui édite un portable en 
forme de boule.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des années 80 montent rapidement les valeurs encore aujourd'hui dominantes en 
Europe. Le poste commence à s'effacer derrière l'écran, qui gagne en surface et en 
définition. L'angle droit s'impose. L'affichage de la technicité et de la puissance passe par 
l'adoption d'une unique couleur : un gris foncé métallisé qui est présent dans toutes les 
marques, dans toutes les gammes, dans tous les éléments avoisinants (magnétoscope et 
chaîne). Le noir lui-même ressemble trop à une couleur pour n'être pas rejeté. Comme si 
toute autre nuance, toute dérogation à la ligne pure allait oblitérer la victoire de la couleur 
sur l'écran, le dialogue neuf noué via la télécommande.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, les postes se mutiplient. En Europe, la firme Thomson demande à 
Philippe Starck de répondre à ce mouvement. Le designer élabore une nouvelle collection, 
dont il souhaite que le " contenant nous envoie des signes d'intelligence et d'amitié ". En 
sortent des postes plus " alternatifs " que de complément. Malgré une technologie 
identique, ils ne sont plus désignés par ce mélange de chiffres et de lettres qui paraissent la 
garantir, mais par des noms. Oz (Telefunken), joue sur le luxe ; le patronyme de Jim 
Nature (Saba) met l'accent sur son " emballage écologique " (un aggloméré brut) ; et Zéo 
(Thomson) s'apparente au Culbuto, s'inclinant sur les côtés ou en arrière, doté d'une 
télécommande en forme de manette de jeux vidéo pour mieux séduire les enfants. C'est 
empreint d'une idée " alternative " que Philips a suscité récemment trois ateliers de 
réflexion dirigés par les designers italiens Alessandro Mendini, Andrea Branzi et Stefano 
Marzano. Séduisants et parfois incongrus, gais et délicats, les seize prototypes issus de 
leurs travaux sont présentés au centre Pompidou : télévision table, télévision lampe ou 
lampadaire, télévision miroir. Ces " étranges lucarnes " marquent une revanche de la 
forme sur la technologie et reflètent un art d'agrément qui paraît moins indiquer des 
directions pour l'avenir que les possibilités et les tentations du présent.</TEXT>
</DOC>
