<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000743-19941207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000743-19941207</DOCID>
<ACCOUNT>362234</ACCOUNT>
<DATE>19941207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12061099</FAB>
<SUBJECTS>PREMIER MINISTRE,GOUVERNEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 5 DECEMBRE 1994 EDOUARD BALLADUR SUR LA UNE</LEAD1>
<TITLE>IMAGES &gt; Dans la cheminée</TITLE>
<TEXT>C'ÉTAIT soir de fête à l'hôtel Matignon. Le premier ministre recevait. On élaborait un plan de lutte contre quelque chose. La 
pollution ? La corruption ? Le chômage ? Ou, alors, se penchait-on 
sur la jeunesse désemparée ? Allait-on inonder les banlieues de 
bibliobus et de numéros verts ? Simone Veil, quoi qu'il en soit, 
figurait sur la photo, au côté du premier ministre. Imagine-t-on une 
réunion ministérielle sans Simone Veil ? Un ministre, retardataire 
sans doute, se hâtait.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques secondes plus tard, le premier ministre se trouvait sur le 
plateau de TF 1. On s'émerveilla de tant de rapidité. Non seulement 
cet homme s'occupe de nous, il prend sur son temps de travail pour 
présider de grandes réunions avec Simone Veil _ c'est dire si dans 
ces réunions la dimension humaine est prise en compte _, mais il 
vient en outre nous en informer personnellement. Plus précisément, 
c'est la télévision qui l'invite, puisque PPDA conclut invariablement 
par " merci d'avoir répondu à notre invitation ".</TEXT>
<TEXT>
 Il faudra un jour démonter tous les ressorts de ce spectacle 
balladurien en deux temps : le gouvernement travaille pour nous _ la 
réunion à Matignon _, puis le premier ministre vient nous résumer les 
conclusions des débats. Les deux séquences sont nécessaires l'une à 
l'autre. Imagine-t-on que M. Balladur se contente de venir nous 
parler sans s'être réuni au préalable avec Simone Veil et les autres 
? Ce ne serait qu'un cri : cet homme n'a donc rien à faire que de 
venir prononcer de petites phrases à la télévision ! Peut-on 
envisager, au contraire, une séance à Matignon non suivie d'une 
visite d'explication ? Le soupçon se répandrait : que manigancent-ils 
donc encore, tous ensemble ? L'intervalle entre les deux séquences 
doit être bref. Le premier ministre ne peut venir nous informer qu'à 
peine sorti de la réunion. Il va nous en offrir la primeur. Dès le 
lendemain, chacun sait que la marchandise sera défraîchie.</TEXT>
<TEXT>
 De quoi discourut exactement le premier ministre ce soir-là ? On 
serait bien en peine de s'en souvenir. Mais il était là, satisfait et 
grave, et ronronnait comme le feu dans la cheminée. A quoi bon 
chercher encore à entendre les paroles ? On se laissait bercer par la 
musique, les sourires, la courtoise indignation. Il sera désormais 
interdit de faire ceci et cela. Parfois, de la mélopée, surnageait 
l'aveu d'une hésitation passée. Sur tel point, c'est vrai, vous 
faites bien de le souligner, j'ai hésité. Opportunes hésitations. 
Voici un homme, un vrai, qui doute, et non point une aveugle machine 
à gouverner. On écoutait dans un demi-sommeil, connaissant par coeur 
la liturgie, sachant qu'à la fin surviendraient comme le dessert les 
escarmouches présidentielles, qui réveilleraient pour quelques 
secondes les attentions assoupies.                                
</TEXT>
</DOC>
