<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001594-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001594-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340651</ACCOUNT>
<CHA1>Après la Hongrie et l'ex-Tchécoslovaquie, la Pologne est à son tour confrontée au casse-tête de l'indemnisation des anciens propriétaires expropriés par le régime communiste. Au lieu de restituer ces biens, le gouvernement de Varsovie propose aux personnes spoliées, dont le nombre est évalué à quatre cent, des " bons de compensation " qui pourront être échangés contre des actions en Bourse.</CHA1>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>POLOGNE,PROJET DE LOI,INDEMNISATION,PROPRIETE FONCIERE,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<FAB>06131952</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>GARA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>POLOGNE&gt; Le gouvernement de gauche exclut la restitution&gt; des propriétés confisquées par les communistes</TITLE>
<TEXT>VARSOVIE</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Les espoirs se réduisent, pour les anciens propriétaires polonais, 
de récupérer leurs biens nationalisés par le pouvoir communiste au 
lendemain de la seconde guerre mondiale. Le gouvernement de gauche 
vient de préparer un projet de loi excluant la restitution en nature 
des terres, usines ou maisons, confisquées par décret après 1945. Il 
propose à la place des " bons de compensation " pouvant servir à 
l'achat d'actions dans des entreprises privatisées.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi beaucoup d'autres, la famille du comte Michal Sobanski 
cherche à retrouver ses propriétés confisquées par le régime 
communiste ; un hôtel particulier à Varsovie, un château à Guzow 
(centre) et une raffinerie de sucre, sans parler de son ancien 
patrimoine foncier. Vide juridique</TEXT>
<TEXT>
  L'hôtel particulier, situé dans l'allée Ujazdowskie, les " 
Champs-Elysées " de Varsovie, sert aujourd'hui de siège au parti de 
droite, Mouvement pour la République (RdR), après avoir abrité 
pendant quarante-cinq ans diverses institutions communistes, puis les 
Comités civiques de Lech Walesa, émanation politique du syndicat 
Solidarité. Ne sachant pas à qui payer le loyer, ses locataires ne le 
règlent pas et se font menacer d'expulsion par la municipalité. Quant 
au château de Guzow, il tombe progressivement en ruines, alors que la 
direction de la raffinerie de sucre a invité le fils du comte 
Sobanski à siéger dans son conseil d'administration, pour un salaire 
" princier " de 1,3 million de zlotys (400 francs).</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, toutes ces démarches sont au point mort car un vide 
juridique dans le domaine de restitutions, empêche tout recours 
devant les tribunaux. Pourtant, quelques anciens propriétaires 
spoliés ont déjà réussi à trouver depuis quatre ans un arrangement 
avec l'administration locale pour reprendre leurs vieilles demeures, 
souvent classées monuments historiques mais qui sont dans un état de 
délabrement avancé.</TEXT>
<TEXT>
  La privatisation de certaines entreprises avec la participation du 
capital étranger a aussi été l'occasion pour les anciens 
propriétaires ou pour leurs héritiers de faire valoir leurs droits. 
Dans plusieurs cas, ils ont été indémnisés, en recevant des actions 
dans les nouvelles sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  La maison de M. Jaruzelski</TEXT>
<TEXT>
 L'ancien numéro un polonais, le général Wojciech Jaruzelski, s'est 
retrouvé lui-même au centre d'une polémique concernant la maison 
qu'il habite à Varsovie, rue Ikara. Cette maison ayant appartenue 
jusqu'en 1945 à la famille Przedpelski, avait été acquise par M. 
Jaruzelski en 1975, pour la modique somme de 340 000 zlotys (3 400 
dollars à l'époque). Or, en décembre 1993 le propriétaire " 
historique " du bâtiment, qui vit désormais à New-York, lui a intenté 
un procès devant le tribunal régional de Varsovie pour reclamer la 
restitution de son bien. Mais l'avocat du général Jaruzelski a fait 
valoir que son client avait acheté la maison " en bonne et due forme 
" au Trésor d'Etat qui se l'était appropriée en 1945. M. Przedpelski 
a perdu son procès.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement de gauche propose aujourd'hui de donner un an aux 
anciens propriétaires pour se faire connaître. Ils recevront ensuite 
des bons, valables pendant dix ans et négociables à la Bourse, qui 
leur permettront d'acheter des actions d'entreprises privatisées ou 
des biens immobiliers vendus par l'Etat ou les communes. Il n'est pas 
question de toucher aux terres distribuées aux paysans après 1945 
dans le cadre d'une réforme agraire qui avait morcelé les domaines 
des grands proprétaires terriens.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet gouvernemental est limité aux citoyens polonais, ce qui 
exclut la plupart des émigrés, notamment les juifs et les Allemands. 
En revanche, ceux qui ont été expropriés dans les anciens territoires 
polonais, aujourd'hui situés en Ukraine, en Biélorussie ou en 
Lituanie, pourront demander les bons de compensation. Le ministère de 
la Privatisation, chargé de ce dossier, prévoit au total quelque 
quatre cent mille demandes et évalue le coût de l'opération à plus de 
trois milliards de dollars sur dix ans. </TEXT>
<TEXT>
 " N'achetez pas ce qui nous a été volé ! " </TEXT>
<TEXT>
  Pour Miroslaw Szypowski, président de l'Union polonaise des 
propriétaires immobiliers (soixante-cinq mille membres), ce projet 
est " une loi des voleurs ". La Pologne, affirme-t-il, ne pourra pas 
prétendre faire partie de l'Europe, tant que le droit fondamental à 
la propriété n'y est pas respecté. Les anciens propriétaires ne 
veulent pas de dédommagements mais la restitution de leurs biens. Et 
ils lancent un appel aux investisseurs étrangers : " N'achetez pas ce 
qui nous a été volé ! ".                                              
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
