<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002753-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002753-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349429</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>SOUS TRAITANCE,ENTREPRISE,SYNDICALISME</SUBJECTS>
<NOTE>Jacques Kheliff est secrétaire général de la Fédération unifiée des industries chimiques CFDT.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>KHELIFF JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RENDEZ VOUS&gt; TRIBUNE&gt; Externalisation et performance globale</TITLE>
<TEXT>LA logique qui conduit l'entreprise à transférer hors d'elle-même un nombre croissant des activités qui la constituent ne peut 
qu'interroger. La question de fond que finit par poser cette 
dynamique d'externalisation systématique est de savoir ce qu'est 
l'entreprise, et si elle peut être ainsi saucissonnée impunément, 
pour elle-même mais aussi pour ceux qui la forment et pour tout ce 
qui concerne les relations sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait des années maintenant que nous connaissons sur notre 
champ professionnel les phénomènes de sous-traitance. Souvent amorcée 
avec les emplois de gardiennage, de nettoyage ou de transport, la 
démarche a pris sa vraie dimension avec la sous-traitance des 
services chargés de l'entretien des installations. Cette 
sous-traitance de l'entretien pouvait se comprendre dès lors qu'elle 
concernait des spécialités ou des outillages dont l'entreprise n'a 
l'usage qu'occasionnellement. Mais poussée à l'extrême et souvent mal 
maîtrisée, la délégation de tâches essentielles au fonctionnement et 
à la maintenance des installations a révélé nombre d'effets pervers.</TEXT>
<TEXT>
  La perte de la maîtrise d'appareillages sans cesse plus complexes, 
qui résulte d'une dispersion des compétences, et les atteintes à la 
sécurité qui en découlent, figurent au premier rang. L'exemple récent 
d'accidents mortels survenus dans des entreprises du pétrole et de la 
pétrochimie est là pour souligner les risques qui existent à 
juxtaposer salariés en charge des installations et intervenants 
ponctuels.</TEXT>
<TEXT>
  C'est au moment où ces limites et d'autres commencent à être mieux 
perçues que se fait jour une tentation d'aller encore plus loin dans 
le découpage des activités qui concourent à un même geste de 
production. Sont cette fois visés les services informatiques de 
gestion et de recherche, les ingénieries, les services 
administratifs, voire la gestion du social.</TEXT>
<TEXT>
  Les raisons avancées par les directions d'entreprise qui 
nourrissent de tels projets sont essentiellement de deux ordres. Il y 
a, d'une part, ce qui est présenté comme la nécessité de se consacrer 
à ce que l'on sait faire en resserrant l'entreprise autour du coeur 
de ses métiers. Il y a ensuite et surtout la recherche d'économies 
réalisées en payant moins cher un service qui serait en plus de 
meilleure qualité car le fait d'entreprises spécialisées. La 
pertinence de ces arguments mérite d'être examinée. Le credo sur "le 
coeur de nos métiers" renvoie à une vision très taylorienne du 
travail et de l'entreprise. Et ce alors même que la dynamique de 
changement de l'organisation du travail conduit à l'émergence de 
nouvelles professionnalités qui s'affranchissent des frontières des 
métiers traditionnels.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle approche va à l'encontre du développement de coopérations 
intersectorielles et entrave la capacité, pourtant essentielle, à 
faire évoluer tâches et techniques dans l'activité quotidienne. 
L'espoir de réaliser des économies en privilégiant la rentabilité 
financière à court terme n'est pas mieux étayé. A l'heure où 
l'exigence de la performance globale s'impose comme passage obligé de 
l'efficacité de l'entreprise, on nous propose un éclatement 
d'activités qui la pénaliserait à coup sûr. Comment croire en effet 
que la synergie et la complémentarité indispensables à la performance 
globale et déjà si difficiles à réaliser seraient plus accessibles 
dans le cadre d'entreprises atomisées. Quand bien même y 
parviendrait-on, le coût des articulations à assurer en continu entre 
les différentes composantes de l'entreprise-puzzle serait 
considérable. Les interfaces indispensables seraient en effet 
complexes et coûteuses à construire, et encore plus à entretenir. </TEXT>
<TEXT>
 A tout cela il faut ajouter qu'il ne fait pas de doute que l'emploi 
et les salariés sont déjà victimes du morcellement de l'entreprise. 
Des fonctions d'interface ne sont pas créées, une précarisation 
accrue et des garanties moindres sont réservées aux salariés 
externalisés, et ceux-là ne bénéficient plus du partage des richesses 
qu'ils contribuent à créer.</TEXT>
<TEXT>
  A terme, la perte d'emplois risque par ailleurs d'être amplifiée. 
Chaque sous-traitant appliquant les mêmes critères de gestion à court 
terme sera tenté de diminuer sa masse salariale. Chacun, souvent plus 
petit que l'ensemble d'origine, et en tout cas dépendant des donneurs 
d'ordre, pourra encore moins digérer d'éventuels surcoûts ponctuels 
et investir sur le long terme dans les matériels et personnels comme 
l'exige la recherche de la performance globale. L'obtention de 
certifications type "Iso 9000", de plus en plus souvent exigée par 
les donneurs d'ordre, n'en sera pas facilitée non plus. Tout cela ne 
pourra finalement que pénaliser l'efficacité des fonctionnements _ et 
donc la qualité du service offert _ et fragiliser encore un peu plus 
l'emploi restant.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de tous ces aspects, l'entreprise en réseau ne serait pas 
sans effet sur le social et ses acteurs, d'autant que ce réseau 
existerait et fonctionnerait sur un même site. L'organisation de 
l'entreprise en sous-ensembles distincts s'accompagnerait alors de 
l'éclatement du salariat. Travaillant sur le même site mais n'ayant 
pas le même employeur, bénéficiant de statuts et garanties 
différents, les salariés ne pourraient former cette communauté de 
travail dont on nous a tant dit l'importance pour la performance de 
l'entreprise. Le syndicalisme lui-même serait conduit à se 
restructurer en regard de ces nouvelles réalités, et cela ne serait 
pas sans effet sur l'identité et l'expression du syndicalisme. Trois 
grandes perspectives sont cernables pour cela.</TEXT>
<TEXT>
  _ Une distinction cols blancs/cols bleus que les évolutions du 
travail rendent moins pertinente que jamais et dont nos amis 
britanniques tentent de se défaire; </TEXT>
<TEXT>
  _ Une organisation par grandes filières professionnelles ou par 
métiers (conducteurs des industries de process, tertiaire 
administratif, recherche et développement, ingénierie, entretien et 
maintenance, marketing/commercial...) qui recèle des risques de 
dérives corporatistes, elles aussi préjudiciables à la performance 
globale; </TEXT>
<TEXT>
  _ La création de grandes fédérations syndicales (industrie, 
services/commerce, protection sociale/santé, fonctions publiques...), 
chacune sous-divisée en secteurs professionnels. Une évolution qui ne 
serait pas sans effets sur le rôle et les pouvoirs des 
confédérations.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les conventions collectives nationales seraient à 
redéfinir profondément et les relations contractuelles de branche et 
d'entreprise qui se développeraient seraient très différentes.</TEXT>
<TEXT>
  On voit mal comment une telle décomposition/recomposition du 
travail et de ses acteurs pourrait se faire sans tenir compte des 
modèles dominants existant au plan européen en matière de définition 
des branches professionnelles, de champ de compétence des 
représentants patronaux et des syndicats de salariés. L'Europe 
sociale, si difficile à construire, suppose en effet l'existence 
d'interlocuteurs syndicaux et patronaux de même profil.</TEXT>
<TEXT>
  Autant dire que pour l'heure ces différents aspects ne sont 
nullement pris en compte par les gestionnaires et décideurs de 
l'entreprise. Ils sont pourtant porteurs de coûts cachés et d'effets 
sociaux à longue portée. Il ne s'agit en aucun cas de refuser 
d'envisager des transformations du travail et de l'entreprise. Mais 
les enjeux sont trop importants pour que cela soit engagé sans 
réflexion approfondie, sans une approche plus sérieuse des effets 
sociaux et de l'ensemble des coûts. Cette réflexion, qui doit 
impliquer tous les acteurs concernés, et en premier lieu les 
salariés, aurait en plus l'avantage de dégager des espaces de 
concertation et de négociation permettant aux uns et aux autres de 
réaliser des apprentissages sociaux eux-mêmes porteurs d'efficacité 
pour l'entreprise.         
</TEXT>
</DOC>
