<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003394-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003394-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353160</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>THEATRE,FRANCOPHONIE</SUBJECTS>
<FAB>09281356</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;NOMINATION,MUTATION;MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,DECLARATION,THEATRE</SUBJECTS>
<NAMES>CENTRE DRAMATIQUE NATIONAL DE LIMOGES,PURCARETE SILVIU</NAMES>
<NAMES>CENTRE DRAMATIQUE NATIONAL DE LIMOGES,TEPHANY ARLETTE,MEYRAND PIERRE</NAMES>
<NAMES>LIMOGES,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>DU 23 SEPTEMBRE AU 3 OCTOBRE 1994 - AVEC LE NOMINATION DE SILVIU PURCARETE AU CENTRE DRAMATIQUE NATIONAL DE LIMOGES</LEAD1>
<TITLE>LE ONZIEME FESTIVAL DES FRANCOPHONIES EN LIMOUSIN&gt; Des mesures gouvernementales en faveur du théâtre francophone</TITLE>
<TEXT>A la faveur du Festival des francophonies de Limoges, Jacques Toubon, ministre de la culture et de la francophonie, a rendu public le 23 
septembre un ensemble de mesures nouvelles " en faveur du 
développement du théâtre francophone ". Le metteur en scène roumain 
Silviu Purcarete a été nommé directeur du Centre dramatique national 
de Limoges, en remplacement d'Arlette Tephany et Pierre Meyrand. Il 
prendra ses fonctions le 1 janvier 1996. Un fonds pour la création 
théâtrale francophone sera prochainement créé " pour financer des 
productions particulièrement intéressantes, dans un souci de qualité, 
de coopération et de diffusion plus large ". D'un montant " d'1 ou 2 
millions de francs ", ce fonds sera géré par la direction du théâtre 
et devrait bénéficier " à une dizaine de projets chaque année ". 
Enfin, le ministre souhaite la " relance des institutions 
francophones " en engageant " une action concertée entre le Festival 
des francophonies, le Théâtre international de langue française 
[dirigé à Paris par Gabriel Garran] et le CDN de Limoges, sans 
oublier la Maison des cultures du monde dirigée par Chérif Khaznadar 
".</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 5 avril 1950 à Bucarest, Silviu Purcarete est diplômé de mise 
en scène de l'Académie de théâtre et de cinéma de Bucarest. Il a 
réalisé sa première mise en scène en 1974. Il continue depuis une 
carrière qui mêle pièces de répertoire (Euripide, Sénèque, Boccace, 
Shakespeare) et pièces contemporaines (Mrozek, Popovici, Popescu). 
Depuis 1990, plusieurs de ses spectacles (Ubu Roi, Titus Andronicus, 
Teatro Comico, Phaedra) ont été présentés _ et primés _ dans 
différents festivals internationaux importants. D'octobre 1992 à 
juillet 1994, Silviu Purcarete a été directeur artistique du Théâtre 
Bulandra-Théâtre de l'Europe de Bucarest.]&lt;
</TEXT>
</DOC>
