<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004452</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004452</DOCID>
<ACCOUNT>372270</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1407</FAB>
<SUBJECTS>ORCHESTRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>LISSNER STEPHANE</NOM1>
<NUM1>950203-27</NUM1>
<NAMES>ORCHESTRE DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SU21>LA CRISE DES ORCHESTRES SYMPHONIQUES IMPOSE D'URGENTES REFORMES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Stéphane Lissner, directeur général de l'Orchestre de Paris et du Châtelet" Favoriser l'autonomie de chacun des musiciens "</TITLE>
<TEXT> " Quel était l'état des lieux lorsque vous avez pris la direction de l'Orchestre de Paris ? </TEXT>
<TEXT>
  La situation était à mon sens préoccupante, comme celle de la plupart des orchestres 
français et internationaux : baisse du public, conditions de répétition discutables. Il m'a 
semblé alors nécessaire d'amorcer une réflexion à laquelle seraient associés les musiciens, 
afin de présenter un nouveau projet artistique. Cette réflexion a duré près de huit mois et 
ce projet vient d'être adopté par le conseil d'administration et son président. Projet dont le 
but est de favoriser l'autonomie et l'expression de chacun des musiciens et de renforcer la 
cohérence de l'orchestre sous la direction de son directeur musical. Il s'articule autour des 
trois points suivants : une programmation multiforme, le maintien de son niveau 
#international, une accessibilité au plus grand nombre.</TEXT>
<TEXT>
  Quels sont les remèdes ?</TEXT>
<TEXT>
  La responsabilisation et le dialogue. S'il est impossible de consulter chaque musicien sur 
la programmation, il est nécessaire d'interroger le conseil des solistes sur l'ensemble des 
projets. Il s'agit pour moi d'établir des rapports différents entre les membres de 
l'Orchestre en faisant appel plus directement et plus profondément aux talents artistiques 
de chacun d'entre eux, et de créer ainsi une véritable identité de l'Orchestre de Paris. Je 
voudrais réussir à faire en sorte que l'institution Orchestre de Paris soit plus forte que les 
hommes qui la dirigent, qu'elle acquière une autorité telle qu'on ne puisse, de quelque 
façon que ce soit, attenter à sa détermination de se maintenir à son plus haut niveau de 
qualité.</TEXT>
<TEXT>
  Ne peut-on pas, pour les motiver, regrouper les musiciens autour d'un projet commun ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Une manière de les motiver est, encore une fois, de les intégrer à la démarche artistique 
de l'institution dont ils sont partie prenante. La mission de l'orchestre est évidemment 
symphonique, mais il s'agit aujourd'hui de briser cette tradition de programmation trop " 
monoproduit ". Nous devons travailler à une réelle diversification des activités. J'ai ainsi 
souhaité convier, dès la saison prochaine, les musiciens de l'orchestre aux concerts de 
musique de chambre du Châtelet, multiplier les concerts pour les jeunes, créer une 
académie de l'Orchestre de Paris en collaboration avec les élèves du Conservatoire.</TEXT>
<TEXT>
 L'Orchestre de Paris a longtemps passé des commandes publiques à des compositeurs. 
Souhaitez-vous renouer avec cette pratique ? </TEXT>
<TEXT>
  Un orchestre qui ne rend pas compte de la création des artistes vivants ne remplit pas sa 
mission. Dès l'année prochaine, nous passerons plusieurs commandes à des compositeurs 
français et étrangers. A partir de 1997-1998, environ cinq ouvrages, de la formation de 
chambre aux formations symphoniques et lyriques seront donnés.</TEXT>
<TEXT>
  Comment faire revenir le public à Pleyel, qui souffre d'une acoustique déficiente pour les 
spectateurs et pour les musiciens qui ne s'entendent pas sur le plateau ? </TEXT>
<TEXT>
  Le redéploiement des activités que j'envisage pour l'Orchestre de Paris demande une 
grande souplesse d'organisation que ne peut apporter la salle Pleyel dans son 
fonctionnement actuel. D'autre part, cette salle souffre d'une image de marque qui rejaillit 
malheureusement sur celle de l'Orchestre. Les obligations de location de Pleyel, pour 
cause de rentabilité, entraînent une occupation serrée des locaux, qui bloque la liberté de 
programmation de l'Orchestre, ce qui est terriblement dommageable.</TEXT>
<TEXT>
 Il faudrait que l'Orchestre de Paris ait sa maison, qu'il soit identifié à elle. Dès l'élection 
présidentielle passée, je ferai tout pour convaincre les tutelles que Paris doit être équipé 
d'une salle de concerts digne de ce nom. L'étape intermédiaire sera donc de transférer 
l'Orchestre au Châtelet, en résidence principale, pour y élargir sa saison symphonique et 
toute une gamme d'autres activités. Bien évidemment, les deux institutions garderont leur 
totale autonomie tant sur le plan administratif que juridique. Outre sa présence renforcée 
au Châtelet dans les programmes de concerts (symphonique, lyrique et musique de 
#chambre), je souhaite que l'Orchestre et son choeur puissent éclater leurs activités dans 
d'autres lieux, notamment en province, et changer la façon dont les tournées à l'étranger 
sont organisées.</TEXT>
<TEXT>
  N'avez-vous pas l'impression que vous allez vous heurter aux habitudes ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Je m'étonne qu'un orchestre subventionné par l'État et par la Ville ne remplisse pas 
davantage sa mission de décentralisation. En outre, je crois qu'il est plus profitable à 
l'orchestre comme au public de s'installer quelques jours dans une ville, d'y donner des 
concerts (symphonique, musique de chambre, master class, concert pour les jeunes) plutôt 
que d'arriver le matin, faire un raccord de répétition et repartir.</TEXT>
<TEXT>
  Et les disques ? L'un des problèmes des orchestres parisiens n'est-il pas le peu 
d'empressement des grandes maisons de disques à les enregistrer ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Leurs réticences tombent si on leur propose un vrai projet artistique à long terme. Nous 
devons convaincre les producteurs de suivre l'aventure de l'Orchestre en bâtissant un 
partenariat autour de thèmes précis (un compositeur, une époque, un style...). "</TEXT>
</DOC>
