<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000762-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000762-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343794</ACCOUNT>
<CHA1>Calmann-Lévy se situe dans un lieu hors du temps, au coeur du Paris artistique et intellectuel</CHA1>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>SIEGE,DESCRIPTION,ENTREPRISE,BUREAUX,EDITION</SUBJECTS>
<NAMES>CALMANN LEVY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>175</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE INITIATIVES&gt; DOSSIER . SIEGES SOCIAUX:UN SYMBOLE&gt; Splendeur du passé</TITLE>
<TEXT>PARIS, rue Auber: piétons, bus, automobiles, cars de tourisme... C'est l'agitation et le vacarme habituels. A l'angle de la rue Scribe 
et face à la masse imposante de l'Opéra s'ouvre une petite rue privée 
derrière un haut porche et une grille. Surprise: là règne le calme, 
presque le silence. A quelques mètres sur la gauche, un hôtel 
particulier tranche sur les immeubles voisins par son architecture 
élégante. S'agit-il d'une demeure privée? On pense plutôt à un 
théâtre car, inséré dans les constructions voisines, le bâtiment n'a 
que peu de fenêtres, et la ruelle dessert aussi le Théâtre 
Edouard-VII, l'Athénée-Louis-Jouvet et l'Olympia.</TEXT>
<TEXT>
 Mais non. Encore une fois, c'est la surprise: il s'agit d'une 
entreprise. Et cela depuis toujours ou, du moins, depuis que le 
quartier a été entièrement remodelé sous l'impulsion du baron 
Haussmann. Cet édifice avec tympan et colonnes, à deux pas de 
l'Opéra, est le siège dont se dotèrent, vers la fin des années 1860, 
les éditions Calmann-Lévy.</TEXT>
<TEXT>
  Et que l'on n'imagine pas un simple ensemble de bureaux: pendant 
près d'un siècle, jusque dans les années 1950, les ouvrages parus 
sous le célèbre intitulé ont été imprimés ici. Dans des ateliers 
installés en sous-sol... De toute évidence, Michel et Kalmus Lévy, 
qui avaient créé cette société quelque trente ans plus tôt, tenaient 
à marquer l'appartenance de leur activité au monde de la culture plus 
qu'à celui de l'industrie ou même de l'économie. </TEXT>
<TEXT>
  Une économie qu'ils ne négligeaient pas pour autant. Fils d'un 
colporteur alsacien chassé par les guerres napoléoniennes, ils 
avaient démarré sans ressources, et ce n'est évidemment que parce 
qu'ils avaient brillamment réussi qu'ils pouvaient s'installer en ce 
lieu de prestige dont Jean-Etienne Cohen-Séat, l'actuel PDG, rappelle 
qu'il était "l'épicentre de la vie parisienne de l'époque" (discret 
coup de chapeau à Meilhac et Halévy, deux auteurs maison), et sur une 
rive droite "qui concentrait alors l'activité littéraire et 
artistique, les cafés, les théâtres..". </TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, Paris a beaucoup évolué. A la fin du XIXe siècle, les 
maisons d'édition ont choisi la rive gauche, mais, si cette dernière 
est devenue le principal foyer de la vie intellectuelle, le quartier 
de l'Opéra occupe toujours une place importante: "Nous avons eu 
longtemps le Monde pour voisin, glisse avec un sourire Jean-Etienne 
Cohen-Séat, et maintenant qu'il a déménagé rue Falguière, le métro 
nous y mène en neuf stations. Pour Libération il en suffit de cinq. 
On est au Café de Flore en trois stations et à quelques minutes de 
marche de la rue Dauphine. Avec le RER, on est près du Nouvel 
Observateur, de Paris-Match ou de la Sorbonne... Que souhaiter de 
plus?"</TEXT>
<TEXT>
  Becs de gaz et verrière </TEXT>
<TEXT>
  Il n'est donc pas question de déménager. D'autant que si la société 
d'édition n'est pas propriétaire de ses murs, ceux-ci restent entre 
les mains des descendants des fondateurs qui semblent tenir à ce que 
la maison créée par leurs ancêtres ne se coupe pas de son ancrage 
historique. On a d'ailleurs toujours eu le culte de la continuité 
dans cette famille: "Je ne suis que le quatrième président en cent 
cinquante-huit ans. Et le premier étranger, souligne l'actuel PDG, 
successeur de Robert Calmann-Lévy, fils de Gaston, lui-même fils de 
Kalmus. Personne avant mon arrivée n'avait éprouvé le besoin de 
modifier quoi que ce soit. Le chauffage central n'a été installé que 
très tardivement et mon prédécesseur l'avait refusé dans son bureau, 
lui préférant longtemps un poêle qu'on allumait chaque matin et à son 
arrivée..." </TEXT>
<TEXT>
  Si les ateliers ont disparu des sous-sols, on voit encore dans le 
plancher du rez-de-chaussée les rails sur lesquels circulaient les 
wagonnets qui faisaient la navette entre l'imprimerie, la librairie 
et l'extérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Les becs de gaz et les téléphones à cornet utilisés dans les temps 
anciens sont encore fixés aux murs. "Quand j'ai envisagé de prendre 
la direction de cette maison et que j'ai découvert tout cela, j'ai 
pensé qu'il serait difficile de la faire évoluer. Eh bien, non! Ce 
cadre et l'atmosphère de calme, de lenteur, de douceur qui règnent 
ici se sont révélés être des atouts majeurs. D'abord pour nous 
attacher auteurs et collaborateurs: on ne vient pas chez Calmann-Lévy 
comme en un lieu banal. Ensuite parce que l'édition est un métier 
lent: quand on essaie de presser le pas on suscite souvent des 
catastrophes." Jean-Etienne Cohen-Séat admet quelques inconvénients 
pratiques: n'ayant que très peu de fenêtres, l'immeuble reçoit son 
éclairage d'une sorte de cour centrale sous verrière dont le bas 
constitue la librairie et sur laquelle donnent deux étages de bureaux 
reliés entre eux par une sorte de balcon-corridor. Sous cette 
verrière et dans des structures faites pour l'essentiel de bois, de 
fer et de verre, à la mode de l'époque haussmannienne, il fait très 
chaud l'été et l'on dépense beaucoup en chauffage l'hiver. Mais tout 
le monde voit tout le monde et l'on s'y sent un peu comme dans un 
village. Autre avantage pratique: "Nous sommes tellement gâtés en 
matière de transports en commun qu'il n'y a pas de voiture chez 
Calmann-Lévy, pas la moindre voiture de fonction... Nous n'en avons 
pas besoin, et nous nous enorgueillissons de n'en pas avoir!" </TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'on n'y voie pas un refus de la modernité et de tout 
mouvement. C'est une jeune équipe qui entoure l'actuel PDG et la 
gestion de la société a été transformée: "En matière d'informatique, 
de traitement de texte, de communication (...), nous n'avons rien à 
envier à personne; mais nous faisons en sorte que cela ne se voie 
pas..."&lt;
</TEXT>
</DOC>
