<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026755</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026755</DOCID>
<ACCOUNT>402694</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1 Sa réputation était internationale et son oeuvre aura marqué le siècle. Deux chercheurs de la nouvelle génération, François Pouillon et Gilles Kepel, réagissent à sa disparition. Anouar Abdel-Malek témoigne de l'influence qu'eut Jacques Berque auprès des intellectuels arabes. Enfin, nous publions le texte de l'une des dernières interventions publiques de celui qui, au nom d'une " conscience de l'Histoire ", se voulait aussi homme d'engagement.</CHA1>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/27951028</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>BERQUE JACQUES</NOM1>
<NOTE>Ethnologue, Ecole des hautes études en sciences sociales(Doc : Avec photo de J. Berque)
</NOTE>
<NUM1>950707-2-R08-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>POUILLON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS POUILLON</SIP1>
<SU21>BERQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A LA DISPARITION DE L'ORIENTALISTE JACQUES BERQUE LE 27 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le mandarin merveilleux</TITLE>
<TEXT> Ceux qui ont suivi les séances de son cours au Collège de France se souviennent de cet homme au buste romain, manipulant des liasses de fiches 
minuscules attachées ensemble par une épingle archaïque qu'il retirait et remettait avec 
une minutie de collectionneur, avant de la ranger en tas pour en prendre une autre. C'était 
le contrepoint infime et fascinant d'un discours somptueux, déroulé avec l'art d'une 
éloquence classique acquis sans doute dès sa prime formation de latiniste. De l'heure qui 
se passait ainsi, on sortait avec l'assurance d'avoir assisté à un événement.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les entretiens qu'il accordait avec une ponctualité royale, Jacques Berque marquait 
les plus grands égards à son visiteur et à son sujet de préoccupation. Dans le commerce 
des idées, ce Méditerranéen n'était pas économe ; et il avait le souci de captiver. Il jouait 
ici de la parole mezzo voce, celle de l'homme de pouvoir en Islam : le sens de la formule, la 
dent dure et tout le jeu du langage soucieux de trouvailles verbales qu'il accompagnait d'un 
sourire complice, comme avec la satisfaction de l'artisan.</TEXT>
<TEXT>
  Quand on lui envoyait un texte, fût-ce dans sa retraite studieuse des Landes, il répondait 
dans la semaine, une lettre d'une écriture minuscule explication des fameuses fiches , au 
déchiffrement parfois problématique, mais qui illuminait le travail plus ou moins laborieux 
qu'on lui avait soumis. Il en était de même dans les soutenances de thèse, où ses 
interventions étaient de magistrales leçons sur le sujet que l'impétrant était censé avoir 
traité.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à la fin, il marqua une étonnante sollicitude pour les plus jeunes, dont il suivait la 
production avec une attention soutenue ; on ne saurait dire si c'était crainte de manquer un 
redéploiement de la recherche ou besoin de nourrir ses hypothèses par quelque matériau 
nouveau. Il exigeait seulement qu'il y eut de l'enquête, et pestait contre la mode de la 
déconstruction, qui lui semblait absorber en pure perte l'énergie d'une génération de 
chercheurs.</TEXT>
<TEXT>
 Aînesse et ascendant marquèrent sa présence scientifique, car il ne fut finalement pas un 
patron. Ayant vite renoncé à s'imposer comme le second de Fernand Braudel, qui l'avait 
appelé au Collège de France et à l'Ecole pratique des hautes études, il n'eut jamais autour 
de lui qu'une escouade de collaboratrices pour la gestion d'une légion de thésards, la 
recherche documentaire et le déchiffrement de son écriture. Après sa retraite, ce travail fut 
assuré par sa femme, la légendaire " Comtesse ", présence lumineuse et certes décisive, 
jusqu'aux derniers instants.</TEXT>
<TEXT>
 IMPROBABLE SUCCESSION</TEXT>
<TEXT>
De la rencontre avec Jacques Berque, on gardait une impression curieuse, car l'autorité 
éminente laissait transparaître de la vulnérabilité. Le désir de séduire tenait aussi au 
désagrément qu'il éprouvait à n'être pas suivi, spécialement par les intellectuels du tiers-
monde, chez qui il scrutait, avec une sollicitude vraie, une improbable succession. Il 
éprouvait de l'indignation à être agressé, comme il le fut par des sorties intempestives 
d'anticolonialistes de service qui n'auraient eu, à sa place, ni le courage de ses opinions ni 
l'audace de ses idées.</TEXT>
<TEXT>
 De tant de spécialistes du monde arabe, pourtant, il se distingue pour n'avoir jamais voulu 
céder au ressentiment. Il refusa d'abjurer sur le tard quelques certitudes chèrement 
acquises contre le régime colonial, son milieu d'enfance, face auquel il avait résolument 
opté entre sa mère et la justice. Il n'accepta pas le désenchantement national où conduisait 
le fiasco des indépendances. La désespérance du tiers-monde et la terrible impasse de 
l'Islam arabe ne l'amenèrent pas à dénoncer les idéaux sociaux et politiques qui 
marquèrent l'histoire de l'après-guerre.</TEXT>
<TEXT>
 Le monde arabe, où il était fier d'avoir passé le plus fort de sa vie, il l'avait parcouru dans 
les grandes largeurs. Depuis l'apprentissage de la langue sur les bancs de l'école franco-
arabe, les cavalcades en tribu, jusqu'à la fréquentation des métropoles méditerranéennes 
en pleine activité, et celle, ardente, des grands centres de culture de l'islam. L'exotisme, il 
le découvrit dans l'Atlas berbère, où on l'envoya imprudemment en exil il devait en tirer 
une thèse d'Etat (Structures sociales du Haut Atlas, PUF, 1955), départ pour une nouvelle 
carrière , et surtout en Egypte, lors d'une enquête de l'Unesco.</TEXT>
<TEXT>
  Soixante ans ou quasiment se sont écoulés depuis ses premiers travaux d'histoire rurale 
maghrébine, menés sous l'égide de Marc Bloch (qui présenta, en 1937, son premier article 
des Annales), jusqu'à cette traduction des textes primordiaux de l'islam, le Coran, ou la 
sunna du Prophète, où il s'engageait à la veille de sa mort, sans dévoterie aucune, 
précisons-le. D'un bout à l'autre, cependant, il s'était attaché à traiter du fondamental, et il 
a parcouru ainsi tous les registres de cette histoire sociale de l'islam arabe, programme de 
sa recherche au Collège de France.</TEXT>
<TEXT>
  Parti de la base locale, et particulariste, d'un canton montagnard au Maroc, il s'élevait 
progressivement, par l'effet comparatif d'enquêtes monographiques (Histoire sociales d'un 
village égyptien, ou ce chef- d'oeuvre qu'est Al-Yousî, tous deux chez Mouton), pour 
déboucher sur d'ambitieuses synthèses touchant à l'histoire, à la littérature et aux crises 
politiques de l'arabisme. La politique fut toujours ainsi à l'horizon de sa recherche et, 
jusqu'à ses dernières interventions, il voulut oeuvrer à l'avènement d'une modernité dans 
l'islam arabe. Il ne lui fut pas donné, ces temps-ci, de voir l'histoire s'orienter bien fort dans 
cette direction.</TEXT>
<TEXT>
  A ses yeux, ses livres les plus importants étaient sans doute Dépossession du monde 
(Seuil, 1964), L'Orient second (Gallimard, 1970) ou Langages arabes du présent 
(Gallimard, 1974). Pour l'heure, nous préférons ceux où nous l'entendons retravailler sur 
ses expériences sociologiques personnelles : l'interprétation y rejoint le témoignage. Au 
premier rang, ces chantiers ouverts sur le fonds sociologique de l'île du couchant, dont il 
appelait l'accomplissement : Le Maghreb entre deux guerres (Seuil, 1962) et L'Intérieur 
du Maghreb (Gallimard, 1978) ; mais également les enquêtes qu'il mena sur lui même, 
avec une modestie méthodique : Arabies (Stock, 1978) et, surtout, Mémoires des deux 
rives (Seuil, 1989).</TEXT>
<TEXT>
 AUTOUR DES " ANNALES "</TEXT>
<TEXT>
 Il faut signaler encore deux textes centraux, qui furent tous deux menés dans la mouvance 
des Annales, et nourrissent régulièrement les réflexions des chercheurs : " Qu'est-ce 
qu'une tribu nord-africaine ? ", donné en 1954 aux mélanges Lucien Febvre, et le parcours 
de " Cent vingt-cinq ans de sociologie maghrébine ", où il passait au crible, dès 1956, 
l'ensemble de la production scientifique d'époque coloniale.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait vécu toutes les expériences : l'administration directe des tribus, menée à cheval 
comme aux temps des Bureaux arabes, et les mobilisations militantes de la décolonisation 
(réveil palestinien compris). Il avait connu les plus grands, se faisant gloire autant de 
rencontres avec quelques intellectuels de tradition, poètes ou docteurs, que de celles avec 
des nationalistes " historiques ". Il possédait toutes les éruditions : les humanités, car la 
culture classique nourrissait activement sa lecture d'une altérité orientale ; l'arabe, qu'il 
pouvait lire dans les archives et parler en conférence ; toutes les cultures aussi 
philosophique, politique, poétique où il aimait, par allusion, cueillir des références. Il avait 
tout parcouru, réfléchi, pensé.</TEXT>
<TEXT>
 Sur chaque question, il cherchait à formuler les choses avec une pertinence, si l'on ose 
dire, totalitaire. C'est la source du fameux ésotérisme des textes de Berque : on n'accède 
pas à cette science sans, comme disait Marx, " se fatiguer à en gravir les chemins 
escarpés ". De fait, il n'apprend rien aux ignorants. Ceux qui fréquentent son oeuvre ont 
souvent fait cette étrange expérience, celle de ces intégristes protestants qui disaient que 
l'on trouvait toujours la réponse au problème de l'heure en piquant à l'aveugle dans la 
Bible : qui n'a pas, au terme d'un travail difficile, muni du sentiment confus d'entendre un 
peu mieux quelque question délicate, trouvé, en tombant au hasard sur un texte de Berque, 
qu'il avait précédé tout le monde sur ce point ?</TEXT>
<TEXT>
 Pour nous avoir soustrait une présence amicale, il nous laisse une mine à ciel ouvert : une 
oeuvre ardente et pressée, dont on n'a pas fini de tirer d'éclatantes traversées.</TEXT>
</DOC>
