<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032557</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032557</DOCID>
<ACCOUNT>410555</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/35951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,REGION ILE DE FRANCE,BANLIEUE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>950904-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE 3,LOCHE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL,LOCHE BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SOT1>En quatre ans, le magazine régional de France 3 Paris-Ile-de-France a imposé un autre regard sur les banlieues. Principes d'une émission programmée aujourd'hui sur l'ensemble du territoire</SOT1>
<SU21>FRANCE 3 : 9 h 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Saga cités ", objet d'intérêt national</TITLE>
<TIO1>SAGA CITES</TIO1>
<TEXT> PETITE révolution pour " Saga cités ". Créé par France 3 Paris - Ile-de-France le 7 décembre 1991, le magazine des villes et des banlieues, qui était 
diffusé, dans le cadre des émissions régionales, le dimanche, à 12 heures, a non seulement 
acquis une solide réputation mais il a réussi à avoir une bonne audience (12 % des parts de 
marché). A partir de cette semaine, il sera programmé sur le réseau national, le samedi, à 9 
h 35 (mais continuera d'être rediffusé le dimanche, à 12 heures, sur France 3 Paris - Ile-de-
France). Bernard Loche, son rédacteur en chef, explique ici son histoire.</TEXT>
<TEXT>
 " Pourquoi ce passage aujourd'hui sur le réseau national ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est une décision de la présidence de la chaîne. Depuis quatre ans, le magazine était 
diffusé sur FR3 Paris - Ile-de-France et dans quelques autres régions. Nous couvrions 
environ 40 % du territoire. En cent vingt émissions, nous avons réussi à montrer que nous 
avions des spectateurs fidèles chaque semaine. Les problèmes de la ville et de la banlieue 
ont pris par ailleurs une importance de plus en plus grande, aussi bien dans la vie 
quotidienne des gens que dans le débat politique. Il fallait que cela se traduise dans la grille 
de France 3. Enfin, le cahier des charges de la chaîne impose des émissions traitant de 
l'intégration.</TEXT>
<TEXT>
  Ce changement implique-t-il une évolution de la formule ?</TEXT>
<TEXT>
  Cela va nous permettre de traiter un plus grand nombre de sujets, de partir à la 
découverte de quartiers, de villes, de problèmes, de gens que nous ne connaissions pas. En 
gardant bien évidemment le principe directeur de l'émission, c'est-à-dire la priorité au 
terrain. Comme avant, nous prendrons le temps d'approfondir. Nous continuerons de 
réfléchir à froid sur les questions les plus graves, sur les problèmes les plus épineux, en 
observant les symptômes mais en soulignant aussi les remèdes possibles, expérimentés 
avec succès ici ou là. Sur les vingt-six minutes de l'émission, ce traitement, essentiellement 
basé sur le reportage, occupera vingt minutes. Nous introduirons également une rubrique 
d'actualités. Nous demanderons, chaque semaine, à un habitant du quartier que nous 
visiterons militant associatif, professeur, gardien d'immeuble, musicien, îlotier, mère de 
famille de choisir un certain nombre d'événements récents et d'en parler. Il pourra en 
annoncer aussi.</TEXT>
<TEXT>
  On accuse souvent les médias la télévision en particulier de traiter la banlieue avec 
superficialité, catastrophisme et sensationnalisme... Comment " Saga cités " entend-il 
éviter ces écueils ?</TEXT>
<TEXT>
  Notre principe a toujours été de privilégier la parole des habitants plutôt que le 
commentaire des journalistes. Il ne s'agit pas de refuser de prendre position. Nous gardons 
une ligne éditoriale à travers le choix de nos interlocuteurs, par la nature des questions 
posées et par la façon dont nous les faisons intervenir. Mais nous les laissons parler de ce 
qui leur paraît, à eux, important. On s'interdit les longs panoramiques sur lesquels on 
placerait un commentaire de notre choix, on s'impose de faire parler les acteurs à visage 
découvert. Cela demande du temps. Chaque émission nécessite au minimum deux 
semaines de préparation sur le terrain, une semaine de tournage et une semaine de 
montage. Il peut arriver qu'un journaliste enquête plusieurs mois. C'est à ce prix qu'on peut 
parler des choses en profondeur. Et cela évite bien des déboires. En quatre ans, nous 
n'avons jamais connu le moindre incident sérieux au cours d'un tournage. On est 
#parfaitement convaincus par ailleurs qu'un lieu n'est jamais totalement gris, qu'il existe 
toujours des énergies positives et qu'il nous appartient de les repérer afin de les faire 
connaître. Cela évite de donner une image du quartier dans laquelle les habitants ne se 
retrouveraient pas.</TEXT>
<TEXT>
  N'avez-vous pas le sentiment parfois de surfer sur la mode " banlieue " ?</TEXT>
<TEXT>
  Quand nous avons commencé, je crois qu'on peut plutôt dire que nous ramions plutôt que 
nous ne surfions ! Tout le monde nous disait d'ailleurs que nous ne tiendrions pas plus de 
quatre émissions, qu'il n'y avait pas assez à dire. Aujourd'hui, alors que les reportages se 
multiplient, notre voix reste différente. Il y a bien sûr le risque que nous soyons dépassés. 
Mais, honnêtement, je crois que nous avons pris tellement d'avance dans la connaissance 
du terrain que nous pouvons rester dans le coup pendant au moins deux cents émissions. Je 
suis ravi que ces questions vitales soient enfin traitées et je pense que cette mode la 
banlieue vue par la télévision, la banlieue vue par le cinéma est un sujet en soi. Nous allons 
même y consacrer une émission. Mais là encore, nous ne voulons pas le faire à chaud, ce 
dernier printemps par exemple, avec la sortie des films. C'est aussi ça, la spécificité de " 
Saga cités ".</TEXT>
<TEXT>
  Comment choisissez-vous vos sujets ?</TEXT>
<TEXT>
 Au début, nous partions un peu à l'aventure. Nous entendions parler d'un quartier en bien 
ou en mal , nous y passions quelques jours et nous trouvions des mines de sujets parmi 
lesquels il nous fallait choisir une thématique. Depuis, nous avons créé des réseaux. Les 
gens nous écrivent, signalent une expérience originale. Le passage sur le réseau national 
va nous ouvrir de nouveaux horizons.</TEXT>
<TEXT>
  L'actualité ne nécessite-t-elle pas un traitement urgent ?</TEXT>
<TEXT>
  Naturellement. Mais nous prendrons toujours le temps de l'étudier. Il y a ce sentiment 
d'une montée de la violence et la facilité avec laquelle les armes sortent, par exemple. Cela 
mérite une enquête approfondie pour en vérifier la réalité. Y a-t-il vraiment tant d'armes 
que ça ? Comment se les procure-t-on, qu'est ce que cela traduit ? Et quelles solutions 
peut-on envisager ? Autre urgence, la situation des préadolescents. Une population de plus 
en plus fragilisée. Les enseignants s'inquiètent, les policiers tirent le signal d'alarme. Il 
faut essayer de comprendre ce qui a changé ces dernières années. Enfin, il faut dépasser le 
stade des expériences. Dans de nombreuses villes, des dispositifs ont été mis en place. Qui 
souvent marchent, mais personne ne le sait. Il faut trouver un moyen de dépasser les 
lourdeurs horizontales. Nous sommes évidemment là pour ça, mais notre impact reste 
modeste. Il faudra bien trouver autre chose. "</TEXT>
</DOC>
