<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034785</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034785</DOCID>
<ACCOUNT>413313</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1804</FAB>
<SUBJECTS>JUSTICE,MAGISTRATURE,INSTANCE,SANCTION PROFESSIONNELLE,DEMISSION,FRAUDE,LOGEMENT,LOYER,PARIS,NEPOTISME,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950922-2-016-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CHALLE BERNARD,TOUBON JACQUES,JUPPE ALAIN,SERVICE CENTRAL DE PREVENTION DE LA CORRUPTION,SCPC,MINISTERE DE LA JUSTICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRESSIONS EXERCEES PAR ECRIT SUR UN MAGISTRAT PAR LA CHANCELLERIE DANS L'AFFAIRE DE L'APPARTEMENT DU FILS D'LAIN JUPPE</LEAD1>
<TITLE>La justice entravée</TITLE>
<TEXT> C'ÉTAIT il y a quatre mois, jour pour jour. A l'issue du premier conseil des ministres présidé par Jacques Chirac, François Baroin, porte-parole du gouvernement, diffusait un compte rendu détaillé des déclarations du président de la République et du premier ministre, Alain Juppé. Précisant que, dans un " esprit de rigueur et d'exemplarité ", " tout membre du gouvernement mis en examen devra démissionner ", M. Chirac avait demandé à ses ministres de " donner à la justice les moyens d'une totale indépendance ". Quelques jours plus tard, invité du Grand Jury RTL-Le Monde, le garde des sceaux enfonçait le clou, affirmant qu'il respecterait à la lettre l'indépendance des magistrats.</TEXT>
<TEXT> Quatre mois ont passé, les grands principes ont trépassé. Oubliée l'indépendance de la justice, oublié l'esprit de rigueur et d'exemplarité. Un seul objectif désormais : tout faire pour éviter l'ouverture d'une information judiciaire qui mettrait M. Juppé dans une position plus qu'inconfortable. Et un constat : par-delà le reniement, le gouvernement a " tout faux ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout faux, d'abord, dans la gestion de cette affaire. Plutôt que de la traiter avec le dédain dont il est décidément coutumier, M. Juppé aurait mieux fait de s'en tenir aux grands principes énoncés par le président de la République et de mettre immédiatement fin aux privilèges immobiliers dont lui et sa famille avaient bénéficié. Faute de l'avoir fait de bonne grâce, il se retrouve aujourd'hui aux prises avec une affaire d'Etat qui se double d'une crise de confiance au sein de la magistrature.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement n'a pas davantage raison de s'abriter derrière l'argumentation au moins autant politique que juridique du procureur de Paris, Bruno Cotte, qui avait refusé d'ouvrir une information judiciaire pour ingérence. La lettre du directeur des affaires criminelles et des grâces que nous révélons (lire page 6) est, de ce point de vue, particulièrement malhabile. Il est pour le moins stupéfiant d'évoquer un " détournement de procédure " si le service central de prévention de corruption (SCPC) conclut à l'existence d'un délit d'ingérence dans le cas d'école révélé par l'attitude de M. Juppé, intervenant en tant qu'élu parisien pour faire baisser le loyer de son fils, lui-même locataire de la Ville de Paris. En effet, le rôle du SCPC  instance indépendante de conseil et de recommandation est prévu par la loi. En ce sens, les multiples pressions dont il a été l'objet sont des entraves à la bonne marche de la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire pose un véritable problème d'éthique publique. Lors du premier conseil des ministres, M. Chirac avait pris soin de préciser que les responsables politiques, " qui doivent être des citoyens exemplaires, devront se conformer aux règles du droit commun ". Imagine-t-on vraiment pareille palinodie politico-judiciaire dans une affaire de " droit commun " ? De toute façon, le mal est fait.</TEXT>
</DOC>
