<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005991</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005991</DOCID>
<ACCOUNT>374507</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1354</FAB>
<SUBJECTS>CHANSON,ARTISTE,RELATION SOCIO CULTURELLE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN</NOTE>
<NUM1>950214-30</NUM1>
<NAMES>MC SOLAAR CLAUDE,GRECO JULIETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Juliette Gréco et MC Solaar parcourent le monde avec le même appétit.  Curieux, ouverts, sans complexes, ils imposent une image joyeuse de la chanson et du rap français</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les chanteurs français à la recherche de l'exception culturelle</TITLE>
<TEXT>  AVEC SES ALLURES décontractées, son regard posé, Claude MC Solaar est un homme que " le monde affole " : l'expression est de Juliette Gréco, 
parlant d'elle-même. MC Solaar sème un rap africano-latin, et récolte l'estime de ses pairs, 
aux États-Unis, en Angleterre ou en Pologne. Quand il s'agit d'évoquer la notoriété de la 
France à travers le monde, le nom de l'auteur de Nouveau Western, surgit, illustration de 
l'élégance, de la créativité d'un Paris fin de siècle heureusement métissé. Tout comme le 
nom de Juliette Gréco a fait briller à l'étranger l'image française et l'idée du foisonnement 
littéraire et artistique des années 50 et 60. Gréco est toujours une star, MC Solaar est en 
passe d'en devenir une.</TEXT>
<TEXT>
  Un " horticulteur de mots ", fidèle à la tradition poétique de la chanson françaises, dit 
Gréco. " C'est quand même jouissif que ce soit un très joli nègre qui en soit l'héritier. " En 
1950, Juliette Gréco chante pour la première fois à l'étranger, à Bruxelles : " J'étais ravie, 
nous n'avions pas encore de chocolat ni d'oranges à Paris. C'était loin, la Belgique, à 
l'époque. " Elle enchaîne sur le Brésil. " Je chantais comme une seringue, mais des 
centaines de personnes m'attendaient à l'entrée du théâtre à Rio, car ils pensaient que je 
chantais nue, puisque j'étais existentialiste. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, Gréco n'a jamais cessé de parcourir le monde : " Je suis devenue un produit 
d'exportation. Comme le bon vin... " Elle va chanter au Japon avec une régularité de 
métronome. Inlassable, insatiable du voyage " et du retour ", alors que d'autres hésitent à 
mettre un pied dehors.</TEXT>
<TEXT>
 " Pour voir l'étranger,&gt;il ne faut pas&gt;chercher la gloire "</TEXT>
<TEXT>
 Il y a ceux qui prennent leur bâton de pèlerin avec délectation, et ceux qui voient d'emblée 
un envers du décor que la civilisation médiatique n'a guère amélioré : concerts à la chaîne, 
interviews à répétition et stratégies de marketing. Ainsi Véronique Sanson a-t-elle passé 
sept ans aux États-Unis, sans la moindre velléité de carrière internationale, harassée 
d'avance par les marathons promotionnels. Ou le chanteur Kent, jeune 
représentant d'une chanson française de qualité revue à la lueur des années rock, et qui 
s'inscrit en faux contre l'idée de plus en plus commune qu'il faut " viser des ventes 
planétaires pour réussir une carrière ".</TEXT>
<TEXT>
 Tandis que Claude Nougaro n'imagine pas " se servir d'une autre argile que la langue 
française pour pétrir ses mots ", d'autres apprennent l'anglais, font de la télévision partout 
où ils passent, et, avec une conscience de petit soldat Patricia Kaas , produisent des 
versions de leurs succès en diverses langues Nana Mouskouri est une " spécialiste ". " En 
France, dit Gréco, nous avons manqué d'ouverture. L'influence du raz de marée américain 
des années 60 aurait pu être bénéfique, mais nous avons tout accepté et perdu notre 
identité. "</TEXT>
<TEXT>
 Le rap est né en Amérique avant de devenir un phénomène mondial. Les circuits 
empruntés par Claude MC Solaar pour se faufiler au coeur de l'internationale du hip-hop 
tirent parti de la connivence linguistique. " On a une chance dans le rap : on est aussi des 
prédicateurs, dit MC Solaar. Guru [chanteur du groupe Gangstarr, et défenseur de la 
fusion jazz-hip-hop, avec qui le français a travaillé] s'est fait traduire les textes de Nouveau 
Western. Même longueur d'ondes. " Sa réputation aux États-Unis ? Il l'a bâtie justement 
sur son amitié avec Guru. La jeune Juliette Gréco avait ses appuis littéraires. MC Solaar a 
son réseau, des gens avec qui il travaille, qu'il aime et qui l'aiment : Sens Unik en Suisse, 
Urban Spicies et Incognito en Angleterre, Ufo au Japon, en Allemagne, Fresh Family et 
Demon Flowers " les Fleurs du mal, en référence à Baudelaire, ce qui prouve que les 
francophiles existent encore ", précise-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  MC Solaar est un incorrigible joueur de mots, quand il s'agit de décrire les délices du 
voyage : découvrir les vies parallèles des pays, récolter des cassettes de rappers locaux, 
retrouver le fil de l'histoire. En Pologne, la visite d'Auchswitz, " un face-à-face avec le réel, 
instructif, car, là, j'ai compris le danger des thèses révisionnistes ". Au Japon, " le speed. 
J'imaginais les cerisiers en fleurs et j'ai fait la navette entre l'hôtel et le café du coin dans 
le quartier Shibuya à Tokyo ". L'Afrique : " Fabuleux, douze pays, des cassettes pirates 
partout, les gens savaient les paroles par coeur. " L'Angleterre, " la joie triomphante des 
gens proches de l'acid-jazz ". L'Autriche : " La passion d'un animateur de radio, Heinz, qui, 
tout seul, a préparé le terrain, ameuté les foules. " Un don, un cadeau, jamais un dû.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Juliette Gréco, MC Solaar a commencé sa carrière internationale par la 
Belgique, dans la confidence. " On s'est débrouillés tout seuls. A l'époque, on n'avait pas 
de tour support de la maison de disques, ni d'agent officiel. " MC Solaar a vendu 40 000 
albums aux Etats-Unis, c'est beaucoup dans un marché protégé. Tant mieux, mais l'intérêt, 
dit-il, est ailleurs : " Dans les tournées, mais aussi dans les voyages de repos, de 
camouflage urbain. J'ai pu démonter les mécanismes stratégiques du show-bizz, des 
télévisions, voir le faux underground américain, les marchands du rap. Je suis totalement 
décomplexé. Pour voir l'étranger, il ne faut pas chercher la gloire. " Opinion partagée par 
le plus international des chanteurs français, Charles Aznavour : " Il faut savoir, dit-il, 
accepter la plus mauvaise place dans un restaurant où personne ne vous connaît, partir à 
chaque fois à la conquête de salles qui attendent d'être bluffées avant d'applaudir. "</TEXT>
</DOC>
