<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011605</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011605</DOCID>
<ACCOUNT>382515</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1006</FAB>
<SUBJECTS>VENTE D'ARMES,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950324-32</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR LES VENTES D'ARMES FRANCAISES A L'IRAN</LEAD1>
<TITLE>Les révélations de " L'Express "</TITLE>
<TEXT> INFOMATIN</TEXT>
<TEXT> Charles Pasqua est décidément l'homme par qui les scandales arrivent. (...) Si 
#l'information est confirmée, un véritable " Irangate " à la française est en passe d'éclater. 
(...) Il semble difficile d'imaginer que le premier ministre n'ait pas été informé d'une telle 
livraison d'armes. Il faut maintenant savoir si Édouard Balladur connaissait la destination 
réelle des missiles...</TEXT>
<TEXT>
 Éric Decouty</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RTL</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a rien de commun, bien sûr, entre les conditions dans lesquelles Mm Chirac a 
réalisé une plus-value immobilière éclair sur des biens reçus en héritage, et la vente de 
missiles à l'Iran par les réseaux du ministre de l'intérieur Charles Pasqua, réseaux dont on 
connaît la délectation pour les opérations cyniques, secrètes et ténébreuses. Rien de 
commun, sinon la simultanéité des révélations, sinon que dans un cas c'est le candidat 
Chirac et dans l'autre son rival Balladur.</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Alexandre</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LA CHAÎNE INFO</TEXT>
<TEXT>
  Charles Pasqua a-t-il agi avec le feu vert de Matignon ou à l'insu du premier ministre ? 
Appartenait-il au ministre de l'intérieur de se substituer à ses collègues de la défense et 
des affaires étrangères ? La sauvegarde de la sécurité du territoire justifiait-elle qu'on 
violât sans vergogne les accords internationaux sur l'embargo des armes à destination de 
l'Iran ? (...) Cette affaire ne va-t-elle pas placer la France dans une bien mauvaise posture 
internationale ?</TEXT>
<TEXT>
 Pierre-Luc Séguillon</TEXT>
</DOC>
