<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017319</DOCID>
<ACCOUNT>390297</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1123</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Avec une carte.</NOTE>
<NUM1>950504-5</NUM1>
<ORI1>MPAK  (frontière Guinée-Bissau-Sénégal)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CASAMANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SOT1>Les militaires continuent leurs opérations de ratissage</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POUR RECHERCHER LES QUATRE FRANCAIS DISPARUS DANS CETTE REGION LE 6 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La rébellion en Casamance a fait fuir des milliers d'habitants au-delà de la frontière sénégalaise</TITLE>
<TEXT> " Il était 5 heures du matin, un jour de février. Les militaires sénégalais ont attaqué le village. Ils ont dit qu'il y avait des rebelles. C'est faux. Ils ont 
brûlé nos maisons et tiré sur tout le monde. J'ai réussi à fuir avec une partie de ma famille. 
Mais deux de mes enfants ont été tués par des soldats. Ils avaient trois et sept ans. Je n'ai 
pas été là pour les enterrer. Et j'ai perdu la trace d'une de mes deux femmes. On m'a dit 
qu'elle était à Dakar. D'autres prétendent qu'elle s'est réfugiée en Gambie. Comment 
savoir ? Je ne peux pas retourner au Sénégal. "</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire de Becage Manga est banale. C'est celle de milliers de Casamançais, contraints 
de fuir parce que pris en étau entre l'armée sénégalaise et les rebelles du Mouvement des 
forces démocratiques de Casamance (MFDC), qui, les armes à la main, réclament, depuis 
des années, l'indépendance. Ce n'est pas une guerre, plutôt une guérilla, une " chouannerie 
", héritée de l'histoire, que l'enlèvement présumé de quatre touristes français par des 
rebelles, le 6 avril, a brutalement sortie de l'oubli.</TEXT>
<TEXT>
  Par vagues successives, depuis les années 80, de dix-sept mille à vingt mille Casamançais 
ont fui la terre de leurs ancêtres pour venir se réfugier dans la Guinée-Bisssau voisine. 
Partis sans rien emporter, ils essaient de refaire leur vie de l'autre côté de la frontière. Le 
long de la route qui longe celle-ci côté Guinée-Bissau et dans la brousse, les huttes de 
branchages se multiplient. Les réfugiés cultivent ici un peu de mil, du maïs et de l'arachide. 
Ils ont aussi quelques têtes de bétail. L'antenne du Haut-Commissariat pour les réfugiés 
(HCR), installée à proximité, à San Domingos, distribue de la nourriture de temps en 
temps. Et l'un des représentants locaux du HCR, Solofo Ramorasata, précise : " Nous 
sommes en train de construire une dizaine d'écoles primaires. "</TEXT>
<TEXT>
  La cohabitation avec les Guinéens ne pose pas de problèmes. Mais les conditions restent 
difficiles pour ces milliers de déracinés. Trouver un médicament est un exploit. Et l'eau est 
une denrée rare. Dans un de ces villages, gagnés sur la brousse, où survivent environ 
quinze cents réfugiés, il n'y a qu'un seul point d'eau. Depuis peu, par souci d'économie, les 
réfugiés ont décidé que le bétail ne viendrait s'abreuver qu'un jour sur trois.</TEXT>
<TEXT>
  Les Casamançais réfugiés en Guinée-Bissau n'éprouvent pas de sympathie particulière 
pour les quelques centaines de rebelles du MFDC. Ils les craignent, comme ils craignent 
les militaires sénégalais que les plus politisés n'hésitent pas à rendre responsables de la 
disparition des quatre Français. Pourtant la majorité des Casamançais installés en Guinée-
Bissau ignorent tout de l'affaire.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  BONS OFFICES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  La présence militaire reste discrète de part et d'autre de la frontière. En Guinée-Bissau, 
les soldats qui, la semaine dernière, avaient fouillé la région en liaison avec les forces 
sénégalaises sont retournés dans leurs casernes. " La coopération active avec notre voisin 
est terminée, confirme Luis Oliveira Sanca, ministre de l'administration interne. Il est exclu 
que les quatre Français soient dans notre pays et les Sénégalais le savent bien. "</TEXT>
<TEXT>
  De l'autre côté de la frontière, dans la forêt, les recherches continuent. Les routes, elles, 
sont dégagées et les villes paisibles. Comme Ziguinchor, capitale de la Basse-Casamance. 
C'est là, au siège des oeuvres catholiques, qu'a été placé en résidence surveillée l'abbé 
Diamacoune Senghor, le théoricien de l'indépendance casamançaise. A l'entrée du vieux 
bâtiment colonial de couleur ocre, deux militaires armés interdisent au prêtre tout contact 
avec l'extérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Les racines de la rébellion en Casamance plongent dans l'histoire de la région. Peuplée en 
majorité de Diolas, animistes ou chrétiens, et de Mandingues, musulmans, la Casamance 
était déjà frondeuse du temps de la colonisation. La création, à l'indépendance, d'un Etat 
centralisé sur le modèle français, la poussée vers le sud de populations chassées par la 
sécheresse dans le nord du pays, ont alimenté l'irrédentisme local.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des manifestations, en décembre 1982, à Ziguinchor, la région est le théâtre 
d'escarmouches. Trois cessez-le-feu ont été conclus le dernier, en juillet 1993, avec l'aide 
de la Guinée-Bissau en pure perte. Faute de prévoir une solution politique au problème. 
Pour autant, le gouvernement de la Guinée-Bissau continue d'offrir ses bons offices. " 
Nous allons tout faire pour qu'un accord intervienne entre les rebelles et les autorités du 
Sénégal ", a indiqué au Monde, mardi 2 mai, le premier ministre Saturnino Da Costa.</TEXT>
</DOC>
