<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001951-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001951-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355497</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10151609</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,TRAGER RENE,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 14 OCTOBRE 1994 - DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES-</LEAD1>
<TITLE>La démission du ministre de l'industrie, des postes et télécommunications et du commerce extérieur&gt; CLÉS/Chronologie</TITLE>
<TEXT>Mai 1993 : enquêtant en Suisse sur les comptes de l'industriel et intermédiaire René Trager, impliqué dans le financement occulte de 
personnalités socialistes, le conseiller Van Ruymbeke découvre qu'une 
commission de 4,4 millions de francs a été versée par Pont-à-Mousson 
lors de l'attribution d'un marché public de la ville de Nantes, en 
1988. Accusé d'en être le bénéficiaire, Jean-Pierre Lapègue, 
conseiller municipal (PR), est mis en examen pour " trafic 
d'influence ".</TEXT>
<TEXT>
 5 novembre : Gérard Longuet assure que l'affaire Trager instruite 
par M. Van Ruymbeke ne concerne " ni de près ni de loin le PR ". " Le 
financement de l'acquisition des locaux de son siège, ajoute le 
ministre, s'est opéré dans le cadre de ce qui était possible avant la 
loi de 1990. "</TEXT>
<TEXT>
 24 mars 1994 : dans un rapport transmis au parquet général de 
Rennes, le conseiller Van Ruymbeke dénonce des faits nouveaux 
découverts à l'occasion de son enquête sur le PR : il signale 
notamment d'importantes remises en espèces _ 28 millions de francs 
entre 1987 et 1991 _ à " l'origine particulièrement suspecte ", et 
met en cause le fonctionnement de la régie publicitaire du PR et les 
conditions d'achat du siège du PR.</TEXT>
<TEXT>
 18 mai : avec l'aval de la chancellerie, le procureur général de 
Paris, Jean-François Burgelin, choisit d'ouvrir une enquête 
préliminaire sur le financement du PR plutôt que d'ouvrir 
immédiatement une information judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 19 septembre : dans une note adressée place Vendôme via le parquet 
général de Rennes, M. Van Ruymbeke dénonce la sous-évaluation des 
travaux de la villa tropézienne de M. Longuet et l'origine " douteuse 
" des fonds versés par le ministre de l'industrie à l'entrepreneur 
meusois René Céréda. " L'examen des comptes bancaires de M. Longuet 
et d'Avenir 55 montre que les sommes facturées par Gérard Longuet à 
la SA Céréda, soit 2,5 millions de francs, proviennent pour une large 
part de la COGEDIM et d'autres entreprises ", écrit le conseiller.</TEXT>
<TEXT>
 22 septembre : malgré la règle édictée par Edouard Balladur, qui 
veut que tout ministre mis en examen quitte le gouvernement, Gérard 
Longuet exclut de démissionner " même en cas de mise en examen ".</TEXT>
<TEXT>
 26 septembre : malgré la précision du rapport de M. Van Ruymbeke sur 
la villa tropézienne, le garde des sceaux, à la demande d'Edouard 
Balladur, renonce à l'ouverture d'une information judiciaire. Une 
simple enquête préliminaire sera conduite par le parquet de Paris, 
qui joint ce dossier aux enquêtes préliminaires concernant la gestion 
des sociétés Investel et Avenir 55. Le garde des sceaux s'engage 
cependant à rendre publiques les conclusions de l'enquête le 31 
octobre.</TEXT>
<TEXT>
 28 septembre : sur RTL, le garde des sceaux indique qu'une 
information judiciaire sur la villa sera ouverte " sauf éléments 
nouveaux " au terme de l'enquête préliminaire, le 31 octobre. " J'ai 
choisi la solution de l'enquête préliminaire pour le moment, car tous 
les éléments n'ont pas été établis. J'ai donc préféré attendre le 
retour des éléments de ce dossier ", affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 29 septembre : Gérard Longuet déclare qu'il démissionnera en cas 
d'ouverture d'une information judiciaire sur la villa. " A partir du 
moment où j'ai obtenu le droit à une étude approfondie, équilibrée, 
contradictoire et confidentielle, et qui ne s'apparente en rien à un 
règlement de comptes public, j'accepte naturellement les lois de mon 
pays et la règle du gouvernement telle que le gouvernement se l'est 
fixée. " </TEXT>
<TEXT>
 30 septembre : au terme d'une enquête préliminaire ouverte le 18 mai 
sur les comptes du PR, le procureur de Paris, Bruno Cotte, propose 
dans une note transmise à la chancellerie l'ouverture d'une 
information judiciaire contre X... sur le financement du PR pour abus 
de confiance, abus de biens sociaux, recel et violation de la loi sur 
le financement des partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
 3 octobre : le garde des sceaux donne son feu vert à l'ouverture 
d'une information judiciaire sur le financement du PR pour abus de 
confiance, abus de biens sociaux, recel et violation de la loi sur le 
financement des partis. Le dossier est confié à Mireille Filippini, 
juge d'instruction au tribunal de Paris.  
</TEXT>
</DOC>
