<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000660-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000660-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350286</ACCOUNT>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES,DOPING,REGLEMENT,CHARTE,CODE,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>09061509</FAB>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<NAMES>COMITE INTERNATIONAL OLYMPIQUE,MERODE ALEXANDRE DE,SAMARANCH JUAN-ANTONIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 5 SEPTEMBRE 1994 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>La clôture de la 103e session du CIO&gt; Le Comité international olympique prône un code universel pour le dopage</TITLE>
<TEXT>Le Comité international olympique (CIO) a présenté, lundi 5 septembre à Paris, lors de la dernière journée de sa 103e session, un code 
médical visant à harmoniser la réglementation dans la lutte contre le 
dopage. Si quelques points de détail sont en cours de règlement avec 
la Fédération internationale de football et l'Union cycliste 
internationale, toutes les fédérations internationales du Mouvement 
olympique ont accepté d'adhérer aux termes de ce document de 78 pages 
qui dresse la liste des substances interdites, celle des traitements 
autorisés et propose des sanctions pour chaque infraction.</TEXT>
<TEXT>
 Le barème oscille de zéro à trois mois de suspension pour usage 
d'éphédrine, à deux ans pour la testostérone ou les stéroïdes 
anabolisants. Partie intégrante de la charte olympique _ les 
fédérations et les athlètes devront s'y conformer pour pouvoir 
prendre part aux Jeux _, ce nouveau code se veut aussi un outil 
unificateur qui ferait autorité dans toutes les disciplines et sur 
l'ensemble de la planète. Il devrait permettre de faire taire les 
rumeurs _ par exemple les interrogations sur les progrès de 
l'athlétisme norvégien et sur les extraordinaires performances des 
Chinois en natation _, et éviter les " cafouillages " entre les pays, 
comme dans le cas d'Indurain. Le prince Alexandre de Mérode, 
président de la commission médicale et nouveau vice-président du CIO, 
s'est ému du sort du quadruple vainqueur du Tour de France, passible 
de sanctions en France pour avoir absorbé du Salbutamol au Tour de 
l'Oise en mai, bien qu'il ait déclaré avoir pris cette substance dans 
le cadre d'un traitement pour des problèmes respiratoires autorisé 
par le CIO et l'UCI (le Monde du 30 août).</TEXT>
<TEXT>
 Le prince de Mérode souhaite des discussions urgentes pour mettre un 
terme aux situations " intolérables " vécues par certains athlètes en 
raison de la diversité des règles et des sanctions selon les pays et 
les fédérations. Selon lui, les gouvernements devraient se référer à 
la liste établie par le CIO. Toutefois, l'utilisation de certains 
produits (alcool, éphédrine ou bêta-bloquants) n'a pas les mêmes 
conséquences pour un cycliste ou un tireur. " Chaque instance pourra 
se référer à un code et des listes de base, mais pourra apprécier 
s'il y a vraiment intention de dopage en vertu des mêmes principes ", 
a-t-il affirmé. Le code réalisé avec le concours des instances 
juridiques du CIO cherche à garantir les instances sportives contre 
toutes formes d'actions devant les tribunaux civils.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de cette même cession du CIO, Juan-Antonio Samaranch a 
renforcé ses pouvoirs. Il jouit désormais du droit de proposer, 
personnellement, dix nouveaux membres au CIO sans suivre les critères 
habituels de domiciliation, de nationalité, suivis de la cooptation. 
Dès la session de Budapest, en 1995, M. Samaranch devrait d'ailleurs 
présenter plusieurs présidents de fédérations internationales afin, 
a-t-il déclaré, " de garantir l'unité du mouvement olympique ".       
&gt;
                                         
</TEXT>
</DOC>
