<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001765-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001765-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324396</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02141305</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE,INSTANCE,VILLE,ANALYSE,CHIFFRE,FESTIVAL</SUBJECTS>
<NAMES>BORDEAUX,LOMBARD ALAIN,ORCHESTRE NATIONAL DE BORDEAUX AQUITAINE,GRAND THEATRE DE BORDEAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>288</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; LES DIFFICULTES D'ALAIN LOMBARD A LA TETE DU GRAND THEATRE ET DE L'ORCHESTRE&gt; Fausses notes à Bordeaux</TITLE>
<TEXT>BORDEAUX de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Une saison lyrique pratiquement réduite à zéro pour l'Orchestre 
national de Bordeaux Aquitaine (ONBA) et pour le Grand Théâtre de 
Bordeaux (GTB) ! L'annonce, prudemment effectuée en deux temps, a 
fait l'effet d'une bombe (le Monde du 21 janvier 1994). Depuis, Alain 
Lombard et son équipe n'ont cessé de multiplier les interventions 
destinées à montrer qu'en ces temps de crise, où la culture est 
sacrifiée en priorité, chacun faisait front avec abnégation. Il 
s'agissait aussi d'affirmer que cette période de vaches maigres (le 
budget de la musique a été ramené de 170 à 140 puis à 110 millions de 
francs le 1 décembre 1993) était purement conjoncturelle, que 
personne n'avait démérité, ni le chef ni son staff.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que la musique à Bordeaux, n'est pas le seul secteur 
touché par des coupes claires. Cela pour équilibrer un budget 
municipal qu'il convient de présenter dans un ordre impeccable pour 
l'échéance des élections municipales de septembre 1995 : si le Mai 
musical est annulé cette année, ainsi que l'essentiel des productions 
d'opéra (Aïda, le Vaisseau fantôme, Turandot, le Songe d'une nuit 
d'été), le Festival Sigma n'aura pas lieu non plus en 1994, et on 
ignore s'il ressuscitera jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a beaucoup d'inconditionnels d'Alain Lombard en Aquitaine. Le 
dernier concert Richard Strauss de l'ONBA, qu'il a dirigé le 7 
février au Palais des sports, a été un triomphe. Bon nombre de ses 
détracteurs le reconnaissent. La lourdeur du climat actuel vient de 
malentendus, de rumeurs, de maladresses, de rancoeurs ou de 
jalousies, qui n'ont cessé de s'aggraver depuis l'arrivée du 
remplaçant de Roberto Benzi en 1988. Premier malentendu, les manières 
du maître ont choqué. Artaban succédait à un chef discret au mutisme 
paysan. La révolution fut totale sous les ors du Grand Théâtre 
(rénové pour rouvrir en 1992), l'opérette éjectée, et bon nombre de 
féodalités obligées de céder devant les choix artistiques du nouveau 
patron. Ils sont encore nombreux, ceux qui clament : " Il faut rendre 
le Grand Théâtre aux Bordelais. " </TEXT>
<TEXT>
  Les cicatrices sont loin d'être fermées, d'abord dans le personnel 
qui vivait là bien douillettement sous le regard indulgent de Gérard 
Boireau, alors directeur de l'établissement. Une trentaine de 
personnes (soit la moitié des effectifs) ont ainsi été déplacées. Des 
contractuels ont été renvoyés, qui étaient là depuis leur 
adolescence. Les archives des prudhommes et du tribunal administratif 
en gardent des traces. Des choristes se sont retrouvés gardiens de 
musée, une danseuse secrétaire, une perruquière à la bibliothèque 
municipale. Mais l'affaire n'a pas fait trop de bruit dans la mesure 
où le maire a recasé tout le monde sans pertes de salaires. Ce qui 
explique aussi que les témoins de cette difficile transition n'osent 
aujourd'hui se mettre en évidence.</TEXT>
<TEXT>
  La Rolls du chef</TEXT>
<TEXT>
  Constat unanime : quand Lombard arrive, les dépenses deviennent 
fabuleuses. " Elles sont multipliées par dix. Tout l'argent est passé 
dans les techniques d'exécution, dans les cachets, et ce n'est pas 
pour autant qu'on a eu davantage de voix ", raconte aujourd'hui une 
ancienne employée du Grand Théâtre. " Avant, nous essayions avec 
presque rien de donner l'illusion dans les mises en scène. Avec 
Lombard, tout a changé. On prenait du renard argenté au lieu du 
synthétique, et la fourrure n'était même pas récupérable. Ce n'est 
pas qu'une histoire de gestion. Ils dépensaient, c'est tout, et en 
plus de ça ils se permettaient d'être critiques vis-à-vis de la 
ville. On faisait signer à midi le contrat pour le spectacle du soir. 
Le travail était soit fait deux fois, soit pas fait du tout. Tenez, 
on a envoyé trois personnes en Italie pour prendre les mesures du 
décor de Rigoletto. Quand les éléments sont arrivés, ils ne 
rentraient pas sur le plateau du Grand Théâtre. Autre exemple, 
Lombard avait engagé Marie-Françoise Lefort pour la Flûte enchantée. 
Le soir de la générale, il s'est aperçu que sa voix ne convenait pas. 
Le contrat était signé. Elle a été remplacée par Héléna Vinck. Ça a 
coûté cher. " </TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il qu'Alain Lombard et son équipe ont vécu sur un pied 
qui n'a pas plu et qu'ils s'en sont sans doute aperçus trop tard. Le 
mal était fait. Même si elle était d'occasion, la Rolls du chef a été 
garée pendant deux ans avec ostentation derrière le Grand Théâtre. Ne 
disait-on pas qu'elle était sa voiture de fonction, payée par la 
ville, ce qui était faux. Mêmes ragots pour son appartement de 
l'avenue Carnot, la plus prestigieuse de Bordeaux, qu'il avait acquis 
en arrivant. Il faut dire qu'un détachement souverain de toutes les 
contingences matérielles comme du qu'en-dira-t-on a amplifié le 
malaise, et c'est tout naturellement que la nébuleuse Mai musical, 
Grand Théâtre et ONBA est devenue le symbole des outrances 
bordelaises en matière de culture.</TEXT>
<TEXT>
  On prêtait à Lombard des revenus faramineux et une multitude 
d'avantages en nature. En fait, son traitement annuel, tel qu'il est 
inscrit au budget 1993, approche les 4 millions de francs pour un 
contrat qui l'oblige à vingt-quatre semaines de présence dans 
l'année. Cela fait évidemment de lui l'employé municipal le mieux 
payé et de très loin, même si son salaire n'a rien d'exorbitant quand 
il est comparé à celui de ses confrères de réputation internationale. 
Il passe cependant mal dans une ville en crise. Le chef, il faut le 
souligner, ne reçoit aucun cachet supplémentaire lorsqu'il dirige en 
Aquitaine. Mais il reçoit 100 000 F par concert quand il emmène son 
orchestre hors de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier coup de semonce n'est pas venu du conseil municipal ou 
d'une levée de boucliers des Bordelais, mais d'un jugement de la 
chambre régionale des comptes d'Aquitaine. Le 12 juillet 1990, elle 
déclare comptables de fait les animateurs et les employés municipaux 
rattachés au Mai musical comme au Grand Théâtre, dénonce des 
anomalies de gestion et impose une régie directe. Les comptes 
deviennent ainsi ceux de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Remise en ordre</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, la municipalité fait ses comptes en toute transparence. 
La chambre constate un déficit de près de 2 millions de francs sur le 
budget du Mai musical. Peu de temps après, en février 1991, s'est 
produit un événement passé alors inaperçu : on a cambriolé les 
bureaux du Grand Théâtre. Cela fut mis sur le compte d'un quelconque 
acte de vandalisme. Mais, parmi les objets volés, figurait une 
chemise rouge marquée ODM dans laquelle se trouvaient les ordres de 
mission d'Alain Lombard, en attente d'une régularisation difficile 
pour les comptables municipaux.</TEXT>
<TEXT>
  La remise en ordre a entraîné un contrôle plus strict de toutes les 
dépenses. D'autant qu'elle a été suivie de mesures d'économie 
drastiques pour tout le secteur culturel de la ville. Au point 
qu'Alain Lombard a eu de plus en plus de mal à boucler ses saisons. 
Depuis 1991, les factures des fournisseurs ont été honorées de plus 
en plus tard. Une pratique qui ne met pas nécessairement en cause le 
Grand Théâtre, mais plutôt la mairie, et fait que, pour plusieurs 
fournisseurs, il est devenu dangereux d'avoir le GTB comme débiteur. 
Le Théâtre et l'ONBA seraient en cessation de paiement depuis le mois 
d'avril 1993, ce qui explique qu'en novembre le maire a essayé 
d'obtenir du conseil municipal une rallonge de 15 millions de francs. 
Elle n'a pas été votée. Elle fut en revanche adoptée fin janvier 
1994, à hauteur de 11 millions de francs, par le biais d'une décision 
modificative du budget supplémentaire. Aujourd'hui, le déficit cumulé 
sur les saisons 1991-1992 et 1992-1993 est estimé à 25 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  C'est là que peuvent intervenir les différentes appréciations sur 
la gestion d'Alain Lombard et de son équipe. Gérard Schembi, 
directeur de la communication, évoque l'histoire de la bouteille à 
moitié vide ou à moitié pleine : " A chaque fois nous avons été 
prévenus trop tard des réductions budgétaires. A chaque fois, nous 
avons réussi des miracles et sauvé le maximum. "</TEXT>
<TEXT>
  " Pour la saison 92-93, nous avons été prévenus en mars 1992. Cette 
fois-ci, le 1 décembre seulement, et pour une saison complètement 
engagée. Cela ne peut déclencher que des catastrophes ", déplore 
Alain Lombard, tandis que Daniel Dourneau-Gabori, directeur du GTB, 
qui fut dix ans directeur financier de l'Opéra de Paris, appelé par 
Alain Lombard en 1992, est catégorique : " Si la gestion n'est pas 
bonne, il ne faut pas confondre les genres ; c'est mon affaire, pas 
la sienne. " </TEXT>
<TEXT>
  Les trois hommes ne veulent pas que l'on dise que la musique à 
Bordeaux est plus mal gérée qu'ailleurs : " Nos coûts de 
fonctionnement ne sont pas plus importants que dans les autres 
villes. La masse salariale de l'orchestre (124 musiciens) est moins 
élevée qu'à Lille ou à Toulouse. L'ONBA a donné beaucoup plus de 
concerts que ses homologues provinciaux, mais la musique y est 
beaucoup moins subventionnée par l'Etat. " Pour l'ONBA, ils 
revendiquent un prestige intact, des abonnements en progression, se 
targuent d'avoir rempli récemment la salle de la Philharmonie à 
Berlin et d'avoir effectué une tournée triomphale (équilibrée 
financièrement) en Allemagne sur le seul nom de Lombard et de 
Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
  Tout irait donc pour le mieux dans le meilleur des mondes s'il n'y 
avait ce satané budget qui se réduit comme une peau de chagrin et le 
fait qu'Alain Lombard paie sans doute une grosse erreur du passé : 
celle de n'avoir pas été plus attentif à son image.&lt;
</TEXT>
</DOC>
