<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044641</DOCID>
<ACCOUNT>425768</ACCOUNT>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1611</FAB>
<SUBJECTS>SENTIMENT,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951206-2-004-04</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Serbes de Sarajevo  organisent  un référendum</TITLE>
<TEXT> " ACCEPTEZ-VOUS le statut du Sarajevo serbe tel que prévu par l'accord de Dayton ? " Telle est la question à laquelle devront répondre, le 12 décembre, les Serbes de Sarajevo, qui ont été appelés à se prononcer par référendum sur la partie de l'accord de Dayton prévoyant le rétablissement de l'autorité bosniaque sur les quartiers sous contrôle serbe.</TEXT>
<TEXT>  En annonçant, lundi 4 décembre, cette décision, le maire de la partie serbe de Sarajevo, Vojislav Maksimovic, a expliqué qu'elle avait été prise au cours d'une " assemblée de la ville serbe de Sarajevo ", réunissant les élus municipaux de ces quartiers.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont par ailleurs estimé, à ce sujet, que la polémique née des déclarations du commandant de la Forpronu à Sarajevo, le général français Jean-René Bachelet, critiquant certains points de l'accord de paix de Dayton, est " classée ", a indiqué, lundi 4 décembre, le département d'Etat. " Nous avons reçu toutes les assurances des Français, tant publiquement qu'en privé, qu'ils continueront à travailler étroitement avec nous ", a déclaré le porte-parole du département d'Etat, Glyn Davies.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les vols acheminant des troupes de prépositionnement pour la force de paix de l'OTAN en Bosnie vont se succéder dans les jours à venir, a indiqué, lundi, un porte-parole du corps allié de réaction rapide. Les deux tiers de cette force, soit 1 500 hommes sur les 2 600 prévus, sont composés par des soldats britanniques spécialistes en communications et logisticiens. Le secrétaire à la défense américain, William Perry, a précisé que la totalité des quelque 700 soldats américains membres de ces unités devraient tous être arrivés en Bosnie " d'ici à la fin de la semaine ". (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
