<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002170-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002170-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341262</ACCOUNT>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,CATALAN,ENTREVUE,INSTANCE,GOUVERNEMENT REGIONAL</SUBJECTS>
<FAB>06171260</FAB>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE,PUJOL JORDI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>16 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPAGNE&gt; Les dirigeants catalans continuent à soutenir&gt; Felipe Gonzalez</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de plus de deux heures d'entretien avec Felipe Gonzalez, 
le président de la Catalogne, Jordi Pujol, a affirmé, jeudi 16 juin, 
qu'il continuerait à soutenir le pouvoir socialiste et qu'il ne 
poserait pas la question de confiance. Le président catalan a obtenu 
l'assurance que le gouvernement ne modifierait pas " la politique 
suivie jusqu'à présent, surtout en matière économique et en ce qui 
concerne l'autonomie des régions ", deux domaines considérés comme 
essentiels par les nationalistes de Barcelone. M. Pujol n'avait pas 
caché ses craintes d'une " gauchisation " de l'actuel gouvernement 
central afin de tenter de regagner le terrain cédé à la coalition 
dominée par les communistes de Izquierda Unida.</TEXT>
<TEXT>
  Jordi Pujol a été rassuré sur ce point comme sur la volonté de M. 
Gonzales de poursuivre les négociations afin de donner plus de 
pouvoirs à la communauté autonome de Catalogne. Le transfert de 
compétences policières, la répartition des fonds de cohésion de 
l'Union européenne ont notamment été au centre des conversations. Un 
accord a été signé le 6 juin entre le gouvernement central et la 
Généralité (gouvernement de Catalogne), autorisant la cession de sept 
nouvelles compétences aux Catalans. D'autres sont prévues d'ici à la 
fin de l'année, donnant ainsi une autonomie encore plus large à cette 
région de 6 millions d'habitants. M. Pujol en a toujours fait une 
condition primordiale de son soutien au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Felipe Gonzalez est donc assuré de détenir une majorité 
parlementaire suffisante jusqu'à la discussion budgétaire de 
l'automne. </TEXT>
<TEXT>
 IRLANDE DU NORD : nouvelle série d'attentats. _ Une personne a été 
tuée et quatre autres grièvement blessées lors de deux attentats 
commis, jeudi 16 juin, à Belfast et qui ont été revendiqués par des 
milices paramilitaires opposées. Dans la nuit de jeudi à vendredi, un 
chauffeur de taxi a été tué de plusieurs balles à Carrickfergus, à 20 
kilomètres au nord-est de Belfast. _ (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  RUSSIE : Explosion dans une banque sur l'Arbat _ Un engin a 
explosé, jeudi 16 juin, à Moscou : c'est le cinquante-deuxième 
attentat du genre depuis janvier dans la capitale, mais le premier à 
viser une banque sur l'Arbat, principale artère de la ville. Il n'a 
fait que des blessés legers, alors que d'importantes forces de police 
sont déployées dans Moscou depuis le nouveau décret de Boris Eltsine 
contre le crime organisé, dénoncé jeudi par les certains députés 
comme anti-constitutionnel. _ (AFP.)                      
</TEXT>
</DOC>
