<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032766</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032766</DOCID>
<ACCOUNT>410819</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/0951</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,DEPARTEMENT PYRENEES ATLANTIQUES</SUBJECTS>
<NUM1>950907-2-008-02</NUM1>
<ORI1>BAYONNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ALLIOT MARIE MICHELE,LAMASSOURE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GARICOIX MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GARICOIX</SIP1>
<SOT1>Dans les Pyrénées-Atlantiques, les deux anciens ministres devraient retrouver leur siège de député et consolider la présence  d'une nouvelle génération politique dans les villes de la côte</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 ET 17 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Mm Alliot-Marie et M. Lamassoure mènent campagne au Pays basque</TITLE>
<TEXT> Bien que la cinquième circoncription des Pyrénées-Atlantiques, formée de vingt communes, s'allonge sur les rives de l'Adour, la majorité de ses 70 000 
électeurs vivent dans les grandes villes que sont Anglet et Bayonne. Elu pour la première 
fois en 1986 sur une liste RPR-UDF, dans le cadre d'un scrutin à la proportionnelle 
départementale, Alain Lamassoure, lui-même membre du Parti républicain, avait été réélu 
au second tour, en 1988 et en 1993, année où il avait remporté 59,63 % des suffrages 
exprimés.</TEXT>
<TEXT>
  Nommé aussitôt ministre chargé deS affaires européennes dans le gouvernement 
Balladur, il avait alors laissé son siège à son suppléant, Jean Grenet (divers droite), 
devenu, en février 1995, maire de Bayonne et qui, aujourd'hui, fait à nouveau tandem avec 
lui. Parlementaire à la fois national et européen jusqu'en 1993, M. Lamassoure ne détenait 
aucun mandat local jusqu'en juin de cette année, quand il est devenu premier adjoint au 
maire d'Anglet puis, le 1er août, président du district urbain Bayonne-Anglet-Biarritz (Le 
Monde du 5 août). Fort de ses nouvelles positions, M. Lamassoure, également vice-
président du Parti républicain, s'est attelé à une campagne de terrain où, quoi qu'il ait 
soutenu jusqu'au bout le gouvernement Balladur lors du scrutin présidentiel, toute les 
composantes de la majorité sont à ses côtés.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, l'ancien ministre chargé des affaires européennes peut faire valoir qu'à 
Bruxelles, comme lors des sommets européens de Corfou, d'Essen ou de Cannes, il n'a pas 
oublié le Pays basque et l'Adour en obtenant que la quasi-totalité du département soit 
classé en zone aidée par l'Union européenne et que le TGV-Atlantique soit bien retenu 
parmi les quatorze projets d'infrastructures prioritaires par les quinze Etats membres. Ses 
adversaires ne l'attaquent guère sur ce sujet, pas plus que sur celui du TGV et de son 
tracé. Le chômage, le projet immobilier de Port-Chiberta et la nécessité d'un pôle 
universitaire à Bayonne sont au coeur du débat.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que les Verts sont absents de la compétition, l'éventail des sept autres candidats 
va du Mouvement pour la France, de Philippe de Villiers, au Parti communiste, en passant 
par le Parti socialiste, le Mouvement des citoyens et Lutte ouvrière, sans oublier le Front 
national et les autonomistes basques d'Eusko Alkartasuna. L'adversaire naturel de M. 
Lamassoure devrait être Jean-Pierre Vergnolle, nouveau candidat socialiste dans cette 
circonsCription.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
RENOUVELLEMENT</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Dans la sixième circonscription, voisine, six candidats sont en lice, au total, après la 
démission de Daniel Poulou (UDF-PR), suppléant à l'Assemblée nationale de Michèle 
Alliot-Marie (RPR). Ministre de la jeunesse et des sports avant l'arrivée de Jacques 
Chirac à l'Elysée, Mme Alliot-Marie avait été élue député en 1986, 1988 et 1993. Elle 
aussi, elle a conforté ses positions locales en devenant, en 1994, conseiller général de 
Saint-Jean-de-Luz, puis maire de cette ville en juin. Soutenue par le RPR et l'UDF, elle fait 
à nouveau équipe avec Daniel Poulou, maire d'Urrugne. Tous deux avaient obtenu 64,54 % 
des suffrages exprimés au second tour en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette circonscription de 80 000 électeurs, l'économie rurale a du mal à trouver ses 
équilibres en dehors de l'activité touristique et alors que les hauts et les bas de la pêche, 
les difficultés du commerce, affecté par les soubresauts de la peseta, et le manque de 
travail forment la toile de fond de la côte basque.</TEXT>
<TEXT>
 Mettant en avant ses relations et un travail de terrain, avec une mission pour l'emploi qui 
commence à porter ses fruits, Mme Alliot-Marie se présente avec un bilan et une 
#dynamique que ses cinq adversaires voudraient bien entamer,o ne serait-ce qu'en obligeant 
l'ex-ministre à un second tour. Mis à part le candidat du Front national, ils représentent 
une gauche dispersée, du PS au PCF en passant par Lutte ouvrière, avec en plus un 
représentant des nationalistes basques d'Abertzaleen Batasuna.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux scrutins législatifs des 10 et 17 septembre vont donc probablement permettre 
aux anciens ministres de retrouver le Palais-Bourbon. En même temps, venant après les 
élections municipales, ils parachèvent le renouvellement du personnel politique dans une 
région où, désormais, la plupart des postes de commande sont tenus par la génération née 
après 1940.</TEXT>
</DOC>
