<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002942-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002942-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321737</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,PRIVATISATION,SECTEUR PUBLIC,INSTANCE,PROJET,MUTATION,REFORME,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<NAMES>TREUHANDANSTALT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>UN MARCHE DE 50 MILLIARDS DE DOLLARS PAR AN&gt; La foire mondiale des privatisations&gt; Allemagne : la dernière année de la Treuhand</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La Treuhandanstalt, l'agence des privatisations des anciens 
combinats d'Allemagne de l'Est, a pratiquement achevé son travail et 
devra disparaître en tant que telle à la fin de cette année. Son 
bilan est plutôt positif en regard de sa mission, qui était de 
privatiser vite. Mais l'emploi sauvegardé est mince à cause des 
conditions de la réunification monétaire et des hausses de salaires 
qui ont eu lieu depuis. D'autre part, le résultat financier est 
inverse de celui attendu. Le gouvernement croyait que la 
privatisation lui rapporterait de l'argent, et finalement la Treuhand 
laissera une dette de 275 milliards de marks à la fin de l'année à la 
charge du contribuable.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les 13 400 entreprises de départ (il y en avait 8 000 mais 
beaucoup ont été subdivisées avant d'être vendues), la Treuhand n'en 
détient plus que 924 à la mi-janvier 1994. Les ventes ont rapporté 45 
milliards de marks (un mark vaut environ 3,4 francs). Les repreneurs 
se sont engagés à investir 184 milliards de marks et à conserver 1,5 
million d'emplois sur les 4 millions dont avait hérité la Treuhand.</TEXT>
<TEXT>
 QUATRE ORGANISMES Celle-ci doit être divisée et dissoute à la fin de 
l'année. Selon les propositions faites par le conseil 
d'administration _ qui devront être débattues au Parlement avant 
l'été _, elle laisserait place à quatre nouveaux organismes : </TEXT>
<TEXT>
  _ La Portofolio Management Gesellschaft (PMG), rattachée au 
ministère des finances de Bonn, regrouperait le reste des entreprises 
encore privatisables (sans doute une centaine parmi celles 
actuellement en portefeuille qui représentent 100 000 emplois), les 
participations conservées par la Treuhand dans les entreprises 
privatisées (par exemple les 40 % du sidérurgiste EKO, 60 % ayant été 
cédés à l'italien Riva) et les Management KG, sociétés en commandite 
dirigées par leurs cadres, dont la Treuhand possède encore le 
capital. On en compte aujourd'hui 48.</TEXT>
<TEXT>
  _ Deux sociétés immobilières : la TLG, qui regroupera les terrains 
et immeubles et demeure à 100 % propriété de la Treuhand ; la BVVG, 
qui contrôle les terres agricoles et dont la Treuhand ne possède plus 
que 8 % (le reste est aux mains des banques publiques régionales).</TEXT>
<TEXT>
  _ La VRA, qui aura trois tâches : contrôler le bon déroulement des 
47 000 contrats d'investissement et d'emploi signés avec les 
repreneurs et allant en général au-delà de1994, poursuivra les " 
reprivatisations ", c'est-à-dire les restitutions des biens à leurs 
anciens propriétaires d'avant le national-socialisme ou d'avant le 
communisme, liquider enfin ce qui doit l'être (3 074 entreprises 
actuellement représentant 320 000 emplois dont 90 000 sont 
sauvables).</TEXT>
<TEXT>
  _ Une administration résiduelle chargée des discussions de 
propriété, des attributions de terrains et du patrimoine des 
institutions communistes (parti, police, syndicats...). Cette 
administration serait fédérale, rattachée à Bonn.</TEXT>
<TEXT>
  Ces propositions, objet de nombreuses critiques, seront sans doute 
modifiées par le Parlement. L'opposition juge la dissolution de la 
Treuhand trop rapide. Les hommes politiques des nouveaux Lander, tous 
partis confondus, réclament qu'un pouvoir régional soit accordé sur 
les nouveaux organismes. Ils estiment le projet trop centralisateur 
au profit du gouvernement fédéral. Derrière ces critiques il faut 
voir un débat de fond sur le rôle des pouvoirs publics fédéraux et 
régionaux dans le redéveloppement de l'économie de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouveaux Lander voudraient une " politique industrielle " qui 
aide à la sauvegarde des entreprises, tandis que le pouvoir fédéral, 
plus libéral, voudrait que l'on évite de prolonger la survie de 
firmes condamnées avec l'argent du contribuable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
