<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046254</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046254</DOCID>
<ACCOUNT>427761</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1024</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,DEPARTEMENT CALVADOS,RESULTAT,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>951219-12</NUM1>
<NAMES>AMELINE NICOLE,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NICOLE AMELINE ELUE DEPUTE AU 2EME TOUR LE 17 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Courte victoire de la droite  dans la législative du Calvados</TITLE>
<TEXT> LES RÉSULTATS du second tour de l'élection législative partielle de la quatrième circonscription du Calvados ont dû donner un frisson rétrospectif aux anciens ministres d'Alain Juppé. La réélection de Nicole Ameline (UDF-PR) y est, en effet, rien moins que glorieuse (lire page 22). L'ancien secrétaire d'Etat à la décentralisation était le seul des anciens députés écartés du gouvernement d'Alain Juppé, lors du remaniement du 7 novembre, à avoir pris le risque de retourner devant les électeurs. En raison de la mauvaise passe électorale, que traverse la droite depuis le mois de septembre, les huit autres anciens ministres, qui auraient pu tenter de retrouver leur siège à l'Assemblée nationale, avaient prudemment préféré remettre cette épreuve à d'éventuels jours meilleurs. Le résultat décevant de Mme Ameline les a, sans doute, confortés dans leur choix.</TEXT>
<TEXT>  Mme Ameline est loin d'obatenir le résultat que pouvait lui laisser espérer cette circonscription solidement ancrée à droite, qui, s'étendant de Honfleur aux portes de Caen et de Lisieux, en passant par Deauville et Trouville, fut le fief de Michel d'Ornano. En mars 1993, elle y avait été élue avec 76,64 % des suffrages au second tour, face au candidat du Front national.</TEXT>
<TEXT>
  Au premier tour, dimanche 10 décembre, l'ancien secrétaire d'Etat avait déjà enregistré un léger recul par rapport à 1993, tandis que la candidate socialiste, Marie-Rose Koro, avait progressé de plus de quinze points. Avec 47,95 % des voix, Mme Koro recueille au second tour plus de 3 300 voix de plus que n'en totalisaient, au premier tour, le PS, le PC et le candidat des Verts.</TEXT>
<TEXT>
  Les 1 118 suffrages exprimése supplémentaires ne suffisent pas à expliquer ce surcroît de voix. Mme Koro a, sans doute, bénéficié d'une partie des voix qui s'étaient portées au premier tour sur le candidat du Front national. Christian Guéret du Manoir, le candidat d'extrême droite, avait d'ailleurs implicitement appelé ses électeurs à voter pour la candidate socialiste au second tour afin de " faire barrage " à la candidate de la majorité. Il n'a dû être que partiellement écouté par ses électeurs puisque Mme Ameline obtient plus de voix que le total des trois candidats de la droite parlementaire du premier tour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  CALVADOS</TEXT>
<TEXT>
(4e circonscription, 2e tour).</TEXT>
<TEXT>
  I., 70 329 ; V., 29 319 ; A., 58,31 % ; E., 28 047 .</TEXT>
<TEXT>
  Nicole Ameline, UDF-PR, 14 598 (52,04 %)... RÉÉLUE</TEXT>
<TEXT>
 Marie-Rose Koro, PS, 13 449 (47,95 %).</TEXT>
<TEXT>
 Õ[10 décembre 1995 : I., 70 330 ; V., 27 733 ; A., 60,56 % ; E., 26 929 ; Nicole Ameline, 10 995 (40,82 %) ; Marie-Rose Koro, 6 944 (25,78 %) ; Christian Guéret du Manoir, FN, 3 630 (13,47 %) ; Pierre Mouraret, PC, 2 323 (8,62 %) ; Françoise Gay, div.d., 1 271 (4,71 %) ; Emeric Blasselle, MPF, 888 (3,29 %) ; François Morin, Verts, 878 (3,26 %).</TEXT>
<TEXT>  28 mars 1993 : I., 69 225 ; V., 43 417 ; A., 37,28 % ; E., 36 625 ; Nicole Ameline, s., 28 070 (76,64 %) ; Guy Dupin, FN, 8 555 (23,35 %).</TEXT>
<TEXT>
  7 mai 1995 : I., 70 614 ; V., 57 563 ; A., 18,48 % ; E., 54 625 ; Chirac, 31 387 (57,45 %) ; Jospin, 23 238 (42,54 %).]</TEXT>
</DOC>
