<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013107</DOCID>
<ACCOUNT>384521</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/0900</FAB>
<SUBJECTS>,PROJET,GESTION FINANCIERE,LISTE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique et deux encadrés</NOTE>
<NUM1>950404-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>Les groupes industriels français ont tous des projets de développement. Mais il s'agit désormais  de rentabiliser au plus vite les dépenses en capital. Toute prise de risque est bannie</SOT1>
<SU21>RELANCE</SU21>
<SYF1>INDUSTRIE,INVESTISSEMENT,ENTREPRISE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE 1/2 PAGE SUR LES INVESTISSEMENTS INDUSTRIELS PRODUCTIFS: LE GRAPHIQUE EST INTITULE : QUATRE ANNEES DE RECUL A RATTRAPER, LE VOLUME D'INVESTISSEMENT DES ENTREPRISES, COURBE DE 1980 A 1994, LISTE D'ENTREPRISES ET LEURS PROJETS</LEAD1>
<TITLE>Les entreprises recommencent à investir, mais à pas comptés</TITLE>
<TEXT> LE GROUPE ALIMENTAIRE Sagal (ex-Guyomarc'h) en est convaincu. Après avoir choisi de réduire ses investissements ces deux dernières années, il 
lui paraît opportun de revenir à un niveau plus raisonnable, et d'investir dans l'outil 
productif. " Les marchés sont là, notamment dans les ingrédients, les petfoods. Il faut 
rattraper le retard pris ", explique-t-on dans cette filiale de Paribas. Chez Mecadyne, qui 
fédère une constellation de PME de la mécanique, le mot d'ordre est aussi à la reprise des 
investissements. " Les perspectives nous paraissent aller dans le bon sens. Nous avons 
décidé d'investir dans les secteurs où nous anticipons une croissance des marchés ", 
estime Hubert Perrin, PDG du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième moteur de la croissance, attendu depuis plus d'un an, est-il finalement en 
train de s'allumer ? Après quatre années consécutives de baisse, l'INSEE prévoit dans sa 
dernière enquête sur les dépenses d'investissements dans l'industrie une hausse de 12 % 
des dépenses en capital (Le Monde du 10 février). Dans certains secteurs, les entreprises 
ont même commencé à investir dès le quatrième trimestre 1994. Mais les industriels 
avancent à pas comptés. Par prudence, ils n'optent que pour les projets les plus rentables . 
" L'investissement fuit le risque ", constate Françoise Milewski, adjointe au département 
diagnostics à l'OFCE (Observatoire français de conjoncture économique). Cette frilosité ne 
permettra pas, une fois de plus, à l'industrie française de rattraper le temps perdu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REPRISE DES INVESTISSEMENTS</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, depuis le milieu de l'année dernière, la plupart des secteurs, à l'exception 
notable de l'aéronautique et du BTP, enregistrent une nette croissance de leurs activités. 
Les taux d'utilisation des capacités qui étaient descendus en-deça de 80 % en 1993, au 
plus fort de la crise, sont remontés à 84 %. Dans des entreprises spécialisées notamment 
dans les biens intermédiaires (acier, verre, papier-carton), des goulets d'étranglement sont 
même apparus.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les industriels, cela a été le signal de la nécessité de reprendre les investissements. 
Les directions générales ont modifié leur attitude. " Depuis la baisse des taux d'intérêt et 
de la Bourse, les placements monétaires et les achats de titres n'ont plus la cote. Les 
directions demandent que l'accent soit mis sur les investissements industriels. Cela 
rapporte plus que le financier ", explique un directeur financier.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des entreprises ont revu leur programme d'investissements à la hausse. 
Legrand, spécialisé dans l'appareillage électrique, a prévu de relever le sien à 1,1 milliard 
de francs en 1995, contre 900 millions l'an dernier. Imétal (matériaux de construction) 
compte dépenser plus de 500 millions de francs en investissement, soit 11 % de plus que 
l'an dernier. Essilor a un programme de 62O millions d'investissement, en hausse de 37 % 
par rapport à l'exercice précédent. Usinor-Sacilor, qui avait beaucoup freiné ses projets 
depuis trois ans, a annoncé la construction d'une cockerie à Dunkerque de 1 milliard de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une enquête auprès de 44O entreprises de la région Centre, la Banque de France 
d'Orléans relève que les prévisions d'investissements (en valeur) sont en augmentation de 
48,8 % dans le secteur automobile, de 46,9 % dans les biens d'équipement, de 25 % dans 
les biens intermédiaires, de 3,4 % dans les biens de consommation. Seuls les industriels de 
l'agroalimentaire, bousculés par les modifications de la consommation et la baisse des prix 
qui sévit dans leur secteur, envisagent de diminuer de 3,1 % leurs investissements cette 
année.</TEXT>
<TEXT>
  Trois années de recentrage, de gestion serrée ont porté leurs fruits. Les contraintes 
financières ont été réduites. " A l'exception des toutes petites PME ou de celles qui sont 
passées au bord du précipice pendant la crise, les entreprises affichent désormais des 
structures financières solides ", constate Hervé Vasseur, directeur de la région Rhône-
Alpes d'UFB-Locabail.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUTOFINANCEMENT</TEXT>
<TEXT>
Rarement le taux de l'endettement des entreprises industrielles aura été aussi bas. Chez 
Lafarge, le ratio endettement sur fonds propres est inférieur à 10 %, comme chez Saint-
Gobain, sans parler de Renault qui n'a plus de dettes. Dans le même temps, le taux 
d'autofinancement s'est envolé en moyenne à plus de 120 %, selon les calculs de l'Insee. 
En 1994, la marge brute d'autofinancement d'Air Liquide s'est élevée à 5,4 milliards de 
francs, soit 17,2 % du chiffre d'affaire. Poliet (matériaux de second oeuvre) a affiché un 
autofinancement pour 1994 de 1,6 milliard (7,7 % du chiffre d'affaires).</TEXT>
<TEXT>
  C'est à partir de ces ressources que les entreprises comptent financer leurs 
investissements. Plus question de s'endetter. Tout projet doit être réalisé sur les fonds 
propres. Pour l'industrie française, qui s'était habituée pendant trente ans à financer son 
développement à crédit, la rupture est totale. " Le marché financier a pesé sur nos 
comportements ", concède un responsable.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce " cercle vertueux " de l'investissement payé par l'autofinancement se révèle bien 
étriqué. La plupart des entreprises sont devenues très sélectives. La fascination de la 
nouveauté technologique, qui avait amené les entreprises à se suréquiper ou à mal 
s'équiper à la fin des années 80, a disparu. Tous les projets se veulent raisonnables.</TEXT>
<TEXT>
  Partout les critères de sélection ont été renforcés. Aux classiques études de marché sont 
venues s'ajouter des exigences élevées de rentabilité. Selon le projet et le secteur, les 
directions attendent en moyenne des retours sur capitaux investis en quatre ou cinq ans, 
soit 20 % à 25 % par an. Pour certains dossiers risqués, cela peut aller jusqu'à 40 %. Plus 
rarement, lorsque les projets sont considérés comme vitaux, les directions consentent à 
abaisser la rentabilité à 15 %.</TEXT>
<TEXT>
 Avec de tels taux, seuls les projets les plus sûrs sont retenus : investissements de 
productivité, de modernisation, et parfois quelques produits nouveaux. Mais il faut que les 
groupes soient assurés d'avoir un marché ou connaissent des tensions réelles dans la 
production pour décider d'augmenter leurs capacités. Faute d'argent ? Même pas. Dans la 
plupart des sociétés, la capacité de financement excède largement les programmes 
d'investissements.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RENTABILISATION ACCÉLÉRÉE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Selon les dirigeants, ces impératifs de rentabilité sont imposés par les changements 
intervenus dans la production industrielle " Dans l'automobile, un modèle dure quatre, cinq 
ans, rarement plus. Nous devons donc rentabiliser nos équipements sur ce laps de temps ", 
explique Daniel Françon, directeur financier d'Allevard. Le rythme de renouvellement des 
produits dans l'automobile, les biens de consommation, et encore plus dans l'électronique, 
s'est intensifié sous la pression du marché et des technologies. Des secteurs plus 
traditionnels comme les biens d'équipement ou intermédiaires, échappent un peu à ces 
nouvelles exigences. Pourtant, les mêmes critères de rentabilité y sont appliqués.</TEXT>
<TEXT>
 Pour justifier cette prudence, les industriels invoquent la pression constante sur leurs 
marges. Malgré la reprise de l'activité, beaucoup n'ont pas retrouvé un niveau de prix 
comparable à celui d'avant la crise. Les hausses des matières premières, les dévaluations 
monétaires, une modification de la politique budgétaire leur font craindre de nouvelles 
perturbations. Marqués par l'expérience de la récession, ils préfèrent éviter le moindre 
risque.</TEXT>
<TEXT>
  Cet attentisme va peser une nouvelle fois sur l'industrie, alors que depuis vingt ans celle-
ci souffre d'un sous-investissement chronique. Une partie du retard avait été comblée à la 
fin des années 80. La crise a effacé tous ces efforts.</TEXT>
<TEXT>
  Même si les entreprises tiennent le cap d'une hausse de 12 % des investissements cette 
année, elles ne rattraperont que la moitié du chemin perdu entre 1991 et 1994. 
Comparativement, au cours des quatre dernières années, les entreprises américaines 
auront augmenté leurs investissements de 27 %.</TEXT>
</DOC>
