<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029100</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029100</DOCID>
<ACCOUNT>405777</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950729</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280795/1650</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,CHIFFRE,FAILLITE,PRESSE REGIONALE,RESULTAT FINANCIER,LISTE</SUBJECTS>
<NOM1>HERSANT,SOCPRESSE</NOM1>
<NUM1>950729-2-014-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>Après une très mauvaise année 1993, la vente des magazines et des journaux des pays de l'Est devrait permettre à la Socpresse d'améliorer ses résultats en 1994. Mais sa situation financière reste très fragile</SOT1>
<SYF1>GROUPE DE PRESSE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le groupe Hersant affronte une situation financière incertaine</TITLE>
<TEXT> LE GROUPE HERSANT cultive volontiers le secret et n'aime guère divulguer ses chiffres. Même si les données comptables manquent, il n'est un 
mystère pour personne que 1993 a été une année extrêmement difficile pour la Socpresse, 
la holding qui contrôle les principaux titres du groupe. La situation financière périlleuse 
explique la politique de cession d'actifs non stratégiques qui a commencé voilà deux ans 
avec la vente de Fun Radio en 1993 à RTL, suivie par la vente des magazines grand public, 
puis de la plupart des titres détenus dans les pays de l'Est en 1994. Ces délestages ont 
représenté un véritable ballon d'oxygène qui a permis au groupe de passer l'année en 
réglant ses échéances et en rassurant relativement ses banquiers.</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble de ces ventes a dégagé plus de 1 milliard de francs de liquidités et près de 500 
millions de francs de plus-values, qui permettront d'améliorer nettement le résultat de 1994 
et de réduire l'endettement. En attendant, les quelques données disponibles sur la situation 
de 1993 montrent combien il était urgent d'agir. Deux chiffres symbolisent la crise du 
groupe : le poids de l'endettement et la chute des recettes publicitaires. L'endettement de 
la Socpresse était de 3,9 milliards de francs pour un chiffre d'affaires d'environ 6 milliards 
de francs. Entre 1990 et 1993, les recettes publicitaires ont baissé de 1,3 milliard de francs, 
passant de près de 4 milliards de francs à 2,6 milliards. Sur cette période, les recettes 
publicitaires du Figaro ont chuté de 900 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  La dette de 3,9 milliards se décompose de la façon suivante : 2,4 milliards de francs de 
dette bancaire ; 1,1 milliard de crédit-bail, une formule de location-vente qui a ainsi permis 
d'étaler dans le temps l'achat des rotatives de l'imprimerie de Roissy ; plus 343 millions de 
francs d'escomptes divers, qui constituent des dettes à court terme. La capacité 
d'autofinancement du groupe est fortement négative : moins 200 millions. Les frais 
financiers, qui étaient de 323 millions en 1993, ont augmenté de 10 % et sont supérieurs au 
résultat brut d'exploitation du groupe, qui est de 309 millions de francs. 1994 devrait voir 
une baisse de ces frais. Et surtout une réduction des dettes bancaires qui vont baisser 
grâce à l'apport de 1 milliard de francs des différentes cessions. De plus, les actifs du 
groupe restent supérieurs à son passif.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INTRANSIGEANCE DES BANQUES</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cette amélioration, le groupe ne peut plus compter sur la souplesse des banques 
et doit vivre sans les lignes de crédit allègrement accordées auparavant. La dégradation de 
la situation financière de la Socpresse et les difficultés que connaissent les créanciers du 
groupe le Crédit lyonnais, l'UIC, filiale du GAN ou encore la banque de Jean-Marc 
Vernes, ami de Robert Hersant expliquent cette fermeture des robinets. Les ventes de 
1994 ont permis de régler des échéances, mais n'ont pas réenclenché la dynamique du 
crédit. Au Crédit lyonnais, on indique que les échéances sont réglées ponctuellement mais 
qu'en cas de retard on ne fera aucun cadeau. Certains actifs ont été gagés, comme la 
Société du Journal téléphoné ou Paris-Turf, dont le Crédit lyonnais détient 40 %. En juin 
1994, Le Canard enchaîné affirmait que la Société du Figaro était également 
hypothéquée.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est évidemment différente, d'un titre à l'autre. Le groupe a quatre points 
noirs qui pèsent de façon sensible sur le résultat : Nord-Eclair, La Liberté du Morbihan, 
Presse-Océan et France-Soir. La Liberté du Morbihan diffuse à 6 000 exemplaires et 
affiche une perte de 7 millions de francs en 1993. Des rumeurs ont circulé sur un rachat de 
ce titre par Le Télégramme de Brest. Presse-Océan a eu un résultat déficitaire de 30 
millions de francs, toujours en 1993. Nord-Eclair est également déficitaire mais surtout ses 
fonds propres sont négatifs. Enfin France-Soir est un gouffre financier, qui engloutit 
environ 10 millions de francs par mois. L'aventure des suppléments gratuits lancée par 
Philippe Villin, et arrêtée par Robert Hersant en juillet 1994, a coûté près de 200 millions 
au groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Le pôle Rhône-Alpes (Le Progrès, Le Dauphiné libéré, Le Bien public) croule sous le 
poids d'une dette de plus de 1 milliard de francs, mais réussit à dégager des profits 
importants. Cette dette est due aux conditions d'acquisitions des titres payés au prix fort 
dans les années 80, et au fait que cet ensemble supporte une partie de l'endettement du 
reste du groupe. Son taux de profitabilité résultat d'exploitation par rapport au chiffre 
d'affaires est de plus de 10 %, ce qui est assez exceptionnel dans la presse quotidienne. 
Paradoxalement, la Socpresse a dégagé un taux de profit d'environ 5 % en 1993, contre 3,6 
% en 1992, mais ces résultats sont avalés par les frais financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que les effectifs aient diminué de 7 % en 1993, la diffusion stagne depuis deux ans et 
la situation financière du groupe ne lui permet pas de dégager des moyens suffisants pour 
une véritable relance de certains titres. Robert Hersant le reconnaissait lors d'un comité 
d'entreprise du Figaro, en octobre 1994 : " On ne peut pas faire un nouveau journal. On 
peut cheminer vers une formule améliorée et élargie. Ce que je vais faire avec beaucoup 
de modestie et un certain nombre d'entraves techniques et financières. "</TEXT>
<TEXT>
  Si la reprise a été moins forte que prévu, les recettes publicitaires ont, pour la première 
fois depuis 1990, cessé de chuter en 1994. Elles devraient continuer à s'améliorer en 1995. 
Mais elles ne compenseront pas une hausse du prix du papier de 40 %, qui affecte 
durement le groupe Hersant, qui est l'un des premiers consommateurs français. Cette 
hausse devrait coûter 80 millions de francs au Figaro (et à ses suppléments) et 30 millions 
au supplément télévision du groupe. La Socpresse devra donc poursuivre en 1995 sa 
politique de désendettement. Laquelle passera sans doute par de nouvelles ventes de 
titres.</TEXT>
</DOC>
