<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029349</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029349</DOCID>
<ACCOUNT>406077</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950801</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310795/1655</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE COMBAT,DESCRIPTION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec une illustration : Une puissance démultipliée  ( principes de fonctionnement de l'arc à poulies ))</NOTE>
<NUM1>950801-2-014-04</NUM1>
<NAMES>DOUIS GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<SIP1>JEROME FENOGLIO
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHAMPIONNATS DE TIR A L'ARC JUSQU'AU 6 AOUT 1995 A DJAKARTA</LEAD1>
<TITLE>L'arc à poulies vise une reconnaissance internationale</TITLE>
<TEXT> AUX CHAMPIONNATS du monde de tir à l'arc, qui ont lieu jusqu'au 6 août à Djakarta, les archers français s'avanceront armés de leur 
passé et de leur réputation. Avec à leur tête Sébastien Flute, le champion olympique 
individuel de Barcelone, ils essaieront notamment de conserver le titre mondial par 
équipe qu'ils avaient pris lors de la précédente édition. En revanche, d'autres 
#membres de la délégation arriveront en Indonésie avec le coeur battant des veilles de 
premier rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
  Eux n'utilisent pas l'arc de toujours, dont l'histoire se confond avec celle de 
l'humanité. Ils se servent d'un instrument qui doit davantage à la technique qu'à la 
tradition. Celui-ci a été inventé il y a une trentaine d'années, aux Etats-Unis, où l'on 
cherchait un arc moins encombrant pour la chasse, aussi précis et puissant qu'une 
carabine. On a alors imaginé de fixer une poulie, à laquelle est reliée la corde, à 
l'extrémité de chaque branche. Cet instrument est plus difficile à bander qu'un arc 
traditionnel. Mais, lorsque la corde est en position de tir, l'effet de bras de levier des 
poulies dispense l'archer d'un effort musculaire trop intense pour la maintenir en 
place. Il dispose de davantage de temps pour viser, tout en étant sûr que la flèche 
partira avec beaucoup plus de vitesse que dans la technique traditionnelle. Ainsi est 
né l'arc à poulies, ou compound selon son appellation américaine, fils d'une rencontre 
entre puissance et confort.</TEXT>
<TEXT>
  Comme son cousin, ce nouvel arc n'est pas resté longtemps confiné aux besoins de 
la chasse. Les Américains l'ont fait entrer dans leurs salles de concours. Les 
Européens lui ont rendu le plein air, en l'alignant dans des épreuves de même type 
que celles de l'arc traditionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Les archers traditionnels, justement, continuent pour la plupart à considérer l'arc à 
poulies comme une machine à tirer des flèches davantage que comme un arc 
véritable. Ils le regardent comme un instrument d'usage trop aisé, réservé à ceux que 
fuient jeunesse ou talent. " Je voudrais qu'ils viennent nous prendre dans nos 
concours, ils se rendraient compte que notre discipline a autant de signification 
sportive que la leur ", rétorque Gérard Douis. Numéro un français actuel, détenteur 
de deux records du monde en arc à poulies, le président du club des Archers de Paris 
se consacre à son nouveau sport à part entière depuis 1991, où il a redécouvert " un 
autre plaisir du geste exact ". Mais il sait également se servir des comparaisons 
qu'autorise son passé irréprochable en technique traditionnelle qui lui a valu de 
représenter la France aux Jeux de Los Angeles pour contrer les arguments des 
puristes.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est vrai que l'arc traditionnel fait davantage appel à la force musculaire, alors 
que celui à poulies demande plus de concentration sur la stabilité de visée, dit-il. 
Mais il y faut aussi une condition physique impeccable pour pouvoir faire l'effort de 
tirer cent quarante-quatre flèches par épreuve. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MACHINE A FAIRE DU JAUNE "</TEXT>
<TEXT>
  Gérard Douis s'insurge surtout contre ceux qui voient dans l'arc à poulies une " 
machine à faire du jaune ", c'est-à-dire à atteindre la partie centrale de la cible. " 
Notre temps de visée supérieur nous permet d'être plus précis. Mais, dans un tir à 90 
mètres, la zone que nous devons atteindre pour marquer 10 points, le maximum, fait 6 
centimètres de diamètre contre 12 en traditionnel. Ce handicap compense nos autres 
avantages. "</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis sont l'eldorado de l'arc à poulies. Là, une masse de 3,5 millions de 
pratiquants _ contre moins de 10 000 en France _ permet aux meilleurs d'entre eux 
de vivre comme des professionnels. En France, l'arc à poulies souhaite seulement 
une reconnaissance vers laquelle il chemine à petits pas. Il figure aux championnats 
de France depuis 1983. Le ministère des sports le considère comme sport de haut 
#niveau, statut indispensable pour obtenir des contrats d'objectifs avec des 
entreprises, depuis l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Après la salle, depuis quelques années, il a droit à Djakarta à ses premiers 
championnats du monde en plen air. Les archers français s'y avancent dans l'inconnu, 
sans idée nette d'une hiérarchie mondiale que n'a élaborée aucun événement 
précédent.</TEXT>
</DOC>
