<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029672</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029672</DOCID>
<ACCOUNT>406502</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1704</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,COMPORTEMENT,POLITIQUE SOCIALE,INSERTION,MAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950804-2-007-35</NUM1>
<ORI1>VALENCIENNESde notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>RAOULT ERIC,BORLOO JEAN LOUIS,VALENCIENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Eric Raoult et Jean-Louis Borloo, une idylle à Valenciennes</TITLE>
<TEXT> Il y a deux semaines, il l'avait trouvé un peu " désespéré ". Aussi lui avait-il proposé de venir à Valenciennes voir " ce qu'on peut faire quand il y a une 
vraie dynamique " dans une ville. Mercredi 2 août, le député (République et Libertés) et 
maire Jean-Louis Borloo entraîne donc le ministre Eric Raoult dans son sillage, stoppant la 
caravane ministérielle chaque fois qu'il lui semble que le ministre de l'intégration et de la 
lutte contre l'exclusion trouvera matière à réflexion pour sa loi-cadre contre l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son entrée en fonction, Eric Raoult s'est distingué par des déclarations 
fracassantes sur les bénéficiaires du RMI qu'" il faut remettre au boulot ", ou sur les 
familles " délictueuses " qu'il préconise de " déplacer ". Jean-Louis Borloo n'a pas aimé 
ces pavés trop vite lancés dans la mare sociale. Il l'a écrit au ministre dans une tribune 
intitulée " Ecoutez ceux qui se taisent " : " Cette France du RMI ne supporte plus d'être 
traitée d'assistée quand les élites défaillantes jouent aux chaises musicales " (Le Monde 
du 29 juillet). Article qu'Eric Raoult a trouvé " exceptionnel ".</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre voulait voir quels remèdes les maires de France apportent à leurs quartiers 
difficiles. Jean-Louis Borloo adore faire part de ses recettes. " La lutte contre la précarité 
relève d'un coeur énorme mais elle est d'une complexité incroyable ", dit le député du 
Nord. " Indiscutablement, Michel Delebarre (ministre de la ville en 1990) maîtrisait plus 
vite les dossiers parce qu'il connaissait mieux les fonctionnements des régions, des 
départements. Eric Raoult, lui, a surtout une bonne connaissance des besoins ". Le maire 
de Valenciennes est persuadé que l'ancien député de Seine-Saint-Denis est en train de " 
bouger ". Que le " terrain " aura raison des " anathèmes ".</TEXT>
<TEXT>
  En fin de journée, Eric Raoult ne tarissait plus d'éloges envers l'ancien avocat, " fin ", " 
pragmatique ", " très bon communicateur ", en un mot " fort ". Jean-Louis Borloo l'a 
convaincu qu'une bonne politique de la ville passe avant tout par le travail du maire dans sa 
commune : " Son plan global d'intégration urbaine, Eric m'a demandé de le relire avec lui. 
"</TEXT>
</DOC>
