<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042184</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042184</DOCID>
<ACCOUNT>422765</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/0120</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION, DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE</SUBJECTS>
<NUM1>951117-2-012-05</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>LES REACTIONS</SU21>
<SYF1>REFORME,SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE 4 PAGES - DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995 SUR LA REFORME DE LA PROTECTION SOCIALE</LEAD1>
<TITLE>DANS LES PARTIS POLITIQUES</TITLE>
<TEXT>  JEAN-FRANÇOIS MANCEL, secrétaire général du RPR : " Chacun, au sein du 
RPR et de la majorité, s'est fait démocratiquement entendre. Le gouvernement a 
tranché. Il s'agit désormais d'emporter l'adhésion et la confiance des Français par un 
effort massif d'explication et de persuasion. (...) Chacun doit désormais comprendre 
que le temps des amers et des grincheux est révolu et que commence celui des 
volontaires et des enthousiastes, dont seuls, aujourd'hui, la France a besoin ".</TEXT>
<TEXT>
 LADISLAS PONIATOWSKI, porte-parole du Parti républicain, s'est déclaré " 
content d'entendre enfin un vrai programme courageux ". Il estime que les mesures 
présentées par M. Juppé devraient permettre à celui-ci de " redémarrer avec une 
#image différente " et ajoute que la " mission des parlementaires va consister à aller 
sur le terrain et à expliquer à tous pourquoi on ne peut pas éviter un tel plan ".</TEXT>
<TEXT>
  SIMONE VEIL, ancien ministre des affaires sociales, a jugé important que " la 
#répartition des pouvoirs entre l'Etat et les syndicats " soit " enfin éclaircie ". " Les 
partenaires sociaux seront amenés à intervenir dans la gestion, mais (...)toutes les 
décisions reviendront au gouvernement sous le contrôle du Parlement. Je crois que 
c'est vraiment quelque chose d'important et je crois qu'il faut s'en féliciter ", a-t-elle 
ajouté, avant d'estimer que " l'effort est parfaitement réparti, très équitablement 
".</TEXT>
<TEXT>
  BERNARD KOUCHNER, ancien ministre de la santé : " Je m'attendais à un 
replâtrage, voici un plan ambitieux et hardi puisqu'il reprend nombre de nos 
propositions ", a déclaré M. Kouchner dans un communiqué, tout en soulignant que " 
certains sacrifices demandés frapperont douloureusement les moins fortunés ".</TEXT>
<TEXT>
  ROBERT HUE, secrétaire national du Parti communiste, juge que " le plan d'Alain 
Juppé est terriblement régressif ". " C'est une atteinte grave à un outil de solidarité 
essentiel à notre nation ", a-t-il déclaré, mercredi 15 novembre, sur Europe 1. " Une 
fois encore, on ne touche quasiment pas aux revenus financiers alors que les plus 
modestes vont encore trinquer. L'idée d'enfermer le peuple dans un vote par le 
Parlement est insupportable. Cela veut dire qu'on va asphyxier les hôpitaux, en 
#fermer, alors qu'il manque 50 000 infirmières dans ce pays. C'est gravissime ".</TEXT>
<TEXT>
  JEAN-PIERRE CHEVÈNEMENT, président du Mouvement des citoyens, a estimé 
que le plan contenait " des mesures courageuses ", comme " le fait que soient mis à 
contribution les professionnels de la santé " et que " s'engage un certain 
rééquilibrage au niveau de la gestion des hôpitaux ". " J'ai hésité [à m'abstenir], mais 
en tant que parlementaire je ne peux pas accepter qu'une réforme se fasse par la 
voie des ordonnances ", a déclaré M. Chevènement en critiquant une " politique qui 
s'intègre très clairement dans la perspective maastrichtienne ".</TEXT>
<TEXT>
  JEAN-MARIE LE PEN, président du Front national, estime que le plan de M. 
Juppé " ne résoudra rien et aggravera les injustices sociales ". " Une fois de plus, 
déclare M. Le Pen dans un communiqué, ce sont les médecins et les malades, 
désignés comme boucs émissaires, qui font les frais de la réforme et qui se voient 
soumis à un véritable rationnement de la santé ".</TEXT>
<TEXT>
  PHILIPPE DE VILLIERS, président du Mouvement pour la France, dénonce " 
deux fautes majeures " qu'il estime " contraires à tous les engagements de Jacques 
Chirac pendant la campagne présidentielle ", à savoir " de nouveaux impôts et la 
disparition d'une authentique politique familiale ".</TEXT>
</DOC>
