<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002282-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002282-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328789</ACCOUNT>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>GAULLISME;;GRACE POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,CRIME CONTRE L'HUMANITE,REPUBLIQUE V</SUBJECTS>
<NAMES>GAULLE CHARLES DE,POMPIDOU GEORGES,GISCARD D'ESTAING VALERY,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>,PCF</NAMES>
<NAMES>TOUVIER PAUL,POMPIDOU GEORGES</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>300</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES A L'OCCASION DU PROCES TOUVIER</LEAD1>
<TITLE>Paul Touvier&gt; un collaborateur dans l'Histoire&gt; Pour la V République, la page est tournée</TITLE>
<TEXT>"PUISQU'IL paraît que nous allons à Montoire, j'aime autant que nous y allions ensemble. " François Mitterrand plaisantait ainsi à 
l'adresse d'Alain Juppé, qu'il invitait à monter dans sa voiture, le 
15 septembre dernier, à Séoul, pour se rendre à une réception au 
cours de laquelle il devait remettre à ses hôtes deux manuscrits 
coréens, dont la restitution avait provoqué l'indignation patriotique 
des fonctionnaires de la Bibliothèque nationale. </TEXT>
<TEXT>
  Clin d'oeil d'une génération qui s'efface à une autre, qui a 
l'avenir devant elle : le président de la République est un des 
derniers dirigeants politiques pour qui la seconde guerre mondiale et 
l'Occupation évoquent autre chose que des récits familiaux ou des 
lectures. Pour la quasi-totalité des militants et des responsables 
d'aujourd'hui, la poignée de main de Philippe Pétain, chef de l'Etat 
français, et d'Adolphe Hitler, chef du Troisième Reich, est une photo 
dans les manuels d'histoire. </TEXT>
<TEXT>
 La génération de la guerre passe la main La génération de la guerre, 
de la Résistance, de la collaboration ou de l'attentisme, de la 
Libération, passe la main. L'opposition entre anciens résistants et 
anciens profiteurs de l'Occupation ne détermine plus aucun clivage. 
Les liens qui s'étaient noués d'un côté ou de l'autre, glorieux dans 
le combat, honteux dans la collaboration ou le vichysme, ne jouent 
plus aucun rôle dans les alliances ou les connivences politiques. 
Autour de la table du conseil des ministres, outre le président, seul 
Charles Pasqua, encore que bien jeune _ il avait dix-sept ans à la 
Libération _, était en âge de s'engager dans la lutte, comme le fit 
aussi Philippe Mestre, qui a rejoint la 2 DB. Seule Simone Veil peut 
témoigner de l'expérience indicible des camps nazis.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps qui passe suffit à expliquer que l'évocation des années 40 
n'ait pas, aujourd'hui, dans le débat politique, la résonance qu'elle 
avait encore il y vingt ans. Les élus n'ont pas les mêmes souvenirs ; 
les électeurs non plus. Pourtant, paradoxalement, la période de la 
dernière guerre semble plus présente, parce que mieux connue, qu'elle 
ne le fut pendant longtemps. Tout se passe comme si les " anciens " 
avaient gardé pour eux leur mémoire, tandis que les générations 
suivantes n'avaient qu'un accès parcellaire à la connaissance de la 
période de l'Occupation. Encore vivante, cette histoire était 
agissante, mais ne parlait à voix haute que le langage de la légende. 
Devenue de l'histoire, elle livre ses secrets à ceux qui ne l'ont pas 
vécue.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant trente ans, le gaullisme et le communisme ont été les " 
gardiens " _ protecteurs et geôliers _ de la mémoire. Parce que son 
engagement dans la Résistance avait donné au PCF une aura sans égale 
parmi les partis, compensant ou ennoblissant ses liens avec l'Union 
soviétique, les communistes ont longtemps identifié leur cause au 
souvenir de la libération du pays. Quant au gaullisme, la référence à 
l'acte fondateur de juin 1940 lui était consubstantielle. Même si le 
retour de de Gaulle au pouvoir, en 1958, relevait davantage d'un 
appel à l'autorité que de la résurrection de la France libre, c'était 
bien l'homme du 18 juin qui revenait aux affaires. Son discours sur 
l'indépendance, sur la souveraineté, sur la grandeur s'enracinait 
dans la geste de la Résistance. </TEXT>
<TEXT>
 Gaullisme et communisme avaient un égal intérêt à figer la mémoire 
de l'Occupation dans l'image d'Epinal d'une France activement ou, à 
défaut, passivement résistante, subissant l'Occupation sans se 
compromettre, sinon marginalement et, pour le meilleur d'elle-même, 
en la combattant. Le souvenir de Vichy et de la collaboration n'était 
pas occulté _ en 1960 encore, la Haute Cour de justice se réunissait 
pour juger Abel Bonnard, ancien ministre de Vichy, revenu d'exil _, 
mais encadré dans un schéma simple : les bons Français d'un côté, les 
Allemands de l'autre, avec quelques traîtres à leurs côtés.</TEXT>
<TEXT>
 Le voile se déchire sur la France des années noires Le personnel 
politique, soumis à une épuration sévère, à la Libération, du fait de 
la compromission de l'extrême droite, d'une large partie de la droite 
et d'une fraction des socialistes et des radicaux, était formé 
d'hommes et de femmes pouvant faire état d'un engagement _ plus ou 
moins poussé, plus ou moins tardif, plus ou moins prouvé _ dans la 
Résistance. Ceux dont le passé était entaché et qui tentaient 
l'aventure politique se heurtaient au reproche de leur conduite des 
années noires. Le pacte républicain reposait sur les acquis de la 
Libération : nationalisations, Sécurité sociale, statut de la 
fonction publique et des personnels des entreprises publiques, 
économie largement dirigée, rôle des syndicats, suprématie de 
l'enseignement laïque... Avec le départ de de Gaulle, en 1969, les 
temps changent. Les événements de mai 1968 ont ébranlé les deux 
monuments gaulliste et communiste. Symboliquement, le gaullisme et le 
communisme voient accéder à leur tête des hommes dont les états de 
service pendant la guerre sont nuls. Georges Pompidou, élu président 
de la République en juin 1969, a traversé l'Occupation sans 
s'engager. Georges Marchais, devenu secrétaire général du PCF en 
février 1970, se présente comme un " requis " pour le travail en 
Allemagne, en 1942, qui n'a ni refusé la réquisition, ni accompli 
aucun acte de résistance autre que de regagner la France, selon ses 
dires, sans autorisation. Une page est tournée. </TEXT>
<TEXT>
  Alors que des livres et des films commencent à parler de la France 
occupée en d'autres termes que ceux de l'imagerie dominante _ il aura 
fallu trente ans pour que la grande rafle des juifs parisiens par la 
police française, en juillet 1942, soit évoquée au cinéma, dans les 
Guichets du Louvre, de Michel Mitrani, en 1973 _, l'historiographie 
officielle se fissure. D'un côté, les travaux d'historiens comme 
Robert Paxton restituent le régime et la France de Vichy dans la 
continuité avec les années antérieures et dans la réalité d'un 
appareil administratif, sinon politique, qui continua à fonctionner 
selon ses normes habituelles, mises au service d'une " légalité " 
d'exception. D'un autre côté, le débat public met à mal le corps de 
croyances forgé par les rapports de forces politiques, les intérêts 
croisés, les refoulements des années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la République d'alors contribue lui-même à la 
désacralisation des années de guerre lorsqu'il confie à un écrivain 
américain : " J'ai horreur des faux résistants, et même les vrais 
m'agacent parfois. " La même année 1971, le décret de grâce de Paul 
Touvier est discrètement signé à l'Elysée, mais ce fait est révélé 
l'année suivante. Pompidou est amené à s'en expliquer au cours d'une 
conférence de presse : le temps est venu, selon lui, de " jeter le 
voile ". Or, le moment où le successeur de de Gaulle affirme ce 
souhait est, précisément, celui où le voile se déchire sur la France 
des années noires.</TEXT>
<TEXT>
  Une frontière se redessine, non plus simplement entre résistants et 
attentistes (les collaborateurs restant confinés dans les marges), 
mais entre ceux pour qui la différence entre Résistance et attentisme 
reste fondamentale et ceux qui tendent à la considérer comme 
inessentielle, voire circonstancielle. Entre ceux qui veulent se 
souvenir ou apprendre et ceux qui veulent oublier.</TEXT>
<TEXT>
  L'élection de Valéry Giscard d'Estaing, en mai 1974, a accentué 
l'éloignement de la V République par rapport à ses sources.</TEXT>
<TEXT>
 Une micro-culture propre au milieu politique Pourfendeur de l'" 
exercice solitaire du pouvoir ", qu'il avait reproché à de Gaulle, 
l'homme du " oui, mais " au général veut laïciser l'autorité, faire 
évoluer les institutions vers la " démocratie libérale et avancée ", 
qui lui semble la plus adaptée à la sociologie du pays. La volonté du 
nouveau président _ lui-même engagé volontaire dans la première armée 
française _ de sortir de l'après-guerre est symbolisée par la 
suppression de la célébration du 8 mai, date-anniversaire de la 
capitulation de l'Allemagne en 1945. Cette décision heurte ceux pour 
qui la seconde guerre mondiale ne fut pas simplement un conflit entre 
la France et l'Allemagne, après ceux de 1870 et de 1914-1918, mais le 
combat de l'homme contre la déchéance nazie. </TEXT>
<TEXT>
  Lorsque Jacques Chirac, après sa rupture avec Valéry Giscard 
d'Estaing en 1976, lance, deux ans plus tard, sa campagne des 
premières élections européennes par le fameux " appel de Cochin ", 
qui dénonce le " parti de l'étranger ", il use sans vergogne d'une 
rhétorique en vogue chez les néogaullistes.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux-ci, abusant de l'histoire, soupçonnent dans le giscardisme une 
résurgence feutrée du vichysme. Le RPR cherche simplement, ainsi, à 
asseoir sa légitimité gaulliste, mais les insinuations fielleuses 
visant le président et son deuxième chef de gouvernement, Raymond 
Barre, ont peu d'effet dans l'opinion. Tout se passe comme si la 
référence à la période de la guerre appartenait à une micro-culture 
propre au milieu politique et de moins en moins évocatrice pour le 
plus grand nombre des Français.</TEXT>
<TEXT>
  La victoire de la gauche a ouvert une nouvelle étape dans la 
dislocation du socle politique et idéologique formé à la Libération. 
La montée du Front national qui, par la personne de plusieurs de ses 
dirigeants, par sa presse, par son discours, se situe dans la 
filiation du vichysme et de la collaboration, n'a été possible, au 
cours des années 80, que parce que le pacte de la Libération avait 
vécu. François Mitterrand a imposé la réconciliation des Français, 
recherchée, avant lui, par ses deux prédécesseurs. Il fleurit la 
tombe de Pétain. Barbie est extradé et jugé, mais les Français 
Leguay, Bousquet, meurent sans avoir répondu des crimes contre 
l'humanité auxquels ils ont coopéré.</TEXT>
<TEXT>
  Sans le Front national, il n'y aurait plus trace, dans le champ 
politique, de la grande querelle qui opposa la France à elle-même 
pendant quatre ans. &lt;
</TEXT>
</DOC>
