<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021452</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021452</DOCID>
<ACCOUNT>395828</ACCOUNT>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1257</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,GREVE,SYNDICAT,SECTEUR PUBLIC,DEREGLEMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950601-2-033-31</NUM1>
<NAMES>CEE,SNCF,EDF GDF,LA POSTE,FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Les cheminots manifestent à Paris au lendemain des grèves à EDF</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES MARDI 30 ET MERCREDI 31 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les syndicats se sont mobilisés contre  la déréglementation des services publics</TITLE>
<TEXT> APRÈS LES GAZIERS, les électriciens, les agents de France Télécom et de La Poste, c'est au tour des cheminots de manifester, mercredi 31 mai à 
Paris, de la gare Montparnasse à l'hôtel Matignon, pour protester contre les projets de 
déréglementation des chemins de fer en Europe et le contrat de plan Etat-SNCF en cours 
d'élaboration. Un seul syndicat a appelé à la grève la Fédération des agents de conduite 
autonomes (FGAAC)  les fédérations CGT, CFDT, FO, CFTC et FMC (maîtrise et cadres 
autonomes) qui organisent le cortège parisien n'ayant pas appelé à des arrêts de travail " 
pour ne pas pénaliser les usagers ". De fait, les perturbations, concentrées sur le trafic 
banlieue de la gare Saint-Lazare et de la gare du Nord et sur la ligne C du RER, étaient 
limitées. En octobre 1993, sur un mot d'ordre de défense de l'" unicité " de la SNCF sur 
l'emploi et les salaires, les syndicats avaient rassemblé près de 40 000 cheminots. La 
mobilisation devrait être de la même ampleur.</TEXT>
<TEXT>
   Mardi 30 mai, de la Bastille à l'Opéra, la manifestation unitaire (CGT, CFDT, FO, CFTC 
et UNCM-CGC) des agents d'EDF-GDF, pour la défense de services publics " à la 
française " a fait le plein. Côté syndical, on estime que " l'on ne peut pas faire plus ". Le 
taux de participation à la grève d'EDF-GDF avait rarement atteint un tel score. Selon les 
chiffres de la direction, trois agents sur quatre étaient en grève. Un agent sur quatre battait 
le sol parisien, où près de 40 000 salariés ont manifesté contre les projets bruxellois de 
déréglementation. Tous les TGV disponibles ont été utilisés.</TEXT>
<TEXT>
   Les syndicats de la région Rhône-Alpes ont même dû affrêter un Airbus pour acheminer 
les manifestants. Parmi les dizaines de milliers de salariés, il y avait de forts contingents de 
la CGT, majoritaire chez EDF-GDF et de la CFDT, un peu moins de FO. Des pancartes 
rappelaient l'hostilité des manifestants à l'accés des tiers au réseau et même à une 
régulation du marché de l'électricité comprenant un acheteur unique (Le Monde du 30 
mai). En revanche, les coupures d'électrité qui ont affecté certains quartiers de Paris, en 
début de matinée, sont dues à un incident technique et non à la grève.</TEXT>
<TEXT>
   Chez France Télécom et à La Poste, dont les agents manifestaient du lion de Denfert- 
Rochereau à l'avenue de Ségur, siège du ministère de la Poste, la grève a aussi été bien 
suivie. Les taux de participation ont été respectivement de l'ordre de 70 % et de 40 % 
selon les syndicats, (64 % et 27 %, selon les directions). " Le rapport de force ne s'est pas 
affaibli ", ont assuré les syndicats SUD, CFDT et FO de France Télécom. " La grève est à 
la fois un avertissement et un signal fort ", ont-ils poursuivi.</TEXT>
<TEXT>
   Les grévistes des services publics ont reçu le soutien de plusieurs dirigeants syndicaux, 
ainsi que celui du Parti socialiste. Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, a estimé 
que la France devait opposer " son droit de veto et rejeter les choix de la Commission 
européenne. Il faut que le gouvernement refuse le démantèlement du service public 
français ". De son côté, Marc Blondel, secrétaire général de FO, a fait savoir qu'il a écrit 
au premier ministre afin d'être reçu pour parler de " l'avenir du service public ". Pour la 
CFDT, " les services publics doivent rester la clé de voute du modèle de société 
européenne ".</TEXT>
<TEXT>
   Des élus politiques de gauche ont aussi pris part aux différents cortèges. Henri 
Emmanuelli, au nom du Parti socialiste, a rappelé que " si l'on veut vaincre la fracture 
sociale, il ne faut pas remettre en cause l'égalité des citoyens à des services fournissant 
l'énergie ou assurant les télécommunications ". Pour Alain Juppé qui a déjà indiqué son 
attachement au " service public à la française " ", il va s'agir de montrer que le message a 
été compris alors que des réunions ministérielles européennes, le 1 juin et le 13 juin, ont à 
leur ordre du jour la déréglementation des marchés de l'énergie et des 
télécommunications.</TEXT>
</DOC>
