<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033682</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033682</DOCID>
<ACCOUNT>411967</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1920</FAB>
<NOTE>(Doc : Avec cabochon de Serguei)</NOTE>
<NUM1>950914-2-023-01</NUM1>
<ORI1>BOSTON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOSE AMAR,BOSE CORPORATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>FORTIER DENIS</AUTHOR>
<SIP1>DENIS FORTIER</SIP1>
<SOT1>Les laboratoires Bose soumettent ces composants à des pressions sonores de 135 décibels </SOT1>
<SU21>LIEUX DE SCIENCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Les matériaux composites permettront de miniaturiser davantage les enceintes acoustiques</TITLE>
<TEXT> Les baies vitrées du bureau d'Amar Bose, fondateur et président du conseil d'administration de la société Bose, donnent sur un lac naturel entouré 
d'une forêt. On est à Framingham, cité résidentielle située à une vingtaine de minutes du 
centre de Boston. Pelouses vert tendre, aires de parking tracées au cordeau, couloirs et 
bureaux flambant neufs, le siège de Bose Corporation a des allures de laboratoire high-
tech et de sanctuaire. Posé en évidence sur son bureau, Amar Bose, la soixantaine, 
volontiers provocateur, a fait sienne cette devise de Maurice Maeterlinck : " A tous les 
carrefours de la route qui mène au futur, chaque esprit mué par le progrès s'oppose à des 
milliers d'hommes chargés de défendre le passé. "</TEXT>
<TEXT>
 D'origine indienne, il débute sa carrière dans les années 50 avec une thèse de doctorat en 
génie électrique soutenue au MIT (Massachusetts Institute of Technology). Passionné de 
musique, violoniste amateur plutôt doué, il se spécialise rapidement en acoustique et 
psycho-acoustique, discipline alors en plein essor. Il devient quelque temps plus tard lui-
même enseignant au MIT, activité qui l'occupe aujourd'hui encore à mi-temps. " J'ai formé 
près de 3 000 étudiants en trente ans, rappelle Amar Bose, malgré, ou peut-être grâce à un 
enseignement peu conventionnel, basé sur l'expérimentation personnelle. Leur contact 
quotidien est un élément intellectuellement indispensable pour moi. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA HI-FI AU POIDS</TEXT>
<TEXT>
  Rapidement, Amar Bose passe du laboratoire de recherche à l'application commerciale 
et, en 1964, crée sa société avec l'un de ses étudiants, devenu depuis président du groupe. 
Les débuts de l'entreprise sont difficiles. " Il nous a fallu mettre en oeuvre une force de 
conviction peu commune pour imposer nos produits auprès d'un large public et des 
professionnels du son ", souligne-t-il. En 1968, la première enceinte signée Bose, le modèle 
901, défie la concurrence et bouscule les idées reçues. Pour le docteur Bose, " la haute 
fidélité tenait alors plus du mythe que de la rigueur scientifique. La qualité d'une enceinte 
se jugeait avant tout par sa taille, si possible respectable. La chaîne elle-même devait être 
bourrée de potentiomètres, cadrans en tout genre et autres ``vu-mètres``, quitte à ce que 
l'utilisateur ne s'en serve jamais. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque, la forme trapézoïdale et le volume réduit de la Bose 901 ont effectivement de 
quoi surprendre. Mais l'aspect novateur réside avant tout dans le système de diffusion, 
très original. L'enceinte utilise en effet pour la première fois l'effet " Direct/Reflecting " 
(son direct/son réfléchi). " Au concert, rappelle Amar Bose, près de 90 % de l'énergie 
sonore perçue par le spectateur sont au préalable réfléchis sur les murs, cloisons et autres 
obstacles naturels présents dans la salle. Ce type d'écoute nous paraît naturel, et offre 
l'avantage de générer un véritable espace sonore, équivalent à celui du concert. " D'où 
l'idée d'équiper l'enceinte de neuf haut-parleurs, dont un seul est dirigé vers l'auditeur. Les 
huit autres sont intégrés au dos de l'enceinte, les ondes sonores résultantes, indirectes, 
accédant aux oreilles de l'auditeur après réflexion contre le mur ou la cloison placée 
derrière l'enceinte.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un plan commercial, le succès n'est pas immédiat. " A l'époque, la haute fidélité se 
vendait au poids ou presque... Il m'a donc fallu convaincre moi-même les revendeurs de 
l'intérêt du procédé en allant dans chaque magasin et discuter avec les clients potentiels. " 
Le bouche-à-oreille finit cependant par opérer, largement relayé par une clientèle de 
musiciens séduits par le confort et la précision d'écoute. Près de trente ans plus tard, 
l'enceinte Bose 901 est toujours au catalogue et le système " Direct/Reflecting " intégré 
sur la majorité des modèles fabriqués.</TEXT>
<TEXT>
  En s'appuyant sur un laboratoire de recherche unique en son genre, qui emploie trois 
cents ingénieurs, Bose s'attaque alors à la miniaturisation des enceintes acoustiques 
amateurs et professionnelles. Le constructeur innove de nouveau en faisant appel à 
l'électronique active. Le principe consiste à compenser la petite taille et donc le faible 
rendement dynamique de la diffusion à l'aide d'une carte électronique intégrée. Cette 
dernière est utilisée pour corriger en permanence la courbe de réponse du haut-parleur en 
fonction du message sonore. Un caisson équipé d'un amplificateur associé aux deux 
minuscules enceintes permet de renforcer les fréquences graves.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAILLON FAIBLE</TEXT>
<TEXT>
  " Une bonne installation hi-fi doit savoir se faire oublier, se fondre dans le décor. Nous 
atteignons cependant une taille critique en matière de miniaturisation, précise Amar Bose. 
La recherche passe notamment par le développement de nouveaux haut-parleurs, maillon 
le plus faible de la chaîne de reproduction sonore. " L'expérimentation de nouveaux 
matériaux composites, utilisés pour remplacer la membrane des haut-parleurs tout en 
renforçant leur résistance mécanique, est l'un des éléments de réponse.</TEXT>
<TEXT>
  Un " bunker " a été construit à cet effet. Cette pièce d'environ 120 mètres carrés dûment 
isolée des autres bâtiments, permet de tester à leur puissance maximum les différents 
composants des enceintes acoustiques. Le port du casque d'isolation phonique y est 
obligatoire, la pression sonore atteignant en permanence les 135 décibels (soit l'équivalent 
de celle d'un avion de ligne au décollage). " Ces tests sont en effet indispensables pour 
recréer, en accéléré, les pires conditions de vie infligées à nos différents prototypes et 
futurs modèles, explique Nic Merks, directeur général. Les enceintes subissent également 
des contraintes en température, alternant froid intense et chaleur tropicale, humide à 
souhait. "</TEXT>
<TEXT>
  Une fois testé, le modèle est soumis à une longue série d'essais critiques. Le protocole de 
chaque test d'écoute est tenu secret et change régulièrement, afin de limiter l'influence 
psychologique et psycho-acoustique trop souvent déterminante. Suprême raffinement : ces 
séances ont lieu dans des studios d'écoute dont l'aménagement intérieur et les meubles 
reproduisent différents environnements : un salon à l'américaine, une chambre japonaise, 
une salle à manger à l'européenne, etc. " L'ensemble des employés participent un jour ou 
l'autre à ces séances de tests, souligne Amar Bose. De même, nous cherchons à aiguiser la 
capacité d'écoute analytique de chacun en remboursant les tickets d'entrée aux concerts. A 
l'exception, confesse-t-il, des concerts de rock, n'en déplaise à mes étudiants ! "</TEXT>
</DOC>
