<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003573-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003573-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>326290</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOYTISOLO JEAN</PEOPLE>
<PEOPLE>MUNOZ MOLINA ANTONIO</PEOPLE>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>BARZAKH&gt; de Jean Goytisolo,&gt; Traduit de l'espagnol&gt; par Céline Zins&gt; Gallimard," Du monde entier ",&gt; 174 p.,95 F.&gt; LE ROYAUME DES VOIX&gt; d'Antonio Munoz Molina,&gt; Traduit de l'espagnol&gt; par Claude Bleton&gt; Actes Sud,564 p.,180 F.&gt; &gt;  (1) Beatus ille, comme les autres romans de Munoz Molina, a été publié en France par Actes Sud.&gt; (2) " Le Monde des livres " du 1er octobre 1993. (D'autre part, le Roman d'Oxford reparaît en Rivages Poches (traduit de l'espagnol par Anne-Marie et Alain Kéruzoré)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>260</PAGE>
<TITLE>LE FEUILLETON &gt; Visite au purgatoire</TITLE>
<TIO1>BARZAKH</TIO1>
<TIO2>LE ROYAUME DES VOIX</TIO2>
<TEXT>"LE purgatoire, écrivait Chateaubriand, dépasse en poésie le ciel et l'enfer, en ce qu'il présente un avenir qui manque aux deux premiers. 
" Il faut bien constater que nous n'avons plus guère le sens du 
purgatoire. Passe pour le ciel et pour l'enfer _ nous avons même 
inventé sur Terre depuis le début du siècle quelques figures du 
diable et de la géhenne tout à fait plausibles, et obscènes _, mais 
l'imagination contemporaine, portée aux extrêmes, semble répugner à 
concevoir cet entre-deux, ce séjour intermédiaire, cette quarantaine 
dans l'au-delà. C'est l'éternité ou rien.</TEXT>
<TEXT>
  Il est remarquable que les deux romanciers qui recréent à notre 
usage le purgatoire soient espagnols, et que l'un et l'autre situent 
le temps réel de leur roman pendant la guerre du Golfe. Comme si la 
littérature espagnole continuait à plonger les plus vivaces de ses 
racines dans le terreau mystique de son âge d'or _ celui de Rojas, de 
saint Jean de la Croix, de Cervantès et de sor Juana Inés de la Cruz 
; comme si la part arabe qui subsiste dans l'identité espagnole avait 
fait plus vivement ressentir la déchirure et le scandale de ces 
bombes occidentales écrasant, sous l'oeil des caméras de télévision, 
les populations de Bassorah ou de Bagdad.</TEXT>
<TEXT>
 C HEZ Juan Goytisolo, ces références au passé judéo-arabe de 
l'Espagne sont explicites. Le barzakh, c'est le purgatoire de la 
tradition musulmane. Là, pendant quarante jours après la mort, les 
défunts sont interrogés par deux anges, Nakîr et Munkar, afin de 
peser ce qu'ils ont fait de leur vie. Le narrateur, un écrivain, 
tente d'y retrouver l'âme d'une amie qui vient de mourir subitement. 
Le livre que nous lisons est celui qu'il écrit et qui s'écrit au 
cours de ces quarante journées, cependant que sur l'écran du 
téléviseur défilent les images de la " guerre propre ", impavide, 
comme irréelle. Plus irréelle en tout cas que les lectures de Dante, 
les tableaux de Bosch, les gravures de Gustave Doré ou le Nuit et 
Brouillard de Resnais, qui s'insèrent dans le texte comme autant de 
représentations de l'enfer.</TEXT>
<TEXT>
  Quarante courts chapitres donc, et qui ne ressemblent à rien de ce 
qui a jamais été écrit, comme le purgatoire ne ressemble à rien de ce 
que nous avons jamais vécu. Toutes les cultures ici se mêlent, celles 
des textes d'Ibn'Arabi, des poèmes soufis, de la Guide spirituelle de 
Molinos, de la tradition médiévale andalouse, aussi bien que celles 
de la plus grande modernité. Tous les genres s'y succèdent dans une 
bigarrure définitivement rétive à toutes les formes de 
classification. Le sacré y joue avec le profane, le vulgaire avec le 
savant, l'argotique avec le liturgique, le jovial avec 
l'imprécatoire. La phrase elle-même semble n'obéir qu'à la seule 
règle de ne jamais se fermer sur elle-même. Elle s'envole, bifurque, 
change de rythme et de couleur, rebondit, se décentre, repose avant 
de filer de plus belle. Les personnages obéissent à ces mêmes 
caprices du métissage : à la fois présents et ailleurs, lourds 
d'existence et diaphanes, corps et esprits, vivants et morts.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit de se laisser porter par ce langage dont la traduction de 
Céline Zins rend à merveille les pouvoirs pour se trouver transporté 
dans un non-lieu, dans un purgatoire précisément qui défie tous les 
repères, toutes les attaches. Barzakh est le contraire d'un livre 
difficile, et le purgatoire de Goytisolo n'est pas un club fermé 
réservé à une petite bande d'élus des écoles. Il demande au contraire 
qu'on se lave, qu'on se débarrasse de ces schémas si 
consciencieusement répétés, enseignés, glorifiés qu'ils collent à la 
peau et la rendent imperméable, impénétrable. Aventure, donc, que 
cette lecture, vrai voyage, mais qui n'exige pour bagage à 
l'embarquement que du goût pour l'ivresse et pour les soupirs, de la 
passion pour les danses de l'esprit et l'envie de connaître ce qui 
est nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  Goytisolo suggère également que s'il lui est possible de nous 
transporter au purgatoire, c'est que nous y sommes déjà, bien que pas 
encore cliniquement morts. La guerre du Golfe est notre quarantaine 
de l'entre-deux, notre barzakh-vidéo. Vu par l'intermédiaire d'un 
écran, le monde visible a cessé d'être le monde réel. On y joue 
l'enfer comme s'il s'agissait d'une allégorie ou d'une visite de 
musée ; on y disserte à perte de parole de sornettes et de niaiseries 
sur les justifications et sur les formes des massacres ; on y cesse 
de vivre et de mourir pour seulement contempler en spectateurs des 
lieux, déjà lointains, où des hommes réels vivent et meurent. " 
Tourbillons de flammes acérées, ravins de soufre rouge, créatures 
carbonisées, corps mous et difformes, femmes et enfants brûlant comme 
du coton cardé ! Les neuf cercles de Dante et les sept géhennes du 
Livre de l'Echelle se seraient-ils donné rendez-vous ici ? A ceci 
près que vous, vous avez confondu les innocents et les coupables, 
châtié les premiers et couronné les autres de lauriers ! " Le 
narrateur rêve qu'à la fin de l'émission un message apparaisse sur 
l'écran : " Ceci n'est qu'une vision. Nous vous attendons ici le jour 
où vous mourrez pour de bon. " Nakîr et Munkar, les deux anges, rient 
de bon coeur.</TEXT>
<TEXT>
  LE purgatoire d'Antonio Munoz Molina est un lieu plus fréquenté par 
les écrivains. Cet endroit où les ombres des vivants et des morts se 
confondent, c'est le passé, le royaume des voix : " J'entends les 
voix qui racontent, les mots qui invoquent et qui nomment, pas dans 
ma conscience, mais dans une mémoire qui n'est même pas la mienne. " 
Un couple, Manuel et Nadia, originaire du même village espagnol, se 
retrouve à New-York et s'aime dix-huit ans après s'être croisé une 
première fois. Pendant que la télévision retransmet, en direct, les 
images de la guerre, il tente de dévider l'écheveau des fils qui ont 
mené à leurs retrouvailles sur cette terre étrangère, à la fin de 
leur quarantaine, à ce paradis qu'est leur amour.</TEXT>
<TEXT>
  Antonio Munoz Molina, couvert de prix et de récompenses depuis son 
premier roman, Beatus ille, paru en 1986 et qui demeure son 
chef-d'oeuvre, est, avec Javier Marias, le plus choyé des jeunes 
écrivains espagnols (1). Manuel, le héros du Royaume des voix, exerce 
la même profession que Juan, le héros d'Un coeur si blanc, le dernier 
roman de Marias (2). Tous deux sont traducteurs-interprètes dans des 
grandes conférences internationales. La jeune Espagne, fraîchement 
ouverte au monde après quarante ans d'exil intérieur racorni, 
découvre les sortilèges et les pièges de Babel. Elle se sent comme un 
corps rachitique et souffreteux qui dispose d'une âme vibrante et 
universelle, sa langue. C'est à partir d'elle que l'avenir peut se 
construire.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faut-il pouvoir réintégrer son passé, se faire une mémoire 
commune dans laquelle chacun peut venir puiser les raisons de 
continuer ensemble. Le Royaume des voix est le roman de cet 
impossible rassemblement. Munoz Molina a vu grand. Son livre évoque 
quatre générations, un siècle d'histoire espagnole, une foule de 
personnages. Il brasse cette épaisse matière avec une force et une 
santé impressionnantes, fier de ses muscles et ne résistant pas 
toujours au plaisir de les faire rouler. Comme il aime faire rouler 
sa phrase, bien ample, bien huilée, toute brillante des leçons prises 
chez Faulkner et Claude Simon.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être manque-t-il à tout cela l'ombre du doute. Ce style 
triomphant choisit de ne pas s'accorder avec le cours du récit, qui 
est tout en manques, en exils, en oublis, en refus de comprendre, en 
enfermements, en arrachements. L'écriture ne cesse de boucher les 
trous qu'elle révèle, d'emporter les scrupules, de soigner les 
douleurs, de faire parler les silences. On aimerait un peu de crainte 
et de tremblement, on souhaiterait que ce qui se cherche ne soit pas 
déjà trouvé.</TEXT>
<TEXT>
 Le Royaume des voix est une magnifique machine construite par un 
ingénieur surdoué qui sait tout faire, y compris imaginer ce qu'il ne 
sait pas. Il y manque le grain de sable qui ferait que toutes ces 
histoires, souvent si fortes, que raconte Munoz Molina se 
cristallisent en une histoire. C'est peut-être aussi cela le 
purgatoire, un déficit d'incarnation.,&lt;
</TEXT>
</DOC>
