<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046158</DOCID>
<ACCOUNT>427639</ACCOUNT>
<PEOPLE>YIN CHENG</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/50951005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'INGRATITUDEde Yin Cheng.Actes Sud, 133 p., 80 F.  (1) La Mémoire de l'eau (Liémac, 1992) et Les Lettres chinoises (Liémac, 1993). Yin Cheng : un " amour d'araignée dominant son territoire par les substances de son corps "DOC : acev photo
</NOTE>
<NUM1>951216-2-R03-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FORRESTER VIVIANE</AUTHOR>
<SIP1>VIVIANE FORRESTER</SIP1>
<SOT1>Elle est chinoise, vit au Canada et écrit en français. Le troisième roman de Yin Cheng explore, avec un brio farouche, les mystères d'une passion maternelle dévorante</SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ma mère, mon ennemi</TITLE>
<TIO1>L'INGRATITUDE</TIO1>
<TEXT> Stupéfiante, comme arrachée au malheur, à la beauté, mais incrustée dans le malheur, mais gravée dans la beauté, L'Ingratitude est la première 
oeuvre publiée en France de Yin Cheng, jeune Chinoise immigrée en 1989 au Canada, où 
trois ouvrages d'elle ont déjà paru (1). Yin Cheng écrit en français, et ce qu'elle écrit dans 
un français superbe, clair et farouche, n'appartient qu'à elle. Seul Fritz Zorn, dans Mars, 
exprimait avec autant de ferveur négative et tenace l'absorption d'un être par la mort, ses 
liens inextricables avec les férocités banales de la filiation. La vie tenue, dès lors, pour un 
enfermement, pour une incapacité à naître.</TEXT>
<TEXT>
  Yin Cheng (qui ignore tout de Zorn et de ses tortures zurichoises) exprime avec autant de 
puissance calme les forces de l'enfer, de cet enfer où l'on n'est pas précipité pour y être 
perdu, mais qui vous investit vif, interdisant la moindre distance avec soi-même. Et 
prévenant la moindre échappée. La mort, cette fois, ne désincarcère pas de la vie ; il s'agit 
bien de l'enfer dont Shakespeare dit, dans La Tempête, qu'il " est vide et tous les démons 
sont ici ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce bref et dense roman, la douleur, à son paroxysme, s'épuise, énergique et froide, 
dans le désastre de la fusion. Fusion d'une mère, d'une fille, qui accule cette dernière, Yan-
Zi, à se priver d'une vie dont l'autre confisque chaque parcelle, chaque souffle, chaque 
molécule. " Je cherchais maman dans l'air et elle était présente partout. Elle me possédait 
sans être là. " Sans pathos, avec une science aiguë du récit, du détail quotidien, Yin Cheng 
décrit les ravages de cet " amour d'araignée dominant son territoire par les sub-&gt;stances 
de son corps ". Elle fait éprouver l'horreur d'une vie à laquelle une autre s'agglutine, 
qu'une autre veut incorporer. Et qui fait désirer d'être provenue plutôt " d'une pierre ou 
d'une plante sans nom ". Elle fait entendre la détresse d'avoir été " envoyée dans le ventre 
d'une ennemie " et la fureur de cette asphyxie qui ne laisse d'autre choix que d'" arrêter la 
vie et effacer la honte. La honte d'avoir une mère et d'être [soi] ". Le rejet, la détestation 
pourraient triompher si l'amour n'était indissolublement accolé à la haine. Un amour plus 
atroce encore et qui s'enracine à jamais dans un désir de plaire éperdu, toujours vain...</TEXT>
<TEXT>
  Mais Yin Cheng ne se cantonne pas dans les affres où baignent mère et fille ; des scènes 
animées, très vivaces, se succèdent, qui informent de manière inattendue, comme en 
passant, sur la vie contemporaine en Chine, la puissance des traditions, l'emprise de 
l'autorité politique. Toute une constellation de parents, d'amies et de garçons entoure Yan-
Zi, ajoutant à sa difficulté de vivre, même lorsqu'elle espère trouver en eux une voie vers 
une liberté, vers un acquiescement possibles. Voyez le père, intellectuel assez veule, en 
proie à la mère lui aussi, d'autant qu'un accident l'a diminué. Un père qui préfère penser le 
monde plutôt que de conduire sa vie privée, et dont Yan-Zi, fidèle à elle-même, refuse de " 
porter les gênes ", songeant là aussi, pour les tuer, à se tuer elle-même.</TEXT>
<TEXT>
  Seule instance fragile, apaisante, en instance de départ, la grand-mère gourmande, avide 
de gâteaux, et dont les cheveux coulent entre les doigts " comme une eau insaisissable... 
un liquide encore tiède mais déjà destiné à la terre ". Amère, en revanche, la relation aux 
hommes, en qui la mère ne voit que " des concurrents menaçants, des mangeurs et des 
voleurs de sa fille ", et que ses ruses évinceront chaque fois. Ne trouve grâce à ses yeux 
que celui qui fait preuve d'allégeance à la toute-puissance maternelle, permettant à la 
vieille femme férue jusqu'au délire d'honorabilité de fiancer enfin sa fille.</TEXT>
<TEXT>
  C'est déjà morte, suicidée, que Yan-Zi se raconte et narre encore la vie qui entoure son 
cadavre vengeur, seule réponse au langage d'une mère envoûtante, perverse, qui, eût-elle 
connu sa fille avant sa naissance, eût préféré, affirmait-elle, se faire avorter. Vengeance 
redoublée, car c'est un " corps devenu impur [et qui] se confondrait plus facilement 
désormais avec la boue ", qui s'offre au deuil d'une mère aux pieds desquels Yan-Zi eût 
préféré périr à défaut de " mourir dans son ventre ". Corps impur, car, s'en étonnera t-on, 
la jeune fille, avant de se tuer, désire connaître la jouissance, transgresser l'interdit et 
trouver, peut-être, une autre issue. Et Yan-Zi de faucher sans hésiter Bi, le fiancé " ridé " 
d'une amie, et d'éprouver fugitivement pour lui " une soif de mourante ". Mais, livrée " 
aux bras d'un inconnu ", la jeune fille n'aura pensé qu'à sa mère, dont elle subit jusqu'au 
bout le carcan.</TEXT>
<TEXT>
  Si Yin Cheng, sans la moindre faille, explore, traduit ce mystère majeur, ce mystère filial, 
c'est que chaque phase de cette passion est ici incarnée, révélant d'emblée un auteur 
magistral.</TEXT>
</DOC>
