<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041523</DOCID>
<ACCOUNT>421933</ACCOUNT>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1763</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Sony " Vivarte " SK 66 261.</NOTE>
<NUM1>951111-2-024-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SOT1>OEuvres de Tallis, Porta, Desprez, Ockeghem, Manchicourt, Gabrieli, Striggio. Huelgas Ensemble, Paul Van Nevel (direction)</SOT1>
<SU21>CLASSIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UTOPIA TRIUMPHANS  LA GRANDE POLYPHONIE DE LA RENAISSANCE</TITLE>
<TIO1>UTOPIA TRIUMPHANS LA GRANDE POLYPHONIE DE LA RENAISSANCE</TIO1>
<TEXT>   IL EST DES DISQUES qui ressemblent à des essais, entendez des modèles de réflexion critique, d'intention novatrice et de rapprochements éclairants. 
Sony nous avait déjà proposé sous la baguette d'Abbado deux parcours inattendus à 
travers le thème de Prométhée entre littérature et musique (SK 53978) et la figure 
d'Hölderlin (SK 53975), suggestifs mais inégalement convaincants. Toutes les réserves 
tombent devant l'intelligence du programme que propose aujourd'hui le Huelgas Ensemble. 
Le XVIesiècle poly-&gt;phonique etst fasciné par les combinaisons extrêmes, les entrelacs 
vertigineux, défi et expérience, qui disent la quête de l'utopie comme harmonie suprême. 
Lieu de bonheur à l'adresse illusoire, l'Utopie baptisée par Thomas More en 1516 (et non 
1576 comme l'affirme le livret, d'une érudition précieuse au demeurant) est un mirage 
extatique où l'architecture mathématique a sa part pionnière de magie, jeu captivant sur les 
plans et les effets, mouvants comme la lumière, bientôt relayée avec Gabrieli par une 
option plus dramatique, expérience vécue du texte. Tentation insistante, l'augmentation du 
nombre de voix approfondit la perspective et la plasticité. Encadrant des partitions 
parfaitement choisies, jusqu'à la " pause " du Laudate Dominum de Manchicourt, à six 
voix seulement, exemple en contrepoint d'une norme que la surenchère peut faire oublier, 
le célébrissime Spem in alium, motet à quarante voix de Thomas Tallis, répond à l'Ecce 
beatam lucem de Striggio, subjuguant l'Angleterre de 1567, provoquant une émulation 
malicieuse rarement soulignée. Même effectif, même tonalité : la confrontation est 
passionnante, et comme l'interprétation est admirable, le rendez-vous de l'esprit devient un 
bonheur d'esthète. </TEXT>
</DOC>
