<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001689-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001689-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344767</ACCOUNT>
<CHA1>Déblocage au Havre, attente à Marseille... Les deux grands ports français, qui faisaient figure de très mauvais élèves dans l'application de la loi de juin 1992 sur la réforme du statut et du travail des dockers, sont en train d'évoluer. Au Havre, un accord a été signé, mardi 12 juillet, entre dockers et entreprises de manutention. Mais, à Marseille, les offres patronales n'ont toujours pas reçu l'aval des responsables locaux de la CGT.</CHA1>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07131070</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,STATUT;SIGNATURE,ACCORD,GREVE,SALAIRE,TRAVAIL,HORAIRE,EMPLOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PORT,DOCKER</SUBJECTS>
<NAMES>LE HAVRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-38</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Alors que les négociations piétinent à Marseille&gt; L'accord entre manutentionnaires et dockers du Havre garantit une " paix sociale " durable</TITLE>
<TEXT>ROUEN </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les ouvriers dockers et les entreprises de manutention du port du 
Havre ont conclu un accord mettant fin à un conflit d'un mois, 
ponctué de plusieurs journées d'arrêt de travail. Les deux parties 
avaient entamé des négociations, le 23 juin, alors que les 
responsables de la communauté portuaire rendaient public le départ 
vers les ports d'Europe du Nord, Anvers ou Rotterdam, d'armements 
dont les responsables étaient de plus en plus exaspérés par l'absence 
de fiabilité du Havre. Les dirigeants du port avaient même cité en 
exemple la réussite du voisin et rival, Rouen, dans la mise en oeuvre 
de la réforme du statut des dockers, selon la loi de juin 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouvel accord a été approuvé par l'assemblée générale du 
syndicat CGT des dockers mardi 12 juillet. A la différence d'un 
précédent arrangement, il devrait offrir " des gages de solidité ", 
selon l'expression du président de l'Union maritime et portuaire 
(UMEP). Cette volonté de sortir d'un conflit larvé qui dure depuis 
1991 était manifeste, sans qu'ils veuillent le dire vraiment, chez 
une majorité de dockers.</TEXT>
<TEXT>
  Le contenu de l'accord apparaît équilibré, dans la mesure où les 
dockers ont obtenu l'embauche en trois vagues d'ici fin 1995 de deux 
cents ouvriers (qui seront mensualisés) placés jusqu'à maintenant en 
congés de conversion formation. De leur côté, les employeurs ont 
obtenu l'engagement que toute grève sera soumise à un préavis de cinq 
jours, au lieu de deux actuellement, avec, de plus, la réunion 
obligatoire d'une commission de conciliation. Un gel des salaires est 
décidé jusqu'à fin 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ces bases, les dirigeants du port du Havre pensaient avoir 
réuni les deux atouts qui font les performances d'un port, à savoir 
la fiabilité, grâce à la garantie d'une paix sociale, et la 
souplesse, avec une modulation des horaires de travail (48 heures 
hebdomadaires au maximum au lieu de 45).&lt;
</TEXT>
</DOC>
