<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021020</DOCID>
<ACCOUNT>395255</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1914</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,PARIS 20,VIOLENCE,RACISME,JUIF,ISLAM,POLICE,BAVURE POLICIERE,DESCRIPTION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>BELLEVILLE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pessin.</NOTE>
<NUM1>950529-8</NUM1>
<NAMES>IGS,INSPECTION GENERALE DES SERVICES DE LA PREFECTURE DE POLICE DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SOT1>Des policiers sont accusés d'avoir proféré des injures racistes et antisémites à la suite d'un contrôle d'identitédans le 20   arrondissement de Paris.</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - A PROPOS DES VIOLENTS INCIDENTS QUI SE SONT DEROULES LE VENDREDI 26 MAI 1995 A BELLEVILLE ENTRE POLICIERS ET HABITANTS JUIFS ET MAGHREBINS.</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs versions s'opposent sur l'origine des incidents de Belleville</TITLE>
<TEXT> L'INSPECTION GÉNÉRALE des services (IGS) de la préfecture de police de Paris a été saisie d'une enquête sur les incidents survenus, 
vendredi 26 mai, dans le quartier de Belleville (Paris 20). En début d'après-midi, à la suite 
d'un contrôle d'identité, des échauffourées ont éclaté entre des policiers et environ deux 
cent cinquante passants à l'angle du boulevard de Belleville et de la rue Ramponneau, un 
secteur de la capitale où se mêlent les communautés juive, musulmane et chinoise. Trois 
personnes, légèrement blessées, ont été conduites à l'hôpital Saint-Louis.</TEXT>
<TEXT>
Selon les premiers témoignages, trois ou quatre policiers en tenue ont voulu contrôler 
l'identité d'un jeune homme allongé sur le capot d'une voiture. Ce dernier refusant de 
décliner son identité, les policiers auraient tenté de l'emmener jusqu'à leur car. Il les aurait 
alors insultés avant d'être malmené. Plusieurs témoins font état d'injures " racistes et 
antisémites " proférées par les policiers mais le jeune homme lui-même, entendu par la 
quatrième division de police judiciaire, aurait nié avoir fait l'objet de telles insultes. Il 
aurait également reconnu s'être " énervé ". Le vendredi étant jour de marché, environ 
deux cent cinquante personnes, intrigués par l'incident, se sont rapidement regroupés 
autour des policiers, qui ont appelé des renforts car leur véhicule était secoué par la foule 
et le père du jeune homme tambourinait sur les portières.</TEXT>
<TEXT>
Selon plusieurs témoignages, dont ceux de militants de l'association Droit au logement 
(DAL) présents sur place, des échauffourées ont éclaté lorsque les policiers ont tenu des 
propos racistes. D'autres policiers casqués, arrivés à bord d'un car, se sont placés en 
travers du boulevard. Armés de matraques, ils ont mené plusieurs charges pour disperser 
la foule. " Ils étaient très excités, les gens les insultaient mais ils ne lançaient rien ", a 
indiqué au Monde un témoin, qui souligne une présence policière accrue " ces derniers 
temps " dans le quartier. " Les forces de l'ordre sont reparties brusquement, après une 
quinzaine de minutes, alors que la situation n'avait pas particulièrement évolué ", précise 
ce même témoin.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Samedi 27 mai au matin, il était encore difficile de faire le tri entre les faits</TEXT>
<TEXT>
et les rumeurs</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai vu des agitateurs professionnels , je les connais ", raconte, quant à elle, Arlette 
Braquy (UDF), deuxième adjoint de la mairie du 20 arrondissement, chargée du logement 
et des affaires sociales. Arrivée sur les lieux " en pleine émeute ", alors que " la foule 
essayait d'empêcher les cars de police de partir ", MmÕ Braquy a recueilli des 
témoignages selon lesquels " les policiers se seraient fait insulter de manière sans nom 
lors de la vérification d'identité ". Le deuxième adjoint, également rconseiller de Paris, a 
vu une foule composée de " gens sincères et perturbés ", originaires pour la plupart des 
communautés arabes et juives, et qui étaient " comme sous un choc ".</TEXT>
<TEXT>
 Les policiers qui ont procédé au contrôle ne sont pas en poste permanent dans ce quartier 
de Paris. Il ne s'agit pas de gardiens de la paix du commissariat voisin, situé rue 
Ramponneau, mais de la compagnie d'intervention du quatrième district, appelée à 
procéder à des opérations de voie publique, notamment des contrôles d'identité, pour lutter 
contre la petite et la moyenne délinquance dans les 11Õ, 12Õ et 20Õ arrondissements.</TEXT>
<TEXT>
 Ces incidents ont suscité une vive émotion dans Belleville. Samedi 27 mai au matin, il était 
encore difficile de faire le tri entre les faits et les rumeurs, les témoignages recueillis étant 
parfois contradictoires. L'IGS, dont le directeur Yves Lucet s'était rendu sur place 
vendredi après-midi, avait déjà entendu une quarantaine de témoins. Les enquêteurs se 
heurtaient néanmoins à une difficulté majeure : en raison du shabbat, ils devaient attendre 
le lundi 29 au matin pour entendre les témoins de confession israélite, parmi lesquelles les 
personnes qui auraient été insultées.</TEXT>
<TEXT>
 Le préfet de police de police, Philippe Massoni, interrogé samedi matin par Le Monde, a 
déclaré que l'enquête de l'IGS devra déterminer les conditions dans lesquelles ces 
affrontements ont commencé " alors que les policiers qui avaient demandé des renforts 
cherchaient à se dégager ". Selon M. Massoni, la police est " républicaine " et elle doit 
respecter " les valeurs de la République et les droits de l'homme ". Il attend toutefois les 
résultats de l'enquête pour se prononcer sur cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Massoni s'est adressé dès vendredi soir à la communauté juive en intervenant sur 
Radio-J. Il a également reçu, en fin d'après-midi, le président du comité représentatif des 
institutions juives de France (CRIF), Henri Hadjenberg qui lui a demandé " les sanctions 
les plus sévères et le plus rapidement possible " s'il s'avérait que des représentants des 
forces de l'ordre avaient tenu des propos antisémites. Selon M. Massoni " des sanctions 
exemplaires " seront prises si l'enquête confirme que les propos rapportés ont été tenus. Il 
s'agirait alors d'actes " inadmissibles " et " intolérables ".</TEXT>
</DOC>
