<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000479-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000479-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326894</ACCOUNT>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03031361</FAB>
<SUBJECTS>ASSASSINAT POLITIQUE,DEPARTEMENT VAR,ENQUETE,ARRESTATION,GARDE A VUE,INCULPATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Opération consistant à faire reconnaitre un suspect parmi plusieurs personnes à un témoin caché.</NOTE>
<NAMES>PIAT YANN,PERICOLO EPIFANIO,LABADIE DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>2 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur l'assassinat du député du Var&gt; Les deux tueurs présumés de Yann Piat ont été mis en examen</TITLE>
<TEXT>TOULON de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>  Sur les trente-deux personnes interpellées, mardi matin 1 mars, à 
l'aube, tous les élus entendus, la plupart comme témoins, par les 
policiers _ dont Joseph Sercia, conseiller général (UDF-PR) d'Hyères 
et deux autres vice-présidents du conseil général du Var _ avaient 
été relâchés dans la journée de mercredi (nos dernières éditions du 
jeudi 3 mars). Après une réunion de concertation, au palais de 
justice, en début de soirée, les enquêteurs, en accord avec le 
procureur de la République de Toulon, André Ride, avaient, toutefois, 
décidé de prolonger jusqu'à son terme, jeudi 3 mars, aux premières 
heures de la matinée, la garde à vue de six suspects " appartenant au 
milieu local ". Parmi eux, les trois frères de Jean-Louis Fargette, 
l'ancien " parrain " toulonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Police et justice tiraient, alors, leurs dernières cartouches dans 
le cadre de l'enquête en " crime flagrant ". Les indications fournies 
par un témoin avaient permis d'établir un portrait-robot du pilote de 
la moto des tueurs, correspondant à l'une des six personnes entendues 
dans les locaux de l'antenne du SRPJ de Toulon. Ce suspect " numéro 
un " : Epifanio Pericolo, vingt-huit ans, de nationalité italienne, " 
employé responsable " du restaurant-pub " Les Almadies ", à La 
Valette, près de Toulon, déjà connu pour vol et qui avait été 
impliqué, l'an dernier, dans un attentat à l'explosif commis contre 
un commerce de viandes en gros de la région hyéroise. Il avait été 
également été identifié comme l'un des auteurs présumés des incidents 
créés par des " gros bras " lors d'un meeting de la campagne de Yann 
Piat, le 17 mars 1993. Après plusieurs mois de détention préventive, 
dans le cadre de ces deux procédures, il avait été remis en liberté 
vers la fin de l'année 1993, sur décision de la chambre d'accusation 
de la cour d'appel d'Aix-en-Provence (le Monde daté 27-28 février et 
du 1 mars). Au moment de son interpellation, il présentait des 
excoriations (écorchures superficielles) au bras et au genou droits. 
Or, d'après le témoignage du chauffeur de la voiture de Yann Piat, 
corroboré par des indices matériels sur le terrain, les deux tueurs à 
moto étaient tombés, à deux reprises, sur la petite route du mont des 
Oiseaux où a eu lieu l'assassinat. Le médecin légiste, requis pour 
examiner Pericolo, estimait que la blessure de celui-ci pouvait être, 
en effet, la conséquence d'une chute et remonter à quatre ou cinq 
jours. Le restaurateur prétextait, lui, qu'il s'était coupé en 
nettoyant un verre et fournissait un alibi aux enquêteurs : à l'heure 
du crime il se trouvait dans son établissement. Ce que confirmaient 
plusieurs témoins.</TEXT>
<TEXT>
  Les policiers ont alors cherché à vérifier, de façon précise, grâce 
aux témoignages les plus fiables, si Pericolo avait été constamment 
présent ou s'il avait pu, momentanément, s'absenter dans cette soirée 
du vendredi 25 février. Ils ont même " minuté " le trajet entre le 
mont des Oiseaux et La Valette, à la même heure que celle de 
l'assassinat. Parallèlement, un nouveau ratissage méthodique était 
effectué, par une équipe des CRS, sur les lieux du guet-apens. Le 
procureur de la République de Toulon, André Ride, a indiqué que 
Pericolo avait été formellement identifié, par un témoin, à l'issue 
d'un " tapissage " (1), comme l'homme qui pilotait la moto.</TEXT>
<TEXT>
  Une deuxième personne a été mise en examen : il s'agit de Denis 
Labadie, également âgé de vingt-huit ans, employé municipal à la 
mairie de La Crau, près d'Hyères.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une conférence de presse, mercredi en fin de matinée, le 
chef du parquet toulonnais avait paru écarter la piste d'une 
commandite politique de l'assassinat. Il appartient désormais au 
magistrat instructeur chargé du dossier de cerner leurs mobiles et de 
déterminer s'ils ont agi ou non de leur propre initiative.&lt;
</TEXT>
</DOC>
