<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001714-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001714-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348320</ACCOUNT>
<PEOPLE>VOGELS GUILLAUME,CLAUS EMILE,VAN RYSSELBERGHE THEO,HEYMAN ADRIEN,PERMEKE CONSTANT,SMET GUSTAVE DE</PEOPLE>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,PEINTURE,PAYS BAS</SUBJECTS>
<FAB>08191502</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Des bords de l'Escaut aux rives de la Sorgue : Les modernes, du réalisme à l'expressionnisme, 1880-1940, Hôtel Campredon, L'Isle-sur-la-Sorgue, jusqu'au 30 octobre. Tél. : 90-38-17-41.</NOTE>
<NUM1>940820-2-018-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LERRANT JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; ART MODERNE FLAMAND à L'Isle-sur-la-Sorgue&gt; Les métamorphoses du réalisme</TITLE>
<TIO1>DES BORDS DE L ESCAUT AUX RIVES DE LA SORGUE,LES MODERNES DU REALISME A L'EXPRESSIONNISME 1880 1940</TIO1>
<TEXT>L'ISLE-SUR-LA-SORGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Des bords de l'Escaut sont descendues jusqu'aux rives de la Sorgue 
trois expositions successives d'art flamand. La dernière en date, 
après l'art ancien et l'art contemporain, couvre la période 
1880-1940, soit en gros du réalisme à l'expressionnisme et à l'art 
abstrait : période féconde où les artistes flamands, tout en 
participant des avant-gardes européennes, ont affirmé néanmoins leur 
particularisme. Dès le hall de l'hôtel Campredon, une oeuvre d'Eugène 
Laermans, datée de 1907, des baigneuses d'une robustesse paysanne et 
vraies comme le quotidien, donne le ton général d'un art qui prend 
d'abord en charge la réalité, même quand il s'agit comme ici de 
composer une sorte d'allégorie. Ainsi, les deux sculptures réalistes 
de Constantin Meunier, la Femme du peuple et le Faucheur ne 
sont-elles pas si éloignées du mystique Agenouillé de la fontaine de 
Georges Minne, ce sculpteur qui fit partie du groupe de Laethem 
Saint-Martin, du nom du village près de Gand où quelques artistes 
s'étaient retirés pour y méditer et travailler comme dans un 
monastère.</TEXT>
<TEXT>
 Une angoisse sans issue</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, les hommes de cette époque, engagés dans les 
révolutions plastiques accélérées, échappent aux définitions d'école 
trop précises. On repère " l'impressionnisme autochtone " de 
Guillaume Vogels, avec sa plage de sable clair sous un ciel d'orage. 
Mais James Ensor aussi l'illustra, dont la singularité ne se laisse 
pas réduire à cette étiquette. Il n'y a pas ici, de lui, une de ces 
précieuses mers du Nord enfiévrées de personnages de kermesse mais de 
lourds portraits largement brossés dans une pâte sombre et des 
cocasseries postérieures, aux couleurs claires, comme un beau masque 
de Pierrot entouré de crânes. Son génie burlesque a droit à un 
cabinet particulier pour une suite de dessins et de gravures 
grouillant de caricatures ou concentrés sur le mystère d'un seul 
objet.</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition éclaire d'oeuvres significatives des parcours 
individuels : Emile Claus passant d'un réalisme figé dans le 
Pique-nique au néo-impressionnisme de la Journée ensoleillée ; Théo 
van Rysselberghe évoluant du symbolisme _ un admirable portrait de 
jeune fille en rouge, _ au pointillisme délicat dont il use pour son 
Campement près d'une ville marocaine. Ou encore Rick Wouters 
sculptant une épouse aimée comme une bacchante de Rodin ou la 
peignant dans son rôle maternel avec un fauvisme attendri.</TEXT>
<TEXT>
 Un peintre moins " historique ", Adrien Heyman, trouve une 
modulation sensible au néo-impressionnisme en juxtaposant des touches 
horizontales et obliques pour faire surgir du tableau la lumière d'un 
sous-bois.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la part du symbolisme, qui a largement inspiré les artistes 
belges, les organisateurs, tout en montrant Fernand Khnopff et les 
maîtres de Laethem Saint-Martin _ Albert Servaes, Valerius de 
Saedeler, Gustav van de Woestijne, _ ont voulu privilégier Léon 
Spilliaert. Le plus étrange, le plus solitaire, le plus hanté. Dans 
une série d'oeuvres au noir dont l'angoisse est sans issue, 
l'Autoportrait au miroir témoigne d'un effroi sans nom devant 
l'assaut des ténèbres.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, c'est la participation expressionniste qui marque le plus 
profondément l'exposition de L'Isle-sur-la-Sorgue, sans doute par le 
nombre et la qualité des pièces rassemblées mais aussi parce que 
l'identité flamande y démontre, dans la déformation énorme et dans le 
rêve même, son implantation obstinée dans le réel. Constant Permeke 
domine la puissante fanfare expressionniste avec des oeuvres 
majeures, d'un petit paysage du Devonshire aux somptueux empâtements 
_ le peintre, grièvement blessé durant la Grande Guerre, avait été 
transporté en Angleterre, _ jusqu'aux compositions monumentales : 
l'Homme au panier, la Scarleuse et la Maternité, dont les formes 
démesurément amplifiées sont traitées dans une couleur élémentaire.</TEXT>
<TEXT>
  Gustave de Smet accommodant à sa façon les leçons du cubisme, Fritz 
van den Berghe " mécanisant " ses personnages, Edgard Tytgat 
célébrant Chagall avec une naïveté feinte, Frans Masereel gravant sur 
bois les horreurs de la guerre ou le lyrisme des cheminées d'usine, 
l'accompagnent avec plus ou moins de violence. Cette exposition 
s'achève sur les toiles emblématiques de Victor Servranckx et sur les 
compositions typographiques de Jozef Peeters, des linos de 1921 
évoquant les recherches semblables des constructivistes russes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
