<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038517</DOCID>
<ACCOUNT>418152</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1201</FAB>
<NUM1>951020-2-022-34</NUM1>
<ORI1>CHERBOURG de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-34</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MOIRAND RENE</AUTHOR>
<SIP1> RENE MOIRAND</SIP1>
<SU21>Près de 150 000 tonnes de déchets radioactifs ont été déversés dans l'Atlantique.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>La faille des Casquets, une décharge sous-marine</TITLE>
<TEXT> Connue depuis longtemps, la faille des Casquets atteint par endroits plus de 150 mètres de profondeur, une qualité très prisée par les sous-mariniers 
des deux pays riverains, qui ont l'habitude de tester leurs nouvelles unités. Située dans les 
eaux internationales avant que les Etats maritimes repoussent la limite de leurs eaux 
territoriales à 12 milles nautiques, puis celle de leur zone économique exclusive à 200 
milles, cette profonde dépression est proche de deux grands ports militaires : Portsmouth 
et Cherbourg.</TEXT>
<TEXT>
 De ces arsenaux, plus d'un convoi a appareillé après les deux guerres mondiales pour y 
mouiller des munitions ou des gaz toxiques périmés. Une pratique encore courante il y a 
quarante ans, lorsque l'Ukaea (United Kingdom Atomic Energy Authority) décida d'y 
déverser également les déchets faiblement radioactifs de ses établissements industriels, 
civils et militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Maîtres d'oeuvre de ce type d'immersion, les Anglais affrétaient pour cela le Topaz, un 
petit cargot qu'ils mirent, dans les années 60, à la disposition de tous les pays européens 
désireux de les imiter. Mais, à partir de 1963 et jusqu'en 1983, c'est dans une fosse 
atlantique beaucoup plus profonde, et située à plus de 350 milles nautiques de Brest, que le 
Topaz déversa ses cargaisons.</TEXT>
<TEXT>
  Côté français, on n'avait jamais vu d'un bon oeil ce type de déversement, et lorsque 
l'usine de la Hague entra en service, c'est une tout autre politique de stockage qui fut 
retenue par le CEA, son opérateur. C'est ainsi qu'à partir de 1969 tous les déchets 
faiblement ou moyennement radioactifs en provenance des installations nucléaires de base, 
laboratoires, hôpitaux, ou du reste de l'industrie française, ont été stockés à terre par le 
centre de la Manche, aujourd'hui propriété de l'Agence nationale pour la gestion des 
déchets radioactifs (Andra).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SURVEILLANCE</TEXT>
<TEXT>
Implanté dès la construction de l'usine, un laboratoire de radio-écologie marine surveille 
par ailleurs la radioactivité de l'eau de mer et du milieu marin autour du cap de la Hague et 
dans l'ensemble de la Manche, étendu depuis quelques années à la mer du Nord. 
Dépendant de l'Institut de protection et de sûreté nucléaire (IPSN) depuis deux ans, ce 
laboratoire n'y a pas mesuré à ce jour d'aggravation préoccupante.</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire, ses chercheurs font état d'une amélioration depuis quelques années. Mais, 
avec la découverte fortuite d'un conteneur de béton rejeté dans la partie française de la 
fosse au cours des recherches effectuées en 1989 pour tenter de retrouver une cargaison 
d'un produit chimique extrêmement toxique, le lindane, perdue par un cargot, la zone des 
Casquets intrigue les autorités françaises, qui, lorsqu'elles ont interrogé les Anglais, n'ont 
toutefois pas reçu de réponse à leurs interrogations.</TEXT>
</DOC>
