<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002671</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002671</DOCID>
<ACCOUNT>369816</ACCOUNT>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1162</FAB>
<NOTE>SCREAMIN JAY HAWKINS. Méridien Etoile, 81, bd. Gouvion-Saint-Cyr, Mo Porte Maillot, jusqu'au 21 janvier. Tél. : 40-68-30-42. 130 F. CHRISTIAN ESCOUDÉ TRIO (les 13 et 14 janvier), SYLVAIN LUC et LOUIS WINSBERG DUO (le 16). Duc des Lombards, 42, rue des Lombards, Mo ChÂtelet. Tél. : 42-33-22-88. 70 F.</NOTE>
<NUM1>950111-2-030-02</NUM1>
<NAMES>HAWKINS SCREAMIN JAY</NAMES>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Screamin Jay Hawkins, la face noire du jazz</TITLE>
<TEXT>  Screamin Jay Hawkins est à Paris. Cet énergumène est né en 1929 dans l'Ouest industriel, à Cleveland (Ohio). Il ne chante pas, il hurle. Il ne hurle 
jamais, il chante toujours. Il parle, il chante. Il y a en lui, dans son corps, dans sa voix, dans 
ses tripes, dans ses éructations et ses cris, une sorte de jubilation de toujours d'être afro-
américain. Ce n'est pas du jazz. Screamin Jay Hawkins est de la tradition des blues 
shouters, les hurleurs de blues. Il rit quand il chante et quand il chante, il rit. Sa thèse de 
doctorat, c'est une version comique, dramatisée, énorme, sublime de mauvais goût de I Put 
a Spell on You.</TEXT>
<TEXT>
  Par son Âge, son style, ses façons, Screamin Jay Hawkins est contemporain de l'invention 
du rhythm'n'blues, qui date des années 50. C'est une trouvaille lexicale particulièrement 
sympathique pour remplacer l'étiquette précédente, les race records. Auparavant, les 
disques réservés aux Noirs d'Amérique s'appelaient les race records (les disques de la 
race). En un sens, c'était plus clair. Sur la scène du Lionel-Hampton qui est un club d'hôtel 
très ouvert, très simple, Screamin Jay Hawkins succède cette semaine à Solomon Burke 
(Le Monde du 31 décembre 1994). A ma droite, ce dernier, le pacha gospélisant qui dirige 
de nombreuses églises et pas mal de familles ; à ma gauche, l'impensable " Screamin Jay 
", ex-boxeur qu'un pénible Constipation Blues a rendu célèbre.</TEXT>
<TEXT>
  Screamin Jay Hawkins a enchanté un temps les enfants du rock and roll (Feast of the 
Mau Mau). Il a bien sept vies encore pour dégourdir ceux du rap et du jazz " new look ". 
Dans les années 50, tous les musiciens noirs sont passés par l'université du rythm'n'blues, 
Coltrane, Rollins, Griffin, Albert Ayler, Dexter Gordon, tous ceux que l'on connaît 
aujourd'hui comme poètes précieux, c'est de là qu'ils viennent. C'est l'école de la route, de 
la danse, des paillettes, des bagarres, de l'amour, des vestes mauves et de la joie d'être 
noir. C'est à force d'être traités comme des nègres que les chanteurs ont pris cette 
assurance et les instrumentistes cet envol.</TEXT>
<TEXT>
  Quand Screamin Jay Hawkins se met à insulter au bon goût, à défigurer l'Amérique 
blanche, le blues des campagnes et celui des villes n'est pas célébré comme aujourd'hui. 
Lui, il sait jouer le blues (Screamin'the Blues, avec le guitariste Tiny Grimes), mais il ne 
joue pas avec le blues : trop de respect dans l'éructation pour ça... Il est l'espèce de produit 
peu concerté des minstrels shows (vaudevilles itinérants du XIX siècle), du blues des villes 
et de l'instrumentation du jazz. Peu de sourds à ne pas entendre ce qui se retrouve exalté 
dans le free jazz (ce sont les mêmes acteurs souvent), dans le rock et dans les musiques 
policées d'aujourd'hui. Mais il n'est pires sourds que ceux qui ne veulent pas voir. Le 
rhythm'n' blues est une voie, une transitionobligée de Ray Charles à Prince, en passant par 
les rappeurs et les grandes sections de cuivres, tout est là.</TEXT>
<TEXT>
 Quand on a Screamin Jay Hawkins en ville, on ne se pose plus de questions théologiques. 
Il y a du sacré profané là-dessous, et une indécence qui renvoie les puritains à leurs 
guerres. C'est l'image la plus forte, ignorée, de l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ces communautés moqueuses que ce sont électrifiées les guitares. Pas un 
guitariste de " jazz ", pas un rocker à mépriser ce qui les a rendues audibles. Ils le savent. 
Même ceux qui pratiquent la guitare en douceur, en savants suaves, en éclaireurs, comme 
Christian Escoudé ou Sylvain Luc et Louis Winsberg (au Duc des Lombards). Pour une 
didactique absolue, pour ceux qui aiment le jazz, pour les autres, pour les apprentis de la 
guitare, pour ceux qui ne savent même pas de quoi il retourne, le programme éclaire : 
Escoudé, Luc, Winsberg et, comme on relirait Rabelais, orchestrés par le diable Screamin 
Jay Hawkins, pianiste, diseur, hurleur.</TEXT>
</DOC>
