<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000105-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000105-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326463</ACCOUNT>
<PEOPLE>PASOLINI PIER PAOLO</PEOPLE>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02281206</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Créé le 23 février à Brest, Pylade sera repris du 8 mars au 9 avril au TGP de Saint-Denis. Métro : Saint-Denis-Basilique. Du mardi au samedi à 19 h 30. Dimanche à 16 heures. Tél. : 42-43-17-17.</NOTE>
<NAMES>NORDEY STANISLAS,BLANC JACQUES,DUMAY JEAN CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; PYLADE à Brest et à Saint-Denis&gt; Les yeux plus gros que le ventre</TITLE>
<TIO1>PYLADE</TIO1>
<TEXT>BREST de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Toutes les chances de réussite sont réunies : la compagnie au 
complet qui a déjà apporté plusieurs fois la preuve de son talent, 
quinze acteurs, un dramaturge, assistants, décorateur, costumier, 
régisseur, emmenés par leur chef inspiré, Stanislas Nordey ; un long 
travail de répétition entamé au Théâtre Gérard-Philipe de Saint-Denis 
et poursuivi en résidence au Quartz de Brest, immense centre culturel 
dont le théâtre et les équipes techniques sont dirigés par Jacques 
Blanc, disponible pour les aventures les plus ambitieuses... Le soir 
de la deuxième représentation, plus de cinq cents spectateurs n'ont 
pas été effrayés par la perspective d'un spectacle prévu pour 
s'achever à plus d'une heure du matin. Pourtant, quatre heures et 
trente minutes plus tard, la déception est venue : Pylade est le 
premier rendez-vous manqué d'un jeune loup du théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, Stanislas Nordey s'est trompé. Cela est 
d'autant plus inattendu que le choix d'un texte de Pasolini, même 
démesuré, même imparfait, laissait augurer d'une réalisation à la 
hauteur de deux expériences précédentes, Bête de style et Calderon. 
Elles avaient toutes deux brillamment manifesté la complicité de la 
compagnie avec le poète italien. Mais si Bête de style, long fleuve 
tumultueux et autobiographique, puis Calderon, rêverie brutale 
inspirée de la Vie est un songe et des violences du siècle, 
permettaient toutes les audaces scéniques, la rusticité de Pylade, 
oeuvre conçue par Pasolini comme une suite à l'Orestie d'Eschyle, 
nécessite qu'on l'aborde avec méfiance et une certaine forme de 
refus.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier de ces refus est d'avoir le courage de ne pas monter ce 
texte dans son intégralité car si la lecture en est passionnante, 
elle dit clairement les faiblesses de la structure : trop de redites, 
trop d'emprunts, trop de difficultés pour l'auteur à dire son fait à 
l'Italie des années 60 et au-delà, aux générations passées et à 
venir. Dans plusieurs scènes, Pasolini paraît prendre son élan dans 
la forêt des mots, des notations, des réminiscences pour n'aboutir à 
un résultat tangible qu'à la fin de ces mêmes scènes, voire quelques 
scènes plus loin. Si un lecteur peut s'intéresser de près à ces 
difficultés d'expression, manifestations des cogitations inquiètes de 
Pasolini, exact reflet des tortures du siècle, l'auditeur-spectateur 
se perd dans ce " théâtre de la parole " aussi peu fait pour être dit 
qu'entendu.</TEXT>
<TEXT>
Autoportrait de Pasolini</TEXT>
<TEXT>
  Pylade a pour ambition de montrer l'évolution d'un intellectuel 
confronté aux révolutions d'une société en train de passer d'un monde 
archaïque, pré-capitaliste, à un monde bourgeois, et les valeurs 
nouvelles que sont l'argent et la consommation. Oreste revient à 
Argos après la mort d'Egyste et de Clytemnestre et décide, inspiré 
par Athéna et contre la volonté de sa soeur, Electre, de changer les 
institutions de la ville. Il confie à Pylade le soin d'organiser des 
élections démocratiques. Ce dernier sera bientôt exilé pour avoir 
essayé de dire à Oreste et aux citadins le risque de cette 
introduction de la Raison au mépris de la tradition, risque 
manifesté, dans les montagnes voisines, par la transformation des 
Euménides en Furies.</TEXT>
<TEXT>
 Pylade, le héros, c'est l'intellectuel qui ne sait pas parler, sinon 
avec les mots des classes populaires (une forme d'autoportrait de 
Pasolini), c'est le révolutionnaire tenté par la réaction, en 
l'occurrence les Furies et Electre, donnée pour " fascisante " ; 
Pylade, la pièce, est une poétique de l'échec de la démocratie. " 
Pylade, c'est la seconde révolution, expliquait Pasolini en 1968. 
Après la révolution démocratique, la révolution socialiste, la 
révolution qui, d'une certaine manière, a échoué. Quand Pylade 
revient dans sa ville à la tête d'une armée de révolutionnaires, 
c'est pour vaincre. Pour conquérir la cité. Un marxiste dirait qu'il 
revient pour révolutionner les structures de sa ville ". Il échouera. 
Pasolini en conclut, comme l'explique Stefano Casi (1) que " la 
proposition finale de Pylade est la malédiction de la consolation 
(sous la forme de la Raison comme sous la forme de la Religion), mais 
la pièce indique une solution nihiliste qui, une fois de plus, pose 
plus de questions qu'elle ne suggère de réponses ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans son projet initial, Stanislas Nordey avait prévu d'emprunter à 
Eschyle des passages de l'Orestie et d'ouvrir son travail par 
Chrysotémis, la soeur silencieuse d'Oreste dans les textes anciens, 
court poème dramatique de Yannis Ritsos. Il n'a finalement _ 
heureusement ? _ conservé que ce prologue, superbement incarné par sa 
mère, Véronique Nordey. Elle surgit des rangs d'hommes et de femmes, 
un choeur d'aujourd'hui assis derrière une table installée au pied du 
plateau barré par un rideau noir. Le spectacle commence comme un 
meeting. Des pancartes et des banderoles séparent le premier rang du 
dispositif. Elles ne comportent pas de slogans mais le générique du 
spectacle.</TEXT>
<TEXT>
  Trente ans après le Living Theater</TEXT>
<TEXT>
  Chrysotémis quitte sa chaise, monte sur la table et s'adresse à la 
salle. Bientôt, les principaux personnages de Pylade feront de même. 
Puis la table laissera la place à une estrade mobile. Puis l'estrade 
laissera la place à l'avant-scène puis l'avant-scène à l'immense 
plateau du Quartz. Le meeting, lentement, très lentement, trop 
lentement, laissera sa place au théâtre. Mais à un théâtre qui prend 
son temps, à des acteurs qui prennent le temps comme plus aucun 
acteur ne s'y risque depuis belle lurette.</TEXT>
<TEXT>
  La scansion méticuleuse des vers, un pari sur la césure qui, 
jusque-là, était la marque réussie de la diction Nordey, devient une 
lassante mécanique qui fragmente le discours et sa compréhension. A 
ce piège, les acteurs s'épuisent et nous avec eux. Nul n'en réchappe, 
ni le Pylade du courageux Jean-Charles Dumay, ni l'Electre de Valérie 
Lang, ni les Euménides de Sarah Chaumette, ni l'Oreste de Stanislas 
Nordey qui aurait peut-être dû s'abstraire de la distribution.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en scène prend un coup de sérieux qui sied mal à son 
concepteur. Fini la magie, la vitesse, la recherche permanente de la 
virtuosité. Quelques effets dont beaucoup sont pervers : le choeur 
criant dans la salle, trente ans après le Living Theater, mais avec 
une conviction vacillante ; une apparition de Pylade nu dans une 
montagne de pure imagination qui aurait pu être splendide, un peu à 
la manière d'un tableau de Vladimir Velickovic, si la scène 
précédente n'avait par avance tué l'effet de surprise ; l'apparition 
mal réglée d'Athéna, star pas assez ambiguë lancée sur un plateau de 
music-hall d'approximation...</TEXT>
<TEXT>
  On pourrait multiplier les exemples d'une ambition mal maîtrisée, 
d'une certaine forme de renoncement du metteur en scène à finir son 
travail. Nordey rétorquera que cette " incomplétude " est le 
manifeste même de sa condition d'artiste et d'une manière de 
travailler. Les " ateliers de recherche " ont évidemment du charme, 
mais alors il faut convoquer le public plus tôt, le faire participer 
aux répétitions et aux débats, le faire entrer de plain-pied dans ce 
laboratoire dont ni la compagnie Nordey, ni Pasolini, ni le public, 
placés dans les conditions du spectacle, ne sortent indemnes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
