<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000190-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000190-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357652</ACCOUNT>
<CHA1>Aux incertitudes liées à l'élargissement et à l'évocationd'un " noyau dur " dans l'Union monétaire s'ajoutent des difficultés techniques considérables</CHA1>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE;TRAITE;SUPRANATIONALITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,PROJET,MONNAIE,ECU,FINANCE,MARCHE DES CHANGES,INSTANCE,ESPACE UNIQUE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>11011551</FAB>
<NOTE>(1) Article 109 F du traité de Maastricht.</NOTE>
<NAMES>LAMFALUSSY ALEXANDRE,IME,INSTITUT MONETAIRE EUROPEEN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>215</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE 1ER CONSEIL D'ADMINISTRATION DE L'IME, 1997 OU 1999, MAASTRICHT ET LES CRITERES DE CONVERGENCE</LEAD1>
<TITLE>Course d'obstacles pour la monnaie unique européenne</TITLE>
<TEXT>Le hasard fait parfois bien les choses, mais il y a sûrement beaucoup plus qu'une simple coïncidence entre les récentes propositions 
d'Alexandre Lamfalussy, président de l'Institut monétaire européen 
(IME), sur l'introduction en deux temps de la future monnaie unique, 
et le premier conseil d'administration de l'IME, qui aura lieu le 15 
novembre à Francfort.</TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Lamfalussy avait surpris beaucoup de monde il y a une 
semaine en déclarant au Financial Times qu'un délai de quelques mois 
ou quelques années pourrait séparer l'entrée en vigueur de taux de 
change fixes et la création d'une monnaie unique (le Monde du 25 
octobre). " Il n'y aura pas besoin de changer les devises nationales 
pour des écus. Je vois très bien cela se faire des mois ou des années 
après la fixation irréversible des taux de change européens ", avait 
expliqué le président de l'IME. Et de fait, le traité de Maastricht 
ne dit pas que, lors de l'entrée en vigueur de la troisième phase de 
l'Union qui achèvera le processus d'intégration monétaire, il y aura 
nécessairement coïncidence parfaite entre les deux décisions : la 
fixation irrévocable de taux de change et l'introduction de l'écu 
dont il est seulement dit qu'elle sera " rapide ".</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche que de tels propos ont été interprétés comme exprimant 
un profond pessimisme. M. Lamfalussy aurait jugé l'entreprise si 
difficile que la réalisation de l'Union économique et monétaire (UEM) 
ne pourrait se faire dans les délais prévus, c'est-à-dire début 1997 
ou au plus tard en 1999. Emanant de celui qui préside depuis 
exactement un an aux destinées de l'IME, de tels propos devaient 
inévitablement avoir un certain retentissement. C'est en effet l'IME 
qui a pour tâche de préparer le passage à la troisième étape du 
traité de Maastricht, celle de l'Union monétaire et de la monnaie 
unique (1).</TEXT>
<TEXT>
  A y regarder de plus près cependant, les propos tenus par Alexandre 
Lamfalussy apparaissent plus comme une mise en garde contre les 
énormes difficultés qui attendent la construction européenne dans le 
domaine monétaire que comme l'expression de la crainte d'un échec à 
venir. On comprend en effet que M. Lamfalussy s'inquiète de la 
brièveté des délais qui lui restent avant le passage à la monnaie 
unique. On comprend d'autant plus qu'il s'en inquiète que les 
difficultés techniques qui devront être résolues sont considérables 
et ont été, jusqu'à présent, très largement sous-estimées ou même 
complètement ignorées.</TEXT>
<TEXT>
 Craintes allemandes</TEXT>
<TEXT>
 Non seulement les banques devront bouleverser leurs systèmes 
informatiques pour s'adapter à la nouvelle donne, mais la définition 
des nouveaux billets de banque ne se fera pas facilement. Qui les 
fabriquera, le secteur privé ou le secteur public. En combien 
d'exemplaires. Sur quel modèle ? </TEXT>
<TEXT>
  A ces difficultés techniques, s'ajouteront des problèmes 
psychologiques dont beaucoup de Français se souviennent encore qui 
ont vécu l'introduction du " nouveau franc ". Et comme si ces 
difficultés n'étaient pas assez grandes, il restera à savoir combien 
de pays pourront participer à l'Union économique et monétaire _ quid 
des nouveaux arrivants que sont ou seront l'Autriche, la Finlande, la 
Suède, la Norvège ? _ et à quelle date celle-ci se réalisera.</TEXT>
<TEXT>
 Nous sommes ici dans un domaine totalement mouvant, puisque les 
critères de convergence (prix, taux d'intérêt et de change, budget, 
dette publique) qui doivent ouvrir les portes du club _ ou, si l'on 
préfère, l'accès au noyau dur _ ne relèveront pas totalement de 
jugements objectifs mais également de l'appréciation, par la 
Commission, des efforts accomplis pour converger. Ce qui sera une 
façon d'introduire une certaine dose de politique dans l'acceptation 
ou le refus opposé à certains pays d'entrer dans l'UEM.</TEXT>
<TEXT>
  Le rythme du retour vers les critères autorisés, la proximité de 
ces critères, les circonstances exceptionnelles que constitue une 
crise... tout cela pourra être pris en compte. Un certain nombre de 
pays " hors normes " espèrent ainsi être admis dans l'UEM. Ce qui 
explique les craintes allemandes et les déclarations repétées du 
chancelier Kohl et du président de la Bundesbank, Hans Tietmeyer, sur 
la priorité absolue à accorder au respect des critères _ c'est-à-dire 
pour eux la stabilité monétaire _ par rapport au respect du 
calendrier. Pour les mêmes raisons, M. Rexrodt, ministre allemand de 
l'économie, n'a pas hésité à dire qu'il ne voyait la monnaie unique 
qu'après l'an 2000.</TEXT>
<TEXT>
 Les dangers nationalistes</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ces difficultés pourraient sans doute être surmontées si ne 
s'ajoutaient des problèmes politiques aigus. Le récent rapport des 
parlementaires chrétiens-démocrates allemands proposant de créer un 
noyau dur européen avec quelques pays a mis le feu aux poudres. Les 
Anglais en ont violemment rejeté l'idée. Avec plus de forme, les 
Italiens et les Espagnols, qui se sentaient eux aussi exclus de 
l'UEM, ont fait de même. Le désir de la CDU est pourtant 
compréhensible : hâter une union politique pour faire pièce aux 
dangers nationalistes internes qui naîtront avec l'élargissement de 
l'UE à l'Europe centrale. Approfondissement avant élargissement, 
disait le rapport de la CDU. Bien évidemment ni M. Major ni les 
conservateurs britanniques n'ont voulu entendre.</TEXT>
<TEXT>
  Le malaise politique est d'autant plus large qu'il touche aussi la 
France dont la majorité est divisée sur l'Europe. On peut même 
craindre que la prochaine élection présidentielle ne soient 
l'occasion de ranimer la vindicte des anti-européens et que M. 
Delors, n'en fasse les frais, comme symbole de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 Pour toutes ces raisons, on peut penser que M. Lamfalussy, en plus 
des difficultés techniques considérables posées par le passage à la 
monnaie unique, ait voulu calmer le jeu. Le président de l'IME aurait 
ainsi jugé opportun d'éloigner pendant quelques années 
supplémentaires de l'autel des sacrifices ce symbole très fort de la 
souveraineté nationale qu'est une devise. En proposant de repousser à 
plus tard l'utilisation exclusive de l'écu, M. Lamfalussy a 
probablement bien senti le danger d'un rejet de l'Union monétaire par 
les populations, en Allemagne notamment.</TEXT>
<TEXT>
 Reste à savoir si la fixation en 1997 ou 1999 de parités de change 
fixes et la suppression qui s'ensuivra d'un marché des changes pour 
les monnaies de l'UEM rendront irrévocables la décision prise. Bien 
des économistes en doutent, assurant qu'aussi longtemps que les 
monnaies existent le risque existe aussi d'un retour en arrière. Ce 
ne sont pas la Belgique et le Luxembourg, fondus dans une union 
monétaire, qui inciteront à penser le contraire. Malgré une union 
remontant à une cinquantaine d'années, la rumeur renaît 
périodiquement qu'" ils pourraient se séparer ".</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui suffit, d'une certaine façon, à prouver que l'union, pour 
être efficace, doit aller à son terme, qui est la monnaie unique.     
&gt;
                        
</TEXT>
</DOC>
