<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000959-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000959-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335864</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>La " bataille de la Manche " entre le tunnel et le ferry sera d'abord une guerre de tarifs. Les grandes compagnies de transport maritime s'y préparent.</CHA1>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>TUNNEL,LA MANCHE,FERRY,CHIFFRE,DUREE,PRIX,TARIF</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<NOTE>(1) En dépit de l'entrée en vigueur du marché unique, la Commission européenne a autorisé les compagnies de ferries à poursuivre la vente hors taxes à bord jusqu'en 1999.&gt; ( DOC:avec une photo et deux tableaux:les temps de transports comparés et les prix comparés)</NOTE>
<NAMES>EUROTUNNEL ,P &amp; O,STENA SEALINK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-31</REFERENCE1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES - LA " BATAILLE DE LA MANCHE " ENTRE LE TUNNEL ET LE FERRY</LEAD1>
<TITLE>LE TUNNEL SOUS LA MANCHE&gt; Mal de mer ou claustrophobie ?</TITLE>
<TEXT>NOUS n'en sommes pas à invoquer sainte Rita, patronne des causes désespérées ! ", ironise Didier Bonnet, président du directoire de la 
Société nouvelle d'armement transmanche (SNAT), qui exploite 
conjointement avec Stena Sealink Line le pavillon Sealink. Même si 
les exploitants de ferries se gaussent des retards de la mise en 
service d'Eurotunnel, le tunnel sous la Manche dispose de bien des 
atouts. Relier Calais à Douvres en trente-cinq minutes à pied sec 
alors que la traversée en ferry requiert une heure trente, représente 
un progrès manifeste. Afficher un tarif de 1 900 à 2 800 francs 
l'aller-retour pour une voiture, avec une offre promotionnelle (en 
novembre et décembre) à 1 200 francs, n'est pas mal non plus, au 
regard de la fourchette de la plus importante des compagnies de 
ferries transmanche, Peninsular &amp; Oriental European Ferries (P &amp; O), 
qui varie de 650 à 2 880 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Eurotunnel, qui ambitionne _ à l'horizon 1996 _ de capter la moitié 
du trafic transmanche (passagers, véhicules de tourisme et camions), 
a de quoi inquiéter les ferries qui se sont partagé en 1993 un marché 
transmanche de près de 30 millions de passagers (Britanniques à 80 
%), 5,5 millions de voitures et 1,3 million de camions. Fort 
inégalement du reste puisque, à lui seul, le britannique P &amp; O règne 
sur près de la moitié du marché (13,4 millions de passagers dont 8,9 
millions sur la ligne Calais-Douvres ; 2,5 millions de véhicules de 
tourisme), devant le suédois Stena Sealink, qui revendique près d'un 
tiers du trafic (7,7 millions de passagers et 1,3 million de 
voitures), les autres compagnies (Brittany Ferries, Sally Ferries, 
North Sea Ferries, Hoverspeed, seule à exploiter l'aéroglisseur) se 
partageant les miettes. Même si tous espèrent que le tunnel attirera 
une clientèle nouvelle, les ferries risquent de laisser quelques 
plumes dans la bataille, tant sur le front des familles voyageant 
avec leur voiture _ qui emprunteront les navettes _ que sur celui des 
piétons qui embarqueront à bord du train Eurostar.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est de bon ton de renvoyer les deux modes de transport dos à 
dos comme le fait Stéphane Bordier, chargé de communication au 
nouveau terminal ferries de Dieppe : " Ferries ou tunnel, chacun a 
son inconvénient physiologique : mal de mer pour l'un, claustrophobie 
pour l'autre ! ", les exploitants n'ont pas l'intention de baisser 
les bras. Au contraire... La " bataille de la Manche " a commencé par 
une guerre des tarifs intramodale sans merci, à la limite du dumping 
: Stena Sealink, par exemple, propose l'aller-retour piéton en basse 
saison dans la journée à 49 francs ! Résulat : les compagnies 
affichent des tarifs peu ou prou similaires mais fixés de telle façon 
que les voyageurs peuvent rarement profiter des plus bas ! Pour 
réduire les coûts d'exploitation, la plupart des compagnies ont 
engagé de draconiennes " restructurations ", tout en modernisant leur 
flotte : sur cinq ans, la flotte transmanche sous pavillon Sealink a 
bénéficié d'un investissement de 2 milliards de francs. D'un souci 
d'économie sont nés les " Jumbos ", " super ferries " dont la 
capacité (2 200 passagers et 600 voitures) double celle des ferries 
ordinaires.</TEXT>
<TEXT>
  " La perspective de l'ouverture du tunnel a réveillé les ferries : 
il y a dix ans, ils ressemblaient à de vraies bétaillères ! 
Aujourd'hui, ils tendent à se rapprocher des standards du transport 
aérien ", lance Stéphane Bordier. Améliorer la qualité du service à 
bord est l'autre cheval de bataille des exploitants de ferries qui, 
tous, rêvent de faire prendre pour des " minicroisières " ce qui 
reste d'abord un mode de transport de masse. En fait de services, les 
ferries, sous couvert de jouer la carte des loisirs, proposent 
surtout des sollicitations mercantiles de tous ordres : restaurants, 
bars, jeux, boutiques hors taxes (1)...</TEXT>
<TEXT>
 C'est en tout cas sur son terrain, la voie royale Calais-Douvres, 
que P &amp; O et Stena Sealink (qui annonce cinquante traversées par jour 
dans les deux sens) entendent affronter le tunnel. Fût-ce en 
sacrifiant d'autres dessertes, comme Boulogne, que les deux " 
mastodontes " du transmanche ont abandonnées. Pour autant, Stena 
Sealink continuera à exploiter la ligne Dieppe-Newhaven (1 230 000 
passagers en 1993), " première alternative à l'ouest du tunnel ". " 
La traversée, qui dure quatre heures, permet aux routiers espagnols 
de se reposer. Surtout, jusqu'à Dieppe, le trajet est plus court. Et 
côté britannique, ils évitent les embouteillages que la mise en 
service du tunnel va aggraver entre Douvres et Londres ", explique 
Christophe Maurel, directeur général de la chambre de commerce de 
Dieppe. " Le tunnel ne change pas la géographie : pour l'emprunter, 
les deux tiers de nos passagers devront faire un détour ", renchérit 
Christian Michielini, directeur général de Brittany Ferries. A ses 
yeux, le " trafic Manche centrale et ouest " (au départ de Caen, 
Cherbourg, Saint-Malo et Roscoff) ne devrait pas souffrir de la 
concurrence du tunnel.&lt;
</TEXT>
</DOC>
