<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000579-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000579-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358122</ACCOUNT>
<CHA1>Robert Badinter a voulu, à l'occasion de la traditionnelle réception annuelle du Conseil constitutionnel, présenter, jeudi 3 novembre, devant François Mitterrand et Edouard Balladur, les réformes qu'il juge indispensables pour accroître l'autorité de cette institution. Il souhaite, comme depuis 1989, l'ouverture du droit de saisine à tous les justiciables, mais aussi la publicité des travaux, afin que les gardiens de la Constitution ne puissent être soupçonnés d'arrière-pensées politiques.</CHA1>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11041151</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL CONSTITUTIONNEL,RECOURS,REFORME,PROJET,POUVOIR POLITIQUE,PARLEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BADINTER ROBERT,MITTERRAND FRANCOIS,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>217</PAGE>
<LEAD1>RECEPTION ANNUELLE DU CONSEIL CONSTITUIONNEL LE 3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A l'occasion du vingtième anniversaire de la saisine parlementaire&gt; M. Badinter propose de renforcer l'autorité du Conseil constitutionnel</TITLE>
<TEXT>M. Badinter, dont le mandat à la présidence du Conseil constitutionnel s'achèvera en février 1995, a voulu tirer la leçon 
des neuf années qu'il aura passées à la tête de l'institution, sans 
attendre le moment où chacun ne se préoccupera que de la personnalité 
que le président de la République lui désignera comme successeur. 
Pour donner plus de lustre à la réception qu'il offre chaque année, 
M. Badinter l'a fait coïncider avec le vingtième anniversaire de la 
réforme constitutionnelle de 1974.</TEXT>
<TEXT>
 Cette réforme _ " seconde naissance ", selon M. Badinter, du Conseil 
constitutionnel, institué en 1958 par le général de Gaulle _ a permis 
que soixante députés ou soixante sénateurs puissent saisir le Conseil 
constitutionnel pour qu'il vérifie la conformité d'une loi à la 
Constitution. Jusque-là, seuls pouvaient le faire le président de la 
République, le premier ministre et les présidents des deux 
Assemblées. Depuis lors, le Conseil joue un rôle essentiel dans la 
vie législative et, donc, politique, rôle qui forme l'un des 
principaux éléments d'un statut de l'opposition encore inachevé.</TEXT>
<TEXT>
  La célébration de cette réforme par M. Badinter pouvait, certes, 
surprendre, puisqu'en 1974 les socialistes s'y étaient opposés avec 
des mots particulièrement durs. Valéry Giscard d'Estaing, qui, alors 
président de la République, avait été le véritable initiateur de la 
révision, s'est étonné de l'initiative de l'ancien garde des sceaux 
dans une " tribune " parue dans le Figaro du 3 novembre, avant de 
bouder, jeudi soir, la cérémonie du Palais-Royal, à laquelle il avait 
été, bien entendu, convié. En adoptant cette attitude, l'ancien chef 
de l'Etat a paru oublier que la gauche s'est montrée parfaitement 
légaliste par son respect de l'esprit et de la lettre d'institutions 
qu'elle avait combattues ; accessoirement, M. Giscard d'Estaing a 
négligé aussi le fait que la date de cette réception avait été fixée 
en accord avec lui.</TEXT>
<TEXT>
 La présence, jeudi soir, d'Edouard Balladur, de René Monory et de 
Philippe Séguin a montré que d'autres responsables de la droite 
respectent une institution dont elle a pourtant eu à pâtir, comme 
toute majorité au pouvoir. M. Badinter a évoqué les " autres progrès 
" qu'appelle, d'après lui, la réforme de 1974, même si " elle a porté 
ses fruits ". Il a donc redit qu'il lui paraît nécessaire que la 
possibilité de saisir le Conseil soit accordée aux " justiciables ", 
qui ne doivent pas être " considérés comme des mineurs 
constitutionnels ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'immédiat, M. Badinter voudrait voir clairement reconnu que " 
le Conseil constitutionnel est une juridiction qui rend des décisions 
ayant l'autorité de la chose jugée à l'égard de tous ", et qu'il le 
fait après " un véritable débat contradictoire ". Pour le prouver, il 
a décidé que le mémoire rédigé par le secrétariat général du 
gouvernement, en réponse à une saisine de parlementaires, ainsi que 
les répliques de ceux-ci seront publiés au Journal officiel en même 
temps que la décision du Conseil. M. Badinter voudrait _ ce qui 
nécessiterait une modification de la loi organique _ que, comme pour 
toutes les juridictions, " les questions soumises au Conseil fassent 
l'objet d'un débat public ". Il estime qu'alors les décisions rendues 
par son institution " seraient sans doute moins aisément commentées 
ou attaquées en termes politiques ". Cette publicité permettrait, 
pense-t-il, de combattre l'accusation de " gouvernement des juges, 
mythe commode et si fréquemment évoqué ".</TEXT>
<TEXT>
 Répondant, sans les citer, à MM. Balladur et Pasqua, qui avaient 
contesté au Conseil, il y a un an, le droit de s'appuyer sur les 
préambules de 1789 et de 1946, M. Badinter a fait remarquer que " ces 
avancées juridictionnelles s'avèrent moins audacieuses que celles des 
autres Cours constitutionnelles d'Europe " et que ceux qui le 
critiquent, " parfois sans ménagement excessif ", devraient imaginer 
" ce qu'ils auraient ressenti si, dans l'opposition, ils avaient été 
privés de toute possibilité de le saisir ". Pour M. Badinter, c'est 
la meilleure manière de prendre la mesure du rôle que joue le Conseil 
constitutionnel " dans l'équilibre de notre démocratie ". </TEXT>
<TEXT>
 M. Mitterrand : les droits du Parlement </TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, le président de la République n'a guère abordé ce 
thème dans son discours, se contentant de déclarer normal que chacun, 
à tour de rôle, critique une institution qui n'accepte pas ses 
arguments. " Je me flatte, au point de départ de votre institution, 
de ne pas avoir été le dernier à prononcer les critiques les plus 
vives ", a ajouté M. Mitterrand. Quant aux réformes de procédure 
proposées par M. Badinter, le chef de l'Etat a simplement dit qu'il 
faut y " réfléchir ", car elles ne sont " pas forcément de détail ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Tout aussi curieusement, en s'étendant longuement sur la 
possibilité d'accorder aux justiciables le droit de saisir le Conseil 
constitutionnel, M. Mitterrand en a souligné toutes les difficultés 
alors même que, par deux fois _ en 1990 par un projet spécifique, et 
en 1993 dans son vaste texte de réforme constitutionnelle _, il avait 
repris ce projet à son compte. Paradoxalement, il a expliqué que 
c'était la réforme de 1974 qui avait bâti des " obstacles " devant 
celle qu'il dit continuer " à souhaiter ", car elle a accordé des 
prérogatives aux parlementaires, et ceux-ci peuvent hésiter à perdre 
le monopole de leur droit de saisine en l'accordant à tous.</TEXT>
<TEXT>
 En fin de mandat, M. Mitterrand se veut le meilleur défenseur des 
droits des parlementaires, dont il reconnaît qu'il est " légitime " 
qu'ils veuillent récupérer une partie des pouvoirs dont ils ont été 
privés " depuis près de quarante ans ". Il comprend donc qu'ils 
soient inquiets de voir leurs prérogatives " mises en cause par la 
naissance d'autres pouvoirs ", lesquels sont en attente, selon lui, 
d'une " déontologie " (on aura reconnu la presse). Il y a, a-t-il 
dit, " un vrai équilibre à respecter ", et il ne faut pas " porter 
atteinte à la représentation nationale ". Toutefois, ces difficultés 
lui paraissent " plus psychologiques que juridiques ". " S'il est 
utile d'offrir à l'opposition des droits, la priorité, a-t-il dit, va 
à accorder des droits aux citoyens. " C'est bien le but du projet 
cher à M. Badinter, " dont nous partageons l'esprit ", a assuré le 
président de la République. </TEXT>
<TEXT>
  En clair, cette réforme n'est acceptable aux yeux de M. Mitterrand 
que si la diminution des prérogatives des parlementaires, qu'elle 
entraîne, est compensée par un accroissement de leurs pouvoirs dans 
d'autres domaines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
