<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002506-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002506-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345620</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHOISIR</PEOPLE>
<CHA1>Parallèlement à la campagne des élections européennes, à laquelle elle avait partricipé sur la liste de Jean-Pierre Chevènement, Gisèle Halimi, présidente de Choisir et ancien député (apparenté PS) de l'Isère, a rencontré les principaux responsables de l'Etat pour défendre auprès d'eux l'idée d'une révision constitutionnelle visant à établir le principe de la " parité" entre hommes et femmes dans les Assemblées élues. Cette révision, selon elle, devrait se faire par la voie du référendum.</CHA1>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FEMME</SUBJECTS>
<FAB>07211750</FAB>
<SUBJECTS>CONSTITUTION,REFORME,REFERENDUM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COLLOQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME,CANDIDAT ELECTORAL,QUOTA,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>(1) Le compte rendu de ce colloque vient de paraître sous le titre Femmes, moitié de la Terre, moitié du pouvoir. Plaidoyer pour une démocratie paritaire ; Gallimard, 290 pages, 95 francs.</NOTE>
<NUM1>940722-2-007-02</NUM1>
<NAMES>HALIMI GISELE,CHOISIR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>Afin d'introduire la " parité " dans la Constitution&gt;  Mme Halimi demande l'organisation d'un référendum sur l'égalité de représentation entre hommes et femmes</TITLE>
<TIO2>FEMMES MOITIE DE LA TERRE , MOITIE DU POUVOIR , PLAIDOYER POUR UNE DEMOCRATIE PARITAIRE</TIO2>
<TEXT>Alors qu'elle menait campagne au grand jour, comme numéro deux de la liste L'Autre politique, conduite par Jean-Pierre Chevènement, Gisèle 
Halimi a rencontré, tout au long des deux derniers mois, l'ensemble 
des forces politiques représentées au Parlement pour plaider en 
faveur de la représentation paritaire des hommes et des femmes à 
toutes les élections. Déjà, en 1982, alors qu'elle était député 
(apparenté PS) de l'Isère, la présidente de Choisir-La cause des 
femmes était parvenue, par voie d'amendements, à faire adopter par le 
Parlement l'institution d'un quota de 25 % au bénéfice des femmes. Le 
texte avait été annulé, ensuite, par le Conseil constitutionnel, au 
motif que le quota impliquait " une division des citoyens en 
catégories ". </TEXT>
<TEXT>
 Un choix " astucieux " de procédure</TEXT>
<TEXT>
  Après l'organisation, en 1993, d'un colloque international sur la 
parité (1), les militantes de Choisir ont repris leur combat dans la 
perspective des élections européennes. Assez curieusement, dans la 
mesure où elles se disent très favorables à l'Europe, l'accord a été 
passé avec un autre " déçu de la gauche ", M. Chevènement, dont Mme 
Halimi apprécie qu'il respecte " une hiérarchie entre les valeurs et 
les intérêts de sa carrière ". Dans cette sorte de compte rendu de 
mandat de la dernière période, qu'elle s'apprête à livrer, l'avocate 
précise que Choisir a exigé " une preuve concrète ", le dépôt d'une 
proposition de loi constitutionnelle par les trois députés du 
Mouvement des citoyens _ Jean-Pierre Chevènement, Jean-Pierre Michel 
et Georges Sarre _, proposition également signée par Christiane 
Taubira-Delanon, député (République et Liberté) de Guyane, elle-même 
candidate sur la liste de Bernard Tapie. Cette proposition de loi 
vise à ajouter à l'article 3 de la Constitution la phrase suivante : 
" L'égal accès des femmes et des hommes aux mandats politiques est 
assuré par la parité. " </TEXT>
<TEXT>
 En rencontrant, le 3 mai dernier, le président de la République, Mme 
Halimi a suggéré de mener cette réforme par la voie d'un référendum 
au titre de l'article 11 de la Constitution. François Mitterrand, 
selon Mme Halimi, a jugé le choix de cette procédure " astucieux ". 
Il ne s'y opposerait pas si le gouvernement le saisissait d'un projet 
en ce sens, mais, alors que l'ensemble des forces politiques ont 
accueilli favorablement la proposition de Choisir, seul le premier 
ministre a paru ne pas comprendre qu'il s'agit bien d'une 
modification de l'organisation des pouvoirs publics, objet de 
l'article 11. Edouard Balladur a renvoyé Mme Halimi et ses amies vers 
le ministre d'Etat, chargée des affaires sociales, de la santé et de 
la ville, Simone Veil.</TEXT>
<TEXT>
 L'ancienne ambassadrice auprès de l'UNESCO ne doute pas, cependant, 
que dans cinq ou dix ans, la parité verra le jour. Déjà, en dépit de 
l'échec de la liste sur laquelle elle-même, figurait, Mme Halimi 
observe que la proportion de femmes, parmi les nouveaux députés 
français élus au Parlement de Strasbourg, est passée de 23 % en 1989 
à 30 % en 1994. Sur les vingt listes en présence pour le scrutin du 
12 juin dernier, le nombre de femmes (cinq cent quatre-vingt-neuf) 
représentait le tiers des candidats.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, si les animatrices de Choisir ont pu vérifier que la 
misogynie traverse tous les partis, ceux-ci comptent aussi, dans 
leurs rangs, des femmes et des hommes qui ont compris combien la 
parité pourrait contribuer à un renouvellement en profondeur de la 
vie politique. Mme Halimi estime, ainsi, qu'il n'est pas impossible 
qu'un intergroupe puisse se constituer sur cette question à 
l'Assemblée nationale. Le président du Sénat, René Monory, n'a pas 
exclu, de son côté, d'organiser un débat sans vote sur la parité, au 
Palais du Luxembourg, lors de la session parlementaire d'automne. &lt;
</TEXT>
</DOC>
