<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020970</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020970</DOCID>
<ACCOUNT>395186</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1253</FAB>
<LIE1>950529-2-005-610</LIE1>
<NUM1>950529-5</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GOLAN,RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>M. Rabin envisage le démantèlement symbolique d'une colonie sur le Golan</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Israël souffle le chaud et le froidsur l'état des négociations avec la Syrie</TITLE>
<TEXT> Le fait est assez rare pour être souligné : depuis la récente annonce, à Washington, de la reprise, fin juin, de leurs négociations entre experts militaires 
(Le Monde du 26 mai), Israël et la Syrie usent d'une formulation exactement identique 
pour tempérer l'optimisme enregistré ici et là. Certains voient dans cette inhabituelle 
symétrie de langage l'indice supplémentaire qu'il se passe quelque chose de vraiment 
important dans la coulisse et que la méthode du secret, qui avait fait le succès initial des 
accords d'Oslo entre Israël et l'OLP, pourrait bien être, une fois encore, utilisée. A la 
limite, l'affirmation, tant de fois répétée par M. Rabin, soulignant que, à son " grand 
regret, les Syriens se refusent systématiquement à des rencontres secrètes ", renforce la 
conviction des incrédules.</TEXT>
<TEXT>
 Après tout, fait-on remarquer dans les salles de rédaction israéliennes, eu égard à la 
fragilité politique de son gouvernement  contraint, la semaine dernière, à une spectaculaire 
reculade sur la question des saisies de terres à Jérusalem-Est  et à l'état actuel, selon les 
sondages, de l'opinion sur la question du Golan, on imagine mal M. Rabin annoncer quoi 
que ce soit d'important avant que tout ne soit préalablement conclu. Le premier ministre a 
réitéré, jeudi, sa promesse d'en référer au peuple avant d'engager Israël dans " un retrait 
significatif sur le plateau " syrien, conquis en 1967.</TEXT>
<TEXT>
 La seule chose certaine, pour le moment, est qu'après une rencontre de huit longues 
heures, en décembre, à Washington, entre les chefs militaires syriens et israéliens, ces 
derniers reprendront officiellement, avant la fin du mois de juin, leurs négociations sur les " 
questions de sécurité ". " Il s'agissait, explique un diplomate israélien, de se mettre 
d'accord sur la définition du concept d'égalité militaire. C'est fait et c'est ce qui permet la 
reprise des discussions. "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 UNE PÉRIODE DE TEST</TEXT>
<TEXT>
 En clair, M. Rabin l'a expliqué, jeudi, à la radio militaire, " égalité en matière de sécurité 
ne signifie nullement symétrie ou parité géographique ". Israël  territoires palestiniens 
occupés compris  étant plus de deux fois moins étendu que la Syrie, il n'est pas question 
d'accepter une démilitarisation strictement égale de chaque côté de la future frontière. 
Damas semble avoir accepté ce principe. Reste à négocier l'étendue de la zone qui sera 
démilitarisée de part et d'autre du plateau du Golan.</TEXT>
<TEXT>
 A supposer que l'Etat juif ait secrètement accepté le principe d'un retrait, progressif mais 
total, du Golan  ce qui paraît possible, sinon probable , le deuxième problème à règler est 
celui de savoir à quelle frontière se référer. Celle de l'armistice de 1949, qui passe 
pratiquement au pied du plateau, comme le demande Israël ? Ou bien la frontière 
#internationale de 1923 que réclame Damas et qui lui donne accès aux rives orientales du 
Jourdain et du lac de Tibériade ?</TEXT>
<TEXT>
 " Le diable se cache toujours dans les détails ", aiment à rappeler les diplomates. 
Officiellement, on n'en est pas encore là. " Damas demande notre retrait total du Golan, a 
expliqué le premier ministre, vendredi, à la télévision nationale. Nous sommes prêts à un 
retrait. La question est de savoir où passera la frontière de la paix. Et tant que nous ne 
connaîtrons pas les conditions de cette paix, nous ne pourrons pas en définir le tracé 
géographique. " En d'autres termes : pas question de dire publiquement, aujourd'hui, si le 
retrait sera total ou partiel.</TEXT>
<TEXT>
 Une chose est sûre : Israël entend que le retrait soit étalé " sur plusieurs années ", a 
précisé M. Rabin. Dans un premier temps, " pendant une période d'environ trois ans, 
pendant laquelle nous testerons la paix avec la Syrie avec normalisation totale de nos 
relations, échange d'ambassades, ouverture des frontières aux mouvements des hommes 
et des marchandises, etc., notre retrait sera plus symbolique que géographique ".</TEXT>
<TEXT>
 " Mais encore ? ", a demandé un journaliste de la télévision. Certaines des colonies 
israéliennes implantées sur le plateau  dont la population compte 13 000 habitants 
israéliens et 15 000 Druzes syriens, demeurés dans leurs villages devront-elles être 
démantelées pendant cette période de test ? " J'espère que non ", a répondu M. Rabin. Et 
d'ajouter : " Une, tout au plus, mais je ne vous dirai pas laquelle... "</TEXT>
</DOC>
