<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019363</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019363</DOCID>
<ACCOUNT>393052</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/05951009</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,ENTREPRISE,EMPLOI,MUTATION,GESTION DU PERSONNEL,SOUS TRAITANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950517-2-R04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>Peu à peu, l'entreprise-bloc des décennies passées se transforme en galaxie</SOT1>
<SU21>L'entreprise éclatée</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 34 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Une organisation en puzzle</TITLE>
<TEXT> C'EST un service de haut niveau technologique dans une entreprise. " Officiellement, nous sommes quatorze, dit l'un des responsables, mais en 
réalité il y a ici quarante personnes. " Les quatorze sont des salariés en contrat à durée 
indéterminée qui font carrière dans l'entreprise. Les vingt-six autres sont dans des 
situations très variées. Il y a là notamment, présents à demeure, un certain nombre 
d'informaticiens aux spécialités de pointe, salariés de deux entreprises extérieures qui 
interviennent comme prestataires de services, plusieurs stagiaires de grandes écoles, six 
ou sept chercheurs.</TEXT>
<TEXT>
  Tout ce monde travaille pour l'essentiel à la même tâche. A telle enseigne que 
l'organisation du travail ne peut se faire sans tenir compte de tous. Mais cet ensemble est 
en même temps un vrai puzzle. " Voilà une belle illustration de ce que l'on appelle 
aujourd'hui l'entreprise éclatée, commente Danielle Kaisergruber, qui a observé cette 
situation à l'occasion de l'enquête qu'elle a menée en 1993, pour Bernard-Brunhes 
Consultants, auprès de soixante entreprises de six pays européens (L'Europe de l'emploi 
ou comment font les autres ?, Editions d'Organisations).</TEXT>
<TEXT>
 Le mode de fonctionnement d'Aérospatiale à Toulouse constitue lui aussi " une belle 
illustration ". Sur le site de l'entreprise, ses 9 000 salariés travaillent en permanence aux 
côtés de quelque 5 000 personnes qui ne relèvent pas de ses effectifs. Une partie de ces 
dernières assument même des tâches en relation directe avec la production, comme la 
gestion du magasin et le contrôle du câblage électrique. " Certaines fonctions sont même 
exploitées entre le sous-traitant et le donneur d'ordre. Un sous-traitant, par exemple, 
fabrique les harnais électriques mais ne les installe pas. Sur le site, il assure seulement les 
modifications, le contrôle et les essais ", lit-on dans un rapport réalisé en 1994 pour le 
Commissariat au Plan par une équipe de chercheurs sous la direction de Marilaure Morin 
(voir le no 60 de la revue Travail et emploi, Documentation française). Rapport qui 
s'efforce de repérer les conséquences juridiques d'un tel 
entremêlement.EXTERNALISATIONA Melfi, dans les Pouilles, Fiat a carrément installé 
ses principaux sous-traitants au sein du site industriel qu'il a récemment construit. En 
Grande-Bretagne, tout le personnel de secrétariat d'IBM est désormais fourni et payé par 
une société extérieure. Chez Lafarge-Coppée, la photocopie, le standard téléphonique, 
l'activité d'hôtesse d'accueil et plus classiquement l'entretien et la restauration sont 
également confiés dans les locaux mêmes de la firme à du personnel relevant de sociétés 
extérieures. Avec la montée du travail indépendant, le tableau se complexifie encore : on 
peut trouver dans ces sociétés des personnes qui viennent apporter leurs compétences 
dans le cadre non d'un contrat de travail, mais d'un contrat commercial. L'" éclatement " 
évoqué par Danielle Kaisergruber conduit aussi, et surtout, à faire effectuer un certain 
nombre d'opérations à l'extérieur. Aérospatiale a très tôt travaillé avec des sous-traitants. 
Mais ce système a pris une dimension nouvelle à partir de 1987. A cette date, il a été 
décidé d'externaliser la totalité de la fabrication des pièces qui ne sont pas spécifiques à 
l'aéronautique, ainsi que la majeure partie (90 %) des pièces spécifiques mais de 
technologie relativement courante. La société sous-traite également de l'ordre d'un quart 
de ses spécialités d'importance stratégique et de ses technologies de pointe. Mais c'est 
seulement pour faire face à des nécessités financières, car ce qu'elle cherche à travers 
cette réorganisation, c'est à se recentrer sur ses activités essentielles. Cinq niveaux de 
sous-traitance ont été définis à cette occasion. Aux premiers correspond un partenariat 
étroit avec des engagements réciproques très importants. L'ensemble dessine en quelque 
sorte cinq cercles concentriques, avec Aérospatiale pour centre. Cela est une assez bonne 
image de la face externe de l'entreprise éclatée. Alors que les sociétés les plus 
représentatives des " trente glorieuses " étaient des blocs qui cherchaient à englober un 
maximum d'activités par exemple en allant de l'extraction de minerai aux produits finis ou 
en intégrant tout un mode de services : logements, crèches, hôpitaux pour le personnel 
comme chez Michelin ou Boussac, celles qui préparent l'an 2000 n'ont de cesse de s'alléger 
de tout ce qui peut être considéré comme annexe. La sous-traitance n'est pas la seule 
formule utilisée pour y parvenir. Le recours à des entreprises de prestation de services a 
été également très pratiqué : dans un premier temps, pour des tâches d'" intendance " 
comme le nettoyage, le gardiennage, la restauration, puis pour d'autres beaucoup plus 
techniques. Il faut également mentionner, bien entendu, l'intérim et le recours aux 
travailleurs indépendants. Tout cela trouve sa place sur l'un ou l'autre des cercles 
concentriques évoqués plus haut. Toutes les entreprises européennes étudiées par 
Danielle Kaisergruber sans exception lui ont déclaré être dans une phase d'externalisation 
très forte de pans entiers de leurs activités. C'est dire qu'il s'agit d'un phénomène massif. 
Comment l'expliquer ? De toute évidence, les grandes sociétés y voient un moyen d'alléger 
leurs charges : amenées pendant les années de prospérité et de suremploi à concéder à 
leurs salariés de nombreux avantages sociaux et des salaires souvent élevés, elles 
cherchent à en réduire le nombre des bénéficiaires. Une pièce d'avion coûte beaucoup 
moins cher à Aérospatiale quand elle est réalisée par un sous-traitant que lorsque lui-
même s'en charge. Et IBM-Grande-Bretagne a dû faire de belles économies en 
externalisant son secrétariat. Mais ce n'est pas la seule raison. Cette transformation 
correspond à une tendance lourde : une volonté de décentralisation qui se traduit par la 
multiplication des lieux de décision. Au sein même de l'entreprise, on prend ses distances 
par rapport à l'organisation pyramidale traditionnelle. Chaque unité est traitée comme un 
centre de coûts et de profits. Elle est responsable de la façon dont elle s'organise et est 
jugée sur ses résultats. Cela pour plus de souplesse, de réactivité et d'efficacité. Sans 
sortir de l'entreprise, on est ainsi déjà dans " l'interorganisationnel ", et la frontière n'est 
pas toujours très nette entre ces multiples cellules internes, les filiales, les entreprises 
externes mais très proches, que l'on a créées par essaimage, et toute la galaxie des 
entreprises externes avec lesquelles les uns et les autres travaillent.RÉSEAUXJusqu'où 
ira ce mouvement d'éclatement ? " Les entreprises qui ne s'y sont pas encore mises vont le 
faire, pronostique Danielle Kaisergruber, mais il est peu probable que beaucoup aillent 
jusqu'à ce qu'on appelle parfois le " modèle Nike ", par référence au fabricant de 
chaussures de sport américain qui a seulement quelques centaines de salariés dans ses 
bureaux d'étude du Middlewest alors que, dans le Sud-Est asiatique, c'est 30 000 
personnes, dont aucune n'est salariée, qui travaillent pour lui. Une telle formule ne peut 
convenir que lorsque la production reste un acte d'exécution, mais elle me paraît 
improbable pour la plupart des activités qui reposent sur une base plus complexe. Il faut 
qu'un nombre relativement important d'ingénieurs, de techniciens, de spécialistes du 
marketing, de stratèges travaillent en permanence ensemble pour que les activités 
d'innovations technologiques, d'invention de nouveaux procédés et de nouveaux produits 
se développent. Et les entreprises le savent bien. " Lorsqu'il analyse l'expérience de 
Lafarge-Coppée, dont il est le PDG, Bertrand Collomb pointe lui aussi les limites du 
mouvement : " Je suis frappé de voir qu'on parle beaucoup d'externalisation, mais que 
l'observation de fait montre qu'il existe parallèlement une tendance à l" internalisation ". 
La société multiplie les partenariats de toutes sortes, y compris avec leurs clients. C'est 
vrai que diverses activités de l'entreprise peuvent avantageusement être prises en charge 
par d'autres qu'elle. En ce qui nous concerne, nous avons externalisé beaucoup de services 
d'intendance et même certaines activités très techniques de maintenance. Comme nous ne 
sommes pas une industrie d'assemblage, à la manière de l'automobile ou de l'aviation, nous 
n'avons pas eu à nous interroger sur l'opportunité de faire fabriquer des pièces à 
l'extérieur. Mais je constate que les entreprises concernées le font en développant une 
relation très forte avec leurs fournisseurs. Ceux-ci doivent être le plus proches possible. Il 
n'y a là que de la demi-externalisation. "</TEXT>
<TEXT>
  L'analyse que Bertrand Collomb fait de vingt bonnes années de décentralisation interne 
va également dans ce sens. Plus on développe l'autonomie des unités, plus il faut organiser 
la coordination et les échanges, sinon le savoir-faire qui constitue la force du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, il a été exclu de le faire en renforçant les directions fonctionnelles : " Nous 
nous contentons de mettre en place de toutes petites équipes d'animation, à qui il sera 
seulement demandé de veiller que tous les niveaux se réunissent pour travailler ensemble. 
De plus en plus, nous pensons à une organisation en réseaux. "
</TEXT>
</DOC>
