<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001277-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001277-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319980</ACCOUNT>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01111005</FAB>
<SUBJECTS>DECEMBRE,1993,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,REFORME,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>CAMUS LAZARO BRIGITTE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>CHRONOLOGIE MENSUELLE - FRANCE - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>CHRONOLOGIE&gt; Décembre 1993 dans le monde&gt; La loi Falloux</TITLE>
<TEXT>Le rapport sur l'école privée de Georges Vedel, rendu public le 9 décembre, est remis le 13 à François Bayrou. Il évalue le coût de la 
remise en état des locaux des établissements d'enseignement privé 
entre 3,8 milliards et 5,3 milliards de francs. S'appuyant sur ces 
conclusions, le gouvernement précipite la discussion parlementaire du 
texte visant à réviser la loi Falloux de 1850 sur les aides publiques 
à l'enseignement privé : le 15, la majorité sénatoriale vote " 
conforme " _ donc définitivement _ la proposition de loi inscrite le 
matin même à l'ordre du jour en urgence par le gouvernement. Aussitôt 
les députés et les sénateurs socialistes saisissent le Conseil 
constitutionnel, et le groupe PS de l'Assemblée nationale dépose une 
demande de commission d'enquête sur les conditions d'élaboration du 
rapport Vedel.</TEXT>
<TEXT>
  Le 17, une journée de grève nationale est décrétée par la 
Fédération syndicale unitaire (FSU) et la Fédération de l'éducation 
nationale (FEN), des manifestations à Paris et dans une vingtaine de 
villes rassemblent quelque 70 000 personnes. Le 17, le Père Cloupet, 
secrétaire général de l'enseignement catholique, déclare au Monde : " 
Il n'y a plus de contentieux entre l'Etat et l'enseignement privé. " 
Le même jour, François Mitterrand se déclare, à Céret 
(Pyrénées-Orientales), " surpris et offusqué " tandis que le cardinal 
Albert Decourtray, archevêque de Lyon, conteste, le 20, au cours du " 
Grand Oral O'FM-la Croix ", la méthode employée par le gouvernement 
pour la révision de la loi Falloux.</TEXT>
<TEXT>
  Le 22, Edouard Balladur annonce au conseil des ministres la 
création d'une commission de parlementaires, ouverte à tous les 
groupes politiques, et d'experts, chargée d'évaluer les besoins de 
l'ensemble des établissements privés et publics.</TEXT>
<TEXT>
  Le 31, François Mitterrand, en présentant ses voeux de Nouvel An 
aux Français, rappelle que la République est " laïque " (11, 12-13, 
14 au 18, 21 au 25, 30, II-III/I).                   
</TEXT>
</DOC>
