<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000986-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000986-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335894</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PRIVE,ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL ET TECHNIQUE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE,ZONE RURALE,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NAMES>MAISONS FAMILIALES RURALES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>COUGARD MARIE JOSEE</AUTHOR>
<SU11>REPERES</SU11>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>FORMATION&gt; LES MAISONS FAMILIALES RURALES VONT EN BANLIEUE&gt; Ces écoles privées, qui pratiquent l'alternance depuis 1937, adaptent leur méthode pour les jeunes en difficulté des villes</TITLE>
<TEXT>APRÈS avoir longtemps pratiqué l'alternance avec les enfants d'agriculteurs, puis s'être étendues, il y a vingt ans, à d'autres 
formations (commerce, artisanat, tourisme, hôtellerie, bâtiment, 
aéronautique), les maisons familiales rurales, qui sont sous la 
tutelle du ministère de l'agriculture, ont ouvert des maisons " 
rurbaines " à Etampes, à Limoges, à Rennes et à Reims. D'autres se 
préparent.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que le chômage touche 25 % des jeunes, les 450 maisons 
familiales rurales que compte la France revendiquent un taux 
d'insertion professionnelle supérieur à 70 %, et même 90 % dans 
certains cas. Elles forment aujourd'hui 45 000 jeunes et ont vu leurs 
effectifs augmenter de 10 % en 1993 sur fond de déclin du monde 
rural. L'enseignement y repose sur une philosophie originale, qui 
associe les parents, les enseignants et les entreprises. Les enfants 
y entrent à partir de 13 ans et y séjournent en internat, alternant 
les périodes scolaires et les stages en entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Des ajustements délicats</TEXT>
<TEXT>
 De l'objectif affiché de " fabriquer des jeunes bien dans leur peau 
", capables de se prendre en charge, découle un suivi très rigoureux 
de leur progression et une adaptation permanente des cours dispensés. 
Pour faciliter la bonne marche du système, les entreprises sont 
toujours proches de l'école et les effectifs réduits. Les diplômes 
délivrés vont du CAP au BTS (brevet de technicien supérieur) et le 
coût annuel de la scolarité est de l'ordre de 5 000 à 7 000 francs. 
L'idée de transposer ce mode de fonctionnement aux banlieues vient de 
Michel Godet, titulaire d'une chaire de prospective industrielle au 
CNAM (Conservatoire des arts et métiers). Il voit dans cette démarche 
l'occasion d'offrir aux jeunes des quartiers en difficulté " un 
modèle de resociabilisation " susceptible de leur " redonner 
confiance en eux et d'en faire des citoyens ". Cependant, le 
transfert d'un système comme celui des maisons familiales du monde 
rural aux banlieues suppose des ajustements délicats. A Rennes, la 
sélection des jeunes a été confiée à la mission locale pour l'emploi. 
En rupture de ban, " ces garçons requièrent une pédagogie 
individualisée, commente le directeur de l'école, qui ne cache pas 
son souhait de travailler à l'avenir avec des enfants plus jeunes. La 
première tâche est de leur faire accepter la vie en groupe, les 
contraintes horaires, l'écoute des autres ".Le rôle des parents, qui 
est fondamental dans ce système, a dû aussi être adapté tant les 
foyers sont souvent désunis et les adultes eux-mêmes à la dérive. " 
Jusqu'à présent, nous leur avons peu demandé, explique-t-il. Pour 
l'instant, les parents sont surtout ébahis de voir qu'on s'intéresse 
à leurs enfants. "</TEXT>
<TEXT>
 Une fois surmontée, la première vague de difficultés, l'attitude des 
jeunes est plutôt positive. "Ils sont prêts à suivre une formation, 
s'il y a métier à la clé".</TEXT>
<TEXT>
 Les collectivités locales représentent un véritable réservoir 
d'emplois. " Mais l'apprentissage leur coûte cher : 40 francs de 
l'heure contre 5 francs pour un contrat emploi-solidarité ", dit 
Bernard Crépeau, de l'Union nationale des maisons familiales rurales 
d'éducation et d'orientation (UNMFREO). L'autre problème est lié à 
l'internat, qui est l'occasion de sortir les jeunes en difficulté de 
leur cadre de vie. Mais il faut trouver des locaux, et ceux que 
pourraient proposer les collectivités locales aux maisons rurales ne 
répondent pas toujours aux normes exigées pour ce type 
d'établissement.</TEXT>
<TEXT>
 Métiers de proximité</TEXT>
<TEXT>
 A Rennes, où la maison familiale " rurbaine "a ouvert ses portes en 
janvier dernier avec 13 élèves âgés de 20 à 22 ans dans des locaux 
loués à prix modique par la ville, le directeur, Jean-Claude Benoît, 
explique avoir voulu répondre aux voeux des familles désemparées par 
l'échec scolaire de leurs enfants. Après six mois d'analyse des 
besoins sur le terrain, il a décidé de mettre en place une formation 
à la maintenance des bâtiments des collectivités. La qualification 
existe, sanctionnée par un CAP ou un BEP, mais elle n'a pas été 
développée par les lycées d'enseignement professionnel en Bretagne. 
Pourtant la demande est pressante, autant de la part de l'office des 
HLM que des collectivités, à la recherche d'une main-d'oeuvre capable 
d'effectuer les petits travaux d'électricité, de plomberie, de 
maçonnerie ou de peinture sur des bâtiments ou des habitations sinon 
condamnés à la décrépitude. Une autre attente des HLM, à laquelle les 
maisons familiales ont également entrepris de répondre, est celle de 
la réhabilitation du gardiennage.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " formation accrue "confère, comme la première, un rôle 
social aux jeunes dans leurs quartiers, et " là où il y a de bons 
gardiens, il y a moins de problèmes ", explique Bernard Crépeau. Une 
réflexion est en cours sur la formation au BEATEP (brevet d'Etat 
d'animateur technicien à l'éducation populaire), diplôme de la 
jeunesse et des sports, qui associe les compétences manuelles à 
celles d'animateur. " Cette qualification très rare dans les 
quartiers difficiles " a toute l'attention du ministère de la ville. 
D'autres expériences sont menées dans le secteur de l'hôtellerie et 
de la restauration, avec la volonté de privilégier les métiers de 
proximité qui ont fait le succès des maisons familiales en milieu 
rural.&lt;
</TEXT>
</DOC>
