<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032548</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032548</DOCID>
<ACCOUNT>410545</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/35951004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NOTE>( Doc : avec une photo )</NOTE>
<NUM1>950904-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SU21>LES FILMS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>DU 4 AU 10 SEPTEMBRE</TITLE>
<TEXT> Retour en force </TEXT>
<TEXT>Film français de Jean-Marie Poiré (1979), avec Victor Lanoux, Bernadette Lafont, 
Pierre Mondy, Gérard Jugnot, Eva Harling.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (89 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un truand malchanceux sort de prison. Il est accueilli comme un intrus par sa famille 
et ses anciens complices veulent lui faire la peau. Comédie de moeurs parodique, 
avec un grain de folie douce chez les acteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Le Complot </TEXT>
<TEXT>
 Film français de René Gainville (1973), avec Michel Bouquet, Raymond Pellegrin, 
Jean Rochefort, Marina Vlady, Simon Andreu.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 22 h 55 (113 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1962, un commando de l'OAS prépare l'évasion du général Challe incarcéré à 
Tulle. La police a vent de l'affaire. Le commissaire chargé de l'enquête doit travailler 
avec une " barbouze " du service d'action gaulliste. Sur un scénario de Jean Laborde, 
une chronique politique qui se veut " objective " en reconstituant l'atmosphère 
#historique des lendemains de la guerre d'Algérie, la psychologie des partisans de 
l'Algérie française et le fonctionnement des polices. Intéressant et bien interprété.</TEXT>
<TEXT>
 On ne meurt que deux fois </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jacques Deray (1985), avec Michel Serrault, Charlotte 
Rampling.</TEXT>
<TEXT>
 La Cinquième, 13 h 30 (105 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un inspecteur enquête sur le meurtre d'un pianiste devenu clochard, et se trouve 
psychologiquement envoûté par une femme perverse que celui-ci a aimée. D'après un 
roman noir de Robin Cook,&gt; un policier de facture traditionnelle, mais sans le climat 
morbide et fort qui faisait la singularité de l'oeuvre originale.</TEXT>
<TEXT>
 Kickboxer </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de David Worth (1989), avec Jean-Claude Vandamme, Dennis 
Alexio. </TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 45 (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un Américain remporte, en Californie, le championnat de boxe thaïlandaise. Il vient 
avec son jeune frère à Bangkok pour affronter un féroce adversaire qui le rend 
paralysé à vie. Son frère décide de le venger. Cela tient, pour le pire, du film de 
kung-fu et des films avec Sylvester Stallone.</TEXT>
<TEXT>
 13 femmes pour Casanova  </TEXT>
<TEXT>
 Film français de François Legrand (1976), avec Tony Curtis, Marisa Berenson, Jean 
Lefebvre, Andrea Ferreol, Marisa Mell.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 35 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 L'épouse du calife de Chiraz, en visite à Venise avec lui pour la signature d'un 
accord commercial, exige de passer une nuit avec Casanova. Un jeune voleur, sosie 
du séducteur, est pris pour celui-ci. Le vrai, vieillissant, a perdu sa virilité. Une 
parodie de très mauvais goût.</TEXT>
<TEXT>
 Camille Claudel  </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Bruno Nuytten (1988), avec Isabelle Adjani, Gérard Depardieu, 
#Laurent Grévill, Alain Cuny, Madeleine Robinson.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 20 h 40 (110 min).</TEXT>
<TEXT>
 Des années 1880 aux années 1910, la vie passionnée et tragique de Camille Claudel, 
assistante et maîtresse du grand artiste Rodin, échappant à l'emprise de celui-ci pour 
réaliser sa propre création et sombrant dans la folie. D'après la biographie, 
considérée comme officielle, de Reine-Marie Paris, petite-fille de Paul Claudel, dont 
Isabelle Adjani avait obtenu les droits exclusifs. Un film voulu, conçu et interprété 
avec flamme par l'actrice. Mise en scène façon " qualité française ".</TEXT>
<TEXT>
 Les Baisers de secours </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Philippe Garrel (1989), avec Brigitte Sy, Philippe Garrel (N.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 23 h 25 (83 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un auteur-réalisateur prépare un film sur sa propre histoire. Il veut faire interpréter 
par une actrice le rôle de sa femme. Celle-ci, qui s'estime trahie, lui fait des scènes et 
le quitte. Chronique autobiographique qui sortit de l'" underground " au début des 
années 80 et semble, ici, vouloir y rentrer. Esthétiquement superbe.</TEXT>
<TEXT>
 Le Fantôme de l'Opéra </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Rupert Julian et Edward Sedgwick (1925), avec Lon Chaney, 
Mary Phibin, Norman Kerry (N., muet).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 1 h 15, rediff. (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le chantage d'un soi-disant fantôme à la fin du siècle dernier, à Paris. Cette 
#première adaptation du roman fantastique de Gaston Leroux, tournée à Hollywood, 
#restitue remarquablement l'atmosphère de mystère et de terreur de l'oeuvre 
originale. Lon Chaney y est extraordinaire.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 5</TEXT>
<TEXT>
 Allô ! Maman, ici bébé </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Amy Heckerling (1989), avec John Travolta, Kirstie Alley.TF 1, 20 
h 45 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une femme est enceinte d'un homme marié qui la quitte juste avant la naissance. 
L'accouchement se déclenche dans un taxi. Le chauffeur va devenir son ami et le 
#baby-sitter de l'enfant. Comédie gentillette où l'on entend la voix d'un bébé qui donne 
son point de vue sur le monde.</TEXT>
<TEXT>
 Un roi sans divertissement </TEXT>
<TEXT>
 Film français de François Leterrier (1963), avec Claude Giraud, Colette Renard, 
Charles Vanel, Pierre Repp, Albert Remy.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 23 h 45 (83 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1840, un officier de gendarmerie envoyé dans un village perdu des monts 
d'Aubrac, en Lozère, enquête sur des crimes mystérieux et découvre que le meurtrier 
tue pour se procurer un divertissement contre l'ennui. D'après un roman de Jean 
#Giono (adapté par lui-même), une étrange histoire superbement mise en images. Du 
blanc, du gris, du noir et la couleur du sang... Envoûtant, extraordinaire beauté 
formelle.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 6</TEXT>
<TEXT>
 La Sentinelle </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Arnaud Desplechin (1992), avec Emmanuel Salinger, Thibault de 
Montalembert, Jean-Louis Richard.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 0 h 30 (140 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un diplomate revient d'Allemagne pour faire des études de médecine à 
#Paris. Dans le train, il est contrôlé par des douaniers et pris à partie par un inconnu. 
Dans ses bagages, il trouve une tête d'homme naturalisée que les services secrets 
veulent récupérer. Ce n'est pourtant pas un film policier, mais une réflexion 
angoissante sur l'Europe d'aujourd'hui, les crimes du passé et l'oubli volontaire de 
l'Histoire. Scénario en puzzle un peu compliqué, écriture cinématographique d'une 
grande originalité.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 7</TEXT>
<TEXT>
 Outremer </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Brigitte Roüan (1990), avec Nicole Garcia, Marianne Basler, 
Brigitte Roüan.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 45, (95 min).</TEXT>
<TEXT>
  Dans les derniers temps de la colonisation française en Algérie, le destin de trois 
soeurs appartenant à une riche famille dont le monde et les valeurs vont s'écrouler. 
D'après des souvenirs personnels, une vision affective de l'évolution historique, des 
caractères et des comportements. Première réalisation de la comédienne Brigitte 
#Roüan, qui a repris trois fois la même histoire pour trois points de vue qui se 
#complètent et s'éclairent. Audacieux, émouvant.</TEXT>
<TEXT>
 La Mouche </TEXT>
<TEXT>
 Film canadien de David Cronenberg (1986), avec Jeff Goldblum, Geena Davis,John 
#Getz, Joy Boushel, Les Carlson.</TEXT>
<TEXT>
France 3, 20 h 50 (96 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un chercheur en biologie a mis au point un appareil de " téléportage " d'objets. Il 
veut étendre son invention aux organismes vivants, tente une expérience sur lui-
#même et, des molécules de mouche ayant été mêlées aux siennes, subit une 
effrayante métamorphose. Remake, bien supérieur à l'original, de La Mouche noire 
de Kurt Neumann (1958). Chez Cronenberg, le fantastique naît de l'angoisse 
existentielle, des gouffres intérieurs de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 Le Gendarme en balade </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean Girault (1970), avec Louis de Funès, Michel Galabru,Jean 
#Lefebvre, Claude Gensac, Christian Marin.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50 (90 min).</TEXT>
<TEXT>
 Invités à prendre leur retraite pour laisser la place à de jeunes gendarmes formés 
aux méthodes modernes, Cruchot et ses hommes s'ennuient. Ils reprennent 
l'uniforme pour une opération spéciale. Il faut se chatouiller pour rire.</TEXT>
<TEXT>
 L'Ile du Docteur Moreau </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Don Taylor (1977), avec Burt Lancaster, Michael York. M 6, 22 h 
40 (94 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un naufragé échoue sur une île où un médecin semble se livrer à de mystérieuses 
expériences. Dans la zone interdite vivent des créatures à mi-chemin entre l'homme 
et l'animal. Nouvelle version d'un classique du fantastique des années 30, d'après le 
roman de H.G. Wells. Des scènes qui provoquent une peur épidermique.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 8</TEXT>
<TEXT>
 America, America </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Elia Kazan (1963), avec Stathis Gialellis, Frank Wolff, Harry 
#Davis, Elena Karam (N., v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 23 h 05 (168 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le chemin qui conduisit un jeune Grec souffrant de l'oppression turque de l'Anatolie 
aux Etats-Unis, considérés comme la terre promise des émigrés. En évoquant 
l'histoire de son oncle, le premier homme de la famille qui partit pour l'Amérique, 
Kazan (il y vint à quatre ans, en 1913) raconte indirectement la sienne. Un film écrit 
d'après son premier roman autobiographique, America, America, et produit par lui-
même. C'est une sorte de voyage initiatique à travers l'Empire ottoman où les 
minorités grecque et arménienne étaient persécutées, et sur le bateau conduisant à 
New York. Rêve du Nouveau Monde, rêve de la liberté. L'oeuvre est superbe par sa 
mise en scène, son interprétation et sa lucidité. Car, à ce point de sa carrière, Kazan 
avait perdu, depuis longtemps, ses illusions idéalistes sur la société américaine.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 10</TEXT>
<TEXT>
 Medecine Man </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John McTiernan (1991), avec Sean Connery, Lorraine Bracco.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (102 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un savant botaniste qui fait des recherches dans la jungle amazonnienne a été 
adopté comme sorcier par une tribu indienne. Le laboratoire pharmaceutique qui le 
finance lui envoie comme assistante une chercheuse diplômée mais inadaptée à la 
#jungle. Vaguement écolo, psychologique et exotique, et sans idée de mise en 
scène.</TEXT>
<TEXT>
 A nous les garçons ! </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Michel Lang (1984), avec Claire Vernet, Roland Giraud, Sophie 
#Carle.</TEXT>
<TEXT>
TF 1, 22 h 45 (102 min).</TEXT>
<TEXT>
 Deux adolescentes, l'une sage, l'autre pas, s'éprennent du même garçon. Michel 
#Lang a essayé de refaire le coup d'A nous les petites Anglaises. Mais cette 
chronique de la jeunesse moderne n'est que plaisanteries faciles et grivoiseries.</TEXT>
<TEXT>
 Une étrangère parmi nous </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Sidney Lumet (1992), avec Melanie Griffith, Eric Thal. France 2, 
20 h 45 (106 min).</TEXT>
<TEXT>
 A New York, un jeune diamantaire appartenant à la communauté juive hassidique est 
assassiné et des pierres précieuses sont volées. Une femme détective obtient le droit 
d'enquêter dans ce milieu religieux très fermé et tombe amoureuse du futur 
successeur du rabbin. L'intrigue policière est rocambolesque. Le véritable sujet est la 
confrontation de deux univers étrangers l'un à l'autre. Film pittoresque, sans plus.</TEXT>
<TEXT>
 L'Eclipse  </TEXT>
<TEXT>
 Film italo-français de Michelangelo Antonioni (1961), avec Monica Vitti, Alain 
#Delon, Francisco Rabal (N., v.o sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h 05 (119 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une jeune Romaine rompt avec son amant, attaché d'ambassade, par ennui. Elle 
rencontre un commis d'agent de change, se laisse séduire par lui, croit l'aimer, n'est 
sûre de rien. Troisième volet, après L'Avventura et La Nuit, de la crise existentielle 
du couple et de l'impossibilité de communiquer. Ecriture moderne pour décrire la 
psychologie des profondeurs. Images de solitudes, d'errance, de vide tendant vers 
l'abstraction. Monica Vitti comme désincarnée, et Alain Delon, sont superbes. C'était 
la grande époque italienne d'Antonioni.</TEXT>
<TEXT>
 La Rivière rouge </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Howard Hawks (1948), avec John Wayne, Montgomery Clift, 
Walter Brennan, Joanne Dru, John Ireland.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 22 h 20 (125 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un conducteur de troupeaux élève comme son fils un enfant dont les Indiens ont 
#massacré la famille. Devenu adulte, celui-ci s'oppose à son père adoptif. Ce superbe 
western où Montgomery Clift, presque débutant, s'affirma face à John Wayne, est à 
la fois l'histoire d'un convoi de bétail traversant une nature hostile et celle d'une 
amitié forgée dans l'affrontement des générations. La rigueur, la simplicité du style 
en font une aventure morale.</TEXT>
</DOC>
