<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000210-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000210-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357709</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,TELECOMMUNICATION,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,CROISSANCE ECONOMIQUE,INFORMATIQUE,TECHNOLOGIE,NOUVEAU MEDIA,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,ENTENTE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<NAMES>INTEL,MOTOROLA,MICROSOFT,APPLE,ATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LE RENOUVEAU DE L'ECONOMIE AMERICAINE&gt; Télécommunications: l'empire contre-attaque</TITLE>
<TEXT>Une agressivité redoutable. Une pression exercée au rouleau compresseur sur tous les marchés de la planète. Une volonté de rendre 
indiscutable une prédominance que les Européens peuvent disputer. Les 
télécommunications, l'un des moteurs les plus puissants de la 
nouvelle compétitivité américaine, en sont également le 
porte-drapeau.</TEXT>
<TEXT>
  "Près de 40 % de la croissance aux Etats-Unis est désormais assurée 
par l'informatique et les télécoms", relève un familier du secteur, 
citant les rapports de banques américaines. Par les chiffres 
d'affaires, les volumes exportés, ces deux industries aux destins 
inextricablement mêlés modèlent désormais les performances de 
l'économie outre-Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  L'informatique américaine _ au sens large: matériel, composants, 
logiciels réunis _ ne souffre désormais guère de rivaux. Elle exerce 
un quasi-monopole dans les microprocesseurs _ le composant le plus 
stratégique des micro-ordinateurs, véritable cerveau électronique _ 
grâce à Intel et Motorola, et dans les systèmes d'exploitation avec 
Microsoft et Apple. Ses ventes à l'étranger représentent aujourd'hui 
le double de celles de l'automobile. Sa technologie, comme celle des 
télécommunications, a imposé une véritable refonte de l'organisation 
des entreprises américaines.</TEXT>
<TEXT>
  Portée par les projets d'autoroute de l'information, utilisant une 
pression à la dérèglementation sans précédent, le secteur américain 
des télécommunications, industrie et services confondus, aligne des 
champions _ dont le géant ATT, qui figure tout à la fois parmi les 
premiers fabricants de matériel et parmi les plus gros opérateurs de 
téléphone mondiaux _, mais pas de leader incontesté.</TEXT>
<TEXT>
  Ce constat a amené l'administration Clinton, dès son arrivée, à 
identifier les télécommunications comme un secteur stratégique, à en 
faire la priorité d'une politique industrielle et commerciale 
nationale. Soutenu ouvertement dans sa conquête de marchés, ATT a 
ainsi enlevé au début de cette année un contrat d'équipement en 
Arabie saoudite, après l'intervention personnelle de Bill Clinton 
auprès de la famille royale. Autre exemple: pour récompenser 
l'innovation et conforter les sociétés particulièrement 
entreprenantes, la Federal Commerce Commission (FCC) distribue des 
"pioneer licenses", licences gratuites d'exploitation de services de 
radiotéléphone.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux autorités antitrust, elles étudient avec la plus extrême 
vigilance les accords transatlantiques _ entre British Telecom et 
MCI, entre Sprint-Deutsche Telecom et France Télécom _ et 
conditionnent leur approbation à l'ouverture du marché européen, sans 
même attendre l'échéance de 1998 fixée par Bruxelles. C'est ainsi 
qu'ATT a obtenu le feu vert de Londres pour exploiter un service de 
téléphone au Royaume-Uni. Politique commerciale, soutien industriel, 
réglementation, toute la palette est utilisée dans la bataille des 
télécommunications.&lt;
</TEXT>
</DOC>
