<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002803-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002803-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337813</ACCOUNT>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05231651</FAB>
<SUBJECTS>GUADELOUPE,MARTINIQUE,GUYANE,DEPLACEMENT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>Le voyage de M. Balladur aux Antilles et en Guyane&gt; COMMENTAIRE&gt; Parfum de campagne</TITLE>
<TEXT>Le doute est-il encore permis ? A ce stade, les postures et les contenances, les sourires et les clins d'oeil, ne disent-ils pas, 
déjà, l'essentiel ? Officiellement, Edouard Balladur s'est rendu aux 
Antilles et en Guyane pour défendre l'avant-projet de loi de son 
ministre des DOM-TOM, Dominique Perben, qui suscitait de grosses 
inquiétudes, à gauche, et de petites interrogations, à droite. Au 
lieu de quoi, un puissant parfum de campagne a flotté sur cette 
opération de charme préprésidentielle où rien, visiblement, n'avait 
été laissé au hasard.</TEXT>
<TEXT>
  Les lieux, d'abord. Si l'on excepte de brèves visites de courtoisie 
aux maires des fiefs de gauche que sont Fort-de-France en Martinique 
et Basse-Terre en Guadeloupe _ mais peut-on faire l'impasse sur ces 
chefs-lieux ? _ M. Balladur a surtout quadrillé des bastions acquis à 
la " chiraquie " tropicale comme s'il s'agissait de sonder les 
résistances. L'intrusion a, visiblement, été diversement appréciée, à 
en juger par ces banderoles tricolores frappées d'un " Chirac 
président " qui avaient été déployées en divers points de 
Fort-de-France, et que la police a arrachées in extremis avant 
l'arrivée du cortège officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Les mots, ensuite. Le premier ministre a paru comme habité par 
l'obsession de ne pas vouloir circonscrire son propos aux seuls 
horizons de l'outremer. Chacune de ses interventions a été l'occasion 
de prendre de la hauteur, de diagnostiquer l'état de la France et de 
scruter l'Histoire. Une époque vient de s'achever, a-t-il dit en 
substance, il nous faut maintenant inventer " sans brutalité ni 
autoritarisme " une " société différente " ou une " société autre ". 
L'" exemple français " ayant visiblement épuisé ses charmes, M. 
Balladur a cherché à tester d'autres formules de campagne 
susceptibles de fixer une part d'imaginaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les attitudes, enfin. Le grand bourgeois austère n'a pas craint de 
se mêler à la foule bigarrée des marchés antillais. Il a serré des 
mains, embrassé des enfants et interrogé les "doudous " sur les 
vertus de l'épice du bois d'inde. S'il lui reste difficile de forcer 
sa raideur naturelle _ grave handicap en ces îles éruptives _, cette 
prise de contact lui a malgré tout permis de briser la glace.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, le risque pour lui est plutôt que cet exercice de 
transfiguration ait trop bien réussi. Et si, après avoir souffert 
d'un déficit d'image, il n'évoquait plus qu'un trop-plein de vieux 
souvenirs. En distribuant les petits cadeaux au fil de son 
itinéraire, en adressant des hommages excessifs à la controversée 
Lucette Michaux-Chevry et en cherchant à s'assurer les faveurs des 
patrons locaux, M. Balladur altère fatalement la réputation de 
rigueur et d'impartialité qu'il aime d'ordinaire cultiver. Sans doute 
ce réalisme cru est-il le prix à payer pour poser un pied en ces 
terres de mission. Et tant pis si cela consacre le retour au plus pur 
classicisme. &lt;
</TEXT>
</DOC>
