<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031845</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031845</DOCID>
<ACCOUNT>409569</ACCOUNT>
<DATE>19950830</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290895/0922</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE RTV,PRODUIT D'ENTRETIEN,DUREE</SUBJECTS>
<NUM1>950830-2-020-01</NUM1>
<NAMES>BRAVO CHRISTINE,SAATCHI AND SAATCHI,ARIEL,JACADI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE,KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMINET SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>L'animatrice vante les mérites d'une lessive</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Christine Bravo  inaugure un genre  de publicité télévisée</TITLE>
<TEXT> GRÂCE À UNE CONFÉRENCE de presse largement orchestrée par l'agence de publicité Saatchi et Saatchi France, le nouveau spot publicitaire 
de la lessive Ariel (groupe Procter et Gamble), diffusé depuis le 20 août et pendant quatre 
semaines sur les chaînes de télévision françaises, n'est pas passé inaperçu. Il met en scène 
le PDG d'une marque de vêtements pour enfants haut de gamme (Jacadi), et l'animatrice 
de télévision Christine Bravo. Le cadre est un banal " plateau " qui pourrait être celui d'un 
journal télévisé. Face à l'animatrice, d'abord sceptique, puis subjuguée, le PDG vante, 
arguments à l'appui, les mérites de la version liquide de la lessive Ariel.</TEXT>
<TEXT>
  Usant d'un procédé fréquemment utilisé dans les pays anglo-saxons, ce spot publicitaire 
cherche à utiliser la " crédibilité et l'indépendance " dont bénéficierait la présentatrice chez 
un certain public, notamment féminin, pour vendre une " réelle innovation technologique ", 
explique-t-on chez Saatchi. Selon l'agence, il s'agirait également d'une première 
publicitaire, le nouveau spot appartenant au genre des " infomercials " (contraction anglo-
saxonne d'information et de commercial).</TEXT>
<TEXT>
 Dans le jargon publicitaire, le spot élaboré par Saatchi et Saatchi constituerait plutôt ce 
que les hommes de ce milieu appellent un " testimonial ". Une personnalité vient vanter les 
mérites d'un produit, comme le champion Alain Prost a pu le faire pour les pots 
#d'échappement Midas et nombre de stars pour les savons Lux. Les " infomercials " 
(jusqu'à une demi-heure) ou même de " minimercials " (6 à 7 minutes) correspondent, eux, 
à des programmes plus longs, qui prennent la forme d'une sit-com (comédie de situation), 
d'un débat, ou d'une conférence, faisant appel à l'interactivité, par exemple en utilisant un 
numéro vert. Ils servent surtout, aux États-Unis, au lancement de nouveaux produits, 
explique-t-on chez Euro RSCG, qui a créé un département infomercial et lancera ce format 
pour Philips en septembre. Ce sont ces programmes que l'on peut voir, la nuit, en France, 
sur la chaîne câblée européenne Euronews, dans une version à peine francisée par une voix 
off.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ANNÉE SABBATIQUE</TEXT>
<TEXT>
L'originalité de la campagne d'Ariel vient plutôt de la longueur du spot (90 secondes, quand 
la récession publicitaire a habitué les télespectateurs à des films de " 30 " ou de " 45 
secondes ") : mais on se souvient que Boursin n'avait pas hésité, il y a quelques années, à 
acheter un écran publicitaire entier. Quant à la technique qui consiste à appeler une 
seconde marque en " caution ", selon le langage utilisé (ici, les vêtements Jacadi) elle n'est 
pas nouvelle : des grands de l'électroménager se sont ainsi déjà portés caution de marques 
de lessive.</TEXT>
<TEXT>
  Saatchi insiste, enfin, sur le " style enquête " mené par une journaliste, qui n'aurait jamais 
encore été utilisé dans une publicité. Un rôle, à vrai dire, quelque peu usurpé, puisque 
l'animatrice de " Frou-Frou " et de " J' 'ai un problème... et alors ", sur France 2, 
actuellement en année sabbatique loin de la télévision, n'est en effet plus journaliste depuis 
1993, date à laquelle la Commission de la carte lui a refusé ce titre.</TEXT>
</DOC>
