<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014293</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014293</DOCID>
<ACCOUNT>386130</ACCOUNT>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1531</FAB>
<NUM1>950412-24</NUM1>
<NAMES>ACCOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNETDU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> GRÈCE. Les voitures, les taxis et les deux-roues sont interdits de circulation dans le 
centre commerçant d'Athènes depuis lundi 10 avril et pour trois mois. Si cette mesure 
destinée à lutter contre la pollution atmosphérique se révèle concluante, elle deviendra 
définitive et sera étendue aux deux quartiers limitrophes de Kolonaki et d'Exarchia.  
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 ALPES-MARITIMES. Pour enrayer la hausse du nombre des victimes de la route, la 
#préfecture des Alpes-Maritimes a décidé de lancer plusieurs opérations de sécurité 
routière lors du week-end de Pâques. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  DANEMARK. Après quatre ans et demi de travaux et un retard de trois ans sur la date 
prévue, le forage du double tunnel ferroviaire sous le détroit du Grand Belt s'est achevé 
vendredi 7 avril. Ce tunnel fait partie d'un réseau de 21 kilomètres de long qui reliera dès 
l'année prochaine les îles de Copenhague à celle de Fionie. Le passage du premier train de 
voyageurs est prévu pour 1997. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  CHINE. La première ligne du métro de Shanghaï a ouvert ses portes lundi 10 avril. 
Longue de 16 kilomètres environ, elle pourra transporter 370 000 passagers par jour. La 
construction d'une deuxième ligne devrait commencer dans le courant de l'année. (AP, 
Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  ITALIE. La compagnie aérienne italienne Alitalia est sur le point de conclure un accord 
avec son homologue thaïlandais Thai Airlines. Cet accord, purement commercial, devrait 
permettre à Alitalia d'accroître son taux de pénétration sur le Sud-Est asiatique. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  NIGER. L'épidémie de méningite cérébro-spinale qui sévit depuis plus de quatre mois au 
Niger a fait 2 192 morts pour 22 000 cas recensés. Le précédent bilan officiel, rendu public 
à la fin du mois de mars, faisait état de 1 500 décès pour 15 000 cas recensés. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE. Le groupe Accor, qui s'est imposé dans l'hôtellerie sans étoile avec Formule 1, 
mise aujourd'hui sur l'enseigne Etap hôtel pour se développer dans l'hôtellerie 1 étoile. 
L'objectif est de réunir sous cette enseigne d'ici à l'an 2000 quelque 200 établissements en 
France et en Allemagne. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  MALAISIE. Malaysia Airlines et Virgin Atlantic Airways, qui ont signé un accord pour 
dix ans, assurent conjointement depuis le 1 avril deux liaisons quotidiennes entre Kuala 
Lumpur et Londres-Heathrow.</TEXT>
</DOC>
