<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033024</DOCID>
<ACCOUNT>411148</ACCOUNT>
<PEOPLE>ASSELAIN JEAN CHARLES</PEOPLE>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/36951025</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ISTOIRE ÉCONOMIQUE DU XXe SIÈCLETome I : La Montée de l'Etat (1914-1939)Tome II : La Réouverturedes économies nationales (1939 aux années 80)de Jean-Charles Asselain.Presses de Sciences-Po et Dalloz,tome I : 390 p., 198 F ;tome II : 495 p., 220 F.</NOTE>
<NUM1>950908-2-R10-64</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>MARIS BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>BERNARD MARIS</SIP1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les pulsations économiques du siècle</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE ECONOMIQUE DU XXE SIECLE, TOME I : LA MONTEE DE L'ETAT (1</TIO1>
<TEXT> Passé la grande " paix économique " du XIXe et son incroyable continuité monétaire, le XXe siècle économique apparaît chaotique et d'une instabilité 
chronique. Les moments d'incertitude imposent de revenir à l'histoire et ses lenteurs. Entre 
le premier conflit mondial et la désagrégation du système soviétique, le travail de Jean-
Charles Asselain révèle ces longues " pulsations économiques " chères à Braudel.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ce qu'en dit son auteur, et parce qu'il est historien et professeur de sciences 
économiques, le livre est plus qu'un manuel. Il peut se lire à trois niveaux. L'amateur 
d'histoire s'attachera aux enchaînements, au long d'un texte peu technique, bien qu'attentif 
à refuser la vulgarisation. Le lecteur plus attentif, même dépourvu de formation 
économique, sera en mesure de saisir les enjeux d'une dévaluation ou encore la relation en 
taux de change des monnaies et taux d'inflation. Celui doté d'un minimum de bagage 
économique, enfin, reconnaîtra les théories et les mécanismes sous-jacents aux analyses 
historiques. Jean-Charles Asselain, qui prétend que la chronologie et l'aspect quantitatif 
sont les garde-fous de l'historien, choisit de ponctuer sa présentation chronologique de 
tableaux chiffrés synthétiques.</TEXT>
<TEXT>
  Classicisme certes, mais qui révèle des résultats originaux. La démonstration du maintien 
de la productivité, de l'innovation, de l'ouverture et de l'interpénétration des marchés, 
malgré la séquence guerre-crise-guerre qui bouleverse le XXe siècle, est parmi les apports 
de l'ouvrage. L'innovation en pleine crise de 1930 (en totale contradiction avec l'explication 
schumpétérienne de la crise comme crise du progrès technique) est surprenante.</TEXT>
<TEXT>
# Quelques clichés disparaissent après lecture : sur le niveau de vie des Français, qui n'a 
jamais cessé d'être très proche de celui des Allemands ; sur les Etats-Unis, qui ne sont 
sortis de la crise de 1930 que dans les années 60 ; une longue analyse des pays de l'Est et 
des pays en voie de développement conduit également à rejeter la notion de " tiers-monde 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'ouvrage pose deux grandes questions. Les enjeux des années 30 sont-ils proches de 
ceux des années 90 ? Oui, semble répondre Asselain, considérant l'incapacité des 
démocraties à résorber le chômage de la grande crise comme l'échec des politiques 
économiques naissantes.</TEXT>
<TEXT>
  Les contemporains peuvent-ils avoir une appréciation correcte des enjeux économiques ? 
C'est sans doute impossible. Les deux plus grands analystes des années 30, Keynes et 
Schumpeter, se trompent totalement sur l'avenir du capitalisme. Keynes n'imaginait qu'une 
croissance modérée, sinon nulle : viendront les " trente glorieuses ". Schumpeter, lui, 
pensait que le socialisme était l'avenir du capitalisme ! Et l'auteur de rappeler la thèse de 
la convergence des deux systèmes en vogue dans les années 60...</TEXT>
<TEXT>
  Cet ouvrage devrait trouver sa place aux côtés des classiques de l'histoire économique. 
Offre-t-il, peut-être, une place trop grande à l'histoire des économies de l'Est ? Il est facile 
aujourd'hui d'abattre les murs de Berlin.</TEXT>
</DOC>
