<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015091</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015091</DOCID>
<ACCOUNT>387191</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950418</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170495/0914</FAB>
<SUBJECTS>SEXUALITE</SUBJECTS>
<NUM1>950418-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>SARRAUTE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>PAR CLAUDE SARRAUTE</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le point G de Monsieur</TITLE>
<TEXT> ÇA TOURNE à l'obsession, le sexe, dans ce pays, dites donc ! Prenez la presse féminine, ou elle nous met au régime, ou elle nous met au lit, ou les deux, 
sous prétexte que le travail au tapis ça fait maigrir. Cuisine-minceur, gymnastique-bonheur. 
Recettes et exercices, décrits dans le détail avec une précision toute clinique, exigent de 
notre part une attention, une vigilance, un effort de chaque instant. Ce qu'on demandait aux 
hommes hier, aujourd'hui ils l'exigent de nous.</TEXT>
<TEXT>
 Rappelez-vous, au cours des années 60, la libération de la femme-objet revendiquant le 
droit au plaisir allait obliger les chercheurs à en étudier le mécanisme, lunettes sur le nez, 
de la façon la plus scientifique. Nous, l'amour on avait beau le faire depuis des millénaires, 
on n'était toujours pas fichues de comprendre comment ça fonctionnait. C'est là 
#qu'intervient, fruit de longs et patients travaux en labo sur des souris payées pour, la 
fracassante découverte de l'orgasme clitoridien, à distinguer de l'orgasme vaginal. Et 
l'obligation pour nos partenaires, ces cochons de machistes ignares, égoïstes et maladroits, 
de se recycler.</TEXT>
<TEXT>
 Au programme : une série de travaux dirigés par des maîtresses, elles-mêmes formées, à 
longueur d'ondes et d'articles, par d'éminents sexologues, portant essentiellement sur la 
leçon de conduite, le code de la route et le parcours recommandé. Avec, en préliminaire, 
ses interminables banlieues : ralentis, tu veux ! Ses zones érogènes : passe par la saignée 
du bras, après tu tournes à gauche et tu descends tout droit jusqu'au nombril. Et son point 
G : arrête, tu t'es encore paumé... Faut dire, c'est mal indiqué.</TEXT>
<TEXT>
  Contrôle continu, examens... Au bout de quelque temps, à force de redoubler ou d'être 
carrément recalés, beaucoup de nos élèves se sont découragés. Du coup, un beau matin, je 
parcourais le sommaire de Cosmo, de Vital, de Vingt ans ou de Biba, je ne sais plus, et 
qu'est-ce que je vois ? : " Comment savoir, je cite, si Jules a pris son pied ? " Ça, alors ! Je 
vais y regarder de plus près et je n'ai pas relevé le nez depuis. On m'avait inscrite d'office 
à la dure école des geishas occidentales inaugurée ce jour-là, histoire de remettre la main 
sur ces bataillons de déserteurs. A moi les cours du soir, les leçons de choses et les 
innombrables conseils dispensés par les magazines. J'en ai relevé quelques-uns, tout 
récents, à titre d'exemple : " Comment devenir un bon coup "... " Son pénis et lui "... " 
Vingt combines pour le rendre fou "... " Le plaisir sans le désir, on y arrive "... " Vous et 
Jules sous la couette "... " Les trucs d'une pro ".</TEXT>
<TEXT>
 Amateurs s'abstenir ! Résultat, le niveau des études en matière de physiologie masculine 
s'est considérablement élevé. Prenez la question posée plus haut : Qu'est-ce qui vous 
prouve que Jules ne simule pas ? La réponse tenait en trois mots autrefois : émission de 
sperme. Plus maintenant. Maintenant on dispose de méthodes d'investigation infiniment 
plus fiables, plus sophistiquées : respiration (haletante), transpiration (abondante) et 
gesticulation (tremblante) exigeant des connaissances en hydrométrie et en sismologie très 
poussées. Remarquez, avec l'essor de la sexualité virtuelle, pratiquée en solitaire et à 
distance, merci le CD-ROM ou la disquette érotique à glisser dans son PC : l'amour 
électronique échappera bientôt aux aléas de techniques déjà dépassées.</TEXT>
</DOC>
