<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025309</DOCID>
<ACCOUNT>400832</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/0906</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ECOUTES TELEPHONIQUES,POLICE,BAVURE POLICIERE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<NOM1>SCHULLER DIDIER</NOM1>
<NUM1>950628-2-009-34</NUM1>
<NAMES>SCHIMPF JEAN PAUL,MONFORT FRANCOISE,MARECHAL JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Didier Schuller : " Je n'ai été qu'un instrument dont on s'est servi "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - DIDIER SCHULLER EST SOUS LE COUP D'UN MANDAT D'ARRET INTERNATIONAL DEPUIS LE SAMEDI 24 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Trois juges pour des dossiers à tiroirs</TITLE>
<TEXT> LES JUGES D'INSTRUCTION Serge Portelli et Philippe Vandingenen ont conduit, lundi 26 juin, une perquisition au siège de l'office HLM des 
Hauts-de-Seine, à Levallois-Perret. Ces deux magistrats avaient été saisis le 2 février 
d'une information judiciaire ouverte par le parquet de Créteil pour " trafic d'influence " à la 
suite de l'interpellation d'un homme d'affaires proche de Didier Schuller, Jean-Paul 
Schimpf, au moment où ce dernier se faisait remettre une enveloppe d'argent liquide des 
mains d'un chef d'entreprise sous contrat avec l'office HLM, Françoise Monfort (Le 
Monde daté 5-6 février). Ainsi débutait l'affaire dite " des HLM des Hauts-de-Seine ", à 
laquelle un réquisitoire supplétif est venu, le 9 juin, donner une réelle existence 
judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les juges sont désormais saisis de tous les délits qui pourraient être reprochés à M. 
Schuller dans l'exercice de ses fonctions de directeur général de l'office HLM, qu'il avait 
abandonnées en mars 1994, lors de son élection au conseil général des Hauts-de-Seine. 
L'élu de Clichy avait quitté la France le 9 février, en compagnie de sa compagne, Christel 
Delaval, et de leurs deux enfants, à la veille d'une perquisition à leur domicile. Ils sont 
aujourd'hui sous le coup de mandats d'arrêt internationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le nom de M. Schuller avait été cité par la presse aux premières heures de l'affaire, 
instruite par le juge Eric Halphen, et qui concernait alors un réseau de fausses factures 
s'étendant jusqu'à plusieurs offices HLM d'Ile-de-France, dont ceux de Paris et des Hauts-
de-Seine. Le Canard enchaîné évoquait son rôle dès le 14 septembre 1994. Dans ses 
éditions datées 9-10 octobre 1994, Le Monde faisait allusion aux pages de publicité du 
Clichois, journal électoral de M. Schuller, qui constituent aujourd'hui encore l'objet 
essentiel des poursuites engagées contre lui. C'est au lendemain d'une perquisition du juge 
Halphen dans les locaux de ce journal et d'une audition, à titre de témoin, de Christel 
Delaval , le 13 décembre 1993, que le conseiller général devait déposer plainte contre 
Jean-Pierre Maréchal, le beau-père du juge Halphen, qu'il accusait d'avoir voulu lui 
soutirer 1 million de francs en échange d'une intervention en sa faveur auprès de son 
gendre. Le 20 décembre, M. Maréchal était interpellé. L'" affaire Maréchal " débutait. 
Didier Schuller affirme qu'elle constitue l'origine de ses ennuis.</TEXT>
</DOC>
