<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001076-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001076-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327522</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,TRAVAIL DE NUIT,FEMME,LEGISLATION,FRANCE,BELGIQUE,GREVE,ITALIE,PORTUGAL,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<FAB>03081136</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL DE NUIT,FEMME</SUBJECTS>
<NUM1>940309-2-018-02</NUM1>
<NAMES>COUR DE JUSTICE DES COMMUNAUTES EUROPEENNES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>Pour obtenir l'autorisation explicite du travail de nuit des femmes&gt; La Commission européenne va poursuivre cinq pays, dont la France</TITLE>
<TEXT>La Commission européenne a annoncé, lundi 7 mars, son intention de poursuivre la Belgique, la France, la Grèce, l'Italie et le Portugal 
devant la Cour européenne de justice afin d'obtenir de ces pays 
qu'ils abrogent l'interdiction du travail de nuit des femmes, jugée 
discriminatoire.</TEXT>
<TEXT>
  Cette initiative est la conséquence d'un arrêt de la Cour de 
justice de Luxembourg qui, en 1991, avait considéré que "les hommes 
et les femmes devaient se voir garantir les mêmes conditions sans 
discrimination basée sur le sexe ". " En période de chômage, souligne 
Padraig Flynn, commissaire européen aux affaires sociales, lorsque 
les emplois sont rares, interdire aux femmes de travailler la nuit 
peut revenir à les empêcher de trouver un emploi. " La Commission, 
qui demande aux cinq pays concernés d'en finir avec l'interdiction du 
travail de nuit des femmes, entend donc mettre ses menaces à 
exécution.</TEXT>
<TEXT>
  Annoncée fort à propos la veille de la Journée internationale des 
femmes, cette nouvelle offensive de la Communauté n'a _ fait 
révélateur _ guère soulevé d'émotion ni de réactions. S'il est vrai 
que le principe de l'interdiction du travail de nuit des femmes 
figure toujours dans le droit français il est, de facto, largement 
vidé de son contenu. Outre les dérogations anciennes (pour les 
entreprises travaillant pour la défense nationale, les cas de force 
majeure et les industries où sont utilisées des matières premières 
périssables), des exceptions ont été, plus récemment, apportées à 
cette règle. En 1982, a été ouverte la possibilité de négocier la 
plage d'interdiction du travail de nuit et une loi de 1987 concerne 
les salariées travaillant en équipes successives. En cas d'accord 
collectif, fait-on remarquer au ministère du travail, des 
contreparties (primes, repos compensateur, réduction du temps de 
travail, retour au travail de jour) sont prévues.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la France a dénoncé, en 1992, la convention 89 de 
l'Organisation internationale du travail (OIT) de 1948, qui posait le 
principe de l'interdiction du travail nocturne des femmes, plusieurs 
décisions des tribunaux français (notamment celle du tribunal de 
police d'Illkirch, en novembre 1991) ont illustré la prééminence de 
la décision de la Cour de justice des Communautés européennes. A 
l'heure actuelle, le travail entre 22 heures et 5 heures _ 
occasionnel ou régulier _ concerne 13 % des salariés (19 % des 
hommes, soit près de deux millions d'individus et 6 % des femmes, 
soit 490 000 personnes). &lt;
</TEXT>
</DOC>
