<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003651-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003651-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330222</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAMED WAHID</PEOPLE>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EGYPTE,ISLAM,INTEGRISME,MEDIA,TELEVISION,EMISSION TV</SUBJECTS>
<FAB>03161687</FAB>
<GO21>FEUILLETON</GO21>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>EL AILA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE GOUVERNEMENT UTILISE LA TELEVISION POUR LUTTER CONTRE LES EXTREMISTES MUSULMANS</LEAD1>
<TITLE>ÉGYPTE&gt; Les islamistes et le " mauvais rôle "</TITLE>
<TIO1>EL AILA,LA FAMILLE</TIO1>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir eu recours à la répression policière, multiplié les 
purges dans le corps enseignant et mis à contribution la presse 
officieuse, le gouvernement a décidé d'utiliser la télévision pour 
lutter contre les extrémistes musulmans. C'est ainsi qu'a été levé 
l'interdit qui, depuis des années, frappait le feuilleton " El Aïla " 
(" La famille "). Jamais scénario n'a été, en effet, plus virulent à 
l'encontre des islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Si des millions de téléspectateurs ont suivi ce feuilleton qui a 
été diffusé pendant le ramadan, celui-ci n'a pas fait l'unanimité. 
Cette saga, écrite par le scénariste Wahid Hamed, a, en effet, 
provoqué la colère de l'université El-Azhar, la plus ancienne de 
l'islam sunnite. " El Aïla " présente des banques islamiques plus 
avides que les banques dites " usurières ", une propriétaire de 
magasin de vêtements islamiques enrichie par le trafic de la drogue, 
des actrices qui se voilent par dépit amoureux ou par intérêt, des 
cheikhs bornés et intolérants.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les flèches les plus acérées sont réservées aux extrémistes 
musulmans. L'émir de la " Djamaa " (sous-entendu : Djamaa Islamiya, 
principal mouvement intégriste) apparaît sous les traits d'un tyran 
qui cherche à assouvir sa soif de pouvoir, d'argent... et de femmes, 
et traite ses fidèles comme des esclaves. Toutefois, c'est le 22 
épisode qui a provoqué les critiques de l'université El Azhar. 
Episode au cours duquel le héros, Kamel Soueilam, s'accroche 
verbalement avec l'imam d'une mosquée qui évoque " la torture dans la 
tombe " que subiront tous ceux qui n'ont pas respecté les préceptes 
de l'islam. Dans un communiqué, El-Azhar a confirmé la véracité de ce 
hadith (parole du prophète Mohamed) et précisé que le contester 
équivalait à attaquer l'islam.</TEXT>
<TEXT>
  Le cheikh de l'université El-Azhar a souligné que celle-ci n'avait 
pas donné son aval au feuilleton et que la télévision n'avait pas 
pris en considération ses remarques. Le ministre de l'information a 
répliqué que cette saga familiale n'avait jamais été soumise à cette 
institution islamique, puisqu'il ne s'agissait pas d'un programme 
religieux. Manière de marquer les limites d'intervention d'El-Azhar 
qui, il y a quelques années, s'était arrogé le droit de censurer des 
oeuvres littéraires.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision d'Etat n'est pas la seule à s'attaquer à l'extrémisme 
musulman. Le cinéma aussi. Dans le film El Erhabi (" le terroriste 
"), qui vient de sortir sur les écrans, Adel Imam, le comédien le 
plus célèbre du pays et du monde arabe, joue le rôle d'un islamiste 
qui commet de nombreux attentats avant de se repentir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
