<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000680</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000680</DOCID>
<ACCOUNT>366757</ACCOUNT>
<DATE>19950109</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070195:1073</FAB>
<SUBJECTS>VANDALISME,BAGARRE,VIOLENCE,SUPPORTER SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950109-2-012-01</NUM1>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,MARSEILLE,LEVREAU JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Au Stade-Vélodrome</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>vendredi 6 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>La rencontre Olympique de Marseille-Nancy a été interrompue après de violents incidents</TITLE>
<TEXT>  Une dizaine de personnes, soupçonnées de vandalisme, ont été interpellées, vendredi 6 janvier, aux abords du Stade-Vélodrome de Marseille, à la suite 
des incidents qui ont eu lieu lors de la rencontre OM-Nancy comptant pour le championnat 
de France de deuxième division. La colère a explosé pendant le match, qui avait commencé 
par l'expulsion du gardien phocéen, Fabien Barthez, pour une faute sur un attaquant 
nancéien.</TEXT>
<TEXT>
 En seconde mi-temps, à l'issue d'un deuxième but de Nancy, des supporters marseillais, 
toujours mécontents de l'arbitrage, ont arraché trois cents sièges dans l'enceinte du Stade-
Vélodrome et ont détruit une partie des installations de sonorisation.</TEXT>
<TEXT>
De violents affrontements ont alors éclaté entre les forces de l'ordre et une centaine de 
supporters. Sur la pelouse, la tension montait également : des joueurs marseillais ont 
encerclé l'arbitre, qui a expulsé Bernard Casoni pour propos injurieux puis interrompu la 
rencontre.</TEXT>
<TEXT>
Les incidents se sont poursuivis aux abords du stade, où les supporters s'en sont pris au 
mobilier urbain et aux véhicules des forces de l'ordre, sur lesquels ils ont lancé divers 
projectiles, blessant neuf policiers. La préfecture a mis en place un dispositif de " 
sécurisation " à l'extérieur du stade aussitôt après la fin du match, tandis que les joueurs 
nancéiens et l'arbitre étaient évacués sous haute protection. Peu avant minuit, l'ordre et le 
calme ont été rétablis.</TEXT>
<TEXT>
Jean-Louis Levreau, vice-président de l'OM, a vivement réagi après les incidents, mettant 
en cause la " scandaleuse " attitude de l'arbitre. " Bernard Tapie a quitté l'OM pour que le 
club ait la paix, a expliqué M. Levreau. Mais le processus de lynchage continue. Je suis 
écoeuré. On est obligé de comprendre l'attitude du public. " En septembre 1993, la 
rencontre Marseille-Metz avait été interrompue, à quelques minutes de son terme, en 
raison de l'envahissement du terrain par des supporters marseillais. A la suite de ces 
débordements, la pelouse du Stade-Vélodrome avait été suspendue pour un match, l'OM 
ayant perdu 3-0.</TEXT>
</DOC>
