<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003065-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003065-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360762</ACCOUNT>
<CHA1>Le tribunal de grande instance de Paris a donné raison, mercredi 23 novembre, au Crédit lyonnais contre Bernard Tapie, en déclarant " caduc " le protocole d'accord du 13 mars qui étalait sur cinq ans le remboursement de la dette du député-homme d'affaires. M. Tapie étant résolu à faire appel de cette décision, la banque publique entend néanmoins obtenir le remboursement rapide d'une partie de ses créances. Le tribunal de commerce a par ailleurs rendu, dans la plus grande discrétion, une " ordonnance de conciliation " à la demande de M. et Mme Tapie, qui interdit momentanément leur mise en liquidation personnelle.</CHA1>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>11241515</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,NAVIGATION DE PLAISANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRIBUNAL DE COMMERCE,ACCORD,CESSATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CREDIT,VERDICT</SUBJECTS>
<NUM1>941125-2-011-32</NUM1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,ALAIN COLAS TAHITI,ACT</NAMES>
<NAMES>GROUPE BERNARD TAPIE,FINANCIERE ET IMMOBILIERE BERNARD TAPIE</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 23 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE Dans l'attente d'une décision du tribunal de commerce de Paris &gt; La justice donne raison au Crédit lyonnais &gt; contre Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT>Le Crédit lyonnais n'a pas perdu de temps. A peine rendue la décision du tribunal de Paris, les avocats de la banque, Me Jean Veil et 
Georges Jourde, ont écrit à l'administrateur provisoire de la société 
Alain Colas Tahiti (ACT), chargée de la gestion du Phocéa : ils lui 
demandent d'obtenir d'urgence de Bernard Tapie le remboursement des 
110 millions de francs dus par ACT à la banque, ainsi que le 
règlement par le même M. Tapie de 37 millions de factures impayées, 
pour l'utilisation du voilier. Cet argent, estime le Crédit lyonnais, 
pourrait permettre à ACT de faire face à une partie de ses 
engagements, et ainsi éviter une mise en liquidation qui semble 
inéluctable. Jeudi 24 novembre, le tribunal de police devait, à la 
demande des douanes, infliger une amende de " plusieurs millions de 
francs " à la société pour défaut d'immatriculation du Phocéa, qui 
viendra s'ajouter au 1,6 million de salaires, taxes et frais divers à 
ce jour impayés.</TEXT>
<TEXT>
 Une discrète ordonnance du tribunal de commerce </TEXT>
<TEXT>
 En sollicitant ainsi l'administrateur judiciaire, les avocats de la 
banque retournent contre M. Tapie une tactique dont celui-ci use 
fréquemment, utilisant une procédure pour faire levier sur une autre. 
Lundi 28 novembre doit justement se tenir, devant le tribunal de 
commerce, un débat entre le député et la banque sur les comptes 
d'ACT. Entre-temps, le même tribunal doit se prononcer, vendredi 25 
novembre, sur l'état de cessation des paiements d'ACT et de sa " 
maison mère ", la Financière et immobilière Bernard Tapie (FIBT), 
ainsi que sur le sort de la branche industrielle du groupe Tapie, 
dont les entreprises sont elles aussi menacées de dépôt de bilan.</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette perspective, l'" ordonnance de conciliation ", rendue 
mercredi, dans la plus grande discrétion, par le tribunal de commerce 
de Paris semble être tombée du ciel pour donner à M. Tapie un délai 
supplémentaire : cette décision élargit en fait à la situation 
personnelle des époux Tapie la mission de conciliation confiée au 
début du mois à Me Serge Pinon, et qui concernait les seules sociétés 
du groupe Tapie (le Monde du 5 novembre). Désormais, les créanciers 
ne peuvent plus _ du moins dans un délai de quatre mois _ se 
retourner contre leur principal débiteur. La liquidation personnelle, 
qui guette toujours le député et fait peser sur lui la menace d'une 
inéligibilité, s'en trouve repoussée d'autant... </TEXT>
<TEXT>
 La motivation n'est en tout cas guère apparente : on voit mal, c'est 
le moins qu'on puisse dire, sur quel terrain M. Tapie et sa banque 
pourraient désormais trouver les termes d'une " conciliation ". Fort 
de la décision du tribunal de grande instance, qui sera frappée 
d'appel par les avocats de M. Tapie, le Crédit lyonnais est résolu à 
obtenir le remboursement de ses créances exigibles dans les plus 
brefs délais. A commencer par deux crédits, consentis en décembre 
1993, lors de l'offre publique de retrait des titres de Bernard Tapie 
Finances, et en avril 1993, pour permettre au député-homme d'affaires 
de racheter certains encours bancaires dans d'autres établissements : 
au total, intérêts compris, la somme dépasse les 330 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
 Le Crédit lyonnais compte également obtenir le remboursement de deux 
crédits hypothécaires : 83,5 millions pour le rachat d'autres encours 
bancaires, et environ 100 millions, correspondant à l'achat, en 1986, 
de l'hôtel particulier de la rue des Saints-Pères, que la banque 
compte mettre en vente le 15 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, l'appel interjeté par M. Tapie empêche tout 
remboursement rapide, le tribunal ayant décidé que son jugement ne 
serait pas immédiatement exécutoire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
