<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005066</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005066</DOCID>
<ACCOUNT>373196</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0595-2038</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNANT,SONDAGE,ENSEIGNEMENT A DISTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) LES MINISTERES DE L'EDUCATION NATIONALE, DE L'ENSEIGNEMENT SUPERIEUR, DE L'AGRICULTURE, DE LA DEFENSE, DU TRAVAIL, ET DE LA SANTE, QUI DISPOSENT D'ETABLISSEMENTS D'ENSEIGNEMENT SUsceptibles d'utiliser la télévision.</NOTE>
<NUM1>950206-2-S38-01</NUM1>
<NAMES>LA CINQUIEME</NAMES>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>Deux études récentes menées dans les académies de Versailles et de Montpellier montrent que, si les instituteurs et les professeurs sont intéressés par les programmes de la " chaîne du savoir ", ils ne sont toutefois pas encore prêts à les intégrer dans leurs pratiques pédagogiques.</SOT1>
<SU21>LA TÉLÉVISION A L'USAGE DE L'ÉCOLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des enseignants notent La Cinquième</TITLE>
<TEXT> "EST-CE qu'on peut être poursuivis par la justice pour avoir utilisé en classe une émission enregistrée sur magnétoscope ? " La question est formulée 
par un professeur de collège de Carrières-sur-Seine (Yvelines). Elle est représentative de 
l'inquiétude qui taraude de nombreux enseignants, usagers " frauduleux " de la chaîne de 
la connaissance, " vidéocopilleurs " qui s'ignorent. Faute de convention entre les 
producteurs de programmes et les ministères concernés (1), l'utilisation à des fins autres 
que privées d'émissions copiées sur le petit écran les expose, en théorie, à des poursuites 
pour acte assimilable à de la contrefaçon.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant le règlement de cette question une réunion interministérielle devrait avoir 
lieu en février à ce sujet , les enseignants sont invités à utiliser " en direct " les 
programmes qui les intéressent. " Aberration !, s'exclame un professeur de français de 
Versailles. Il faut ne jamais avoir été enseignant pour imaginer qu'on puisse utiliser en 
classe des éléments sur lesquels on n'aurait eu aucun regard préalable. "</TEXT>
<TEXT>
  La " chaîne du savoir ", pour laquelle l'adhésion du public " scolaire " représente un 
enjeu majeur, a voulu, dès son démarrage, connaître ses réactions et ses attentes. Deux 
enquêtes ont été menées sous la responsabilité des centres régionaux de documentation 
pédagogique (CRDP) auprès des établissements scolaires de deux académies gratifiées du 
statut d'" observatoire ", celles de Versailles et de Montpellier. Plusieurs centaines 
d'enseignants et de documentalistes se sont portés volontaires pour une mission a priori 
peu contraignante : regarder La Cinquième, puis remplir un questionnaire signalant quels 
programmes les avaient intéressés, ce qu'ils avaient ou non apprécié, les émissions qu'ils 
avaient éventuellement utilisées pour leur enseignement, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats définitifs de ce premier sondage ne sont pas encore connus, mais d'ores et 
déjà, des réactions et des critiques reviennent de façon récurrente. A commencer par cette 
forte revendication : les enseignants demandent unanimement des informations détaillées 
sur les programmes. " Plus les chaînes de télévision se multiplient, moins il y a de place 
dans les magazines pour ce qui nous intéresse, c'est-à-dire le contenu des émissions ", 
observe un professeur de collège de Montpellier. Comme beaucoup de ses collègues, il 
regrette la transformation récente du journal Télescope hebdomadaire de programmes de 
télévision édité par Télérama et le CNDP qui joue un rôle de référence auprès des 
enseignants. La nouvelle maquette du magazine laisserait moins de place qu'auparavant 
aux " fiches pédagogiques " qui donnent des pistes pour utiliser les émissions de télévision 
dans la classe.</TEXT>
<TEXT>
 Les contenus des programmes appellent des avis très divers. Il y a les enthousiastes, 
branchés sur La Cinquième depuis le premier jour, qui, comme cette institutrice de cours 
préparatoire d'Asnières (Hauts-de-Seine), épluchent la grille hebdomadaire pour y trouver 
le document qui viendra illustrer leur cours du lendemain. " En  le programme est très 
ouvert. On travaille sur le temps, on étudie le monde animal, fait remarquer la jeune 
femme. La Cinquième diffuse dans la série "Les écrans du savoir ", réalisée avec le 
CNDP, des documentaires qui s'inscrivent parfaitement dans mon programme. J'ai utilisé 
en classe une émission sur le cochon, une sur le coucou, une autre sur le Gulf Stream. Les 
enfants sont très attentifs. Ce n'est pas comme à la maison : ils savent que je vais leur 
demander quelque chose en retour. "</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, il y a les éternels insatisfaits, qui jugent par exemple que leur discipline est moins 
bien traitée que celle du voisin. " La majorité des programmes traitent de sujets techniques 
ou scientifiques, regrette ce professeur d'histoire. Et les émissions historiques concernent 
toujours les mêmes périodes. A quand un documentaire sur le Moyen Age ou sur le XVIe 
siècle ? " Une enseignante de Seine-Saint-Denis demande pour sa part des magazines " de 
culture générale " : " On s'imagine que les jeunes des banlieues ne se nourrissent que de 
rap et de hip-hop. Moi j'ai fait un tabac en projetant en classe un documentaire sur les 
cathédrales ", souligne-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
 Une télévision pour 530 élèves  Il y a aussi les mécontents, qui estiment avoir " perdu leur 
temps " à regarder des programmes " qui ne volent pas haut ". " Trop superficiels, trop 
saucissonnés, approximatifs " lance une enseignante de lycée, qui se dit par ailleurs " 
outrée " du ton " agressif et vulgaire ", choisi par les responsables de La Cinquième pour 
leur campagne de publicité (2), " indigne d'une chaîne qui se targue d'être une chaîne du 
savoir ".</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des réactions plus ou moins enthousiastes des uns et des autres, de la grogne 
face au manque de temps et de matériel (un seul téléviseur en état de marche dans une 
école versaillaise de cinq cent trente élèves !), il reste que La Cinquième a suscité chez les 
enseignants un mouvement de curiosité, ce qui n'était pas gagné d'avance.</TEXT>
<TEXT>
  Phénomène jugé encourageant par le philosophe Michel Serres, " parrain " de la chaîne 
du savoir, qui se prend à modeler le profil du pédagogue de demain, un " métis né de la 
réconciliation entre l'image et l'écrit ".</TEXT>
</DOC>
