<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014518</DOCID>
<ACCOUNT>386431</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAVADA JEAN MARIE,CHIRAC JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1944</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,CHAINE DE TELEVISION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950413-32</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,ELKABBACH JEAN PIERRE,CAVADA JEAN MARIE,FRANCE 3</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE,CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE ET ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Sur fond de campagne présidentielle, le président de France Télévision et le producteur de " La Marche du siècle " étalent leurs dissensions</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean-Marie Cavada et Jean-Pierre Elkabbach polémiquent</TITLE>
<TIO1>LA MARCHE DU SIECLE</TIO1>
<TEXT> C'ÉTAIT un secret de polichinelle. Il est maintenant de notoriété publique : les relations entre le président de France Télévision et l'animateur de 
" La Marche du siècle ", sur France 3, sont pour le moins tendues. Invité mardi 11 avril de 
l'émission " Mon OEil " sur Europe 1, le président de La Cinquième, Jean-Marie Cavada, 
a qualifié le président de France Télévision, Jean-Pierre Elkabbach, de " schizophrène " et 
d'" agité ".</TEXT>
<TEXT>
 Ces accusations répondaient aux critiques adressées deux jours plus tôt à l'intéressé par 
le président de France Télévision : dans un entretien au Journal du dimanche, M. 
Elkabbach " regrettait " que, le 9 mars, au cours d'une " Marche du siècle " dont l'invité 
était Jacques Chirac, aucune question ne lui ait été posée sur la location de son 
appartement, rue du Bac à Paris. Jean-Marie Cavada a qualifié ces propos d'" 
inacceptables " : " J'aurais parlé de l'appartement si la réponse n'avait pas été dans Le 
Monde de la veille, a-il expliqué. Je n'ai pas parlé non plus de l'auto-stoppeur de Balladur, 
car je ne crois pas que cela puisse être mis en parallèle avec les trois millions de chômeurs 
de ce pays... "</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant de deux grands professionnels des médias et de la parole, ces propos pesés 
témoignent d'un contentieux véritable. A première vue, les attaques du président de France 
Télévision semblent en effet surprenantes : M. Elkabbach a renouvelé récemment le 
contrat de " La Marche du siècle ", dans des conditions que M. Cavada, juge, aujourd'hui, 
" tout à fait cordiales et professionnelles " (Le Monde du 22 mars). Selon nos informations, 
ce contrat aurait d'ailleurs été revu financièrement à la baisse. Simultanément, Jean-Marie 
Cavada revendait ses parts dans Théophraste et ses filiales de production, comme il l'avait 
promis lorsqu'il fut nommé président de la chaîne de la connaissance.</TEXT>
<TEXT>
 La brouille entre les deux hommes ravive des antagonismes plus anciens, que la 
#compétition pour la présidence de France Télévision, en décembre 1993, a porté à son 
paroxysme. Voilà vingt ans que les routes de Jean-Pierre Elkabbach et de Jean-Marie 
Cavada se croisent au sein du paysage audiovisuel. Les deux journalistes partagent des 
ambitions communes, et rêvent tous deux de parvenir au faîte de la télévision. Aux âges 
respectifs de cinquante-sept et cinquante-cinq ans, leurs parcours professionnels, jalonnés 
de disgrâces successives, leur ont donné le goût commun de la revanche.</TEXT>
<TEXT>
 Ils ont commencé dans des bureaux régionaux de l'ex-ORTF, le premier à Oran, en 
Algérie, le second à Nancy. Tous deux ont fait leurs classes à France-Inter. Jean-Pierre 
Elkabbach est directeur de l'information de Antenne 2 en 1981, avant l'élection 
#présidentielle, le second occupe le même poste à TF 1. " Pendant la campagne, on voyait 
leurs visages tout le temps, presque plus que celui de Mitterrand ", se souvient une 
observatrice. Jean-Pierre Elkabbach sera la victime médiatique de la " purge " de l'après-
mai 1981 : son nom est hué place de la Bastille, après la victoire de François 
Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
 Il récupérera petit à petit ses galons à Europe 1, tandis que Jean-Marie Cavada sera 
l'éphémère directeur d'antenne de France 2, de décembre 1986 à juin 1987. Il retrouve le 
chemin de la télévision publique, pour laquelle il produit déjà " La Marche ", avant de " 
tenir ", trois mois, à la direction d'antenne de FR3, en janvier 1990. Parvenu à la direction 
générale adjointe d'Europe 1, M. Elkabbach a une revanche à prendre sur le petit écran. Il 
est le conseiller d'Yves Sabouret et de Pascal Josèphe sur l'ex-Cinq d'Hachette. Comme 
son rival, il brigue ensuite la succession d'Hervé Bourges à France Télévision.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PRODUITS DU BALLADURISME</TEXT>
<TEXT>
  Cette lutte finale est fratricide. Jean-Marie Cavada semble disposer des soutiens du 
ministre de la communication, Alain Carignon ; mais Jean-Pierre Elkabbach a, depuis 
longtemps, un allié en la personne du président de la République, François Mitterrand. 
Sensibles à la cohabitation, les neuf sages du Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), 
dont six " penchent à gauche " de par leur mode de désignation, nomment Jean-Pierre 
Elkabbach, sur les conseils élyséens, et en accord avec le premier ministre, Edouard 
Balladur. Un épisode que M. Cavada, candidat malheureux, n'a pas oublié : " Je n'ai tiré le 
caddie de personne ", confiait-il à Europe 1, le 11 avril, faisant allusion au passe-temps de 
golfeur du président de la République, avec lequel Jean-Pierre Elkabbach s'entretenait 
régulièrement  jusqu'à l'été dernier  pour réaliser un film biographique.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Marie Cavada hérite toutefois de la présidence d'une nouvelle chaîne, taillée à sa 
mesure : La Cinquième, entreprise publique dont le président n'est pas nommé par le CSA. 
" Ce sont deux hommes d'écuries politiques assez voisines, qui ont profité tous les deux 
des fruits du balladurisme ", résume un ancien rédacteur en chef de France 2. Le duel a 
pourtant laissé des traces. L'entourage de Jean-Pierre Elkabbach n'a pas hésité à mener, à 
l'époque, d'intenses campagnes de lobbying visant à déstabiliser son adversaire.</TEXT>
<TEXT>
 Un modus vivendi semblait avoir été trouvé. Jusqu'à la campagne électorale de la 
présidentielle. Jean-Pierre Elkabbach décide d'installer sur France 2 une nouvelle émission 
politique, " La France en direct ". La " Marche du siècle " convoque de son côté les 
présidentiables. Le PDG de France Télévision ne résiste pas à ses vieux démons de 
journaliste et s'immisce dans la préparation de l'émission de France 2. Jean-Marie Cavada 
revendique, lui, le droit de " mener tranquillement, dans son coin ", son émission 
hebdomadaire. L'interventionnisme croissant de Jean-Pierre Elkabbach sur l'information 
agace la rédaction de l'avenue Montaigne, mais aussi les politiques : après les foudres de 
Jacques Chirac, l'homme a réussi à s'attirer l'agacement des balladuriens, inquiétés par 
ses programmations-déprogrammations sauvages de " L'Heure de vérité " (Le Monde du 
1 avril).</TEXT>
<TEXT>
 Cadeau empoisonné ? Jacques Chirac, après s'être moqué du " Osons ! " fétiche 
d'Elkabbach à " La marche du siècle ", qualifie Jean-Marie Cavada, dans la même 
#émission, d'" excellent professionnel " (Le Monde daté 9-10 avril). Dans les couloirs, 
quelques jours après l'émission, le président de France Télévision racontait : " Nous avons 
trouvé l'émission un peu complaisante. " Réponse de Cavada sur Europe 1 : " Tout ceci 
sent la peur, la perte de sang-froid. Ce n'est pas le propre d'un chef et ça me fait penser 
aux candidats qui s'agitent quand ils n'ont pas leurs cinq cents signatures, si vous voyez ce 
que je veux dire. En son temps, il y a des choses qui devront être expliquées publiquement. 
Il s'agit de l'argent du pays. "</TEXT>
<TEXT>
 Ces éclats de voix témoignent de la pression que font peser les incertitudes de l'élection 
présidentielle sur une télévision publique affermée à la logique commerciale, mais qui n'est 
pas encore libérée de toute contrainte politique.</TEXT>
</DOC>
