<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034958</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034958</DOCID>
<ACCOUNT>413525</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1821</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>950923-2-004-01</NUM1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SOT1>Un rapport de la Banque mondiale montre que le continent noir n'est pas condamné au sous-développement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Certains pays africains sont sur la voie  du redressement économique</TITLE>
<TEXT> IL Y A tout juste dix ans, la Banque mondiale lançait un sombre avertissement : " Si les tendances actuelles devaient se poursuivre, l'Afrique en 1995 
serait plus pauvre qu'avant l'indépendance. " Message tellement accablant qu'à l'époque il 
fut jugé malveillant. Depuis, l'" afro-pessimisme " a gagné du terrain en Occident, et, pour 
une large part de l'opinion publique, le continent noir n'est plus qu'un bateau ivre qu'il 
serait vain de vouloir ramener à bon port.</TEXT>
<TEXT>
  Barbarie au Rwanda, famine endémique en Afrique australe, triomphe des " seigneurs de 
la guerre " en Somalie et au Liberia, affrontements en Angola, émeutes au Soudan, où le 
pouvoir prêche la rigueur islamique, parfum de scandale financier au siège de la Banque 
africaine de développement (BAD). Sur fond de dévoiement et de cupidité de certains 
dirigeants, l'Afrique déverse sans fin son lot de nouvelles désespérantes, propres à nourrir 
une vision catastrophique. Ce ne sont pas les données fournies par les organisations 
internationales qui redresseront l'image actuelle : quinze des vingt pays les plus pauvres de 
la planète sont africains.</TEXT>
<TEXT>
  Le tableau mérite d'être nuancé. L'Afrique n'est pas ce continent à la dérive, décrit à 
satiété par les médias occidentaux. La réalité est plus complexe. Ici et là, des changements 
s'amorcent, qui laissent augurer des jours meilleurs. Comme le résume un rapport de la 
Banque mondiale qui devrait être publié début octobre, à l'occasion de l'assemblée 
générale annuelle du FMI et de la Banque, l'Afrique subsaharienne, en ce milieu des 
années 90, " se caractérise à la fois par la diversité, des perspectives riches en promesses, 
la volatilité, l'incertitude ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce léger mieux est perceptible dans le domaine politique. Il y a encore cinq ans, l'Afrique 
comptait près d'une trentaine de dictatures ou de régimes à parti unique pour trois 
démocraties.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRASTES</TEXT>
<TEXT>
 Les contrecoups de la disparition du bloc soviétique se sont fait sentir : fin des guerres en 
Erythrée ou au Mozambique, succès des revendications démocratiques dans trois pays 
africains sur quatre, des élections pluralistes ont été organisées ou sont en passe de l'être. 
Une opposition organisée se développe dans la majorité des États. La liberté d'expression 
et d'association progresse tandis que l'arbitraire recule. Et, en Afrique du Sud, " poids 
lourd " du continent, l'apartheid a disparu. Mais la tâche à accomplir reste immense, et 
mieux vaut, pour l'heure, parler de libéralisation politique plutôt que de démocratie 
authentique. L'honnêteté du résultat de multiples élections est douteuse. Au Nigeria et au 
Zaïre, les autocrates refusent de rendre le pouvoir tandis que de l'Angola au Rwanda, en 
passant par la Somalie, la guerre civile menace ou fait rage. En Afrique subsaharienne, un 
habitant sur cinq survit ainsi dans un pays en déliquescence. C'est moins qu'il y a dix 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Economiquement parlant, l'Afrique offre une image également contrastée, même si, 
globalement, le bilan n'est pas brillant. Congo, Ethiopie, Zambie, Côte-d'Ivoire : de 1988 à 
1993, une vingtaine de pays ont touché le fond de la récession. Le mot est faible pour ceux 
qui sont frappés par la guerre civile ou gouvernés par des dirigeants affairistes. Témoins, 
le Nigeria et le Zaïre, deux pays bénis des dieux, qui leur ont octroyé d'infinies richesses 
pétrole, diamant, métaux précieux , mais dont le niveau de vie des habitants ne cesse de 
régresser.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, pour l'autre groupe de pays africains une vingtaine la période 1988-1993, 
étudiée par le rapport de la Banque mondiale, aura été marquée par un léger mieux. Le 
revenu par habitant a augmenté au cours des ces cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 Amélioration médiocre pour la plupart, mais significative pour une poignée Tanzanie, 
Ghana, Ouganda, île Maurice, Bostwana , qui peuvent se targuer d'un taux de croissance 
annuel de l'ordre de 4 % à 5 %. Performance remarquable, sachant que, dans le même 
temps, le monde industrialisé, principal débouché pour les exportations africaines, était en 
récession. Mais, pour vaincre la pauvreté, il faudrait se cramponner durablement à une 
croissance d'environ 10 % par an. L'Afrique est encore loin de cet objectif.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE RÉALITÉ COMPLEXE</TEXT>
<TEXT>
 La forte croissance de la population ne facilite pas les choses. L'Afrique est le continent 
qui affiche la poussée démographique la plus élevée au monde. En moyenne, une femme 
donne naissance à six enfants. Les spécialistes notent que le tableau n'est pas figé (Le 
Monde du 15 septembre) : au Bostwana, au Kenya, au Mozambique et, plus encore, à l'île 
Maurice, le taux de fécondité baisse. Les services de planning familial sont de plus en plus 
sollicités.</TEXT>
<TEXT>
 La pauvreté a-t-elle reculé, ces dernières années ? Aucune étude à l'échelle du continent 
n'existe, qui permettrait de répondre de manière catégorique. Les données les plus 
récentes remontent à la fin des années 80. Et elles dessinent une réalité complexe. Ainsi, la 
scolarisation des enfants du primaire a dans l'ensemble chuté, mais, dans un pays sur trois, 
l'évolution est inverse. En revanche, l'Afrique tout entière affiche un léger mieux, qu'il 
s'agisse de mortalité infantile ou d'espérance de vie. Il lui reste à rattraper les autres 
continents, tous loin devant elle.</TEXT>
<TEXT>
  Cette Afrique, qui, au bout du compte, a su engranger quelques victoires, ces dernières 
années, a bénéficié d'une aide étrangère non négligeable. Mesurée à l'aune du PNB du 
continent, elle a plus que doublé entre le début et la fin des années 80. Il est probable qu'il 
n'en sera plus de même à l'avenir. L'aide publique au développement s'essouffle. Aux 
prises avec des difficultés budgétaires, les pays riches se montrent plus chiches de leurs 
deniers.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement du continent noir en sera-t-il freiné ? Pas forcément car, davantage 
que de l'aide internationale, le développement de l'Afrique dépend de la conjoncture 
mondiale. Lorsque la croissance des pays industrialisés augmente d'un point, celle du 
continent noir progresse d'un demi-point. C'est dire que la fin de la récession en Europe 
devrait faire sentir ses effets bénéfiques en Afrique.</TEXT>
</DOC>
