<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000820-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000820-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327252</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,HOMME</SUBJECTS>
<NUM1>940305-2-R05-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>SARRAUTE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A L'ELEGANCE MASCULINE</LEAD1>
<TITLE>L'oeil de Claude Sarraute&gt;Trois-pièces très strict</TITLE>
<TEXT>Ça rime à quoi, cette tenue, Paul-Jean ?... Oui, parfaitement : Paul-Jean... Jean Paul, je supporte plus, trop commun... Tu m'avais 
pas dit que t'avais un déjeuner au Plaza aujourd'hui ? Non, parce 
qu'à te voir, on croirait qu'il s'agit d'un pique-nique sur l'herbe. 
T'as trouvé ça où ? Cerruti ? Ah ! Kenzo... Je me disais aussi ! 
C'est d'un démodé, d'un ringard, le sportswear en ville... Tu veux 
que je te dise ? Ça fait quinqua branché début nineties, les cols 
roulés, les vestes déstructurées, les jeans, les boots et le 
reste.... Paul-Jean, je te parle ! Passe-moi les biscottes et arrête 
de lire ce vieux magazine, tu veux ? </TEXT>
<TEXT>
  Bon, c'est moi qui l'ai choisie ta garde-robe et après ? C'était 
avant. Et avant, ça se faisait, que là, ça se fait plus... Oui, 
peut-être, dans le prêt-à-porter, sûrement pas chez les grands 
couturiers. Tu sais ce qu'il lance à la rentrée Alaïa-Hommes, le 
style fifties. Saint Laurent et Cardin pareil. C'est Gérard, il 
travaille dans la Haute Coiffure, qui me l'a dit... Tu m'écoutes, oui 
? Alors, où j'en étais... A l'après-guerre, c'est ça : costume trois 
pièces-cravate, très strict, très épaulé, en beau tissu bleu marine, 
gris ou marron à rayures fines, revers larges, chaussures 
hyper-classiques, chapeau à la Bogart, et slip...</TEXT>
<TEXT>
  Tiens, ça me fait penser, je suis allée t'en prendre chez Tati... 
Si, parfaitement, Tati, on a encore le droit ! Uniquement pour les 
sous-vêtements, bien sûr... Ils sont dans le tiroir de la commode à 
la place de tes.... Ça va pas recommencer ! Tu les détestais, mes 
caleçons, tu prétendais que ça... Mais, non, en dix ans, on n'a pas 
le temps de s'habituer... De toute façon, c'est pas le problème, 
maintenant, c'est moi que ça gêne, figure-toi ! </TEXT>
<TEXT>
  Qu'est ce que t'as à me regarder comme ça... Il me manque quoi ?... 
Un trou ?... Montre voir, cet article... Mais, ça date de l'automne 
dernier, le piercing, les anneaux qu'on se passe dans le nombril, la 
lèvre, la ... Ça n'a pas pris... Ça, par exemple, tous les top models 
s'y sont mis !... Et tu voudrais que moi... Tu peux toujours te 
l'accrocher ! C'est ça, fais moi chanter !... Ben, vas y, fonce les 
racheter, tes vieux calecifs de crotte, je m'en fous ! Non, attends, 
chéri ! Donnant donnant : Je te fais grâce du chapeau... Et toi... Oh 
! Et puis, non, oublie ça. L'hiver prochain, pas question que je te 
laisse sortir en cheveux. Alors, bon, tant pis, va pour l'anneau dans 
le nez !                              
</TEXT>
</DOC>
