<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022381</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022381</DOCID>
<ACCOUNT>397033</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/0970</FAB>
<NOM1>REYKJAVIK</NOM1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de DOLCE</NOTE>
<NUM1>950608-23</NUM1>
<ORI1>REYKJAVIK de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-31</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>LEMARQUIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD LEMARQUIS</SIP1>
<SOT1>La ville de Reykjavik,&gt; qui fut d'abord construite en bois,&gt; s'en souvient dans ses vieux quartiers&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La belle islandaise&gt;</TITLE>
<TEXT> Des cygnes sauvages prennent leur envol sur le petit lac qu'entourent, au centre de Reykjavik, l'hôtel de ville, le Parlement et Domkirkja, modeste 
église au toit de cuivre qui a rang de cathédrale. Ils survolent le quartier des banques, le 
port, poussent jusqu'à l'île de Videy, s'élancent au-dessus de la baie de Faxafloi et 
reviennent. Ils croisent une escadre d'oies sauvages qui forment un V parfait, des sternes 
arctiques ou des pluviers dorés dont la venue, comme celle de l'hirondelle sur le continent 
européen, annonce sinon le printemps, du moins sa promesse. Ils laisseront la place, plus 
tard dans la journée, aux avions des lignes intérieures qui atterrissent presque au 
centre.</TEXT>
<TEXT>
 Reykjavik, 120 000 habitants, c'est la proximité de toutes choses. La mer se sent toujours, 
même quand on ne la voit pas, et il y a toujours une fenêtre qui donne sur les montagnes. 
Proximité du ciel, bien sûr, aux impatiences fougueuses, dans une ville aux maisons basses, 
presque aussi étendue que Paris, et du vent que l'ingéniosité des hommes ne parvient 
jamais à chasser des jardins.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TÔLE ONDULÉE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Comme toutes les capitales, Reykjavik a son acte de naissance mythique, des fondations 
aussi solides dans l'inconscient collectif que les piliers de béton qui soutiennent les édifices 
construits sur les anciens marais. Le Norvégien Ingolfur Arneson, il y a 1 100 ans, avait 
jeté dans la mer des colonnes de bois sculptées, se promettant d'établir sa demeure là où 
elles le conduiraient. Le hasard, qui fait parfois bien les choses, a tout naturellement fait 
dériver les colonnes jusqu'à l'endroit le mieux exposé : à Reykjavik, " la baie des fumées 
", qui doit son nom aux vapeurs d'eau chaude naturelle qui sourdent ici et là.</TEXT>
<TEXT>
#  Au début du siècle, la cité ne comptait que quelques milliers d'habitants. Il reste de cette 
époque des maisons en bois recouvertes de tôle ondulée peinte de diverses couleurs et sur 
lesquelles les pâles rayons d'un soleil boréal tracent des pleins et des déliés. Faire de la 
tôle ondulée symbole des habitations de fortune un matériau noble fut le tour de force de 
l'architecture islandaise. Les maisons en bois, souvent commandées en Norvège sur 
catalogue, étaient mal adaptées au climat de l'île, moins froid mais plus venteux. Sans 
compter qu'avant la providence que constituait l'eau chaude naturelle, qui coule aujourd'hui 
dans toutes les veines des demeures, le chauffage était cher dans ce pays sans arbres. Il 
fallait trouver le moyen d'empêcher le vent de s'infiltrer dans les lattes de bois. Et celui 
qui, dans un bel élan de darwinisme architectural, eut le premier l'idée de couvrir le bois de 
tôle arrêta le vent et la pluie et créa entre elle et le bois un passage d'air qui renforçait 
l'isolation tout en empêchant l'humidité de se fixer.</TEXT>
<TEXT>
  La couleur des maisons confirme l'individualisme des Islandais. Les maisons patriciennes 
du centre sacrifient au bon goût scandinave ; celles du port ont les mêmes couleurs vives 
que les bateaux de pêche : des verts qui annoncent la couleur, des rouges vermillon 
achetés directement au chantier naval et utilisés tels quels, sans mélange, cul sec. Le blanc 
est réservé aux cadres de fenêtre, car il est moins sensible aux variations de température. 
Mais d'autres maisons, comme en réponse à la grisaille de l'hiver qui est long, font preuve 
de plus d'audace encore : rose bonbon, orange vif ou vert " petits pois congelés "...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHAMP DE POMMES DE TERRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités municipales, jusqu'à ces toutes dernières années, ont eu honte de ces 
maisons de bois dont la taille souvent minuscule rappelait désagréablement la pauvreté des 
générations passées. Beaucoup de maisons ont ainsi disparu, mais celles qui restaient 
échappèrent curieusement, en grande partie, à la spéculation immobilière. Une exigence 
d'espace presque nord-américaine et la crainte souvent irraisonnée des libations de fin de 
semaine ont éloigné les plus riches du vieux centre historique. Et c'est ainsi que les 
pissenlits et les renoncules continuent à pousser à 100 mètres de l'Althing le Parlement , 
que le linge sèche toujours dehors dans la vieille ville, même sous le crachin, tant le vent 
est efficace, et qu'on peut voir un petit champ de pommes de terre à deux pas du palais du 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Les architectes d'aujourd'hui redécouvrent les contraintes du climat et de la latitude : le 
sel, le vent, l'effet du gel. Mais la mairie, les nouvelles citernes d'eau chaude, la Cour de 
justice en construction en témoignent, ils manifestent la même volonté de se rendre maîtres 
du terrain, de se projeter vers le ciel, de s'imposer aux éléments. Non parfois sans brutalité 
pour l'habitat existant, mais le domaine construit sait mal se défendre, car il n'a jamais le 
prestige d'un patrimoine ancien : une maison vieille de plus d'un siècle dans la capitale fait 
figure de monument historique.</TEXT>
<TEXT>
  Quand on rassemble la moitié des habitants du pays, il est tentant de tirer la couverture à 
soi : le spectre de la ville-Etat n'est pas loin. D'autant qu'en ajoutant la population des 
communes voisines de Kopavogur (littéralement " la baie des bébés phoques "), 
Hafnarfjördur et Gardaboer, on a tôt fait d'atteindre les deux tiers de la population totale. 
Les salaires, pourtant meilleurs dans les petits ports de pêche, n'empêchent pas les 
habitants des fjords de rejoindre la capitale. Et la ville continue à s'étendre en longueur, en 
évitant à la fois la mer et les collines. Après chaque tempête, l'océan dépose une pellicule 
de sel sur les vitres et, par un vent de force 10, mieux vaut être en deuxième ligne que sur 
le front de mer. Une maison sur les collines, c'est l'espoir d'une vue superbe mais c'est 
aussi, à cette latitude, des congères dans les jardins qui désespèrent les crocus les plus 
vaillants.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi la cité s'allonge-t-elle plus qu'elle ne s'agrandit. Une fois franchies les limites 
urbaines, c'est le désert de lave, sur des dizaines de kilomètres, sans âme qui vive. Autant 
dire que les habitants de Reykjavik n'ont guère besoin de s'oxygéner dans des parcs au 
coeur de la ville. Mais le nombre d'espaces verts ou plutôt de zones non construites est 
considérable, comme si les responsables de l'aménagement éprouvaient des remords à 
urbaniser.</TEXT>
<TEXT>
  Quand le froid la vitrifie, qu'un ciel bas la prive de ses montagnes, Reykjavik peut 
sembler bien lointaine. Quand la neige absorbe les sons ou que seuls la parcourent, un 
dimanche matin, les survivants d'un samedi soir qui n'a jamais pris fin, elle peut sembler 
vide... Mais le touriste qui a la chance de s'y trouver durant le week-end aurait tort de 
regagner son hôtel à minuit, déçu de ne pas avoir vu les bordées annoncées. Car c'est alors 
seulement que Reykjavik se réveille.</TEXT>
</DOC>
