<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045104</DOCID>
<ACCOUNT>426347</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1006</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,GREVE,SECTEUR PUBLIC,INDICATEUR ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-030-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA POLITIQUE ECONOMIQUE D'A.JUPPE ET DES MOUVEMENTS SOCIAUX</LEAD1>
<TITLE>La lutte des chiffres</TITLE>
<TEXT> IL Y A UN MOT qu'on entend trop : le marché. Matin, midi et soir, semaine, dimanche et fêtes, les nouvelles de ce mythique patient tombent 
inexorablement. Va bien. Va mal. S'inquiète. A vivement réagi. Reprend espoir. Perd 
confiance. Anticipe.</TEXT>
<TEXT>
  On ne sait si le marché les marchés gouverne le monde. Mais il gouverne les mots. Pas un 
moment, pas un instant, que ce Moloch ombrageux ne fasse connaître son humeur, ses 
angoisses, ses menus soucis de placement, ses hausses, ses baisses, et toute la liturgie 
afférente.</TEXT>
<TEXT>
  Saint Marché, protégez la France ! Mais c'est que cela deviendrait un peu lassant, à 
force... On peut n'y rien comprendre, ce qui est une tare partagée, il n'empêche que cette 
dictature des indices a quelque chose d'outrageant pour beaucoup : le citoyen lambda, le 
chômeur ou le salarié facteur du marché malgré lui. Rendez-vous, vous êtes cernés par les 
chiffres ! Toute revendication est inutile, toute résistance vaine.</TEXT>
<TEXT>
  Où était-ce ? A la télévision, peut-être. Une femme, gréviste ou non gréviste, d'accord ou 
pas d'accord, peu importe, résumait tout d'une phrase : " Et si l'on nous prenait un peu 
moins pour des agents économiques et un peu plus pour des citoyens ! "</TEXT>
<TEXT>
  Elle est peut-être là l'explication de ce qui se passe, ce sentiment inexorable 
d'impuissance et cette révolte face au tout-économique. Gauche, droite, la conversion du 
politique fut si brutale, la foi des convertis si radicale, qu'elle ne laissa d'autre issue à la 
politique et aux politiques qu'à s'essayer, pour tout programme, à résoudre la quadrature 
des chiffres. Admettons que les chiffres soient ronds par principe et têtus par définition. 
Autrement dit, que les lois économiques imposent, par nature, la cruelle vérité, presque la 
dictature des chiffres. C'est une vérité. Mais il en est une autre, qui s'exprime autrement : 
l'homme ne vit pas que d'indices, pas que de cours de Bourse ou des monnaies.</TEXT>
<TEXT>
 En ce sens, les grèves et manifestations, l'étonnante bienveillance des usagers à leur 
égard, s'expliquent : à pied, ou par procuration, les marcheurs marchent contre les 
marchés. Comme dans une version fin de siècle de la lutte des classes, la lutte des 
chiffres.</TEXT>
<TEXT>
  A lire les comptes-rendus, à regarder les manifestations, à écouter les gens, un mot 
revient sans cesse, l'" arrogance ". Le procès en arrogance est fait à Alain Juppé sur son 
apparence, sur son côté fort en chiffres et sur sa fonction d'expert-comptable national. Il 
est perçu, par délégation, comme le maître des chiffres. Obstiné et impitoyable. Imposant 
d'abord, discutant peut-être ensuite. Le premier ministre apparaît ainsi bien plus que droit 
dans ses bottes, raide dans ses additions. Et dans les nôtres.</TEXT>
<TEXT>
  Enlevons tout facteur personnel. Restera toujours l'" arrogance " des chiffres. D'où ce 
remake contemporain d'une vieille lutte au couteau, les Bourses ou les vies, le capital ou le 
travail. Il n'est pas impossible alors que les fameux marchés aient du souci à se faire. Un 
train, même à l'arrêt, peut toujours en cacher un autre. Et des manifestations présumées 
d'arrière-garde corporatiste, l'avant-garde d'une révolte.</TEXT>
</DOC>
