<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047035</DOCID>
<ACCOUNT>428784</ACCOUNT>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231295/1220</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,DISPARITION,DEPARTEMENT ISERE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NOM1>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NOM1>
<NUM1>951225-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE,FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> ROLAND-PIERRE PARINGAUX ET CLAUDE FRANCILLON</SIP1>
<SOT1>Seize membres de la secte étaient recherchés depuis une semaine</SOT1>
<SYE1>SECTE</SYE1>
<SYF1>SECTE,DECES</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 23 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Quatorze corps de personnes liées à l'Ordre du Temple solaire retrouvés dans le Vercors</TITLE>
<TEXT>  TREIZE MEMBRES de la secte de l'Ordre du Temple solaire et un enfant ont été retrouvés " décédés et brûlés ", selon des informations parvenues 
samedi 23 décembre au PC de recherches installé sur le plateau du Vercors (Isère). Les 
victimes ont été localisées vers 9 h 30 par un hélicoptère alors que le mauvais temps 
s'installait sur la région. " Les corps ont été repérés et des gendarmes ont été dépêchés à 
pied sur les lieux ", a indiqué un enquêteur. Selon les premières constatations, les corps 
ont été repérés autour des restes calcinés d'un bâtiment isolé.</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs centaines de gendarmes avaient été déployés, samedi matin sur le plateau, pour 
tenter de retrouver les seize membres de l'Ordre disparus depuis plusieurs jours dans des 
circonstances troublantes (Le Monde du 23 décembre). La gendarmerie française et la 
police suisse craignaient un nouveau drame impliquant cette secte qui s'était fait connaître 
en octobre 1994 lorsque les corps carbonisés de cinquante-trois adeptes avaient été 
retrouvés en Suisse et au Canada.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les personnes recherchées (huit Suisses et huit Français) figuraient trois enfants 
âgés de 2, 4 et 6 ans et treize adultes dont Patrick et Edith Vuarnet, le fils et l'épouse de 
l'ancien champion de ski Jean Vuarnet ainsi que deux policiers. L'un, Jean-Pierre L., de la 
direction centrale du contrôle de l'immigration (Diccilec) d'Annemasse (Haute-Savoie), 
avait disparu ces jours-ci avec sa femme et ses deux enfants. L'autre, Patrick R., était 
fonctionnaire à la PJ de Paris, au 6e cabinet des délégations judiciaires. On dsait qu'ils 
avaient emporté leur arme de service. La plupart des disparus s'étaient montrés très 
affectés par l'épisode dramatique qui avait vu la mort de 53 membres de la secte en 
octobre 1994. Plusieurs ne comprenaient pas pourquoi ils n'avaient pas été, eux aussi " 
appelés " à se sacrifier et aspiraient ouvertement à les rejoindre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la soirée de vendredi, la découverte de quatre véhicules appartenant à des membres 
de la secte sur le parking d'un foyer de ski de fond, à Saint-Pierre-de-Chérenne, près de 
Pont-en-Royans, avait orienté les recherches vers le secteur du Vercors. Dans les jours 
précédents, les enquêteurs s'étaient surtout intéréssés aux lieux de réunion que l'Ordre du 
Temple Solaire possède en Suisse et dans le Sud de la France. Les véhicules, dont trois 
sont immatriculés en Suisse et certains équipés de sièges pour enfants, se trouvaient sur le 
parking depuis le 18 ou le 19 décembre et auraient servi à transporter les seize membres 
de l'Ordre. L'aire de stationnement de Saint-Pierre-de Chérenne est un point de départ 
classique des randonnées de ski nordique dans le massif des Coulmes, à environ 1 000 
mètres d'altitude. Le secteur, bordé par les hautes falaises de Presles, est difficile d'accès 
et accidenté. Un peloton de haute-montagne et un escadron complet de gendarmerie, 
assisté par des chiens l'avaient fouillé en vain pendant la nuit de vendredi à samedi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VAINES RECHERCHES</TEXT>
<TEXT>
Au cours des dernières heures, les enquêteurs affichaient une inquiétude croissante. Une 
semaine après leur disparition, aucune des personnes recherchées n'avait été retrouvée 
malgré des fouilles et des patrouilles intensives. Celles-ci avaient, en revanche, permis de 
mettre la main sur des documents troublants. Vendredi, lors d'une conférence de presse, le 
chef de la sûreté suisse, Urs Rechsteiner, avait fait état d' " un testament spirituel " 
affirmant que " la mort n'existe pas et (qu'elle est) est pure illusion. " Le texte ajoutait : " 
Puissions-nous par la vie intérieure nous retrouver toujours. " Renforçant ce pessimisme, 
un des ex-membres de la secte, faisant allusion au solstice d'hiver, avait déclaré que " dans 
le mois le plus sombre se trouve la nuit la plus sombre où jaillit la lumière ". " Les proches 
(de certaines personnes disparues) sont angoissés ", avait ajouté M. Rechsteiner.</TEXT>
<TEXT>
  Les recherches de la police suisse avaient été déclenchées, de manière fortuite, ces jours 
derniers, par l'inquiétude des proches de Christiane B. La jeune femme, qui partageait à 
Genève la vie de Patrick Vuarnet, semblait avoir disparu de manière précipitée en 
emmenant sa fille âgée de six ans. Chez elle, les policiers avaient trouvé la télévision 
allumée et la table mise dans la cuisine. Peu après, les policiers constataient le départ de 
Patrick Vuarnet et de sa mère, Edith. Mercredi dernier, la voiture de cette dernière avait 
été retrouvée à Saint-Julien-en Genevois, une petite cité française frontalière.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré l'absence de délit constitué, cinq familles avaient demandé à la police de faire des 
recherches. Celles-ci s'étaient rapidement intensifiées, en Suisse et en France, dans le 
nord de la Haute-Savoie, où certains membres de la secte disposeraient de propriétés. 
L'Ordre, dont les ramifications sont multiples, possède également des propriétés dans le 
Vaucluse et dans d'autres régions.</TEXT>
</DOC>
