<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030319</DOCID>
<ACCOUNT>407417</ACCOUNT>
<PEOPLE>MAUPIN ARMISTEAD</PEOPLE>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3295/1008</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CHRONIQUES DE SAN FRANCISCOd'Armistead Maupin.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Olivier Weber, avec le concours  de Tristan Duverne, éd. Passage du marais, 314 p., 135 F. (1) L'ensemble a paru aux Etats-Unis entre 1978 et 1989. En France, la traduction du deuxième volume est en préparation chez le même éditeur. (2) Le San Francisco Chronicle.</NOTE>
<NUM1>950811-2-015-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FASSIN ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC FASSIN</SIP1>
<SOT1>On a commencé la publication en français de la saga romanesque en six volumes qu'Armistead Maupin a consacrée au San Francisco d'il y a vingt ans. Retour sur un âge d'or...</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chroniques du temps de l'innocence</TITLE>
<TIO1>CHRONIQUES DE SAN FRANCISCO</TIO1>
<TEXT> Le roman américain classique, c'est un peu l'histoire, sans cesse reprise, d'une perte d'innocence. A l'ouverture des Chroniques de San Francisco, une 
fraîche jeune fille abandonne Cleveland, autant dire l'Amérique, pour Sodome et Gomorrhe 
: nous sommes en 1976, dans le premier des six volumes de la saga romanesque 
d'Armistead Maupin (1), mais le bicentenaire de la nation semble passer inaperçu au pays 
de la drogue et de la révolution sexuelle. San Francisco, plus encore que New York, est 
devenue la Jérusalem gay, et le Castro est le laboratoire autant que le ghetto des 
jouissances homosexuelles. Pourtant, Mary Ann Singleton n'est nullement une héroïne 
jamesienne que menacerait la corruption californienne : pour Maupin, naïveté n'est pas 
pureté. Tout au contraire, c'est dans ce monde perdu qu'en dépouillant ses préjugés elle 
accédera, pour un temps du moins, à l'innocence.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Dorothy dans Le Magicien d'Oz un film mythique pour la culture homosexuelle , 
c'est sans doute de bonne foi que Mary Ann songe souvent à regagner l'Amérique 
profonde ; mais comment renoncer, pour un monde en noir et blanc, aux couleurs 
chamarrées d'une ville vibrante de jeunesse ? Comme Dorothy encore, elle rencontre trois 
compagnons dont nous suivrons pendant plus de dix ans la recherche du bonheur, tour à 
tour frénétique et désabusée, navrante et souriante : Michael, l'homosexuel romantique 
qui poursuit dans les lieux de (brèves) rencontres sa quête du Graal érotique ; Brian, 
l'hétérosexuel désenchanté dont l'ardeur politique s'est reportée des causes difficiles aux 
aventures faciles ; Mona enfin, en panne d'identité, sexuelle ou familiale. Tous sont réunis 
sous le toit, qu'on dirait enchanté, du 28 Barbary Lane, comme par un coup de baguette 
magique de leur logeuse, Madame Madrigal, une bonne fée empreinte de mystère et de 
fantaisie qui leur prodigue maternellement des vers de Tennyson et une sagesse 
épicurienne, de petits plats faits maison et la marijuana du&gt; jardin.</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne semble pouvoir ternir leur grâce, ni la drague minable qui pousse les affamés 
sexuels du supermarché à la laverie, ni la vie de bureau d'une agence publicitaire, ni 
l'embourgeoisement d'un couple lesbien dans ses meubles. Bien au contraire : si Brian 
découvre la fidélité dans le voyeurisme, Mona trouve ses racines dans un bordel du 
Nevada, et c'est dans la sérénité de l'adultère crépusculaire qu'Anna Madrigal livre toute 
sa poésie, tandis qu'à l'occasion d'un dérisoire concours de danse (en slip) Michael peut 
éprouver l'amour de son gynécologue favori. Dans ce monde à l'envers, pourtant, inversion 
n'est pas perversion : c'est en provoquant la mort toute hitchcockienne d'un pédophile 
pornographe, amoureux mais malfaisant, que Mary Ann révélera sa force d'âme. La 
#morale ne manque pas à la fable.</TEXT>
<TEXT>
 Au fil des années 80, et des volumes nouveaux, les Chroniques ont connu, aux Etats-Unis, 
un succès croissant, critique autant que public : bien au-delà de San Francisco et d'un 
lectorat gay, Maupin a peu à peu conquis une audience nationale qui, pas plus que ses 
personnages, ne se renferme dans un quelconque ghetto. La qualité littéraire y est pour 
beaucoup : les saynètes qui constituent la trame du récit sont certes tissées de dialogues, 
mais la justesse parfaite du ton ne doit pas occulter l'écriture. Les Chroniques nous parlent 
en effet du présent sur un mode littéraire désuet : Maupin n'est pas sans rappeler Dickens. 
C'est la peinture des moeurs, bien sûr, et les tableaux nous promènent dans toute la 
société, du monde au demi-monde, du vernissage au rodéo gay, de la débutante à la 
punkette, du prêtre au policier et jusqu'à la reine d'Angleterre...</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est aussi la verve comique et le romanesque le plus échevelé, fait d'enquêtes, 
d'énigmes et d'anagrammes : enfants volés, parents perdus, bébé trouvé, vieillard enlevé, 
reporter amnésique et speakerine enchaînée, de vrais sosies et de fausses morts, mais 
aussi un mariage secret dans un manoir anglais, un culte cannibale dans la cathédrale et 
une poursuite à travers l'Alaska. Tout est mystérieux, mais aussi bien naturel, dans ce 
monde d'aventures.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que, chez Maupin, tous les destins peuvent ou doivent se croiser : l'action est faite 
de ces hasards de comédie. Mais les rencontres improbables, n'est-ce pas aussi, en dépit 
des préjugés des gays chics, la logique sociale de l'exogamie homosexuelle ? Vérité de 
l'invraisemblable : nous voici bien plongés dans un univers dickensien, où la fantaisie est la 
clé du réalisme.&gt; Du reste, les Chroniques n'ont-elles pas été d'abord publiées en 
feuilleton, dans un quotidien de San Francisco (2) à la manière des grands romans du siècle 
dernier ? Le bonheur de Maupin, c'est donc peut-être cette innocence narrative 
retrouvée.</TEXT>
<TEXT>
 NOSTALGIE</TEXT>
<TEXT>
La consécration nationale pour l'auteur (comme pour Mary Ann, in fine), passe par la 
télévision : l'excellente adaptation du premier volume, sur la chaîne publique et en prime 
time, a été, l'an dernier, un triomphe pour tous publics. Le regard, il est vrai, paraît déjà 
voilé de nostalgie : San Francisco, voici presque vingt ans ? On eût dit un âge d'or. Il 
n'était nul interdit, nul tabou.</TEXT>
<TEXT>
 On pouvait se prétendre victime d'un viol " pour rire " sans faire grincer des dents. " La 
grosse femme la plus belle du monde " n'était pas condamnée aux bonnes moeurs. Avant 
les regains de piété, d'un bord comme de l'autre, la sexualité faisait rire ou sourire pour 
s'amuser, se moquer ou s'attendrir. En fait, non seulement les mondes n'apparaissaient pas 
étanches, mais les identités restaient indécises, incertaines : on n'est qu'apparemment, ou 
provisoirement, hétérosexuel (ou homosexuel). Les rôles sociaux, sexuels ou raciaux, sont 
donc encore précaires : le don Juan deviendra père au foyer ; d'une dame charmante, on 
apprend qu'elle a été un homme ; d'une Noire, qu'elle est en réalité blanche. Et tout cela 
est matière à comédie...</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans les années 80 que les cloisons des groupes vont se durcir, et les identités 
individuelles se figer, jusqu'à la lutte de tous contre tous à l'image de ces deux camps 
juxtaposés, d'hommes (ancienne mode) et de femmes (nouvelle manière) qui seront le 
théâtre d'une guerre des boutons pour adultes. Il est vrai que l'ombre du sida, qui plane sur 
les derniers volumes, radicalise les oppositions, sous le coup de l'urgence et de la rage. On 
rit moins. Et l'innocence d'antan est d'autant plus éclatante.</TEXT>
<TEXT>
  On s'en sera douté : pour certains, ce paradis perdu n'en sent pas moins le soufre. Une 
campagne de pressions, orchestrée par des groupes bien-pensants, a fait renoncer la 
télévision publique, menacée dans son financement : l'adaptation du deuxième volume, 
pourtant déjà annoncée, a été abandonnée.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi cette mobilisation ? Les livres et le premier film ne sont pourtant guère 
choquants. Les Chroniques restent même étonnamment chastes : la sexualité n'y est 
jamais représentée l'auteur éteint toujours la lumière à temps. Surtout, la perversité fait 
totalement défaut chez Maupin, les plus débauchés restent toujours fleur bleue, et la fièvre 
sexuelle est un avatar du romantisme.</TEXT>
<TEXT>
  Mais n'est-ce pas justement cette innocence préservée qui scandalise, et l'oeuvre n'est-
elle pas d'autant plus subversive qu'elle est moins perverse, d'autant plus combattue 
qu'elle est moins choquante ? Aussi bien, la Sharon Stone de Basic Instinct fait moins peur 
: le sadomasochisme ne se veut pas une morale, et il est dans l'ordre des choses, pense-t-
on, que l'aberration sexuelle conduise au crime. Au contraire, Maupin nous montre des 
êtres qui adhèrent aux " valeurs familiales ", qui ont, comme chez Daniel Pennac, les 
valeurs d'une famille élue et non définie par les liens du sang.</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc en toute ingénuité que Madame Madrigal pourra dire à Brian, Michael et 
Mary Ann : " Vous êtes mon couple favori. " Les valeurs traditionnelles sont ici non pas 
renversées, mais appropriées, redessinées, réinventées. En cela aussi, cette oeuvre 
majeure, dans un genre mineur, d'un auteur qui n'a pas renoncé à peindre, avec la palette 
d'un autre âge, le monde contemporain, a su, contre l'air du temps, miraculeusement 
sauvegarder son innocence.</TEXT>
</DOC>
