<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007431</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007431</DOCID>
<ACCOUNT>376544</ACCOUNT>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1905</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ESSONNE,LOI,LOGEMENT SOCIAL,CHIFFRE,VILLE</SUBJECTS>
<NUM1>950223-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DESAVIE PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK DESAVIE</SIP1>
<SU11>FRANCE - REGIONS&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DE PRESENTER UN PLAN LOCAL D'HABITATION (PLH) AVANT LA FIN DE L'ANNEE.</LEAD1>
<TITLE>Le préfet  de l'Essonne rappelle à 33 communes leurs obligations</TITLE>
<TEXT>  UNE COURSE CONTRE LA MONTRE est engagée pour trente-trois communes de l'Essonne, sommées par l'Etat de présenter un plan local 
d'habitation (PLH) avant la fin de l'année. L'obligation, née de la loi d'orientation sur la 
ville de 1991, a pour objectif d'augmenter le nombre de logements sociaux. Cette 
contrainte touche les localités de plus de 3 500 habitants dont le pourcentage de logements 
sociaux n'atteint pas 20 % du parc de résidences principales et dont la part des 
bénéficiaires d'aide au logement est inférieure à 18 %.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt-trois mille Essonnais sont inscrits au fichier préfectoral des demandes de logement. 
Dans le même temps, il existe un décalage flagrant entre les grosses communes, au parc 
social très développé, et certaines de leurs voisines, qui préfèrent délibérément un habitat 
plus résidentiel. Ce choix, désormais, va coûter cher. " Les villes qui n'auront pas de plan 
local d'habitat s'exposent à payer tous les ans, à partir de 1996, la taxe sur la diversité de 
l'habitat, dont le montant sera proportionnel à la valeur locative des immeubles imposés au 
foncier bâti et non bâti ", indique Jean-Luc Duchemin, directeur de l'association 
départementale d'information sur le logement.</TEXT>
<TEXT>
  La menace a paru suffisamment sérieuse pour que de nombreuses municipalités 
réagissent. Vingt et une sont déjà engagées dans des procédures individuelles ou au sein 
d'un syndicat intercommunal. Les douze autres localités, pour la plupart assez 
résidentielles, n'ont pas encore bougé. C'est le cas de Morangis : son maire Guy Trehin 
(div. d.) est prêt à prendre le risque d'être taxé : " Le logement social à Morangis 
représente 6 % du parc et même si nous pouvons urbaniser plus, nous n'atteindrons jamais 
les 20 %. De toute manière, la caractéristique de la commune est d'offrir un habitat diffus 
qui est respecté et que les habitants ne souhaitent pas voir remettre en cause. "</TEXT>
<TEXT>
  Il est vraisemblable que le préfet de l'Essonne aura, avant la fin de l'année, les plans 
d'une grande majorité des communes touchées. Ces plans seront-ils pour autant respectés 
? " Certaines communes éprouvent vraiment des difficultés à définir leurs projets et en 
connaîtront pour les mettre à exécution ", reconnaît Jean-Luc Duchemin. Si les maires 
obtempèrent, ils n'en tirent pas moins le signal d'alarme. " On ne peut, explique Christian 
Jeu, maire d'Epinay-sur-Orge, construire que sur des terrains ayant échappé à la 
spéculation. Comment peut-on faire, en effet, du logement social avec une charge foncière 
de 1 500 francs le mètre carré ? Si les communes veulent vraiment réaliser leur PLH, il va 
bientôt leur falloir donner le terrain ! "</TEXT>
</DOC>
