<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003592-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003592-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342779</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06298000</FAB>
<SUBJECTS>DIRIGEANT POLITIQUE,CHAINE DE TELEVISION,EMISSION TV,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 2,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>LES DIRIGEANTS POLITIQUES ET LES " EXCLUVITES" DES CHAINES DE TELEVISION</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Présidentielles maison</TITLE>
<TEXT>AU lendemain de l'entretien exclusif accordé à France 2 par le premier ministre, un reporter de la même chaîne attendait évidemment 
au détour d'un couloir les dignitaires du RPR. Bonsoir, messieurs, 
pouvez-vous confier à France 2 vos impressions sur l'événement de la 
semaine, l'intervention de M. Balladur hier soir sur France 2 ? Du 
festival de regards détournés, de moues ennuyées, de félicitations 
pincées qui s'ensuivit, le journaliste Jean-Michel Carpentier tira la 
conclusion qui s'imposait : cette fois, les couteaux étaient tirés 
entre M. Chirac et M. Balladur. Et cela s'était passé devant nous, 
sur France 2 !</TEXT>
<TEXT>
 Pour tenter d'obtenir confirmation du déclenchement des hostilités, 
on se précipita sur TF 1. Est-ce croyable ? De cette nouvelle, TF 1 
ne pipa mot. Il est vrai que PPDA, à l'instar des téléspectateurs de 
TF 1, avait d'autres plaisirs en tête. Il venait de se régaler d'un 
très beau Italie-Mexique _ sur TF 1. Et, ajouta-t-il, ce n'était rien 
en comparaison du Brésil-Suède attendu _ sur TF 1 _ à 22 heures.</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant des feuilletons de l'été ou des matches de la Coupe du 
monde, il est désormais admis que le journal télévisé ne soit plus 
qu'un support de promotion des programmes de la chaîne. Aux yeux de 
la chaîne, seuls comptent les spectacles maison. Seuls ils sont 
dignes d'être tambourinés avant diffusion, puis repris, commentés, 
disséqués le lendemain sur la même antenne. Ainsi les conditions du 
tournage de Jalna, feuilleton d'été de France 2, sont-elles présumées 
captivantes pour le téléspectateur de France 2, au point de justifier 
_ lundi soir _ un reportage au 20 heures.</TEXT>
<TEXT>
 A propos de politique, les effets de ce système pourraient être fort 
intéressants. La concurrence des chaînes ne risque-t-elle pas de 
donner naissance à deux vies politiques parallèles, sans interférence 
aucune ? Chaque personnage de la comédie présidentielle n'est-il pas 
en voie de dédoublement ? Un Bernard Pons-France 2 ne peut plus 
désormais se pincer le nez que sur les déclarations d'un 
Balladur-France 2. Le livre de Jacques Chirac ayant été présenté sur 
TF 1, seule TF 1 alimente la _ brève _ effervescence suscitée par 
cette publication. Comme si le match Chirac-Balladur de TF 1 et la 
partie Balladur-Chirac de France 2 devaient désormais suivre deux 
cours distincts dont seul le dénouement, sans doute, sera commun. 
Mais pour l'heure, chacun est émaillé de ses formules meurtrières, de 
ses non-dits éloquents, chacun nourrit sa propre chronique. Ainsi la 
compétition politique se trouve-t-elle ramenée au même statut que les 
autres spectacles diffusés par les mêmes chaînes. Ainsi se voit-elle, 
sans que nul s'en émeuve, refuser le moindre gramme de dignité 
supplémentaire par rapport au match Brésil-Suède, à Jalna, ou aux 
Coeurs brûlés.                                  
</TEXT>
</DOC>
