<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003042-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003042-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360738</ACCOUNT>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ANNONCE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,COOPERATION,KAZAKHSTAN,PROLIFERATION NUCLEAIRE,</SUBJECTS>
<FAB>11241401</FAB>
<NOTE>(1) Il faut de 15 à 25 kilos d'uranium hautement enrichi pour faire une arme nucléaire, selon le degré de compétence des ingénieurs du pays.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<LEAD1>REVELE LE 23 NOVEMBRE 1994 OPERATION SAPHIR</LEAD1>
<TITLE>Une opération organisée à la demande du gouvernement kazakh&gt; Six cents kilos d'uranium enrichi ont été transférées &gt; secrètement du Kazakhstan aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 C'est une histoire exemplaire _ avec un côté happy end appuyé _, de 
la période post-guerre froide. Elle s'est, cependant, déroulée dans 
des conditions ultra-secrètes, dignes d'un roman d'espionnage publié 
au plus fort de la tension Est-Ouest. Pour l'administration 
américaine, l'opération de transfert de quelque 600 kilos d'uranium 
hautement enrichi du Kazakhstan aux Etats-Unis, révélée 
officiellement mercredi 23 novembre, a pris la forme d'une " mission 
extrêmement sensible " qui a duré au moins six semaines, associant à 
la fois les ministères des affaires étrangères, de la défense et de 
l'énergie.</TEXT>
<TEXT>
 La presse américaine n'a eu vent de l'histoire que dans la soirée de 
mardi, soit peu de temps avant la conférence de presse conjointe 
organisée mercredi matin par William Perry (défense), Warren 
Christopher (département d'Etat) et Hazel O'Leary (énergie). Au même 
moment, ou presque, l'" opération Saphir " _ nom de code donné au 
transfert de ce stock de combustible non irradié _, s'achevait avec 
succès, les derniers chargements arrivant au centre nucléaire de Oak 
Ridge, dans l'Etat du Tennessee. Cet uranium enrichi de qualité 
militaire, qui aurait permis de fabriquer une vingtaine d'engins 
nucléaires (1), était ainsi " mis définitivement hors d'atteinte 
d'éventuels trafiquants, terroristes ou de nouveaux pays nucléaires 
", comme l'a souligné William Perry.</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, trois avions gros-porteurs C-5 avaient atterri sur la 
base aérienne de Dover, dans le Delaware. Dans leurs soutes, les 
conteneurs renfermant les 600 kilos d'uranium, et les vingt-sept 
experts américains qui ont travaillé pendant un mois et demi sur le 
site du complexe nucléaire d'Ulba, près d'Oust-Kamenogorsk (à l'est 
du Kazakhstan). Tout avait officiellement commencé le 7 octobre 
dernier, lorsque le président Bill Clinton a donné son feu vert à l'" 
opération Saphir ", laquelle représente, selon la Maison Blanche, une 
" étape historique " dans la lutte contre la prolifération nucléaire 
qui s'est intensifiée avec la fin de la guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la genèse de ce projet remonte à l'été 1993, lorsque 
Noursoultan Nazerbaev, le président du Kazakhstan, avait demandé à 
Washington de l'assister dans ses efforts pour se débarrasser d'un 
stock d'uranium enrichi produit à l'époque de l'ex-URSS à des fins 
militaires. Une telle demande s'inscrivait dans le cadre de la loi 
américaine Nunn-Lugar de 1991, dont l'objet est de permettre la mise 
en place de programmes d'assistance nucléaire au profit de l'ex-URSS. 
Dans le cas présent, il s'agissait d'éviter, a dit M. Perry, " un 
cauchemar de prolifération ".</TEXT>
<TEXT>
 En coopération avec la Russie</TEXT>
<TEXT>
 Les nations issues de l'ancienne Union soviétique sont conscientes 
de ce danger et coopèrent étroitement, depuis deux ans, avec les pays 
occidentaux. C'est grâce à ce climat que les trois Républiques qui 
détenaient une partie de l'arsenal soviétique (le Kazakhstan, la 
Biélorussie et l'Ukraine) ont accepté de rendre leurs missiles à la 
Russie et de rechercher une assistance occidentale pour placer leur 
arsenal en lieu sûr. Le Kazakhstan a franchi un pas important dans la 
lutte contre la dissémination en adhérant au traité de 
non-prolifération nucléaire (TNP), et en acceptant de démanteler son 
arsenal atomique.</TEXT>
<TEXT>
 En février dernier, le président Nazerbaev avait obtenu une " 
récompense " de la part des Etats-Unis, sous la forme d'un triplement 
de l'aide américaine (de 91 millions à 311 millions de dollars), 
accompagné d'une enveloppe de 85 millions de dollars destinée au 
démantèlement de ses installations nucléaires. C'est un processus 
similaire qui vient de se dérouler avec l'Ukraine, dont le Parlement 
a récemment décidé d'adhérer au TNP. Son président, Leonid Koutchma, 
a achevé mercredi une visite officielle à Washington, qui s'est 
traduite par une augmentation de quelque 200 millions de dollars de 
l'aide américaine accordée à Kiev, qui atteint désormais un montant 
annuel de 900 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  " L'opération Saphir " s'est effectuée à la demande du gouvernement 
kazakh et en coopération avec celui de la Russie. Le " blanc-seing " 
de Moscou était indispensable en raison des relations toujours 
difficiles entre la Russie et le Kazakhstan, mais la réponse russe ne 
faisait guère de doutes : Moscou poursuit une coopération similaire 
avec les Etats-Unis, qui se chargent d'écouler le surplus d'uranium 
enrichi dont disposent les Russes. Le cas du Kazakhstan rejoint celui 
de l'Ukraine, et l'accord nucléaire conclu récemment entre Washington 
et Pyongyang n'est pas séparable des efforts poursuivis par 
l'administration Clinton pour aboutir à un accord avec Pékin 
s'agissant de la prolifération en matière de missiles. " Nous avons 
fait de la non-prolifération le problème du contrôle des armements 
des années 90 ", a souligné M. Christopher.</TEXT>
<TEXT>
 Si les motivations de la stratégie américaine visent effectivement à 
" rendre le monde plus sûr ", ainsi que l'a souligné M. Perry, leur 
caractère altruiste est, en revanche, plus douteux. Le coût du 
transport du combustible irradié prélevé à Oust-Kamenogorsk s'élève à 
3 millions de dollars, une somme à laquelle il faut ajouter les frais 
représentés par le séjour des experts américains au Kazakhstan. Un 
coût minime comparé aux retombées commerciales possibles d'un telle 
opération. Ces 600 kilos d'uranium vont être entreposés au centre 
nucléaire " Y-12 " de Oak Ridge (où ils ne représenteront que 0,11 % 
des capacités de stockage), qui est une sorte de " coffre-fort " pour 
combustible non-irradié. Tel est le cas de l'uranium dont s'est 
débarrassé le Kazakhstan, soit un matériau nucléaire " pur ", prêt à 
l'emploi en quelque sorte, qui n'a rien à voir avec des " déchets " 
nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
 Si, comme l'ont souligné les responsables américains, l'uranium 
kazakh est de qualité militaire, cela signifie qu'il est enrichi à 
plus de 90 %. Pour être utilisé à des fins commerciales et civiles, 
il doit être " appauvri " jusqu'à 3 % ou 4 %. Alors que MM. Perry et 
Christopher n'ont pas abordé cet aspect des choses, Mme O'Leary a 
reconnu que l'uranium serait entreposé à titre " intérimaire " dans 
le centre du Tennessee. L'administration américaine s'adressera 
ultérieurement au secteur privé pour transformer ce combustible, de 
façon à pouvoir l'utiliser dans des réacteurs civils. Ceux-ci 
pourraient être américains ou étrangers mais, dans les deux cas, 
estiment certains experts, ce processus commercial pourrait dégager 
d'importantes économies, ou profits.&lt;
</TEXT>
</DOC>
