<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010898</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010898</DOCID>
<ACCOUNT>381545</ACCOUNT>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1122</FAB>
<SUBJECTS>ELEVE,INSCRIPTION SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,TELEMATIQUE,1995,DATE,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950320-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE GARIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ET JUSQU'AU 9 AVRIL,3614 RAVEL,3615 RAVELINFO</LEAD1>
<TITLE>Les préinscriptions universitaires en Ile-de-France  seront ouvertes le 21 mars</TITLE>
<TEXT>  LES 120 000 ÉLÈVES de classes terminales des lycées publics et privés d'Ile-de-France (académies de Paris, Créteil et Versailles) vont 
devoir, à partir du 21 mars et jusqu'au 9 avril, effectuer par Minitel leur 
préinscription dans les établissements d'enseignement supérieur. Le système Ravel 
(recensement automatisé des voeux des élèves) est censé permettre la régulation du 
flux des nouveaux bacheliers entre les différentes filières d'enseignement supérieur 
universités, classes préparatoires, IUT, STS tout en répondant au mieux aux souhaits 
des futurs étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  La procédure est obligatoire, y compris pour les candidats libres. Les élèves qui n'y 
participent pas ne peuvent ensuite prétendre à une inscription que dans la limite des 
places restantes. Les lycées doivent donc, dès le 21 mars, mettre des Minitel à 
#disposition de leurs élèves.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le 3614 Ravel, réservé au recensement des voeux, un service d'information a 
été mis en place cette année (3615 Ravelinfo), où l'on trouve la liste des formations 
post-bac, des explications sur les modalités d'inscription, et des informations sur la 
sectorisation mise en place pour certaines filières. Quatorze DEUG sur quarante-
#neuf, où se posent d'importants problèmes de capacité d'accueil, font l'objet d'une 
sectorisation. Les candidats ont alors, selon les cas, le choix entre un, deux ou trois 
établissements en fonction de leur commune d'origine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TIRAGE AU SORT </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les candidats au bac 1995 peuvent formuler, par ordre de préférence, jusqu'à dix-
huit voeux au total : quinze dans les filières sélectives (classes préparatoires, IUT, 
STS) et trois dans les filières universitaires. Les candidats à l'entrée en prépa, en 
institut universitaire de technologie (IUT) et en section de techniciens supérieurs 
(STS) qui reçoivent un ou plusieurs avis favorables ont ensuite du 7 au 15 juin pour 
valider (toujours par Minitel) leur choix. Le tout-venant des étudiants, candidats au 
seul secteur " non sélectif " des universités, attendra le mois de juin et les résultats 
au baccalauréat pour recevoir son affectation.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le rectorat de l'académie de Paris, environ 85 % des futurs étudiants sont 
affectés dans l'université et la filière demandées en premier choix et la quasi-totalité 
ont au moins accès à celle de leur deuxième voeu. Daniel Vitry, vice-chancelier des 
universités, qui présentait jeudi 16 mars le cru Ravel 1995, reconnaît néanmoins que, 
chaque année, trois à cinq mille étudiants n'obtiennent pas satisfaction. Cela malgré 
l'inscription en surnombre dans les établissements de certains d'entre eux 
sélectionnés par " tirage aléatoire ", autrement dit par tirage au sort ! S'ils sont " 
généralement " affectés dans une filière de leur choix, ces malchanceux sont envoyés 
dans un établissement parfois très éloigné de leur domicile.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter ces déconvenues, le rectorat recommande aux étudiants souhaitant 
s'engager dans des études du secteur arts ou communication de faire un deuxième 
#choix dans une autre filière. Mais les prévisions restent aléatoires. Après le rush sur 
la psychologie enregistré en 1993, les nouveaux bacheliers ont davantage plébiscité, 
l'an dernier, les DEUG d'histoire et de lettres modernes. La régulation des flux 
dépend très largement du taux de succès au baccalauréat. La session 1994 avait 
enregistré un taux record (73,4 %).</TEXT>
</DOC>
