<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000716-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000716-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319378</ACCOUNT>
<CHA1>Jacques Berducou, directeur des grandes lignes à la SNCF, devrait annoncer, jeudi 6 janvier, une série de mesures commerciales visant à reconquérir la clientèle. Cette contre-attaque succède aux déboires liés au lancement du système de réservation Socrate, qui a fait fuir une partie des voyageurs.</CHA1>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01061601</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,REFORME,GESTION,USAGER,TARIF</SUBJECTS>
<NAMES>BERDUCOU JACQUES,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>197</PAGE>
<TITLE>Pour retrouver sa clientèle&gt; La SNCF annonce une nouvelle politique commerciale</TITLE>
<TEXT>La SNCF saura-t-elle convaincre les voyageurs égarés de revenir sur ses rails ? L'incompréhension, née des ratés du lancement du système 
de réservation Socrate, a laissé un goût amer à la clientèle. Sur un 
recul du trafic de l'ordre de 7 % en 1993, l'entreprise nationale en 
impute elle-même 1 % à 2 % à des retards de train ou au système de 
réservation, le reste étant lié à une conjoncture médiocre (le Monde 
du 4 janvier). </TEXT>
<TEXT>
  Depuis son arrivée à la direction des grandes lignes à la SNCF, 
Jacques Berducou a rencontré les associations qui lui ont fait part 
de leurs griefs. Une première série de mesures commerciales ont été 
prises en septembre. En octobre, les agents ont recueilli dans les 
gares les observations d'environ 100 000 voyageurs. Prix trop élevés, 
tarification opaque avec un billet non détaillé, temps d'attente trop 
long aux guichets, contrôleurs intransigeants et manque 
d'accessibilité du train figurent au premier rang des reproches de la 
clientèle. Ces constats ont guidé la définition d'une nouvelle 
politique commerciale, visant à introduire plus de souplesse, de 
compétitivité et un meilleur accueil.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse des tarifs de la SNCF, qui s'appliquera dès le 23 
janvier, sera limitée à 1,2 % en moyenne, bien inférieure au 
glissement des prix de 2,2 % prévu en 1994. Elle sera modulée en 
fonction de la distance. Plus les trajets seront longs moins les 
augmentations seront fortes. La SNCF a subi, en effet, une érosion de 
son trafic international de 15 % en 1993. La concurrence avec Air 
Inter, qui a prévu d'augmenter ses prix de 4 % en 1994, n'en sera que 
plus vive. Les prix des cartes commerciales (Carissimo, Vermeil, 
Kiwi...) ne seront pas augmentés en 1994. Les cartes Carissimo, pour 
les jeunes de 12 à 25 ans, qui n'étaient pas valables sur les TGV 
Sud-Est et Atlantique de niveau 4 _ on distingue quatre niveaux de 
TGV suivant le remplissage des trains _, le seront à partir du 23 
janvier. </TEXT>
<TEXT>
  " Humaniser les gares " </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, certains tarifs vont baisser : le prix de la réservation de 
certains TGV Atlantique et Sud-Est (circulant du vendredi midi au 
lundi matin) de niveaux 3 et 4 sera ramené au niveau 1. Une 
expérience sera menée dans les mois qui viennent sur les TGV 
Atlantique et Nord-Europe : les trajets effectués en dehors des 
lignes nouvelles, qui ne bénéficient donc pas de l'avantage de la 
grande vitesse, verront leur supplément grande vitesse ramené de 18 
francs à 3 francs. Enfin, les suppléments sur certains trains 
classiques (dans le Sud-Ouest et l'Est) vont être progressivement 
diminués, voire supprimés.</TEXT>
<TEXT>
  Un nouveau billet, plus précis, sera mis en place dès le 23 
janvier. Le détail de la tarification y sera amplement développé, 
contrairement au billet unique lancé avec le nouveau système de 
réservation Socrate. Dans le même temps, le dialogue avec les 
automates de vente sera simplifié pour les voyages qui ne nécessitent 
pas de réservation. De nombreux voyageurs évitent les distributeurs 
jugés trop lents. Désormais, les trajets les plus fréquentés seront 
présélectionnés. Des hôtesses devraient, dans certaines gares, 
expliquer le maniement des automates aux voyageurs, ce qui n'avait 
pas été le cas avec Socrate.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut humaniser les gares ", reconnaît la SNCF. Quelque 200 
agents, destinés à assister les voyageurs, s'ajouteront aux 500 
agents mis en place en 1993. La société nationale se donne également 
comme objectif de diviser par deux le nombre de voyageurs qui 
attendent plus de dix minutes aux guichets. Une expérience de 
régulation des files d'attente sera développée.</TEXT>
<TEXT>
  Le service téléphonique combinera désormais l'information et la 
réservation. Jusqu'alors, il était nécessaire d'appeler un premier 
numéro pour avoir, par exemple, un renseignement horaire, et un 
second pour réserver sa place. Ce nouveau système sera d'abord mis en 
place à partir de mars dans les régions Auvergne, Rhône-Alpes, et 
Nord/Pas-de-Calais, avec un numéro national unique (36-35-35-35). A 
partir de septembre, il devrait être également possible de payer sa 
réservation à distance avec une carte de crédit, grâce au Minitel ou 
au téléphone. Enfin, d'ici à la fin de l'année, il devrait être 
possible d'échanger son billet par téléphone. Ce service devrait 
concerner la clientèle d'affaires et être payant.</TEXT>
<TEXT>
  Améliorer l'accueil et l'accessibilité des trains fait partie des 
préoccupations de la SNCF. Dans les trains, les contrôleurs 
appliquent trop souvent des amendes sans chercher à savoir si les 
personnes en situation irrégulière sont ou non de bonne foi. Un 
nouveau principe devrait les amener à modérer leur zèle. L'usager qui 
se présentera spontanément au contrôleur ne sera plus considéré comme 
contrevenant. Il n'aura pas à s'acquitter d'une amende de 100 francs 
mais, de " frais de confection " de 50 francs. Par ailleurs, l'accès 
" de dernière minute " au train fera l'objet d'une expérimentation.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les informations de la SNCF, 20 % à 30 % des voyageurs ne 
sont pas satisfaits de la réservation obligatoire. Au départ du 
train, des agents commerciaux aideront les voyageurs se présentant en 
situation irrégulière à se munir d'un titre de transport valable. Ils 
les accompagneront aux guichets ou à un automate entre quinze et cinq 
minutes avant le départ du train. Au-delà de cette limite, ces agents 
placeront les voyageurs à bord en fonction des places disponibles. 
Toutefois, ces derniers devront payer une indemnité de 50 francs en 
plus du prix de leur billet. Cette expérience, menée dans les gares 
TGV de Lille et de Paris-Nord, débutera en février. Enfin, un 
médiateur devrait être nommé dans les prochains mois. Saisi par les 
associations de consommateurs, il sera chargé de régler les litiges 
des usagers avec l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  La SNCF table en 1994 sur une progression du trafic des voyageurs 
de 5 %. Cette hausse est liée au lancement de nouvelles lignes et à 
une reprise de la consommation, mais aussi à l'accueil par le public 
de sa nouvelle politique commerciale. L'amélioration des résultats de 
la SNCF, qui devrait perdre près de 8 milliards de francs en 1994, en 
dépend également.&lt;
</TEXT>
</DOC>
