<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001207-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001207-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336138</ACCOUNT>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05101355</FAB>
<SUBJECTS>DEMISSION;NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,EXPERIMENTATION,BOMBE ATOMIQUE,CESSATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>BALERAS ROGER</NAMES>
<NAMES>BOUCHARD JACQUES</NAMES>
<NAMES>CEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>Hostile au moratoire &gt; M. Baleras va quitter la direction des applications militaires du CEA</TITLE>
<TEXT>Roger Baleras devrait céder sa place de directeur des applications militaires au Commissariat à l'énergie atomique (CEA) en juillet, au 
profit de Jacques Bouchard, aujourd'hui directeur des réacteurs 
nucléaires au même CEA. La direction des applications militaires 
(DAM), qui occupe 5 800 personnes et dispose d'un budget de 8,3 
milliards de francs en 1994, est notamment chargée de la conception 
et de l'essai des armements nucléaires. M. Baleras occupe ce poste 
depuis avril 1988.</TEXT>
<TEXT>
  L'actuel " patron " de la DAM n'a jamais caché son hostilité à la 
décision, en avril 1992, de suspendre les expériences nucléaires. 
Cette décision a été renouvelée, depuis, par le chef de l'Etat, qui a 
annoncé qu'il maintiendra le moratoire jusqu'à la fin de son mandat, 
en mai 1995, sauf évolution du contexte mondial. En avril 1993, M. 
Baleras avait été promu commandeur de la Légion d'honneur. Il avait 
déposé devant la commission de la défense à l'Assemblée nationale 
pour expliquer que, de son point de vue, la France se devait de 
continuer, en Polynésie, une série de quelques essais souterrains 
supplémentaires avant de passer à des simulations en laboratoire à la 
fin de ce siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien centralien, Jacques Bouchard a été délégué nucléaire à la 
direction des technologies avant de devenir, en février 1990, 
directeur des réacteurs nucléaires au CEA. Ce devrait être sous sa 
responsabilité que le CEA mettra au point les techniques (lasers, 
calculateurs de haute puissance et instruments de radiographie) 
nécessaires à des simulations d'essais de très faible énergie en 
laboratoire. Pour ce programme, baptisé PALEN (préparation à la 
limitation des essais nucléaires), il a été prévu 10,5 milliards de 
francs.                                           
</TEXT>
</DOC>
