<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032161</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032161</DOCID>
<ACCOUNT>410035</ACCOUNT>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310895/1933</FAB>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION,INSTANCE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>FRANCE TELECOM</NOM1>
<NUM1>950901-2-013-03</NUM1>
<NAMES>ROULET MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>Le patron de la Compagnie bancaire va devoir gagner la bataille des cadres</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>François Henrot succède à Marcel Roulet à la tête de France Télécom</TITLE>
<TEXT>  LE PRINCIPE du changement de statut n'est pas négociable ; les modalités le sont : le gouvernement a clarifié, mercredi 30 août, sa ligne de conduite sur 
le dossier France Télécom. Une ligne de conduite déjà ébauchée en juillet, mais remisée au 
placard à la suite d'un étonnant psychodrame joué entre un ministre de tutelle pressé, 
François Fillon, et un chef de gouvernement, Alain Juppé, soucieux d'affirmer son 
autorité.</TEXT>
<TEXT>
 Marcel Roulet quitte la présidence de France Télécom. Il est remplacé par François 
Henrot, le patron de la Compagnie bancaire (le Monde du 29 août), à qui incombe la tâche 
plutôt délicate de faire accepter aux 150 000 agents de l'exploitant public qui n'en veulent 
absolument pas la transformation de leur établissement en société anonyme, dotée d'un 
capital destiné à être ouvert au privé jusqu'à 49 %.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le gouvernement, a expliqué François Fillon, le changement de statut, bien 
qu'inéluctable, n'est pas une fin en soi. Il s'inscrit dans un grand chantier, celui de la 
préparation de l'opérateur public à la concurrence, c'est-à-dire à la libéralisation complète 
du secteur des télécommunications en Europe au 1er janvier 1998. L'objectif est bien 
d'avoir terminé la transformation juridique de France Télécom à cette date, l'Etat 
s'engageant une nouvelle fois à rester majoritaire dans le capital et à conserver aux agents 
leur statut de fonctionnaire. Mais le gouvernement se refuse pour le moment à passer en 
force. Selon M. Fillon, cette divergence expliquerait le départ de Marcel Roulet. L'état-
major de France Télécom voulait un " changement de statut rapide " et s'était trop focalisé 
sur ce point, estime le ministre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN NOUVEAU CADRE RÉGLEMENTAIRE</TEXT>
<TEXT>
 Que va t-on donc négocier, puisque le principe du changement de statut est posé ? La 
partie que compte engager le gouvernement comprend deux volets. A François Henrot, le 
nouveau président, dont la nomination devrait être ratifié au conseil des ministres du 13 
septembre, revient la mission de définir " un projet d'entreprise mobilisateur ". En clair, de 
gagner la bataille des cadres. Frappés par l'opposition de l'encadrement à la réforme, les 
pouvoirs publics veulent les reconquérir. " C'est l'encadrement qui a rendu acceptable la 
privatisation de Renault. C'est l'encadrement qui doit rendre possible le changement de 
statut de France Télécom. " Derrière les réformes de management et la déconcentration 
des responsabilités souhaitées par le ministre, il y a la volonté de faire un geste fort envers 
une population de France Télécom qui doit être convaincue en termes de perspectives de 
carrière, de salaires, de responsabilités à prendre qu'elle a tout à gagner au changement de 
statut.</TEXT>
<TEXT>
  Les pouvoirs publics, de leur côté, vont agir par le biais de la loi de réglementation du 
secteur des télécommunications, actuellement en préparation sa rédaction est attendue 
pour la fin du mois de septembre et qui devrait être présentée au Parlement au printemps 
prochain. Ce nouveau cadre réglementaire doit fixer très précisément les obligations de 
France Télécom et de ses futurs concurrents en matière de service public. Il sera examiné 
à la loupe par les syndicats. Par ailleurs, le gouvernement est, semble-t-il, prêt à étudier un 
statut de fonctionnaire pour les futurs embauchés de France Télécom, une fois l'entreprise 
transformée en société anonyme. Une façon d'acheter la paix sociale, puisque le précédent 
projet soutenu par l'ancien ministre Gérard Longuet prévoyait seulement le maintien de ce 
statut pour les personnels en place.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dispositif de négociation sera-t-il suffisant ? Les premières réactions syndicales en 
font douter. Toutes les fédérations syndicales des PTT, sans exception, de SUD à la CGT, 
en passant par la CFDT, FO et la CFTC, ont réaffirmé mercredi 30 août leur opposition au 
fameux changement de statut et en des termes plutôt catégoriques. A deux mois d'élections 
professionnelles importantes à France Télécom (elles doivent s'y dérouler le 24 octobre), 
aucune organisation ne peut donner l'impression de mollir. " Aujourd'hui le premier qui 
s'asseoit à la table de la négociation est mort ", confiait récemment un responsable 
syndical. Le problème, c'est qu'après les élections, les syndicats seront aussi tenus par le 
positionnement qu'ils auront adopté durant leur campagne. " Les pouvoirs publics devaient 
soit passer en force en juillet, soit dévoiler leurs véritables intentions après le 24 octobre ", 
analyse-t-on dans le milieu syndical. François Henrot et les pouvoirs publics auront à 
redoubler d'habileté pour faire aboutir ce dossier avec un minimum de troubles sociaux.</TEXT>
</DOC>
