<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002426-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002426-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349055</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Dans un entretien au " Monde ", Me Francis Szpiner dénonce l'exploitation politicienne de l'affaire Carlos, tout en critiquant les tractations des gouvernements avec les terroristes. Partie civile dans le dossier de l'attentat de la rue Marbeuf, l'avocat de SOS-Attentats, qui entend demander des actes d'instruction à propos des documents évoquant les relations de Me Jacques Vergès avec le groupe Carlos, ajoute : " S'il s'avère que des actes de complicité, ou des manquements à l'éthique de la profession d'avocat ont été commis, nous demanderons qu'ils soient sanctionnés. " Enfin, Me Szpiner, qui fut partie civile en 1982 au procès de Magdalena Kopp et Bruno Bréguet, affirme que, " contrairement à ce qui a été dit, ce procès n'a pas été arrangé ".</CHA1>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>;FRANCE,RDA,ALLEMAGNE,SERVICE SECRET,ARCHIVES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08271754</FAB>
<SUBJECTS>ARRESTATION;MEDIATION;PROCES,VERDICT;NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>VERGES JACQUES,STASI</NAMES>
<NAMES>KOPP MAGDALENA,BREGUET BRUNO,BRUGUIERE JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>SZPINER FRANCIS,SOS ATTENTATS,RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,SZPINER FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>LES SUITES DE L'ARRESTATION D'ILLITCH RAMIREZ SANCHEZ&gt; " La sanction des complices est pour nous un objectif prioritaire "&gt;  nous déclare Francis Szpiner avocat de SOS-Attentats</TITLE>
<TEXT>" Depuis l'arrestation de Carlos, et en dépit des révélations de la presse sur le contexte politique du début des années 80 et le rôle 
contesté de Me Vergès, les victimes du terrorisme, que vous 
représentez, s'attachent à ne parler que de Carlos. Est-ce à dire 
qu'elles refusent d'entrer dans ce débat ? </TEXT>
<TEXT>
 _ L'arrestation de Carlos est d'abord un succès de l'Etat de droit 
et de la justice, c'est cela que nous voulons dire. Le sentiment 
d'impunité, qui favorise le terrorisme, a pris fin. Pour les victimes 
de ces attentats c'est une grande satisfaction. Mais nous savons bien 
que pour perpétrer des attentats, il faut des passeurs d'armes, des 
loueurs de voitures, des appartements, des faux papiers, des 
explosifs, de l'argent. Sans cette logistique, jamais Carlos n'aurait 
pu agir, c'est-à-dire tuer. Pour les victimes, il est évident que la 
lutte contre le terrorisme ne va pas sans la mise à plat de ce qui 
fut son réseau. La sanction de ses complices, en France comme à 
l'étranger, est pour nous un objectif prioritaire.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous incluez parmi ces éventuels complices l'actuel défenseur de 
Carlos, Me Vergès ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Personne n'est au-dessus des lois. S'il s'avère que des actes de 
complicité ou à tout le moins des manquements à l'éthique de la 
profession d'avocat ont été commis, nous demanderons qu'ils soient 
sanctionnés. En tant que partie civile, la loi nous donne le droit de 
demander au juge d'instruction de procéder à tout acte utile à la 
manifestation de la vérité. Nous exercerons ce droit.</TEXT>
<TEXT>
 " Un cadeau fait aux terroristes "</TEXT>
<TEXT>
  _ Plus précisément, considérez-vous, que dès à présent, les divers 
documents que la presse a publié, sont suffisants pour vous permettre 
de mettre en cause Me Vergès ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Les documents de la Stasi valent ce que valent toutes les fiches 
de renseignement. Elles ne constituent pas la vérité révélée, pas 
plus qu'elles ne sont des papiers sans valeur. Elles ne valent que 
par la qualité de leurs sources. En ce sens, il est nécessaire d'en 
vérifier la véracité : nous le demanderons. Mais il paraît difficile 
de prétendre que la Stasi a imaginé, en 1982, que ses archives se 
retrouveraient en 1994 entre les mains d'un juge français ! La thèse 
de la manipulation est une défense particulièrement médiocre. Quant à 
croire que l'on voudrait empêcher Me Vergès de parler, c'est 
ridicule. Qu'il soit ou non le défenseur de Carlos nous est 
indifférent. Et les faits qu'il prétend dénoncer, je les ai moi-même 
dénoncés il y a douze ans ! </TEXT>
<TEXT>
  _ Vous voulez parler des négociations entre Carlos et le 
gouvernement français ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'étais partie civile lors du procès de Magdalena Kopp et de 
Bruno Bréguet [les deux lieutenants de Carlos arrêtés à Paris en 
1982]. J'ai dénoncé, à l'époque, la démission de l'autorité publique. 
Le juge d'instruction, Jean-Louis Debré, avait correctionnalisé 
l'affaire. Contrairement à ce qu'il dit, le parquet l'avait bien 
saisi d'une procédure criminelle, et les raisons qu'il invoque 
aujourd'hui ne sont que la justification d'un député [M. Debré est 
député RPR de l'Eure] soucieux de préserver son image politique. Le 
juge Debré aurait fort bien pu, à l'époque, instruire ce dossier au 
pas de charge. Au même moment, M. Bruguière avait instruit en trois 
mois le dossier de Philippe Maurice, assassin d'un policier. En 1982, 
il faut avoir le courage de le dire, la décision du juge _ et du 
parquet _ d'envoyer Kopp et Bréguet en correctionnelle, et non aux 
assises, était un cadeau fait aux terroristes. Mais, le jour de 
l'ouverture du procès, il y a eu l'attentat de la rue Marbeuf. Ce qui 
prouve que cette faiblesse n'a pas suffi. Et que, face au terrorisme, 
la seule bonne solution reste d'appliquer la loi.</TEXT>
<TEXT>
  _Vous considérez comme illégitime toute négociation d'un Etat avec 
des terroristes ?</TEXT>
<TEXT>
_ Si ces négociations ont pour effet de soustraire des terroristes à 
l'action de la justice, oui.</TEXT>
<TEXT>
  _ Même si des vies humaines sont en jeu ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Céder au chantage, c'est entrer dans la logique terroriste. Ce 
sont de toute façon des négociations à courte vue. De reniement et 
reniement, on en arrive toujours à brader l'autorité de l'Etat. Face 
au terrorisme, il n'y a pas la gauche et la droite, il y a les " 
munichois " et les autres.</TEXT>
<TEXT>
  _ En 1982, considérez-vous que la France a cédé à un chantage 
terroriste ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Contrairement à ce qui a été dit, le procès de Kopp et de Bréguet 
n'a pas été " arrangé ". Le tribunal les a condamnés sévèrement [à 
quatre et cinq ans d'emprisonnement], au point que Me Vergès a fait 
appel, et la cour d'appel a confirmé la condamnation. Ce qui m'avait 
choqué, au cours de ce procès, c'est d'entendre, quelques heures 
après l'attentat de la rue Marbeuf, Me Vergès clamer que ses clients 
seraient libérés tôt ou tard, et que " la question du délai posait le 
problème du sang versé ".</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous refusez de prendre part à la polémique politique...</TEXT>
<TEXT>
  _ SOS-Attentats a toujours été le censeur vigilant de tous les 
gouvernements. Tous, à un moment donné, ont eu des contacts avec des 
Etats terroristes. Personne n'est plus à l'aise que nous pour 
dénoncer ces tractations, car nous le faisons sans arrière-pensées 
politiques. En 1982, j'avais déjà dénoncé le classement de la 
procédure contre un diplomate syrien, après la première tentative 
d'attentat contre le journal Al Watan-Al Arabi, à Paris. Dans 
l'affaire de la rue Marbeuf, j'avais demandé et obtenu l'audition du 
ministre de l'intérieur Gaston Defferre. Aujourd'hui, les 
pseudo-révélations d'un député RPR ou de Me Vergès sont nulles et non 
avenues. Pour tout dire, l'exploitation politicienne de l'affaire 
Carlos ne me paraît pas très digne. Elle nous éloigne en tout cas de 
l'essentiel : au printemps 1982, pour faire libérer ses amis, Carlos 
a tué, ou fait tuer, des innocents. "</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par&lt;
</TEXT>
</DOC>
