<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020927</DOCID>
<ACCOUNT>395130</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARATINI ROGER</PEOPLE>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/21951010</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,REGION CORSE,HISTOIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>HISTOIRE DU PEUPLE CORSEde Roger Caratini.Critérion, 348 p., 98 F. SIGNALONS LA PARUTION MI-JUIN D'UNE HISTOIRE DE LA CORSE, DE ROBERT COLONNA D'ISTRIA, FRANCE - EMPIRE, 264 P., 98 F.
</NOTE>
<NUM1>950526-2-R07-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une histoire originale et excessive</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DU PEUPLE CORSE</TIO1>
<TEXT> Voilà une histoire peu conventionnelle de la Corse. On s'en réjouira tant la mythologie insulaire " corsico-centriste " a une vie tenace qui appelle des 
correctifs sérieux. L'âge antique et médiéval de l'île, par exemple, a souvent été lu comme 
la simple illustration de schémas observés sur le continent, sans réel souci de confirmation 
locale. Aussi la sévère mise au point sur un prétendu intermède féodal est-elle bienvenue. 
Comme la différence, essentielle, entre l'occupation pisane (XIe-XIIIe siècle), peu 
favorable au développement et à l'équilibre insulaire, et la phase génoise (XIIIe-XVIIIe 
siècle), décisive pour asseoir culture et identité. Le tableau de l'île à " l'âge d'or " du 
XVIIe est aussi instructif que précieux. L'évocation des révolutions du siècle suivant est 
vive et polémique mais le sujet s'y prête.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, les scories de cette édition accablent et inquiètent le lecteur. Un nombre 
décourageant de coquilles, dans les dates et les généalogies ; des confusions dans les 
repères politiques (Naples n'est pas une république) et chronologiques (l'historien Giovanni 
della Grossa est censé n'avoir " pu ignorer l'oeuvre géniale de Guichardin, son Histoire de 
l'Italie " ce qui laisse rêveur, puisque le Corse meurt près de vingt ans avant la naissance 
du Florentin) ; des précisions vaines ou spécieuses (les martyres chrétiennes Julie ou 
Dévote ne seraient pas corses mais de Corse, pour mieux distinguer le peuple authentique 
des Romains, envahisseurs présentés comme les assassins des premiers occupants de l'île, 
tenus à distance jusqu'au déraisonnable : si le monothéisme l'emporte avec Grégoire le 
Grand, " la personnalité du peuple corse n'est pas en jeu "). Comme s'il fallait excuser 
certaines compromissions historiques...</TEXT>
<TEXT>
  La virulence du vocabulaire n'épargne ni les historiens ni les acteurs du temps. Les " 
méfaits du colonialisme " des " cambrioleurs pisans " flirtent, provocation malicieuse, avec 
l'anachronisme. Mais l'humour cède à l'outrance lorsqu'une geste lyrico-mythologique, 
contemporaine des poésies du roi René, n'est plus qu'un " mensonge historico-politique de 
première grandeur ". Comme les comparaisons du patriote Sambucucciu (1358) avec 
#Pétain ou du sécrétaire d'Etat Chauvelin (1735) avec Goebbels forcent encore le trait, on 
en vient à sourire devant des formules péremptoires qui auraient stimulé la réflexion dans 
un autre contexte. Sans doute, avec Sampieru, " l'apparition de l'amour de la patrie comme 
moteur politique " a-t-elle de quoi troubler et l'oeuvre de Paoli est-elle " impressionnante 
de modernité ", même si la lire comme l'invention d'une politique dont les disciples seraient 
Jefferson ou Condorcet est un peu rapide. À force de parti pris spectaculaire, Caratini 
convainc moins qu'il n'irrite et, vu l'originalité de sa pensée, on ne peut que le regretter.
</TEXT>
</DOC>
