<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028427</DOCID>
<ACCOUNT>404898</ACCOUNT>
<DATE>19950722</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210795/1756</FAB>
<SUBJECTS>REFERENDUM,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,CONSTITUTION,DUREE,CONSTITUTION,REFORME,IMMUNITE PARLEMENTAIRE,COMMISSION PARLEMENTAIRE,PROJET,SESSION PARLEMENTAIRE,LOI,</SUBJECTS>
<NUM1>950722-2-022-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 20 JUILLET EXAMEN DU PROJET DE REVISION CONSTITUTIONNELLE PAR LA COMMISIION DES LOIS - LA DISCUSSION EN SEANCE PUBLIQUE DOIT COMMENCER LE 24 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Sénat entend redéfinir le champ des référendums proposé par le gouvernement</TITLE>
<TEXT> LA COMMISSION DES LOIS du Sénat a procédé, jeudi 20 juillet, à l'examen du projet de révision constitutionnelle dont la discussion en 
séance publique doit commencer le 24 juillet au palais du Luxembourg. Malgré les 
délais très courts dont ils disposaient, les sénateurs se sont livrés à une réécriture 
minutieuse de ce texte, au point de modifier substantiellement le projet adopté par les 
députés le 12 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'avait souhaité le président du Sénat, René Monory, la commission des lois 
propose que les projets soumis à référendum fassent l'objet d'un " débat " préalable 
sans vote devant chaque Assemblée. Mais les sénateurs ajoutent deux autres 
modifications. La première, un brin provocatrice, prévoit que le président de la 
République pourrait soummettre à référendum un projet ou une proposition de loi, 
c'est-à-dire, dans le second cas un texte d'origine parlementaire. Il s'agit de marquer, 
au moins symboliquement, que les textes d'initiative parlementaire ne sont pas 
indignes de la procédure référendaire, au moment où le président de la République 
appelle de ses voeux une revalorisation du rôle du Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde modification est beaucoup plus gênante pour le gouvernement. Un 
amendement adopté par la commission des lois entérine le principe que le 
référendum pourrait être élargi à tout texte de loi " portant sur les réformes relatives 
à la politique économique et sociale de la Nation " à quoi est ajouté la politique " 
éducative ". Mais il exclut le recours au référendum pour des textes portant " sur les 
règles fondamentales de l'organisation et du fonctionnement des services publics ". Il 
s'agit là d'une restriction importante par rapport au projet du gouvernement adopté 
par l'Assemblée nationale : lors de son audition, mercredi, devant la commission des 
lois, le ministre de la justice, Jacques Toubon, avait cité les domaines qui, dans ce 
cadre, pourraient être réformés par référendum (par exemple le service public de 
l'enseignement " et ses rapports avec l'enseignement privé ", ceux des transports, de 
la communication audiovisuelle et du monopole, ceux de la poste et des 
télécommunications ou encore celui de l'emploi). Les sénateurs ont jugé cette 
définition trop floue et l'ont supprimée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LÉGISLATION EN COMMISSION</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le deuxième grand volet de la révision constitutionnelle consiste à instaurer une 
session parlementaire unique. Là encore, la commission des lois a adopté de 
nombreux amendements, tous destinés à renforcer les droits du Parlement et à lui 
permettre de mieux maîtriser l'organisation de son travail. Elle précise, tout d'abord, 
que la session serait " ouverte le premier mardi d'octobre et close le dernier jeudi de 
juin ", manière de préfigurer une semaine parlementaire regroupée sur trois jours du 
mardi au jeudi. Elle reprend, ensuite, la proposition de l'Assemblée nationale, écartée 
par M. Toubon, de fixer à 120, et non 130, le nombre maximum de jours de séance de 
la session.</TEXT>
<TEXT>
  Elle propose, enfin, que chaque Assemblée puisse " décider la tenue de jours 
supplémentaires de séance ". Elle introduit, en outre, une innovation importante en 
proposant que " les semaines de séance sont arrêtées d'un commun accord par les 
#deux Assemblées ", ce qui revient à envisager une programmation, sur toute la durée 
de la session, des semaines de travail en commission, de travail en séance ou de 
vacances. Indirectement, c'est la maîtrise de l'ordre du jour des Assemblées par le 
gouvernement point cardinal de la Constitution  qui serait ainsi délimitée, sans 
toutefois être remise en question.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la foulée, les sénateurs entendent réorganiser en profondeur l'organisation 
des travaux législatifs, pour remédier à la redondance de l'examen d'un texte en 
commission puis en séance publique. Ils proposent d'introduire une nouvelle 
procédure définie par une loi organique qui consisterait à pouvoir soumettre au vote " 
le texte en discussion modifié par les amendements proposés ou acceptés par la 
commission ", sans possibilité pour les parlementaires ou pour le gouvernement d'en 
défendre d'autres. Autrement dit à donner aux travaux en commission un rôle 
beaucoup plus déterminant, qui allègerait d'autant le travail en séance publique.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle réforme, déjà élaborée par le Sénat, avait été refusée par le Conseil 
constitutionnel en 1990, car elle pourrait sérieusement écorner le droit d'amendement 
des parlementaires et, en particulier, de l'opposition. Enfin, la commission des lois a 
supprimé l'introduction, retenue par l'Assemblée nationale, de trois séances 
hebdomadaires de questions au gouvernement. Et elle a rétabli le régime actuel 
d'immunité dont bénéficient les parlementaires, que le gouvernement et les députés 
avaient sensiblement circonscrit.</TEXT>
</DOC>
