<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001234-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001234-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319937</ACCOUNT>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SLOVAQUIE,MINORITE,HONGRIE,MAIRE,CONSEIL MUNICIPAL,COLLOQUE,REVENDICATION</SUBJECTS>
<FAB>01111150</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 08 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>SLOVAQUIE&gt; La minorité hongroise manifeste&gt; son unité et sa détermination</TITLE>
<TEXT>KOMARNO</TEXT>
<TEXT> (frontière slovaco-hongroise)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le pari a été tenu. La minorité hongroise, qui organisait pour la 
première fois depuis la guerre une manifestation de masse, a démontré 
tout à la fois sa détermination et sa volonté de dialogue face au 
gouvernement. Trois mille conseillers municipaux et maires sur les 
cinq mille élus magyars du sud de la Slovaquie, où vit concentrée la 
minorité hongroise (600 000 personnes, soit 11,5 % de la population 
du pays), ont en effet participé, samedi 8 janvier, à un meeting " 
historique " dans le gymnase de Komarno, à 100 kilomètres au sud-est 
de Bratislava.</TEXT>
<TEXT>
  Après plus de quatre heures de débats, les participants ont adopté, 
à la quasi-unanimité, une résolution rejetant catégoriquement le 
projet gouvernemental de redécoupage administratif qui " conduirait à 
une totale marginalisation des Hongrois ", à leur " assimilation ". 
Contrairement à ce projet, qui prévoit de disperser la minorité 
hongroise dans cinq régions, les élus hongrois ont revendiqué la 
création d'une ou de trois régions dans lesquelles les Hongrois 
seraient majoritaires. Ils ont également réclamé une véritable 
décentralisation des pouvoirs de décision vers les communes et les 
régions, slovaques comme hongroises, avec, en plus, pour ces 
dernières, un " statut spécial " lié à leur spécificité ethnique.</TEXT>
<TEXT>
 " Le climat</TEXT>
<TEXT>
 s'est dégradé " </TEXT>
<TEXT>
  Le rassemblement, placé sous haute surveillance _ la police 
slovaque filtrait les accès routiers à la ville et a empêché 
plusieurs élus de rejoindre Komarno _, a, d'autre part, montré une 
nouvelle fois le désir de la minorité hongroise de résoudre son 
statut " dans le cadre de la Slovaquie " et " d'agir dans le respect 
de l'intégralité " du pays. Les maires et conseillers municipaux ont 
également adressé une lettre ouverte au président slovaque Michal 
Kovac, dans laquelle ils soulignent que " l'Etat appartient à tous 
les citoyens, pas plus à l'un qu'à l'autre selon la langue qu'il 
parle ". " La démocratie est indivisible, elle appartient à tous, ou 
elle cesse d'exister ", répondent-ils aux responsables de Bratislava 
qui avaient demandé aux organisateurs d'annuler leur meeting. La 
classe politique slovaque, voyant dans celui-ci les prémices d'une 
sécession, avait mené ces dernières semaines une violente campagne 
anti-Magyars.</TEXT>
<TEXT>
 " Le climat s'est dégradé, la tension est montée entre Hongrois et 
Slovaques ", constate Stanislav Libant (slovaque), auteur d'une 
pétition en faveur de la révocation du maire de la ville, Istvan 
Pasztor, principal artisan de la manifestation. " L'incertitude s'est 
installée dans les esprits. Certains Slovaques, mais aussi des 
Hongrois, ont peur et se posent la question de déménager plus au nord 
", poursuit-il, avec le soutien de Ladislav Lubuski, propriétaire 
d'un petit hôtel à Komarno, qui constate : " Il n'y avait pas de 
problèmes entre voisins serbes, croates ou musulmans à Sarajevo, 
jusqu'au jour où... Espérons que nous ne finirons pas comme en 
Yougoslavie ", répète-t-il, en doutant d'avoir fait le bon choix en 
quittant Bratislava pour ouvrir son hôtel à Komarno.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi, après cette démonstration de force des Hongrois, le 
gouvernement de Vladimir Meciar pourra difficilement continuer à 
refuser le dialogue avec les dirigeants de la minorité. " Cette 
réunion a prouvé que nos revendications ne sont pas l'affaire de 
quelques députés hongrois mais le désir de la minorité magyare 
représentée par ses élus locaux ", a déclaré Bela Bugar, chef de file 
du Mouvement chrétien-démocrate hongrois, un des organisateurs. Une 
délégation du Conseil de l'Europe doit, à cette occasion, se rendre à 
Bratislava les 17 et 18 janvier pour tenter de débloquer la situation 
et aider à la préparation de cette régionalisation. Mais le dernier 
mot restera aux cent cinquante députés slovaques. Les prochaines 
semaines montreront si ce meeting a ouvert la voie à un compromis ou, 
au contraire, n'aura fait qu'exacerber les tensions entre les deux 
communautés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
