<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002421-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002421-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341531</ACCOUNT>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06201904</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,ASSEMBLEE GENERALE,ASSURANCE,MUTUALITE</SUBJECTS>
<NAMES>SASTRE CHRISTIAN,GARANTIE MUTUELLE DES FONCTIONNAIRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Engagée dans un difficile sauvetage&gt; La nouvelle direction de la GMF renforce son contrôle</TITLE>
<TEXT>Christian Sastre, président du groupe Azur et directeur général depuis l'automne dernier de la Garantie mutuelle des fonctionnaires 
(GMF), a vaincu les dernières réticences et conforté son emprise sur 
une mutuelle en proie à de graves difficultés. Lors d'une assemblée 
générale mixte réunie à Grenoble samedi 18 juin, M. Sastre a pu 
renouveler selon ses voeux le conseil d'administration de la GMF et 
modifier les statuts en augmentant le nombre d'administrateurs et de 
délégués des sociétaires. " Il a été décidé par ailleurs de mieux 
distinguer le rôle du président et du conseil de celui du directeur 
général, qui exerce les responsabilités opérationnelles ", indique le 
communiqué de la mutuelle.</TEXT>
<TEXT>
 M. Sastre a aujourd'hui les coudées franches pour sauver la GMF, 
qui, au cours de l'exercice 1993, a enregistré une perte nette 
comptable de 1,889 milliard de francs et une perte consolidée de 
1,370 milliard. Enmai, l'Association nationale des sociétaires, 
proche de l'ancien président Jean-Louis Pétriat, qui a démissionné le 
2 mars, avait cherché à remettre en cause la direction de M. Sastre. 
Mais l'opposition a disparu avec le discrédit chaque jour plus grand 
qui touche la gestion effectuée lors des dernières années par M. 
Pétriat. L'affaire des quinze fausses lettres de crédit signées en 
janvier par M. Pétriat et fournies à des groupes financiers douteux a 
conduit la mutuelle à resserrer les rangs pour sauver ce qui peut 
l'être. M. Pétriat a d'ailleurs été mis en examen dans cette affaire 
(le Monde du 15 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Pour les dirigeants de la mutuelle, ce ne sont pas tant ces lettres 
d'un montant total de près de 9 milliards de francs, qui posent 
problème _ leur valeur juridique est nulle _, mais la gestion au jour 
le jour. L'exercice 1994 s'annonce encore difficile et pourrait se 
traduire par de nouvelles pertes. Tout dépendra sans doute de l'issue 
des négociations entamées par la direction de la GMF pour céder le 
complexe hôtelier de Saint-Martin et la filiale espagnole, qui pèsent 
lourdement sur les comptes du groupe. Mais, entre-temps, de nouvelles 
" affaires " pourraient surgir. L'Association de défense des 
sociétaires de la GMF, récemment constituée, semble décidée à mener 
des actions en justice pour faire la lumière sur la gestion des 
années Pétriat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
