<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006358</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006358</DOCID>
<ACCOUNT>375038</ACCOUNT>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1411</FAB>
<SUBJECTS>IUT,DIPLOME,EMPLOI,DECLARATION,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,INSTANCE,UNIVERSITE,COLLOQUE,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>950216-10</NUM1>
<NAMES>DIZAMBOURG BERNARD,CPU,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SOT1>Le premier vice-président de la conférence des présidents d'université plaide pour de nouvelles méthodes de réformes</SOT1>
<SU21>François Fillon retire les textes contestés sur la réforme des IUT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" L'illusion est de croire qu'on règle les problèmes par un arrêté "</TITLE>
<TEXT> LA CONFÉRENCE des présidents d'université (CPU) ouvre à son tour le débat sur l'avenir de l'enseignement supérieur. Au cours d'une 
série de cinq rencontres, organisées en collaboration avec le Monde, elle a souhaité 
associer les " acteurs et partenaires " à une réflexion générale sur l'évolution de 
l'université, ses missions, son ouverture aux milieux économiques, ses nouvelles 
implantations, les structures, le financement... A l'issue de ces discussions, la CPU 
présentera ses propositions lors d'un colloque à Arras, les 16 et 17 mars. La 
première de ces tables rondes s'est tenue, mercredi 15 février, avec les 
représentants des syndicats et des associations d'étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Bernard Dizambourg, premier vice-président de la CPU  dont la présidence 
#revient de droit au ministre , les mobilisations des deux dernières semaines ne sont 
guère surprenantes, surtout chez les étudiants d'IUT, qui, " bénéficiant de chances de 
succès garanties, ressentent de façon plus manifeste l'angoisse de l'avenir, des 
débouchés et de l'insertion professionnelle ". " Le public des IUT, estime-t-il, a une 
stratégie première d'obtention du diplôme qui fournit une certification immédiate. 
Cela ne les empêche pas d'envisager la recherche d'études plus favorables puisque 
plus le niveau de diplôme est élevé, meilleure est la protection en matière d'emploi. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Fallait-il pour autant réglementer pour tenter d'inverser la " pente naturelle de la 
société française " vers les poursuites d'études, surtout en période de situation 
économique difficile ? M. Dizambourg considère que " la réglementation par la 
contrainte est assez peu opérante, puisque son application dépend essentiellement du 
comportement des institutions ". " La vraie difficulté, estime-t-il, est de parvenir à 
modifier des comportements qui s'inscrivent dans la durée et à trouver d'autres 
#solutions en dehors du seul cadre de la formation initiale. " En clair, il reste à 
imaginer des " dispositifs plus souples qui permettent de concevoir d'autres parcours, 
par l'alternance et la formation continue ". Dès lors, " la réforme de la filière 
technologique est loin d'être terminée. Elle n'est qu'ébauchée. L'essentiel reste à 
accomplir ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour le premier vice-président de la CPU, " la preuve est faite, une fois de plus, de 
la difficulté à piloter un système aussi fragile et diversifié par des textes ou des 
mécanismes réglementaires qui génèrent automatiquement des crispations fortes et 
révèlent des angoisses "." Dans beaucoup de cas, précise-t-il, c'est une illusion de 
croire qu'on règle les problèmes par arrêté ou par circulaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à dire pour autant que le système est condamné à l'immobilisme ou à une 
évolution brutale, comme le craint François Fillon ? M. Dizambourg reconnaît que " 
la crispation des étudiants rend impossible toute approche globale par la voie 
réglementaire ou législative classique. " " Or, estime-t-il, dans un milieu aussi fragile 
que complexe, toute adaptation doit laisser une large place à l'initiative des 
établissements et des acteurs locaux. Toute approche qui ne ferait pas porter les 
évolutions par les acteurs eux-mêmes est forcément vouée à l'échec. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour preuve, Bernard Dizambourg relève que, dans un très grand nombre de 
domaines, le cadre législatif existe sans qu'il soit besoin de renforcer l'intervention 
de l'Etat, qui doit, en revanche, " jouer un rôle d'incitation et de régulation. " Certes, 
sur la question des structures de l'université (" Est-ce bien l'urgence et la priorité ? 
"), comme sur celle des droits d'inscription et du financement des universités, la 
discussion doit être ouverte à l'échelon national. " Mais à condition, considère M. 
Dizambourg, qu'elle soit abordée lors d'une large concertation et qu'on en fixe les 
limites. Mieux vaut afficher des propositions concrètes et modestes qui laissent une 
place à la négociation. Sinon on crée des risques de dérapages et d'incompréhensions 
. " Sur ce point, comme sur la réforme du système des aides sociales, les dirigeants 
de la CPU entendent " participer à la recherche de convergences ", mais là 
également dans le cadre d'un débat sur la base de propositions clairement identifiées. 
Pour M. Dizambourg, il n'en reste pas moins que toute évolution du système de 
l'enseignement supérieur devra s'accompagner d'une augmentation de l'effort de la 
nation, " une condition nécessaire ". Ce qui ne l'empêche pas de s'interroger : " Cet 
effort doit-il provenir exclusivement de l'Etat ou d'autres partenaires ? "</TEXT>
</DOC>
