<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000816-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000816-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347389</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le père de la psychanalyse vécut deux fois le conflit. En Autrichien ordinaire, avec les espoirs et les craintes d'un père qui n'était pas un va-t-en guerre. Et en théoricien puissant qui sut se nourrir des circonstances pour approfondirsa réflexion sur les névroses, la mort, le deuil, l'irruption toujours possible de la barbarie.</CHA1>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,</SUBJECTS>
<FAB>08091599</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC PHOTO Sigmund Freud à Salzbourg en 1916 en compagnie de ses " guerriers " : ses fils Oliver et Jean-Martin.</NOTE>
<NAMES>FREUD SIGMUND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BECKER ANNETTE</AUTHOR>
<PAGE>329</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 20. Freud, entre rêves et cauchemar</TITLE>
<TEXT>UNE nuit de juillet 1915, l'Autrichien Sigmund Freud fait un rêve dont il est bouleversé qu'il puisse être prémonitoire : ses trois 
fils seraient morts au front. Le nouveau maître de l'inconscient et 
de l'interprétation des rêves subit le sort commun de tous les 
parents européens. Ses fils, son gendre, ses jeunes disciples et 
amis, sont tous mobilisés, la plupart sur le front russe. Son rêve, 
d'une banalité écrasante pour 1915, n'a pas rejoint pour lui 
l'effrayante réalité. Jean-Martin a bien été blessé en juillet 1915, 
mais très légèrement.</TEXT>
<TEXT>
  Au mois d'août 1914, Freud avait réagi comme un Autrichien 
ordinaire, ou presque, à l'entrée en guerre de son pays. " C'est 
peut-être la première fois depuis trente ans que j'ai le sentiment 
d'être Autrichien, et que je veux bien donner encore une chance à ce 
Reich dont il n'y a pas beaucoup à espérer. " Très anglophile, il 
souffre cependant de l'entrée en guerre anglaise, d'autant plus que 
sa fille Anna se trouve à Londres depuis juillet, preuve que ni Freud 
ni Ernest Jones, son collègue et ami anglais, ne pensaient alors à la 
guerre. Freud remercie Jones d'avoir organisé le retour d'Anna à 
Vienne via un pays neutre. " Ma fille va bien, mais je la soupçonne 
d'avoir parfois la nostalgie du pays de nos ennemis. "</TEXT>
<TEXT>
  Freud fait manifester à Anna ses propres sentiments. N'a-t-il pas 
prénommé l'un de ses " guerriers " _ comme il appelle dorénavant 
affectueusement ses fils _ Oliver, pour Cromwell, et l'aîné 
Jean-Martin en hommage à Charcot? Il continuera d'ailleurs à 
correspondre avec Jones en ne faisant qu'une concession à la 
situation : il écrit désormais en allemand !</TEXT>
<TEXT>
 Dès septembre 1914, Freud, qui n'a d'ailleurs jamais partagé les 
ardeurs belliqueuses d'un Rainer Maria Rilke ou d'un Thomas Mann, se 
fait sceptique, y compris devant son propre patriotisme : " Ce n'est 
pas la première fois que je suis à Hambourg; mais c'est la première 
fois que je n'y suis pas comme dans une ville étrangère. Je loge chez 
mes enfants [sa fille Sophie y vit, son petit-fils Ernst vient de 
naître], je parle du succès de " notre " emprunt et discute des 
chances de " notre " bataille pour les millions. " Les guillemets 
sont bien significatifs de ce qu'il appellera très vite sa " perte 
d'illusion ". </TEXT>
<TEXT>
 Tout en continuant à croire en la victoire des puissances centrales, 
il souffre " en cette malheureuse époque qui nous appauvrit aussi 
bien spirituellement que matériellement. " Car la guerre vient 
perturber non seulement sa vie de famille, mais aussi son travail 
d'analyste. Les clients jeunes sont mobilisés, les autres ont moins 
de ressources. Les revues de psychanalyse ne paraissent plus, ou 
moins souvent, les rencontres hebdomadaires de Vienne s'espacent. 
Bien plus, les liens internationaux que Freud a tissés et qu'il juge 
indispensables au développement de la science psychanalytique sont 
interrompus par la guerre. Les disciples-médecins sont tous au front, 
les étrangers sont devenus des ennemis, les congrès de psychanalyse 
sont supprimés, à commencer par celui qui devait se tenir à Dresde en 
1914. Le 30 juillet 1915, Freud écrit à Lou Andréas-Salomé : " Quand 
nous reverrons-nous, pauvres membres dispersés d'une communauté 
apolitique? Et n'aurons-nous pas alors à constater jusqu'à quel point 
la politique nous aura corrompus ? "</TEXT>
<TEXT>
  Freud ne s'intéresse guère à la mort de François-Joseph et à 
l'avènement de Charles, pourtant désireux de sortir son pays de la 
guerre, à la fin de 1916. La guerre s'éternise et le touche de plus 
en plus. Ceux de ses proches qui avaient échappé aux premières 
mobilisations, comme Otto Rank, finissent par quitter Vienne. Quant 
au blocus des puissances centrales, il commence à être durement 
ressenti par les populations civiles. La bourgeoise famille de Freud 
est peu à peu touchée par les restrictions, par l'augmentation des 
prix, par la pratique du marché noir. Freud a froid, Freud a faim, et 
_ pire _ il va bientôt devoir se priver de ce qu'il appelle ses " 
accessoires de travail ", ses cigares. Même le prix Nobel, qu'il 
avait un moment espéré, n'est plus attribué.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il continue à travailler à son oeuvre, à communiquer avec 
ceux de ses correspondants qu'il peut toucher, à lire le plus 
possible ce qui est publié. Ce boulimique du travail et de l'écriture 
ne peut faire ce qu'il veut intellectuellement pendant le conflit ? 
Eh bien, il va mettre la guerre au centre de son travail, en nourrir 
sa réflexion. La guerre a envahi la vie de l'homme, son seul matériau 
de recherche. Il s'interroge donc sur ce nouvel homme en guerre. </TEXT>
<TEXT>
  A lire aujourd'hui Considérations actuelles sur la guerre et sur la 
mort que Freud a écrit dans les premiers mois de 1915, on est 
absolument fasciné par l'acuité de ses descriptions : " Et voilà que 
la guerre à laquelle nous ne voulions pas croire éclata et apporta 
la... désillusion. Elle n'est pas seulement [...] plus sanglante et 
plus meurtrière qu'aucune des guerres antérieures, mais elle est pour 
le moins aussi cruelle, acharnée, impitoyable, que toutes celles qui 
l'ont précédée. Elle rejette toutes les limitations auxquelles on se 
soumet en temps de paix et qu'on avait appelées droit des gens, elle 
ne reconnaît pas les prérogatives du blessé et du médecin, ne fait 
pas la distinction entre la partie non belligérante et la partie 
combattante de la population. " </TEXT>
<TEXT>
  Freud donne une image révoltée de la mise en place de la guerre 
totale. Pour lui, c'est cela la " désillusion ", la découverte que 
l'Europe qu'il croyait civilisée se comportait en " barbare ", dans 
la haine de l'autre. Il essaie de raison garder. La haine exprimée 
contre l'Allemagne lui paraît totalement disproportionnée. Il se rend 
bien compte qu'on pourrait l'accuser de partialité, " ceux qui lui 
sont chers " ne combattent-ils pas dans ce camp-là ? Mais son texte 
s'adresse à tous, il se veut " au-dessus de la mêlée " dans une 
explication historico-psychologique de la guerre. Le progrès de 
l'Europe avait été une illusion, elle en était encore à un stade 
primitif de développement.</TEXT>
<TEXT>
 La deuxième série de considérations concerne la mort. Les hommes du 
prétendu progrès l'avaient oubliée, l'avaient " éliminée de la vie ". 
La guerre la ramenait à l'échelle industrielle, et cela aussi était 
insupportable. D'où la sagesse de Freud, qui proposait de 
réincorporer la mort à la vie : " Supporter la vie reste bien le 
premier devoir de tous les vivants [...]. Rappelons-nous le vieil 
adage : Si vis pacem, para bellum. Si tu veux maintenir la paix, 
arme-toi pour la guerre. Il serait d'actualité de la modifier : Si 
vis vitam, para mortem. Si tu veux supporter la vie, organise-toi 
pour la mort. "</TEXT>
<TEXT>
  Pendant le reste de la guerre, Freud travaille à différents essais 
de métapsychologie, et prend bien logiquement la mort comme thème 
central de Deuil et mélancolie, paru en 1917. Pour lui, si le deuil 
est la réaction à la perte d'un être cher ou d'une abstraction idéale 
comme patrie ou liberté, il est une attitude nécessaire et acceptée 
culturellement. Il en va tout autrement de la mélancolie, exagération 
pathologique, chronique, du deuil : le mélancolique est incapable 
d'accepter la perte. Les spécialistes de la psychanalyse voient dans 
cet essai un tournant important de la pensée de Freud. Ici, il suffit 
de remarquer combien la guerre le forçait à infléchir son travail, 
lui permettait paradoxalement de formuler des hypothèses créatrices, 
en observant Vienne, à la fois si loin et si proche du front. La 
guerre avait fait de tous ses habitants des civils avec ou sans 
uniforme dont la vie était totalement transformée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est non seulement l'oeuvre personnelle de Freud mais toute la 
psychanalyse qui sont enrichies par la guerre : en effet, des 
centaines de milliers de soldats ont subi des traumatismes 
psychologiques. Des psychiatres traditionnels ont tenté de les 
soigner, partant du principe que leurs troubles avaient une origine 
organique (bruit, choc des obus). Parfois, témoins que des troubles 
sans lésion organique décelable se produisaient aussi, ils en étaient 
réduits à se poser des questions aux conséquences dramatiques en 
temps de guerre : et si ces soldats étaient des simulateurs, des 
déserteurs en puissance? Les psychanalystes mobilisés, tel le docteur 
hongrois ami de Freud, Sandor Ferenczi, vont alors lier ces 
traumatismes à leurs travaux antérieurs sur les névroses.</TEXT>
<TEXT>
 En septembre 1918, Freud se rend au V Congrès international de 
psychanalyse qui a lieu à Budapest. Au moment où la guerre est en 
passe d'être perdue par l'Autriche, où l'Empire va disparaître, où 
son fils Jean-Martin est fait prisonnier sur le front italien, le 
savant fait le point sur les névroses de guerre. Il montre, d'après 
les travaux de ses différents amis, que les névroses de guerre ont 
probablement la même origine que les névroses " de paix " : " Les 
désirs et tendances qui s'expriment dans les manifestations de la 
maladie sont [...] inconscients. Il en découle aisément comme 
première cause de toutes les névroses de guerre la tendance, 
inconsciente chez le soldat, à se soustraire aux exigences du service 
de la guerre [...]. "</TEXT>
<TEXT>
  Certains psychiatres, comme le Viennois Wagner-Jaurregg, conscients 
de ce fonctionnement de l'inconscient, ont voulu soigner ces névrosés 
par des chocs électriques. De simulateurs ils étaient devenus 
malades, donc guérissables. Freud continue son diagnostic : " Ce 
procédé thérapeutique était dès le départ affecté d'une tare.</TEXT>
<TEXT>
 " Il ne visait pas au rétablissement du malade [...], mais avant 
tout au rétablissement de son activité guerrière : c'est que la 
médecine se trouvait au service de desseins qui sont étrangers à sa 
nature [...]. L'insoluble conflit entre les exigences de l'humanité, 
qui pour le médecin sont habituellement la norme, et celles de la 
guerre nationale ne pouvait que troubler l'activité du médecin. " 
Freud plaçait son éthique au-dessus de tout, était-elle compatible 
avec les exigences de la guerre? Freud ne pouvait plus lire les 
bandes dessinées américaines où Little Nemo découvrait les rêves. 
Quant à Bécassine mobilisée, eût-elle rencontré son approbation ?</TEXT>
<TEXT>
 LIRE </TEXT>
<TEXT>
 Sigmund Freud " Considérations actuelles sur la guerre et sur la 
mort " dans Essais de psychanalyse Petite bibliothèque Payot, 1981</TEXT>
<TEXT>
  Peter Gay Freud, une vie Hachette,1991</TEXT>
<TEXT>
  Kurt Robert Eissler Freud sur le front des névroses de guerre PUF, 
1992&lt;
</TEXT>
</DOC>
