<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017303</DOCID>
<ACCOUNT>390275</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/0952</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEBAT RTV,PAUVRETE,EXCLUSION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950504-14</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,PS,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BONNET FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS BONNET</SIP1>
<SU21>Le débat télévisé CHIRAC - JOSPIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 2 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Exclusion : une surprenante réserve</TITLE>
<TEXT> " FAILLE SOCIALE ", comme le dit M. Jospin, " fracture sociale ", comme l'explique M. Chirac, les deux candidats à l'élection présidentielle, 
excepté quelques coquetteries de vocabulaire, ne diffèrent guère dans leur constat. " Deux 
France " s'éloignent, sous les coups du chômage, de la précarisation et de l'exclusion. M. 
Chirac, qui avait fait de cette " fracture " l'un des principaux axes de sa campagne, tenta 
de voir en elle la conséquence d'un " système diabolique, d'un système socialiste ". M. 
Jospin rappela aussitôt que l'Europe compte " 20 millions de chômeurs et 52 millions de 
personnes en situation de précarité ". La polémique s'arrêta là.</TEXT>
<TEXT>
  Car les deux candidats furent d'une surprenante réserve sur ce thème tant développé par 
le maire de Paris les semaines précédentes. Des pannes de la politique de la ville, des 
quartiers à la dérive, de la saturation du dispositif du revenu minimum d'insertion, de 
l'essoufflement des politiques d'insertion, des actions des sans-abri, il ne fut pas question. 
M. Jospin comme M. Chirac ont préféré concentrer leur propos sur la seule politique du 
logement et du logement social , au risque de paraître ne pas prendre l'exacte mesure des 
bouleversements intervenus dans le monde du travail et qui ne laissent aujourd'hui aux 908 
000 allocataires du RMI ou aux 610 000 personnes en contrat-emploi-solidarité que peu 
d'espoir de retrouver un emploi stable.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux candidats n'ont ainsi pas fait référence à une loi-cadre contre l'exclusion, 
demandée par la plupart des associations de solidarité. Ils en avaient pourtant accepté 
l'idée le 27 mars, lors d'un colloque (Le Monde du 29 mars). Ils n'ont pas plus cité le 
dernier appel en date de l'abbé Pierre qui appelait, le 1 mai, à la " réquisition de logements 
" et à l'instauration d'un " revenu minimum " pour les jeunes. Ils ont enfin ignoré les 
nombreuses interrogations d'animateurs sociaux et de responsables politiques sur un 
éventuel réaménagement du RMI et sur une redéfinition des politiques d'insertion.</TEXT>
<TEXT>
  L'exclusion considérée par la seule approche du logement a permis néanmoins aux deux 
candidats de détailler leur programme. " Priorité absolue au logement social ", a dit M. 
Jospin. Un problème " capital ", a insisté M. Chirac. Le candidat socialiste a égrené les 
mesures : construction de 120 000 logements HLM en prêt locatif aidé par an, contre 85 
000 actuellement, dont 40 000 logements dits " très sociaux " ; réhabilitation de 200 000 
HLM chaque année contre 120 000 aujourd'hui ; fonds de garantie pour le paiement des 
loyers dans le secteur privé ; et enfin attributions " dans la transparence " des logements 
sociaux.</TEXT>
<TEXT>
 
 ÉCUEILS BUDGÉTAIRES</TEXT>
<TEXT>
 " Vous proposez simplement d'augmenter les crédits, cela ne changera rien ", a répondu 
M. Chirac qui propose, lui, de " changer d'outils ". Le maire de Paris entend concentrer 
ses efforts sur l'aide à l'accession à la propriété des " quantités de gens, 1 ou 2 millions ", 
qui sont aujourd'hui dans le parc social et, ne pouvant devenir propriétaires, empêchent 
l'accès des logements sociaux aux plus démunis. Jacques Chirac propose pour cela une " 
aide directe " de 120 000 francs pour un ménage avec deux enfants à laquelle viendraient 
s'ajouter des prêts bonifiés. De surcroît, le maire de Paris entend lancer " un grand 
programme de logements d'insertion " sans donner d'objectifs chiffrés.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux politiques proposées sont moins opposées qu'il n'y paraît. Et toutes deux 
pourraient buter sur des écueils budgétaires. Les gouvernements socialistes n'ont en effet 
jamais pu dégager des moyens financiers permettant d'assurer un tel rythme de 
construction de logements sociaux. De même les prêts aidés d'accession à la propriété 
(PAP) ont perdu une bonne part de leur intérêt pour les ménages à petits revenus et n'ont 
été que très rarement consommés dans leur intégralité ces dernières années. Hervé de 
Charette, actuel ministre du logement, avait, à l'automne 1994, proposé une aide directe de 
10 000 francs pour l'achat d'un logement neuf. Edouard Balladur y avait renoncé devant 
l'opposition farouche de Bercy. Car les contraintes budgétaires sont en matière de 
logement particulièrement fortes. Les experts socialistes ont chiffré à 4,75 milliards de 
francs le programme de leur candidat. Jacques Chirac parle d'un " coût faible " pour le 
sien, assurant seulement que la construction de 100 000 logements rapporte " 10 milliards 
de francs de TVA " à l'Etat. Les grandes ambitions en matière de logement sont bien 
souvent les premières victimes des arbitrages budgétaires. Et elles ne sauraient seules 
constituer l'armature d'une politique globale contre l'exclusion.</TEXT>
</DOC>
