<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003451-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003451-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338512</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>05281660</FAB>
<SUBJECTS>EXPERTISE,SAISIE JUDICIAIRE,BANQUE,CREDIT,IMMUNITE PARLEMENTAIRE,MEUBLE</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,CREDIT LYONNAIS,DILLEE JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<LEAD1>LE PARQUET DE PARIS DEMANDE LE 26 MAI LA LEVEE DE L'IMMUNITE PARLEMENTAIRE DE BERNARD TAPIE</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE La saisie des meubles du député des Bouches-du-Rhône&gt; L'expert Jean-Pierre Dillée donne raison au Crédit lyonnais contre Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT>Le Parquet de Paris a demandé, jeudi 26 mai, la levée de l'immunité parlementaire de Bernard Tapie, député (République et liberté) des 
Bouches-du-Rhône, dans le cadre de la plainte pour fraude fiscale 
déposée par l'administration des impôts à propos de la gestion de son 
yacht, le " Phocéa ". Une précédente demande de levée d'immunité 
parlementaire avait été transmise, mardi 24 mai, toujours à propos du 
Phocéa, par un juge d'instruction parisien qui souhaite mettre M. 
Tapie en examen pour abus de biens sociaux. Dans le même temps, le 
Crédit lyonnais accentuait sa pression, en faisant parvenir à M. 
Tapie un commandement à payer pour une dette immédiatement exigible 
de 350 millions de francs, à laquelle s'ajoutent 100 millions dus à 
la banque sur l'entretien de son yacht. La position du Crédit 
lyonnais vient d'être renforcée par une lettre de l'expert 
Jean-Pierre Dillée, qui confirme les arguments invoqués par la banque 
pour rompre l'accord conclu avec M. Tapie le 13 mars. </TEXT>
<TEXT>
  Outre le fait qu'entre les plaintes de l'administration fiscale et 
la rétrogradation de l'OM en deuxième division, la situation 
financière du député des Bouches-du-Rhône était potentiellement moins 
avantageuse qu'en mars, le principal argument invoqué par le Crédit 
lyonnais pour juger caduc l'accord conclu le 13 mars avec M. et Mme 
Tapie concernait l'expertise de leur collection de meubles et 
d'objets d'art. La banque affirmait qu'il devait être confirmé au 
plus tard le 31 mars par deux connaisseurs, l'expert Jean-Pierre 
Dillée et le commissaire-priseur Jacques Tajan. Cependant, dans une 
version confiée à l'Agence France-Presse et au Parisien, M. Tapie 
assura qu'il ne s'agissait que d'un prétexte, une expertise ayant bel 
et bien été remise au Crédit lyonnais en temps et en heure. Or cette 
affirmation de l'ex-homme d'affaires est démentie par un échange de 
lettres entre l'expert Jean-Pierre Dillée et la banque, qui confirme 
la version de cette dernière.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord du 13 mars se terminait donc par un ultime article ainsi 
libellé : " Article 9 : Condition suspensive. Le présent accord est 
conclu sous la condition suspensive de ce que, au plus tard le 31 
mars 1994, M. Jean-Pierre Dillée aura confirmé au profit de CL [le 
Crédit lyonnais] les termes de l'expertise des meubles et objets 
d'art qu'il a réalisée le 3 mars 1993 et mise à jour le 18 février 
1994, et dont une copie est jointe en annexe aux présentes, et que M. 
[Jacques] Tajan, commissaire-priseur, aura confirmé par écrit à CL 
les termes de cette expertise et se sera engagé vis-à-vis de CL à 
procéder le moment venu et le cas échéant à une vente publique de ces 
meubles et objets d'art en les présentant à la vente au public avec 
les qualités substantielles énoncées dans l'expertise de M. 
Jean-Pierre Dillée. " </TEXT>
<TEXT>
  Après les saisies conservatoires opérées le 20 mai au domicile de 
M. Tapie ainsi que dans un entrepôt de Gennevilliers, M. Tapie 
contre-attaqua en affirmant qu'une expertise avait bien été 
communiquée au Crédit lyonnais. Le 23 mai, l'AFP affirmait ainsi 
avoir " pu consulter cette expertise ainsi que sa confirmation 
ultérieure par écrit, qui sont paraphées par toutes les parties dont 
la banque ". Le lendemain 24 mai, le Parisien affirmait à son tour 
qu'un inventaire détaillé du mobilier de M. Tapie existe bien, 
ajoutant : " Un courrier de l'expert Jean-Pierre Dillée, daté du 18 
février dernier et adressé aux dirigeants du Crédit lyonnais, le 
confirme. " Enfin, le 25 mai, dans une interview à la 
Tribune-Desfossés, M. Tapie renchérissait : " L'évaluation de mes 
biens a été faite, confirmée et pas remise en cause ", indiquait-il, 
ajoutant que "les arguments dont le Crédit lyonnais s'est saisi pour 
dénoncer l'accord ne tiennent pas debout ". </TEXT>
<TEXT>
  Une lettre du 26 mai </TEXT>
<TEXT>
  La réalité serait plutôt inverse. Le courrier du 18 février de M. 
Dillée est une simple précision de modification de la liste des 
meubles de M. Tapie et n'est en aucun cas l'expertise en bonne et due 
forme prévue à l'article 9 de l'accord. Ce courrier est d'ailleurs 
annexé à l'accord (annexe A de l'annexe 2) pour compléter la liste du 
mobilier de M. Tapie qui y est jointe. De fait, M. Tapie lui-même, 
dans une lettre d'accompagnement également datée du 18 février et 
annexée à l'accord, qualifie cette liste de " descriptif ", sans 
employer le mot " expertise ". Surtout, M. Dillée, dans une lettre 
adressée le jeudi 26 mai à l'avocat du Crédit lyonnais, Me Jean Veil, 
donne raison à la banque.</TEXT>
<TEXT>
  Me Veil lui a en effet écrit le 25 mai, après avoir lu le Parisien 
de la veille, en lui demandant de préciser la nature de son courrier 
du 18 février et si, comme l'affirmait ce quotidien, le Crédit 
lyonnais était bel et bien son destinataire. Voici la réponse de M. 
Dillée : " J'ai bien dressé à la demande de M. Tapie un inventaire de 
ses collections d'oeuvres d'art en date du 3 mars 1993, et ce pour un 
usage que j'ignore. Par la suite, le 18 février 1994, il m'a demandé 
de revenir chez lui afin de repointer cet inventaire et de le mettre 
à jour, car certaines oeuvres d'art avaient été remplacées par 
d'autres. Il m'a précisé à cette occasion qu'il souhaitait disposer 
de ce nouveau travail pour les dirigeants d'une société civile qu'il 
souhaitait former et qui engloberait toute sa collection d'oeuvres 
d'art, ce qui a motivé ma lettre du 18 février 1994, à laquelle j'ai 
joint l'inventaire mis à jour. Les explications de M. Tapie 
justifient la formule " Messieurs " [au début de la lettre] au lieu 
et place de " Cher Monsieur ". M. Tapie ne m'avait pas alors informé 
de l'intervention du Crédit lyonnais dans cette affaire. "  De plus, 
M. Dillée précise que son descriptif ne saurait tenir lieu 
d'expertise : " En ce qui concerne les estimations, je les ai faites 
dans le cadre d'une collection superbe et d'une évaluation interne, 
et je pense donc qu'elles ne peuvent pas constituer une référence de 
prix de réalisation, qui dépend des facteurs qui entourent toujours 
l'organisation, le lieu et les conditions d'une telle vente. Si l'on 
m'avait demandé à ce stade les estimations de cette collection pour 
une vente publique, j'aurais très certainement indiqué des valeurs 
sensiblement inférieures, ne serait-ce qu'en raison de mon ignorance 
de la date et du lieu de la vente. " Quant à Jacques Tajan, le 
commissaire-priseur, qui devait confirmer l'expertise de M. Dillée, 
il n'a jamais été contacté par M. Tapie depuis le 13 mars. Le député 
lui a simplement écrit le 21 mai, au lendemain de la saisie 
conservatoire, en lui affirmant qu'il incombait au Crédit lyonnais de 
prendre contact avec lui _ ce que dément formellement la banque.</TEXT>
<TEXT>
 Celle-ci semble donc bien dans son bon droit. L'accord du 13 mars 
lui permettait d'envisager la vente des meubles de M. Tapie, afin de 
retrouver une partie de sa créance auprès de son débiteur, mais à 
condition que soit fournie au plus tard le 31 mars la confirmation de 
l'expertise de M. Dillée, accompagnée d'un engagement écrit de M. 
Tajan. Or aucune de ces deux conditions n'a été remplie, MM. Dillée 
et Tajan étant tenus par M. Tapie dans l'ignorance des engagements 
que celui-ci avait pris auprès du Crédit lyonnais... </TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
