<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001521-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001521-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340572</ACCOUNT>
<PEOPLE>WYN MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CRIME DE GUERRE,MASSACRE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>Scénariste et interprète d'Un crime de guerre, Sylvain Joubert est l'auteur d'un ouvrage qui porte le même titre (Flammarion, 249 p., 198 F).</NOTE>
<NAMES>ORADOUR SUR GLANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>ORADOUR SUR GLANE</LEAD1>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; Lundi 13 juin&gt; UN CRIME DE GUERRE: FRANCE 2, 20 h 50&gt; Les visages d'un procès</TITLE>
<TIO1>UN CRIME DE GUERRE</TIO1>
<TEXT>CINQUANTENAIRE du débarquement, mais aussi des ultimes et ravageurs soubresauts d'un nazisme condamné. Le 10 juin 1944, les SS de la 
division Das Reich massacraient la population d'Oradour-sur-Glane, 
faisant six cent quarante-deux victimes. Les hommes étaient fusillés 
dans les granges; les femmes et les enfants brûlés vifs dans 
l'église.</TEXT>
<TEXT>
 Ce massacre est la toile de fond d'Un crime de guerre. Jamais montré 
mais toujours présent, à l'image de cette petite musique composée à 
partir d'un texte retrouvé dans la poche de tablier d'une petite 
victime. Au premier plan se trouve ce qui était dicible et montrable, 
à savoir la reconstitution du procès qui s'est ouvert à Bordeaux le 
12 janvier 1953. Treize Alsaciens partageaient le banc des accusés 
avec des Allemands. On les appela les "malgré-nous"; sept jours après 
la lecture du verdict, le Parlement votait une loi d'amnistie en leur 
faveur. Le lendemain, ils étaient libérés.</TEXT>
<TEXT>
  Donner un visage aux protagonistes du procès, et notamment aux 
accusés, incite à mettre l'accent non pas sur cette "unité nationale" 
qui a pesé sur les débats, mais plutôt sur la question de la 
responsabilité individuelle. "N'oublions pas, demande le président du 
tribunal, qu'il y a un homme derrière chaque accusé. Car après tout, 
nous aussi, nous sommes des hommes."                          
</TEXT>
</DOC>
