<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003681-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003681-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330252</ACCOUNT>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,ESPAGNE,ALCOOL,OPA,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>03281693</FAB>
<NUM1>940329-2-020-03</NUM1>
<NAMES>DOMECQ,ALLIED LYONS,PEDRO DOMECQ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Pour 6,4 milliards de francs&gt; Allied Lyons lance une OPA sur le xérès de Pedro Domecq</TITLE>
<TEXT>MADRID de notre correspondant</TEXT>
<TEXT> La première entreprise espagnole dans le domaine des boissons 
alcoolisées, Pedro Domecq, passera sous le contrôle du groupe 
britannique Allied Lyons à la suite d'une OPA (offre publique 
d'achat) lancée à la fin de la semaine dernière. Selon les dirigeants 
de la firme andalouse l'opération devrait se réaliser sans 
difficultés. Il a en effet été recommandé aux actionnaires d'accepter 
cette offre. Allied Lyons, qui contrôle déjà 32 % du groupe, devra 
débourser 739 millions de livres (6,4 milliards de francs). Le 
financement sera en partie assuré par une augmentation de capital de 
651 millions de livres (5,6 milliards de francs). Dans une première 
étape, Allied Lyons fera passer sa participation de 32 à 73 %. La 
firme britannique se donne six ans pour acquérir la participation 
restante de 27 %. Si cette opération soumise à l'accord de Bruxelles 
aboutit, la firme britannique sera rebaptisée Allied Domecq.</TEXT>
<TEXT>
  Cette OPA permettra au groupe britannique, qui possède notamment le 
whisky Ballantines, le gin Beefeater et le cognac Courvoisier, de 
devenir le second producteur mondial de boissons alcoolisées, selon 
les propos du président de Domecq, José Joaquin Ysasi Ysasmendi. 
Allied Lyons a également manifesté l'intention d'acheter toutes les 
actions des principales filiales de Domecq, notamment Pedro Domecq 
Mexico, contrôlé à 85 % par le groupe espagnol et principal 
distributeur au Mexique dans le secteur des alcools, avec une part de 
marché de 40 %. L'OPA des Britanniques a pour but de " s'assurer la 
propriété de la distribution dans les importants marchés espagnols et 
latino-américains ", a reconnu Michael Jackaman, président d'Allied 
Lyons.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'absorption, il y a trois ans, par Guinness de Cruz Campo, 
le brasseur, c'est l'une des plus vieilles sociétés de xérès et de 
spiritueux qui passe sous contrôle britannique. La société avait été 
fondée en 1730 par un Français, Pierre Domecq, qui s'était installé à 
Jerez-de-la-Frontera. Le groupe Domecq a réalisé un chiffre 
d'affaires de 200 milliards de pesetas en 1993 avec un solde positif 
aux environs de 18 milliards de pesetas.&lt;
</TEXT>
</DOC>
