<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003501-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003501-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338627</ACCOUNT>
<CHA1>EDF et Bouygues vont créer une société commune, la Financière de services internationaux, pour développer leurs activités en dehors de la France. Le principe en a été accepté vendredi 27 mai lors du conseil d'administration d'EDF.</CHA1>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>05280512</FAB>
<SUBJECTS>ACCORD,FILIALE,GESTION FINANCIERE,COMMERCE EXTERIEUR</SUBJECTS>
<NAMES>BOUYGUES,SAUR,EDF GDF,FINANCIERE DE SERVICES INTERNATIONAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>27 MAI 94</LEAD1>
<TITLE>En créant une société commune de distribution multiservices&gt; EDF s'allie à Bouygues pour exporter</TITLE>
<TEXT>Confrontée à un marché en croissance lente dans l'Hexagone, limitée dans sa volonté de diversification en raison de son statut de 
monopole, EDF entend accroître sa présence à l'étranger. Elle vient 
de se trouver un allié de poids, le groupe Bouygues. Ensemble, les 
deux firmes seront plus à même de proposer des offres multiservices, 
combinant la production et la distribution d'électricité, d'eau, ou 
même la mise en place de réseaux téléphoniques. A la compétence en 
matière d'électricité d'EDF s'ajoute en effet celles de Bouygues en 
matière de traitement des eaux et d'assainissement, par le biais de 
la SAUR (Société d'aménagement urbain et rural), et en matière de 
téléphonie. Le groupe Bouygues est en particulier candidat pour être 
l'opérateur du troisième réseau français de radiotéléphone. </TEXT>
<TEXT>
 L'accès au marché du multiservices</TEXT>
<TEXT>
 Cette complémentarité ne se limite pas à l'offre de services. 
Bouygues a aussi une bonne expérience de la négociation de contrats à 
l'exportation. Tandis qu'EDF met dans la balance sa puissance et sa 
capacité d'analyse. </TEXT>
<TEXT>
  Stratégiquement, cette alliance est aussi habile à un autre titre. 
EDF, accusé de vouloir s'étendre en dehors de son principal domaine 
d'activité, l'électricité, est actuellement en conflit ouvert avec la 
Générale des eaux. En s'alliant avec la plus petite des trois grandes 
compagnies françaises de distribution d'eau (après la Générale et la 
Lyonnaise des eaux), EDF accède à ce marché convoité du multiservices 
sans qu'il puisse désormais lui en être fait grief.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà partenaires dans de multiples opérations, Bouygues et EDF ont 
décidé de formaliser leur coopération. Les deux sociétés créent une 
société commune, la Financière de services internationaux. Elle sera 
détenue à 65 % par EDF International et à 35 % par Bouygues. Cette 
société commune sera elle-même actionnaire à 35 % de SAUR 
International, société également nouvellement créée, dont SAUR, la 
filiale de Bouygues spécialisée dans le traitement de l'eau, 
détiendra les 65 % restant. Ce montage un peu complexe donne in fine 
à EDF 22,75 % de SAUR International, moyennant un versement en 
capital de 607 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette association ne sera pas exclusive. Chaque partenaire pourra 
traiter avec un tiers, au cas où l'un des deux alliés refuserait de 
s'engager avec son partenaire sur une opération donnée. En 
particulier, EDF pourra continuer de nouer des coopérations 
ponctuelles avec la Lyonnaise des eaux, comme elle le fait déjà.&lt;
</TEXT>
</DOC>
