<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001394</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001394</DOCID>
<ACCOUNT>368010</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#20874</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,CHANSON</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950113_181316</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOM1>SARDOU MICHEL</NOM1>
<NUM1>950114-2-014-01</NUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MICHEL SARDOU FRANCAIS COMME PAS DEUX</TITLE>
<TEXT> CHEVALIER, Sardou : incarner la France, une certaine France à un moment donné, est un lourd destin pour un chanteur populaire. Cette pure 
démonstration de marketing intuitif suppose le flair de l'épagneul breton, l'insouciance du 
canari et l'inconstance du papillon. Car l'opinion publique vit sa vie propre, hors sondages, 
hors statistiques. Paradis du ras-le-bol, du contre-pied, la chanson, quand elle ne l'organise 
pas, trouble la fête, proclame la joie ou l'inquiétude. Maurice Chevalier, première 
incarnation de la France aux yeux du monde moderne (l'Amérique) avait commencé par le 
comique troupier. En 1920, une fois les millions de morts de la guerre 14-18 enterrés, le 
pays reprenait avec lui Dans la vie faut pas s'en faire. En 1939, celui qui avait exporté la 
gouaille parisienne dans les studios hollywoodiens, affichait encore un pacifisme serein, 
avant de rejoindre les nationalistes va-t-en-guerre et de devenir pétainiste l'année 
suivante. Ce qui n'empêcha pas Maurice, en attente de réhabilitation, d'aller commémorer, 
à la Libération, le sacrifice des intellectuels français " morts pour que vive la France " aux 
côtés d'Aragon, d'Elsa Triolet et de Picasso, au cimetière du Père-Lachaise.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi va la réconciliation nationale. " Le colonel était de l'Action française, le 
commandant était un modéré, le capitaine était pour le diocèse, et le lieutenant boulottait 
du curé... le caporal [était] inscrit sur toutes les listes, et le deuxième classe au PMU. Et 
tout ça fait d'excellents Français, d'excellents soldats qui marchent au pas... Et tous ces 
gaillards... les v'là tous d'accord quel que soit leur sort : ils désirent tous qu'on nous foute 
une bonne fois la paix. " (D'excellents Français, chantée par Chevalier en 1939).</TEXT>
<TEXT>
  La France pratique l'art de la contradiction, du parler haut et fort, elle a inventé le 
concept du balancier, " ce besoin d'aller jusqu'au bout de l'erreur, avant de revenir à ce 
qu'il aurait fallu faire ", dit Michel Sardou, dernier avatar en date du chanteur populaire. 
Défile-t-on pour l'école privée, que l'on défend dans l'immédiat celle de la République, " 
qui dit oui, qui dit non, fille aînée de l'Eglise et de la Convention " (Les Deux Écoles, 1984). 
Sardou, dix-huit albums, chacun frisant ou dépassant le million d'exemplaires vendus, 
bientôt trente ans de carrière, est l'un de ces " excellents Français ", humaniste et chauvin, 
capable de défendre à la fois les Restaurants du coeur, le socialisme humain, les lois anti-
immigration et la peine de mort. Dans un même élan de générosité sucrée, planquée sous 
un masque de froideur et de fausses colères. Pour avoir la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Les relations de Michel Sardou avec la France se résument en une phrase : " Parce que 
c'était lui, parce que c'était moi. ". Faits l'un pour l'autre. La France est pantouflarde et 
bonne vivante. Râleuse et bon enfant. Grincheuse et pataude. Douée et flemmarde. Si elle 
se laisse troubler, c'est par dépit. Il fut un temps où la France s'exportait jusqu'à 
Hollywood. Premier phénomène du genre, Maurice Chevalier, sa moue, ses sautes 
d'humeur. " Chevalier arrive, écrit une collaboratrice de George Cukor en 1931. Son 
fameux sourire flotte dans l'air, son charme balaie tout sur son passage. Les femmes se 
sentent des faiblesses dans les genoux. Dix minutes, une demi-heure s'écoulent. Chevalier 
est dans un coin. Il a la bouche pendante, le corps affaissé, tous les malheurs du monde 
semblent l'accabler. " Sardou est bâti du même bois : inquiet, boudeur, enfoncé à l'occasion 
dans une paranoïa cafardeuse. " Voilà vingt ans que Michel Sardou fait la tronche. Ce parti 
pris de figure de carême, considéré à ses débuts comme un bougonnement d'enfant gâté, 
est en passe de devenir un phénomène sociologique ", écrit Patrice Delbourg en 1985 dans 
L'Evénement du jeudi, relayé par Sylvie Caster du Canard enchaîné : " On trouve Sardou 
dans son coin. Monolithique, buté, aussi avenant qu'un avis de saisie. Dans son rôle unique 
: furax chronique ."</TEXT>
<TEXT>
  Maurice Chevalier, le Parisien, avait connu la pauvreté, la guerre, il avait eu un père 
alcoolique. Michel Sardou, l'héritier de la tradition marseillaise, grande gueule et abusive, 
est l'enfant des jours heureux. En 1945, la France swingue et les Sardou sont sur les 
planches. Yves Montand enregistre son premier 78 tours pour Odéon : Elle a (Edith 
Piaf/Marguerite Monnot), Dans les plaines du Far-West et Luna Park. Les Sardou, c'est 
une dynastie, dont le fondateur, Baptistin-Hippolyte, charpentier de marine à Toulon, était 
mime amateur, et son fils, Valentin, né en 1868, " comique excentrique " chez Félix Mayol, 
où il s'éprit d'une ravissante Avignonnaise, bientôt surnommée la Sardounette. Leur fils 
Fernand naquît entre deux trains à la gare d'Avignon, en 1910.</TEXT>
<TEXT>
 Fernand, un garçon débonnaire qui adore les courses de vélo et fait le roucouleur (le 
chanteur de charme), épouse Jackie Rollin, seize ans, née au concert Mayol, fille de 
Bagatelle, ex-danseuse nue, chaisière à la Trinité. Le 26 janvier 1947, ils ont un fils, 
Michel. Avec une telle hérédité, il n'y a pas de quoi être triste. Mais Michel Sardou est un 
enfant de la balle, unique et ballotté. De quoi donner l'envie de rester à la maison pour le 
restant de ses jours. Et puis il y a le pensionnat, le Montcel, à Jouy-en-Josas. Chic, 
ennuyeux. Sardou déteste l'école, fait le mur et travaille à seize ans. Fiston sera serveur 
dans le cabaret paternel et poussera la chansonnette (Pour moi la vie va commencer, de 
Johnny) entre deux plateaux.</TEXT>
<TEXT>
 BEAU livre cadeau pour fin d'année joyeuse, cette Intégrale Sardou, 1965-1994, qui vient 
de paraître alors que le chanteur s'en prend à la justice à deux vitesses (Selon que vous 
serez, etc., etc.). Couverture argentée, lettres rouges. Il y a des photos de famille, quinze 
disques, et une surprenante chronologie, où les agissements du chanteur et les événements 
du monde sont curieusement mêlés : " 1966, Michel fait la connaissance de Jacques 
Revaux (son compositeur attitré, auteur de Comme d'habitude avec Claude François). Le 
général de Gaulle condamne l'intervention américaine lors d'un discours prononcé à Pnom 
Penh ". Les Ricains et la mort du Che (1967), Les Bals populaires et l'adoption de la loi 
anticasseur (1970), La Maladie d'amour et la fin de la guerre du Vietnam (1973), Le 
France et la mort de Franco (1975), les Lacs du Connemara et l'élection de François 
Mitterrand (1981), Le Bac G et le début de l'épuration ethnique en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  En 1965, l'année de Capri, c'est fini (le romantique Hervé Vilard), de Mirza (l'iconoclaste 
Nino Ferrer), Michel Sardou n'est pas content. Les beatniks défilent contre la guerre au 
Vietnam. Légèrement en avance sur Les Elucubrations d'Antoine, et sur Cheveux longs, 
idées courtes de Johnny, Michel Sardou écrit Le Madras avec Michel Fugain et Patrice 
Laffont : " Portez du madras et des cheveux longs, aimez les Beatles et même Ursula, ayez 
l'air de filles en étant des garçons. " Insuccès. Sardou est chez Barclay, qui, lassé par les 
fiascos à répétition, congédie le chanteur en 1969. Directeur des éditions Barclay, Régis 
Talar casse sa tirelire pour produire un nouvel album et fonde, avec Jacques Revaux, une 
entreprise, Tréma, pour récupérer la TVA. Ce sera la déferlante des Bals populaires. Tant 
pis pour Barclay.</TEXT>
<TEXT>
  En 1967, Sardou rencontre le parolier Pierre Delanoé, gaulliste convaincu, qui lui écrit 
Les Moutons : " J'aime bien les moutons, ce que je n'aime pas/ C'est de marcher au pas 
comme un petit soldat, Sardou déteste " ceux qui bêlent avec la mode ". A la veille de mai 
68, elle est à gauche. Il est à droite. Résolument à droite. En 1967, la France se retire de 
l'OTAN. Sardou chante Les Ricains : " Si les Ricains n'étaient pas là, vous seriez tous en 
Germanie. " Brun, l'oeil noir, la mèche rebelle, petit, viril. La voix n'est pas ce qu'elle est 
aujourd'hui. Sardou prendra ensuite des cours avec Mme Charlot, le professeur de toutes 
les stars de la politique et du chant. Il a un timbre, une manière d'aller droit au but. Il 
dresse le catalogue de la France inquiète.</TEXT>
<TEXT>
  Sardou l'anti-intellectuel écrit Cent mille universités : " Quand il y aura cent millions 
d'hommes vivant dans les facultés, qu'adviendra-t-il de nos petits métiers ? " 
L'antimilitariste écrit Si j'avais un frère : " Si j'avais un frère au Vietnam/ Je ne crierais 
pas dans la rue/ Je lui parlerais de sa femme/ La guerre est une connerie. " Il " oublie " de 
se présenter au service militaire. A l'armée, il en bave. La vengeance viendra plus tard, 
dans la tradition du comique troupier, avec Le Rire du sergent (1971). Pacifiste, mais viril. 
Prêt, en 1993, à partir mettre de l'ordre en Bosnie : " Ce sera une sale guerre, il faut y 
envoyer des hommes faits. "</TEXT>
<TEXT>
  " Sardou est un contradicteur, un provocateur, dit Pierre Delanoé. C'est un animal 
compliqué. Il émet des opinions, mais il ne faut pas s'y fier, cela peut changer. " Etiqueté 
réactionnaire, poursuivi dans les années 70 par des comités anti-Sardou, il fait part au 
Matin de Paris, en 1977 de son intention de voter Mitterrand : " Finalement, rien ne me 
convient politiquement. Je me sens cocu. J'ai voté Giscard en 1974... J'ai été marron... 
Alors, la seule chose qui me reste, c'est un socialisme humain, intelligent, ouvert, plus 
jeune. " Delanoé grince des dents. En 1984, réconciliés, ils écrivent ensemble La 
Débandade. Un temps barriste, Sardou a aujourd'hui un faible pour Jacques Chirac, " seul 
homme à incarner de Gaulle ". Delanoé jubile.</TEXT>
<TEXT>
 Contradicteur, Sardou l'est immanquablement. En 1968, la France est en ébullition. " Moi, 
je boudais à la campagne, parce que le drapeau vietcng flottait sur la Sorbonne. " Pas 
content. Pas content du tout, Sardou. " Et d'ailleurs, qui sont les bourgeois d'aujourd'hui ? 
Qui bloque la société ? Tous ceux qui s'en sont bien tiré, les révolutionnaires de 1968. " Il 
suffit d'un consensus exprimé pour que Michel Sardou aille en chercher un autre ailleurs. 
Aux profondeurs du pays. Dans la France d'hier, dans " les idées d'après-guerre ".</TEXT>
<TEXT>
  Sardou s'installe à l'Olympia jusqu'en mai : il en assurera la fermeture avant travaux. Le 
projet immobilier suscite une levée de bouclier des professionnels du spectacle, sauf lui. " 
Il était indispensable de refaire l'Olympia. Il est un peu âgé. Il est inutile de s'accrocher à 
la vieille commode normande. Les salles sont faites pour disparaître : l'Alhambra, l'ABC, 
les Variétés. Je ne crois pas du tout à la présence magique des fantômes dans les couloirs 
de l'Olympia. " Ses anges gardiens à lui ? Napoléon, le héros de la " grande " France, 
l'intègre Danton, l'aristocratique Chamfort, " le plus acide, le plus méchant d'entre tous ". 
Et Pétain, pourquoi pas, dans sa version Verdun, " un vieillard rusé " (Verdun, 1979).</TEXT>
<TEXT>
  Le voici, en 1972, posant en chemise blanche, dos au mur, yeux bandés, mains attachées 
derrière le dos, alors qu'il venait d'être crucifié par la gauche et l'extrême gauche, pour 
cause de populo-poujadisme (Les Bals populaires, dont les paroles ont été écrites, tout 
comme celles de J'habite en France et de Et mourir de plaisir, par Vline Buggy, la fille de 
Géo Koger, l'auteur de La Java bleue). Sardou est individualiste, anar sur les bords, 
indiscipliné, râleur. Jusqu'à la fin des années 70, il en rajoutera, avant de s'assagir, " avec 
l'âge sans doute " et Les Lacs du Connemara.</TEXT>
<TEXT>
 En 1973, Les Villes de solitude et Les Vieux Mariés lui valent les foudres des 
#mouvements féministes. En 1975, Le France, avant l'anti-stalinien Vladimir Illitch (1983), 
le réconcilie un temps avec le Parti communiste français, et finit de lui mettre à dos les 
allergiques du cocorico.</TEXT>
<TEXT>
 EN 1976, Fernand Sardou meurt d'une crise cardiaque. Michel livre Le Temps des 
#colonies " Une fois encore, les gens n'auront pas compris que le chanteur est aussi 
comédien. Qu'il met un masque, raconte des tranches de vie proches des gens : le malaise 
d'un jeune de banlieue, le petit Blanc rentré des colonies " , J'accuse, chanson dure, 
misanthrope et finalement écologique, suivie de Je suis pour, écrite au moment du procès, 
mené sur fond de lynchage populaire, de Patrick Henry, accusé du meurtre d'un enfant.</TEXT>
<TEXT>
  Les comités anti-Sardou se multiplient. A l'entrée des concerts, on trace des croix 
gammées et des moustaches en brosse. Coup de feu à Besançon. " Je ne faisais plus un 
gala sans 250 CRS. " La tournée s'arrête. Puis le chanteur est officiellement " réhabilité" 
dans Rouge, organe de la Ligue communiste révolutionnaire (trotskiste) : " Nous avons eu 
tort de contribuer à faire monter la campagne anti-Sardou dans l'objectif de l'empêcher de 
chanter ", écrit Rouge en mai 1977. En 1978, les historiens de la chanson Louis-Jean 
Calvet et Jean-Claude Klein publient Faut-il brûler Sardou ? Vingt-cinq ans plus tard, le 
critique de variétés du Nouvel observateur, Lucien Riou, apportera la réponse : " Sardou 
est un chanteur incombustible. "</TEXT>
<TEXT>
" J'ai raté des sujets, je les ai récupérés aprés. J'aurai pu etre plus malin, moins direct, 
moins dur. Mais je ne renie rien, sinon je ne serais personne "
 Sardou habite en France. Comme les stars, il a une maison à Miami, " pour les vacances 
". Ni xénophobe, ni pur réactionnaire, il raconte le pourquoi et le comment de la France 
lepéniste. Reproduction inversée de Renaud, il prend son pays par l'ordinaire : les 
accidents de la route, les galères d'école, les divorces, les mariages réussis, l'Alsace et la 
Lorraine. " Chanter, c'est aussi attaquer. Ferrat, Ferré, Aznavour, Brel ont toujours donné 
leur point de vue. C'est notre liberté. Les textes de Souchon sont au vitriol. On ne le lui 
reproche pas. J'ai raté des sujets, je les ai récupérés après. J'aurais pu être plus malin, 
moins direct, moins dur. L'âge rend plus compréhensif. Mais je ne renie rien, sinon je ne 
serais personne, explique le chanteur, sourire de charme, costume sport et cheveux 
grisonnants. Sur la peine de mort, je n'ai pas changé d'avis. Dans les cas de meurtres 
d'enfants, de vieillards sans défense, je suis pour éliminer les personnages qui les 
commettent, et non pas pour qu'on les libère en conditionnelle vingt ans plus tard. Ce qui 
me fait passer pour un ogre, un conservateur terriblement dur. "</TEXT>
<TEXT>
  Michel Sardou a longtemps rêvé d'être comédien. Hormis Cross, de Philippe Setbon, et 
Promotion canapé, de Didier Kaminka, il est passé à côté du cinéma. A la télévision, il est 
nature, un peu raide, un peu Brialy. Sur scène, c'est l'antimouvement : main dans la poche, 
yeux fixés droit devant, il discute, en bon père conseilleur, avec un public tous âges, entre 
deux chansons orchestrées comme à la télévision. Proche, très proche. Le succès est un 
mystère. " Sa voix, sa formidable voix " dit Pierre Delanoé.</TEXT>
</DOC>
