<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002922-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002922-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321716</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 16,CHATEAU,ESPACE VERT</SUBJECTS>
<NAMES>BAGATELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS PRATIQUES DANS PAGE CONSACREE A BAGATELLE</LEAD1>
<TITLE>BAGATELLE&gt; Pivoines et Chopin</TITLE>
<TEXT>Visites</TEXT>
<TEXT>  Hors exposition, le château et le parc de Bagatelle se visitent à 
des horaires variables selon les saisons. Tél. : 40-67-97-00. La 
boutique de Bagatelle (livres, cadeaux d'art, etc.) est ouverte tous 
les jours sauf le mardi, de 11 heures à 18 heures, tél. : 
45-01-64-34. Pour les visites guidées de groupes : Tél. : 
40-71-75-23.</TEXT>
<TEXT>
  Expositions</TEXT>
<TEXT>
  Attention, les expositions ont lieu en général d'une manière 
fractionnée dans trois bâtiments : Bagatelle, Trianon et salle sous 
la terrasse. " Etoffes de Braquenié " (1823-1993), jusqu'au 30 
janvier ; " Kyoto-Paris-Kyoto,1200 ans d'influences " modes, kimonos, 
broderies, art de vivre etc., du 22 mars au 5 juin ; " Automobiles 
classiques ", du 10 au 11 septembre ; " Objets du tabac ", du 14 
septembre au 27 novembre. Renseignements au 45-01-20-10, tous les 
jours de 11 heures à 18 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Floralies</TEXT>
<TEXT>
  Le 17 juin ont lieu le Concours international des roses nouvelles 
(depuis 1907) et le Concours international des rosiers de paysage 
(depuis 1986) mais ces deux manifestations ne sont ouvertes qu'aux 
professionnels (tél. : 45-25-58-05). Le public est toutefois admis 
dès la clôture des compétitions. Au fil des saisons les jardins 
offrent le spectacle des crocus (février), tulipes (mars à mai), 
pivoines (mai), iris et clématites (mai-juin), roses (juin-juillet), 
camélias (novembre-décembre).</TEXT>
<TEXT>
  Concerts</TEXT>
<TEXT>
  XIIe festival Chopin de piano à l'Orangerie construite au 
dix-neuvième siècle par les Anglais. Du 21 juin à mi-juillet. Tél. : 
45-01-20-10.</TEXT>
<TEXT>
  Ouvrages</TEXT>
<TEXT>
  Numéro spécial collectif de Connaissance des Arts, " Bagatelle ", 
1993, no 40, 66 p. illustrées couleur, 55 F. Collectif, la Folie 
d'Artois, édité en 1988 par la revue l'Objet d'Art, 240 p. illustrées 
couleur, 500 F (tél. : 47-39-35-35). Bagatelle, de Jacques Barozzi, 
éditions Ouest-France, 1984, 32 p. Avec des photographies couleur de 
Magali Chanteux. Charles X, de Georges Bordonove, 1990, Pygmalion, 
325 p., 120 F.</TEXT>
<TEXT>
  Restaurant</TEXT>
<TEXT>
  Inclus dans le parc mais non géré par la Ville de Paris, le 
restaurant " Jardins de Bagatelle " sert de la cuisine française. 
Réouverture le 1er février (tél. : 40-67-98-29) .</TEXT>
<TEXT>
  Association</TEXT>
<TEXT>
  L'Association des amis du parc et du château de Bagatelle (AAPCB) a 
été fondée en 1980 par Jacqueline Nebout, actuellement adjoint RPR au 
maire de Paris pour l'environnement. AAPCB, mairie de Paris, 75196 
Paris RP.&lt;
</TEXT>
</DOC>
