<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000861-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000861-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350494</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT IRLANDAIS,IRLANDE DU NORD,IRLANDE DU SUD,ENTREVUE,COMMUNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09071862</FAB>
<NAMES>REYNOLDS ALBERT,HUME JOHN,ADAMS GERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MULHOLLAND JOE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>MARDI 06 SEPTEMBRE 1994: "RENCONTRE HISTORIQUE" ENTRE ALBERT REYNOLDS,JOHN HUME ET GERRY ADAMS</LEAD1>
<TITLE>Les conséquences du cessez-le-feu de l'Armée républicaine irlandaise&gt;Dublin et les dirigeants catholiques d'Ulster&gt; veulent rassurer la majorité protestante</TITLE>
<TEXT>DUBLIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Moins d'une semaine après l'arrêt de la campagne terroriste de 
l'IRA, Gerry Adams, le président de sa branche politique, s'est rendu 
à Dublin mardi 6 septembre pour s'entretenir avec le premier ministre 
irlandais, Albert Reynolds, et John Hume, le dirigeant du SDLP, le 
parti nationaliste modéré d'Irlande du Nord, pour une rencontre 
historique, et controversée. Il est clair qu'en dépit du désir du 
premier ministre britannique, John Major, et de son gouvernement de 
procéder avec prudence, M. Reynolds est déterminé à tirer le plus 
vite possible le maximum de bénéfices de l'apparente évolution de 
l'IRA et du Sinn Fein.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué publié au terme de leur entretien, les trois 
hommes ont déclaré qu'ils étaient, sans restriction et de façon 
définitive, favorables à des méthodes démocratiques et non violentes. 
Dans un effort pour rassurer la population unioniste, ils ont exprimé 
le désir d'arriver à un accord " durable ", accepté de tous. " Nous 
[réaffirmons] qu'il nous est impossible de résoudre [le problème de 
l'Irlande du Nord] sans la participation et le consentement de la 
population unioniste ", ont-ils déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que M. Adams _ considéré depuis plus de deux décennies 
comme le dirigeant d'une organisation terroriste et encore interdit 
d'antenne il y a six mois _ a été reçu pour la première fois au siège 
de l'administration de la République d'Irlande pour laquelle, dans le 
passé, il n'avait que mépris : il fut un temps où l'IRA et le Sinn 
Fein s'opposaient autant aux institutions de la République d'Irlande 
qu'à celles d'Irlande du Nord. La rencontre de mardi est encore un 
indice de la détermination de M. Reynolds _ pragmatique et éloigné de 
l'idéologie traditionnelle de sa formation nationaliste, le Fianna 
Fail _ à ne se laisser influencer ni par la réserve de Londres ni par 
l'opposition farouche des unionistes.</TEXT>
<TEXT>
 Un " forum pour la paix " </TEXT>
<TEXT>
  Après la rencontre de Dublin, M. Adams s'est efforcé de faire 
preuve d'une tolérance qu'il n'a pas toujours manifestée dans le 
passé. " Je suis très conscient [que beaucoup de gens] ont souffert, 
a-t-il déclaré. Je tends la main de l'amitié en toute générosité à 
mes frères et soeurs protestants. " Bien que M. Adams ait de nouveau 
refusé d'aller plus loin que ses déclarations précédentes, il est 
clair que, pour MM. Reynolds et Hume _ à la différence de M. Major _, 
l'IRA a mis fin définitivement à sa campagne terroriste, en faveur 
d'une action politique.</TEXT>
<TEXT>
  Il convient néanmoins de ne pas trop mettre en exergue les 
différences d'appréciation entre Londres et Dublin. M. Reynolds et 
son homologue britannique ont de bons rapports et sont en contact 
fréquent. Tout porte à croire que Londres a été informé des 
intentions de M. Reynolds de recevoir M. Adams et que M. Major n'est 
pas mécontent des développements spectaculaires de la semaine 
passée.</TEXT>
<TEXT>
  M. Reynolds, pour sa part, a déclaré qu'il a l'intention de 
procéder à la mise en place de ce qu'il appelle un " forum pour la 
paix et la réconciliation ", en octobre, auquel toutes les formations 
politiques du nord et du sud de l'île, Sinn Fein et partis unionistes 
compris, sont invitées. Compte tenu de leur opposition à la rencontre 
d'hier, il est peu probable que les unionistes acceptent cette 
invitation. Mais il est impossible de prédire quels seront les 
épisodes suivants dans cette étonnante saga irlandaise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
