<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021959</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021959</DOCID>
<ACCOUNT>396492</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/1030</FAB>
<NUM1>950605-3</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHRISTOPHER WARREN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Dans un important discours prononcé à Madrid, le secrétaire d'Etat américain a tracé les grandes lignes du " nouveau dialogue transatlantique pour le XXI siècle "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 02 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Christopher propose une intégrationéconomique Europe-Amérique du Nord</TITLE>
<TEXT> Cinquante ans après la fin de la seconde guerre mondiale, " c'est le moment d'agir ", a déclaré, vendredi 2 juin, à Madrid, le secrétaire d'Etat 
américain, Warren Christopher. Dans un discours prononcé à la Casa de America, à 
l'occasion de sa première visite officielle en Espagne, le responsable de la diplomatie du 
gouvernement Clinton a jeté les bases d'un nouveau " dialogue transatlantique pour le XXI 
siècle ". Dans son esprit, il s'agit avant tout de construire de meilleures relations et de 
tisser d'autres liens beaucoup plus approfondis entre l'Europe et l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce partenariat pour les cinquante prochaines années doit couvrir tous les domaines. M. 
Christopher a en premier lieu évoqué les questions de sécurité, dont l'OTAN reste " le 
pilier central ". Mais il a surtout consacré son intervention aux secteurs politique et 
économique, en proposant la constitution d'une zone transatlantique de libre-échange. " 
Premièrement, nous pouvons créer un régime complet d'investissement. Deuxièmement, 
les Etats-Unis et l'Union européenne doivent développer des règles plus souples pour 
élargir l'accès au marché et inciter à l'innovation dans le domaine de l'information 
technologique. Troisièmement, nous devons travailler à l'élimination des barrières 
commerciales et quatrièmement ouvrir nos cieux par des accords aériens. "</TEXT>
<TEXT>
 Tels sont pour M. Christopher les champs d'action, avec pour perspective " un objectif à 
long terme : l'intégration des économies nord-américaine et européenne en accord avec les 
principes de l'Organisation mondiale du commerce (OMC)". Il faut tout d'abord, a reconnu 
le représentant de l'administration américaine, mettre un terme au " travail inachevé de 
l'Uruguay Round " et " obtenir un accord pour libéraliser les services financiers au cours 
du prochain mois et les télécommunications dans l'année qui vient ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La coopération politique est indispensable</TEXT>
<TEXT>
 pour " promouvoir</TEXT>
<TEXT>
  la stabilité, la dignité humaine... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Ensemble, " les différences seront surmontées dans les secteurs clefs que sont les 
produits audiovisuels et les services ", puis finalement tout le monde trouvera son compte 
dans cette nouvelle donne pour le futur, laisse entendre le secrétaire d'Etat. Même 
antienne en ce qui concerne la coopération politique, indispensable pour " promouvoir la 
stabilité, la dignité humaine... ". Car, si les exportations américaines sur le Vieux Continent 
et les investissements européens aux Etats-Unis font vivre près de sept millions 
d'Américains, les actions menées en commun sur le terrain politique peuvent faciliter, par 
exemple, " les transformations historiques actuellement en cours en Europe centrale et 
dans l'ancienne Union soviétique ".</TEXT>
<TEXT>
  Warren Christopher a d'autre part accordé une mention spéciale à la Turquie, afin qu'elle 
soit " intégrée dans la communauté transatlantique ", à condition malgré tout que soient " 
encouragées les réformes démocratiques et la protection des droits de l'homme ". " Le 
terrible conflit de Bosnie " n'a pas été oublié, car il est " la seule très grande menace d'une 
Europe intégrée et en paix ". Par conséquent, " le renforcement de la Forpronu est la 
meilleure assurance contre le désastre humanitaire encore pire qui suivrait son retrait ", a-
t-il réaffirmé.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, la guerre en Bosnie n'est qu'un aspect parmi d'autres du panorama tracé par 
le chef de la diplomatie américaine. L'objet du discours était de rechercher les voies d'un 
renforcement global de la coopération entre les Etats-Unis et l'UE, " un partenaire solide 
et un acteur compétent sur la scène internationale. Bien sûr, le choix des mécanismes doit 
être décidé par ses membres ", a précisé M. Christopher. " D'ici à la fin de l'année, nous 
sommes prêts à nous engager sérieusement avec des représentants de l'UE pour mettre au 
point un agenda ", a-t-il souligné. Dans un mois, l'Espagne va assurer la présidence de 
l'Union européenne. Son gouvernement aura donc un rôle déterminant à jouer pour 
#concrétiser cet appel à renforcer les liens de toute nature entre l'Europe et l'Amérique du 
Nord. C'est pour cette raison que la proposition de cette nouvelle ère de collaboration a été 
effectuée à Madrid.</TEXT>
</DOC>
