<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001266-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001266-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344314</ACCOUNT>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>REGION LORRAINE,CONSEIL REGIONAL,SIEGE,BATIMENT OFFICIEL,CHAMBRE REGIONALE DES COMPTES</SUBJECTS>
<NAMES>METZ,RAUSCH JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>THIS JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SU11>REGIONS</SU11>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>METZ&gt; M. RAUSCH GÉNÉREUX POUR SA VILLE&gt; La région Lorraine doit réétudier le bail de son hôtel avec la commune</TITLE>
<TEXT>EN donnant au conseil régional de Lorraine l'ancien collège Saint-Clément, avec un bail emphytéotique de trente ans, Jean-Marie 
Rausch, maire de Metz, a-t-il abusé en 1985 Jean-Marie Rausch, 
président du conseil régional ? Tel est le sentiment des magistrats 
de la chambre régionale des comptes d'Epinal pour qui le choix du 
bail emphytéotique et le contenu de ses clauses " paraissent très 
défavorables à la région et très avantageuses pour la ville de Metz 
". </TEXT>
<TEXT>
  Les magistrats estiment qu'en raison de l'ampleur du programme de 
modernisation engagée (99,9 millions de francs), un bail de trente 
ans " paraît relativement court ". Ils font observer qu'en 2015 
l'hôtel de région devrait revenir à l'actif de la ville. " Si le bail 
emphytéotique est une technique bien adaptée aux opérations urbaines 
de construction et de rénovation, il n'a jamais été utilisé en France 
pour la construction d'un hôtel de ville, de département ou de 
région. Le cas de la Lorraine semble être une exception. " </TEXT>
<TEXT>
  C'est la raison pour laquelle la chambre régionale des comptes 
invite la collectivité à se préoccuper " dès maintenant des 
conditions futures d'utilisation de l'hôtel de région, l'acquisition 
en pleine propriété paraissant la solution la plus équitable ". Fort 
de cet avis, le conseil régional vient de mandater son président, qui 
est depuis 1992 Gérard Longuet (UDF-PR), à renégocier avec la ville 
de Metz les conditions d'occupation de l'hôtel Saint-Clément.</TEXT>
<TEXT>
 " Le choix effectué à l'époque l'a été sans arrière-pensée ", 
affirme M. Rausch, maire de Metz, qui se déclare " ouvert à toutes 
les suggestions ". Le sénateur du Rassemblement démocratique et 
européen de Moselle aime à souligner que la ville ne va pas demander 
aujourd'hui à la région de déménager après avoir souhaité, avec 
beaucoup d'insistance il y a quelques années, le siège des 
institutions régionales.</TEXT>
<TEXT>
 Un aménagement coûteux</TEXT>
<TEXT>
  Aux magistrats qui lui reprochent également l'absence d'études 
préalables et de programmes d'ensemble pour l'aménagement de l'hôtel 
de région, l'ancien président répond que la décision de procéder par 
tranches a été retenue pour des raisons politiques évidentes : " Un 
programme complet n'aurait pas été adopté. " Le montant des travaux 
de réhabilitation s'élève à 99,9 millions de francs, soit 9 000 
francs par mètre carré.</TEXT>
<TEXT>
 " Un coût tout à fait comparable aux moyennes observées, charges 
foncières comprises, pour les autres hôtels de région construits en 
France ", notent les magistrats de la chambre régionale des comptes, 
pour lesquels la collectivité aurait néanmoins pu économiser 25 
millions de francs si une meilleure planification des besoins avait 
été réalisée. Ils remarquent ainsi que " le découpage en tranches a 
nécessité trois concours d'architectes ". </TEXT>
<TEXT>
  Rien n'est jamais parfait, se console Jean-Marie Rausch, dont la 
gestion financière à la tête de la région est jugée " globalement 
positive ". Les magistrats ont ainsi fait observer que, entre 1986 et 
1991, la pression fiscale pouvait être qualifiée de modérée, tout 
comme l'endettement et les frais de fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant à Metz                          
</TEXT>
</DOC>
