<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001840-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001840-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340913</ACCOUNT>
<PEOPLE>BARBARA</PEOPLE>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE,TELEVISION</GO21>
<NAMES>JOB GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HEYMANN DANIELE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 15 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; MUSIQUE &gt; Barbara à Pantin&gt; Paris Première, 21 h.</TITLE>
<TIO1>BARBARA A PANTIN</TIO1>
<TEXT>Le récital que filma Guy Job fut historique, et pathétique. Barbara, cette nomade que le succès de temps en temps sédentarise, avait 
choisi, après quatre ans de silence, d'arrimer son piano noir sous un 
chapiteau du Nouvel Hippodrome de Paris, à Pantin. Une vaste tente 
jaune et bleue avait été plantée dans un terrain vague. A 
l'extérieur, sa loge, une roulotte. Quoi de plus normal, où qu'elle 
soit, où qu'elle chante, Barbara fait de ses loges des roulottes, des 
maisons provisoires et secrètes où fanent trop de fleurs offertes, où 
s'enroulent, enfantins, dans des corbeilles, des rouleaux de réglisse 
en serpentins.</TEXT>
<TEXT>
  Le nom de Barbara était accroché sur le boulevard périphérique. 
Elle en eut honte, " écartelée, disait-elle, entre le désir de 
chanter et le dérisoire de chanter ". La foule accourut, et comme à 
l'ordinaire, qui ne l'est jamais avec elle, ordinaire, il y eut 
communion. Chaque soir, deux mille personnes refusaient de se lever, 
de partir. La lumière se rallumait, mais à leur tour, en choeur, les 
spectateurs chantaient : " Dis, quand reviendras-tu... " </TEXT>
<TEXT>
  C'était l'hiver, et trop d'émotion. Un soir, la voix de Barbara se 
brisa, on eut très peur, on ne l'aima que davantage. C'était en 1981. 
Elle chantait " Regarde... Quelque chose a changé, tout s'est 
ensoleillé, c'est indéfinissable... " Une chanson sur le 10 mai. " 
Pour dire simplement, précisait-elle à l'époque, ce que j'ai vu ce 
soir-là, et que celui qui ce soir-là n'a rien vu est un menteur. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
