<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003269-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003269-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346412</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,PLAN DE PAIX,DIPLOMATIE INTERNATIONALE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>07293110</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<PAGE>343</PAGE>
<TITLE>BOSNIE&gt; Un puzzle mal assemblé</TITLE>
<TEXT>Présenté comme celui de la dernière chance, le plan de paix pour la Bosnie-Herzégovine actuellement en discussion et prévoyant le partage 
de cette ancienne République yougoslave entre une fédération 
croato-musulmane (51 % du territoire bosniaque) et les Serbes (49 %) 
paraît d'ores et déjà dans une très mauvaise passe, tout comme semble 
largement compromise la cohésion des grandes puissances (Etats-Unis, 
Russie, Allemagne, France et Grande-Bretagne) qui en sont les 
promoteurs. Or un échec des Cinq pourrait avoir des conséquences plus 
dramatiques encore que celles qui ont suivi chacun des revers de ce 
qu'il est convenu d'appeler la " communauté internationale ". </TEXT>
<TEXT>
  Américains, Russes, Allemands, Britanniques et Français s'étaient, 
cette fois-ci, dotés d'atouts qui, dans leur esprit, devaient 
convaincre enfin Serbes, Musulmans et Croates de mettre fin au bain 
de sang. D'abord, un savant dosage de " mesures incitatives " 
relevant de la carotte et du bâton ; ensuite, la manifestation d'une 
cohésion censée retirer à chacun des belligérants la possibilité de 
jouer _ comme ils ont si bien su le faire depuis trois ans que dure 
le conflit yougoslave _ sur les divisions de ladite " communauté 
internationale ". Mais, alors même que le processus abordait sa phase 
la plus délicate _ le moment critique où les Cinq devaient évaluer 
les positions des uns et des autres face à leur plan de paix et en 
tirer les conclusions _, cette belle union s'est publiquement 
fissurée.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi les grandes puissances ont-elles " grillé " l'un de leurs 
plus beaux atouts au plus mauvais moment.</TEXT>
<TEXT>
  Les divergences les plus marquées sont apparues entre Américains et 
Russes. " C'est notre carte, et nous nous y tiendrons ", a clamé le 
représentant américain au sein du groupe des Cinq _ ou " groupe de 
contact " _, Charles Redman, après avoir pris connaissance de la 
réponse serbe aux propositions internationales. Une réponse 
s'assimilant à un " ni oui ni non ", alors que le projet de règlement 
était présenté par ses auteurs comme étant " à prendre ou à laisser 
".</TEXT>
<TEXT>
 Les Serbes bosniaques n'ont vu dans ce projet qu'une base éventuelle 
à de futures négociations ; ce qui a motivé la " déception " des 
Occidentaux, qui ont, dans une réaction " à chaud ", estimé qu'il 
s'agissait là d'une réponse négative. Dans le même temps, le ministre 
russe des affaires étrangères, Andreï Kozyrev, se félicitait, lui, de 
ce que la réponse serbe offrait la possibilité de " prolonger les 
pourparlers "... même si, justement, une telle possibilité avait été 
clairement exclue par les partenaires de la Russie au sein du " 
groupe de contact ". Depuis, les Cinq ont tenté, sans vraiment y 
parvenir, de gommer quelque peu ces divergences qui font ressembler 
le " groupe de contact " à un puzzle mal assemblé. Les Serbes n'en 
ont pas moins marqué des points en parvenant à entamer ce qui devait 
être un front commun dressé contre eux.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne les mesures d'incitation et de coercition _ 
possibilité, notamment, de durcir les sanctions contre les Serbes _ 
accompagnant le plan de partage de la Bosnie-Herzégovine, la " 
communauté internationale " pourrait bien se trouver prise à son 
propre piège.</TEXT>
<TEXT>
  Car, parmi ces mesures, figure une option jusqu'alors rejetée 
catégoriquement par trois au moins des grandes puissances, la Russie, 
la France et la Grande-Bretagne, qui y ont vu, de tout temps, la 
meilleure façon de plonger la Bosnie dans une guerre encore plus " 
sauvage " qu'auparavant. Il s'agit de la menace d'une levée de 
l'embargo sur les armes, qui pénalise essentiellement les Musulmans.</TEXT>
<TEXT>
  " Solution de désespoir ", " scénario de cauchemar ", selon les 
expressions utilisées par les ministres britannique et français des 
affaires étrangères, Douglas Hurd et Alain Juppé, une telle mesure 
entraînerait le retrait des " casques bleus " et ouvrirait la voie à 
un règlement de compte final quasi certain. Or, outre que les Russes 
ont toujours dit qu'ils répondraient à une levée de l'embargo sur les 
armes par une levée unilatérale _ de leur part _ des sanctions contre 
la Serbie leur alliée, on voit mal les gouvernements occidentaux 
assister longtemps les bras croisés à un regain du conflit qui 
risquerait fort, par le jeu des alliances, de dépasser les frontières 
bosniaques.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour cela que l'on ne présente cette option, dans les 
chancelleries européennes, que comme une simple menace _ issue d'un " 
compromis " entre les positions des Cinq _ en espérant ouvertement 
n'avoir jamais à la mettre à exécution. François Léotard n'y est pas 
allé par quatre chemins, jeudi 28 juillet, en affirmant son hostilité 
à une levée de l'embargo sur les armes, au moment où le chef de la 
diplomatie américaine, Warren Christopher, avertissait que son pays 
était prêt... à lever unilatéralement cet embargo si les autres 
moyens de pression sur les Serbes échouaient.</TEXT>
<TEXT>
 Calcul</TEXT>
<TEXT>
 tactique</TEXT>
<TEXT>
 La tâche des Cinq est rendue d'autant plus difficile qu'aucun des 
camps en présence n'est particulièrement tenté par les perspectives 
qu'offre leur projet. Et si les Musulmans ainsi que les Croates ont 
accepté le plan, c'est uniquement par calcul tactique. Les dirigeants 
de Sarajevo ont exprimé à plusieurs reprises leur ferme opposition à 
un projet qui légitime, à leurs yeux, le " nettoyage ethnique " 
pratiqué par les Serbes.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des principaux conseillers du président bosniaque Alija 
Izetbegovic est allé jusqu'à affirmer, fin juin, que le plan de 
découpage de la Bosnie concocté par les grandes puissances était 
irrecevable. L'accepter, disait-il à l'époque, reviendrait à 
entériner les conquêtes territoriales des Serbes. Ceux-ci, qui se 
voient attribuer 49 % du territoire bosniaque par le projet 
international, en contrôlent aujourd'hui 70 % ; ils composaient, 
avant la guerre, quelque 33 % de la population de 
Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré leur hostilité, les Musulmans ont dit " oui " _ sans 
condition _ au plan des Cinq. Tout simplement, ont-ils avoué 
publiquement, parce qu'ils étaient certains que les Serbes 
lerefuseraient et qu'ils obtiendraient donc, enfin, ce qu'ils 
recherchent depuis plus de deux ans : la levée de l'embargo sur les 
armes. Il est, certes, de notoriété publique que les Musulmans 
parviennent à se procurer des armes malgré l'embargo _ surtout depuis 
leur réconciliation avec les Croates _ mais pas dans les proportions 
qui leur permettraient de mener à bien leur " guerre de libération 
".</TEXT>
<TEXT>
  Car, peu avant que Sarajevo n'accepte officiellement le plan de 
paix international, le chef de l'armée bosniaque (essentiellement 
musulmane), le général Rasim Delic, a annoncé que ses forces allaient 
lancer une " guerre de libération ". Passant rapidement aux actes, 
les forces bosniaques ont d'ailleurs lancé, fin juin, une offensive 
dans le nord du pays, que les Serbes ont eu quelque peine à 
repousser.</TEXT>
<TEXT>
 Considérés comme battus par une large majorité _ pour ne pas dire 
par la quasi-totalité _ de la " communauté internationale ", les 
responsables politiques et militaires musulmans ne se voient pas, 
eux, dans le rôle de vaincus. Ils comptent bien, en tout état de 
cause, poursuivre le combat et récupérer par les armes davantage de 
terres que les grandes puissances ne sont disposées à leur en 
octroyer. Ils tiennent toujours, de plus, à la notion d'" Etat 
unitaire " chère à leur politique ; une notion battue en brèche par 
le projet de partage.</TEXT>
<TEXT>
  Si les Musulmans en veulent plus, les Serbes, de leur côté, ne 
veulent pratiquement rien rendre, ou, à la rigueur, quelques miettes. 
Eux aussi ont largement critiqué _ doux euphémisme _ le plan 
international, qui les obligerait à restituer 20 % de leurs 
conquêtes. Cette dernière éventualité a tout simplement été qualifiée 
d'" humiliation " par leur dirigeant, Radovan Karadzic, selon qui le 
projet des Cinq n'est jamais qu'un " diktat américain ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour lui, les frontières sont fixées par les combattants et non 
autour d'un tapis vert, fût-il installé sur les bords du Léman. Mais 
il était difficile pour les Serbes, étant donné les pressions 
internationales assorties de la promesse d'une levée progressive des 
sanctions pesant sur la Serbie en cas d'acceptation du plan, de dire 
" non " trop abruptement. D'où le " ni oui ni non, mais continuons à 
négocier ", aussitôt considéré comme " inacceptable " par les 
Occidentaux et... " encourageant " par les Russes.</TEXT>
<TEXT>
  Autant dire que les Serbes, placés un instant en position d'accusés 
et de fauteurs de guerre, menacés des foudres internationales, ont, 
une fois de plus, réussi à renverser la situation à leur profit. Ils 
peuvent, aujourd'hui, se sentir assez sûrs d'eux-mêmes pour 
multiplier impunément les " sanctions " à l'encontre des " casques 
bleus " _ représentants, de facto, de la " communauté internationale 
_ en décuplant les vexations et les attaques directes ; comme celle 
qui a fait, mercredi 27 juillet, un mort et un blessé parmi les 
soldats britanniques près de Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, les partisans de Radovan Karadzic se permettent 
de défier un peu plus les Occidentaux en donnant un tour de vis 
supplémentaire au siège de la capitale bosniaque. Et, pour bien 
montrer combien ils sont impressionnés par les menaces dont on les 
abreuve, ils " doublent la mise " en confirmant, jeudi 28 juillet, 
leur position d'attente.</TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, le coin enfoncé dans le " front " international a déjà 
produit son effet. Témoin ces déclarations d'un " diplomate de haut 
rang " russe _ " anonyme " _ reproduites par l'agence Interfax de 
Moscou, deux jours avant la réunion ministérielle du " groupe de 
contact " prévue pour le samedi 30 juillet, annonçant triomphalement 
que cette réunion pourrait être annulée " si la Russie et ses 
partenaires occidentaux ne parviennent pas à accorder leurs positions 
vis-à-vis des Serbes bosniaques "... Et ce, alors que le ministre 
russe de la défense, Pavel Gratchev, se trouvait à Belgrade pour des 
entretiens avec les dirigeants serbes bosniaques et ceux de Serbie.</TEXT>
<TEXT>
 Un outsider</TEXT>
<TEXT>
 de dernière minute</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai qu'un outsider est venu, à la dernière minute, 
compliquer encore un peu plus la tâche des négociateurs et accroître 
la zizanie. Le secrétaire général des Nations unies, Boutros 
Boutros-Ghali, visiblement agacé par l'" activisme " des grandes 
puissances qui relègue son organisation au second plan, a, en effet, 
choisi le plus mauvais moment pour plaider, lundi 25 juillet, en 
faveur d'un retrait pur et simple des " casques bleus " de 
l'ex-Yougoslavie et pour leur remplacement par une force 
internationale hors ONU.</TEXT>
<TEXT>
  L'initiative ne pouvait que braquer les Russes, car elle menace de 
leur faire perdre de leur influence sur les aspects militaires de 
l'intervention en Bosnie, via le Conseil de sécurité (le Monde du 27 
juillet), et, surtout, de renforcer l'implantation de l'OTAN dans la 
région, où elle est déjà " sous-traitante " de l'ONU par aviation 
interposée.</TEXT>
<TEXT>
 Américains, Européens et Russes sont, aujourd'hui, confrontés _ les 
uns vis-à-vis des autres et, tous ensemble, face aux Serbes comme aux 
Musulmans _ à une situation dont la plupart des éléments leur 
échappent. Une seule préoccupation les réunit : contenir le conflit 
dans les frontières de la Bosnie-Herzégovine. Il est à redouter que 
la détermination des belligérants ne rende rapidement leurs espoirs 
dérisoires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
