<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011237</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011237</DOCID>
<ACCOUNT>382017</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1222</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,FORTUNE,PROPRIETE IMMOBILIERE,HERITAGE,PRIX,CHIFFRE,PORT,ENTOURAGE DE PERSONNALITE</SUBJECTS>
<LIE1>950325-2-008-32</LIE1>
<NUM1>950322-7</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,CHIRAC JACQUES,STEFANINI PATRICK,CHODRON DE COURCEL,VIGNEUX,CHIRAC BERNADETTE,LEIGNEL JEAN PIERRE,MACQUART DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<SIP1> PATRICK JARREAU
</SIP1>
<SU21>MMe Chirac a réalisé une plus-value foncièrede 1,4 million de francs en 1993
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AUX CINQ QUESTIONS POSEES PAR LE MONDE RELATIVES A LA TRANSACTION DU 20 JANVIER 1995 SUR LES TERRAINS DE LA FAMILLE CHODRON DE COURCEL</LEAD1>
<TITLE>Les réponses de l'entourage  du candidat</TITLE>
<TEXT> LE MONDE a transmis, lundi 20 mars, au directeur de campagne de Jacques Chirac, Patrick Stefanini, cinq questions relatives à la transaction du 
20 janvier 1993 sur les terrains de la famille Chodron de Courcel. En réponse, l'entourage 
du candidat nous a fait parvenir, mardi matin, les éléments suivants.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac fait préciser, en premier lieu, que son épouse, Bernadette Chodron de Courcel, 
et lui-même sont mariés sous le régime de la communauté réduite aux acquêts. Mm Chirac 
" a reçu en héritage familial 1/27 d'une propriété maintenue en indivision située à Vigneux 
", indique la note, qui souligne, en second lieu, que M. Chirac " n'a eu à aucun moment ào 
connaître des opérations concernant la vente de ces terrains ". Elle précise que " la vente 
de ces biens propres à Mm Chirac a été négociée au nom de l'indivision par MM. Chodron 
de Courcel, ses oncles, négociation à laquelle Mm Chirac ne s'est jamais mêlée ".</TEXT>
<TEXT>
  L'entourage du candidat observe que Jean-Pierre Leigniel était détenteur depuis 1989 
d'une promesse de vente des héritiers Chodron de Courcel, prorogée en septembre 1992, 
puis en décembre 1992, promesse qui " en droit français vaut vente ". M. Leigniel était 
donc habilité à signer, à son tour, une promesse de vente, le 9 novembre 1992, au Port 
autonome de Paris, intéressé par l'achat des terrains de Vigneux-sur-Seine. Dès lors, selon 
l'entourage de M. Chirac, la concomitance, le 20 janvier 1993, des deux actes de vente des 
héritiers Chodron de Courcel à la société de M. Leigniel, puis de cette dernière au Port 
autonome était " l'accomplissement logique des négociations antérieures ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la différence de prix 63,5 millions de francs pour le premier acte, 83 millions de 
francs pour le second , la note qui nous a été adressée au nom de M. Chirac l'attribue à 
l'évaluation faite par les Domaines trois ans après la signature de la promesse de vente 
initiale et " aux délais de paiement avantageux dont bénéficia le Port autonome ". Celui-ci, 
est-il précisé, n'a acquitté l'intégralité du prix " que deux ans plus tard ".</TEXT>
<TEXT>
#  La famille Chodron de Courcel, continue la note, " ne peut strictement pas répondre " à la 
question que nous posions sur l'utilisation de ce bénéfice par M. Leigniel, question " qui ne 
relève pas de son patrimoine mais de celui d'un tiers " et sur laquelle " elle ne possède 
aucune information ". Sur l'écart entre la mise en vente initiale et le prix auquel ces 
terrains ont été acquis par le Port autonome, l'entourage du maire de Paris observe que la 
Ville ne compte que trois représentants parmi les trente-deux membres du conseil 
d'administration du Port et que le directeur du Port, Daniel Macquart, " qui a mis en 
oeuvre cette transaction du 20 janvier 1993, avait été nommé par décret en conseil des 
ministres sur proposition du ministre de l'équipement et des transports appartenant à 
l'ancienne majorité ".</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, interrogé sur le rapport du contrôleur d'Etat qui, en décembre 1993, constatait une 
" mainmise excessive de la Ville de Paris sur le Port autonome ", l'entourage de M. Chirac 
indique : " Nous serions heureux d'entrer en possession de ce rapport, qui n'a jamais été 
communiqué aux élus et dont le seul destinataire, selon les règles en usage dans les 
administrations, est le ministre de tutelle. "</TEXT>
</DOC>
