<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002330-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002330-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>352041</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,FESTIVAL,PARIS,1994</SUBJECTS>
<NOTE>RÉTROSPECTIVE TIM BURTON&gt; Agenda : du mercredi 9 novembre au mardi 22 novembre, à la Cinémathèque Française.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>BURTON TIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; RETROSPECTIVE TIM BURTON, à la Cinémathèque française&gt; Un sale gosse</TITLE>
<TEXT>Né, en 1958, à deux pas des studios Disney, à Burbank (Los Angeles), Tim Burton a passé presque toute sa vie à Hollywood, royaume du happy 
end. A la compagnie de ses petits camarades, il préfère cependant 
celle d'Edgar Allan Poe, de Vincent Price et des monstres de série B 
auxquels il s'identifie au point de faire du cimetière local son 
terrain de jeu favori. Réfugié _ planqué ? _ dans l'imaginaire, il 
trouve un exutoire dans le dessin. Sorti du lycée, Burton entreprend 
des études d'animation à l'Institut californien des Arts. Diplômé, il 
entre chez Disney. Le cauchemar : le studio est au creux de la vague 
(on n'y prépare que The Fox and the Hound et le Chaudron noir) et 
Burton se voit mal passer cinq ans sur " de gentils petits renards ", 
tel " un zombie sur une chaîne d'usine ". </TEXT>
<TEXT>
  Enfermé dans son petit bureau, il dessine tout ce qui lui passe par 
la tête, se doutant que le studio n'en fera aucun usage. Cela lui 
permet cependant de s'essayer à la réalisation. En six minutes d'un 
noir-et-blanc frôlant l'expressionnisme allemand, Vincent (1982) a 
pour héros un petit garçon de sept ans qui lit Edgar Poe et rêve 
d'être Vincent Price _ qui fera d'ailleurs office de narrateur. Deux 
ans plus tard, avec Frankenweenie, court-métrage de 30 minutes où un 
petit garçon tente de ressuciter son chien, Tim Burton aborde à sa 
façon le mythe de Frankenstein, qu'il reprendra de film en film : la 
solitude du " monstre " en perpétuelle quête de communication et 
d'amour.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le thème profond de son premier long métrage (hors Disney), 
Pee-Wee's Big Adventure, taillé sur mesure pour la personnalité de 
Pee-Wee Herman (Paul Reubens). Les critiques font la fine bouche, pas 
le public : Burton peut donc faire un deuxième film. Histoire de 
fantôme au ricanement de sale gosse, Beetlejuice devient vite un " 
film-culte ". Héritant alors de Batman, dont Warner possède les 
droits mais ne sait que faire, Burton en fait une épopée urbaine en 
forme de cauchemar pop. Avec Michael Keaton (ex-Beetlejuice) et 
surtout Jack Nicholson dans le rôle du Joker, le film fait un 
triomphe dans le monde entier. En France, un peu moins, mais on 
commence, un peu plus qu'ailleurs, à s'aviser que derrière la caméra 
ne se trouve pas un fabricant d'images de plus, mais un cinéaste 
possèdant son propre univers, et capable de le décliner même au sein 
du superproduction de studio.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeune réalisateur profite du succès de l'homme-chauve souris 
pour ressortir de ses tiroirs un sujet conçu pendant son adolescence, 
Edward aux mains d'argent. Ce conte fantastique décrit les 
tribulations, dans un quartier très comme il faut, d'un adolescent 
enfermé dans un château, dont les mains ont été remplacées par des 
ciseaux _ il ne peut donc ni toucher ni communiquer autrement que par 
la création d'un étrange bestiaire. Sous les apparences d'un film 
d'horreur gadget nait une fable très ironique et plus tendre encore. 
</TEXT>
<TEXT>
  " Joyeusement dépressif " </TEXT>
<TEXT>
 Fort du succès du premier Batman, Burton aborde la suite avec plus 
de liberté, en accentuant les aspects sombres et sarcastiques. Servi 
par un Michael Keaton flanqué de Michelle Pfeiffer en Catwoman et de 
Danny de Vito en Pingouin, Batman : le Retour fait un score plus 
phénoménal encore que son prédécesseur. Burton s'enquiert alors des 
droits cinématographiques d'un conte qu'il avait écrit durant son 
séjour chez Disney : situé dans un univers féérique tiraillé entre 
les deux fêtes les plus importantes dans la vie d'un petit Américain, 
Halloween (la nuit des masques, précédant la Toussaint) et Noël, 
Nightmare Before Christmas a pour personnage central le roi de 
Halloweenland, Jack Skellington (maigre comme un Giacometti et 
dégingandé comme Tim Burton) qui, décidant de rendre " Halloween " 
aussi multicolore et populaire que " Christmas ", kidnappe le père 
Noël.</TEXT>
<TEXT>
  Retrouvant les trois feuillets dans ses archives, Disney refuse de 
s'en séparer, offrant au contraire à Burton de produire le film. 
Malgré les souvenirs cuisants, sachant que, grâce à la Belle et la 
Bête et à Aladin, Disney, qui s'est magistralement récupéré, est à 
l'avant-garde de l'animation, Burton accepte... à condition d'en 
confier la réalisation à son ami Henry Selick, et de reprendre le 
vieux procédé du "stop-motion " qu'il avait utilisé pour Vincent (la 
sortie française de Nightmare est prévue pour le 7 décembre sous le 
titre l'Etrange noël de Monsieur Jack). </TEXT>
<TEXT>
  Les personnages de ses films composent un puzzle qui, reconstitué, 
se revèle être sans doute le portrait le plus fidèle de Tim Burton : 
la dualité de Batman/Bruce Wayne, la passion d'un Pee-Wee pour ce que 
d'autres considèrent comme trivial, la fragilité 
d'Edouard-aux-ciseaux se protégeant derrière les remparts d'un 
château, l'anarchie libératrice de Beetlejuice et du Joker 
revendiquant le droit d'être d'abominables garnements. Mélange 
d'horreur et d'humour caractéristique d'un cinéaste qui se qualifie 
de " joyeusement dépressif " et dit aimer par-dessus tout les 
personnages "dangereux ". </TEXT>
<TEXT>
  C'est un autre monstre (un autre jumeau ?) que Tim Burton ajoute 
aujourd'hui à son tableau de famille. Avec Johnny Depp (ex-Edward aux 
mains d'argent) dans le rôle-titre, Ed Wood, dont il vient d'achever 
le tournage, est la biographie filmée d'un réalisateur des années 
1950 tenu pour le plus nul de l'histoire du cinéma. Ancien Marine 
qui, jouant délibérément de la confusion des sexes, venait en 
travesti sur ses plateaux, Ed Wood commit entre autres Glen ou 
Glenda, la Vengeance des morts, la Femme du monstre et surtout Plan 9 
from Outer Space, le dernier film de Bela (Dracula) Lugosi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
