<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013966</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013966</DOCID>
<ACCOUNT>385689</ACCOUNT>
<PEOPLE>MANSFIELD HARVEY C.,</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1 Mais Harvey C. Mansfield, disciple du philosophe d'origine allemande Leo Strauss (1889-1973), est aussi célèbre, aux États-Unis, pour ses positions conservatrices, qui l'amènent à contester, dans de nombreux articles, la politique du gouvernement américain. Il est en outre l'auteur de plusieurs ouvrages sur Burke (dont il a édité la correspondance) et Machiavel (dont il a retraduit Le Prince et l'Histoire de Florence). Son tout dernier travail porte sur L'Âme constitutionnelle de l'Amérique (Johns Hopkins University Press, 1991). Observateur attentif de l'actualité internationale, Harvey C. Mansfield a bien voulu, dans l'entretien qu'il nous a accordé, exposer les réflexions que lui inspire la comparaison des modèles constitutionnels français et américain, ainsi que son point de vue personnel sur la récente victoire, aux élections américaines de novembre 1994, du Parti républicain.</CHA1>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1122</FAB>
<SUBJECTS>POUVOIR POLITIQUE ,CONSTITUTION</SUBJECTS>
<GO11>LIVRE</GO11>
<NOM1>MANSFIELD HARVEY C.</NOM1>
<NOTE>" EN AMERIQUE EXISTE UNE TRADITION D'ACTIVISME JUDICIAIRE QUI, DANS L'ENSEMBLE, A ETE MAUVAISE POUR LE PAYS "DOC : AVEC UN DESSIN DE VOINESCO
</NOTE>
<NUM1>950410-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DELACAMPAGNE CHRISTIAN</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS&gt;ET TRADUITS DE L'ANGLAIS PAR&gt;CHRISTIAN DELACAMPAGNE&gt;</SIP1>
<SOT1>La Constitution de la V  République semble exiger des hommes d'État la stature d'un de Gaulle</SOT1>
<SU11>HORIZONS DEBATS&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UN ENTRETIEN AVEC HARVEY C. MANSFIELD&gt;</TITLE>
<TIO1>LE PRINCE APPRIVOISE</TIO1>
<TEXT> " Le Prince apprivoisé est une histoire de la notion de " pouvoir exécutif ". Comment définissez-vous celui-ci ? </TEXT>
<TEXT>
 Comme l'art de gouverner sans en avoir l'air. Ce qui caractérise le pouvoir exécutif, en 
effet, c'est qu'il ne gouverne pas en son nom propre, mais au nom de quelqu'un d'autre : 
Dieu, le peuple ou l'Assemblée législative. Il peut ainsi choisir d'assumer ou de rejeter ses 
responsabilités comme cela lui convient, et de dire tantôt : " c'est moi ", tantôt : " c'était la 
volonté de Dieu, du peuple ou des législateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  " On ne trouve pas l'équivalent d'un tel système dans la Politique d'Aristote. Chez les 
Grecs, le pouvoir le plus fort était un pouvoir public, celui des citoyens : il n'avait nul 
besoin de se cacher. C'est Machiavel qui a inventé la distinction entre pouvoir public et 
non public. C'est lui qui a montré l'utilité de ce qu'on pourrait appeler un gouvernement " 
indirect ". En employant le terme d'" exécution " (esecuzione) là où nous parlerions de 
pouvoir exécutif, Machiavel recommande au Prince de préparer ses décisions dans le plus 
grand secret, et de les exécuter à l'improviste, en mettant ses sujets devant le fait 
accompli.</TEXT>
<TEXT>
  " L'idée était riche d'avenir. Il restait à l'apprivoiser. C'est ce qu'ont fait, après lui, les 
principaux théoriciens du régime constitutionnel. Hobbes forge le concept de " pouvoir " 
proprement dit, au sens moderne du terme. Locke propose de distinguer entre pouvoir 
exécutif et pouvoir législatif. Montesquieu introduit le pouvoir judiciaire, et proclame la 
nécessité de séparer ces trois entités afin de corriger  ou de domestiquer  ce que la 
suggestion machiavélienne pouvait avoir d'inquiétant. Enfin, la Constitution américaine est 
la première, dans l'Histoire, à instituer un pouvoir exécutif de nature républicaine, c'est-à-
dire une République capable d'être aussi forte qu'un État monarchique.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela dit, même dans cette Constitution, l'exécutif conserve  comme le voulait Machiavel  
la possibilité d'agir en marge ou au-delà des lois. Il n'est pas le seul : tout pouvoir exécutif, 
démocratique ou non, est aujourd'hui capable de se transformer en tyrannie...</TEXT>
<TEXT>
 Dans quelle mesure le modèle américain a-t-il influencé les institutions mises en place, en 
1792, par la Révolution française ? </TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement révolutionnaire de 1792 a tenté, lui aussi, d'instaurer un État aussi fort 
que la monarchie qu'il voulait remplacer. Mais il n'est pas parvenu, me semble-t-il, à 
concilier la puissance avec la légitimité, tandis que la Constitution américaine, elle, était 
une synthèse réussie entre monarchie et république.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans la Constitution américaine, l'exécutif est directement élu par le peuple, non par le 
Congrès : c'est du peuple qu'il tient sa légitimité. En même temps, notre système maintient, 
par toutes sortes de médiations, une véritable " distance " constitutionnelle entre le peuple 
et ses gouvernants : ces derniers peuvent donc se permettre de faire, de temps à autre, des 
choses impopulaires mais nécessaires. Comme on l'a dit, si cette Constitution n'est pas 
parfaite, elle est du moins " excellente ".</TEXT>
<TEXT>
  " Dans le modèle de 1792, il n'y avait pas la même " distance ". D'une part, le pouvoir 
des révolutionnaires manquait de légitimité, puisque ceux-ci ne le devaient qu'au fait de 
s'en être emparés au bon moment. D'autre part, ce pouvoir était trop proche de la rue, de 
la foule et des clubs révolutionnaires. Le peuple observait le gouvernement de près, 
pouvait le juger très vite, et ne lui laissait donc pas la possibilité d'agir librement. Le 
véritable pouvoir exécutif issu de votre Révolution serait plutôt celui de Napoléon. Mais si, 
en créant l'Empire, Napoléon a su rétablir la " distance " entre lui et le peuple, il a aussi 
aboli la République. Celle-ci n'a pu renaître que soixante-dix ans plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 Comment voyez-vous, aujourd'hui, les différences entre la fonction présidentielle telle 
qu'elle est exercée en France et aux États-Unis ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  La principale différence vient de ce que, dans les deux pays, quand vous parlez d'" État ", 
les gens pensent " Massachusetts " ou " Michigan ". Vivant dans un système fédéral, 
nous ne donnons pas la même importance que vous au pouvoir central. Chez nous, c'est le 
gouvernement local qui prédomine.</TEXT>
<TEXT>
  " En France, c'est le contraire, en vertu d'une longue tradition centralisatrice remontant à 
la monarchie absolue et perpétuée par la Révolution. Cette tradition réapparaît clairement 
dans le " discours de Bayeux " du général de Gaulle (1946), base de la Constitution de la 
future V République. Pour de Gaulle, l'État centralisateur, et donc le président, doivent 
être au-dessus des partis. Cela n'empêche pas, du reste, le président français  comme le 
président américain  d'apparaître tantôt comme exécutant la volonté de tous, tantôt celle 
de son propre parti.</TEXT>
<TEXT>
  " Une autre singularité du système français est la longueur exceptionnelle du mandat 
présidentiel _ quatorze ans _ en cas de réélection. Même après sept ans, un président 
aurait le droit d'être fatigué... à moins qu'il n'ait, au contraire, le sentiment d'avoir gagné 
en expérience ! En tout cas, la Constitution de la V Réublique semble exiger des hommes 
d'État de la taille de de Gaulle.</TEXT>
<TEXT>
 Le système français serait-il donc, d'après vous, plus monarchique que le système 
américain ? </TEXT>
<TEXT>
 Il y tend, en effet, lorsque le président français peut nommer un premier ministre qui soit 
de son parti. La situation est différente, en revanche, dans le cas où une cohabitation 
s'avère nécessaire. Quant aux Assemblées législatives françaises, je crois qu'elles 
pourraient accomplir un meilleur travail de critique de l'action gouvernementale si les 
commissions parlementaires préparaient davantage leurs questions. Il suffirait, pour cela, 
que les élus du peuple disposent de véritables équipes de collaborateurs capables de les y 
aider, comme c'est le cas aux États-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Que pensez-vous de la répartition des rôles, en France, entre le président de la 
République et le premier ministre ? </TEXT>
<TEXT>
 C'est un drame continuel. En temps de cohabitation, le premier ministre a pratiquement 
plus de pouvoir que le président. Mais, en fait, la V République est une cohabitation 
permanente puisqu'il y a toujours deux leaders, et donc d'incessantes occasions de conflit  
alors qu'aux États-Unis le président a l'avantage d'être l'unique source de coordination de 
l'action gouvernementale.</TEXT>
<TEXT>
  "Selon l'article 20 de votre Constitution, il revient au premier ministre de diriger le 
gouvernement, mais cet article est resté lettre morte. On voit bien que c'est le président 
qui dirige tout. Loin de se limiter au simple rôle d'arbitre qui devrait être le sien, il peut 
obliger son premier ministre à démissionner même si celui-ci a la majorité à l'Assemblée. 
Mm Cresson, entre autres, en a fait l'expérience. La psratique n'a donc pas suivi le texte 
de la Constitution. Mais peut-être est-ce, au fond, ce que voulait de Gaulle...</TEXT>
<TEXT>
  " Dans une conférence de presse datant de 1964, de Gaulle parle des différences entre la 
France et l'Amérique. Il en souligne deux : la France a été historiquement soumise à de 
nombreuses invasions et, par ailleurs, elle possède cette longue tradition centralisatrice 
dont nous parlions tout à l'heure. Là-dessus, de Gaulle évoque les divisions internes du 
peuple français avec une sorte de fierté : les Français ne peuvent jamais se mettre 
d'accord sur rien, c'est pourquoi ils ont besoin d'une Constitution qui donne un pouvoir fort 
au président. Cela dit, les divisions religieuses et idéologiques ont beaucoup diminué en 
France depuis trente ans. Et il n'y a plus, aujourd'hui, que deux grands partis, conservateur 
et socialiste. La situation a donc changé.</TEXT>
<TEXT>
 Que pensez-vous du rôle croissant joué, de nos jours, par le pouvoir judiciaire ? </TEXT>
<TEXT>
 En Amérique existe une tradition d'activisme judiciaire qui, dans l'ensemble, a été 
mauvaise pour le pays. Les membres de notre Cour suprême ont tendance à confondre la 
fonction de juge avec celle de législateur. Au lieu de se borner à dire si une loi est 
constitutionnelle ou non, ils s'efforcent de trouver des remèdes aux lois imparfaites. Mais 
ce n'est pas parce qu'une loi est bonne qu'elle est constitutionnelle, ni parce qu'elle est 
mauvaise qu'elle devient inconstitutionnelle !</TEXT>
<TEXT>
  " Quant aux tribunaux qui poursuivent les politiciens pour corruption, je crois qu'ils font 
bien, car il faut des soupapes pour canaliser le mécontentement du peuple face aux crimes 
ou délits de ses dirigeants. Mais n'oublions pas que l'acte de poursuivre un politicien est 
lui-même un acte politique : il convient donc d'en user avec mesure. En Amérique, les juges 
vont souvent trop loin parce qu'ils veulent régler des comptes. Les mêmes excès se sont 
produits récemment en Italie. Il était nécessaire de réagir contre la corruption, mais les 
juges ont exagéré. Il est temps maintenant d'accorder au nouveau gouvernement italien 
une certaine confiance, et de lui permettre enfin de gouverner.</TEXT>
<TEXT>
 Vous vous référez souvent à la pensée de Leo Strauss. Qu'admirez-vous particulièrement 
en elle ? </TEXT>
<TEXT>
 Je n'ai jamais été l'élève de Strauss mais je l'ai rencontré pour la première fois en 1960, 
en Californie, et l'ai fréquenté jusqu'à sa mort. C'était l'homme le plus intelligent que j'aie 
connu et, de plus, il était doué d'un grand sens de l'humour. Je ne sais pas pourquoi il n'est 
pas plus connu en France ; sans doute parce que sa place y est tenue par Raymond Aron. 
Mais la tournure d'esprit d'Aron était beaucoup moins philosophique que celle de 
Strauss.</TEXT>
<TEXT>
 " Strauss a montré que Platon et Aristote étaient toujours actuels, que les questions qu'ils 
posaient étaient encore les nôtres. Strauss a également fait renaître la philosophie 
politique : il pensait que tout philosophe devait s'interroger sur les conditions sociales et 
politiques qui lui permettent de philosopher. Enfin, il a insufflé une nouvelle vie au 
libéralisme puisqu'il en a été, en un sens, le critique le plus perspicace sans en être, pour 
autant, l'ennemi déclaré.</TEXT>
<TEXT>
 Et que pensez-vous de la conception libérale  très éloignée de Strauss  défendue 
aujourd'hui par John Rawls, votre collègue à l'université Harvard ? </TEXT>
<TEXT>
 Je n'ai pas une bonne opinion de sa Théorie de la justice (1971 ; trad. fr. Seuil, 1987). Ce 
livre est un mélange inconsistant de Kant et de Locke. D'une part, Rawls entend être 
moral, comme Kant ; mais il n'a pas la cohérence de celui-ci. D'autre part, il fait appel au 
consentement individuel, comme Locke ; mais il n'a pas, comme ce dernier, le courage de 
s'appuyer sur les notions d'intérêt personnel et de propriété privée. Bref, il manque à la 
fois de rigueur et de fermeté. Plus généralement, je dirais qu'il n'est pas suffisamment 
intéressé par la recherche de la vérité. Il part d'une position théorique le " voile de 
l'ignorance "  qui ne correspond à aucune réalité objective. Son livre est, en ce sens, 
profondément antiphilosophique.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est d'ailleurs la raison pour laquelle il a été critiqué, aux États-Unis, tant par les " 
libertariens " que par les " communautariens " [NDLR : Aux États-Unis, les " libertariens 
" sont, aujourd'hui, les partisans d'un libéralisme pur et dur, hostile à toute intervention de 
l'État dans le domaine économique ou social. Quant aux " communautariens ", adversaires 
de l'individualisme libéral, ils insistent sur la subordination de l'individu à certains types de 
groupes sociaux : leur discours possède de fortes connotations morales.]. Comme les 
premiers, je pense que Rawls sous-estime l'importance du marché. Avec les seconds, 
j'estime que nous avons besoin d'un renouveau moral. Je suis donc à la fois " libertarien " 
et " communautarien "  ce qui est normal puisque je suis conservateur !</TEXT>
<TEXT>
 Les élections américaines de novembre 1994 ont été marquées par une nette victoire 
républicaine. Quelles en seront, d'après vous, les conséquences pour l'Amérique ? </TEXT>
<TEXT>
 Ces élections ont été vraiment remarquables. À mon avis, ce sont les plus importantes que 
nous ayons connues depuis le début des années 30. Elles ont été l'occasion d'un véritable " 
réalignement " au niveau national, comme il ne s'en est produit, dans l'histoire de 
l'Amérique, que trois fois, et seulement à l'occasion d'élections présidentielles : en 1800 
(Jefferson), 1860 (Lincoln) et 1932 (Roosevelt).</TEXT>
<TEXT>
  " Pendant toute la campagne qui a précédé ces élections, Newt Gingrich s'est comporté 
comme seuls savent le faire les grands candidats à la présidence. Il a ainsi créé une 
situation neuve et passionnante. Nous allons revenir à un gouvernement limité, ce qui sera 
excellent pour le progrès social et politique de ce pays.</TEXT>
<TEXT>
 En quel sens la réduction des impôts et celle, corrélative, du budget de l'État, peuvent-
elles être une bonne chose pour le progrès social ? </TEXT>
<TEXT>
 Il est devenu évident que l'ambition rooseveltienne du New Deal et le rêve démocrate 
d'une " grande société " ont échoué. Des impôts excessifs, des programmes 
gouvernementaux trop lourds destinés à redistribuer les richesses n'ont réussi qu'à rendre 
les gens dépendants de l'assistance gouvernementale, à leur faire perdre leur sens des 
responsabilités, leur capacité de réaction personnelle.</TEXT>
<TEXT>
  " Le gouvernement doit donc arrêter de faire ce que, de toute façon, il ne peut pas faire. Il 
doit apprendre à limiter ses propres ambitions. Le New Deal coûte trop cher. Il repose sur 
la notion de " compassion obligatoire " : vous exercez votre compassion envers les autres 
en demandant au gouvernement de tout payer. Un tel système ne connaît pas de bornes. 
C'est pourquoi il a perdu sa capacité à inspirer notre politique.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui reste à inventer n'est pas complètement clair. Mais les républicains ont au moins 
une chance à saisir. Comme Clinton en a eu une, lui aussi, en 1992, mais qu'il n'a pas su 
exploiter puisque, avec son plan d'assistance médicale pour tous, il est resté dans la 
tradition du New Deal.</TEXT>
<TEXT>
 Et dans le domaine de la politique internationale ? </TEXT>
<TEXT>
 Là encore, tout ira mieux dès que nous retrouverons une meilleure idée de nous-mêmes, 
dès que nous pourrons à nouveau considérer notre gouvernement comme notre ami et non 
comme notre tyran. Il reste, bien sûr, à définir les grandes lignes d'une nouvelle diplomatie. 
Il s'agit à la fois de défendre notre intérêt national et de promouvoir la démocratie dans le 
reste du monde  autrement dit, de trouver un équilibre qui ne va pas de soi entre ces deux 
objectifs. Ce sera difficile mais je suis sûr que nous serons heureusement surpris... "</TEXT>
</DOC>
