<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000783-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000783-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323370</ACCOUNT>
<CHA1>Le neuvième congrès du Front national a été ouvert, vendredi 4 février, à Port-Marly (Yvelines) par Bruno Mégret, délégué général du parti d'extrême droite, qui a vivement critiqué le gouvernement et prédit la victoire de Jean-Marie Le Pen, " candidat du changement ", à l'élection présidentielle de 1995.</CHA1>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02051950</FAB>
<SUBJECTS>OUVERTURE,CONGRES,DECLARATION,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,CANDIDAT ELECTORAL,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940207-2-016-01</NUM1>
<NAMES>MEGRET BRUNO</NAMES>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE</NAMES>
<NAMES>LANG CARL</NAMES>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>OUVERT VENDREDI 4 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les amis de M. Le Pen en congrès&gt; Le FN affirme être le principal opposant à M. Balladur</TITLE>
<TEXT>Les gouvernements passent, le Front national reste dans l'opposition. " Non seulement nous [y] sommes mais nous souhaitons prendre la tête 
de l'opposition à Balladur ", a clamé Bruno Mégret, délégué général 
du parti d'extrême droite, en ouvrant devant un millier de délégués 
son neuvième congrès. " Immigration, impôts, insécurité, chômeurs, 
pauvreté, où est le changement ? ", s'est-il interrogé à propos de la 
politique menée par le premier ministre, " réincarnation " de Pierre 
Bérégovoy.</TEXT>
<TEXT>
  Au pilori du Front national, une place particulière a été 
naturellement faite à Simone Veil, accusée d'avoir " fait avorter" la 
politique familiale, pour Charles Pasqua, qui, en matière 
d'immigration, marche sur les plates-bandes du FN " sans laisser de 
traces ", et pour Alain Juppé, suspecté de vouloir créer des liens 
avec tous les derniers pays communistes. M. Mégret a également 
dénoncé le sondage " de circonstance " publié dans le Monde du 4 
février et qui montre une moindre adhésion de l'opinion publique aux 
thèmes véhiculés par le FN. " Ça n'a aucune signification, a-t-il 
ajouté. Ce qui compte en politique, c'est le résultat des élections. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Comme il serait tout de même bien difficile de demander aux 
militants de se contenter éternellement d'une situation politique 
marginale, le délégué général du FN a assuré, en dépit du recul 
enregistré lors des dernières élections partielles, que les succès 
sont proches. " Il est trop tard pour nos adversaires, a-t-il 
affirmé. Ils ne pourront plus nous arrêter, nos idées sont en 
pilotage automatique. " Il a profité de ce congrès pour tendre aux 
militants la perspective ultime et ravigorante de la victoire à 
l'élection présidentielle de 1995. " Le candidat du changement ", 
Jean-Marie Le Pen, président du FN, n'avait cependant pas daigné 
assister au discours de M. Mégret.</TEXT>
<TEXT>
 " La réalité travaille pour nous "</TEXT>
<TEXT>
  Le délégué général et Carl Lang, secrétaire général du FN, devaient 
revenir sur ce calendrier électoral au cours de leurs interventions 
de samedi. M. Mégret devait une nouvelle fois montrer du doigt M. 
Balladur, qualifié de " grand hypnotiseur " et de " somnifère dans 
son bas de soie ". " La réalité, devait-il dire, travaille pour nous 
(...) les idées du Front national sont largement majoritaires ". Le 
délégué général devait définir le FN comme " un mouvement national, 
populaire et social " et opposer à " ce grand mouvement structuré ", 
malgré " les servitudes qui en résultent " à " la pitoyable équipée 
des Verts ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Lang devait indiquer que " les campagnes électorales qui seront 
menées dans les dix-huit mois qui viennent vont nous permettre de 
nous évader du cachot politico-médiatique où l'on tente de nous 
maintenir ". " Il ne suffira pas à M. Pasqua de bâillonner 
l'opposition nationale pour régler les problèmes du pays ", devait 
ajouter M. Lang après avoir prétendu que " ceux dont l'avenir semble 
bouché (...) retrouveront une dignité d'homme libre par le travail ". 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
