<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025908</DOCID>
<ACCOUNT>401613</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUNNER ROLAND</PEOPLE>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1660</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ENTREPRISE,PSYCHANALYSE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>" Le Psychanalyste et l'entreprise " de Roland Brunner. Editions Syros, 116 p. 89 F.</NOTE>
<NUM1>950701-2-016-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DROUIN</SIP1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Quand un psychanalyste confesse les acteurs de l'entreprise...</TITLE>
<TIO1>LE PSYCHANALYSTE ET L'ENTREPRISE</TIO1>
<TEXT> CELA DEVAIT ARRIVER. On a regardé l'entreprise sous tous ses angles : économique, social, managérial, juridique, éthique, etc. C'est maintenant un 
psychanalyste, également enseignant à HEC, Roland Brunner, qui examine la firme comme 
" lieu de phénomènes touchant au pouvoir, à l'affectivité, à l'imaginaire et à l'inconscient ". 
Le mérite de l'ouvrage est d'abord de nous épargner les discours théoriques et de ne pas 
faire croire qu'un nouvel outil de gestion est né dans un réexamen de Freud. On présente 
au lecteur de très courts chapitres où il est invité à considérer les personnages ou les 
fonctions d'une entreprise d'une manière inhabituelle. Prométhée et Narcisse ouvrent le 
chemin. La première figure illustre le mythe éthique, avec sa double face de pourvoyeuse 
de progrès et de tyrannie. La seconde alimente l'idéologie du rendement de la rationalité, 
la confusion entre la réussite professionnelle et la réussite de sa vie, la philosophie de 
l'être qui se confond avec celle du paraître.</TEXT>
<TEXT>
 Réduire la durée du travail ? L'individu n'y résiste-t-il pas inconsciemment tant le travail 
est devenu en ces temps difficiles une " drogue douce pour les uns avec la sublimation, une 
drogue dure pour les autres avec l'hyperactivité ". Car l'entreprise peut être aussi objet de 
passion. La perte de l'unique objet d'amour (à la suite d'un licenciement) peut faire 
basculer le sujet dans l'angoisse et la pathologie. Quant à la sublimation par le travail, 
l'auteur reconnaît loyalement qu'elle est une sorte de " privilège de classe " réservé à ceux 
qui se sentent socialement valorisés par leur tâche (cadres, techniciens, ouvriers 
professionnels).</TEXT>
<TEXT>
  Pour Roland Brunner, l'entreprise permet au sujet " de répondre à des exigences à la fois 
pulsionnelles et éthiques ". Le surmoi est ainsi convoqué pour rendre son jugement sur la 
finalité de l'entreprise, sur l'utilité des biens et services produits, sur les ordres reçus d'un 
supérieur hiérarchique. Mais le cercle du travail peut être aussi à l'origine de certaines 
maladies mentales, et la médecine du travail est généralement peu formée pour satisfaire 
aux besoins de prévention dans ce domaine.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur n'est pas tendre pour l'" idélogie managériale " qui s'exprime à longueur de 
livre. Il y voit " la forme moderne et abâtardie de la vieille tradition utopique... des théories 
du sauve-qui-peut ". Il croit plus en la sociométrie, qui a pu montrer l'importance de la 
dimension affective dans l'entreprise, un " système " de sentiments avec ses coups de 
coeur et ses disgrâces subites, ses manipulations perverses, etc. On ne peut réduire les 
problèmes de la " personne " à ceux de la communication.</TEXT>
<TEXT>
  Une échappée peu commune sur les non-dits, l'irrationnel, dans un monde que l'on a trop 
tendance à couler dans un déterminisme rassurant.</TEXT>
</DOC>
