<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003529-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003529-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322356</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION,PRIX,FEMME,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940129-2-R10-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>SARRAUTE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>L'OEil de Claude Sarraute&gt;Belons contre parmentier</TITLE>
<TEXT>Allo, Jeanine ?... Tu me dois un dîner, dis donc... Absolument ! La dernière fois qu'on est sorties en filles, c'est moi qui t'ai 
invitée. Tu devais me faire signe pour qu'on remette ça. C'était il y 
a sept semaines et trois jours, mais, bon, rien !... J'aurais dû 
faire comptable ? Tiens, t'es pas la première à me dire ça, marrant ! 
Bon, alors, où tu m'emmènes ?... Là où je t'avais... Cette petite 
brasserie rue de Longchamp ? C'était très cheap, non ? T'as pas autre 
chose à me proposer ?... Et si on s'offrait Robuchon, histoire de 
faire la fête, quoi !... Si cher que ça, tu crois ? La Coupole ? Tu 
rigoles, c'est sinistre. A ce moment-là, je préfère le Dôme... 
Combien ? Tu m'étonnes !... Le quoi ?... Connais pas, mais bon, si tu 
y tiens... Mardi prochain 20 heures, ça te va ? Non, parce que j'ai 
rien de mieux à faire ce soir-là !</TEXT>
<TEXT>
  Bonjour, ma vieille, il n'y a pas trop longtemps que t'attends ?... 
Trente-cinq minutes ? Désolée, mais ma meilleure copine m'a appelée 
juste comme je partais et, bon... Ça t'ennuierait de me céder la 
banquette ? J'ai horreur de regarder un mur, le dos à la salle... 
T'es mignonne ! T'aurais dû me dire que c'était le genre buffet de 
gare ! Avec ce décolleté bateau et ces boucles d'oreilles aux 
épaules, je me sens carrément déplacée, moi ! Si tu me prêtais ta 
veste ? T'auras pas froid ? Merci ! Pas flatteur, dis donc, cet 
éclairage au néon, t'as une de ces mines !... Ah ! flûte, j'ai oublié 
mes cigarettes. Garçon ! Vous pouvez m'apporter un paquet de blondes 
extra- light et extra-longues ? Vous mettrez ça sur la note... Alors, 
qu'est-ce que tu racontes ? Ton mari, ça va ? ... Un triple pontage 
en urgence jeudi dernier ? Quelle horreur ! Et à part ça ? Non, parce 
que moi, les salles d'op, les réa, les couloirs d'hoôpital, ça me 
coupe l'appétit. Et j'ai une de ces faims ! Si on commandait ?</TEXT>
<TEXT>
  Oh, non, pas le menu ! Ça fait tarte. A la carte !... Un kir royal 
en attendant ?... Ah ! c'est vrai, tu ne bois pas ! Je te le finirai, 
va !... Je suis très Montignac, moi, en ce moment, alors les pâtes, 
le riz, les patates, tout ça... J'ai droit à... Ben, tiens, douze 
belons 00 ! Ou plutôt dix-huit. Et après... Heu... Je serais assez 
tentée par le pigeon. Non, c'est trop petit. Un faisan. Et toi 
qu'est-ce que tu prends ?... Une salade de lentilles et un hachis 
parmentier ? T'en as de la chance, dis donc ! Passe-la-moi, la liste 
des vins, t'y connais rien, ma pauvre Jeanine... Voyons voir... Ras 
le bol des petits bordeaux légers... Ça te dirait, un bon bourgogne ? 
... Une demi-bouteille ? Allons donc ! T'y tremperas bien les lèvres, 
non ?</TEXT>
<TEXT>
  Il est bien servi, ton parmentier, dis donc ! Mieux que mon... Tu 
permets ? Pas mal ! Tiens, j'en prends encore un peu... Pas de 
dessert ? Remarque, après tous les féculents que tu t'es payés ! 
Prends-en un quand même, comme ça je pourrai goûter. Hep, garçon ! 
Une tarte Tatin et une mousse au chocolat... Oh ! Et puis non ! Pour 
madame, je préfère une pêche Melba... Oui, bien sûr, du fromage ! 
Roquefort et porto. Deux !</TEXT>
<TEXT>
  Non, l'addition, c'est pas pour moi... A voir ta tête, ça doit être 
gratiné, dis donc... Montre ! Oh là là ! Pour ce qu'on a mangé ! Tu 
sais quoi, la prochaine fois, on partage. Fifty-fifty. OK ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
