<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002508-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002508-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356084</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>RUSSIE,CRISE,POUVOIR POLITIQUE,CRISE ECONOMIQUE,MAFIA</SUBJECTS>
<FAB>10190100</FAB>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; Désordres&gt; russes</TITLE>
<TEXT>DÉSORDRE économique, dérive mafieuse, chaos politique : chaque jour apporte à nouveau son lot de mauvaises nouvelles en provenance de 
Moscou. Les crises s'ajoutent aux crises sans que personne ne puisse 
désormais avancer quelque hypothèse sur l'avenir d'un pays qui paraît 
avoir perdu tout repère, à l'image d'un rouble en apesanteur.</TEXT>
<TEXT>
  Les régions n'obéissent plus, les dirigeants d'entreprises 
continuent à vider le pays de ses ressources, en bradant celles-ci au 
seul profit de leur compte bancaire à l'étranger, les assassins 
frappent où ils veulent et quand ils veulent, et les dirigeants 
politiques, toutes tendances confondues, se livrent à de sombres 
intrigues et règlent leurs comptes en dehors de toute logique.</TEXT>
<TEXT>
  Comment, dans un pays tant marqué par l'autocratie, ne pas imputer 
à Boris Eltsine une très grande part de responsabilité pour ce chaos 
et ne pas se poser de questions sur ses capacités actuelles à pouvoir 
redresser la barre ? Profondément humiliés par la grossièreté de leur 
président en Irlande, qui n'a pas cru bon descendre de son avion 
alors que les plus hauts dirigeants du pays l'attendaient en bas de 
la passerelle, les Russes, capables pourtant de pardonner beaucoup 
aux " fatigues " provoquées par l'excès de boisson, croient de moins 
en moins à l'étoile de leur président.</TEXT>
<TEXT>
 AU moment, précisément, où celui-ci aurait besoin d'un énorme 
capital de sympathie dans l'opinion publique pour prendre, enfin, les 
décisions impopulaires qui s'imposent en matière économique. Comment, 
enfin, ne pas redouter que le désordre actuel serve un jour de 
tremplin à un dictateur pouvant entraîner, alors, le pays dans une 
aventure aux conséquences incalculables ? </TEXT>
<TEXT>
 Depuis la victoire du " oui " au referendum finlandais de dimanche, 
l'Union européenne sait désormais qu'elle aura, en 1995, une 
frontière commune avec la Russie. Ce symbole devrait obliger les 
dirigeants du Vieux Continent à réfléchir sérieusement aux 
conséquences économiques, politiques, voire militaires, des dérives 
russes.</TEXT>
<TEXT>
 SANS s'arrêter à la démagogie de ceux qui suggèrent encore 
l'intégration pure et simple de la Russie dans l'Union, les 
responsables européens pourraient, dans un premier temps, repenser 
une aide économique qui semble, pour le moment, davantage servir les 
intérêts des bureaux d'étude qu'aider la population russe à amortir 
le choc du passage à une économie de marché.</TEXT>
<TEXT>
  Repenser aussi une politique qui oscille entre une indifférence 
dangereuse à l'égard d'un peuple en plein désarroi et une 
complaisance parfois coupable à l'égard du Kremlin. Les brevets de 
démocratie accordés à Boris Eltsine, même après l'assaut sanglant 
contre le Parlement en octobre 1993, n'étaient pas indispensables. Il 
ne faudrait pas, à l'inverse, isoler la Russie en l'abandonnant à ses 
désordres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
