<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008300</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008300</DOCID>
<ACCOUNT>377737</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1555</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE,POLEMIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE> Jean Prévot est maître de conférences à l'Ecole des hautes études en sciences sociales.DOC : AVEC TABLEAUX
</NOTE>
<NUM1>950301-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PREVOT JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN PREVOT</SIP1>
<SU21>Sondages</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Non-réponses et manipulations</TITLE>
<TEXT>  IL est de bon ton dans divers milieux d'incriminer les sondages à tout propos et de mettre en doute leur scientificité, c'est-à-dire leur objectivité, à propos 
de l'image qu'ils donnent de la population entière dont on a tiré l'échantillon représentatif 
de celle-ci, selon divers critères, constitué d'environ mille personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Or, à de rares exceptions près, les sondages sont conduits avec une méthode scientifique 
et un réel souci d'objectivité par les responsables d'instituts, étant entendu que les mesures 
sur l'échantillon de mille personnes ne constituent qu'une très bonne approximation de ce 
qu'on mesurerait sur une population totale d'environ quarante millions de personnes, si l'on 
considère la population française en âge de voter. Cela se traduit par des incertitudes qui 
peuvent aller de un à deux points sur les pourcentages.</TEXT>
<TEXT>
  Les sondages sont utiles et même nécessaires à la démocratie, mais ce qui est nuisible et 
malfaisant, ce sont certaines utilisations des résultats, notamment par le biais des 
représentations tronquées de l'information qu'ils contiennent.</TEXT>
<TEXT>
  Voyons un exemple récent lié à l'actualité électorale. Sur mille personnes interrogées sur 
leurs intentions de vote, tel sondage indique pour le second tour, sous l'hypothèse droite 
contre gauche :</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il est donc tout à fait abusif de dire que le résultat du sondage donnerait 60 % à Edouard 
Balladur et 40 % à Lionel Jospin.</TEXT>
<TEXT>
 C'est là une information incomplète et tronquée : il y manque la moitié des sondés et, 
évidemment, les cinq cents personnes qui se prononcent pour un candidat ne sont pas 
représentatives de la population entière. Il s'agit là d'un manipulation des résultats du 
sondage au moyen d'une présentation fallacieuse des chiffres. De même pour le premier 
tour, l'information tronquée et faussée est :</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'information non déformée est :</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A coup sûr, la campagne consiste bien pour chacun des candidats à convaincre une partie 
de la moitié de la population qui n'a pas encore choisi son vote. Escamoter l'opinion de la 
moitié de l'échantillon est indigne de toute approche objective, hors des polémiques mal 
fondées à propos de pseudo-résultats. Cette pratique antiscientifique confine à la 
manipulation de l'opinion.</TEXT>
</DOC>
