<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006378</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006378</DOCID>
<ACCOUNT>375060</ACCOUNT>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1752</FAB>
<NUM1>950216-5</NUM1>
<NAMES>TALIB,CHARASYAB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 14 FEVRIER 1995, LES TALIBS S'EMPARENT SANS COMBATS DE CHARASYAB, LE QUARTIER GENERAL DU CHEF INTEGRISTE DU HEZB-E-ISLAMI, GULBUDDIN HEKMATYAR</LEAD1>
<TITLE>Les " étudiants religieux " accentuent leur pression sur Kaboul</TITLE>
<TEXT> LE MOUVEMENT des Talibs (étudiants religieux) a remporté, mardi 14 février, une nouvelle victoire en s'emparant sans combats de Charasyab, le 
quartier général du chef intégriste du Hezb-e-Islami, Gulbuddin Hekmatyar. La prise de 
cette place forte réputée inexpugnable, située à vingt-cinq kilomètres de Kaboul, crée une 
situation radicalement nouvelle dans la carte politico-militaire de l'Afghanistan en ouvrant 
aux Talibs la route de Kaboul.</TEXT>
<TEXT>
 Les " étudiants religieux " sont désormais seuls face aux forces gouvernementales de 
l'ancien président Burhanuddin Rabbani et du général Ahmed Shash Massoud qui tiennent 
le centre de la capitale. Selon l'Agence islamique de presse, basée à Peshawar au Pakistan, 
des négociations étaient en cours, mardi, entre les deux camps. Les Talibs réclament le 
libre passage vers Kaboul afin de désarmer les groupes armés qui se partagent les 
quartiers de la capitale. " Nous n'avons d'inimitié contre personne mais nous combattrons 
tous ceux qui s'opposeront à notre programme visant à collecter les armes et à instaurer un 
gouvernement islamique ", a indiqué un commandant Talib.</TEXT>
<TEXT>
 La spectaculaire percée militaire de cette nouvelle force islamiste, inconnue il y encore 
trois mois, s'est surtout faite jusqu'à maintenant au détriment des forces de M. 
Hekmatyar. Le chef fondamentaliste qui pilonnait régulièrement Kaboul depuis ses 
positions environnantes s'est enfuit de son QG de Charasyab pour se replier dans la 
localité de Sarobi, à une cinquantaine de kilomètres à l'est de la capitale. M. Hekmatyar 
pourrait même avoir essuyé un autre revers à Kundunz, chef-lieu de l'extrême nord du 
pays dont il s'était rendu maître, la semaine dernière, lors d'une offensive menée 
conjointement avec son allié Rachid Dostom, le chef des milices ouzbèkes. Selon le porte-
parole du ministère de la défense, Kundunz a été reprise par les forces gouvernementales 
de MM. Rabbani et Massoud.</TEXT>
<TEXT>
 Ces forces pourraient toutefois pâtir à leur tour du " phénomène " Talib. Tout comme M. 
Hekmatyar, le camp gouvernemental est en effet touché par des défections de 
commandants qui rallient la force montante des étudiants religieux, selon des sources 
diplomatiques à Islamabad. Abdoul Rasul Sayyaf, chef du Ittihad-e-Islami, faction 
traditionaliste proche de l'Arabie saoudite, ferait partie de ces transfuges qui désertent la 
coalition soutenant MM. Rabbani et Massoud. Cette information ne serait guère 
surprenante dans la mesure où l'Arabie saoudite est souvent citée comme faisant partie, 
avec le Pakistan, des puissances extérieures appuyant le mouvement Talib.</TEXT>
<TEXT>
 Face à l'évolution accélérée de la situation aux portes de Kaboul, l'ONU a décidé 
d'organiser le 18 février et non le 20, comme il était prévu initialement, le transfert du 
pouvoir entre M. Rabbani, dont le mandat présidentiel s'est achevé fin décembre, et une 
nouvelle instance chargée de sceller la réconciliation nationale. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
