<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016356</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016356</DOCID>
<ACCOUNT>389028</ACCOUNT>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/0977</FAB>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950427-30</NUM1>
<NAMES>TCI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY DUTHEIL
</SIP1>
<SOT1>La chaîne cryptée étudie trois projets, diffusés par le câble, susceptibles de séduire la classe moyenne américaine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Canal Plus se développe aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> PIERRE LESCURE, PDG de Canal Plus, a récemment confirmé le lancement de Voilà, chaîne câblée consacrée à " l'art de vivre européen 
", aux Etats-Unis. Cette nouvelle chaîne devrait être proposée au début de l'année 
prochaine sur les réseaux câblés de Telecommunications Inc. (TCI), premier câblo-
opérateur américain, avec lequel Canal Plus a passé des accords commerciaux. Les 
programmes de Voilà, conçus pour les téléspectateurs américains, illustreront les 
modes de vie du Vieux Continent  cuisine, luxe, mode, musique, voyages, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Ces programmes seront complétés par des séries et des films européens. Outre un 
habillage " haut de gamme ", la chaîne va faire appel à des personnalités françaises 
connues de l'autre côté de l'Atlantique. Gérard Depardieu fera " visiter " ses vignes, 
et l'ancien mannequin Inès de la Fressange devrait représenter la mode 
parisienne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CAMPAGNE DE TESTS</TEXT>
<TEXT>
 Selon Michel Thoulouze, directeur général adjoint du développement de Canal Plus, 
Voilà sera une " chaîne globale ", à l'exemple de MTV, CNN ou TNT Cartoon. 
Comme elles, Voilà visera l'amortissement sur le marché américain, avant " d'arriver 
en Europe à un coût marginal ". D'après lui, " les chaînes globales seront l'un des 
seuls produits où l'on pourra retrouver la rentabilité de Canal Plus à ses débuts ". En 
résumé, selon ses promoteurs, la chaîne devra conjuguer " l'élégance européenne et 
l'efficacité américaine ".</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats d'une campagne de tests menée auprès de 2 500 Américains indiquent 
que 28 % des personnes interrogées seraient prêtes à débourser 7 à 9 dollars 
(environ 35 à 45 francs) pour s'abonner à la chaîne. Mais un tarif de 3,5 à 5 dollars en 
séduirait 36 %... Mieux, les deux tiers des sondés auraient montré leur intérêt pour 
Voilà.</TEXT>
<TEXT>
  Canal Plus, qui souhaite séduire la classe moyenne américaine, devrait choisir la 
fourchette haute de tarifs. Selon Michel Thoulouze, " Voilà ne se fera pas sans la 
participation au capital d'un des trois grands câblo-opérateurs américains ", comme 
TCI, qui pourrait, aux côtés de la chaîne cryptée, former le noyau dur de la chaîne. 
Déjà, plusieurs investisseurs ont frappé à la porte de l'opérateur français pour 
compléter le tour de table de la future chaîne.</TEXT>
<TEXT>
 Après les Etats-Unis, Voilà pourrait être proposée, sur le câble et par satellite, au 
Japon, puis en Amérique Latine. En plus de cette chaîne, Canal Plus étudie la 
création de Goal, consacrée au football européen et sud-américain. Chaîne globale 
elle aussi, diffusée sur le câble et par satellite, Goal ne sera pas retransmise en 
Europe. Si Michel Thoulouze affirme que l'acquisition des droits de retransmission 
des rencontres n'est pas " un problème ", certains au sein même de Canal Plus sont 
plus circonspects et ne croient guère au lancement de Goal.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, selon le directeur général adjoint du développement de Canal Plus, le concept 
de Canal Jimmy (chaîne câblée lancée en France par la chaîne cryptée à destination 
des jeunes adultes, créneau qui n'est pas encore exploré aux Etats-Unis) pourrait 
aussi être décliné, à la demande des opérateurs américains.</TEXT>
<TEXT>
  Outre Canal Plus, TV5, chaîne francophone internationale, prépare aussi le 
lancement d'" une version adaptée au marché américain ". Cette chaîne payante, 
préparée par Robert Stéphane, vice-président de TV5 et James Baer, directeur de 
#TV5 Canada, pourrait être lancée sur le câble et par satellite au début de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de négociations avec une filiale de TCI " chargée de développer des 
#programmes en langues étrangères ", " cette anthologie des meilleures productions 
francophones " pourrait être reprise sur les réseaux du premier câblo-opérateur 
#américain. Selon Robert Stéphane, cette " TV5 renforcée ", diffusée en français et 
sous-titrée en anglais, devrait proposer des films, des rencontres sportives et des 
grands événements. Financée par les gouvernements et les chaînes francophones 
membres du groupe de Bruges, la rentabilité de ce best of French sera assurée par 
les abonnements.</TEXT>
</DOC>
