<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003292-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003292-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360997</ACCOUNT>
<CHA1>Maurice Arreckx, sénateur (UDF-PR) et ancien président du conseil général du Var, mis en examen et écroué, depuis le 1 août pour corruption passive et recel d'abus de confiance, a été interrogé, vendredi 25 novembre, par le juge toulonnais Thierry Rolland, sur les conditions d'attribution du marché de la Maison des technologies de Toulon.</CHA1>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11261207</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,POT DE VIN,MARCHE PUBLIC,DEPARTEMENT VAR</SUBJECTS>
<NAMES>ARRECKX MAURICE,CAMPENON BERNARD,TOULON,MAISON DES TECHNOLOGIES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>LE 25 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur le pot-de-vin versé par Campenon-Bernard&gt; Les avocats de M. Arreckx estiment avoir démontré que leur client n'a pas commis de délit de corruption</TITLE>
<TEXT>TOULON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional </TEXT>
<TEXT>
 Ce marché avait donné lieu au versement d'un pot-de-vin de 2 
millions de francs par la société Campenon-Bernard, adjudicataire des 
travaux. Les avocats de M. Arreckx estiment avoir démontré que leur 
client n'a pas conclu de pacte préalable avec l'entreprise, élément 
essentiel de la constitution du délit de corruption. L'argumentation 
des avocats de M. Arreckx, Me Yves Rosé, Hervé André Andréani et 
Gilles-William Goldnadel, repose, notamment, sur le fait que l'ancien 
président du conseil général n'a demandé une contribution financière 
à Campenon-Bernard _ à des fins électorales _ qu'au début de l'année 
1992 alors que la société avait été déclarée adjudicataire des 
travaux le 4 octobre 1991. Mais ils soulignent aussi que M. Arreckx 
n'a joué aucun rôle dans la conception du projet qui émanait, à 
l'origine, de l'association Toulon-Var-Technologies, présidée par le 
député (UDF-PR) et conseiller municipal de Toulon Daniel Colin. 
Primitivement destinés à la construction d'une nouvelle mairie, les 
terrains avaient été rachetés à Campenon-Bernard par le département 
(qui doit être remboursé par la ville de Toulon).</TEXT>
<TEXT>
 Les avocats de M. Arreckx expliquent que celui-ci a eu le mérite de 
lancer un appel d'offres pour la réalisation des travaux malgré 
l'avis contraire des services techniques du département qui 
préconisaient une vente en l'état futur d'achèvement non conforme au 
code des marchés publics. Il y avait, à l'origine, quatre candidats. 
Mais l'un d'eux, la SOGEA, filiale de la Compagnie générale des eaux 
_ comme Campenon-Bernard _ s'est presque immédiatement désisté. Un 
autre, l'entreprise Gagneraud, a présenté un dossier incomplet. Et le 
dernier, la société Dumez, a fait une offre très largement supérieure 
à celle de Campenon-Bernard (140 millions de francs au lieu de 118 
millions)... Conclusion de Me Rosé : " M. Arreckx veut bien prendre 
ses responsabilités mais il faut que tous ceux qui sont intervenus 
dans cette opération soient entendus... " Les avocats de l'ancien 
président du conseil général qui ont par ailleurs annoncé qu'ils 
n'interjetteraient pas appel de la décision de la chambre 
d'accusation de Genève, le 4 novembre autorisant la transmission par 
le juge genevois Paul Perraudin au juge Rolland de renseignements 
concernant le compte de M. Arreckx à la Banque de gestion privée 
(BGP) de Genève, ont déposé entre les mains du juge Rolland, une 
nouvelle demande de mise en liberté du sénateur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
