<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038866</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038866</DOCID>
<ACCOUNT>418589</ACCOUNT>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211095/1901</FAB>
<SUBJECTS>GUADELOUPE,HOTELLERIE,OUVERTURE</SUBJECTS>
<NUM1>951023-2-019-02</NUM1>
<NAMES>SAINT BARTHELEMY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ALLEMAGNE - ILE MAURICE - BANDE DE GAZA - MACAO - CHINE - SAINT BARTHELEMY</LEAD1>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> ALLEMAGNE. Après une interruption de quatre ans, la compagnie allemande Lufthansa 
desservira à nouveau, à partir du 29 octobre, au départ de Francfort, Lima (Pérou), avec 
escale à Caracas, (Venezuela) et Quito (Equateur), avec escale à Bogota (Colombie), à 
raison de trois vols par semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours à compter du 29 octobre, la compagnie allemande assurera des vols conjoints 
avec Thai Airways International, en Nouvelle-Zélande, à destination d'Auckland et en Asie 
du Sud-Est à destination de Chiang Mai, Phuket, Phnom Penh, Rangoun et Bangkok. La 
capitale thaïlandaise sera desservie par les deux compagnies aériennes, sous un numéro de 
vol commun, quatorze fois par semaine au départ de Francfort et deux fois par semaine au 
départ de Munich.</TEXT>
<TEXT>
  ILE MAURICE. A partir du 4 novembre, Air Mauritius effectuera un cinquième vol 
hebdomadaire entre Paris et l'île Maurice.</TEXT>
<TEXT>
  BANDE DE GAZA. Des bulldozers ont commencé à tracer la piste du premier aéroport 
de la bande autonome de Gaza, à Rafah. La piste devrait être prête dans six mois et 
permettre les premiers atterrissages et décollages. Les bâtiments de l'aérogare seront 
ouverts au public d'ici huit à douze mois. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  MACAO. La Chine, Taïwan et Macao devraient prochainement signer un accord, au 
#terme duquel la compagnie Air Macao pourrait effectuer des vols Macao-Taïwan. La 
compagnie de la colonie portugaise espère commencer ses dessertes au mois de décembre, 
après l'ouverture, prévue le 9 novembre, de l'aéroport international de Macao. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  CHINE. L'aéroport de Pékin, qui enregistre en moyenne 10 000 vols chaque mois, va 
entreprendre des travaux d'extension, visant à doubler sa capacité d'accueil. Un nouveau 
salon pour les passagers et plusieurs aires de stationnement seront construits. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
 SAINT-BARTHÉLEMY. L'hôtel Le Toiny à Saint-Barthélemy, peu endommagé par 
l'ouragan Luis, sera en mesure de rouvrir ses portes à la fin du mois.</TEXT>
</DOC>
