<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040030</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040030</DOCID>
<ACCOUNT>420068</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/43951022</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,ZONE RURALE,REGION FRANCHE COMTE</SUBJECTS>
<NOTE>Radio-Villages FM (FM Déservillers : 99,7).</NOTE>
<NUM1>951030-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>RADIO VILLAGES FM,DESERVILLERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>OUBRIER ALEXANDRA</AUTHOR>
<SIP1>ALEXANDRA OUBRIER</SIP1>
<SOT1>Diffusée dans quatre cantons franc-comtois, cette station lutte depuis dix ans pour sa reconnaissance</SOT1>
<SU21>JEUDI 2 NOVEMBRERADIO-VILLAGES FM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La difficile survie d'une radio rurale</TITLE>
<TEXT> RADIO-VILLAGES est née d'un double constat : la désertification des villages et le désoeuvrement des jeunes. " Nous voulions briser 
l'isolement, créer un pôle d'animation et faire reculer le vide culturel ", raconte Alain Bulle, 
l'un des concepteurs du projet qui a vu le jour en 1986. Située à Déservillers, à trente 
kilomètres au sud de Besançon, elle est reçue dans quatre cantons francs-comtois. Avec 
une pointe de fierté légitime, les responsables tous bénévoles la présentent comme " 
l'unique radio associative rurale de l'Est de la France ".</TEXT>
<TEXT>
   Radio rurale avant tout. L'antenne, qui est ouverte 24 heures sur 24, accorde une large 
place aux problèmes des petites exploitations agricoles. Chroniques, reportages, jeux ou 
autres émissions de divertissement s'y succèdent avec le même souci : donner la parole 
aux auditeurs. Une agricultrice vient ainsi parler de ses activités et de son rôle dans une 
instance représentative du monde agricole ; un marchand de bois évoque son métier ; un 
conseiller général du Doubs s'inquiète des conséquences du manque d'enneigement des 
dernières années. Radio des jeunes aussi, auxquels elle propose des émissions musicales 
et des stages d'initiation aux multimédias, en liaison avec la télévision régionale. Enfin, 
pour être plus proche encore de ses auditeurs, elle participe très souvent aux fêtes 
locales.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, il y a Mado, une vieille dame bénévole qui fait " tourner les disques " et qui aime 
l'accordéon.</TEXT>
<TEXT>
  Véritable âme des villages, la station lutte pour sa survie en faisant valoir sa spécificité 
auprès des pouvoirs publics. " Ça fait dix ans que nous nous battons ", explique Alain 
Bulle, un peu découragé. Depuis sa création, elle a dû surmonter de nombreuses difficultés. 
En 1991, le Conseil supérieur de l'audiovisuel avait même menacé de couper l'antenne. 
Aujourd'hui, la radio traverse une crise financière qui met en péril son existence. " Nous 
nous inquiétons de la baisse des subventions et souhaitons une reconnaissance de notre 
travail. Personne ne nous aide véritablement, ni le conseil général, ni la région, ni l'Etat ", 
déclare-t-il.</TEXT>
<TEXT>
   Refusant de baisser les bras, les animateurs avaient organisé, les 14 et 15 octobre, des 
journées des médias ruraux. Pour échanger leur expérience entre professionnels, mais 
aussi et peut-être surtout pour attirer l'attention des pouvoirs publics sur la nécessité de 
soutenir les initiatives en faveur de la communication en milieu rural.</TEXT>
</DOC>
