<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020576</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020576</DOCID>
<ACCOUNT>394667</ACCOUNT>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/1852</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950525-6</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>LA DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 23 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>L'analyse du scrutin : 447 voix pour, 85 contre et 6 abstentions</TITLE>
<TEXT> L'ASSEMBLÉE NATIONALE a approuvé par 447 voix contre 85 et 6 abstentions la déclaration de politique générale. La majorité requise était de 267 
voix.</TEXT>
<TEXT>
 Au groupe RPR : 236 députés sur 256 ont voté pour ; 20 n'ont pas pris part au vote. Il 
s'agit de Patrick Labaune (Drôme), Marie-Josée Roig (Vaucluse), Jean Rosselot 
(Territoire de Belfort), Philippe Séguin, président de l'Assemblée nationale, et de seize 
membres du gouvernement non encore remplacés.</TEXT>
<TEXT>
 Au groupe UDF : 199 députés sur 211 ont voté pour ; 12 n'ont pas pris part au vote. Il 
s'agit de Jean-Louis Bernard (Loiret), Jean-Pierre Foucher (Hauts-de-Seine), Gérard 
Trémège (Hautes-Pyrénées), Michel Vuibert (Ardennes), et de huit membres du 
gouvernement non encore remplacés.</TEXT>
<TEXT>
 Au groupe socialiste : les 56 députés ont voté contre.</TEXT>
<TEXT>
 Au groupe communiste : les 23 députés ont voté contre.</TEXT>
<TEXT>
 Au groupe République et Liberté : 10 députés ont voté pour : Gilbert Baumet (Gard), 
Jean-Louis Borloo (Nord), Alain Ferry (Bas-Rhin), Pierre Gascher (Sarthe), Jacques Le 
Nay (Morbihan), Philippe Martin (Marne), Jean Royer (Indre-et-Loire), Jean-Pierre 
Soisson (Yonne), André Thien Ah Koon (la Réunion) et Jean Urbaniak (Pas-de-Calais). Six 
députés ont voté contre : Bernard Charles (Lot), Jean-Pierre Chevènement (Territoire de 
Belfort), Jean-Pierre Michel (Haute-Saône), Georges Sarre (Paris), Gérard Saumade 
(Hérault) et Emile Zuccarelli (Haute-Corse). Cinq députés se sont abstenus : Régis 
Fauchoit (Nord), Alfred Muller (Bas-Rhin), Bernard Tapie (Bouches-du-Rhône), Christiane 
Taubira-Delannon (Guyane) et Aloyse Warhouver (Moselle). Un, Paul Vergès (La 
Réunion), n'a pas pris part au vote.</TEXT>
<TEXT>
 Non-inscrits : 2 ont voté pour : Michel Noir (Rhône) et Bruno Retailleau (Vendée). Un, 
Jean Juventin (Polynésie française), s'est abstenu.</TEXT>
</DOC>
