<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047464</DOCID>
<ACCOUNT>429338</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281295/1555</FAB>
<NUM1>951229-4</NUM1>
<ORI1>VARSOVIE  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OLEKSY JOZEF,MILCZANOWSKI ANDRZEJ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<SIP1>JAN KRAUZE</SIP1>
<SOT1>Jozef Oleksy revient sur sa décision de se mettre " en congé "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le premier ministre polonais  veut garder le contrôle de l'enquête le concernant</TITLE>
<TEXT> Le premier ministre, Jozef Oleksy, accusé d'espionnage au profit de l'URSS et de la Russie par le ministère de l'intérieur, a fait savoir, mercredi 27 
décembre, qu'il continuerait à exercer ses fonctions. Après avoir laissé entendre, par la 
voix de sa porte-parole, qu'il se mettrait " en congé " pour ne pas gêner le déroulement de 
l'enquête, il a décidé de rester aux commandes, en dépit des appels de nombreux 
#responsables de l'opposition et de commentateurs, selon lesquels une enquête réalisée 
dans ces conditions, par des hommes placés sous l'autorité de l'intéressé, risque de perdre 
beaucoup de sa crédibilité.</TEXT>
<TEXT>
  Dès vendredi 22 décembre, M. Oleksy avait limogé le vice-ministre de l'intérieur qui 
avait dirigé les investigations, Henryk Jasik, un homme qui s'était distingué en organisant, 
pendant la guerre du Golfe, " l'exfiltration " d'Irak de deux agents de la CIA. La 
commission parlementaire chargée d'examiner le comportement des services du ministère 
de l'intérieur dans l'affaire concernant le premier ministre a exprimé " son inquiétude " à la 
suite du renvoi du vice-ministre, et a demandé à M. Oleksy de s'abstenir de procéder à 
d'autres limogeages, apparemment prévus. Le premier ministre lui-même, invité à 
#s'exprimer devant la commission, ne s'est pas présenté.</TEXT>
<TEXT>
  Cette même commission a demandé à recevoir les documents qui fondent les très graves 
accusations formulées devant le Parlement contre M. Oleksy par le ministre de l'intérieur, 
Andrzej Milczanowski. Ce dernier a entre-temps démissionné, à l'expiration du mandat 
présidentiel de Lech Walesa, et le nom du nouveau titulaire n'a pas encore été 
officiellement annoncé, en raison d'un désaccord entre les deux partenaires de la coalition 
au pouvoir (post-communistes et " paysans ") à propos des trois ministères considérés 
comme " présidentiels " du temps de Lech Walesa (l'intérieur, la défense et les affaires 
étrangères). De son côté, le nouveau président, Alexandre Kwasniewski, a commencé à 
exercer ses fonctions, après une entrée très médiatisée dans le palais présidentiel. Seule 
une petite glissade du nouveau président sur le parquet, à peine passé le seuil du palais, a 
troublé la mise en scène. M. Kwasniewski, toujours fidèle au style " à l'américaine " qui lui 
avait si bien réussi pendant la campagne, a autorisé la presse à visiter les appartements 
privés du président, et en particulier la chambre à coucher et la salle de bains, " 
luxueusement " aménagés par son prédécesseur.</TEXT>
<TEXT>
  M. Kwasniewski est en revanche resté totalement silencieux sur " l'affaire Oleksy ", qu'il 
avait déjà complètement ignorée lors de son discours d'investiture, samedi 23 décembre. 
Ce refus de s'exprimer sur un sujet qui a provoqué un trouble et une émotion considérables 
en Pologne est commenté avec étonnement dans la presse. Une autre " affaire ", beaucoup 
moins grave, et concernant les " mensonges " proférés pendant la campagne par M. 
Kwasniewski à propos de son diplôme et de son patrimoine, s'est, comme prévu, éteinte 
d'elle-même : le porte-parole du ministère de la justice a fait savoir que la demande de 
levée de l'immunité parlementaire de M. Kwasniewski était devenue sans objet, " la 
situation légale [de l'intéressé] ayant changé ". Il est désormais couvert par l'immunité 
présidentielle.</TEXT>
</DOC>
