<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001272-19941212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001272-19941212</DOCID>
<ACCOUNT>362785</ACCOUNT>
<CHA1>La prise de contrôle officielle de Lexis et Nexis, deux bases de données juridiques américaines, par le groupe d'édition anglo-néerlandais Reed Elsevier, a eu lieu vendredi 3 décembre. Ce développement du premier éditeur scientifique mondial sur le marché des médias électroniques a été acquis au prix fort.</CHA1>
<DATE>19941212</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>BANQUE DE DONNEES,ETATS UNIS,CHIFFRE D'AFFAIRES,CESSION D'ENTREPRISE,PRIX,CHIFFRE,MUTATION,DATE,PAYS BAS</SUBJECTS>
<FAB>12101431</FAB>
<NAMES>MEAD DATA CONTROL,REED ELSEVIER,LEXIS,NEXIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 3 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après le feu vert des autorités anti-trusts américaines&gt; Le rachat de Mead Data Control coûtera 8 milliards de francs à l'éditeur anglo-néerlandais Reed Elsevier</TITLE>
<TEXT>AMSTERDAM </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Reed Elsevier est propriétaire, depuis vendredi 3 décembre, de Mead 
Data Control (MDC). Annoncée le 5 octobre, cette acquisition était 
soumise au feu vert des autorités anti-trust américaines et à 
l'accord donné à MDC de diffuser en direct (" on line ", c'est-à-dire 
en temps réel sur un écran de micro-ordinateur) les informations du 
New-York Times (le Monde du 7 octobre). Les deux obstacles sont 
levés. Pour 1,5 milliards de dollars (8 milliards de francs), le 
groupe anglo-néerlandais a acquis, outre-Atlantique, un géant de 
l'information juridique et financière : MDC possède deux banques de 
données, Lexis _ 50 % de part de marché chez les avocats américains 
_, et Nexis, pour le monde des affaires.</TEXT>
<TEXT>
  Premier éditeur scientifique au monde, géant de l'information 
professionnelle doté d'une forte capitalisation boursière et d'une 
rentabilité élevée, Reed Elsevier a commencé de redéployer ses 
activités en direction des médias électroniques notamment sur le 
marché de l'information juridique et financière en direct (" on line 
"). Le rythme de croissance de l'information électronique aux 
Etats-Unis est une fois et demie plus élevé que celui de la presse 
écrite.</TEXT>
<TEXT>
  Avec MDC (rebaptisée Lexis-Nexis), le chiffre d'affaires de 
l'éditeur anglo-néerlandais va bondir de 7,7 à 8,7 milliards de 
florins environ (de 23 à 26 milliards de francs). La partie " 
information professionnelle " passera de 16 à 26 % du total des 
ventes, tandis que la part de marché du groupe aux Etats-Unis 
passerait de 37 à 44 % du chiffre d'affaires. " Nous avions peu 
d'expérience sur l'information juridique en direct. Nous devenons, 
d'un coup, un acteur important sur ce marché en pleine expansion ", a 
affirmé un porte-parole du groupe.</TEXT>
<TEXT>
 L'année 1994, comme la précédante, se termine donc sur une note 
expansionniste. Depuis sa création surprise, le 1er janvier 1993, 
Reed Elsevier a manifesté un appétit à la mesure de ses ambitions. 
Grâce à un cash-flow confortable, le groupe a avalé Official Airlines 
Guide et MDC aux États-Unis, les Éditions Techniques en France, et 
des maisons ou journaux réputés comme Pergamon, The Lancet ou 
Butterworths.</TEXT>
<TEXT>
 Une stratégie réalisée point par point</TEXT>
<TEXT>
 Lors de leur fusion, Reed et Elsevier avaient annoncé leur ambition 
de rester leader dans le domaine de l'information scientifique et de 
se développer sur les marchés professionnels et sur les médias 
électroniques. Cette stratégie s'est réalisée point par point, mais 
souvent à un coût élevé : l'achat de MDC représente près de dix-sept 
fois le résultat d'exploitation estimé en 1994. Un montant jugé trop 
élevé par les analystes financiers, qui voient la moyenne des 
transactions s'effectuer aux environs de douze fois les bénéfices. 
Enfin, Reed Elsevier se heurte à Wolters Kluwer, autre éditeur 
néerlandais, bien implanté en Europe. Reed Elsevier a du monter les 
enchères pour rafler les Editions Techniques à son concurrent 
d'Amsterdam. Et l'appel fait aux banques pour financer les deux tiers 
du rachat de MDC a fragilisé le groupe, qui a dû sortir de la course 
pour le rachat du géant américain Ziff Communications.             
</TEXT>
</DOC>
