<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019877</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019877</DOCID>
<ACCOUNT>393710</ACCOUNT>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1742</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,BANQUE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950520-23</NUM1>
<NAMES>PARETTI GIANCARLO,MEM,METRO GODWYN MEYER,CREDIT LYONNAIS,FIORINI FLORIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1>BABETTE STERN
</SIP1>
<SU21>Giancarlo Paretti dénonce la conjurationdont il dit  être victime</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les multiples épisodes judiciaires de l'affaire MGM</TITLE>
<TEXT> EN FRANCE, une action pénale est en cours contre M. Parretti et ses associés à la suite d'une plainte déposée par la Metro Goldwyn Mayer (MGM) en 
1991 concernant des abus de biens sociaux dans les filiales françaises du studio. Elle a 
débouché sur une mise en examen de Giancarlo Parretti et sur l'émission d'un mandat 
d'arrêt international. Il risque cinq ans de prison au maximum. En Italie, M. Parretti a 
porté plainte en 1993 contre le Crédit lyonnais devant le tribunal de sa ville natale, 
Orvietto, pour extorsion de fonds et violation de la mise sous séquestre des actions de 
MGM par un juge italien. Il demande des dommages et intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  A Los Angeles, M. Parretti a engagé une action en dommages et intérêts (3,9 milliards de 
dollars) contre le Crédit lyonnais pour " racket " et saisie frauduleuse des actions de 
MGM. Au Delaware, M. Parretti est inculpé dans une action lancée par les autorités 
judiciaires de l'Etat pour utilisation en justice d'un faux document. Il risque une peine de 
cinq ans de prison.</TEXT>
<TEXT>
 M. Parretti est indirectement mis en cause dans le procès intenté par le Crédit lyonnais 
contre Kirk Kerkorian, ancien propriétaire de la MGM, qui conteste les modalités de 
l'acquisition de MGM par M. Parretti. Le Lyonnais conteste notamment les conditions de 
la vente à MGM de la librairie et des salles de cinéma Cannon qui appartenaient à M. 
Parretti. Le Crédit lyonnais réclame quelque 600 millions de dollars, l'équivalent des actifs 
vendus.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire MGM est également au centre des procédures engagées après la faillite du 
groupe Sasea qui appartenait à Florio Fiorini, l'associé de M. Parretti. Le procès de M. 
Fiorini, en détention préventive depuis octobre 1992, devrait commencer le 26 juin à 
Genève. La plus importante banqueroute de l'histoire financière helvétique a laissé un 
passif de 3 milliards de francs suisses (12,75 milliards de francs français). L'instruction 
menée par le juge Jean-Louis Crochet est terminée. Florio Fiorini risque une peine 
maximum de sept ans de prison. En marge de ces procédures, le Crédit lyonnais a introduit 
deux plaintes, l'une en Suisse, l'autre en France contre M. Fiorini pour escroquerie.</TEXT>
</DOC>
