<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002666-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002666-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341795</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,CREDIT,FINANCEMENT,PME,INSERTION,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) "Et si on parlait sérieusement de banque solidaire?" "Le Monde Initiatives," 11 mai 1994.(2) Résultat d'un sondage sur 800 clients de la Caisse d'épargne des Flandres présenté le 16 mai dernier au Comité de pilotage de l'étude "Pour une banque régionale d'initiatives solidaires", étude initiée par le conseil régional du Nord Pas-de-Calais. Attention: l'étude se poursuit pendant les dix-huit mois qui viennent! Pas d'impatience! Benoît Granger est secrétaire général de la Fondation France active.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>GRANGER BENOIT</AUTHOR>
<PAGE>279</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RENDEZ VOUS&gt; TRIBUNE&gt; Pourquoi une banque solidaire</TITLE>
<TEXT>PEUT-ON prêter aux pauvres et aux exclus? demande Pierre Calame (1), qui appelle à la création d'une "banque solidaire". On ne peut 
laisser son article sans réponse. D'abord une très bonne nouvelle. Si 
une banque solidaire était créée dans la région Nord aujourd'hui, un 
sondage récent montre que plusieurs dizaines de milliers d'épargnants 
de la région ouvriraient un "livret solidaire". Ils y déposeraient 
plusieurs dizaines, peut-être plusieurs centaines de millions de 
francs et accepteraient que leur épargne soit moins rémunérée que 
leurs placements actuels; à condition que cette banque crée de 
l'emploi dans la région. C'est-à-dire à condition qu'elle prête à des 
petites entreprises et à des personnes _ y compris des exclus _ qui 
créent leur propre activité (2). A condition aussi, bien sûr, qu'ils 
aient confiance. Donc qu'un grand réseau bancaire appuie 
l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, côté ressources, un vrai mouvement est en train de se 
développer, discrètement, au sein de la "société civile". Car ce 
sondage dans le Nord n'est pas le seul indice. Il existe des sicav et 
des fonds communs de placement (FCP) dont une partie du rendement est 
utilisée pour les mêmes objectifs. Un nouveau FCP, Insertion-Emplois, 
est créé depuis quelques semaines par la Caisse des dépôts, qui le 
proposera à ses clients, comme les Caisses d'épargne aux siens. Deux 
autres FCP devraient voir le jour avant la fin de l'année 1994, qui 
mobiliseront l'épargne des comités d'entreprise, des grands 
mouvements associatifs; peut-être une partie des milliards de 
l'épargne salariale. Toutes ces initiatives devraient contribuer au 
financement des entreprises d'insertion et d'autres PME solidaires.</TEXT>
<TEXT>
 Nous, la Fondation France active, travaillons avec tous les 
"financiers éthiques" qui tentent de mobiliser une épargne motivée 
pour aider le développement des petits entreprises et donc de 
l'emploi. En prêtant à des micro-projets, comme l'ADIE, ou à de 
petites entreprises, comme la NEF. En apportant avec nous des 
capitaux à des PME solidaires et bien gérées, comme font Autonomie et 
Solidarité, Herrikoa, Samenar, Garrigue et d'autres. En garantissant, 
comme nous le faisons, les prêts des banques traditionnelles pour les 
rassurer un peu.</TEXT>
<TEXT>
  Donc côté ressources, le paysage change. Côté emploi de la 
ressource, comment le faire changer? Car si l'on pouvait "prêter 
solidaire" et faire des profits, toutes les banques se jetteraient 
sur ce créneau qui, en termes d'image de marque, est sans doute l'un 
des meilleurs aujourd'hui! </TEXT>
<TEXT>
  Les banques prêtent peu à la cible qui nous intéresse (projet des 
exclus, jeunes entreprises, entreprises d'insertion) pour deux 
raisons: </TEXT>
<TEXT>
 Ces clients et ces projets sont trop petits, trop compliqués, trop 
isolés. Pour un banquier, passer quinze heures (qui coûtent cher) à 
mettre en place un prêt de 1 million de francs à une entreprise que 
l'on connaît, qui a au moins trois bilans, c'est simple. Passer les 
mêmes quinze heures à essayer de comprendre un petit projet pour 
faire un prêt de 100 000 francs, c'est trop coûteux.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois le prêt mis en place, le banquier attend l'incident ou la 
fin normale du prêt. Mais il n'ira jamais mettre le nez dans les 
projets de l'entreprise car, en cas de difficulté de l'entreprise, il 
craint comme la peste d'être accusé de soutien abusif, de gestion de 
fait, donc d'être appelé en comblement de passif et de perdre 
beaucoup plus d'argent que le montant du prêt qu'il a accordé.</TEXT>
<TEXT>
 Voyons comment une banque solidaire pourrait répondre à ces deux 
difficultés.</TEXT>
<TEXT>
 1. Le coût de la décision. Pour faire bref, une banque normale 
emprunte les 100 francs qu'elle va prêter. Elle les paye disons 5 
francs. Le temps passé à étudier le projet lui coûte 2 francs. Elle 
doit garder 2 francs pour les risques de non-remboursement et 1 franc 
pour sa marge. Donc, elle ne peut prêter au-dessous de 5 + 2 + 2 + 1 
= 10 francs, soit un taux d'intérêt de 10 %. </TEXT>
<TEXT>
  Les prêteurs éthiques que nous connaissons empruntent l'argent, par 
exemple à 2 francs et non 5 francs (c'est le résultat du sondage dans 
le Nord). Mais après, elles doivent consacrer 20 francs (et non 2 
francs) à étudier et améliorer des projets difficiles. Puis 15 francs 
aux risques de non-remboursement (car les petits projets sont, par 
nature, plus risqués que les autres) et 1 franc de marge. Donc 2 + 15 
+ 20 + 1 = 38 francs. Comme il est impossible de prêter à 38 % de 
taux d'intérêt, il faut bien que quelqu'un prenne en charge ce 
surcoût. Ce seront (c'est déjà le cas parfois) les collectivités 
publiques dans certains cas, des mécènes avisés dans d'autres cas. 
Mais on comprend immédiatement que ce coût, qui paraît énorme, est en 
réalité une bonne affaire. Prêter 1 milliard de francs (confiés à la 
banque par des épargnants motivés) à 10 000 petits projets qui 
peuvent engendrer deux ou trois emplois chacun coûterait, en dépenses 
supplémentaires, 280 millions de francs pour 20 000 ou 30 000 
emplois, ce que l'on peut comparer avec les 150 milliards de francs 
versés par la collectivité aux 3,5 millions de chômeurs aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 2. La qualité de l'accompagnement et du suivi. Le taux d'échec des 
jeunes entreprises et des micro-projets reste dramatiquement stable, 
depuis les années 80, à 50 %. Mais il descend à 20 % dès que ces 
projets sont bien évalués, accompagnés et suivis. C'est prouvé cent 
fois, sur cent échantillons, et il n'y a aucune différence à cet 
égard entre les projets des exclus et les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Donc une banque solidaire devrait à tout prix s'appuyer sur les 
réseaux d'accueil pour prêter. Des milliers de professionnels en 
France connaissent bien ce métier: on les trouve dans les chambres de 
commerce et des métiers, à l'ANCE, dans les boutiques de gestion, 
dans le réseau de France Initiative, parmi les jeunes retraités 
d'EGEE, de PIVOD, ou d'ECTI et, bien sûr, dans les relais 
territoriaux de la Fondation France active, etc. </TEXT>
<TEXT>
  Ce sont eux, et eux seuls, qui permettront à la banque de réduire 
son risque et ses coûts. Car ce sont eux qui feront ce que les 
banques traditionnelles s'interdisent, c'est-à-dire entourer la jeune 
entreprise de compétences nécessaires _ et aussi de chaleur et de 
solidarité. Là encore, le coût pour la collectivité est dérisoire si 
l'on songe que quelques-uns des milliards de francs qui servent 
aujourd'hui à faire taire les chômeurs et les exclus seront, enfin, 
consacrés à les faire agir. </TEXT>
<TEXT>
 Dernière question: Pourquoi fabriquer une banque solidaire à partir 
de zéro? Pourquoi ne pas tenter de rendre solidaires les banques 
traditionnelles? Sur ce point, les avis sont partagés. On peut 
comprendre l'enthousiasme des Nordistes, patriotes et solidaires 
depuis toujours, à l'idée de contribuer à un tel projet. D'ailleurs, 
l'ancrage régional est indispensable. Les fameux épargnants motivés 
veulent que leur argent serve à créer des emplois près de chez eux 
pour leurs proches.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, ce serait une erreur d'opposer cette banque solidaire, 
parée de trop de vertus, aux banques traditionnelles qui seraient 
indifférentes au sort des pauvres. On a vu ci-dessus dans quelles 
contraintes elles sont enfermées. Mais si ces contraintes sont 
desserrées, les grandes banques sont tout à fait capables de se 
montrer ouvertes; y compris en prenant des risques dans des secteurs 
(comme l'insertion par l'économique) qui n'ont pas une bonne 
réputation financière. Nous pouvons en témoigner.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Calame demande 100 millions de francs à l'Etat et 100 
millions aux banques pour le capital de cette banque solidaire, "une 
misère", ajoute-t-il. Pourquoi pas. Mais imaginons en outre que les 
clients du Lyonnais, de la BNP, de la Société générale, du Crédit 
agricole et des autres, en grand nombre, disent à leur banquier: "Je 
veux qu'une partie de mon épargne crée des emplois. J'accepte de 
perdre un peu de rendement, mais proposez-moi un produit financier 
qui s'investisse dans cette lutte, dans ce projet grandiose." Eh 
bien, les banques s'y mettront! Elles créeront chacune leur "livret 
d'épargne solidaire". Et elles chercheront des alliances avec les 
réseaux qui sont capables de réduire leurs risques et leurs coûts, en 
leur apportant des projets bien préparés et en s'engageant à les 
suivre pour leur compte.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela nécessite de la confiance entre les uns et les autres. Et 
la confiance se construit lentement. Il faut sans doute explorer deux 
voies simultanées: des "banques" régionales solidaires; alliées à des 
réseaux locaux d'accueil, de conseil et de suivi; réseaux à leur tour 
des banques classiques, car, en volume de prêts et en 
professionnalisme, personne ne peut rivaliser avec elles. Alors, au 
travail pour fédérer ces efforts?                                     
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
