<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014798</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014798</DOCID>
<ACCOUNT>386797</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1151</FAB>
<NUM1>950415-5</NUM1>
<ORI1>ABIDJAN  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SOT1>Le renouveau de l'islam s'appuie sur une génération de jeunes religieux</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Universitaires et cadres,nouveaux imams de Côte d'Ivoire</TITLE>
<TEXT> Tous les vendredis, à l'heure de la prière, les musulmans qui travaillent au Plateau, le quartier d'affaires d'Abidjan, se réunissent sur le parc de 
stationnement de l'hôtel de ville. C'est là qu'ils écoutent leurs imams, qui prêchent en 
français ou en malinké. Si le Plateau s'enorgueillit d'une cathédrale spectaculaire, il a fallu 
attendre 1994, et l'accession d'Henri Konan Bédié à la présidence, pour qu'un terrain soit 
offert à la communauté musulmane afin d'y construire une mosquée. Et la pose de la 
première pierre, maintes fois retardée, n'a toujours pas eu lieu.</TEXT>
<TEXT>
 L'islam s'affirme aujourd'hui comme la première religion de Côte d'Ivoire. Sur les 12 
millions d'habitants, 40 % seraient musulmans. En ne prenant en compte que les nationaux, 
ce chiffre se situerait entre 25 % et 30 %, assez pour que l'islam prétende au premier 
rang. Et, comme le fait remarquer malicieusement un musulman, " en année électorale [à 
l'automne, la Côte d'Ivoire élira son président, ses députés et ses conseils municipaux], il 
est normal que la communauté la plus importante soit la plus sollicitée ". L'islam fait en 
effet l'objet d'attentions très contradictoires de la part du pouvoir, qui, en un an, est passé 
de la satisfaction de revendications anciennes à une série de maladresses parfois proches 
de la provocation. Le fait que le principal adversaire potentiel du président Bédié soit un 
musulman  l'ancien premier ministre Alassane Ouattara  ne simplifie pas les choses.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CHANGEMENT DE NATURE</TEXT>
<TEXT>
 Autrefois cantonné dans le nord du pays, proche par sa culture et son histoire des pays du 
Sahel, l'islam s'est diffusé sur tout le territoire, par le jeu de l'exode rural et des migrations 
internationales. A Anyama, gros bourg situé à une vingtaine de kilomètres d'Abidjan, on 
compte dix-neuf mosquées, alors qu'il n'y en avait qu'une il y a vingt ans. Ce dynamisme 
s'est accompagné d'un changement de nature.</TEXT>
<TEXT>
 A nouvel islam, nouveaux imams. Cissé Koné a une trentaine d'années. Il a étudié la 
théologie en Arabie saoudite ; il est aussi titulaire d'une maîtrise d'anglais. Il prêche 
parfois sur le parc de stationnement de l'hôtel de ville. Il est l'un des animateurs du Conseil 
national islamique (CNI), fondé en janvier 1993. Sa vocation est née en même temps que le 
renouveau islamique en Côte d'Ivoire, au milieu des années 70. Comme beaucoup de 
religieux de sa génération, il a " commencé par diriger la prière pour [ses] condisciples 
musulmans, à l'internat ", se souvient-il. En 1975, l'Association des élèves et étudiants 
musulmans de Côte d'Ivoire (AEEMCI) marque la première étape de la réorganisation de 
la communauté.</TEXT>
<TEXT>
Dès lors, l'islam n'a plus été " une affaire de vieux marchands dioulas [du nom d'une des 
principales communautés du Nord], mais la religion de jeunes cadres universitaires ", 
comme le remarque avec fierté un dirigeant de l'AEEMCI. Le régime de Félix Houphouët-
Boigny a répliqué, en 1978, par la création du Conseil supérieur islamique, dont la direction 
fut confiée à un laïc toujours en place, Diaby Moustapha, souvent contesté. Dans un 
premier temps, les imams réagirent en formant leur propre conseil, puis le CNI. L'imam 
Koné présente cette initiative comme une mesure tendant à " modérer une jeunesse 
impatiente ".</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que Plume libre, le mensuel de l'AEEMCI, ne cultive pas la nuance. Evoquant le 
limogeage de nombreux cadres soupçonnés de fidélité à l'égard de M. Ouattara après 
l'accession de M. Bédié à la présidence, le journal titrait : " Cadres musulmans, l'épuration 
ethnique continue ". L'exagération était grossière, bien dans le ton d'une presse ivoirienne 
qui ne s'est pas encore lassée de l'excès depuis la libéralisation. Le pouvoir, en revanche, 
réagit violemment en conduisant deux journalistes de Plume libre, Dembélé Fausseni et 
Doumbia Ibrahim, à la maison d'arrêt et de correction d'Abidjan, avant de les traîner 
devant un tribunal, qui les condamna à dix mois de prison ferme pour " atteinte à la 
réputation de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
 Ce dernier épisode montre que le Parti démocratique de Côte d'Ivoire (PDCI) a changé 
d'attitude, passant d'une espèce de lune de miel avec les musulmans à la méfiance. Avant 
sa mort, M. Houphouët-Boigny avait rencontré le CNI. " Il nous a dit que, lorsqu'il avait 
mené son combat contre le travail forcé des Français, les musulmans avaient été son 
meilleur soutien, mais que, par la suite, ils n'en avaient pas profité ", affirme M. Koné.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, le vieux président accéda à toutes les revendications de la communauté 
: l'édification de la mosquée du Plateau, le passage des écoles musulmanes de la tutelle du 
ministère de l'intérieur à celui de l'éducation, la reprise en main de l'organisation du 
pèlerinage de La Mecque. La maladie, puis la mort, ayant empêché le " Vieux " de veiller 
à l'exécution de ses promesses, elles furent réalisées par le président Bédié.</TEXT>
<TEXT>
#Mais, depuis lors, les incidents se sont multipliés : en juin 1994, la police est intervenue 
pour contrôler l'identité des personnes réunies pour la prière dans une mosquée d'Abidjan. 
L'imam Koudous, qui dirige le CNI, a fait l'objet de deux agressions dans des 
circonstances mal éclaircies.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Emile Bombet, ministre de l'intérieur, ces incidents ont été montés en épingle par 
des gens qui " recherchent le sensationnel en matière de politique ". Il fait remarquer que 
la tradition ivoirienne est tolérante et cite l'exemple d'un village " où les musulmans et les 
chrétiens ont construit ensemble la mosquée et l'église ".</TEXT>
<TEXT>
 Le CNI demande le respect de cette tradition laïque et tolérante. " Nous ne revendiquons 
pas l'application de la charia ", proteste l'imam Cissé. Sa seconde épouse, Mariam, 
professeur d'histoire, participe à l'entretien. Lorsqu'on lui demande si elle désire que le 
Code civil ivoirien reconnaisse la polygamie, elle répond : " Chez les chrétiens ou chez les 
musulmans, la polygamie prédomine dans tout le pays, y compris chez certains dirigeants. 
Ce serait admettre un état de fait. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais certains jeunes trouvent que cette modération a fait son temps. Ce militant de 
l'AEEMCI est aussi inscrit au Rassemblement des républicains, formé par des dissidents 
du PDCI autour de M. Ouattara. Etudiant, fils de fonctionnaire, il tient un discours 
menaçant. " Si les élections ne se tiennent pas correctement, que Ouattara soit empêché 
de se présenter ou que les résultats soient truqués, il y aura de la violence. Nous, les gens 
du Nord, nous les musulmans, nous avons fait ce pays ", dit-il, sans dissimuler son mépris 
pour ses compatriotes de la région forestière.</TEXT>
</DOC>
