<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000134-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000134-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353518</ACCOUNT>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>09301514</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,CADRE,HISTORIQUE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CGC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - LA CGC FETE VENDREDI 29 SEPTEMBRE 1994 SON CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE- NAISSANCE OFFICIELLE LE 15 OCTOBRE 1944</LEAD1>
<TITLE>Cinquante années de syndicalisme cadre</TITLE>
<TEXT>Héritière du CASIC (Comité d'action syndicale des ingénieurs et cadres) fondé en 1944, la Confédération générale des cadres (CGC), 
qui fête vendredi 29 septembre son cinquantième anniversaire, voit 
officiellement le jour le 15 octobre 1944. Pour ses fondateurs, il 
s'agit d'unifier le " syndicalisme cadre ", qui s'était déjà 
développé avant la guerre sous la forme d'organisations autonomes, 
mais aussi de l'imposer face aux grandes centrales ouvrières. Après 
une série de grèves et de manifestations, la CGC obtient en 1947 la 
création de l'AGIRC, le régime de retraite complémentaire des cadres, 
et fait officiellement son entrée dans le concert syndical l'année 
suivante en faisant reconnaître sa représentativité.</TEXT>
<TEXT>
  André Malterre, élu président de la CGC en 1956, va marquer 
l'histoire de la confédération pendant près de vingt ans en déclinant 
une trilogie (hiérarchie des salaires, retraite complémentaire, lutte 
contre les excès de la fiscalité) qui exprime bien les aspirations 
d'une catégorie sociale en pleine ascension. La CGC se heurte 
régulièrement aux autres centrales qui lui reprochent sa nature 
catégorielle. Alors que la CGT et la CFDT se veulent " dans le camp 
du socialisme ", la CGC joue avec FO la carte de la concertation mais 
se singularise en s'engageant en faveur des formes de participation 
dans l'entreprise. </TEXT>
<TEXT>
 Dès le début des années 70, les tensions internes se multiplient au 
sein de la CGC, contraignant Yvan Charpentié, successeur d'André 
Malterre en 1975, à ne pas se représenter en 1979, date à laquelle 
Jean Menu va pacifier une organisation tour à tour violemment opposée 
à la politique de Raymond Barre puis à celle des socialistes. A 
compter de 1984, Paul Marchelli s'efforce de promouvoir le " nouveau 
syndicalisme " mais ses prises de position à géométrie variable 
brouillent l'image de la CGC. Devenue entretemps la CFE-CGC 
(Confédération française de l'encadrement-CGC), celle-ci enregistre 
de sérieux revers électoraux lors des élections prud'homales et voit, 
comme les autres centrales, fondre ses effectifs (400 000 adhérents 
en 1976, 293 000 en 1983, 180 000 aujourd'hui). Pour Marc Vilbenoit, 
élu président en octobre 1993, la reconquête passe par " une relance 
du syndicalisme d'adhérents ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
