<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000306-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000306-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343310</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>GROUPE PARLEMENTAIRE,CREATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,CANDIDATURE,INSTANCE,VETO</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<FAB>07021810</FAB>
<NAMES>HORY JEAN FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>LALUMIERE CATHERINE,DEHAENE JEAN LUC</NAMES>
<NAMES>ALLIANCE RADICALE EUROPEENNE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>Au Parlement européen&gt; Les amis de M. Tapie constituent l'Alliance radicale</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Un groupe divers, mais cohérent. " Ce résumé est de Noël Mamère. 
L'Alliance radicale européenne est née à Bruxelles et elle compte 
dix-neuf membres dont le gros bataillon est composé des treize élus 
Energie radicale de la liste de Bernard Tapie _ qui lui-même était 
absent. Deux radicaux italiens, deux nationalistes écossais, un 
régionaliste flamand (Volksunie) et un régionaliste espagnol les ont 
rejoints. Des tractations sont en cours avec les libéraux-démocrates 
anglais et les néerlandais de Démocratie 66, qui hésitent, les uns et 
les autres, à s'inscrire à un groupe libéral auquel participeraient 
les gaullistes, supposés majoritairement anti-maastrichiens. 
L'Alliance radicale se décrit elle-même comme " groupe des 
écologistes, des fédéralistes, des autonomistes/régionalistes, des 
libéraux de progrès, des féministes et des radicaux " ! " Nous sommes 
résolument pro-européens, nous sommes un groupe de gauche qui 
s'inscrira à gauche ", simplifie Jean-François Hory.</TEXT>
<TEXT>
 Avant la première session pléinière du 19 juillet, les grandes 
manoeuvres sont en cours dont le résultat déterminera la 
configuration des groupes, les rapports de force et les grandes 
tendances au sein de la nouvelle Assemblée. L'Alliance poursuit deux 
objectifs, étroitement liés. Pour accroître son influence, proposer " 
une entente technique à des partenaires politiquement compatibles ", 
comme dit le président du MRG, M. Hory. Il pourrait s'agir des Verts, 
de la Gauche unie si elle reste européenne, ou encore des éléments 
les plus progressistes parmi les libéraux. L'idée serait ensuite d' " 
appeler à un rassemblement des gauches, de montrer aux socialistes 
qu'ils ne sont pas condamnés à un partage du pouvoir, sans principes 
politiques, avec les démocrates-chrétiens du PPE, qu'il y a une 
alternative de gauche pour le Parlement européen ", explique M. 
Hory.</TEXT>
<TEXT>
  L'Alliance a adopté, dès sa première réunion, une " déclaration 
constitutive " résolument fédéraliste. " Ce n'est pas à la mode, mais 
c'est l'avenir ", estime son porte-parole. On y lit que l'Union 
devrait exercer des compétences fédérales dans les quatre domaines 
suivants : politique économique et monnaie, politique étrangère et de 
défense, harmonisation sociale, protection de l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
Parmi les premières tâches du nouveau Parlement, figurera l'aval à 
donner au successeur de Jacques Delors, lorsque les Douze l'auront 
désigné. Le veto opposé par John Major à Corfou à la candidature de 
Jean-Luc Dehaene est sévèrement critiqué. " Apparemment, on cherche 
maintenant un autre candidat, a souligné Catherine Lalumière, membre 
de l'Alliance et ancien secrétaire général du Conseil de l'Europe. 
Jean-Luc Dehaene avait toutes les qualités et onze pays membres se 
sont prononcés en sa faveur. Le veto d'un seul me paraît surprenant 
et préoccupant pour l'avenir, d'autant plus que les intérêts vitaux 
de la Grande-Bretagne n'étaient pas en cause. C'est consternant pour 
le fonctionnement des institutions. Je serais favorable au maintien 
de la candidature Dehaene. " Jaak Wandemeulebrouke, le député 
régionaliste flamand, qui n'est pourtant pas sur la même ligne 
politique que l'actuel premier ministre belge, approuve.&lt;
</TEXT>
</DOC>
