<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001535-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001535-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355054</ACCOUNT>
<CHA1>Même lorsque la reprise se confirme, les investisseurs agissent selon leur propre perception des événements</CHA1>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,MARCHE BOURSIER,POLITIQUE DES PRIX,TAUX D'INTERET,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>10121553</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<NOTE>: DOC: avec un dessin de serguei.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>258</PAGE>
<TITLE>SELON L'ENQUETE DE L'INSEE REALISEE AUPRES DES MENAGES AU MOIS DE SEPTEMBRE&gt; LES FRANCAIS REPRENNENT CONFIANCE&gt; La logique paradoxale des marchés financiers</TITLE>
<TEXT>La cause est entendue. Les sautes d'humeur des marchés, leurs lubies et leurs accès de fièvre semblent échapper en apparence à toute 
rationalité. Aux yeux de la grande majorité des observateurs et des 
acteurs de la vie économique, les comportements des places 
financières sont la plupart du temps imprévisibles et parfois 
totalement aberrants. Il y a un an à peine, au plus profond de la 
récession, les marchés financiers baignaient dans l'euphorie. Au 
cours de ces derniers mois, ils n'ont cessé de perdre du terrain, 
alors que la reprise se confirmait jour après jour.</TEXT>
<TEXT>
 Dernière illustration du mystère des marchés : le 7 octobre, sept 
ans après le krach d'octobre 1987, les analystes les plus pessimistes 
promettaient un nouveau vendredi noir. Le chômage risquait de 
diminuer trop vite aux Etats-Unis ! Une telle nouvelle réjouit tout 
le monde... mais pas les marchés, qui craignent qu'elle n'annonce un 
retour de l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
 " Myopes par construction "</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, en lieu et place d'un nouveau séisme, les Bourses de 
Paris, de Londres, de Francfort et de New-York ont regagné entre 2 % 
et 5 % depuis le début de la semaine. A la surprise générale, la 
grande peur de l'inflation a soudainement reculé et les taux 
d'intérêt à long terme ont baissé.</TEXT>
<TEXT>
  Ces aberrations apparentes s'expliquent par une logique propre qui 
a peu à voir avec celle des entreprises, des économistes et des 
gouvernements. Certains voient là une déconnexion entre l'économie 
réelle et la sphère financière, qui devient insupportable parce qu'à 
force de déréglementation, de mondialisation et d'endettement 
croissant des Etats, les marchés sont devenus, de fait, les juges de 
paix de la pertinence des politiques économiques. Alors même qu'ils 
fixent eux-mêmes leurs critères d'appréciation, les marchés dictent 
les niveaux des taux d'intérêt et des taux de change des devises.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, l'obsession d'un boursier, c'est avant tout de ne 
pas prendre de risques. Les fameux investisseurs institutionnels, 
compagnies d'assurances et autres fonds de pensions, qui font la 
pluie et le beau temps sur les Bourses et jonglent entre les places 
financières de la planète, gèrent dans l'urgence un risque qu'ils 
apprécient plus ou moins bien. Il faut dire que l'équation d'un 
investissement via une obligation, une action ou une devise est 
complexe. Elle associe un risque économique (la conjoncture), 
financier (inflation, changes, taux, endettement), politique et 
social.</TEXT>
<TEXT>
 Les faits économiques et politiques sont passés à ce crible 
particulier. Est-ce que l'évolution économique, financière ou 
politique apparente peut fragiliser ou renforcer une position ? La 
réaction est immédiate. Si les chiffres de l'emploi américain, le 7 
octobre, avaient indiqué une réduction jugée " trop rapide " du 
chômage aux Etats-Unis, cela aurait signifié une surchauffe de 
l'économie américaine, un risque d'inflation, c'est-à-dire de 
dévalorisation des actifs. Conséquence : le risque est plus fort, et 
en contrepartie, l'investisseur demande un taux d'intérêt plus 
élevé.</TEXT>
<TEXT>
  Autre exemple : le " risque " français est perçu comme supérieur au 
risque allemand. Cela se traduit, en dépit d'une inflation bien plus 
faible en France, par des taux à long terme plus élevés qu'outre-Rhin 
d'environ 0,5 %. Cette " prime " se justifie, aux yeux des marchés, 
par une confiance dans la Bundesbank et dans sa volonté de protéger 
la monnaie allemande. L'analyse est subjective mais l'effet bien 
réel.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà du crible " risque ", " les marchés sont myopes par 
construction ", explique Arnaud Mares de la banque Indosuez. " Ils 
considèrent que les variables du moment reflètent une réalité 
durable. C'est pour cela qu'ils sont capables de changer si vite 
d'opinion ", ajoute-t-il. Les opérateurs doivent s'adapter 
instantanément ou presque à un environnement qu'ils ne contrôlent 
pas. Ils exagèrent par nature dans un sens ou dans l'autre. Karl-Otto 
Phl, l'ancien président de la Bundesbank, aimait expliquer que " les 
marchés sont peureux comme des lièvres ".</TEXT>
<TEXT>
  " Un économiste peut se permettre de se tromper, pas un opérateur 
qui est engagé financièrement. C'est pourquoi le gérant accorde une 
importance souvent démesurée aux informations défavorables ou 
favorables en fonction du contexte ", juge François Chevalier, de la 
BFCE. Il n'y a d'ailleurs pas plus sensibles aux modes que les places 
financières. Les indices économiques qu'elles utilisent pour se 
forger une opinion sur les cours des devises et les niveaux des taux 
d'intérêt évoluent au fil du temps. Tour à tour, la balance 
commerciale, l'inflation, l'expansion de la masse monétaire et le 
chômage sont devenus les critères déterminants de jugement des 
politiques économiques. Au point qu'il est maintenant d'usage de 
considérer les dettes des Etats comme autant d'épées de Damoclès 
suspendues au-dessus des économies des pays industrialisés et de 
justifier ainsi la remontée brutale des taux obligataires européens 
depuis le début de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 " Prophétie créatrice "</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à une opinion répandue, les marchés anticipent peu 
les évolutions à long terme. " Les investisseurs ne s'intéressent pas 
forcément à la situation économique dans six mois, ce qui les 
préoccupe avant tout, c'est le niveau des taux demain ", explique 
Stéphane Corsaletti de la banque NSM. Ils donnent une photographie 
des espoirs et des craintes immédiates des opérateurs. Ambiguïté 
majeure : leur vitesse de réaction est instantanée ou presque, mais 
les conséquences des décisions prises par les gouvernements et les 
banques centrales et les évolutions économiques s'inscrivent, elles, 
dans le temps. D'un coté, aucune inertie et de l'autre beaucoup. 
C'est pourquoi, si, sur longue période, les marchés retracent 
finalement avec une bonne fidélité les évolutions économiques, dans 
l'instant et même sur des périodes de plusieurs semaines, voire 
plusieurs mois, le décalage est souvent flagrant.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse brutale des taux en Europe depuis le début de l'année 
illustre une autre caractéristique des marchés, celle-ci très récente 
: la mondialisation. " Le krach obligataire par à-coups successifs ", 
pour reprendre l'expression de Roland Leuschel, le gourou de la 
banque Bruxelles Lambert, s'est traduit par une hausse violente des 
taux à long terme dont l'origine se trouve aux Etats-Unis. Mais la 
maladie s'est répandue en Europe. Les taux des obligations à dix ans, 
sont passés, depuis le 1janvier, de 5,60 % à 8,14 % en France, de 
5,50 % à 7,55 % en Allemagne et de 6,10 % à 8,86 % au Royaume-Uni. 
Les marchés américains, victimes de la crainte de l'inflation, ont 
joué un rôle directeur, même si la conjoncture en Europe ne 
justifiait pas cette montée du coût de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Le contraste atlantique est d'autant plus saisissant que les 
marchés européens ont fait le chemin inverse il y a à peine un an. 
Les taux obligataires avaient alors baissé brutalement de 2,5 % en 
moyenne ! Les explications de cette contagion sont nombreuses. " A 
partir du moment où les marchés n'ont pas d'idées claires sur les 
évolutions des devises, ils ont tendance à exiger des taux 
équivalents entre les différentes zones géographiques ", estime M. 
Mares. " La mondialisation des marchés se traduit en quelque sorte 
par un taux d'intérêt mondial, pas forcément adapté aux différentes 
conjonctures. Les seules exceptions sont le Japon et la Suisse, qui 
sont des prêteurs nets ", ajoute-t-il. Le reflux brutal d'Europe des 
investisseurs américains a précipité cette égalisation.</TEXT>
<TEXT>
  Les marchés disposent, dernière caractéristique, de la possibilité 
incroyable de modifier la réalité par le biais de " prophéties 
créatrices ". Si tous les investisseurs ou presque considèrent, en 
effet, que le dollar va baisser et agissent en conséquence en soldant 
des positions, le dollar... va effectivement baisser et valider la 
prévision. Une parabole célèbre prend pour exemple les taches 
solaires. Si les opérateurs sont persuadés que la présence de taches 
à la surface du soleil influence les cours à la baisse, un tel 
événement provoquera des ventes et justifiera la croyance initiale. 
En conséquence de quoi, Frédéric Lordon, du CNRS, peut écrire dans la 
revue de l'OFCE : " Les marchés n'ont jamais tort, mais se trompent. 
"                                       
</TEXT>
</DOC>
