<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000570-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000570-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>354025</ACCOUNT>
<PEOPLE>PICQ CHARLES</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Intime, très intime, ce document tourne autour de tous ceux qui ont été amenés à franchir les grilles du monde de Dominique Bagouet. On frôle parfois le langage d'initiés...</CHA1>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,DANSE,ARTISTE,SIDA,CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO DE DOMINIQUE BAGOUET )</NOTE>
<NAMES>BAGOUET DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 5 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; PLANÈTE BAGOUET: ARTE, 20 h 40&gt; Le cercle du chorégraphe disparu</TITLE>
<TIO1>PLANETE BAGOUET</TIO1>
<TEXT>PENDANT quatorze ans, Charles Picq a filmé Dominique Bagouet au travail, a archivé ses pièces, accumulant une somme impressionnante 
de documents. Collaboration unique en France, à rapprocher de celle 
qui, aux Etats-Unis, a uni Merce Cunningham à Charles Atlas. Pas 
facile de mener à bien ce travail de détective tombé amoureux de 
l'objet de sa filature. On sait à quel point le chorégraphe, le 
premier à être installé à la tête d'un Centre chorégraphique 
national, celui de Montpellier, en 1980, pouvait être insaisissable, 
éternel jeune homme, secret. Jamais satisfait, craignant à chaque 
instant de céder à ses facilités, de rencontrer trop tôt, trop vite, 
un succès à sa portée dès ses débuts, il multipliait les difficultés, 
lançant des paris insensés à son propre talent, à ses propres peurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le principe de Planète Bagouet est intime, il tourne autour de tous 
ceux _ danseurs, costumiers, musiciens, peintres _ qui ont été amenés 
à franchir les grilles du monde de Dominique Bagouet. Il court du 
passé aux derniers instants, à l'ultime création, Necesito, pour 
arriver juste avant la mort que l'on discerne sans peine sur le 
visage émacié, sur le corps fébrile. Le sida à l'oeuvre. Il saute 
d'avant en arrière, pressé de saisir ce feu follet au nez pointu, 
décédé en décembre 1992. Parfois, on s'y perd: en quelle année 
sommes-nous? De quelle angoisse se libère-t-il, pantin blanc, 
tremblant de tous ses membres sur les sons cabossés de la guitare 
électrifiante du Tchèque Sven Lava. Ah! oui, nous sommes en 1983. Ça 
barde pour lui. Il ne s'aime plus. C'est pourtant après ce F. et 
Stein qu'il va accoucher de son oeuvre. Il a trouvé son axe majeur, 
mêle les formes, s'approche du baroque, décroche sur les Doors, 
crawle sur la musique de Gilles Grand, faufile ses mystères dans la 
musique de Dusapin, les fausses gamineries du plasticien Christian 
Boltanski.</TEXT>
<TEXT>
  Plus rien ne l'arrêtera. On le suit, généreux, ouvrant une cellule 
d'insertion professionnelle pour jeunes danseurs, invitant Trisha 
Brown à prendre les rênes de sa compagnie. Il ne craint plus les 
rivalités. Il se sent grand. Il a raison. Chacun dans ce film 
témoigne justement de sa dimension originale, à l'égal des meilleurs. 
Et pourtant ce qui manque à cette planète, c'est l'ouverture. Elle 
reste une planète, à savoir un lieu clos, réservé aux amis, à ceux 
qui l'ont bien connu, qui l'ont aimé. On frôle parfois le langage 
d'initiés, en direct de Mars et de Vénus. Pourquoi n'avoir pas 
mesurer Dominique Bagouet à l'avis des grands professionnels 
internationaux, le faisant échapper ainsi à sa réputation, idiote par 
ailleurs, d'être un auteur franco-français. On se rappelle avoir vu 
la compagnie, en 1983, lors de sa première tournée aux Etats-Unis. On 
se rappelle encore l'air incrédule des Américains, qui pourtant en 
ont vu d'autres, en découvrant des feuilles de salade, d'un vert 
croquant, accrochées à ses danseurs en guise de décorations. 
Fantaisie et rigueur de Insaisies. Very French! Sûrement. Mais à la 
manière élégante d'un Eric Rohmer. Au meilleur niveau d'une 
expression confidentielle et universelle, capable de toucher les 
coeurs, de Singapour à Lima.</TEXT>
<TEXT>
  Le témoignage, remarquable, du frère du chorégraphe, aujourd'hui à 
la tête de la filature familiale, nous dit combien ce jeune homme de 
quarante ans a passé sa vie à poursuivre son enfance, son 
adolescence, la légèreté des jours heureux.</TEXT>
<TEXT>
  Ces Strange Days que chantait Jim Morrisson. Musique qui le rendait 
heureux, nostalgique. Il utilisa différents morceaux de l'album pour 
une de ces dernières chorégraphies. A-t-il seulement reçu la réponse 
qu'il attendait. Non. Mort trop jeune pour comprendre que la réponse 
était dans le vent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
