<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015812</DOCID>
<ACCOUNT>388188</ACCOUNT>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1811</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>ARTE POVERA 1965-1972, Galerie Durand-Dessert, 28, rue de Lappe. Tél. : 48-06-92-23. Jusqu'au 13 mai.</NOTE>
<NUM1>950422-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SU21>ITALIE</SU21>
<SYE1>ITALIE,CULTURE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE SUR LA CULTURE ITALIENNE</LEAD1>
<TITLE>Un retour aux sources de l'Arte povera</TITLE>
<TEXT>   En France, on connaît bien les artistes liés au mouvement Arte Povera, que nos 
institutions, depuis les années 80, ont " chouchoutés " l'une après l'autre, en les exposant, 
les faisant rentrer dans les collections nationales (au Musée d'art moderne notamment) et 
régionales, leur passant commande, comme l'Italie ne l'a pas fait, et ne le fait toujours 
pas... Il reste que le mouvement en lui-même n'a cependant pas souvent fait l'objet 
d'expositions, et que celles-ci ont plus volontiers porté sur la singularité des individus hors 
du contexte d'avant-garde que sur les bases communes qui ont pu amener le critique 
Germano Celant à inventer ce terme d'arte povera. Aussi n'est-il pas mauvais de pouvoir 
remonter le courant, pour retrouver quelques propositions originales simultanées des uns 
et des autres, au moment où le terme d'arte povera pouvait se justifier, avant que les 
oeuvres ne prennent le tour sophistiqué, formaliste et muséal, que l'on voit par exemple se 
développer d'un Igloo de Mario Merz à l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  D'Igloo, il n'y a pas, ce qui n'est pas grave on connaît à la galerie Durand-Dessert, qui a 
misé de bonne heure sur arte povera et en a gardé d'excellents restes, comme ce bloc de 
pierre pointu (Direction) dans lequel Anselmo a eu la bonne idée d'incruster une boussole. 
Elle montre les oeuvres de son fonds en une exposition décapante qu'un musée pourrait 
assumer, mais ne saurait probablement pas faire.</TEXT>
<TEXT>
 Toutes les pièces, une bonne trentaine (pour la plupart réalisées entre 1965 et 1970), ne 
sont pas majeures, mais elles se complètent pour donner un juste aperçu du foisonnement 
des idées et des images que les Italiens de Turin, de Milan ou de Rome ont alors 
fabriquées, témoignant d'un besoin certain de rompre avec le régime culturel imposé en 
Italie, sans pour autant se laisser porter par le vent d'Amérique. Une nasse en osier 
accrochée haut de Merz, un étendoir de bois et des laines teintées de Kounellis, des restes 
de laine enroulés autour d'un axe (Méridien) de Pino Pascali, un puits fait d'un rouleau de 
carton ondulé et d'un miroir de Pistoletto, une espèce de lit de Zorio qui associe tubulures 
d'échafaudages, lattes de caoutchouc et couverture de plomb martelé, d'autres pièces 
encore illustrent ce temps où l'art pauvre était fait de choses pauvres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARENT D'EVA HESSE</TEXT>
<TEXT>
De draps pliés, punaisés s'il s'agissait de traiter du pli en peinture (Fabro), de matières 
premières mal dégrossies, de produits naturels (Penone et son arbre beurré de cire), de 
matériaux de chantier détournés (Alighiero Boetti), qui dégagent de l'énergie et remettent 
l'oeuvre d'art dans la proximité de l'espace quotidien. Loin des structures primaires et du 
minimalisme des américains, les artistes d'Arte povera sont parents d'Eva Hesse (Calzolari 
avec sa pièce murale non habitable, mais habitée, faite de plusieurs étages de ceintures), 
de Bruce Nauman, et de Beuys récemment découvert en Italie.</TEXT>
<TEXT>
 Une dizaine de grandes pièces, réunies dans la salle du rez-de-chaussée nous promènent 
entre sol et murs, à travers des images du temps présent, vécu et anhistorique, et toutes 
sortes de jeux autour du binôme nature-culture, qui passent par l'utilisation du savoir 
artisanal le recyclage du déchets industriels, et maintes reflexions sur l'objet d'art, 
déconstruit avec conscience, par un Paolini qui, ponctuant une vaste toile de petits coups de 
crayon, l'explique comme " déchiffrement de son champ visuel ". Ou par Pistoletto, qui, de 
son côté, traite du dessus (monochrome) du tableau de chevalet et de son dessous (en 
miroir), alors que Pascali, avec son Teatrino aux rideaux en serviette éponge, nous 
rappelle, comme il se doit, l'espace illusionniste de la commedia dell'arte.</TEXT>
</DOC>
