<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005334</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005334</DOCID>
<ACCOUNT>373555</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1661</FAB>
<LIE1>950211-2-015-33</LIE1>
<NOTE>doc avec un schema</NOTE>
<NUM1>950209-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN -FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SU21>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SCHEMA REPRESENTE LE BALLET DE MIR ET DISCOVERY:PREMIERE MISSION DU 6 FEVRIER 1995,CALENDRIER DES MISSIONS SUIVANTES</LEAD1>
<TITLE>La navette Discovery doit s'arrimer à la station spatiale Mir le 13 juin</TITLE>
<TEXT> EN FAISANT, lundi 6 février, trois petits tours autour de la station orbitale russe Mir, les Américains et leur navette spatiale Discovery n'ont fait que 
commencer une longue série de rendez-vous avec le train spatial destiné à préparer la 
réalisation de la future station internationale. Cette fois, il ne s'agissait que de frôler la 
station russe, de s'en approcher à moins d'une quinzaine de mètres et de faire manoeuvrer 
tout en douceur ce mastodonte d'une centaine de tonnes qu'est la navette.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième mission américano-russe est prévue pour le 14 mars. Ce jour-là, un 
astronaute américain, Norman Thagard, s'envolera à bord d'un Soyouz de la base 
Baikonour pour rejoindre la station Mir où il doit séjourner environ trois mois. En effet, 
une troisième mission, assurée par la navette Atlantis, doit, le 8 juin, décoller de Cap 
Canaveral (Floride) avec un équipage de sept personnes, dont deux cosmonautes russes, 
pour rejoindre Mir et s'y attacher le 13 juin. Quatre jours plus tard, les locataires de Mir, 
deux cosmonautes russes et l'astronaute américain Norman Thagard, monteront à bord 
d'Atlantis pour leur retour sur Terre.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, il faudra attendre le 26 octobre pour qu'Atlantis s'élance à nouveau en direction 
de Mir afin d'équiper la station russe d'un nouveau module d'arrimage. Après ces trois 
rendez-vous en orbite, Russes et Américains en effectueront trois autres en 1996 et deux 
autres en 1997, ce qui, selon Air et Cosmos du 3 février, permettra aux astronautes de la 
Nasa de passer près de vingt et un mois à bord du célèbre train spatial russe.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
