<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002035-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002035-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333002</ACCOUNT>
<CHA1>Du 28 mars au 17 avril, Télé-Emploi, chaîne de l'emploi lancée par le gouvernement, aura diffusé deux cent vingt-deux heures de programmes (douze heures par jour) sur le réseau diurne d'Arte. Un tiers de ces programmes, au langage concret mais à l'intérêt inégal, sont diffusés en rediffusion au cours de la journée. Certains aspects de Télé-Emploi devraient trouver place sur la future chaîne de la formation et du savoir prévue en décembre.</CHA1>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04161931</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,MUTATION,CESSATION,PROGRAMME,DATE,CHOMAGE,EMPLOI,BILAN</SUBJECTS>
<NAMES>TELE EMPLOI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>PROGRAMMES DIFFUSES DU 28 MARS AU 17 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; DEUX CENT VINGT-DEUX HEURES DE PROGRAMMES DIFFUSEES SUR LE RÉSEAU DIURNE D'ARTE&gt; Télé-Emploi: les " médaillés " de la débrouille</TITLE>
<TEXT>Sept heures du matin. Sur le plateau de la chaîne pour l'emploi, qui rappelle les débuts de la télévision, l'équipe d'" Infos services " 
distille pendant presque deux heures conseils, reportages et 
informations. Grâce au système de liaison téléphonique Numéris, un 
chef d'entreprise, dont le visage apparaît en incrustation sur 
l'écran, fait en direct ses offres depuis une agence nationale pour 
l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Un chroniqueur fournit ensuite d'imparables propositions pour faire 
des économies et vous rendre la vie plus heureuse : une fuite d'eau 
vous fait perdre des mètres cubes d'eau et des centaines de francs ? 
achetez un joint et vous éviterez la ruine ; le printemps arrive ? 
Aérez votre maison et mettez des fleurs dans votre intérieur... Des 
reportages ponctuent ces séquences de plateau. C'est l'occasion de 
revaloriser l'artisanat, de passer la rubrique " Les bons tuyaux et 
les mauvais plans ", et de vanter mérites et avantages du métier de 
boulanger et de boucher, par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Un langage concret et efficace</TEXT>
<TEXT>
  " Infos services ", c'est le filet garni de la chaîne pour 
l'emploi. En deux heures, tout y passe. Le bon et le moins bon. Puis, 
au cours de la journée, se suivent les portraits de métiers : " Un 
jour, un métier ", avec ce jour-là les pêcheurs, ou encore " Passion, 
mode d'emploi " (sur les artisans du bois, par exemple). Leur 
succèdent une balade en province vue par ses habitants, les problèmes 
et les initiatives d'emploi dans une région (" Une région, un jour ", 
la Normandie par exemple) ou en Europe (" Allons voir ailleurs ") et, 
enfin, des tonnes de conseils.</TEXT>
<TEXT>
  Au téléspectateur de puiser ce qui l'intéresse et surtout d'avoir 
l'héroïsme suffisant pour regarder les programmes de cette chaîne un 
rien simpliste, un brin démagogique, et parfois franchement débile. 
Dans ce registre, figure en tête de liste, et de loin, le " sitcom " 
" Bouge-toi ", une sorte d'" Hélène et les garçons " où les problèmes 
de boulot remplacent ceux du coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Télé-Emploi, c'est d'abord le choix d'un langage concret, 
primaire et efficace. Avec des mots récurrents. " Espoir ", " courage 
", " décider ", " initiative ", " idée ", " continuer ", " réussir ", 
etc., autant de termes qui balisent le discours pour mieux le 
délimiter et le contrôler. C'est ensuite une volonté de ne pas céder 
à la morosité et à l'isolement. La chaîne de l'emploi ne s'est en 
effet jamais fixé pour mission d'apporter du travail aux chômeurs. En 
revanche, elle a toujours affiché son ambition de remonter le moral 
des troupes.</TEXT>
<TEXT>
  Les témoignages qui se succèdent de 7 heures à 19 heures ne tendent 
pas à nous faire le portrait d'une France en mal de travail, mais 
plutôt à nous montrer des voies à emprunter, des conseils et des 
exemples à suivre. Bref, cette chaîne de l'emploi est au fond une 
sorte de défilé des " médaillés " de la débrouille, du dynamisme, du 
pouvoir de création, d'invention et d'entreprise. Une télévision qui 
ne souhaite pas pallier les manques et les faiblesses des 
institutions, mais montrer, de façon spectaculaire, que l'Etat pense 
quotidiennement à ses chômeurs...&lt;
</TEXT>
</DOC>
