<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036641</DOCID>
<ACCOUNT>415635</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/0955</FAB>
<SUBJECTS>SECRET DE L'INSTRUCTION,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,CENTRE COMMERCIAL,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-007-01</NUM1>
<NAMES>PS,DESTRADE JEAN PIERRE,FABIUS LAURENT,EMMANUELLI HENRI,MAUROY PIERRE,JOSPIN LIONEL,CLAEYS ALAIN,URBA CONSEIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 4 OCTOBRE 1995 - APRES LA MISE EN CAUSE D'HENRI EMMANUELLI PAR JEAN-PIERRE DESTRADE</LEAD1>
<TITLE>Le PS affirme avoir agi " en conformité " avec la loi de 1990 sur le financement des partis</TITLE>
<TEXT> À DIX JOURS de son départ de la direction du Parti socialiste la désignation officielle de Lionel Jospin devant intervenir le 14 octobre , 
Henri Emmanuelli semble faire l'unanimité autour de lui. Mis directement en cause 
par Jean-Pierre Destrade, ancien député (PS) des Pyrénées-Atlantiques et ancien 
#porte-parole du PS, qui l'a accusé de l'avoir utilisé comme " intermédiaire " auprès 
des grandes surfaces pour faire bénéficier son parti de 33 millions de francs de fonds 
occultes, après l'entrée en vigueur de la loi de 1990 sur le financement des partis 
politiques (Le Monde du 4 octobre), l'actuel premier secrétaire du PS a pu compter 
sur le soutien actif de ses amis.</TEXT>
<TEXT>
  Réuni, mercredi 4 octobre, en présence de Laurent Fabius, qui appartient de droit à 
cette instance depuis son élection à la présidence du groupe de l'Assemblée 
nationale, le bureau national a exprimé " sa solidarité pleine et entière à l'égard 
d'Henri Emmanuelli dans cette nouvelle épreuve ". Lors d'un bref débat, Pierre 
Mauroy et Lionel Jospin ont manifesté leur solidarité. Le futur premier secrétaire du 
PS a de nouveau volé au secours de son prédécesseur en affirmant, sur France-Inter, 
que M. Emmanuelli, " notamment lorsqu'il était trésorier du PS, a contribué à mettre 
le parti en accord avec la nouvelle législation, à publier les éléments, à dissoudre les 
organismes qui pouvaient exister pendant une autre époque ". M. Jospin a repris à 
son compte les démentis de M. Emmanuelli, sans vouloir " faire davantage de 
commentaires ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TOTALE TRANSPARENCE</TEXT>
<TEXT>
" Nous jouons totalement la transparence ", a assuré Alain Claeys, trésorier national 
du PS, qui s'exprimait devant la presse. Fabiusien, chargé des finances du parti 
depuis décembre 1994 M. Emmanuelli en ayant repris la tutelle directe de juin à 
#décembre, après son élection au poste de premier secrétaire , M. Claeys a donné 
#quitus à son prédécesseur pour les mesures prises en 1990.</TEXT>
<TEXT>
  " Dès novembre 1990, a rappelé M. Claeys, Henri Emmanuelli a créé l'Association 
de financement du PS, agréée le 7 novembre. En 1990, des entreprises, y compris des 
grandes surfaces, ont versé 6 millions de francs à cette association. En 1991 et 1992, 
les dons à l'association ont été de l'ordre de 10 millions de francs. Depuis le 1er 
janvier 1995, les dons de personnes morales sont interdits. Henri Emmanuelli a 
ensuite dissous Urba-Conseil, en 1990 aussi, ce qui a coûté cher au PS. Depuis cette 
date, je n'ai constaté aucune anomalie. Les comptes sont publiés. Ils sont accessibles 
à la justice et à la presse. "</TEXT>
<TEXT>
  " Au niveau de son siège central, comme de ses structures départementales, a 
poursuivi M. Claeys, le PS a respecté la loi. Il n'y a pas un centime en liquide qui 
circule dans cette maison. Je peux en prendre l'engagement. " Le trésorier national, 
qui n'a pas relevé dans les comptes de son parti d'" écritures posant problème ", voit 
dans les accusations de M. Destrade, ancien porte-parole du PS, l'amorce d'une 
campagne visant à " faire passer dans l'opinion " l'idée que " le PS aurait triché 
après la loi de financement ".</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur des poursuites judiciaires du PS contre M. Destrade, M. Claeys ne 
retient visiblement pas cette contre-attaque : " Nos avocats n'ont pas accès au 
#dossier. Le secret de l'instruction peut avoir été trahi, cela ne permet pas à Henri 
Emmanuelli d'accéder au dossier. " La direction du PS insiste aussi sur le caractère 
personnel de cette " nouvelle épreuve " pour M. Emmanuelli, au moment où il 
s'apprête à quitter le devant de la scène socialiste.</TEXT>
</DOC>
