<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002968-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002968-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321768</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Privatisables ou non, nombre d'entreprises publiques se trouvent confrontées à la concurrence. Pour qu'elles puissent accomplir la transformation nécessaire à leur survie, il faut, selon Jean-Pierre Hoss, que l'Etat leur donne du temps et un soutien financier, appuie leur direction et lui permette, en cas de besoin, de recruter certains cadres à l'extérieur ; que les syndicats se trouvent de nouveaux objectifs adaptés à la situation nouvelle de l'entreprise.</CHA1>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,MUTATION;ETAT,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,ENTREPRISE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>(*) Conseiller d'Etat, ex-PDG de la SFP.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HOSS JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>228</PAGE>
<TITLE>UN MARCHE DE 50 MILLIARDS DE DOLLARS PAR AN&gt; La foire mondiale des privatisations&gt; Points de vue&gt; Changer la culture des entreprises publiques</TITLE>
<TEXT> EST-IL possible, de faire passer une entreprise d'une culture de monopole à une culture de concurrence ? Certaines entreprises 
publiques, comme Renault, ont certes été plongées très tôt dans le 
grand bain de la concurrence, mais d'autres, et non des moindres, 
vont avoir à résoudre le problème " à chaud ", dans un environnement 
" dérégulé " : Air France, la SNCF, France Telecom, EDF... Ces 
entreprises ont grandi et se sont développées dans une économie 
protégée, souvent dans le confort d'un monopole de service public, 
ont à faire face à la pression de la concurrence nationale et 
internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Pour elles, la survie dépend de la réussite de leur mutation, 
technique, juridique et commerciale, mais aussi et d'abord, _ et 
c'est le plus difficile _ de leur mutation culturelle. Me fondant sur 
mon expérience de quatre années à la tête de la Société française de 
production et de créations audiovisuelles (SFP), je voudrais fournir 
quelques éléments de réponse à la question posée. Certes, la 
situation de la SFP présente de sensibles particularités : ses 
clients (les chaînes de télévision publiques et privées) sont en 
nombre très restreint ; ses concurrents sont, pour l'essentiel, de 
petites et moyennes entreprises qui travaillent avec des personnels 
intermittents. Le nombre de ces concurrents s'est multiplié après la 
privatisation de TF 1 et la création, à partir de 1986, de chaînes 
privées.</TEXT>
<TEXT>
   LOGIQUE Mais au-delà des spécifités de chaque entreprise publique 
et de son marché, on est frappé par la similitude des problèmes à 
résoudre : lourdeur des charges fixes, sureffectifs fréquents, 
régimes indemnitaires stratifiés et protecteurs, part importante de 
l'avancement à l'ancienneté, flexibilité insuffisante de 
l'organisation du travail, lourdeur des structures et des circuits, 
fonctionnement trop souvent influencé par le modèle bureaucratique, 
etc. Le défi est le même : passer d'une logique d'activité à une 
logique de rentabilité. Ne plus se soucier uniquement de bien faire 
le travail, mais obtenir que l'entreprise dégage des marges. 
Anticiper ou créer la demande des clients et non pas seulement 
attendre les commandes.</TEXT>
<TEXT>
  Changer la culture de l'entreprise, ce n'est pas seulement modifier 
sa structure et son organisation. C'est aussi et surtout obtenir des 
hommes qu'ils changent leur mentalité, leurs habitudes, leurs 
comportements au travail. Pour parvenir à la rentabilité dans un 
environnement concurrentiel, plusieurs conditions doivent être 
simultanément réunies. La première est que l'actionnaire, 
c'est-à-dire l'Etat, laisse à l'entreprise une durée suffisante pour 
atteindre l'objectif qu'il lui a fixé : ce n'est pas en trois ans, ni 
même en cinq, que l'on fait évoluer suffisamment les mentalités de 
ceux qui, souvent depuis de longues années, ont été habitués à un 
environnement protégé.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième condition, qui réclame également l'effort et la 
compréhension de l'Etat actionnaire, c'est le soutien financier : non 
pas celui qui consiste, au mois le mois, à maintenir l'entreprise en 
survie, tout en laissant s'alourdir ses frais financiers, mais celui 
qui anticipe le coût véritable de la restructuration et permet à la 
direction de l'entreprise d'engager les réformes sur le long terme.</TEXT>
<TEXT>
 La troisième condition concerne les rapports entre l'Etat 
actionnaire et la direction de l'entreprise. D'abord, il faut entre 
eux une relation de confiance sans faille. Mener à bien la 
restructuration d'une entreprise est hors de portée s'il apparaît 
possible de faire appel des décisions de la direction devant les 
représentants de l'Etat. Si le chef d'entreprise commet des erreurs 
ou s'écarte de la ligne définie par l'Etat actionnaire, ce dernier 
doit pouvoir procéder à son changement. Mais, tant qu'il reste aux 
commandes, le dirigeant doit bénéficier d'un soutien sans faille. De 
même, les représentants de l'Etat actionnaire, qui appartiennent 
souvent à plusieurs ministères, doivent s'accorder préalablement 
entre eux pour donner à l'entreprise des instructions claires et 
cohérentes au lieu d'en faire le théâtre de leurs divergences comme 
cela se produit trop souvent.</TEXT>
<TEXT>
  La quatrième condition a trait au personnel d'encadrement. 
Celui-ci, souvent promu à l'ancienneté, véhicule la culture héritée 
de l'époque où l'entreprise était en situation protégée. Pour que les 
cadres deviennent les agents actifs de la transformation, ils doivent 
être eux-mêmes convaincus de sa nécessité.</TEXT>
<TEXT>
  Une pédagogie incessante du changement dans l'entreprise, relayée 
par une formation intensive, permettant de mieux connaître le marché 
et la concurrence, est indispensable. Les promotions ou les 
mutations, l'introduction de formules de rémunération au mérite, 
peuvent ne pas suffire. Le chef d'entreprise doit pouvoir recruter à 
certains postes-clés des cadres venus de l'extérieur qui apportent 
l'expérience et la culture d'une entreprise en situation de 
concurrence.</TEXT>
<TEXT>
   EMPLOI Ces mesures ne concernent d'ailleurs pas seulement les 
cadres. Le recrutement de personnels jeunes et venus d'un secteur 
concurrentiel, même s'il est délicat lorsque l'entreprise supprime 
simultanément des emplois, peut se montrer nécessaire pour diffuser 
le changement.</TEXT>
<TEXT>
  La cinquième condition concerne les organisations syndicales. Il 
n'est certes pas question qu'elles renoncent à leur mission première, 
la défense de l'emploi. Mais elles doivent prendre conscience que 
l'emploi sera mieux défendu si l'entreprise réussit sa transformation 
à temps. Au lieu de s'arc-bouter sur la défense corporatiste 
d'avantages obtenus à l'époque du monopole et qui grèvent les coûts 
d'une entreprise désormais sur le marché, les syndicats doivent 
définir de nouveaux objectifs, suffisamment mobilisateurs pour le 
personnel, mais qui ne compromettent pas les chances d'adaptation de 
l'entreprise à sa situation nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
   RÈGLES L'Etat actionnaire peut faciliter cette évolution : d'une 
part, en établissant et en faisant respecter les règles permettant 
d'harmoniser les conditions de la concurrence entre les entreprises 
du secteur ; d'autre part, en favorisant l'adoption ou l'adaptation 
de conventions collectives au niveau de la branche d'activité, afin 
de rendre moins difficile la renégociation des conventions conclues 
au niveau de l'entreprise à l'époque du monopole.</TEXT>
<TEXT>
  Efforts de l'Etat actionnaire, efforts de la direction de 
l'entreprise et du personnel d'encadrement, efforts des organisations 
syndicales et, finalement, de l'ensemble du personnel : il faut 
beaucoup de courage, de lucidité et d'imagination à tous les acteurs 
pour réussir le passage du statut protégé à l'économie de 
concurrence. Mais, dans un marché qui s'internationalise très vite 
sous l'aiguillon du progrès technique, la survie de bon nombre 
d'entreprises publiques est à ce prix. Seule la volonté commune d'y 
parvenir peut permettre la réussite, au bout du chemin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
