<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015463</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015463</DOCID>
<ACCOUNT>387708</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1903</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,EAU,VILLE,DECLARATION,MAGISTRATURE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NOM1>CARIGNON ALAIN</NOM1>
<NUM1>950420-12</NUM1>
<NAMES>GRENOBLE,LYONNAISE DES EAUX,COURROYE PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT BELLERET</SIP1>
<SU21>Alain Carignon sera jugé à partir du 15 mai devant le tribunal de Lyon</SU21>
<SYF1>PROCES</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER A L'OCCASION DE L'ANNONCE DU PROCES POUR LE 15 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIREPROBITÉ</TITLE>
<TEXT> UNE SEMAINE après l'élection du président de la République, un ancien ministre d'Edouard Balladur, maire d'une des plus grandes villes de France, 
comparaîtra devant un tribunal correctionnel. Ce choc des calendriers, judiciaire et 
politique, est dû pour une bonne part à l'opiniâtreté du juge Philippe Courroye qui, à partir 
d'un " renseignement " concernant la reprise du groupe Dauphiné News transmis le 15 
novembre 1991 au procureur de la République de Lyon, a mis au jour un vaste sytème de 
corruption. Les cent pages de l'ordonnance de renvoi frappent par leur souci d'enfoncer le 
clou des évidences civiques en mettant fortement le point sur le " i " de probité.</TEXT>
<TEXT>
  " En monnayant un acte de la fonction qui lui a été confiée par le suffrage, écrit le 
magistrat, la personne investie d'une parcelle de l'autorité publique contourne les règles de 
transparence et de concurrence, fondements de l'économie de marché, discrédite sa 
légitimité, sacrifie l'intérêt général au profit d'intérêts particuliers et trahit les devoir de sa 
charge."</TEXT>
<TEXT>
 Et d'ajouter : " De tels agissements, contraires à l'intégrité et la probité qui s'imposent a 
fortiori aux représentants du peuple, portent en eux le germe de la désagrégation du corps 
social, de la démocratie et de l'ordre public républicain. "</TEXT>
<TEXT>
  Un maire aurait ainsi usé directement de sa fonction pour échanger la privatisation d'un 
service public contre espèces sonnantes à son profit. Il aurait abusé de sa fonction de 
ministre pour tenter d'entraver le cours de la justice. Dans la multiplication des affaires, 
celle de Grenoble apparaît comme une première. .</TEXT>
</DOC>
