<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002023-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002023-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355573</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le FC Nantes, qui rencontre, mardi 18 octobre, les Russes du Tekstiltchik Kamychine en match aller des huitièmes de finale de la Coupe de l'UEFA, doit une grande partie de ses succès actuels à son entraîneur, Jean-Claude Suaudeau. Tout au long de sa carrière, l'homme est resté fidèle à ses principes d'éducateur et à son souci de beau jeu.</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10171450</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,CLUB SPORTIF,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NAMES>SUAUDEAU JEAN CLAUDE,FC NANTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<TITLE>FOOTBALL&gt; Nantes en Coupe de l'UEFA &gt; Jean-Claude Suaudeau, entraîneur écorché</TITLE>
<TEXT>NANTES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Ils ne sont pas partis. Ils sont encore tous là, à partager leur vie 
de jeunes footballeurs entre les deux rives de l'Erdre. Côté scène, 
ils continuent à briller dans le stade de la Beaujoire. Côté 
coulisses, ils persévèrent en entraînements sur les pelouses du 
centre de la Jonelière qui descendent doucement vers la rivière. Les 
Pedros, Ouédec, Loko, Karembeu, Ferri ont préféré suivre la pente de 
leur beau football plutôt que de s'abandonner au courant de leur 
carrière professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Leurs talents précoces les destinaient aux remous des clubs huppés, 
aussi inexorablement que l'Erdre se jette dans la Loire. Mais ils ont 
privilégié, au moins une saison encore, l'oeuvre commune, ce jeu de 
mouvement qui a fait leur réputation et leur valeur marchande, dont 
ils ne touchent encore que de maigres dividendes. Ensemble, ils ont 
pris la tête du championnat, où leur manière impressionne, ils sont 
entrés en masse en équipe de France, où leur style redonne espoir, 
ils ont passé leur premier tour de Coupe d'Europe, où leur audace 
pourrait faire merveille. Ensemble, ils ont offert à Jean-Claude 
Suaudeau la chance d'une année supplémentaire pour apporter la preuve 
par onze de ses théories.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne prends rien comme une chance, coupe cependant l'entraîneur 
dans son bureau de la Jonelière. J'accepte les choses comme elles 
viennent. Tout le monde parle aujourd'hui du jeu à la Nantaise, alors 
qu'il existe depuis trente ans. Il s'est caché ou il s'est mis en 
évidence au gré des générations. " " Coco " est ainsi. L'actualité le 
place au centre du football français, mais lui se voit toujours " à 
la marge ". Les esthètes, qui regagnent peu à peu de l'influence sur 
le jeu national, voudraient en faire leur porte-parole, au moins leur 
étendard. Lui persiste à se vouloir " dérangeant ". Ses protégés 
dominent le championnat, font pénétrer ses idées en équipe de France. 
Lui continue à passer une tête d'oiseau, mi-inquiète, mi-ironique, 
par la porte des vestiaires nantais. Il picore les questions des 
journalistes, repousse d'un coup de bec celles qui ne lui semblent 
pas comestibles. Ni les honneurs ni les louanges n'ont cautérisé ses 
plaies d'écorché du football. Comme si le succès ne parvenait pas à 
lui donner les bonnes manières d'un entraîneur au talent reconnu.</TEXT>
<TEXT>
 Mobilité et attaque</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire lui donne pourtant raison. Elle abonde dans le sens de 
ce football de mobilité et d'attaque qu'il a pratiqué durant trente 
ans, d'abord comme joueur, sous les ordres de José Arribas, le 
créateur du jeu à la Nantaise, comme formateur, dans les années 70, 
puis comme entraîneur. Elle remet au goût du jour ce à quoi il avait 
toujours cru : ces centres de formation qu'il fut de bon ton de 
critiquer à une époque, parce qu'ils érodaient les caractères, parce 
qu'ils rabotaient les tempéraments. Tempéré dans ses folies par la 
crise économique, le football français redécouvre aujourd'hui les 
bienfaits des croissances en commun, des leçons de jeu apprises et 
récitées ensemble, dès le plus jeune âge.</TEXT>
<TEXT>
  Même sa traversée du désert plaide en faveur de l'entraîneur. 
Ecarté du banc de touche à la fin des années 80 au profit du 
Yougoslave Blazevic, Jean-Claude Suaudeau n'aura pas eu à gérer les 
années d'argent facile, où même le FC Nantes avait cru bon de 
renoncer à ses principes pour fabriquer son équipe première à grands 
coups de transferts, en empilant les vedettes qu'il n'avait pas pris 
soin de former. Pendant cette période d'égarements, qui a creusé le 
déficit que le club résorbe encore aujourd'hui, Suaudeau fortifiait 
ses convictions auprès des jeunes du centre de formation. Il a 
accompagné la fin de l'apprentissage de cette génération, lancée dès 
vingt ans dans le grand bain de l'élite et qui, depuis, a réussi à 
rendre au club le prestige et le football de ses équipes passées.</TEXT>
<TEXT>
Jean-Claude Suaudeau, à cinquante-trois ans, n'en reste pas moins sur 
le qui-vive. A l'affût de ces forces centrifuges, de ces tensions 
internes qui pourraient faire imploser son groupe ou de ces pressions 
venues de l'extérieur qui pourraient déformer son football. Il sait 
que le succès devient un ennemi qui distend les solidarités lentement 
mises en place : " C'est comme si nous avions tous ensemble constitué 
un fonds commun de placement : notre jeu. Il a fallu un temps 
incroyable pour le mettre en place, et il suffit de très peu pour le 
dilapider. Avec le succès, les valeurs des joueurs évoluent. Ils ont 
du talent, mais ils oublient les principes et les années qu'il a 
fallu pour le développer. "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Claude Suaudeau cimente donc l'unité de sa couvée autour de 
lui. Il n'hésite pas à réprimander les joueurs qui ont parlé trop 
franchement de leurs aspirations dans la presse, qui se sont plaints 
de ses obsessions d'intégriste du jeu. Son football à une touche de 
balle est au prix de cette lutte permanente contre les tentations qui 
compromettraient l'entente du terrain. Au prix d'une certaine 
arrogance aussi, susurrent ses nombreux adversaires, qui 
comptabilisent les phrases de dédain qui fusent du banc de touche 
nantais. Coco ferait partie des " chambreurs ", cette sorte 
d'entraîneurs qui aiment à pimenter l'affrontement du terrain de 
piques verbales. " Nous allons tout faire pour être plus modestes ", 
réplique-t-il simplement, en plaçant cette mauvaise réputation sur le 
compte de la jalousie qu'inspire le parcours nantais.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Suaudeau s'offusque davantage que l'on puisse douter de 
ses capacités à transférer ses méthodes dans un autre club, qu'il n'a 
pour l'instant jamais connu. Il semble craindre que le succès de la 
génération qu'il a lui-même formée ne l'enferme encore davantage dans 
le rôle d'entraîneur-éducateur confiné dans la pépinière de la 
Jonelière. Il égrène le nom des champions qui ont réussi à s'adapter 
au jeu nantais sans l'avoir assimilé depuis l'adolescence. Il 
rappelle le nom des footballeurs _ Marcel Desailly ou Didier 
Deschamps _ qui ont réussi à s'implanter ailleurs sans difficulté. 
Comme si lui aussi, inconsciemment, rêvait de suivre le chemin que 
prendront tôt ou tard ses jeunes joueurs. Comme s'il voulait quitter 
les bords de l'Erdre pour les fleuves d'argent des grands clubs 
continentaux, au risque d'y noyer son football de plaisir.            
&gt;
                             
</TEXT>
</DOC>
