<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027048</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027048</DOCID>
<ACCOUNT>403077</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1100</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,NOUVELLE CALEDONIE,ELECTION REGIONALE,1995,RESULTAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN TABLEAU: LES ELECTIONS PROVINCIALES EN NOUVELLE-CALEDONIE</NOTE>
<NUM1>950711-2-007-01</NUM1>
<ORI1>NOUMÉA  de notre correspondant (Mardi 11 juillet.)
</ORI1>
<NAMES>LAFLEUR JACQUES,RPCR,FLNKS,LEROUX DIDIER,FROUIN ROBERT,NEAOUTYINE PAUL,JOREDIE LEOPOLD,KALOI RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MADOEUF FRANCK</AUTHOR>
<SIP1> FRANCK MADOEUF</SIP1>
<SOT1>La cogestion du territoire par les signataires des accords de Matignon de 1988 a été sanctionnée par les électeurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RESULTAT DES ELECTIONS PROVINCIALES DU 9 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Jacques Lafleur perd la majorité au congrès de Nouvelle-Calédonie</TITLE>
<TEXT> Le nouveau paysage politique calédonien, issu des élections provinciales du dimanche 9 juillet, marque un tournant important dans la vie du territoire, à 
trois ans du scrutin d'autodétermination prévu pour 1998. Certes, la province Sud, où la 
population est en majorité d'origine européenne, a redonné une majorité absolue au 
Rassemblement pour la Calédonie dans la République (RPCR, anti-indépendantiste) du 
député Jacques Lafleur. Les deux autres provinces, celle du Nord et celle des îles Loyauté, 
peuplées essentiellement de Mélanésiens, restent majoritairement indépendantistes. Mais, 
au-delà du maintien de l'équilibre des deux grands blocs, un véritable éclatement s'est 
produit dans le RPCR comme au sein du Front de libération nationale kanak socialiste 
(FLNKS, indépendantiste).</TEXT>
<TEXT>
   Forts de la légitimité historique que leur donnaient leurs signatures au bas des accords de 
Matignon de 1988, ces deux partis avaient harmonieusement cohabité au cours de la 
précédente législature. Ce temps est fini. Avec 22 sièges sur 54 contre 27 auparavant, le 
RPCR n'a plus la majorité absolue au congrès du territoire, qui rassemble les élus des 
assemblées des trois provinces.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " DÉRIVE BANANIÈRE " Ce recul est à mettre à l'actif de deux nouvelles formations 
que dirigent deux anciens du RPCR : Une nouvelle Calédonie pour tous, de Didier Leroux 
(7 sièges dans le Sud), et la liste Développer ensemble pour construire l'avenir, de son allié 
nordiste, Robert Frouin, maire de Koumac (2 sièges), qui ampute de moitié le groupe 
RPCR sortant de la province du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   De l'autre côté de l'échiquier politique, une contestation indépendantiste radicale, 
emmenée par le propre président du FLNKS, Paul Néaoutyine, a fait presque jeu égal dans 
la province Nord avec la liste du président sortant, Léopold Jorédié, issue de la 
composante majoritaire modérée de la coalition indépendantiste, l'Union calédonienne 
(UC). Paul Néaoutyine, fort du bon résultat de son parti, le Palika (Parti de libération 
kanak), ne manquera pas d'aiguillonner une UC accusée, peu ou prou, d'avoir oublié ses 
convictions indépendantistes et de trop pactiser avec le RPCR.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la province des îles Loyauté, la situation est paradoxale : là-bas, et là-bas 
seulement, une liste unitaire du FLNKS avait pu se constituer, emmenée par le président 
sortant (UC), Richard Kaloï. Or, c'est la seule province qui ne reconduit pas une majorité 
absolue. La faute en incombe aux deux " électrons libres " du mouvement indépendantiste 
loyaltien : le grand chef Nidoish Naisseline, qui retrouve son siège sous l'étiquette Kanaky 
avenir, et l'ancien maire (UC) de Lifou, Cono Hamu. Avec 3 élus sur 7 contre 2 au RPCR, 
M. Kaloï se prépare à une gestion particulièrement difficile des trois îles, où les alliances 
politico-coutumières les plus inattendues sont possibles.</TEXT>
<TEXT>
  Même si le RPCR reste le plus grand parti du territoire, M. Leroux apparaît comme le 
vainqueur du scrutin.</TEXT>
<TEXT>
  " ALTERNATIVE CRÉDIBLE " Chiraquien de la première heure, préférant le terme de 
" non-indépendantiste " à celui d'" anti-indépendantiste ", ce pharmacien métropolitain de 
quarante-huit ans, devenu le principal importateur de médicaments du territoire, a dirigé la 
fédération patronale de Nouvelle-Calédonie de 1979 à 1992. Il retrouve le chemin du 
congrès, puisqu'il présidait la commission des finances de 1985 à 1988 sous l'étiquette 
RPCR. Il affirme aujourd'hui ne pas avoir " de revanche à prendre " vis-à-vis de Jacques 
Lafleur, qui l'avait écarté sans explication, mais il se pose en garant d'une " alternative 
crédible " à la toute-puissance du Rassemblement, dont il dénonce la " dérive bananière 
".</TEXT>
<TEXT>
   Son score atteste qu'il a visé juste en prônant le refus du pacte trentenaire proposé par 
Jacques Lafleur et qu'il assimilait à un chèque en blanc. Il entend engager le combat sur " 
l'utilisation différente des fonds publics, une diminution du train de vie des provinces et du 
congrès et un véritable rééquilibrage en faveur du Nord et des Iles, totalement délaissées 
par les deux blocs politiques depuis six ans, au profit de réalisations de prestige ".</TEXT>
</DOC>
