<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002413-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002413-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328925</ACCOUNT>
<CHA1>En 1993, plus de la moitié de l'énergie consommée en France a été produite sur le territoire national, selon le bilan de la direction de l'énergie et des matières premières du ministère de l'industrie, présenté jeudi 17 mars. Le taux d'" indépen- dance énergétique " s'établit en effet à 51,8 %, un score que l'on n'avait plus connu depuis près de trente ans.</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>03171956</FAB>
<SUBJECTS>ENERGIE NUCLEAIRE,PRODUCTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PETROLE,COMMERCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENERGIE,1993,CHIFFRE,BILAN,CONSOMMATION</SUBJECTS>
<NAMES>MANDIL CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>PRESENTE JEUDI 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour la première fois depuis trente ans&gt; La France a couvert elle-même plus de la moitié de ses besoins énergétiques en 1993</TITLE>
<TEXT>La bonne disponibilité du parc nucléaire explique ce bon résultat. Sa production a augmenté de 8,8 %, pour s'établir à 72 % de la 
production totale d'énergie primaire, contre 69 % en 1992. Elle a 
permis d'accroître la production nationale d'énergie malgré le déclin 
de la production de charbon, de pétrole, d'énergie hydraulique et la 
stagnation de la production de gaz naturel et des énergies 
renouvelables.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, comme le précise Claude Mandil, directeur général de 
l'énergie et des matières premières, à l'occasion de la présentation 
du bilan énergétique 1993, ce résultat n'a pas que de bonnes causes. 
La récession y a contribué. La consommation d'énergie primaire a 
baissé de 0,5 % en 1993, malgré un accroissement de la consommation 
d'électricité des particuliers. Ce fléchissement global est 
légèrement inférieur à celui du PIB (_ 0,7 %), ce qui indique en 
outre que l'on n'a guère économisé d'énergie. Le bas prix du pétrole 
n'incite pas aux restrictions.</TEXT>
<TEXT>
  Globalement en progression depuis 1973, ce taux d'indépendance 
énergétique pourrait néanmoins avoir atteint un plafond et 1993 
resterait inégalée à cet égard. Car, cette année, la consommation 
devrait repartir à la hausse et on ne devrait pas recourir davantage 
au nucléaire. S'ajoutent des raisons économiques : pour couvrir les 
besoins en électricité en période de pointe, il est moins coûteux 
d'utiliser d'autres modes de production d'électricité (centrales 
thermiques ou hydrauliques). </TEXT>
<TEXT>
  Peu importe : " l'indépendance énergétique ne doit pas être un 
objectif en soi ", estime M. Mandil. " Ce qui est important c'est de 
pouvoir disposer d'une énergie peu coûteuse, satisfaisante pour 
l'environnement et d'assurer la sécurité des approvisionnements ". Ce 
qui est actuellement le cas pour le charbon en provenance des 
Etats-Unis ou d'Australie pourrait le devenir pour le gaz en 
développant les importations de gaz norvégien, mais reste plus 
problématique pour le pétrole, en provenance du Golfe persique pour 
près de la moitié. Or le pétrole est encore l'énergie la plus 
consommée. Sa part (40,4 % de l'énergie consommée en 1993) est en 
baisse, " mais elle se concentre sur des secteurs où elle n'est pas 
substituable ", s'inquiète M. Mandil, à savoir les transports. Une 
action spécifique pour développer l'utilisation du gaz dans les 
transports pourrait être entreprise en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dépendance du pétrole pourrait devenir plus problématique 
avec l'essor des pays en voie de développement (PVD). " Leurs besoins 
sont trop faibles pour recourir au nucléaire, ils auront donc recours 
au pétrole et au charbon, ce qui fera peser un risque sur le marché 
pétrolier et participera à l'accroissement des émissions de gaz 
carbonique. Nous devons les aider à avoir une croissance sobre et à 
développer les énergies renouvelables ", insiste M. Mandil. Or, 
actuellement, " aucune action sérieuse n'est envisagée. Il faudrait 
faire remonter ce dossier sur le haut de la pile. Sinon, nous menons 
une politique de Gribouille, que ce soit dans la lutte contre l'effet 
de serre, ou dans l'analyse du marché pétrolier. Ce marché est 
mondial : il explosera avec la demande en provenance des PVD ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
