<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027072</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027072</DOCID>
<ACCOUNT>403111</ACCOUNT>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1391</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950711-2-022-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>MILLET RAYMOND</AUTHOR>
<SIP1>RAYMOND MILLET(11 JUILLET 1945.)</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Double référendum</TITLE>
<TEXT> LE CONSEIL des ministres s'est réuni hier pour se prononcer de façon définitive sur le problème constitutionnel. Il apparaît que, dans un moment où le 
respect de la légalité républicaine est particulièrement nécessaire, ne serait-ce que pour 
assurer la position de la France dans le monde, le gouvernement provisoire a voulu et su 
imaginer un système satisfaisant pour l'esprit démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence d'un Parlement élu, c'est le peuple lui-même qui votera, en octobre prochain, 
le projet de loi relatif à l'élection d'une Assemblée constituante et à l'organisation 
provisoire des pouvoirs publics. C'est lui qui décidera s'il faut abolir ou reconduire la 
Constitution de 1875. C'est lui, enfin, qui, grâce à un second référendum, ratifiera, s'il y a 
lieu, la future Constitution.</TEXT>
<TEXT>
 Ce système ne peut avoir été inspiré que par le désir de satisfaire à l'un des principes 
essentiels de la Déclaration des droits de l'homme et au désir du peuple de se gouverner 
lui-même dans toute la mesure où ce voeu peut s'accomplir. Il va de soi, en effet, que le 
double référendum, tel qu'il vient d'être conçu, est le contraire d'un plébiscite personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Quels seraient les rapports de l'exécutif et de la future Assemblée constituante pour le 
cas où le corps électoral se prononcerait contre le rétablissement de la Chambre et du 
Sénat ? L'Assemblée unique ne disposera que d'une partie du pouvoir législatif. Cette 
restriction ne l'empêchera pas d'entrer en conflit avec le gouvernement sur des questions 
politiques importantes. D'où des crises ministérielles ? Non, parce que le chef de l'exécutif, 
élu par l'Assemblée, ne sera pas responsable devant elle, et parce que ses ministres, 
choisis par lui, ne seront responsables que devant lui seul.</TEXT>
</DOC>
