<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000019-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000019-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349408</ACCOUNT>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>TERRORISME,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>08311603</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,DEONTOLOGIE,PRESSE,INFORMATION</SUBJECTS>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,INFOMATIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; En presse restante</TITLE>
<TEXT>CARLOS n'est ni délateur, ni alcoolique. Voilà une nouvelle. Carlos est un brave père de famille. Voilà une grande nouvelle. Carlos n'a 
pas subi une liposuccion pour gommer quelques bourrelets superflus. 
Voilà une très grande nouvelle. Carlos n'a jamais pensé à attenter 
aux jours de Jacques Chirac dont il considérait, à l'époque " qu'il 
était le meilleur candidat à la présidence " (de la République). 
Voilà une très très grande nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
  Carlos est formidable. Il donne réponse même aux questions qui ne 
lui sont pas posées. Il accorde des interviews passe-muraille 
tellement exclusives qu'il en ignore la teneur et la destination. Il 
a ses porte-pensée comme d'autres ont leur porte-parole.</TEXT>
<TEXT>
 Du bon usage de Carlos et de ses propos recueillis en presse 
restante. InfoMatin a publié, mardi 30 août, en exclusivité, une 
interview d'Illitch Ramirez Sanchez. Ce n'était ni tout à fait une 
exclusivité, ni tout à fait une interview. Et les propos " recueillis 
" n'avaient pu l'être, au mieux, que de façon indirecte, via les 
seules personnes ayant officiellement le droit d'approcher Carlos, 
ses gardiens et ses défenseurs, Me Vergès et Oussedik ou leurs 
collaborateurs. Ou de façon encore plus contournée, par un confident 
de confident, qui aurait rapporté, par pur désintéressement, les 
déclarations prêtées au terroriste public n1.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'importe. Infomatin fait ce qu'il veut avec ce qu'il a. C'est sa 
responsabilité éditoriale. Et sauf à être suspecté d'une peu 
confraternelle frustration, on ne contestera pas davantage cet " 
exclusif " ricochet. Plus gênante, en revanche, est l'importance 
donnée depuis quelques jours aux délires verbaux et à la 
manipulation.</TEXT>
<TEXT>
  Carlos n'est pas tout à fait un héros admirable. Pas plus qu'il ne 
demeure le seul démon crédible des démocraties. Il fut, reste 
peut-être, un terroriste dont les convictions valurent morts 
d'hommes, de femmes, d'enfants. Carlos a tué plus qu'il n'a parlé. Au 
nom de ses idées ou de ses alliances de circonstance, il a choisi 
cette voie. Il a usé de la violence et du sang plutôt que de 
l'entretien affable ou du combat des urnes. Sa crédibilité de bon 
père de famille a procédé davantage de la terreur que de la 
persuasion.</TEXT>
<TEXT>
  Cela vaut d'être rappellé. Carlos doit être pris au sérieux sur ce 
qu'il fit. Non sur ce qu'il dit ou sur ce qu'on lui fait dire. Sinon 
il vaudrait mieux admettre que la presse n'est plus qu'un grand 
tambour sans mémoire, chargé indistinctement de rapporter les 
roulements de paroles, après s'être fait l'écho des explosions et des 
rafales. &lt;
</TEXT>
</DOC>
