<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001072-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001072-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350717</ACCOUNT>
<CHA1>L'inspection générale de l'administration de l'éducation nationale (IGAEN) vient de remettre à François Bayrou un rapport que le ministre de l'éducation nationale lui avait commandé sur les " établissements sensibles ". Elle y dénonce un certain nombre d'anomalies.</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09091505</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,CLASSE SOCIALE,ECHEC SCOLAIRE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<TITLE>Dans un rapport remis à François Bayrou&gt; L'inspection générale de l'éducation nationale dénonceles incohérences de la politique des zones " sensibles "</TITLE>
<TEXT>Créé en 1992 par Jack Lang, alors ministre de l'éducation nationale, le label d'" établissement sensible " concerne, pour cette rentrée 
1994, 167 établissements, essentiellement des lycées, où s'accumulent 
des difficultés de tous ordres : précarité sociale, violence, échec 
scolaire grave. L'objectif était notamment d'expérimenter dans ces 
établissements un système particulier de " mouvement " des 
enseignants, fondé sur le volontariat.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la poursuite d'une politique amorcée par la gauche et qui n'a 
pas donné les résultats attendus (le Monde du 27 mai 1993) s'est 
opérée dans la précipitation. L'une des premières décisions de 
François Bayrou fut de " geler " le mouvement des chefs 
d'établissement, afin de favoriser, précisément, ceux des 
établissements " sensibles " en modifiant légèrement le système des 
primes. " Les recteurs ont été conduits, souvent sans aucune 
consultation, à choisir des établissements en urgence, dénonce 
l'inspection générale de l'éducation nationale (IGAEN). (...) La 
désignation s'est faite, la plupart du temps, de façon autoritaire, 
certains établissements n'apprenant leur classification " sensible " 
que par le Bulletin Officiel, sans aucune information et sans aucun 
courrier préalables. "</TEXT>
<TEXT>
 L'IGAEN parle d'" errements ". Elle insiste sur l'absence de 
consultation des élus locaux. Les établissements ajoutés à la liste 
par François Bayrou n'ont pas fait l'objet d'attribution de moyens 
suplémentaires en 1993. " Il faut définir ou redéfinir les références 
et les critères de la politique qui justifie les établissements 
sensibles ", note l'IGAEN. C'est " un impératif au regard de 
l'opinion publique et des élus ". </TEXT>
<TEXT>
 Mauvaise coordination</TEXT>
<TEXT>
 Cette impression de navigation à vue est aggravée par l'absence de 
politique claire concernant les zones d'éducation prioritaire (ZEP), 
qui attendent, depuis la rentrée 1993, leur nouveau plan triennal. 
Une circulaire de la direction des écoles, publiée le 3 février 
dernier (le Monde du 4 février), annonçait le " réexamen " du réseau 
des ZEP et la limitation du nombre des établissements concernés. Mais 
ce réexamen a été repoussé à la rentrée 1995, ce qui inquiète 
l'IGAEN. " Si des instructions interministérielles ne sont pas 
rapidement élaborée, et transmises, prévient-elle, l'éducation 
nationale risque d'être confrontée à de graves perturbations dans le 
fonctionnement et le financement des ZEP. "</TEXT>
<TEXT>
  A ces anomalies, s'ajoute une mauvaise coordination avec la 
politique de la ville. Dans un certain nombre de municipalités, 
souligne l'inspection générale, les nouveaux contrats de ville ont 
été élaborés " sans aucune concertation avec les responsables de 
l'éducation nationale et moins encore avec les chefs d'établissements 
sensibles ou les responsables de ZEP ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans ces établissements dits sensibles ou classés en ZEP, remarque 
l'IGAEN tout au long de son rapport, " quand des moyens convenables 
sont accordés ", les équipes d'enseignants, souvent motivées, 
obtiennent des résultats tangibles et parviennent à améliorer le 
climat des établissements et les résultats des élèves. Un rappel qui 
tombe à point nommé à quelques semaines de la présentation par le 
gouvernement d'une loi d'orientation sur l'école vraisemblablement 
assortie de mesures financières.&lt;
</TEXT>
</DOC>
