<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003247-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003247-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322060</ACCOUNT>
<PEOPLE>VANDEKEYBUS WIM</PEOPLE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01271158</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>Théâtre de la Ville, place du Châtelet, à Paris (1). Métro Châtelet. Jusqu'au 29 janvier, 20 h 30. Tél. : 42-74-22-77. 90 F et 140 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>NUSSAC SYLVIE DE</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; DANSE&gt; WIM VANDEKEYBUS au Théâtre de la Ville à Paris&gt; Le droit à l'erreur</TITLE>
<TIO1>HER BODY DOESN T FIT HER SOUL</TIO1>
<TEXT>Il avait suffi de deux spectacles, au Théâtre de la Ville, pour que Wim Vandekeybus séduise la majorité du public et de la critique par 
son goût de la violence physique, du danger, des images insolites : 
le Poids de la main, avec ses danseurs munis de griffes escaladant 
des poteaux ou se créant un chemin de pierres blanches aussitôt 
démoli qu'édifié ; Toujours les mêmes mensonges, avec ses 
inénarrables voltiges d'oeufs frais, ses odalisques semblant dormir 
dans des hamacs et repoussant cruellement les hommes assez fous pour 
s'introduire dans leur territoire.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire qu'une salle archi-comble attendait impatiemment le 
nouveau spectacle du percutant Flamand, Her Body doesn't fit her 
soul. Grosse déception. Sur le papier, comme souvent, le propos ne 
manquait pas d'intérêt : une métaphore sur l'ombre et la lumière, les 
voyants et les aveugles. Deux non-voyants engagés parmi les danseurs, 
censés nous dévoiler des modes de perception insoupçonnés. Que 
voyons-nous ? Un film indigeste, montrant, après un défilé de 
musiciens aveugles, la vie cent fois brocardée du veilleur de nuit et 
de la femme de journée, qui ne se " voient " qu'un instant, lorsqu'il 
rentre au matin et qu'elle doit partir.</TEXT>
<TEXT>
  Sur scène, à part une belle image _ des corps horizontaux suspendus 
dans les airs par des cordes que l'on coupera, les faisant choir 
brutalement _, une salade brouillonne d'emprunts à droite et à gauche 
: speakerines de Forsythe par-ci, pâles copies de Louise Lecavalier, 
star de La La La Human Steps, par-là. Musique éprouvante, rock 
primaire, pas la moindre idée chorégraphique. Sonoriser à outrance 
des cordes que frôlent les non-voyants, est-ce vraiment de nature à 
nous persuader qu'ils " entendent " mieux que nous ? </TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde a droit à l'erreur, dit-on. Attendons le prochain cru 
Vandekeybus, qui garde, malgré ce ratage, droit à notre sympathie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
