<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020254</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020254</DOCID>
<ACCOUNT>394208</ACCOUNT>
<PEOPLE>WILHEM GERTA</PEOPLE>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/20951026</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" PAVES AUX FINES HERBES, LES CHANSONS DE TOPOR ", FRANCE-CULTURE, DU MARDI 23 AU SAMEDI 27 MAI (FM PARIS : 93.5 OU 93,9).</NOTE>
<NUM1>950522-2-S26-01</NUM1>
<NAMES>TOPOR ROLAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-JACQUES LARROCHELLE</SIP1>
<SOT1>Ou comment trouver sa place entre Lapointe, Weill et Vian</SOT1>
<SU21>FRANCE-CULTURE : 0 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Roland Topor, rire avec les maux</TITLE>
<TIO1>PAVES AUX FINES HERBES, LES CHANSONS DE TOPOR "</TIO1>
<TEXT> A la catégorie des semi-couche-tard, radiophiles et attentifs, ce programme est destiné. Peu avant une heure du matin, cette semaine, dix minutes durant, 
entre cabinet de toilette, brosse à dents pour les plus propres et oreiller, il leur suffira de 
tendre l'oreille, juste avant de s'endormir : car les chansons sont aussi faites pour cela. 
Bien surprenant alors si, dans leur premier sommeil, ne subsistaient pas quelques 
sonorités, quelques traces, voire quelques effluves de l'univers drolatique de Roland 
Topor, auteur inattendu de chansons.</TEXT>
<TEXT>
  La série, concoctée par Gerta Wilhem, reconstitue par fragments un concert donné à la 
Fondation Cartier, à Paris, le 23 mars. " Spectacle puzzle, façon cabaret ", diraient les 
Tontons flingueurs, " Pavés aux fines herbes " (sous-titre à la fois moins plat, et plus plat, 
que le titre : " Les Chansons de Topor ") n'est pas fait pour s'endormir en pleurant, même 
si, parfois, les belles musiques de Reinhardt Wagner et Jacques Coutureau jouent à 
déraper dans le pathos, à la manière de Kurt Weill ou de Boris Vian.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, la détresse du Boucher qui " bâtit un monde... où les rognons, les tendrons ne 
cachent plus l'horizon " peut ne pas laisser indifférent. Bien sûr, les amateurs du noble 
sport résisteront difficilement aux attraits rudes et musclés de La Boxeuse. Bien sûr, les 
embarras de la vie quotidienne d'ailleurs (" A Tokyo, dans le métro, y'a des types dont 
l'métier est de pousser dans le dos ceux qui peuvent plus entrer "), nous rappelleront qu'" 
à Paris c'est pareil... ".</TEXT>
<TEXT>
 " Le large sourire</TEXT>
<TEXT>
 désespéré</TEXT>
<TEXT>
 des masques "</TEXT>
<TEXT>
 Qu'importe, les chansons de Topor servent surtout à rire, ou plus exactement à rigoler 
avec les mots, comme font les enfants ou comme Bobby Lapointe, mais " avec le large 
sourire désespéré des masques, symbole de la tragédie depuis l'Antiquité ", confiera, en 
cours d'émission, Gerta Whilem.</TEXT>
<TEXT>
  A l'article du sommeil, l'auditeur pourra ne pas entendre chacun des commentaires que 
Roland Topor réserve apparemment un peu forcé en fin d'émission. Du genre : " Une 
chanson, c'est plus sympa (à faire) qu'un dessin ", ou " Une chanson, c'est très excitant... " 
On finit vite par comprendre que, ces soirs-là, Roland Topor n'a qu'une parole qu'il réserve 
au rire, fût-il gras. Le reste, il l'affirme, ce ne sont que " des taches sur du papier ".
</TEXT>
</DOC>
