<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025931</DOCID>
<ACCOUNT>401646</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1954</FAB>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NOTE> Workers in an Integrating World. World Development Report 1995. Oxford University Press, New York.</NOTE>
<NUM1>950701-2-004-18</NUM1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-18</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SON RAPPORT ANNUEL PUBLIE LE JEUDI 29 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>La Banque mondiale souhaite des syndicats forts dans le tiers-monde</TITLE>
<TIO1>WORKERS IN AN INTEGRATING WORLD. WORLD DEVELOPMENT REPORT 1</TIO1>
<TEXT> LA MONDIALISATION des économies s'accélère. Au milieu des années 70, deux actifs sur trois étaient coupés des échanges internationaux et 
travaillaient à la seule satisfaction des marchés locaux. En l'an 2000, ils ne seront plus 
qu'un sur dix à rester ainsi en marge de l'économie de la planète. Et ce alors que la main-
d'oeuvre mondiale comptera plus d'un milliard d'individus supplémentaires, la plupart issus 
des pays en développement, observe la Banque mondiale dans son rapport annuel sur " le 
développement dans le monde " (1), publié jeudi 29 juin.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel bouleversement ne va pas sans poser plusieurs questions. La délocalisation des 
industries en est une. En France, il a donné matière à débat avec la conclusion des 
négociations du GATT.</TEXT>
<TEXT>
  La mobilité des capitaux, qui va de pair avec l'intégration internationale des économies, 
soulève également son lot de questions. Faut-il se rejouir ou déplorer de voir des masses 
de capitaux apparemment incontrôlées s'ériger en juge de paix des politiques économiques 
gouvernementales ? Au Mexique, la crise économique qui a suivi la débâcle financière de 
1992 est là pour témoigner que le débat n'a rien de jésuitique. Le sort de millions de 
personnes en dépend.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la Banque mondiale, il n'y a pas d'état d'âme à avoir. Elle est convaincue que les 
travailleurs ceux des pays en développement et de l'ancien bloc communiste ont tout à 
gagner d'un monde converti à " une économie sans frontières ". " Les flux internationaux 
de biens, de services, de capitaux et de personnes ouvrent des perspectives nouvelles à la 
plupart des travailleurs. Là où il y a eu des exportations, les salaires ont, eux aussi, 
rapidement augmenté ", précise le rapport, en s'appuyant en particulier sur l'exemple 
asiatique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ADAPTATION</TEXT>
<TEXT>
  Logique avec elle-même, la Banque mondiale récuse tout lien entre la montée du 
chômage dans les pays industrialisés et l'émergence des pays en développement. " Il ne 
fait pas de doute, concèdent les auteurs de l'étude, que les évolutions en cours feront 
souffrir certains travailleurs s'ils demeurent dans des secteurs d'activité en perte de 
vitesse et s'ils manquent de ressort pour en changer. Mais les échanges internationaux, 
l'immigration et les flux de capitaux n'entrent que pour une petite part dans le problème 
que connaissent, en France, les travailleurs qui ont perdu leur emploi ou, aux Etats-Unis, 
les ouvriers non qualifiés qui voient leur salaire baisser depuis des décennies [Les 
dirigeants de ces pays] doivent s'employer à renforcer le capital de compétences 
techniques de la population ou aider celle-ci à s'orienter vers de nouveaux emplois, tout en 
demeurant en prise sur l'économie mondiale. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POUR UN ÉTAT RÉGULATEUR</TEXT>
<TEXT>
Plus inattendu de la part d'une banque animée d'une idéologie très libérale est son soutien 
aux syndicats dans le tiers-monde et sa plaidoirie en faveur d'un Etat régulateur dans le 
domaine social. Les syndicats, rappelle la banque, ont su faciliter l'émergence de la 
démocratie en Pologne ou en Afrique du Sud. Plutôt que de chercher à les contourner, 
mieux vaut les associer au développement du pays. " Il est possible d'identifier les 
conditions et les politiques pour lesquelles la liberté syndicale permet d'accélérer le 
développement plutôt qu'elle ne le freine ", concluent-ils.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le secteur de l'économie formelle, l'intervention des pouvoirs publics est " 
nécessaire ", qu'il s'agisse d'" améliorer le fonctionnement du marché, de promouvoir 
l'équité et de protéger les travailleurs vulnérables ", ajoute la banque. De même, " les 
négociations collectives entre entreprises et syndicats indépendants sont un moyen 
efficace pour fixer les salaires et les conditions de travail ". Il revient alors aux 
gouvernants " d'établir les règles à appliquer dans les négociations entre employés et 
employeurs " en précisant les droits des uns et des autres et en édictant un minimum de 
règles d'hygiène et de sécurité dont " les syndicats pourront alors surveiller l'application 
".</TEXT>
<TEXT>
  Dans les pays en développement où, le plus souvent, le secteur informel domine et où les 
syndicats existent rarement, il est vain de chercher à imposer des règles inapplicables en 
pratique (ainsi celles sur le travail des enfants), note la Banque mondiale, qui recommande 
aux gouvernants d'" engager une action publique directe ". Elle profite aux travailleurs 
(approvisionnement en eau améliorée, meilleure hygiène, construction de routes, 
#assainissement des villes). Et leur permettra, au fil du temps, de s'émanciper.</TEXT>
</DOC>
