<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019097</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019097</DOCID>
<ACCOUNT>392699</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1701</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,POLITIQUE ECONOMIQUE,FLUCTUATION MONETAIRE,POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<NOM1>MAGNUS GEORGE</NOM1>
<NOTE>doc avec un croquis de szlakmann</NOTE>
<NUM1>950516-23</NUM1>
<NAMES>SG WARBURG,WARBURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>GEORGE MAGNUS, ECONOMISTE DE LA BANQUE BRITANNIQUE WARBURG&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" La politique monétaire française est trop  restrictive, les taux d'intérêt réels sont trop élevés "</TITLE>
<TEXT>   " Comment expliquez-vous la réaction positive des marchés financiers français à l'élection de Jacques Chirac à la présidence de la République ? </TEXT>
<TEXT>
  Il est aujourd'hui très difficile de savoir si cette réaction résulte d'anticipations 
économiques favorables ou de la fin de l'incertitude politique ; si elle est une simple forme 
de soulagement ou si elle est plus fondamentale. Certains problèmes demeurent. Comment 
le prochain gouvernement pourra-t-il avoir une politique active de lutte contre le chômage 
tout en réduisant ses déficits publics, renforcer la croissance en maintenant un franc fort ? 
Il lui sera très difficile de tout concilier. De nombreux analystes estiment qu'assez 
rapidement dès l'automne la question d'un réajustement de la parité du franc face au 
deutschemark, qui permettrait de mieux remplir les priorités économiques énoncées par 
Jacques Chirac, pourrait être à nouveau posée. Pour l'instant, tout paraît très calme et le 
mark semble moins vigoureux. Cette situation pourrait ne pas durer très longtemps, 
notamment dans le cas dans d'une nouvelle baisse du dollar. Il est trop tôt pour dire que la 
crise est finie.</TEXT>
<TEXT>
  La politique monétaire française est-elle compatible avec la lutte contre le chômage ? </TEXT>
<TEXT>
  La politique monétaire française est probablement trop restrictive. Le niveau des taux 
d'intérêt réels est aujourd'hui en France trop élevé pour permettre une croissance 
soutenue de l'économie et faire baisser le chômage. Les derniers indicateurs économiques 
n'ont d'ailleurs pas été très favorables. Il ne s'agit pas d'une expansion confortable. Il 
arrive un moment où pouvoir disposer d'une faible inflation, à travers une monnaie et des 
taux d'intérêt élevés, constitue un échec. Même si le franc n'est aujourd'hui en aucune 
manière surévalué, l'environnement monétaire constitue un obstacle à la croissance et aux 
créations d'emplois qui sont les objectifs de tout gouvernement démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  " Le prochain gouvernement ne prendrait d'ailleurs pas de grands risques en dévaluant sa 
monnaie, car l'inflation est très faible en France. Le contexte serait donc très favorable à 
un réajustement de la parité franc-mark. Cela ne signifie pas que la France devrait, comme 
l'a fait la Grande-Bretagne, contrainte et forcée, à l'automne 1992, quitter le mécanisme de 
change européen et laisser flotter sa monnaie. Si un gouvernement a le choix, il vaut mieux 
éviter de laisser flotter sa monnaie.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le gouvernement britannique n'avait pas vraiment d'autre solution à l'automne 1992. 
La politique britannique a, certes, réussi en certains domaines. La croissance économique 
a été forte, l'inflation a été contenue jusqu'à présent. Mais les taux d'intérêt à long terme 
britanniques sont supérieurs aux taux français, ce qui prouve que les anticipations 
d'inflation sont plus grandes en Grande-Bretagne qu'en France. Il existe sans doute une 
voie médiane qui permettrait à la France d'ajuster le cours du franc et de baisser ses taux 
d'intérêt pour stimuler l'emploi. Ceci pourrait s'accompagner d'une annonce commune très 
ferme de la part des autorités françaises et allemandes sur la poursuite de la construction 
de l'union monétaire européenne.</TEXT>
<TEXT>
  A quoi attribuer la faiblesse du franc face au deutschemark ? Si le franc s'est affaibli au 
cours des derniers mois face au deutschemark, c'est en raison de la faiblesse du dollar 
mais aussi de l'incertitude liée à l'élection présidentielle et de la politique suivie par le 
nouveau gouvernement. Cette incertitude subsiste en partie. Le soupçon des marchés 
financiers est que le prochain gouvernement prendra plus de mesures pour relancer la 
croissance et lutter contre le chômage que pour réduire les déficits. L'assainissement des 
finances publiques ne serait considéré que comme un objectif à moyen terme. Les marchés 
financiers considèrent que la Bundesbank dispose d'une liberté totale et que sa politique de 
lutte contre l'inflation est très crédible. Ils observent également que, en Allemagne, le 
retour de la croissance économique s'est accompagné d'une réduction des déficits publics 
et de la maîtrise de la masse monétaire. C'est pourquoi ils font une distinction entre le 
franc et le mark.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce jugement ne pourrait être modifié que dans un contexte de confiance retrouvée dans 
l'union monétaire. Il ne pourrait avoir lieu que dans le cas d'une forte convergence des 
économies allemande et française. Il faudrait pour cela que le déficit public soit ramené en 
France en dessous de 3 % du produit intérieur brut, mais aussi que le taux de chômage y 
soit réduit sensiblement.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer le rebond du dollar observé au cours des derniers jours ? </TEXT>
<TEXT>
#  La brutale hausse du dollar est avant tout d'ordre technique. Certains excès ont été 
corrigés. Il faut également noter que le retour à une certaine stabilité économique et 
politique chez plusieurs partenaires européens de l'Allemagne, comme la France ou l'Italie, 
a diminué l'attrait du deutschemark auprès des investisseurs. Deux raisons économiques 
majeures permettent d'expliquer la faiblesse du dollar observée depuis plus d'un an. La 
première est le déficit de la balance des paiements courants américaine et, non, comme 
certains responsables de pays européens ou japonais ont cru pouvoir l'affirmer, le déficit 
budgétaire américain. Le déficit de la balance des paiements, qui existe depuis quinze ans, 
est la clé du problème.</TEXT>
<TEXT>
  "La seconde raison vient du Japon. L'économie japonaise a été prise dans un cycle de 
déflation qui a entraîné une détérioration de la rentabilité des banques japonaises et a 
incité les institutions financières du pays à réduire leurs investissements à l'étranger. Le 
Japon n'a plus rempli son rôle de pays créditeur. Enfin, l'instabilité des devises 
européennes, très favorable au deutschemark, est le troisième facteur permettant 
d'expliquer la très grande faiblesse du dollar. Pour que le dollar se reprenne durablement, 
il faudrait que ces trois facteurs négatifs disparaissent.</TEXT>
<TEXT>
 Pensez-vous que l'administration américaine utilise la faiblesse du dollar comme arme 
commerciale face au Japon ? </TEXT>
<TEXT>
  Oui. Les Etats-Unis étaient très frustrés de voir que toutes sortes de négociations 
commerciales avec le Japon ne progressaient pas. Une partie de l'administration 
#américaine a estimé qu'un dollar très faible et un yen très fort forceraient les Japonais à 
ouvrir leur marché et à déréglementer leur économie. Cette stratégie n'aurait toutefois pas 
pu être mise en oeuvre si les éléments économiques fondamentaux n'avaient eux-mêmes 
été propices à une baisse du dollar.</TEXT>
<TEXT>
  Existe-t-il un risque de récession aux Etats-Unis ? </TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'on sait que la durée moyenne d'une expansion économique est de quatre ans et 
que les Etats-Unis ont derrière eux quatre années de croissance, il y a inévitablement un 
risque de récession. La question qui divise aujourd'hui les analystes est de savoir si le 
récent ralentissement de l'économie américaine signifie que la récession surviendra dès 
cette année. Pour ma part, je ne le pense pas. Je crois plutôt que l'économie américaine 
entrera en récession à la fin de l'année 1996. Aujourd'hui, nous assistons à une simple 
pause dans l'expansion de l'économie. Mais nous aurons ensuite un rebond qui incitera la 
Réserve fédérale américaine à durcir à nouveau sa politique monétaire. Le mouvement de 
baisse des taux aux Etats-Unis n'interviendra pas avant l'année prochaine et avant le 
véritable ralentissement de l'économie. D'autres analystes pensent différemment et croient 
que la Réserve fédérale baissera ses taux avant même la fin de l'année en raison d'une 
arrivée plus rapide de la récession. Si c'était le cas, un plongeon de la Bourse de New York 
serait à craindre. "</TEXT>
</DOC>
