<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000726-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000726-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323309</ACCOUNT>
<PEOPLE>FERNANDEZ DOMINIQUE</PEOPLE>
<CHA1>L'écrivain revient en Italie pour dépeindre Gian Gastone de Médicis et ses " dévergondages de l'épuisement "</CHA1>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE DERNIER DES MÉDICIS &gt; de Dominique Fernandez. &gt; Grasset, 310 p., 120 F.&gt;  (1) Grasset, 1991 et 1992. &gt; &gt; AVEC ILLISTRATION:uca Giordano : " le Triomphe de la famille Médicis sur les nuées de l'Olympe " (à gauche Gian Gastone)</NOTE>
<NAMES>GASTONE GIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Fernandez, fin de siècle</TITLE>
<TIO1>LE DERNIER DES MEDICIS</TIO1>
<TEXT>Ceux qui aiment le Dominique Fernandez " italien ", le lettré raffiné fasciné par la figure du paria à travers les âges, vont le retrouver 
avec bonheur dans le Dernier des Médicis. Après un détour, nécessaire 
pour lui sans doute, par deux gros livres d'autobiographie familiale, 
l'Ecole du Sud et Porfirio et Constance (1), il revient à ce qui est, 
au fond, sa véritable veine autobiographique : les incarnations 
multiples de celui qui choisit la marginalité, l'exclusion, voire 
l'abjection.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois-ci, Fernandez prévient que le texte qu'il propose _ un 
prétendu mémoire de Pino Simonelli, médecin originaire de Naples et 
entré au service des Médicis _ ne doit être placé que " sous des yeux 
très avertis ". L'utilisation ironique de l'artifice, emprunté au 
XVIIIe siècle, du pseudo-manuscrit retrouvé, devrait convaincre le 
lecteur qu'il n'entre pas dans un roman historique mais dans un 
exercice beaucoup plus libre, aux allures de plaidoyer, de 
réquisitoire parfois, de parabole enfin.</TEXT>
<TEXT>
  Gian Gastone de Médicis, sur lequel dictionnaires et encyclopédies 
sont plus que discrets, est évidemment un personnage historique 
(l'empereur Hadrien aussi, mais Mémoires d'Hadrien, de Marguerite 
Yourcenar, est, quoi qu'on en dise encore, le contraire d'un roman 
historique). Né à Florence en 1671, il devint grand-duc de Toscane en 
1723 et mourut en 1737, sans descendance, mettant fin ainsi aux trois 
siècles de domination dynastique de sa famille. Chroniqueurs et 
historiens se sont peu intéressés à cet homme abîmé dans l'ivrognerie 
et la luxure, dont la vie fut une insulte au nom qu'il portait. 
Dominique Fernandez signale la belle phrase d'Alexandre Dumas sur 
Gian Gastone et " ces saturnales que l'on croirait les caprices de la 
force et qui n'étaient que les dévergondages de l'épuisement ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont ces " dévergondages de l'épuisement " que veut explorer 
Fernandez, et, dans les lacunes mêmes de l'Histoire, il trouve 
l'espace de son roman. Gian Gastone est " le dernier des derniers ", 
à tous les sens que porte cette expression dans la langue française. 
Il est emblématique de toutes les fins _ de règne, de famille, de 
société. Il est donc le héros de Fernandez par excellence, celui qui 
aurait pu être " bon prince " mais qui se veut maudit. Du jeune homme 
sans mère qui se bourre de sucreries au prince bouffi d'excès de 
bière revenant à Florence après huit ans d'absence _ " âgé de 
trente-quatre ans (...), il en paraissait presque cinquante " _ et 
enfin au grand-duc mourant dans ses excréments, il se fait gloire de 
l'infamie et de l'abaissement.</TEXT>
<TEXT>
  D'anachronismes (une très freudienne " psychoscience " qu'on 
enseigne à Vienne et une épidémie qui rappelle le sida) en peinture 
très exacte de Florence au XVIIIe siècle, Fernandez fait du destin de 
Gian Gastone celui d'une civilisation entière, celle du règne des 
Médicis, mais aussi la nôtre : deux époques qui tentent de mettre fin 
à des siècles d'art, usant et abusant du mot " culture " _ " ce qui 
subsiste quand le pouvoir créateur s'est éteint " _ tout en nommant 
Léonard, le peintre de la Joconde, " Vinci " " en prenant [son] 
village natal pour son nom de famille ". La parabole de Dominique 
Fernandez est belle, violente, et infiniment provocante. Désespoir ou 
désir de susciter enfin, dans cette " extrémité " du XXe siècle, une 
réaction au lent enlisement de l'intelligence ?</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
