<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013414</DOCID>
<ACCOUNT>384942</ACCOUNT>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/0902</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,DROIT DES SOCIETES,DROIT DU TRAVAIL,JUGE D'INSTRUCTION,FRAUDE,TELECOMMUNICATION,INCULPATION,ENQUETE,RECOURS,PATRONAT</SUBJECTS>
<NUM1>950406-20</NUM1>
<NAMES>ALCATEL ALSTHOM,SUARD PIERRE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU21>DESTABILISE, LE GROUPE ALCATEL-ALSTHOM ENVISAGE L'APRES- SUARD</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER 3/4 DE PAGE : LES SUITES DE L'AFFAIRE ALCATEL/SUARD</LEAD1>
<TITLE>Entreprises et juges  sont en quête d'une jurisprudence</TITLE>
<TEXT> DANS UN DOSSIER comme celui de la mise sous contrôle judiciaire de Pierre Suard, président d'Alcatel-Alsthom, " l'accumulation des maladresses 
est plus déstabilisante que les accusations d'abus de bien social ", estime Bernard 
Brunhes, consultant et spécialiste des relations humaines en entreprise. Les patrons 
français, à l'image de Pierre Suard, n'ont pas l'habitude des juges qui, eux-mêmes, 
découvrent l'économie et le monde de l'entreprise. Les premiers frottements étonnent, les 
étincelles attirent les médias. D'où les faux pas réciproques et une théâtralisation parfois 
exagérée au vu des résultats, mais toujours déstabilisante pour les salariés des 
entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre patron, Jacques Calvet, ne manquait pas de souligner le manque de culture 
économique des membres du barreau. Aujourd'hui, s'il reconnaît volontiers le chemin 
parcouru, il juge opportun de parvenir à une meilleure connaissance mutuelle. D'une façon 
plus générale, Bernard Brunhes considère qu'" avec la disparition de l'autorisation 
administrative de licenciement et l'affaiblissement des syndicats, on va de plus en plus 
chercher les juges pour qu'ils interviennent en entreprise. Mais ils n'y sont pas préparés et 
ne peuvent s'appuyer sur une jurisprudence. Il faut former les magistrats et rôder les 
mécanismes ".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, le résultat est traumatisant pour les cadres, qui recherchent de nouveaux 
repères d'autant plus intensément que, dans le cas d'Alcatel-Alsthom, le patron est 
identifié à l'entreprise et que ses mises en examen sont vécues de l'intérieur comme autant 
de coups portés directement à l'entreprise. Tout dépend, selon le consultant, de 
l'organisation de l'entreprise. " Dans un groupe très décentralisé, comme Saint-Gobain, les 
effets ne seraient pas aussi durement ressentis. Alcatel-Alshom peut-il basculer ? Tout 
dépend, précisément, du niveau de décentralisation. Lorsqu'un électrochoc de cette 
ampleur traverse une entreprise, il faut profiter de la situation pour restructurer les 
responsabilités, reconstruire des équipes, relancer la mobilisation. Ce qui, à la suite d'un 
coup sur la tête, ne revient pas tout seul. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN CERTAIN MERCANTILISME "</TEXT>
<TEXT>
 La perte des repères est d'autant plus plus importante que " la notion d'appartenance à un 
groupe est moins nette qu'auparavant. Au début des années 80, on notait un attachement 
des cadres à l'entreprise, sentiment renforcé par l'accent mis à l'époque sur les projets 
d'entreprise. Plus tard, avec la récession, ils se sont aperçus qu'on n'avait plus besoin 
d'eux et les relations se sont déplacées sur le terrain d'un certain mercantilisme, avec le 
développement des stock-options et les indemnités de départ par exemple. L'attachement 
à l'entreprise s'en est trouvé largement affecté ". Ce qui explique que, dans le groupe de 
Pierre Suard, l'attitude du président soit largement critiquée.</TEXT>
</DOC>
