<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001751-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001751-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351436</ACCOUNT>
<PEOPLE>PEAN PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La lecture du livre de Pierre Péan permet de s'interroger sur le meilleur chemin pour arriver, demain, à la présidence de la République. Ceux qui, partis de l'extrême droite des années 60 et 70, auront l'intelligence de rejoindre la gauche ne sont-ils pas les mieux placés ?</CHA1>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09151000</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Guy Konopnicki est conseiller régional (Génération Écologie) d'Ile-de-France.</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KONOPNICKI GUY</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<LEAD1>CONSEILS INSPIRÉS PAR LA LECTURE DU LIVRE DE PIERRE PÉAN SUR LA JEUNESSE DE FRANÇOIS MITTERRAND POUR ÊTRE OPPORTUNISTE EN POLITIQUE ET DEVENIR UN PRÉSIDENT DE GAUCHE EN AYANT ÉTÉ DANS SA JEUNESSE UN MILITANT D'EXTRÊME DROITE</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; MITTERRANDISME&gt; Lettre à un condisciple</TITLE>
<TIO1>UNE JEUNESSE FRANCAISE - FRANCOIS MITTERRAND 1934 1947</TIO1>
<TEXT>APRÈS avoir lu le livre de Pierre Péan, Une jeunesse française, il me semble utile d'adresser ici quelques conseils à un condisciple des 
années universitaires... </TEXT>
<TEXT>
 Cher X..., </TEXT>
<TEXT>
 Il y a bien des années que nous ne nous sommes pas parlés, et, à 
vrai dire, nous ne nous fréquentions guère à l'université. Nous 
étions si différents ! Tu portais le cheveu ras et je laissais aller 
ma tignasse. Tu militais au GUD et moi à l'UNEF. Nos conversations 
prenaient le plus souvent un ton assez vif. Nous organisions assez 
souvent des compétitions sportives : j'ai dû battre un record de 
vitesse, le jour où, avec dix de tes amis, tu m'as poursuivi en 
criant : " Les bolchos à Dachau ! " La rime était assez pauvre et la 
prononciation allemande douteuse, mais, comme disait la chanson 
italienne que tu aimais tant à l'époque, " jeunesse, jeunesse" ! </TEXT>
<TEXT>
 Mais ce n'est pas pour te parler des temps heureux de nos 
affrontements à la barre de fer que je t'écris. Vois-tu, je suis 
inquiet pour ta carrière. Je sais que tu as abandonné l'extrême 
droite pour la majorité parlementaire, que tu appartiens désormais à 
la droite bon teint et respectable. On me dit que le ministre de 
l'intérieur apprécie tes qualités politiques, ce dont je te félicite. 
En jeune député, tu es devenu fort présentable.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, après avoir lu le livre de Pierre Péan, j'ai acquis une 
conviction forte. Tu fais fausse route, mon ami. Que peux-tu espérer 
? Une petite carrière de député-maire ? Un poste de secrétaire 
d'Etat, voire de ministre ? A court terme, tes actuels amis te 
donneront tout cela. Mais tu passes à côté d'un avenir bien plus 
brillant ! Vois-tu, il n'est pas impossible que, d'ici une vingtaine 
d'années, la gauche revienne aux affaires. Qui la conduira alors ? 
Les " quadras " bientôt " quinquas " du PS d'aujourd'hui ? C'est 
assez peu probable. La gauche, dans vingt ans, ne leur pardonnera pas 
d'avoir été mitterrandistes. Pas plus qu'elle n'a pardonné aux 
mollettistes d'il y a vingt ans. Les hommes de gauche âgés de 
quarante à cinquante ans ont tous une tare : dans leur jeunesse, ils 
étaient communistes, trotskistes, maos ou même, mais plus rarement, 
socialistes. Avec de tels itinéraires, ils se sont fait trop 
d'ennemis dans la gauche. Aucun d'entre eux ne peut espérer accéder, 
dans les vingt ans qui viennent, au statut de présidentiable.</TEXT>
<TEXT>
  Mais toi ? Ton passage au groupe Occident t'as permis de nouer de 
solides amitiés, avec des hommes qui se sont eux aussi recasés, l'un 
dans la police, l'autre dans la magistrature et le troisième dans les 
affaires. C'est précieux. Je t'entends déjà objecter que tu es l'élu 
d'une circonscription de droite. Mais celle de Château-Chinon dans la 
Nièvre n'a jamais été farouchement gauchiste. Tu sais d'ailleurs ce 
qu'il convient de faire pour garder ton siège quoi qu'il arrive. Mais 
ne tarde pas trop à passer dans l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 On ne te reprochera pas d'avoir voté tel ou tel texte 
monstrueusement réactionnaire. La liste des votes parlementaires de 
la gauche entre 1946 et 1958, et même au-delà, montre que l'on a, 
dans le camp du progrès, une très grande ouverture d'esprit. 
D'ailleurs, les hommes de droite passés à gauche en 1988 ne 
s'étaient, auparavant, opposés aux gouvernements giscardiens que sur 
un seul texte : ils avaient, pour la plupart, voté contre la loi Veil 
(celle sur l'avortement, pas celle sur le tabac). Ton vote en faveur 
des diverses lois Pasqua n'a donc aucune espèce d'importance. Ta 
prise de position en faveur du rétablissement de la peine de mort est 
assez maladroite, mais d'autres avaient appliqué cette peine avant de 
l'abolir. </TEXT>
<TEXT>
 Le bon âge pour découvrir les misères</TEXT>
<TEXT>
  Les relations que tu entretiens avec le patronat ne sont plus un 
handicap à gauche, ton service militaire dans les paras commandos ne 
saurait t'être reproché. Peut-être vaut-il mieux éviter de rappeler 
que tes enfants ont été baptisés en l'église 
Saint-Nicolas-du-Chardonnet, mais au moins ont-ils été baptisés. Cela 
t'amusera, plus tard, lorsque tu tiendras de vibrants discours, juste 
à côté, à la Mutualité. Il est temps, pour toi, d'amorcer le virage. 
Tu as, comme moi, passé les quarante-cinq ans. C'est le bon âge pour 
découvrir les injustices de la société, les exclus, les SDF, les 
misères du quart et du tiers-monde.</TEXT>
<TEXT>
  Tâche de créer quelques clubs de notables, laisse le Parti 
socialiste marcher doucement vers la catastrophe que préparent la 
plupart de ses dirigeants. Ne t'inquiète surtout pas de tout ce qui 
s'agite aujourd'hui en rose, en vert ou même en rouge. Laisse ce 
petit monde se disputer les places dans les conseils municipaux du 
Doubs et de l'Ardèche et, surtout, ne les fais pas rentrer dans ta 
mairie. Le moment venu, tu recomposeras un grand parti de gauche, tu 
auras des roses plein les bras et la voie de l'Elysée te sera 
ouverte. Quand tu y seras, tu auras le plaisir d'entendre les 
gauchistes se répandre en louanges. Tu seras un grand humaniste. Quel 
bel avenir, pour un ancien trublion du quartier Latin ! </TEXT>
<TEXT>
 La seule chose qui te manque, c'est que à ma connaissance, aucun de 
tes amis ne s'est rendu coupable de crime contre l'humanité. Pour ta 
future conscience historique de la gauche, c'est un manque. Mais, que 
veux-tu, nous sommes, toi et moi, nés trop tard dans le siècle ! Bien 
fraternellement à toi, camarade !                       
</TEXT>
</DOC>
