<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044504</DOCID>
<ACCOUNT>425602</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/49956011</FAB>
<SUBJECTS>RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE,STAGE,ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL ET TECHNIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951205-2-R04-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>L'alternance sous statut scolaire concerne environ 700 000 jeunes. Mais les stages " sur le terrain " sont de plus en plus difficiles à décrocher</SOT1>
<SU21>FORMATIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lycéens en entreprises</TITLE>
<TEXT> MICHEL GUILON est chef des travaux au lycée professionnel (LP) d'Evron, une petite ville de la Mayenne. Au début des années 80, il a fait partie, avec 
le proviseur et une équipe de professeurs, des pionniers qui se sont lancés dans une 
démarche qui suscitait alors autant de méfiance dans le monde économique que parmi les 
enseignants : la mise en place de " séquences éducatives en entreprise " destinées à faire 
découvrir aux élèves de CAP ou de BEP les réalités de la vie professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous nous sommes adressés aux entreprises proches, celles dont nous connaissions un 
peu le directeur. Il fallait prendre contact, expliquer ; c'était aussi nouveau pour lui que 
pour nous. Notre crainte était que nos élèves prennent ces quinze jours en entreprise 
comme des vacances... " En 1985, la création des bacs professionnels constitue un tournant 
: ce sont les premiers diplômes à comporter un temps de formation obligatoire en 
entreprise de l'ordre de seize semaines. Ce stage doit conduire à l'acquisition de 
compétences bien précises et tient une place importante dans l'obtention du diplôme. En 
1989, la loi d'orientation sur l'éducation étendra la mesure à toutes les formations 
technologiques et professionnelles, et notamment aux CAP et BEP. Aujourd'hui, selon le 
ministère, quelque 700 000 jeunes sont concernés par cette alternance sous statut 
scolaire.</TEXT>
<TEXT>
  A lui seul, le LP d'Evron envoie 240 adolescents cette année dans les usines des environs. 
Au fil du temps, il s'est doté d'un épais fichier de sociétés dont il connaît bien les 
possibilités ; et pour le bac professionnel, qui réclame un niveau de technicité important, il 
n'hésite pas à opérer une sélection. Mais ce n'est pas une mince affaire : " Les entreprises 
sont très sollicitées, parfois même débordées. "</TEXT>
<TEXT>
 Le ministère de l'éducation nationale a publié, en avril 1995, les résultats d'une enquête 
qu'il a réalisée à ce sujet auprès des établissements scolaires. Celle-ci confirme que " 
l'ancienneté et l'étroitesse... des relations entretenues par le chef d'établissement et 
l'équipe éducative avec les entreprises environnantes " joue un rôle très important dans 
leur capacité à trouver le nombre de stages voulus. Mais un autre facteur compte 
beaucoup : certaines spécialités se prêtent nettement mieux que d'autres à des stages : 
hôtellerie-restauration et cuisine par exemple, ou " commerce et services ", " vente et 
représentation "... En revanche, dans le tertiaire de bureau, la maintenance, le bâtiment, " 
les difficultés l'emportent ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 DÉGRADATION</TEXT>
<TEXT>
L'enquête place en tête des causes de ces dernières la réticence d'un grand nombre 
d'entreprises à s'impliquer dans la formation. Et elle fait apparaître une dégradation de la 
situation dans la dernière période : les entreprises qui acceptent d'accueillir des stagiaires 
sont l'objet d'une concurrence grandissante entre tous les niveaux de formation, du collège 
aux grandes écoles, concurrence qui a tendance à s'exercer au détriment des niveaux 
moins élevés.</TEXT>
<TEXT>
 Cette situation a amené le Haut Comité éducation économie (créé en 1986, celui-ci 
rassemble des représentants de l'éducation nationale, des organisations professionnelles et 
des chambres consulaires, ainsi que des personnalités qualifiées du monde de l'entreprise) 
à s'interroger sur l'avenir de ces périodes de formation en entreprise. S'il n'est pas 
possible de fournir des stages à tout le monde, à quelles catégories de jeunes, à quels 
niveaux de formation faut-il donner la priorité ? Le rapport rédigé par son vice-président, 
Christian Merlin, voilà déjà plusieurs mois, fait des propositions à ce sujet. Mais le Haut 
Comité est un organisme paritaire et, comme les conclusions du rapport sont loin de faire 
l'unanimité, il ne l'a pas rendu public.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que l'enjeu est lourd. L'accès des jeunes à l'emploi se fait si difficilement qu'on peut 
imaginer de réserver les stages en entreprise à la période où ils intègrent le monde du 
travail. Mais l'expérience des quinze dernières années a montré la grande importance 
d'une découverte précoce de la vie professionnelle. Priver l'adolescent de ce type de 
contact aurait à coup sûr des effets très négatifs.</TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, la qualité des stages continue à poser elle aussi problème. Les 
tuteurs ces salariés à qui sont confiés les stagiaires continuent à n'être que très rarement 
préparés à leur rôle et à manquer de temps pour le remplir. " Ils aident à l'insertion des 
jeunes dans les équipes de travail plus qu'ils ne les forment, analyse Jacques Warsmann, 
proviseur du LP Cugnot de Toul (Meurthe-et-Moselle). Si nous ne faisons pas très 
attention, les périodes de formation deviennent des périodes d'adaptation à l'entreprise. En 
général, les grandes sociétés comprennent bien notre démarche, mais la PME de 30 à 50 
salariés saisit mal l'idée " entreprise formatrice ". Elle voit surtout dans les stages 
l'occasion de repérer ceux qu'elle embauchera plus tard. "</TEXT>
<TEXT>
 Peut-être est-on arrivé à un tournant : celui où il faut se donner les moyens d'un bond en 
avant qualitatif et quantitatif. Ne pas le faire serait approfondir le fossé qui sépare les 
jeunes du monde professionnel. Et les entreprises ont tout à gagner à se rendre capables 
d'expliquer leurs métiers aux nouvelles générations.</TEXT>
</DOC>
