<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004974</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004974</DOCID>
<ACCOUNT>373072</ACCOUNT>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/1401</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950207-7</NUM1>
<NAMES>PS,JOSPIN LIONEL,UDF,BARRE RAYMOND,RAFFARIN JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SU11>PRESIDENTIELLE	</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LIONEL JOSPIN CHOISI POUR ETRE CANDIDAT DU PS</LEAD1>
<TITLE>Une mauvaise nouvelle pour l'UDF non balladurienne</TITLE>
<TEXT> LA DÉSIGNATION de Lionel Jospin est une mauvaise nouvelle pour les membres de l'UDF qui souhaitent que la confédération libérale soit 
représentée, à l'élection présidentielle, par un candidat issu de leurs rangs.</TEXT>
<TEXT>
#  La restructuration du jeu politique autour des deux pôles classiques que sont la majorité 
et l'opposition risque, en effet, de réduire considérablement l'espace auquel peut prétendre 
un candidat UDF et sur lequel règne en maître Edouard Balladur, qui a déjà reçu le soutien 
des plus grandes composantes de la confédération Parti républicain et Centre des 
démocrates-sociaux. Jean-Pierre Raffarin, porte-parole de l'UDF, a beau assurer, comme il 
l'a encore fait dimanche 5 février sur Radio-J, qu'il est " convaincu qu'il y aura un candidat 
" issu de la confédération libérale et que celui-ci sera choisi dans " la période qui suit 
immédiatement le 15 février ", ce voeu relève encore, pour une large part, de la méthode 
Coué. Bien plus que les critiques de José Rossi, secrétaire général du PR, qui a estimé que 
le porte-parole de l'UDF est " disqualifié " pour évoquer comme il le fait l'élection 
présidentielle, la désignation de M. Jospin et le bon accueil qui lui a été fait à gauche 
risquent, en effet, de réduire à néant l'analyse de M. Raffarin. Celui-ci estime que le 
second tour, " aujourd'hui, est complètement ouvert " et que le " candidat UDF " possède 
de bonnes chances d'y figurer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 M. BARRE SUR SON " MATELAS "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La seule chance de l'UDF réside, à ce jour, dans la volonté de Raymond Barre de se 
mêler de la compétition présidentielle. Valéry Giscard d'Estaing sait qu'il a peu de chance 
de voir son rêve d'en découdre à la télévision avec M. Balladur se réaliser, et Charles 
Millon ne parvient pas à sortir sa " candidature conditionnelle " de l'ornière dans laquelle 
elle semble enfoncée.</TEXT>
<TEXT>
  Affirmant, chaque fois que l'occasion lui est donnée qu'il n'exclut " rien ", M. Barre 
maintient le suspense sur ses intentions, au grand dam de ses anciens amis PR et CDS, qui 
l'accusent, en termes de moins en moins voilés, d'agir uniquement par coquetterie et par 
intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  M. Barre, qui devrait se prononcer avant la fin du mois de février, ne se trouve pas dans 
une posture facile.</TEXT>
<TEXT>
  Même si ses remarques, à propos de l'emploi et, surtout, du rythme des réformes qu'il 
faut réaliser en France, se font plus grinçantes vis-à-vis de l'actuel premier ministre, le 
député du Rhône est un peu lié par le silence approbateur qu'il a observé pendant de 
longues semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Prompt, ces dernières semaines, à mettre en avant son " matelas " d'opinions favorables, 
alors qu'il a souvent dénoncé cette obsession du " microcosme ", M. Barre doit composer 
avec des mesures d'intentions de vote peu encourageantes, quoi qu'en pense M. Raffarin, 
puisque, selon les différents instituts de sondage, il ne franchit pas, pour l'instant, la barre 
du premier tour. L'ancien premier ministre n'a donc pas capté, loin s'en faut, la dynamique 
qui s'était manifestée autour de Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
  La désignation de M. Jospin risque de couper M. Barre du centre gauche dont il besoin 
pour faire bonne figure.</TEXT>
</DOC>
