<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035351</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035351</DOCID>
<ACCOUNT>414026</ACCOUNT>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1501</FAB>
<NUM1>950927-2-017-03</NUM1>
<NAMES>DAIWA BANK,FUJITA AKIRA,IGUCHI TOSHIHIDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER (AVEC L'AGENCE BLOOMBERG)</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 26 SEPTEMBRE 1995 : AFFAIRE TOSHIHIDE IGUCHI</LEAD1>
<TITLE>La Daiwa Bank découvre 1 milliard de dollars de pertes</TITLE>
<TEXT> LA DAIWA BANK, dixième banque de dépôt japonaise, a annoncé mardi 26 septembre qu'un employé de sa filiale américaine avait accumulé 1,1 
milliard de dollars (5,4 milliards de francs) de pertes sur le marché obligataire américain 
entre 1984 et 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la Daiwa Bank, Akira Fujita, a déclaré qu'une enquête était en cours afin 
de déterminer comment ces pertes ont pu être dissimulées. Il a indiqué que Toshihide 
Iguchi, quarante-quatre ans, vice-président chargé des transactions obligataires à New 
York était responsable de cette déroute et que la banque allait engager des poursuites à 
son encontre. M. Iguchi, un peu à l'image de Nick Leeson, le courtier responsable de la 
faillite en février de la banque britannique Barings, aurait caché à ses supérieurs des 
pertes initiales de 200 000 dollars. En tentant de se " refaire ", M. Iguchi aurait pris 
toujours plus de risques au point que la perte a gonflé en onze ans jusqu'à atteindre 1,1 
milliard de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Mais à la différence de l'affaire Barings, la Daiwa Bank est tout à fait capable de faire 
face. " La perte de 1,1 milliard de dollars est à peu près équivalente au bénéfice réalisée 
par la banque en une année " explique Yoshinobu Yamada, un analyste spécialiste des 
banques de Merrill Lynch. " Les plus-values boursières non réalisées de la Daiwa Bank 
représentent environ le double du montant de ces pertes ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  L'établissement a d'ailleurs annoncé qu'en dépit de ces pertes, son bénéfice atteindrait 
102 milliards de yens (5 milliards de francs) au 30 septembre, à l'issue du premier semestre 
de l'année fiscale japonaise. " Mais en effaçant le trou laissé par M. Iguchi, la banque ne 
pourra pas effacer de son bilan les 300 milliards de yens de créances douteuses qui s'y 
trouvent ", souligne Brian Waterhouse, analyste de James Capel.</TEXT>
<TEXT>
 Afin d'éviter un début de panique et des inquiétudes sur la solidité de l'ensemble du 
système bancaire nippon, le ministre japonais des finances, Masayoshi Takemura, est 
intervenu. " J'ai été informé que la Daiwa Bank inscrirait la totalité de ces pertes dans ses 
résultats semestriels ", a-t-il déclaré dans un communiqué. " Je pense que la banque a 
largement les moyens de faire face à cette perte étant donné la qualité de ses actifs, sa 
rentabilité et les plus-values latentes sur ses actifs, cet incident ne suscite pas d'inquiétude 
sur la solidité financière de Daiwa ", a-t-il ajouté. Après avoir accusé le coup, la Bourse de 
Tokyo a finalement été rassurée par les déclarations du ministre et a fini la séance du 
mardi 26 septembre sur une hausse de 2 %, la première après cinq journées consécutives 
de baisse.</TEXT>
<TEXT>
  La révélation de ses pertes intervient alors que le secteur bancaire nippon traverse une 
crise profonde liée à l'accumulation de créances douteuses estimées à 50 000 milliards de 
yens (2 500 milliards de francs), dont environ 20 000 milliards (1 000 milliards de francs) 
sont considérées comme irrécouvrables. Selon des informations publiées mardi par la 
presse japonaise, les actionnaires de sept des huit caisses japonaises de crédit immobilier, 
" jusen ", se sont résolus à liquider ces sociétés, dont plus de la moitié des encours de 
crédits sont considérés comme irrémédiablement perdus.</TEXT>
</DOC>
