<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036747</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036747</DOCID>
<ACCOUNT>415773</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951002</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>GODARD JEAN LUC</NOM1>
<NOTE>Giorgio Agamben enseigne la philosophie à l'université de Vérone.</NOTE>
<NUM1>951006-2-R11-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AGAMBEN GIORGIO</AUTHOR>
<SIP1>GIORGIO AGAMBEN</SIP1>
<SU21>Face au cinéma et à l'Histoire, à propos de Jean-Luc Godard</SU21>
<SYE1>CINEMA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE DEUX PAGES - TABLES RONDES DES 6, 11 ET 12 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Contribution de Giorgio Agamben</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DU CINEMA</TIO1>
<TEXT> Une des thèses principales du travail de Godard me semble concerner le lien essentiel, constitutif, entre histoire et cinéma. Quelle charge historique 
appartient en propre au cinéma ? C'est également la question qui intéressait Guy Debord 
dans le cinéma, et qu'il a été le premier à poser. Et d'abord, de quelle histoire s'agit-il ? 
D'une histoire très particulière, d'une histoire messianique. Pas une histoire chronologique, 
mais une histoire qui a à faire avec le salut. Il faut sauver quelque chose.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son film, Godard dit : " L'image viendra au temps de la Résurrection. " Soit une 
thèse classique des gnoses chrétienne, juive ou manichéenne, qui toutes conçoivent l'image 
comme l'élément même de la Résurrection. Ce qui resurgit c'est éidos, c'est l'image. C'est 
par l'image qu'on sera sauvé et voir son image signifie être sauvé. Histoire(s) du cinéma 
est une apocalypse du cinéma, aux différentes acceptions du terme. Le premier sens du 
mot est celui de catastrophe. Dans la tradition juive, le jour de l'arrivée du Messie est en 
même temps ce qu'on désire le plus et ce qu'on craint le plus. Mais c'est une apocalypse du 
cinéma aussi dans l'autre sens du mot, le sens plus littéral : une révélation. Le travail de 
Godard fonctionne comme un dévoilement du cinéma par le cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  Par quel moyen l'image acquiert-elle cette force messianique ? Serge Daney répondait : 
par le montage. Selon lui, la thèse de Godard dans Histoire(s) du cinéma est que le cinéma 
n'a cherché qu'une chose, le montage, et que de cette chose, l'homme du XXe siècle avait 
terriblement besoin. Mais qu'est-ce que le montage, dans cette perspective ? Ou, plutôt, 
quelles sont les conditions de possibilité du montage ? Voilà ce que Godard met en 
évidence. Ces conditions sont au moins au nombre de deux, la répétition et l'arrêt.</TEXT>
<TEXT>
  La modernité compte quatre grands penseurs de la répétition, Kierkegaard, Nietzsche, 
Heidegger et Deleuze. Ils ont tous montré que la répétition n'est pas le retour de 
l'identique, mais le retour de la possibilité de ce qui a été. Ce qui revient revient comme 
possible. D'où la proximité de la répétition avec la mémoire : un souvenir est le retour de 
ce qui a été, en tant que possible. La répétition, elle, est le souvenir de ce qui n'a pas été. 
C'est également une définition du cinéma : le souvenir de ce qui n'a pas été. Soit le 
contraire de ce que font les médias, qui emploient les mêmes moyens mais en donnant 
toujours le fait sans sa possibilité. Ils donnent le fait qu'on ne peut pas répéter, par rapport 
auquel on est impuissant : la tyrannie médiatique aime des citoyens indignés mais 
impuissants.</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième élément, c'est l'arrêt, l'" interruption révolutionnaire " dont parlait Walter 
Benjamin. Le pouvoir d'interrompre quelque chose. L'arrêt est ce qui fait la différence 
entre le cinéma et, par exemple, la narration. Les théoriciens de la littérature n'ont trouvé 
qu'un seul élément distinctif clair entre prose et poésie : dans la poésie, on peut faire des 
césures et des enjambements. La césure ou l'enjambement permettent d'opposer des 
limites sonores à des limites sémantiques, de faire une pause qui marque une différence 
entre le sens et le son. La poésie est capable d'arrêt, la prose non. Le cinéma aussi dispose 
de cette force d'arrêt.</TEXT>
<TEXT>
  Répétition et arrêt font système dans le cinéma, ils sont inséparables. Ensemble, ils 
réalisent la tâche messianique du cinéma. Cette tâche, telle qu'elle ressort d'Histoire(s) du 
cinéma, n'est pas une nouvelle création, mais un acte de " décréation ". Voilà la force de la 
répétition et de l'arrêt. Deleuze dit que tout acte de création est acte de résistance, mais un 
acte ne peut résister que s'il possède la force de " décréer " les faits. Sinon, aucune 
résistance n'est possible, les faits sont toujours plus forts. Que devient une image ainsi 
travaillée par la répétition et l'arrêt ? Elle devient, pour ainsi dire, " image de rien ". 
Apparemment, les images que Godard nous montre sont des images d'images, extraites 
d'autres films. Mais elles acquièrent la capacité de se montrer elles-mêmes en tant 
qu'images. Elles ne sont plus images de quelque chose dont on doit immédiatement 
retracer une signification, narrative ou autre. Elles s'exhibent en tant que telles. La 
véritable force messianique est cette force de rendre l'image à ce " sans image " qui, 
comme le disait Benjamin, est le refuge de toute image.</TEXT>
</DOC>
