<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002088-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002088-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328591</ACCOUNT>
<PEOPLE>SUAREZ ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>940314-2-R06-02</NUM1>
<NAMES>PARIENTE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>RAMBAUD JEAN</AUTHOR>
<SU11>REGARDS</SU11>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>LIVRES&gt; PROVENCE&gt; Inédits d'André Suarez&gt; présentés par Robert Parienté&gt; Edisud (Aix-en-Provence)175 p., 140 F.</TITLE>
<TIO1>PROVENCE</TIO1>
<TEXT>PAYS mythique que la Provence ! Pas une semaine sans que paraissent en France ou ailleurs plusieurs ouvrages, études, chroniques, albums, 
romans, sur cette région. Jamais la même, des troubadours aux 
galéjades, de Pagnol à Bosco, de Daudet des villes à Mistral du Rhône 
ou Giono des hautes terres, à chacun la sienne. </TEXT>
<TEXT>
  En voici une autre, celle d'un écrivain prolixe qui a longtemps 
connu le purgatoire, même avant sa mort en 1948, par manque de 
souplesse d'échine : André Suarez. Depuis quelques années émerge 
l'oeuvre de ce normalien conquérant qui exalta sa "grande défaite " 
en refusant les compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Robert Parienté, déjà auteur d'un André Suarez l'insurgé, a pu 
rassembler les fragments épars d'un volume inachevé. Son titre : 
Provence. Sans plus. Et c'est une déclaration d'amour en images, en 
chroniques subtiles, en reportages vifs, en couleurs, en odeurs pour 
cette " vive Grèce d'occident ". Mais ici l'amour n'est pas aveugle. 
A côté de célébrations bien pesées du pays et des hommes _ joie de 
vivre, sens du tragique et de la liberté _, on rencontre aussi les 
portraits au vitriol de " trestaillons " aborigènes, dont Daudet et 
Maurras. De page en page, érudition, pensée grave ou subtile, style 
délié mais aussi violences ensoleillées.</TEXT>
<TEXT>
Recensement " des vertus et des vices " _ comme dit Giono _ de cette 
Provence sans cesse revisitée, ce livre-album est aussi une manière 
de guide qui propose des itinéraires pour regarder autrement Avignon, 
le Ventoux, Arles, la Camargue, les Baux, Aix, Marseille, Toulon, ou 
un village de pêcheurs, la colline amoureuse, un arbre, une jeune 
fille. Trente dessins originaux d'André Hambourg, " le sauveur des 
oliviers de Van Gogh ", accompagnent vigoureusement ces parcours 
chaleureux et lucides.&lt;
</TEXT>
</DOC>
