<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008079</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008079</DOCID>
<ACCOUNT>377455</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1407</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE TEXTILE,VETEMENT,COLLOQUE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950228-19</NUM1>
<NAMES>GATT,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE -ANGEL GAY</SIP1>
<SOT1>Jacques Chirac et Edouard Balladur ont fait campagne auprès des professionnels</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ETATS GENERAUX TEXTILE-HABILLEMENT-DISTRIBUTION, LE 25 FEVRIER 1995, LA DEFENSE</LEAD1>
<TITLE>Les candidats du RPR ont fait assaut de charme aux états généraux du textile</TITLE>
<TEXT> COULEUR RPR... Lionel Jospin ayant décliné l'invitation qui lui avait été faite " désigné tardivement candidat à l'élection présidentielle, il ne s'estimait 
pas prêt ", précise Thierry Noblot, délégué général de l'Union des industries textiles (UIT) 
, les 1 200 professionnels réunis, samedi 25 février à la Défense, pour les premiers états 
généraux textile-habillement-distribution (Le Monde du 25 février), ont eu droit, malgré le 
faux-bond de Charles Pasqua, à une exceptionnelle sollicitude néo-gaulliste.</TEXT>
<TEXT>
  Sollicitude intéressée et concurrente le textile-habillement pèse 300 000 emplois et plus 
de 5 000 entreprises de Jacques Chirac et d'Edouard Balladur, en campagne. Mais 
#sollicitude aussi de Robert Galley (député RPR de l'Aube, maire de Troyes) et Maurice 
Schumann (sénateur RPR, Nord), invités au titre de président de l'intergroupe textile à 
l'Assemblée nationale et de président de l'intergroupe textile au Sénat. L'heure était 
propice aux promesses. Elles furent au rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac s'y employa. L'allègement des charges sociales ? " Le travail est devenu 
rare, il est évidemment absurde de le surtaxer ." La fiscalisation des prestations sociales ? 
" Il faut accélérer le mouvement ." La lourdeur de l'administration ? " Il convient de 
poursuivre l'oeuvre de simplification administrative engagée par Alain Madelin ." La 
réforme des droits de succession ? " Il faut alléger la fiscalité sur les transmissions 
d'entreprises ."</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMPROMIS HONORABLE</TEXT>
<TEXT>
 Rien, ou presque, ne fut oublié. Et surtout pas " l'équité des échanges " qui exige que le 
textile, à l'avenir, ne soit plus considéré " comme une monnaie d'échange ", délibérément 
abandonnée par les pays riches aux pays pauvres dans les négociations internationales sur 
le commerce mondial. Une pierre dans le jardin de son concurrent ?</TEXT>
<TEXT>
 L'exercice du premier ministre-candidat fut tout différent. C'est qu'il lui fallait défendre un 
bilan devant une profession frappée " plus que d'autres " par la crise. Et défendre l'accord 
de Marrakech, signé en mars 1994 au Maroc, scellant le démantèlement de l'accord 
multifibres (AMF) et la réintégration progressive du textile et de l'habillement dans la 
règle commune des échanges mondiaux d'ici à 2005. Un " compromis honorable ", assura 
le premier ministre, avant de dresser un bilan détaillé, clinique presque, de son action.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur, qui avait pris soin, le matin même, de rattraper un oubli de son ministre 
de l'industrie en recevant l'ensemble des syndicats de la filière, défendit ainsi sa politique 
monétaire, jugeant " transitoires " les difficultés actuelles du franc. Fidèle à lui-même, il 
estima qu'on " ne peut à la fois réclamer la baisse des prélèvements, la baisse de 
l'endettement, la baisse des déficits, si on ne prend pas la peine de réduire les dépenses 
publiques et si l'on multiplie les allocations, les subventions et les promesses à toutes les 
catégories et dans toutes les directions ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais les mots qui font mouche, qui mobilisent, qui soulèvent l'enthousiasme d'une salle, 
ce ne furent ni Jacques Chirac ni Edouard Balladur qui les prononcèrent. Mais Robert 
Galley et, surtout, Maurice Schumann. Dans son élan, Robert Galley proposa à l'automne 
de tenir les premières Assises parlementaires européennes du textile, ainsi que " le 
lancement d'une très grande étude sur l'évaluation scientifique de [la] filière " et des 
assises sur ce thème au printemps 1996 à Troyes.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Maurice Schumann, c'est une salle debout qui salua ses accents gaulliens pour 
parler d'un libre-échangisme " équilibré ", répondant au " défi gigantesque que nous lance 
l'accession de la Chine au rang de deuxième puissance économique mondiale ". Pour 
s'enflammer pour une " Europe des réalités concrètes " sachant intégrer sa partie 
orientale sans déséquilibrer son économie. A l'applaudimètre, la vieille garde des 
compagnons de la Libération en remontre encore à ses successeurs.</TEXT>
</DOC>
