<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034590</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034590</DOCID>
<ACCOUNT>413068</ACCOUNT>
<PEOPLE>RAPPENEAU JEAN PAUL</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1099</FAB>
<SUBJECTS>DEMENTI,ARTISTE,CINEMA,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950921-2-031-03</NUM1>
<NAMES>DURAND GUILLAUME,BINOCHE JULIETTE,KELKAL KHALED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JULIETTE BINOCHE MUETTE FACE A GUILLAUME DURAND SUR LCI - JEAN-MARIE LE PEN, INTERVIEWE PAR LE MEME GUILLAUME DURAND SUR TF 1</LEAD1>
<TITLE>Interviews</TITLE>
<TIO1>LE HUSSARD SUR LE TOIT</TIO1>
<TEXT> LE HUSSARD n'est pas que sur le toit. Il est partout, sur toutes les chaînes. On nous en donne chaque jour à déguster de petits extraits qui ont 
un goût de trop peu. On nous en montre les vedettes, descendues de leur cheval et 
dépouillées de leurs costumes d'époque pour babiller en civil sur les plateaux. Les 
comédiens avalent en silence le journal télévisé, avant de répondre à des questions le 
plus souvent niaises, confits dans l'admiration béate des présentateurs qui leur 
adressent la parole comme à des demi-dieux. Ils sont les meilleures réclames de leur 
film. Pour bien jouer leur rôle, ils doivent faire la roue des paons, minauder, être 
sympathiques, beaux, profonds, touchants, spirituels, surprenants, et cultivés juste ce 
qu'il faut. C'est un métier, que certains exercent à la perfection, l'art du service 
avant-vente.</TEXT>
<TEXT>
  Il arrive pourtant que, dans cette savante gymnastique de la connivence, le camelot 
pose sur le trottoir sa valise de démonstration. Il est las. Il en a assez. Il a mal aux 
mots, toujours les mêmes, trop de fois radotés. Ces mines émerveillées, ce grand 
bonheur affiché d'avoir participé à cette si belle aventure collective (ne pas oublier 
surtout de remercier l'équipe, qui a été formidable) ne passent plus. L'acteur n'a plus 
envie de prendre la pose. Il est là par devoir, et ce devoir lui pèse. Alors, il cesse de 
jouer le jeu.</TEXT>
<TEXT>
 Guillaume Durand en sait quelque chose, qui s'évertua péniblement, sur LCI, à tirer 
les vers du joli nez de Juliette Binoche. La jeune femme (caprice de star ?) n'avait 
manifestement aucune envie de lui chanter le couplet attendu. Elle ne s'était pas mise 
en frais et, tirebouchonnant son petit pull framboise qui pourtant ne lui avait rien fait, 
boudait comme une mauvaise élève. Elle jetait sans cesse un regard en forme de SOS 
à quelqu'un qui se cachait hors champ, comme si elle implorait qu'on la tirât de cette 
mauvaise passe. Guillaume Durand déployait des trésors de patience. On l'imaginait 
volontiers donnant la becquée à un mioche insupportable qui aurait pris un malin 
plaisir à lui renvoyer sa cuiller de purée de carottes à la figure. " Il faut trop parler, 
trop parler... ", protestait l'actrice, comme elle aurait dit : " Assez, je n'ai plus faim, je 
n'en veux plus. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Le Pen, interviewé par le même Guillaume Durand sur TF 1, n'eut pas 
ces scrupules. Ce n'est pas lui qui aurait peur du cabotinage. Il s'y complaît toujours 
avec la même satisfaction de lui-même. Il s'aime tellement, cet homme-là... Sa faim 
de paraître n'a pas de limite. Le journaliste, face à lui, se limite au rôle ingrat de 
magnétophone. Il n'y a qu'une Binoche dans la même journée.</TEXT>
<TEXT>
 P.-S. : France 2, qui avait, la veille, ouvert en fanfare son journal sur un scoop 
(Khaled Kelkal repéré par une caméra de surveillance en train d'acheter des clous et 
des flûtes à champagne dans un grand magasin parisien), a glissé discrètement un 
démenti au milieu de son édition de 20 heures. On pouvait difficilement être plus 
pudique.</TEXT>
</DOC>
