<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024546</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024546</DOCID>
<ACCOUNT>399832</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1750</FAB>
<SUBJECTS>CONSTITUTION,REFORME,PROJET,CONSEIL D'ETAT,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NUM1>950622-8</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE,COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>CECILE CHAMBRAUD ET GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>L'extension du champ du référendum et l'allongement de la durée de la session parlementaire seront examinés par le conseil des ministres le 28 juin.Le texte de la révision, qui sera soumis au Parlement au début du mois de juillet, pourrait être adopté pendant l'été</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le projet de réforme de la Constitution a été transmis au Conseil d'Etat</TITLE>
<TEXT> DEUX JOURS après son installation à l'Elysée, Jacques Chirac avait promis une révision constitutionnelle. Le 19 mai, dans le traditionnel message au 
Parlement de début de septennat, le nouveau président de la République annonce la mise 
en chantier d'une réforme des institutions destinée à " remettre le Parlement à sa vraie 
place ". Il préconise l'instauration d'une session parlementaire unique et l'élargissement du 
champ d'application du référendum. Il évoque également la nécessité pour les députés et 
les sénateurs de se doter des moyens d'un meilleur contrôle des finances publiques et de 
procéder à une " simplification " de la législation.</TEXT>
<TEXT>
   Après des semaines de campagne électorale essentiellement consacrée aux problèmes 
de l'emploi, le propos peut surprendre. Certes, Jacques Chirac avait affirmé à maintes 
reprises son intention d'organiser un référendum sur l'éducation. Dans un discours 
prononcé à Epinal le 31 mars, il avait également donné raison à Philippe Séguin, président 
de l'Assemblée nationale et ombrageux avocat des pouvoirs du législatif, en évoquant la 
nécessité d'allonger la durée des sessions du Parlement pour permettre à ce dernier 
d'exercer pleinement ses missions. Cependant, depuis un mois, la question est posée : 
l'essentiel n'est-il pas la lutte contre le chômage ? La première grande réforme du 
septennat de M. Chirac peut-elle être une modification de la Constitution ? Le premier 
ministre semble d'emblée sceptique. Pourtant, à force de plaider son dossier, M. Séguin a 
fini par obtenir gain de cause : le Conseil d'Etat est actuellement saisi du projet de révision 
constitutionnelle, dont le texte devrait être soumis au conseil des ministres le 28 juin en 
même temps que le collectif budgétaire, comme si le président de la République souhaitait, 
ostensiblement, maintenir la balance égale entre les deux rivaux du RPR. Dans le même 
esprit, la discussion du projet de loi de finances rectificative devrait être abordée, par 
l'Assemblée nationale, dès la première semaine de juillet et celle du projet de loi 
constitutionnelle dans la foulée, entre le 10 et le 12 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  MOINS D'IMMUNITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Cette réforme résulte d'un diagnostic largement partagé : le fonctionnement du Parlement 
n'est pas satisfaisant. Qu'elles incriminent le rythme de travail, la multiplication des 
séances de nuit, le recours quasi systématique à des sessions extraordinaires pour 
absorber un ordre du jour trop chargé, la redondance fréquente entre le travail en 
commission et en séance publique, les lacunes du contrôle de l'exécutif par le Parlement, 
ou encore l'étroitesse de la marge de manoeuvre accordée à l'initiative parlementaire ou à 
l'opposition, les doléances sont anciennes (Le Monde daté 21-22 mai).</TEXT>
<TEXT>
   Pour y remédier, le texte préparé par le ministère de la justice modifie donc l'article 28 
de la Constitution. Au lieu des deux sessions ordinaires actuelles, du 2 octobre jusqu'à 
Noël et du 2 avril jusqu'à la fin du mois de juin, il prévoit une session unique de neuf mois. 
Pendant cette période, le Parlement ne pourrait siéger plus de cent cinquante jours. Dès à 
présent, cependant, cette durée maximum paraît excessive à certains partisans de la 
réforme. Leur objectif, en effet, n'est pas d'aboutir à une augmentation du nombre de jours 
de séance, mais de mieux répartir le travail tout au long de l'année, afin de limiter à trois 
jours du mardi au jeudi la semaine parlementaire. Pour cela, ils préconisent de limiter à 
cent vingt, au plus, le nombre de jours pendant lesquels les parlementaires siégeraient.</TEXT>
<TEXT>
  L'instauration d'une session unique a également des conséquences sur le régime des 
immunités parlementaires. Actuellement, un député ou un sénateur ne peut, pendant les 
sessions, " être poursuivi ou arrêté en matière criminelle ou correctionnelle qu'avec 
l'autorisation de l'Assemblée dont il fait partie, sauf le cas de flagrant délit ". Sans 
modification de cette règle, l'allongement de la période de session pourrait apparaître 
comme une extension de la protection dont jouissent les parlementaires. Pour éviter cela, 
le projet propose de modifier l'article 26 de la Constitution. Seules l'arrestation ou la mise 
en détention d'un parlementaire nécessiteraient, désormais, l'autorisation préalable du 
bureau de son Assemblée. En revanche, aucune autorisation ne serait plus nécessaire pour 
une mise en examen.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  CALENDRIER SERRÉ</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En outre, le gouvernement envisageait d'introduire une innovation non négligeable dans la 
procédure législative fixée par l'article 42 de la Constitution. Il était prévu, en effet, que le 
gouvernement pourrait faire venir en séance publique un projet de loi tel qu'il aurait été 
amendé par la commission compétente, et non plus obligatoirement, comme aujourd'hui, 
dans sa version gouvernementale. Cette modification, qui devait permettre de revaloriser 
le travail des commissions parlementaires et d'éviter que la discussion en séance publique 
ne soit, sur des points importants, une répétition du travail en commission, figurait dans 
une première version du projet, mais n'a pas été retenue dans le texte transmis au Conseil 
d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat sur l'extension du champ référendaire sera délicat. La rédaction du texte du 
gouvernement sur ce point a fait l'objet de multiples moutures depuis trois semaines : il 
s'agit de permettre au président de la République de soumettre à l'approbation des 
Français des projets de loi portant sur d'autres domaines que " l'organisation des pouvoirs 
publics " ou " la ratification d'un traité " ayant des incidences sur le fonctionnement des 
institutions, tout en évitant d'ouvrir la possibilité de consultations, à haut risque, sur tous 
les sujets de société.</TEXT>
<TEXT>
   Il reste que, si le gouvernement parvient à lever les réticences soulevées, en particulier 
au Sénat, par cette réforme constitutionnelle, il n'aura pas la tâche facile pour la faire 
aboutir dès cet été, tant le calendrier est serré. Après son adoption par l'Assemblée 
nationale, il doit obtenir du Sénat qu'il examine ce projet, en commission des lois puis en 
séance publique, dans des délais très brefs, alors même que Jacques Larché (Rép. et Ind.), 
président de la commission des lois du Sénat, a récemment jugé " souhaitable que la 
révision constitutionnelle soit examinée dans un délai raisonnable ". Le gouvernement doit 
ensuite prévoir l'éventualité d'une seconde lecture par les députés dans l'hypothèse 
vraisemblable où les sénateurs n'adopteraient pas dans les mêmes termes le texte issu de 
l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
   Dans le meilleur des cas, le Congrès (c'est-à-dire l'ensemble des sénateurs et des 
députés, réunis pour adopter, à la majorité des trois cinquièmes, une telle réforme 
constitutionnelle), pourrait être convoqué soit le 31 juillet, soit une semaine plus tard, le 6 
août. Dans le même temps, conformément au message au Parlement du président de la 
République, M. Séguin espère bien faire adopter, en accord avec le Sénat, la création d'un 
office parlementaire de contrôle budgétaire et d'un office d'évaluation de la législation, ce 
dernier ayant déjà fait l'objet d'une proposition de loi de Pierre Mazeaud (RPR), président 
de la commission des lois de l'Assemblée.</TEXT>
</DOC>
