<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027037</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027037</DOCID>
<ACCOUNT>403064</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAGGARD STEPHANE,LAFAY JEAN DOMINIQUE,MORRISSON CHRISTIAN</PEOPLE>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/0900</FAB>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NOTE>La faisabilité politique de l'ajustement dans les pays en développement, de Stéphane Haggard, Jean-Dominique Lafay et Christian Morrisson. Etudes du Centre de développement, OCDF, 1995.</NOTE>
<NUM1>950711-2-012-31</NUM1>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Economie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Machiavel en équations&gt;</TITLE>
<TIO1>LA FAISABILITE POLITIQUE DE L'AJUSTEMENT DANS LES PAYS EN DEVELOPPEMENT</TIO1>
<TEXT> EN abscisse, vous mettez la répression ; en ordonnée, le soutien populaire. On dirait que Machiavel est mis en équations : moins vous avez de popularité, 
plus vous êtes obligé de réprimer et inversement. Vous obtenez ainsi une courbe en forme 
d'hyperbole décrivant la relation entre soutien et répression. Maintenant, tout dépend dans 
quel régime vous gouvernez. Dictateur, vous ne lésinez pas sur les moyens de répression, 
et vous pouvez rester au pouvoir quelle que soit votre impopularité. Si vous êtes à la tête 
d'une démocratie, la constitution vous interdit de dépasser un certain niveau de répression. 
Avec un faible soutien populaire, vous avez peu de chance de rester en place, à moins de 
violer la constitution. Entre ces deux types de régime se situe le système " autoritaire ", 
plus sensible qu'on ne le croit aux mouvements de l'opinion et aux pressions des lobbies. 
Telle est la distinction tripartite qui sert de base aux économistes Stephen Haggard, Jean-
Dominique Lafay et Christian Morrisson pour étudier la " faisabilité politique de 
l'ajustement dans les pays en développement ".</TEXT>
<TEXT>
  En clair, il s'agit de savoir à quelles conditions les plans d'ajustement décidés par le Fonds 
monétaire internationale (FMI) peuvent être acceptés par ces pays. Comme le remarquent 
très justement les auteurs, " on ne peut certainement pas considérer qu'un programme 
(d'ajustement) est politiquement optimal ou réussi s'il se déroule au milieu du 
#mécontentement général de la population et s'il s'appuie sur une répression impitoyable 
".</TEXT>
<TEXT>
  Du reste, la répression coûte cher. En Afrique par exemple, les gouvernements, plutôt 
faibles, n'hésitent certes pas à utiliser tous les moyens dont ils disposent quand ils se 
sentent menacés. Mais ils renoncent aux mesures répressives dès que la situation politique 
est redevenue calme. " L'organisation de systèmes de répression sévères et permanents, 
comme ceux des régimes totalitaires, remarquent nos économistes, nécessite des 
ressources humaines et en capital, qui font tout simplement défaut dans les régimes 
concernés. "</TEXT>
<TEXT>
  Le totalitarisme étant l'exception, restent les régimes autoritaires et démocratiques. 
Contrairement aux apparences, les premiers ne sont pas toujours les plus aptes à réussir 
un plan d'ajustement, car les démocraties bénéficient d'un soutien politique " intrinsèque " 
plus élevé qui leur permet parfois de faire l'économie de la répression. Ce qui compte le 
plus, en fait, quel que soit le régime, c'est la capacité des gouvernants à défaire la coalition 
type opposée aux réformes, qui regroupe l'armée, la police, le secteur public et parapublic, 
les syndicats et la population urbaine. Le meilleur moyen de réussir serait de former une " 
coalition en faveur de l'ajustement ", réunissant l'armée, la police (encore elles), le monde 
agricole, les secteurs exportateurs. Il faut aussi prévoir des " compensations partielles " 
en faveur des classes qui sont politiquement les plus actives, même si elles ne 
#correspondent pas aux groupes sociaux les plus pauvres du pays. Nos économistes le 
reconnaissent franchement : un plan politiquement optimal n'est ni le plus efficace du point 
de vue économique ni le plus juste du point de vue social. Tactiquement, il vaut mieux 
courir le risque d'une grève qui a toujours une fin que celui d'une manifestation qui risque 
de mobiliser les masses misérables des grandes villes, dégénérer en violence et mettre le 
régime en péril.</TEXT>
<TEXT>
  S'agit-il d'aider les gouvernements en place à se maintenir au pouvoir ? C'est un 
problème " sérieux ", reconnaissent honnêtement nos économistes qui, en tant 
qu'intervenants étrangers, veulent respecter une certaine règle de neutralité, car les partis 
d'opposition seraient en droit de demander si une telle préservation du statu quo politique 
est réellement neutre. Aussi insistent-ils sur la nécessité de minimiser la violence sociale. 
Ils auraient pu tout aussi bien citer Machiavel, qui dit lui-même : " Le Prince ne doit pas se 
faire craindre de manière que, s'il ne peut se concilier l'amour [de ses sujets], il ne puisse 
du moins échapper à la haine. " Inoubliable leçon.</TEXT>
</DOC>
