<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025999</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025999</DOCID>
<ACCOUNT>401725</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/0855</FAB>
<NUM1>950703-2-010-10</NUM1>
<NAMES>ORGANISATION MONDIALE DU COMMERCE,OMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-10</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les malheurs &gt;du multilatéralisme</TITLE>
<TEXT> L'Organisation mondiale du commerce (OMC) serait-elle née sous de mauvais auspices ? Elle vient de subir, en quelques semaines, de rudes coups.</TEXT>
<TEXT>
  Cette organisation a été créée à l'issue de sept années de négociation du cycle de 
l'Uruguay sur la libéralisation des échanges mondiaux, de 1986 à 1993, et il a fallu encore 
un an pour que l'" acte final " qui l'instituait soit ratifié par la plupart des adhérents de 
l'ancien GATT (Accord général sur les tarifs et le commerce). A peine portée sur les fonts 
baptismaux, le 1er janvier 1995, elle a eu du mal à se trouver un président : jusqu'au retrait 
calamiteux de son candidat, l'ancien président mexicain Carlos Salinas, Washington s'était 
opposé à la désignation de l'Italien Renato Ruggiero, accusé d'être un protectionniste 
camouflé.</TEXT>
<TEXT>
  Chargée de veiller à l'abaissement prévu des barrières tarifaires et non-tarifaires, 
d'empêcher les pratiques déloyales et d'éviter que les pays menacés ne se fassent justice 
eux-mêmes, la jeune institution s'est tout de suite trouvée prise dans ce qu'elle devait 
prévenir : la discussion directe et la menace d'une guerre ouverte entre Japonais et 
Américains sur l'automobile. C'est à nouveau l'opposition des Etats-Unis qui a failli faire 
capoter vendredi la négociation sur la libéralisation des services financiers laissée en 
suspens par l'Uruguay round. Dans les deux cas, même si un compromis a été trouvé, le 
prestige et l'autorité de l'OMC s'en trouvent ébréchés. Ce n'est pas fini : Washington a 
déjà ouvert d'autres fronts.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas seulement la diplomatie en gants de boxe de l'administration américaine qui 
est en cause. L'élan timide vers le libre-échange que traduisait la conclusion du cycle de 
l'Uruguay s'est un peu affaibli. Les regroupements régionaux existants comme le 
#Mercosur en Amérique du sud, ou l'Alena entre les Etats-Unis, le Canada et le Mexique 
sont en proie à des tensions internes ; élargie, l'Union européenne trouve difficilement son 
second souffle.</TEXT>
<TEXT>
  Plus les échanges se libèrent, plus les conflits d'intérêts entre les pays s'aiguisent. 
L'ouverture des frontières comporte des risques ; disposant de moins de contrôle, les Etats 
sont naturellement portés à préserver ce qu'il leur en reste. Pour la même raison, la 
négociation à l'échelle mondiale est toujours longue et laborieuse. C'est pourquoi les Etats 
de l'OCDE ont choisi de préparer entre eux seuls un accord sur la protection des 
investissements.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, il faudrait trouver une procédure de négociation plus efficace que l'Uruguay 
round. C'était précisément une des tâches de l'OMC. Mais celle-ci doit encore régler 
d'autres questions en panne, comme les transports maritimes ou les télécommunications. 
Cela n'est possible que si les puissances économiques font preuve de patience et de bonne 
volonté. Elles n'en ont pas beaucoup.</TEXT>
</DOC>
