<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001808-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001808-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336766</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>COTE D'IVOIRE,RAPPORT,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,1993,1994;INDONESIE;COMMERCE;PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MATIERE PREMIERE,CACAO,PRODUCTION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>05147034</FAB>
<NOTE>(1) L'offre mondiale s'établit à environ 2 500 000 tonnes.</NOTE>
<NAMES>CEI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>MATIÈRES PREMIÈRES&gt; Cacao : l'Indonésie talonne la Côte-d'Ivoire</TITLE>
<TEXT>Mai, le joli mois de mai, sourit au cacao. Sourires à éclipses. Après avoir gagné 100 livres depuis la quinzaine passée, les cours du 
cacao, en cette fin de semaine, perdent 30 livres pour s'établir sur 
la place de Londres à 892 livres la tonne.</TEXT>
<TEXT>
  A priori, rien ne justifie de tels mouvements. Bien sûr, les 
membres de l'Organisation internationale du cacaco (ICCO) prévoient 
un déficit de la production mondiale (1). En février dernier, il 
était question de 110 000 tonnes pour l'actuelle année cacaoyère, 
c'est-à-dire celle qui s'étend d'octobre 1993 à septembre 1994. Dans 
un rapport qui vient de paraître, les mêmes analystes aggravent leur 
pronostic et estiment que la demande dépassera l'offre de 209 000 
tonnes. Mais ces prévisions ne font pas l'unanimité, tant s'en faut, 
elles feront l'objet d'un examen plus approfondi lors d'une prochaine 
réunion entre le 6 et le 10 juin. </TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres émis par la Côte-d'Ivoire sont, depuis longtemps, 
sujets à caution. L'ICCO estime que ce pays verra diminuer sa récolte 
au fil des ans : les tonnages ne devraient pas dépasser, selon cet 
organisme, 840 000 tonnes pour la campagne 1993-1994, puis diminuer 
comme peau de chagrin autour des six prochaines années, pour 
s'établir à 704 000 tonnes en l'an 2000. Les autorités ivoiriennes 
ont d'autant plus à coeur de démentir ces voix de Cassandre que, 
parallèlement, le même organisme prédit un sort plus heureux à 
l'Indonésie. L'ICCO pronostique en effet, sans ménagement, que l'État 
insulaire de l'Asie du Sud-Est augmentera ses volumes, sur la même 
période, au point de passer de 260 000 tonnes à 459 000 tonnes... 
L'agriculture reste le secteur dominant de ce pays. Les plantations, 
créées au temps de la colonisation hollandaise, y sont cultivées de 
manière intensive, pratique que méconnaît l'Afrique, plus sensible au 
mode contemplatif...</TEXT>
<TEXT>
 " Gentils bavardages "</TEXT>
<TEXT>
 Au fur et à mesure du temps qui passe, les opérateurs accordent de 
moins en moins de crédit à ces estimations : " Il ne s'agit que de 
gentils bavardages, s'exclame l'un d'entre eux. L'ICCO n'a pas su 
mettre en place d'accord international et il produit des statistiques 
inexactes et obsolètes. " En réalité, les négociants sont persuadés 
que la production mondiale interne s'équilibrera avec la 
consommation, que ce fameux déficit est en train d'atteindre le degré 
zéro. " Il sera tout au plus de 80 000 tonnes ", affirment-ils. 
Certains d'entre eux se sont même rendus en Côte-d'Ivoire : " Les 
conditions climatiques ont rarement été aussi favorables ", 
pensent-ils. Pas l'ombre d'une pénurie à l'horizon.</TEXT>
<TEXT>
  A cette offre d'ores et déjà ressentie comme abondante s'ajoute la 
perspective d'une piètre consommation ou plutôt d'achats moins 
généreux que prévu. L'ancienne Union soviétique déçoit les 
industriels. L'ICCO avait cru que cette région goûterait plus de 
cacao cette année que l'année précédente (150 000 tonnes contre 143 
000 tonnes), les chocolatiers, eux, trouvent le rythme des achats 
extrêmement lent. " La Communauté des Etats indépendants n'importera 
pas plus de 120 000 tonnes cette année ", affirment-ils sans la 
moindre hésitation.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, pourquoi ce renchérissement des cours en dépit de ces 
éléments baissiers ? " Par contagion avec le café, explique Antoine 
Touton, PDG de Gepro, une société de négoce. Le café est en 
ébullition, les spéculateurs sont attirés par le panier des matières 
premières dans sa globalité. Lorsqu'une corbeille s'excite, l'autre 
fait de même. De plus, à New-York, les Bourses du café et du cacao 
sont dans le même hall. " Et pourquoi les prix ont-ils baissé ces 
derniers jours ? " Parce que les tendances fondamentales ne sont pas 
favorables au cacao, parce que les chocolatiers du Danemark, de la 
Grande-Bretagne et de l'Irlande font à nouveau pression (le Monde du 
12 novembre 1993) sur la Commission pour que soit commercialisé, sous 
l'appellation " chocolat ", un produit contenant jusqu'à 5 % de 
matières grasses végétales autres que du cacao. " Et ce, pour des 
raisons financières, évidemment : l'huile de palme ou les dérivés de 
soja sont dix fois moins chers que la matière première tropicale. " 
Cette fois-ci, ces industriels ont toutes les chances d'être entendus 
", disent les opérateurs. Décidément, les voies de la Bourse sont 
impénétrables.&lt;
</TEXT>
</DOC>
