<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040970</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040970</DOCID>
<ACCOUNT>421237</ACCOUNT>
<DATE>19951108</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071195/1009</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré</NOTE>
<NUM1>951108-2-028-31</NUM1>
<NAMES>BENOUIF ABDELKADER,FARES ABOU,RAMDA RACHID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A SON INTERPELLATION LE SAMEDI 4 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le juge Bruguière se rend à Londrespour clarifier le rôle d'" Abou Fares "</TITLE>
<TEXT> UNE MISSION d'enquête visant Abdelkader Benouif, alias " Abou Fares ", a conduit mardi 7 novembre le juge d'instruction Jean-Louis Bruguière à 
Londres, où il va procéder à des échanges d'informations avec les autorités britanniques. 
Détenu par la police anglaise depuis le 4 novembre, Abdelkader Benouif aurait, selon les 
enquêteurs français, joué un rôle décisif dans l'orchestration de la campagne d'attentats 
commise dans l'Hexagone depuis le mois de juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge Bruguière, qui est co-saisi de la plupart des dossiers d'instruction ouverts sur 
cette série de neuf actions terroristes, s'est rendu en Grande-Bretagne dans le cadre d'une 
commission rogatoire internationale visant expressément Abdelkader Benouif. Son voyage 
vise à éclairer les ramifications internationales du réseau démantelé au début de mois, à 
Lille, Lyon et Paris, dont les six acteurs ont été écroués lundi 6 novembre et sont mis en 
cause dans plusieurs des opérations terroristes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRUDENCE</TEXT>
<TEXT>
 Ce déplacement doit permettre de sonder les autorités britanniques sur les charges qui 
seront nécessaires, du point de vue de leur législation nationale, pour demander l'exécution 
d'un mandat d'arrêt d'international préparant une éventuelle extradition d'Abdelkader 
Benouif vers la France. La démarche de la justice française est certes placée sous les 
meilleurs auspices diplomatiques, favorisés ces derniers jours par des échanges répétés 
entre l'Elysée et le 10 Downing Street. Mais le juge Bruguière devra comparer les 
éléments en possession des policiers britanniques avec ceux figurant dans les dossiers 
d'instruction français. Cette démarche prudente cherche avant tout à éviter de se retrouver 
dans la même situation que le juge Jean-François Ricard, chacun ayant en mémoire 
l'impasse judiciaire à laquelle avait conduit la " piste suédoise " d'Abdelkrim Deneche.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté britannique, les enquêteurs disposent notamment des documents saisis lors des 
perquisitions aux différents domiciles occupés par Abdelkader Benouif. Résidant 
#légalement en Grande-Bretagne, où il dirige l'édition locale du bulletin clandestin du 
Groupe islamique armé (GIA) algérien, Al Ansar, le responsable islamiste était depuis des 
mois l'objet d'une surveillance discrète des services britanniques. Selon nos informations 
recueillies de sources françaises, son adjoint Farouk Deneche le frère d'Abdelkrim 
Deneche, responsable d'Al Ansar à Stockholm, qui avait été considéré par les enquêteurs 
français comme un " suspect important " dans l'attentat du 25 juillet contre le RER Saint-
Michel n'a toutefois pas été interpellé par les policiers anglais, contrairement à certaines 
informations diffusées dans la presse d'outre-Manche. Cinq autres suspects ont cependant 
été arrêtés, lundi 6 novembre, par Scotland Yard.</TEXT>
<TEXT>
  De ce côté du Channel, les enquêteurs français ont entendu évoquer " Abou Fares " nom 
de guerre d'Abdelkader Benouif en " écoutant " les communications téléphoniques entre 
les membres du réseau terroriste qui ont été interpellés les 1e et 2 novembre. Présenté 
comme le coordinateur du réseau français, l'étudiant algérien Boualem Bensaïd, alias " 
Mehdi ", avait ainsi appelé d'une cabine publiqmue parisienne un numéro de téléphone 
portable utilisé par Abdelkader Benouif. Entendus depuis lors par les enquêteurs, les six 
membres du réseau français se contentent pourtant d'avancer un autre pseudonyme " Ilies 
" pour désigner la personne avec laquelle ils étaient en contact en Angleterre. Le juge 
Bruguière cherche à vérifier si Abdelkader Benouif est l'homme qui pourrait se dissimuler 
sous ce dernier pseudonyme.</TEXT>
<TEXT>
  Les progrès enregistrés en France depuis une semaine éclairent en tout cas une grande 
partie de la campagne d'attentats organisée en France. Comme Boualem Bensaïd, les cinq 
islamistes interpellés début novembre se sont succédé, lundi 6 novembre, dans les cabinets 
d'instruction des juges parisiens Jean-Louis Bruguière et Laurence Le Vert. Omar Alloui, 
qui dit s'appeler, en fait, Smaïn Ait Ali Belkacem et dans l'appartement duquel un engin 
explosif avait été saisi à Villeneuve-d'Ascq (Nord), est mis en cause par ses complices 
lillois dans l'attentat contre la ligne C du RER, le 17 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Ali Ben Fattoum, un Algérien âgé de trente-cinq ans, Mohamed Drici, un Français de 
vingt-huit ans, Neji Nasri, un Français de trente-trois ans, et Nasserdine Slimani, un 
Français interpellé à Vaulx-en-Velin, n'ont pas, eux, été impliqués dans l'un des attentats 
concernés. Ils ont été mis en examen pour " association de malfaiteurs en relation avec 
une entreprise terroriste, infractions à la législation sur les armes ", ainsi que " détention 
et fourniture de faux documents administratifs ".</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêtes continuent d'apporter leur lot d'éléments intéressant la vague d'attentats : le 
pistolet automatique retrouvé dans l'appartement de Belkacem est ainsi l'arme qui avait 
été utilisée, le 17 juillet, lors de la fusillade de Bron (Rhône) par un groupe de jeunes gens 
dont Khaled Kelkal et Karim Koussa contre les policiers.</TEXT>
</DOC>
