<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023385</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023385</DOCID>
<ACCOUNT>398355</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/0103</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,POLYNESIE FRANCAISE,FORCE NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<LIE1>950718-2-011-02</LIE1>
<NUM1>950615-2-001-63</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MARIE COLOMBANI</SIP1>
<SU21>La reprise prochaine des essais nucléaires françaisest vivement condamnée par les pays du Pacifiqu
</SU21>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 13 JUIN 1995, CONFERENCE DE PRESSE DE JACQUES CHIRAC</LEAD1>
<TITLE>EDITORIALC'était hier&gt;</TITLE>
<TEXT>  LA DÉCISION de Jacques Chirac  la première dans l'ordre prééminent qui est le sien n'a surpris personne. La reprise des essais nucléaires par la 
France était déjà un argument de la campagne électorale de 1993. Butant que sur l'obstacle 
Mitterrand pendant la cohabitation, elle avait été avancée pour attester la faiblesse 
d'Edouard Balladur. Bref, elle était devenue une question de principe ; la voilà réglée. 
Reste à savoir si ce qui était bon pour le candidat Chirac est désormais bon pour la 
France.</TEXT>
<TEXT>
  Les arguments décisifs pour justifier de rompre le moratoire jusqu'alors respecté par 
quatre des cinq puissances du " club " nucléaire ne sont aucunement techniques ; ils sont 
principalement politiques. Mené sans aucune transparence, le débat technique a été 
caricatural car seuls se sont exprimés les responsables des armées et du CEA, alors que la 
France n'est dépourvue dans ce domaine ni de scientifiques de haut niveau ni même de Prix 
Nobel. Or, ces derniers n'étaient pas sur la même ligne que les militaires. En outre, il ne 
s'agissait en cette matière que d'une question de délai, chacun sachant que la simulation 
des essais est, à terme rapproché, parfaitement accessible à la France.</TEXT>
<TEXT>
 Trop souvent, et bien que ce ne soit pas un monopole national, les ministres de la défense 
se comportent en simples porte-parole des états-majors. Il n'était pas nécessaire que ce " 
porte-parolat " soit élevé à la dignité de chef de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La nouvelle attitude française doit donc s'apprécier au regard de deux données fortes, qui 
mettent en jeu, en effet, le destin du pays : la dissuasion et l'indépendance. Or, dans ces 
deux domaines, il est à craindre que Jacques Chirac ne mène le combat de la génération 
qui l'a précédé à la tête de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La qualité de la dissuasion française n'est ni contestée ni même menacée. Les Français y 
consacrent chaque année des sommes considérables, régulièrement reconduites et placées 
en quelque sorte à l'abri du débat et hors de tout véritable contrôle parlementaire. Sa 
crédibilité se joue désormais dans l'espace, principalement dans la capacité que nous 
aurons, ou non, de nous doter, hors de la logistique américaine, de moyens d'observation 
propres.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, on peut difficilement disserter sur les conséquences de la chute du mur de Berlin 
et adopter une posture qui eut été parfaitement compréhensible en période de guerre 
froide. Or cette attitude perd toute pertinence dès lors que le problème posé à nos 
dirigeants n'est plus la dissuasion Est-Ouest, mais bel et bien la dissémination nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  De ce point de vue, quelles que soient les perspectives ultérieures du futur traité de non-
prolifération, la France donne bel et bien un encouragement à la Chine et à toutes les 
puissances moyennes qui s'efforcent de se doter du feu nucléaire militaire. Dans un monde 
éclaté et incertain où l'équilibre de la dissuasion a laissé place aux déséquilibres de la 
terreur, notre pays donne soudain le mauvais exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'indépendance, elle ne sera pas mieux garantie par le seul fait de renouer avec 
une geste nationale, fût-elle d'apparence gaullienne. Au chapitre de la dissuasion, les 
preuves de notre indépendance ne sont plus à apporter : elles existent. Le rôle de l'Etat est 
de nous dire désormais quelle contribution celle-ci pourra apporter sur le terrain où se joue 
véritablement l'indépendance nationale, dans l'interdépendance avec nos alliés : celui de 
l'affirmation d'une identité européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Comment, avec quels moyens, avec qui, doter l'Europe d'une défense dont la perspective 
ne peut être que nucléaire ? Quel rôle doit y jouer notre force de dissuasion ? M. Chirac 
est désormais chargé de répondre à ces questions. Or il vient de prendre une décision qui 
est de nature à diviser l'Europe, et notamment à mécontenter ceux qui la rejoignent ; et ce 
faisant, il affaiblit son propre objectif qui est de préserver, ou de restaurer, une 
prééminence française au service d'une Europe forte face aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 A vouloir remettre ses pas dans ceux d'un glorieux prédécesseur, M. Chirac court le 
risque de se tromper d'époque. Aujourd'hui, le fameux " rang " de la France ne se défend 
pas sur un atoll des antipodes mais bien sur le continent européen, dans l'interminable défi 
meurtrier du conflit yougoslave.</TEXT>
<TEXT>
  Notre indépendance se joue dans la façon dont nous serons ou non capable de construire 
l'Europe et de lui donner les moyens de maintenir sa propre paix à ses frontières.</TEXT>
</DOC>
