<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000532-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000532-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347086</ACCOUNT>
<PEOPLE>OSTROVSKY ALEXANDRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08051606</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Athénée-Louis-Jouvet, square Louis-Jouvet, métros Opéra, Madeleine, Havre-Caumartin. Jusqu'au 7 août, à 20 heures. Tél. : 40-28-40-33.&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>THEATRE VAKHTANGOV,FOMENKO PIOTR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; COUPABLES, INNOCENTS d'Ostrovsky à l'Athénée&gt; Au bonheur des comédiens</TITLE>
<TIO1>COUPABLES INNOCENTS</TIO1>
<TEXT>Rideau blanc, phonographe à pavillon, samovar d'argent : nous sommes en Russie. Une jeune femme en robe blanche sollicite énergiquement, 
mais en vain, les marques d'affection d'un grand dadais en redingote 
noire, le père de son bébé. Elle est pauvre, il va épouser une veuve 
riche, elle reste abasourdie. Un malheur ne venant jamais seul, 
surtout au théâtre, la vieille nounou lui annonce que le bébé est 
mourant. Vingt ans après et deux heures plus tard, elle retrouvera 
cet enfant qu'elle croyait mort et le reconnaîtra au médaillon offert 
au père ingrat... </TEXT>
<TEXT>
   Entre-temps, il y aura eu bien des péripéties, et d'abord un 
changement de lieu. Le prologue se passe sur la scène de l'Athénée, 
encadrée d'or et décorée de faux lustres en chiffons. Le reste, " 
dans le luxueux salon d'un hôtel ", dit le programme. L'un des plus 
beaux salons _ climatisé _ du Grand Hôtel : galerie des glaces en 
rotonde, où se reflètent indéfiniment les murs surchargés de dessins, 
plafond arabisant, lustre majestueux tout en pendeloques et 
lampes-tulipes d'or rosé, rangées de cariatides, immense cheminée de 
marbre surmontée d'une horloge, d'un buste et de deux statues.</TEXT>
<TEXT>
   Dans ce décor époustouflant, les acteurs du Vakhtangov de Moscou, 
dirigés par Piotr Fomenko (le Monde du 3 août) jouent Coupables, 
innocents d'Ostrovsky. L'histoire se passe chez les gens de théâtre 
et leurs groupies. Car la jeune mère abusée, ayant changé de nom, est 
devenue une star de la scène. Elle a une rivale, prête à tout pour la 
faire tomber de son piédestal. Une tournée la mène dans sa ville 
natale, où son fils est comédien, et le père ingrat, veuf à son tour, 
riche commerçant. Bien que le spectacle soit parlé en russe, bien que 
la jeune fille et le séducteur du prologue ne ressemblent absolument 
pas aux acteurs qui interprètent les mêmes personnages vieillis, on 
suit sans mal aucun cette intrigue tortueuse, mais qui s'accroche 
avec une belle santé aux lois du genre.</TEXT>
<TEXT>
   A partir du moment où les personnages sont face à face, à partir 
du moment où l'on sait qui est qui, il ne reste plus qu'à se laisser 
porter, se laisser basculer brusquement du vaudeville au mélodrame, 
de l'émotion pure à la farce. Tous les comédiens, partout, adorent se 
représenter, prendre en main les clichés attachés à leur métier et 
s'amuser avec, comme pour un exorcisme. Eux qui sont obligés de faire 
exister des mots, de se couler dans des moules sculptés par les 
metteurs en scène, de leur montrer ce qu'ils peuvent et ne peuvent 
pas être, s'étalent, s'expriment, se racontent, s'exagèrent, se 
moquent. Ils savent la vérité cachée de leur jeu et s'en délectent. 
Tous, partout, et en plus ceux-là sont russes. Ils n'ont pas peur de 
faire ce qu'ils font, ils n'ont pas peur d'être fous.</TEXT>
<TEXT>
   Avec la troupe du Vakhtangov, pas de décalages ni de 
distanciation. On retrouve le bonheur du cinéma d'avant-guerre, des 
fameux " seconds rôles ", dont aujourd'hui on semble avoir perdu le 
secret, et qui ont fait beaucoup pour les films de Sacha Guitry, par 
exemple. Ici, tous les rôles sont grands. Ostrovsky offre à chacun la 
possibilité de se mettre au moins une fois en valeur, et les acteurs 
ne font pas les modestes. Iulia Borissova, star émouvante, Lioudmila 
Maksakova, rivale impétueuse, Youri Volyntsev, vieux ringard 
magnifique, entre Raimu et Lucien Baroux, Youri Yakovlev mécène 
bellâtre, entre André Luguet et Alerme, et Alla Kasanskaya, superbe 
pocharde... Tous, ils " y vont ", avec une ahurissante maîtrise de 
l'outrance. Sans " âme ", comme dit Piotr Fomenko, ils 
boulevardiseraient. Mais voilà, ils sont russes. Leur âme, ils n'ont 
pas honte d'en rire comme d'en souffrir. Pour ceux qui portent aux 
comédiens la même tendresse exaspérée et irréfléchie que Fomenko et 
Ostrovsky, le spectacle est un vrai bonheur. 
</TEXT>
</DOC>
