<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000749-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000749-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323333</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<FAB>02051500</FAB>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES LOCALES,COLLECTIVITE LOCALE,DECLARATION,TAXE PROFESSIONNELLE,EMPLOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECENTRALISATION,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,COLLOQUE,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NUM1>940207-2-011-04</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>CAMBOURNAC BERNARD</NAMES>
<NAMES>MONORY RENE</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>230</PAGE>
<LEAD1>28eme journee nationale du mnel,et CONVENTION NATIONALE SUR L'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,LES 3/4 FEVRIER 1994 AU FUTUROSCOPE DE POITIERS,APRES LE RAPPORT DE LA MISSION SENATORIAL JEAN FRANCOIS PONCET PRECONISANT UNE STRATEGIE DE RUPTURE</LEAD1>
<TITLE>Les conclusions de la Convention nationale réunie à Poitiers&gt; Les sénateurs souhaitent un " compromis historique " entre Paris et la province sur l'aménagement du territoire</TITLE>
<TEXT>POITIERS de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Réunie les jeudi 3 et vendredi 4 février au Futuroscope près de 
Poitiers (Vienne), la Convention nationale sur l'aménagement du 
territoire a servi de puissante caisse de résonance au rapport de la 
mission sénatoriale présidée par Jean François-Poncet (UDF-RDE, 
Lot-et-Garonne), qui avait été rendu public au début de l'année. 
Abondamment analysé et commenté dans nos colonnes (le Monde du 12 
janvier), ce document de près de cinq cents pages, élaboré après un 
an de travail minutieux, comporte des propositions judicieuses, 
précédées par un constat sans complaisance, pour le rééquilibrage du 
pays et constitue, de ce fait, une pièce maîtresse du grand débat sur 
l'aménagement du territoire à l'horizon 2015, engagé depuis l'automne 
par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Cette Convention, qui a rassemblé quelque mille cinq cents 
personnes, dont beaucoup d'élus locaux du Centre-Ouest, n'a pu 
échapper à certains côtés " grand-messe ", vantant les vertus de la 
concertation, de l'entraide, de la tolérance et du " vivre ensemble 
", puisque le territoire en fin de compte, pour reprendre 
l'expression d'un intervenant, n'est " autre chose que l'expression 
physique et géographique de la nation et du patrimoine de tous les 
Français ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais les débats ont eu l'utilité de constituer pour le gouvernement 
un ensemble de signes et de tendances de l'opinion politique, ce qui 
lui permettra d'apprécier, lorsqu'il mettra la dernière main _ après 
les élections cantonales _ à la loi d'orientation, jusqu'où il peut 
aller dans l'audace réformatrice. " Mais attention, a averti Jean 
François-Poncet, si la loi fait plaisir à tout le monde, si elle ne 
comporte pas des principes contraignants et des échéances précises, 
si elle ne préconise pas une stratégie de rupture, pour la 
péréquation financière des ressources, pour l'équilibre 
Ile-de-France-province ou pour un nouveau modèle universitaire, si 
elle se contente de contourner les conservatismes, alors elle ne 
servira à rien et l'on fera du sur-place ! " .</TEXT>
<TEXT>
  Charles Pasqua a rendu un hommage appuyé aux sénateurs, en leur 
promettant que le projet de loi serait déposé à la fin juin, tout 
d'abord au Sénat. C'était bien le moins qu'on pouvait attendre du 
ministre d'Etat, vu le travail accompli par ses anciens collègues et 
le talent de ses membres pour rechercher des dispositifs législatifs 
acceptables par le plus grand nombre. Comme il le fait régulièrement 
à l'occasion de ses déplacements en province, le ministre d'Etat 
s'est dit convaincu de la nécessité d'une péréquation financière et 
d'un désengagement de l'Etat de certaines de ses tâches, a donné son 
accord à certains transferts de compétences, à condition qu'ils 
soient précédés par une clarification de celles-ci entre l'Etat et 
ses partenaires, a redit sa profonde aversion pour la taxe 
professionnelle, source " de la plupart des inégalités entre communes 
", sans pour autant préciser _ ce qui eût été utile _ par quel impôt 
la remplacer puisqu'elle rapporte quand même 90 milliards de francs. 
Il et a fait sonner le clairon contre " l'incapacité du système 
bancaire à prendre des risques ", comme il avait critiqué sans 
ménagement récemment les entreprises publiques et notamment la SNCF.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord des emplois </TEXT>
<TEXT>
  Peu de sujets auront été laissés dans l'ombre, depuis le noeud 
gordien de la réforme des quatre impôts locaux directs jusqu'aux 
micro-universités de haute spécialisation, en passant par les " 
autoroutes de la communication " et les 45 milliards de francs que la 
France doit recevoir d'ici à 1988 des fonds européens. Mais, sur 
trois points au moins, un faisceau de convergences, sans aller 
jusqu'à parler d'accord, a été perceptible : </TEXT>
<TEXT>
  _ Si la nouvelle politique d'aménagement du territoire n'est pas 
directement productrice de richesses et créatrice d'emplois, il est 
inutile de se lancer dans l'aventure. Il reste maintenant aux 
économistes à démontrer que les effets de masse et la concentration 
des moyens de production qu'on présentait dans les années 70 et 80 
comme les voies royales de la productivité et de la compétitivité ne 
sont plus aujourd'hui les plus judicieuses ; </TEXT>
<TEXT>
  _ Les antagonismes entre Paris et le reste du pays ne sont pas 
morts et le monde rural, comme les élus des métropoles de province, 
l'ont très nettement fait sentir. Les propos du président de la 
chambre de commerce de Paris, M. Cambournac, sur la fonction 
internationale de la capitale, ont même été ponctués de " Hou ! hou ! 
". " Il faudrait que cette convention soit l'amorce d'un compromis 
historique entre l'Ile-de-France et la province ", a cependant tenté 
de plaider Jean François-Poncet, rejetant ensemble les nouveaux 
jacobins et girondins ; </TEXT>
<TEXT>
  _ Vouloir supprimer un échelon d'administration, en l'occurrence le 
département, serait aussi utopique que dangereux car il donnerait 
lieu à des querelles théologiques interminables. Pourquoi ajouter à 
des risques de fractures sociales réelles des risques de 
déstabilisation politique ? En revanche, les compétences de chaque 
échelon doivent être plus claires et le nombre de partenaires engagés 
financièrement dans un même équipement, sous la houlette d'un chef de 
file, se limiter à deux ou trois. " L'art consiste à gérer 
intelligemment la complexité ", a lancé Martine Buron, député 
européen (PS) et maire de Châteaubriant (Loire-Atlantique).</TEXT>
<TEXT>
  Président du Sénat et du conseil général de la Vienne, René Monory 
(CDS) a déclaré, devant une salle comble qui lui était acquise : " Il 
nous faudra une grande volonté pour rompre des pesanteurs 
millénaires. Je suis fier du Sénat. Nous saurons trouver un juste 
milieu, dans le respect des convictions de chacun. Puisque, dans les 
prochaines années, les Français ne doivent pas compter sur un 
accroissement de leur pouvoir d'achat, il faudra compenser ce manque 
par d'autres choses : la convivialité, les racines, les valeurs et, 
parmi elles, l'espace qui est, pour nous provinciaux, un atout 
exceptionnel. " </TEXT>
<TEXT>
  L'empreinte européenne </TEXT>
<TEXT>
  Avant lui, Valéry Giscard d'Estaing avait brillamment donné une 
dimension européenne au débat sur l'aménagement du territoire, qui 
risque naturellement de s'enfermer dans une dialectique 
franco-française. " L'Europe va nous marquer, a-t-il déclaré, mais il 
faut, même sans frontières, connaître et respecter les différences de 
chacun. " L'ancien président de la République s'est dit méfiant quant 
à l'idée d'un schéma européen d'aménagement et a préféré " pendant 
encore une vingtaine d'années, une juxtaposition et coordination des 
politiques nationales d'aménagement, plutôt qu'une politique intégrée 
". Les régions frontalières, en revanche, " peuvent et doivent aller 
plus loin dans le rapprochement avec leurs voisines ". M. Giscard 
d'Estaing a assigné à chaque autorité politique une série de devoirs 
: à l'Europe la cohésion, pour réduire les écarts trop criants de 
niveaux de vie entre les Etats et pour lancer des grands projets de 
communication et de transport ; aux Etats le devoir de mieux répartir 
les fonctions collectives, comme les équipements culturels, et de 
corriger les injustices dans les ressources des citoyens ; aux 
collectivités locales, enfin, d'assurer " l'exercice de la démocratie 
de proximité et de définir l'" aménagement fin " de leur territoire, 
sans pression des Etats, tant il est vrai qu'à Nice ou à 
Clermont-Ferrand, on n'a ni les mêmes schémas en tête, ni les mêmes 
spécificités régionales ".</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
