<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001770-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001770-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332670</ACCOUNT>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,PAYS OCCIDENTAUX,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>04141353</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>IMPUISSANCE DE LA COMMUNAUTE INTERNATIONALE DANS LES CONFLITS</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE BOSNIE,RWANDA&gt; Gorazde, Kigali</TITLE>
<TEXT>GORAZDE en plein coeur d'une Europe prétendument civilisée, Kigali au beau milieu d'une Afrique parfois qualifiée de sauvage. Deux petites 
villes jusqu'alors sans importance et sans histoire, aujourd'hui 
brutalement tirées d'un tranquille anonymat, comme d'une longue 
somnolence.</TEXT>
<TEXT>
  Gorazde en Bosnie, Kigali au Rwanda, prises dans une tourmente 
infernale qui se nourrit à la fois de haines viscérales, de peurs 
irraisonnées, d'ambitions effrénées. Au point de transformer, 
sur-le-champ et sans état d'âme, un paisible citoyen en un redoutable 
justicier, et même un bon chrétien en tueur fou.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure du tout-médiatique, ces tragiques querelles de famille se 
règlent à coups d'obus et de machettes, au su et au vu de la 
communauté internationale qui feint de s'en indigner, voire de s'en 
inquiéter, pour aussitôt mesurer et avouer son impuissance à tenir un 
autre rôle que celui de spectateur navré... </TEXT>
<TEXT>
" Ce n'est pas notre affaire. Ces Bosniaques et ces Rwandais qui 
crient au secours l'ont bien cherché. Ils sont les artisans de leur 
propre malheur ", diront les plus aveugles, oubliant, peut-être un 
peu vite, que le monde d'aujourd'hui n'est plus un monde clos et que 
le passé est comptable du présent. S'agissant notamment de l'Afrique, 
les anciennes puissances coloniales n'ont-elles pas trop joué des 
rivalités ethniques pour se présenter maintenant en redresseurs de 
torts ? </TEXT>
<TEXT>
  Intervenir sur la pointe des pieds lorsque leur intérêt bien 
compris et leur mauvaise conscience le commandent vraiment : telle 
paraît être, aujourd'hui, la ligne de conduite _ pour ne pas dire de 
défense _ des pays occidentaux en Bosnie et au Rwanda. Manière 
biaisée d'échapper, à moindres frais, aux reproches avérés 
d'indifférence et de passivité.</TEXT>
<TEXT>
  Le patron des " casques bleus " en est presque venu à s'excuser 
auprès des forces serbes qui assiègent Gorazde d'avoir fait bombarder 
leurs positions à deux reprises, expliquant sans gêne que ces frappes 
aériennes avaient, très officiellement, pour unique objectif 
d'assurer la protection de ses propres hommes. Pour sa part, le 
ministre français de la coopération s'est employé à répéter que les 
parachutistes dépêchés à Kigali, d'où se sont retirées la plupart des 
organisations humanitaires, n'étaient là qu'en passant, avec pour 
seule mission d'évacuer les ressortissants étrangers, les nôtres 
évidemment, et quelques autres.</TEXT>
<TEXT>
 Le " devoir d'ingérence humanitaire " récemment mis en avant vaut-il 
blanc-seing pour combattre, à tout instant, les feux de la haine et 
de l'intolérance qui s'allument un peu partout aux quatre coins de la 
planète ? Débat impossible à maîtriser et à conclure. La réponse 
varie selon les caprices et les calculs des puissants du moment qui 
font la pluie et le beau temps. S'embourber en Somalie, s'agiter en 
Bosnie, négliger le Rwanda, oublier l'Afghanistan, où est donc la 
logique ? </TEXT>
<TEXT>
  Il y aura, à n'en pas douter, bien d'autres incendies, bien 
d'autres " Gorazde " et d'autres " Kigali ". La communauté 
internationale, si peu solidaire et si peu cohérente dans ses 
analyses et ses comportements, saura-t-elle, quand même, jeter bas 
les masques de l'hypocrisie et de la lâcheté, agir à bon escient ? 
Sans se payer de mots.&lt;
</TEXT>
</DOC>
