<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021167</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021167</DOCID>
<ACCOUNT>395455</ACCOUNT>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1903</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT SECONDAIRE,VACANCES SCOLAIRES ET UNIVERSITAIRES,RYTHME SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,ENSEIGNEMENT PRIMAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950530-10</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> BEATRICE GURREY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Examens, conseils de classe, le troisième trimestre scolaire est une nouvelle fois malmené</TITLE>
<TEXT> ON LE SOUPÇONNE dès la troisième semaine de mai, on le constate les premiers jours de juin et il reste tout le mois pour le déplorer : la fin 
de l'année scolaire ressemble toujours à un gruyère. En dépit des déclarations 
d'intention répétées, qui plaident pour " un vrai troisième trimestre ", la réalité du 
terrain s'impose une fois de plus, avec sa bousculade effrénée d'examens, de conseils 
de classe, de commissions d'appel...</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a qu'un point sur lequel je serai extrêmement ferme, je vous en préviens à 
l'avance ", avertissait François Bayrou devant le conseil supérieur de l'éducation 
(CSE) le 3 février 1994, " c'est le rétablissement d'un troisième trimestre dans 
l'enseignement secondaire. Cela me paraît d'intérêt national. "</TEXT>
<TEXT>
  La solution imaginée alors et qui prend effet cette année consiste à libérer les 
élèves plus tôt qu'à l'ordinaire, le 29 juin en collège et le 24 juin en lycée, au lieu du 5 
ou 6 juillet, à condition qu'ils travaillent à plein régime jusqu'à cette date. Les 
conseils de classe doivent être repoussés le plus tard possible dans le mois de juin, 
tandis que les enseignants poursuivront leur travail jusqu'au 6 juillet, consacrant 
cette période aux conseils pédagogiques. Le calendrier ainsi voté, après avoir été 
deux fois repoussé par le CSE, une circulaire est venue, en février 1995, appuyer le 
dispositif, précisant l'idéal ministériel : " Les décisions d'orientation doivent être 
facilitées par l'observation continue de l'élève tout au long de sa scolarité. "</TEXT>
<TEXT>
  En langage clair, les conseils de classe peuvent avoir lieu tardivement, puisqu'ils 
couronnent un travail de longue haleine sur le parcours personnel de l'élève.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONSEILS ET COMMISSIONS</TEXT>
<TEXT>
 Mais la réalité impose un rythme autrement contraignant. Près de quarante conseils 
de classe doivent être tenus en quinze jours par ce principal et son adjoint dans un 
collège de 930 élèves. Ce n'est pas une exception. L'affaire se complique d'autant, 
qu'aucun chef d'établissement ne peut échapper au compte à rebours des 
commissions d'appel. Celles-ci, chargées de statuer en cas de désaccord des familles 
sur une décision d'orientation, ont lieu selon un calendrier fixé par les inspections 
d'académie et comportent des délais très stricts. Dans cet établissement, elles se 
tiendront les 17, 19 et 20 juin, dates auxquelles les conseils de classe devront donc 
être terminés.</TEXT>
<TEXT>
  Raffinement supplémentaire cette année, la multiplication des options du 
baccalauréat complique encore le calendrier. Dans ce grand lycée de Bordeaux, dès 
le début du mois de juin, plus d'une dizaine de professeurs sont mobilisés pour faire 
passer les épreuves facultatives de langues vivantes ainsi que le latin et le grec. Les 
30 et 31, ce sont celles d'arts plastiques. Il a donc fallu commencer les conseils de 
classe dès la fin mai. A partir du 9 juin, la philosophie ouvre le feu des épreuves 
obligatoires.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les lycées professionnels, le bac revu et corrigé n'a guère d'incidence, mais le 
nouveau calendrier perturbe l'organisation des stages de fin d'année. " Une fin 
#d'année le 24 juin ampute d'une bonne semaine le temps passé en entreprise par les 
jeunes ", regrette un proviseur de l'Isère. Dans cet établissement qui propose des 
formations tertiaires, le stage revêt une grande importance : " Maintenant, pour du 
secrétariat, on demande surtout des BTS, souligne le chef d'établissement, mais nous 
nous démenons, avec succès, pour que nos élèves, qui préparent des diplômes de 
niveau bac ou moins, trouvent des stages. S'il dure à peine trois semaines, c'est assez 
démotivant. On ne peut pas non plus écourter la formation théorique au profit du 
stage, ce n'est pas un bon équilibre. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUE FAIRE DES ÉLÈVES ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour tous les établissements, et particulièrement ceux des quartiers défavorisés, la 
question de la fin de l'année scolaire reste ainsi posée. Que faire d'élèves dont on a 
réquisitionné les salles et les professeurs pour cause d'examen et qui, une fois leur 
conseil de classe passé, sont fixés sur leur sort ? L'opération " Ecoles ouvertes ", qui 
permet depuis 1992 aux élèves des quartiers chauds de réinvestir leur établissement 
pendant l'été, résout une partie du problème de longs mois de vacances désoeuvrés. 
Mais la solution pour continuer à travailler jusqu'à la fin du mois de juin reste à 
inventer.</TEXT>
</DOC>
