<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000542-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000542-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331377</ACCOUNT>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,PROJET,CANDIDAT ELECTORAL, PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04051608</FAB>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN,BAKER JAMES,DOLE ROBERT,POWELL COLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>ÉTATS-UNIS&gt; James Baker candidat virtuel&gt; à la présidentielle de 1996&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT> James Baker, ancien secrétaire d'Etat de George Bush et qui est resté son meilleur ami, est désormais candidat virtuel à 
l'investiture républicaine en vue de l'élection présidentielle de 
novembre 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une interview au Houston Post, le grand quotidien de la 
métropole texane, James Baker a indiqué, lundi 4 avril, qu'il était 
prêt, le moment venu, à céder à la pression de ses amis, au cas où on 
penserait à lui pour l'investiture républicaine.</TEXT>
<TEXT>
  Robert Dole, flamboyant sénateur du Kansas, et Colin Powell, ancien 
chef d'état-major interarmes et héros de la guerre du Golfe, ont 
aussi quelques projets. Bob Dole a pour lui d'avoir eu une conduite 
héroïque lors de la campagne d'Italie, pendant la seconde guerre 
mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Il a été grièvement blessé au combat et ne peut plus se servir d'un 
de ses bras. Il aura soixante-dix ans dans quelques jours.</TEXT>
<TEXT>
  Colin Powell, lui, est le premier Noir à avoir accédé à d'aussi 
hautes fonctions dans l'armée américaine, et également le premier 
homme de couleur chez les républicains dont les ambitions 
présidentielles ne paraissent pas déraisonnables.</TEXT>
<TEXT>
  " Bien que je n'aie pas décidé si j'allais me présenter, je n'ai 
pas décidé non plus que je n'allais pas le faire. Il me faut décider 
si c'est ce que je souhaite faire pour une bonne partie du reste de 
ma vie ", a confié M. Baker au Houston Post. Devant fêter ses 
soixante-quatre ans le 28 avril, il aurait donc, dans l'hypothèse où 
il passerait tous les obstacles, soixante-six ans lors de son entrée 
à la Maison Blanche ce qui, depuis l'ère Reagan, n'aurait plus rien 
d'exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
  On n'en est évidemment pas encore là. Il faut d'abord que M. Baker 
l'emporte sur MM. Dole et Powell dans la course à l'investiture du 
Grand Old Party. Un quatrième candidat républicain peut évidemment se 
manifester dans les mois qui viennent. Mais les échéances approchent, 
dans un système qui prévoit tout très longtemps à l'avance. James 
Baker a pour lui d'être très riche et extrêmement tenace. Il vient de 
prendre date, chez lui, au Texas, dans la ville où son ami George 
Bush coule des jours heureux de retraité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
