<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003605-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003605-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>353566</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Pour Wolfgang Schäuble, président du groupe parlementaire CDU-CSU au Bundestag et coauteur du texte sur la politique européenne, les Etats membres les plus avancés doivent agir comme un véritable champ magnétique</CHA1>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SUPRANATIONALITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,ALLEMAGNE,PROJET,ADHESION,INSTITUTION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09231005</FAB>
<NOTE>doc:avec un dessin de PANCHO</NOTE>
<NAMES>SCHAUBLE WOLFGANG,CEE,CDU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>SCHAUBLE WOLFGANG,BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>371</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Le débat sur l'Europe à deux vitesses&gt; "La France doit assumer ses responsabilités "</TITLE>
<TEXT>" Le mémorandum de la CDU sur la constitution d'un noyau dur dans l'Union Européenne a suscité beaucoup de remous. Le moment était-il 
bien choisi ? </TEXT>
<TEXT>
 _A notre avis la situation de l'Union européenne est critique. Il 
est donc nécessaire que nous en parlions et que nous nous mettions 
d'accord sur ce qu'il faut faire. Il faut maintenant faire le forcing 
pour que l'Union européenne progresse. Et nous estimons qu'il n'est 
pas contradictoire de vouloir l'approfondissement et l'élargissement 
à l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  _Avez-vous été étonnés des réactions ?</TEXT>
<TEXT>
 _Nous avions espérer des controverses. Nous avions pour objectif de 
faire réfléchir sur la politique européenne. Nous voulions provoquer 
une discussion. L'écho dépasse un peu ce que nous avions prévu, mais 
je suis plutôt satisfait. Cela ne veut cependant pas dire que nous 
soyons seuls à avoir raison.</TEXT>
<TEXT>
  _Est-ce que les critiques vous amène à modifier vos propositions ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _Non. Les critiques que j'ai entendues jusqu'ici ne m'ont pas 
convaincu. Que disons-nous ?. Premièrement que si on ne progresse pas 
rapidement dans l'intégration européenne, le danger est le retour en 
arrière, aussi bien en ce qui concerne l'évolution interne de l'UE 
que la stabilisation des pays de l'est et du sud de l'Europe. 
Ensuite, nous essayons de montrer qu'après la réunification, nous 
voulons fermement ancrer l'Allemagne dans l'intégration européenne, 
de manière que quoiqu'il arrive à l'avenir, il n'y ait pas de danger 
de cavalier seul. Pour nos partenaires européens, et particulièrement 
pour les Français, c'est positif d'entendre les Allemands vouloir 
être sûrs qu'il n'y aura plus de voie particulière, de Sonderweg, de 
confrontation sous quelque forme que ce soit.</TEXT>
<TEXT>
  _Etes-vous donc inquiets de voir en Allemagne " la nouvelle droite 
" gagner en influence ? </TEXT>
<TEXT>
  _A l'heure actuelle, parmi ceux qui assument en Allemagne des 
responsabilités politiques, aussi bien dans les partis de la 
coalition, à la CDU/CSU _ et pas seulement le chancelier dont tout le 
monde sait ce qu'il pense _, au Parti libéral, que les dirigeants du 
SPD, personne ne veut rompre avec l'intégration européenne et revenir 
en arrière. Mais si l'Europe ne parvient à approfondir cette 
intégration, si elle devait échouer à effacer les conséquences de 
Yalta, alors il est possible qu'on aboutisse à une situation où, 
indépendamment de ce que les responsables veulent, il y ait un 
danger. Il faut créer les structures qui écartent ce danger.</TEXT>
<TEXT>
  _Votre mémorandum contient quelques critiques à l'égard de la 
France, priée de manifester plus clairement sa volonté d'intégration 
? </TEXT>
<TEXT>
_Nous ne critiquons pas la France, nous faisons appel à elle !</TEXT>
<TEXT>
  _Vous êtes quand même un peu critique ? </TEXT>
<TEXT>
  _Le document est un plaidoyer pour que la France assume sa 
responsabilité de leader dans le processus d'intégration européenne. 
Un plaidoyer en faveur de la coopération franco-allemande qui reste 
décisive. Nous essayons de faire comprendre que nous ne sommes pas 
intéressés par une domination allemande en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  _Avez-vous l'impression qu'avec la majorité actuelle en France, 
c'est moins facile qu'avec M. Mitterrand ? </TEXT>
<TEXT>
  _Un bon ami français m'a dit que nous n'avions peut-être pas assez 
mesuré l'effet que notre document pouvait avoir sur la situation 
politique, en raison du débat sur les candidatures à l'élection 
présidentielle. Je veux donc rester prudent et respecter à cet égard 
le devoir de réserve dû^ à l'amitié franco-allemande.</TEXT>
<TEXT>
  _N'avez-vous pas le sentiment, indépendamment des couleurs 
politiques, de ne pas être compris par une partie de la société 
française ? </TEXT>
<TEXT>
  _Non, je n'ai pas ce sentiment. Je trouve au contraire très positif 
qu'entre la France et l'Allemagne on ne se sente plus tenu aux 
demi-teintes diplomatiques et qu'on puisse avoir une discussion 
politique de fond. Il y a en Allemagne des responsables politiques 
qui sont de mon avis, d'autres non, et il y a en France des gens qui 
sont pour, d'autres contre. Je trouve cela très bien. Nous cherchons 
un soutien en France pour renforcer l'intégration politique au sein 
de l'Union européenne. Nous pensons que c'est aussi l'intérêt de la 
France et qu'il est juste d'un point de vue européen de jouer cette 
carte. En tout cas nous, les Allemands, nous y sommes prêts.</TEXT>
<TEXT>
  _Les hésitations des Français vous inquiètent-elles ? </TEXT>
<TEXT>
  _Nous tiendrions une attitude hésitante, si ce devait être le cas, 
pour une erreur. Ce n'est pas ce que je constate en ce moment. En 
France, une majorité a voté en faveur du traité de Maastricht, au 
delà des divisions partisanes, derrière François Mitterrand, mais 
aussi derrière un important courant des partis de droite. Je ne sais 
pas du tout si nous aurions pu à l'époque obtenir cette majorité en 
Allemagne en cas de référendum. J'ai donc beaucoup de respect pour la 
capacité qu'a eue la France de mener ce débat difficile de manière 
offensive. Qu'il y ait maintenant des réflexions tactiques avant 
l'élection présidentielle, c'est normal. Je n'ai pas à le critiquer. 
Mais je reste convaincu qu'il serait erroné pour la France d'hésiter, 
et c'est la raison pour laquelle nous demandons avec insistance qu'on 
aille de l'avant.</TEXT>
<TEXT>
  _Compte tenu du poids de l'Allemagne, le " moteur " franco-allemand 
peut-il fonctionner comme avant ? </TEXT>
<TEXT>
  _Il y a une inquiétude en France, et on le ressent en Allemagne, 
qu'en raison de la réunification, des changements en Europe, 
l'importance relative de l'Allemagne augmente. Notre réponse est 
claire : nous ne voulons pas d'une domination allemande, ou d'un 
cavalier seul allemand. Nous voulons que cette Allemagne prenne sa 
place dans une structure européenne. Et c'est pourquoi nous avons 
besoin  d'un approfondissment qualitatif de la Communauté, de l'Union 
économique et monétaire mais aussi de progrès vers l'Union politique. 
Peut-ê^tre perçoit-on plus immédiatement en Allemagne qu'en France 
l'utilité de cette unification européenne pour stabiliser l'ensemble 
de l'Europe. Un fossé entre l'Est et l'Ouest ferait éclater l'Europe. 
Ce serait une erreur.</TEXT>
<TEXT>
  " En tout cas, on ne réalisera pas cette unification européenne 
sans une étroite coopération entre la France et l'Allemagne. Il n'y a 
qu'à regarder l'histoire, la géographie. La France et l'Allemagne 
doivent rester le moteur de l'unification européenne. Si d'autres 
veulent participer à ce travail, nous ne sommes pas contre.</TEXT>
<TEXT>
  _N'est-il pas inévitable qu'il y ait un déséquilibre entre la 
France et l'Allemagne ? </TEXT>
<TEXT>
  _La France aussi a ses points forts. Elle est membre permanent du 
Conseil de sécurité des Nations unies, elle a un rô^le très différent 
en Méditerrannée, en Afrique. Je crois que les atouts différents 
qu'ont la France et l'Allemagne se complètent bien. Je ne pense pas 
qu'on puisse parler de concurrence. Nous avons écouté avec attention 
les voix qui en France, au moment de la réunification, nous disaient 
que l'Allemagne, parce qu'elle était un pays important au centre de 
l'Europe, devait prendre ses responsabilités ; que plus nous serions 
" normaux ", plus nous serions fiables pour nos partenaires. C'est 
une idée que je défends en Allemagne. Je pense que c'est la base la 
plus sû^re pour des relations raisonnables.</TEXT>
<TEXT>
  " Si le rythme est déterminé par le plus lent, le risque est trop 
grand "</TEXT>
<TEXT>
  _Qu'est-ce que ce noyau dur dont parle le document, une entité 
politique, géographique ? </TEXT>
<TEXT>
  _Il y a peut-ê^tre un malentendu dans cette idée de noyau dur. 
L'image que nous nous en faisons est celle d'un champ magnétique. 
Nous ne voulons rejeter personne. Mais parce qu'il est important de 
progresser dans l'unification européenne, il faut que ce noyau 
rassemble ceux qui sont prê^ts et en mesure d'avancer, d'assumer un 
rô^le moteur. Il ne s'agit pas de rejeter les autres, mais d'exercer 
sur eux une attraction, de les encourager à poursuivre sur la voie de 
l'unification. Ce noyau dur doit avoir un effet d'entraî^nement. 
Quand nous essayons de voir quels pays peuvent aujourd'hui assumer ce 
rô^le, ce qui est certes un exercice périlleux, nous trouvons à cô^té 
de la France et de l'Allemagne les pays du Benelux. Mais il ne s'agit 
pas de laisser de cô^té l'Espagne ou l'Italie. Au contraire. Si 
l'Espagne veut prendre sa part, si l'Italie le veut et le peut, c'est 
encore mieux. J'ai récemment dit à un ami danois qu'il ne tenait 
qu'au Danemark lui-même d'en être. Mais ce que nous ne voulons pas, 
c'est qu'un membre de l'Union, parce qu'il ne veut pas, ou n'est pas 
en mesure de franchir une étape, empê^che les autres de le faire. Si 
le rythme est déterminé par le plus lent, le risque d'échec est trop 
grand.</TEXT>
<TEXT>
  _N'y a-t-il quand même pas un risque que certains soient laissés de 
côté ? </TEXT>
<TEXT>
  _Oui, il existe. Mais il faut comparer les risques. On peut aussi 
se demander ce qui se passerait si, quand quelques uns n'avançant 
pas, tout le processus d'unification échouait. Les chances de 
parvenir finalement à une unification complète de tous avec quelques 
pays qui vont de l'avant sont plus grandes que si l'on attend que 
tous veuillent bien avancer ensemble.</TEXT>
<TEXT>
 _Ce document n'est-il pas le signe que l'Allemagne entend désormais 
parler fort ? </TEXT>
<TEXT>
  _Ce n'est pas un texte du gouvernement. C'est celui de cinq 
personnalités importantes de la CDU. Le gouvernement doit prendre un 
peu plus de précautions diplomatiques. Mais l'intégration européenne 
et la qualité de la coopération franco-allemande autorisent à ne plus 
toujours parler avec la retenue des gouvernements et des diplomates 
du XIX siècle. Il faut pouvoir discuter ensemble de la substance des 
questions politiques, avec des controverses si nécessaire. Il ne faut 
plus discuter seulement entre la France et l'Allemagne, mais entre 
les hommes politiques en France et en Allemagne représentent des 
opinions différentes. Nous devons être capables d'avoir un dialogue 
intra-européen, intra franco-allemand sur les questions importantes, 
et non plus simplement entre Francais d'un côté et Allemands de 
l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  _Est-ce à dire que les nations en tant que telles peuvent devenir 
gênantes ? </TEXT>
<TEXT>
  _Je suis de ceux qui disent que l'unification européenne ne peut 
pas se passer de l'idée de nation. Je crois que les gens ne se 
sentent pas seulement européens, mais français, allemands. Nous 
devons utiliser le lien émotionel avec la nation pour gagner les 
citoyens à l'unification européenne. L'Allemagne ne peut avoir un 
avenir que dans l'unification européenne. Par ailleurs, l'Europe 
n'est plus depuis longtemps seulement une confédération d'Etats au 
sens classique. L'Europe a aussi sa propre souveraineté. La 
discussion sur la souveraineté est très théorique. Depuis la 
réunification, l'Allemagne a juridiquement retrouvé sa pleine 
souveraineté, mais dans la réalité nous n'avons plus notre 
souveraineté dans le sens classique du terme. Nous ne pouvons pas 
disposertous seuls de la paix et de la liberté. Je crois que ni la 
France ni aucun pays européen ne le peut. Il faut donc comprendre que 
pour assumer ce qu'on entend par souveraineté, il faut conjuguer nos 
forces en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  _Votre document a été critiqué par l'Italie qui a réagi en tant que 
nation agressée ? </TEXT>
<TEXT>
  _Oui, mais il y a eu en Italie des réactions très diverses. Que le 
premier ministre ait officiellement rejeté sur un document allemand 
qui dit que pour le moment l'Italie n'est pas en mesure d'appartenir 
au groupe de pointe des pays européens sur la voie de l'intégration 
parce qu'il a des problèmes économiques, n'est pas étonnant ; à sa 
place j'en aurais fait autant. Mais il y a d'autres échos en Italie, 
qui disent qu'il n'y a pas de raison de s'énerver, que c'est la 
réalité, que les Italiens doivent en tirer la conséquence aussi vite 
que possible pour résoudre leurs difficultés afin de recoller au 
peloton des membres fondateurs... L'ancien président du conseil, 
Andreotti, a aussi un jour parlé du danger du pangermanisme. On ne 
doit pas chaque fois prendre au sérieux tout ce qui se dit dans un 
pays ou un autre. En Allemagne aussi on entend parfois des 
balivernes. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
