<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006184</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006184</DOCID>
<ACCOUNT>374795</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1350</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,SONDAGE POLITIQUE,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOTE>Ces deux sondages ont été effectués selon la méthode des quotas. Le premier, du 1 au 3 décembre 1994, auprès d'un échantillon de 1 003 personnes. Le second du 21 au 23 janvier 1995 auprès de 800 personnes.</NOTE>
<NUM1>950215-7</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE  de notre correspondat régional</ORI1>
<NAMES>MARSEILLE,GAUDIN JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE </SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean-Claude Gaudin favori des élections municipales à Marseille</TITLE>
<TEXT> Deux sondages d'opinion, commandités par le PR et réalisés par l'IFOP, début décembre 1994 et fin janvier 1995, tendent à démontrer que les prochaines élections municipales, à Marseille, restent ouvertes. En dernier lieu, la liste de la majorité UDF-RPR, supposée conduite par le sénateur (UDF-PR) et président du conseil régional, Jean-Claude Gaudin, arrive en tête au second tour, avec une avance de l'ordre de trois points. Ces sondages ne tiennent pas compte du ralliement à M. Balladur de Robert Vigouroux, le sénateur-maire (Rassemblement démocratique et européen), rendu public le 26 janvier, ni de l'inéligibilité potentielle de Bernard Tapie.</TEXT>
<TEXT>  Pour les intentions de vote, ils font apparaître un score très serré, au premier tour, entre une liste UDF-RPR, conduite par M. Gaudin non officiellement candidat et une liste dirigée par M. Tapie (sans le PC).</TEXT>
<TEXT>
 La première obtient 28 % des suffrages exprimés en décembre comme en janvier. M. Tapie culmine à 32 % en décembre mais perd 4 points en janvier (28 %). Lorsque M. Tapie est absent, la liste PS-PC, dirigée par Lucien Weygand, président (PS) du conseil général, n'obtient que 24 %, en décembre comme en janvier (contre 33 et 34 % à M. Gaudin). Le score de M. Vigouroux varie entre 11 et 19 % et traduit une certaine amélioration des positions du maire de Marseille par rapport à des sondages de 1994. Sur ces bases, M. Vigouroux ne peut pas espérer se succéder à lui même.</TEXT>
<TEXT>
  Les sondages révèlent une nette perte d'audience de M. Tapie, au second tour, entre début décembre (46 %) et fin janvier (40 %), alors que M. Gaudin sort vainqueur du scrutin, en janvier, sur l'ensemble de la ville, dans tous les cas de figure avec 43 %, contre 40 % à M. Tapie (ou 39 à 40 % à la gauche) et 14,5 à 18 % à la liste du Front national de l'ancien député Ronald Perdomo. Selon une projection, la droite aurait une majorité de l'ordre de 70 sièges sur 101.</TEXT>
<TEXT>
  66 % des Marseillais se déclarent " sûrs de leur choix ". La dégradation de l'image de M. Tapie est évidente en termes de bonnes et de mauvaises opinions (avec un différentiel de + 5 en décembre et de 12 en janvier, soit une perte totale de 17 points). Les sondés sont 58 % à estimer, en décembre, que M. Tapie a " le plus de chances de l'emporter ", contre 47 % en janvier (tandis que M. Gaudin passe, lui, de 35 à 49 %). Les sondages concordent en termes de souhait (de voir M. Tapie ou M. Gaudin élu) comme de jugement sur la capacité " à être un bon maire ". Ils démontrent aussi que l'électorat de M. Vigouroux est, majoritairement, à gauche (43 % de socialistes, 11 % de communistes), et a, probablement, été pris à contre-pied par son soutien à M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Ils confirment qu'au cas où M. Gaudin renoncerait à se présenter, le député (UDF-PR) Jean-François Mattéi pourrait être son meilleur dauphin devant le jeune député (RPR) Renaud Muselier.</TEXT>
</DOC>
