<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000837-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000837-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343871</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La nécessité d'alléger le coût du travail et l'accumulation des déficits des retraites, de l'assurance-maladie et de l'assurance-chômage relancent le débat sur la "TVA sociale": pourquoi ne pas transférer sur la taxe à la valeur ajoutée une partie des cotisations qui alourdissent les prix de revient des entreprises?</CHA1>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>TVA,CHARGES D'ENTREPRISE,CSG,FINANCEMENT,PROTECTION SOCIALE</SUBJECTS>
<LIE1>940719-2-R07-34</LIE1>
<NOTE>(*) Président de la commission économie de l'Union des indépendants.e (1) On pourrait remarquer que, depuis la mise en place du marché unique, cela n'est vrai que pour les ventes hors Communauté. En fait, il en est de même pour la majorité des ventes intracommunautaires puisque la TVA est déductible. (2) Taxation, Incentives and Government Revenue in the U. K., de M. Beenstock and A. Gosling, London Business School.(3) L'Imposition des plus-values, de Bureau, 1938.(4) La Révolte des contribuables, de Pierre Aunac, Faculté des sciences économiques de Clermont-Ferrand.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>AUNAC PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<TITLE>Opinions&gt; Financer les déficits sociaux&gt; Incontournable TVA</TITLE>
<TEXT>AU printemps 1993, confronté au problème du financement des déficits sociaux, le gouvernement a opté pour une augmentation de la CSG. 
Ainsi, après onze réformes du mode de financement de la Sécurité 
sociale, croyait-on avoir trouvé la solution définitive. Mais voilà 
que le problème resurgit déjà. L'impérieuse nécessité d'alléger le 
coût du travail et la réapparition des déficits en 1994, relancent le 
débat et, face au mécontentement provoqué par l'augmentation d'un 
impôt impopulaire, la mise à l'étude d'une "TVA sociale" s'est 
imposée. Le bon sens va-t-il, enfin, prévaloir? Car, pour défendre 
les acquis sociaux dans un marché de plus en plus ouvert à la 
compétition internationale, le transfert, sur la TVA, des charges qui 
alourdissent les prix de revient s'impose.</TEXT>
<TEXT>
  Rappelons, tout d'abord, que ce transfert a deux effets économiques 
puissants: d'une part, en permettant une baisse des prix de vente 
hors taxe (1), c'est une arme offensive à l'exportation, et d'autre 
part, en provoquant une augmentation des prix des produits importés, 
c'est une arme défensive à l'importation. On comprend mal que les 
gouvernements, qui se sont succédé, aient reculé devant une mesure 
qui se révèle être le seul moyen d'améliorer la compétitivité de 
notre industrie, sans que cela se fasse au détriment de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que la TVA est l'objet de critiques qui méritent 
réflexion. Passons-les rapidement en revue. Premier argument: une 
hausse de la CSG, proportionnelle aux revenus, serait, par nature, 
moins injuste qu'une hausse de la TVA qui frappe indistinctement tous 
les consommateurs quels que soient leurs revenus. En réalité, il 
existe deux sortes de revenus: les salaires qui, déclarés par des 
tiers, ne peuvent donc échapper, si peu que ce soit, à l'impôt, et 
les autres revenus qui, étant déclarés par les contribuables 
eux-mêmes, sont souvent minorés.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration fiscale évalue cette sous-estimation à quelque 20 
% à 30 % des revenus réels... Va-t-on continuer à pénaliser les 
salariés au nom d'une fausse notion de justice fiscale? D'autant plus 
que, s'il était vrai que la TVA soit injuste au motif qu'elle frappe 
indistinctement tous les consommateurs, il faudrait supprimer ou 
alléger les vingt-deux impôts, taxes, cotisations, contributions et 
autres prélèvements obligatoires qui sont collectés par les 
entreprises et, comme la TVA, payés par les consommateurs! </TEXT>
<TEXT>
 Des produits différents</TEXT>
<TEXT>
 Deuxième argument en faveur de la CSG: la fiscalité directe dit-on, 
est plus juste que la fiscalité indirecte car elle est progressive, 
alors que la seconde ne l'est pas. Cet argument ne résiste pas à 
l'analyse. Les économistes nous apprennent que les consommateurs 
achètent des gammes de produits qui sont fonction du niveau de leur 
revenu. On peut donc établir une classification des achats par 
catégorie de contribuables. Sur cette base, on peut calculer un 
barème de taux de TVA qui donnerait à la fiscalité indirecte la même 
progressivité que l'impôt sur les revenus. C'est d'ailleurs ce qui a 
été tenté, avec plus ou moins de succès, par le législateur avant la 
réduction du taux majoré.</TEXT>
<TEXT>
 Troisième critique: la direction de la prévision aurait montré que 
l'effet sur la croissance d'une augmentation de la CSG serait moins 
dommageable qu'une hausse de la TVA. Voilà qui paraît surprenant: 
qu'un produit soit vendu 100 francs plus 20 francs de TVA ou, dans le 
cas d'un transfert de 10 francs, 90 francs plus 30 francs de TVA, 
cela donne, dans l'un et l'autre cas, un même prix de vente de 120 
francs. Il n'y a donc aucune raison pour que la croissance soit 
altérée par une augmentation du taux de la TVA, à condition que cette 
augmentation résulte bien d'un transfert et non d'une simple 
majoration. Au contraire, puisque cette opération a pour effet 
d'améliorer la compétitivité de notre industrie à la fois sur les 
marchés internationaux et sur le marché intérieur.</TEXT>
<TEXT>
 Par contre, on sait que toute augmentation de la pression fiscale 
directe induit sur les agents économiques un effet dissuasif _ les 
économistes disent un "effet de substitution" _ qui se traduit par 
une diminution de l'activité et, par conséquent de l'emploi. Les 
économistes anglais, M. Beenstock et A. Gosling, ont calculé pour la 
Grande-Bretagne (2) qu'une augmentation de 1 % de l'impôt se 
traduirait par une baisse d'activité correspondant, en France, à une 
destruction de 320 000 emplois environ. Une augmentation à due 
concurrence de la TVA n'aurait pas cet effet puisque le prix final 
pour les consommateurs resterait inchangé tout en leur laissant 
l'intégralité de leur revenu.</TEXT>
<TEXT>
 Un caractère autorégulateur</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, un transfert sur la TVA serait inflationniste. C'est la thèse 
qui a été défendue, dans le passé, par la direction de la prévision 
de l'administration fiscale, sur la base de simulations dont nous 
avons montré les lacunes. Nous sommes, ici, dans un domaine hautement 
controversé. Comment peut-on raisonnablement affirmer qu'un 
transfert, qui permet de diminuer les prix hors taxes d'un montant 
égal à la hausse de la TVA, est inflationniste? Et ce ne sont pas les 
"simulations" faites qui nous convaincront: on sait qu'elles avaient 
permis de prévoir, pour l'année 1993, une augmentation de l'activité 
de 2,6 %... </TEXT>
<TEXT>
  On peut, au contraire, montrer qu'un transfert sur la TVA agit sur 
les prix dans le sens de la baisse car trois mécanismes y pourvoient: 
</TEXT>
<TEXT>
 _ l'augmentation des recettes fournies par les importations 
permettrait de diminuer à due concurrence les charges fiscales ou 
sociales qui alourdissent les prix de revient de la production 
nationale; </TEXT>
<TEXT>
 _ le transfert sur la TVA permet de supprimer la double taxation à 
laquelle notre production est soumise puisque les prélèvements qui 
entrent dans la valeur ajoutée augmentent l'assiette de la TVA _ 
c'est d'ailleurs peut-être la cause de l'hostilité de 
l'administration fiscale au transfert sur la TVA; </TEXT>
<TEXT>
 _ tous les prix étant, en général, calculés par application d'un 
pourcentage à un prix de base (prix d'achat ou prix de revient) 
l'assiette servant au calcul du prix de vente est diminuée en 
conséquence.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, un examen attentif montre que la TVA n'est pas cet impôt 
"haïssable", injuste et inflationniste à la fois, comme on le prétend 
souvent. D'ailleurs, n'a-t-elle pas été inventée par un syndicaliste 
CGT (3)? L'étude de ses propriétés révèle son caractère 
autorégulateur qui pourrait contribuer au maintien de l'équilibre des 
marchés (4). Substituée aux cotisations qui sont assises sur les 
salaires, elle permettrait de supprimer l'énorme handicap qui 
pénalise nos entreprises de production au profit de celles qui 
importent des produits étrangers, et de renouer avec une croissance 
créatrice d'emplois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
