<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000476-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000476-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358013</ACCOUNT>
<CHA1>Phnom-Penh a réclamé, jeudi 3 novembre, l'extradition de l'ex-général Sin Song, condamné par contumace le 28 octobre à 18 ans de prison (" le Monde " du 4 novembre) pour son rôle dans le complot avorté du 2 juillet. Le même tribunal militaire cambodgien avait aussi condamné pour complicité quatorze Thaïlandais à des peines de deux à cinq ans avec sursis.</CHA1>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>CAMBODGE,COUP D'ETAT,ANCIEN RESPONSABLE,THAILANDE,PROJET,EXTRADITION</SUBJECTS>
<FAB>11041805</FAB>
<NAMES>SIN SONG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>CAMBODGE&gt; Phnom-Penh demande à Bangkok&gt; l'extradition de l'ex-général Sin Song</TITLE>
<TEXT>BANGKOK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Au sein du gouvernement mis en place au début de 1979 sous la 
protection d'un corps expéditionnaire vietnamien, Sin Song, 
quarante-sept ans, aujourd'hui au centre d'un contentieux entre 
Cambodge et Thaïlande, avait été vice-ministre de la sécurité 
(1981-1988), puis ministre de la sécurité jusqu'aux élections 
organisées par l'ONU en mai 1993. Pendant la campagne électorale, 
certains l'ont soupçonné d'avoir trempé dans l'assassinat de plus de 
quarante agents électoraux du FUNCINPEC, le parti royaliste rival de 
sa propre formation, le PPC (Parti du peuple cambodgien).</TEXT>
<TEXT>
  Lors que le PPC a perdu d'une longueur, face au FUNCINPEC, ces 
élections, Sin Song a été l'un des acteurs, en compagnie du prince 
Chakrapong (demi-frère et ennemi du prince Ranariddh, président du 
FUNCINPEC et actuel premier président du gouvernement royal), d'une " 
sécession " des provinces orientales du Cambodge _ qui a fait long 
feu puisque, notamment pour y mettre un terme, le PPC et le FUNCINPEC 
ont formé un gouvernement de coalition.</TEXT>
<TEXT>
 L'implication de la Thaïlande</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux compères ont aussi été présentés comme les auteurs du coup 
de force avorté du 2 juillet. Sur intervention du roi et de la reine, 
Chakrapong, alors membre du PPC, a été expulsé vers la Malaisie et, 
après un séjour en Thaïlande, où sa présence a été jugée vite 
encombrante, a échoué en France, où il bénéficie d'un laisser-passer 
permanent. Sin Song a été arrêté mais s'est évadé de prison, avec la 
complicité d'officiers supérieurs, le 3 septembre, alors que Hun Sen, 
deuxième président du gouvernement, vice-président du PPC et cible 
présumée du coup avorté, se faisait soigner en France. Le 28 octobre, 
Chakrapong et Sin Song, exclus du PPC un mois auparavant, ont été 
condamnés par contumace respectivement à vingt et dix-huit ans de 
prison.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire du 2 juillet a été, sans doute pour l'essentiel, une 
épreuve de force au sein du PPC. Mais, après des démentis initiaux, 
des déclarations plus mesurées de Bangkok ont laissé penser que 
certains Thaïlandais n'étaient peut-être pas au-dessus de tout 
soupçon. L'arrestation de Sin Song, qui a demandé à être expulsé vers 
la France, accrédite la thèse selon laquelle il a bénéficié d'un 
réseau de complicités en Thaïlande, y compris dans des milieux 
proches du pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  Deux anciens officiers supérieurs de Bangkok ont admis se trouver à 
Phnom-Penh à l'époque. Le 18 octobre, par ailleurs, le commandant en 
chef de l'armée de terre thaïlandaise a annoncé avoir pris des 
mesures disciplinaires à l'encontre de deux colonels et d'un sergent. 
De son côté, le secrétaire général du conseil national de sécurité a 
été contraint de démentir l'implication de deux de ses adjoints, dont 
l'un au moins se trouvait à Phnom-Penh le 2 juillet. Enfin, tout en 
estimant que le " secteur privé " thaïlandais, très présent à 
Phnom-Penh, n'était pas impliqué dans l'affaire, le premier ministre 
Chuan Leekpai a ouvert une enquête.</TEXT>
<TEXT>
  Les " sursis " accordés aux condamnés thaïlandais avaient laissé 
penser que Bangkok et Phnom-Penh souhaitent ne pas envenimer des 
relations déjà difficiles. Même en l'absence de traité d'extradition 
entre les deux pays, la remise aux autorités cambodgiennes de Sin 
Song et de quatre officiers khmers arrêtés en sa compagnie pourrait 
détendre encore davantage le climat entre les deux capitales _ même 
si ces prisonniers peuvent se montrer encombrants compte tenu de 
complicités dont ils bénéficient encore dans leur propre pays. Il 
reste que Sin Song est peut-être également victime de querelles 
interthaïlandaises puisque, si elle était prouvée, une ingérence de 
groupes de pression de ce pays dans les affaires intérieures du 
voisin pourrait affecter le crédit de certaines personnalités de la 
majorité à Bangkok.&lt;
</TEXT>
</DOC>
