<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002427-19940121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002427-19940121</DOCID>
<ACCOUNT>321194</ACCOUNT>
<DATE>19940121</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,GESTION FINANCIERE,CRISE,MODIFICATION DE CAPITAL,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>01201505</FAB>
<NAMES>EURONEWS,SILVAIN JEAN CLAUDE,MASSIMO FICHERA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BUETAS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>SIEGE POUR LA FRANCE LYON-ECULLY</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Avant une nouvelle augmentation de son capital&gt; La chaîne d'informations Euronews doit faire face à un important déficit</TITLE>
<TEXT>LYON  de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT> Pour sa première année d'exploitation, la nouvelle chaîne de 
télévision diffusant des informations en continu Euronews, dont le 
siège est à Lyon-Ecully, a réalisé un important déficit, sans doute 
de l'ordre de 50 millions de francs, déclare Jean-Claude Silvain, son 
directeur financier. L'entreprise a pu cependant amortir, dès son 
premier exercice, l'ensemble des frais d'installation à Lyon (10 à 15 
millions de francs), mais évidemment pas ses équipements ; elle 
souhaite maintenant prendre un nouvel élan, avec la constitution d'un 
" noyau dur " d'actionnaires comprenant des chaînes de service public 
française, italienne, espagnole et suisse. Euronews devrait recevoir 
des signataires de ce pacte, en 1994-1995, un apport total de l'ordre 
de 100 millions de francs, en capital et en comptes courants 
d'associés. Ces apports devraient être confirmés en janvier. Une 
première augmentation du capital, d'un montant de 15 millions de 
francs pour atteindre un total de 27,6 millions de francs, avait été 
" délicate ", concède la direction de l'entreprise lyonnaise. C'est 
pourquoi cette première opération, décidée en 1992, vient à peine 
d'être décrite par la publicité légale.</TEXT>
<TEXT>
  La société présidée par Massimo Fichera est l'émanation de 
différentes chaînes européennes et méditerranéennes de service public 
(France, Italie, Espagne, Portugal, Belgique, Grèce, Finlande, 
Chypre, Egypte, Suisse, Tunise, Algérie, etc.). Comme telle, elle 
souhaite s'opposer à une trop forte domination anglo-saxonne en 
matière d'information télévisée. L'entreprise a connu un lancement 
difficile : ses recettes commerciales ont été modestes, en 1993, car 
la régie publicitaire n'a pu être constituée immédiatement après 
qu'Havas eut fait faux bond. Finalement, les membres pressentis de 
cette régie ont accordé une avance sur recettes (36 millions de 
francs) au mois de mai, avant de conclure en octobre, c'est-à-dire 
seulement dix mois après le début des émissions, un accord définitif 
sur la création du groupement d'intérêt économique EuroTV, basé à 
Bruxelles. Le nombre des embauches a dû être reconsidéré (125 postes 
à fin 1993), mais l'effectif devrait être augmenté d'une trentaine de 
personnes, dans les prochains mois.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, la direction d'Euronews souligne que la subvention 
annuelle de la Communauté européenne a été portée, pour 1994, à 4,25 
millions d'écus, c'est-à-dire un montant presque doublé par rapport à 
l'année précédente. Cela répond à l'importance culturelle de 
l'entreprise, dont les émissions peuvent être reçues par douze 
millions de foyers européens raccordés au câble et font l'objet de 
reprises hertziennes à Chypre, en Grèce, en Espagne et en Suisse, 
sans que l'audience puisse être mesurée quotidiennement. D'entrée de 
jeu, Euronews s'est heurtée en Allemagne, le principal marché 
européen de la télévision par câble, où elle ne compte pas 
d'actionnaires, à la concurrence de la chaîne NTV, associant CNN et 
Warner.&lt;
</TEXT>
</DOC>
