<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001855-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001855-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332759</ACCOUNT>
<PEOPLE>POURCHER YVES</PEOPLE>
<CHA1>Yves Pourchet décrit la vie ordinaire d'une France en Grande Guerre</CHA1>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES JOURS DE GUERRE&gt;  La Vie des Français au jour le jour&gt;  entre 1914 et 1918&gt;  d'Yves Pourcher.&gt;  Plon, 546 p., 170 F. (1) On relève également une petite erreur quand l'auteur assimile le grade de sous-lieutenant à celui de sous-officier : il s'agit, en fait, d'un officier subalterne.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SERVENT PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>14-18 au quotidien</TITLE>
<TIO1>LES JOURS DE GUERRE LA VIE DES FRANCAIS AU JOUR LE JOUR ENTRE 1914 ET 1918</TIO1>
<TEXT>La Grande Guerre vue par le petit bout de la lorgnette : si l'expression n'était pas aussi péjorative, c'est celle qui traduirait 
le mieux le propos d'Yves Pourcher. Il prend le parti de conter la 
vie des civils dans un quotidien qui porte la marque indélébile de la 
guerre. Dès 1914, le pays a été mis en ordre de bataille, en ordre de 
guerre. Et c'est toute sa substance qui va servir de combustible à 
l'énorme et goulue machinerie militaire. L'auteur plonge dans cette 
matière à partir d'archives départementales qui recèlent une foule de 
petites chroniques de la vie ordinaire dans ce monde, au sens fort, 
extraordinaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Un immense pays, presque un empire, est devenu bleu horizon pour 
bien signifier l'indifférence à l'individu. L'Etat prélève, prépare 
et dicte la nouvelle loi du grand rassemblement. Un seul homme : le 
poilu. Une même femme : l'épouse au travail, la mère qui prie, la 
veuve. Et, du nord au sud, tous les enfants chantant, récitant chaque 
jour le couplet patriotique et attendant ", souligne Yves Pourcher. 
Le quotidien est fait de cette attente : attente des nouvelles du 
front, attente d'un meilleur approvisionnement et surtout attente de 
l'annonce des nouveaux morts. L'auteur restitue, avec sensibilité et 
finesse d'écriture, ce rituel terrible de la liste cernée de noir, 
chaque jour augmentée de nouveaux noms. Ce sont les noms d'êtres 
humains faits de chair, de sang et de sentiment : ils n'ont pas 
encore perdu leur singularité, leur chaleur, dans le marbre des 
monuments aux morts.</TEXT>
<TEXT>
 Désir de vengeance Les maires sont mis à rude épreuve dans leur rôle 
de porteurs de mauvaises nouvelles. Parfois, ils sont aux premières 
loges pour apprendre la mort de leur propre enfant. Douleur infinie 
que seule la mort pourra, à nouveau, clore. Le malheur des " grands " 
rejoint celui des " petits " : c'est le sénateur Paul Doumer dont les 
quatre fils tombent au combat ; c'est cette veuve qui, en quelques 
semaines, perd ses trois fils qui faisaient sa fierté et celle du 
village. Elle a pour nom Cochon. Folle de douleur, d'une façon 
atrocement dérisoire, elle s'en va criant a tue-tête dans les rues : 
" y'a plus d'Cochon, y'a plus d'Cochon ! ". </TEXT>
<TEXT>
  La criminalité elle-même est " polluée " par la guerre. Des bandes 
de jeunes, souvent armés, font leur apparition. Dans ce monde de la 
transgression organisée, ils défient les interdits, volent et pillent 
en s'inspirant des films américains de " gangsters " qui font leur 
apparition dans les salles de cinéma. Ailleurs, sans que soit établie 
clairement l'ampleur de ces " bavures ", ce sont des soldats alliés 
(notamment australiens et américains) qui sont victimes du 
débordement de cette haine française de l'autre, de l'étranger, qui 
sert de nerf à la guerre contre le " Boche ". </TEXT>
<TEXT>
  " Pour des filles trop désirées, du vin réclamé hardiment, les 
fusils et les couteaux blessent et parfois tuent " ces soldats venus 
au secours de la France. Le désir de vengeance, soudain mal canalisé, 
déborde dans ce monde civil, fortement rural, frappé d'autisme pour 
cause de guerre. D'autres aspects peu ou mal connus sont abordés : 
avec quel argent vit-on au quotidien quand les hommes sont au front, 
comment profite-t-on de la guerre, comment aime-t-on, et, surtout, 
que faire des dépouilles de tous ces hommes morts au combat ? </TEXT>
<TEXT>
  On peut faire reproche à l'auteur d'avoir parfois brouillé la 
perspective générale de cette vie du civil en guerre par la méthode 
des touches successives qu'il a adoptée. Les lignes-forces 
apparaissent moins clairement : la façon dont la guerre a favorisé 
l'émancipation des femmes n'est, par exemple, qu'esquissée (1). Mais, 
au total, ce tableau impressionniste restitue avec justesse et 
sensibilité l'engloutissement de ce "monde d'hier " chanté par Stefan 
Zweig.&lt;
</TEXT>
</DOC>
