<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003456-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003456-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342633</ACCOUNT>
<CHA1>Dans un pays sous-développé comme le Cambodge, le poste d'expansion économique a un rôle modeste mais vital pour les exportateurs français</CHA1>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,CAMBODGE,INVESTISSEMENT ETRANGER,INSTANCE,AIDE ETRANGERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,COMMERCE EXTERIEUR</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; TOUT POUR L'EXPORT&gt; Il n'y a pas de petit marché</TITLE>
<TEXT>"CHAQUE poste est un cas particulier." Dominique Causse sait de quoi il parle. Aménagé dans une villa, son PEE (poste d'expansion 
économique) donne sur une rue sans chaussée, non loin du centre de 
Phnom-Penh. Comme tous les habitants du voisinage qui en ont les 
moyens, il est doté d'un générateur électrique, censé pallier les 
fréquentes et longues coupures de courant dont souffrent, en 
particulier, les ordinateurs. Mais si beaucoup d'industriels se 
détournent encore du Cambodge, où la paix civile est loin d'être 
rétablie et dont le marché est bien limité, Dominique Causse ne chôme 
pas pour autant. Dans un royaume où les lois sont encore à l'état 
d'ébauche, le détour par le PEE s'impose aux investisseurs 
potentiels, surtout quand ils sont de taille modeste.</TEXT>
<TEXT>
"Depuis les élections de mai 1993, j'ai été contacté par plus de 
soixante sociétés, dont une vingtaine de grandes entreprises", 
raconte Dominique Causse, qui a déjà été, de 1990 à 1993, le 
directeur à Bangkok de la Chambre de commerce franco-thaï. 
Information, avis, ne serait-ce que sur le choix du partenaire local 
ou pour savoir si ce dernier, une fois choisi, respecte les règles du 
jeu. "Notre rôle, ici, n'a rien à voir avec celui des postes dans les 
Etats de l'Union européenne, de l'OCDE ou même du GATT, où les 
grandes sociétés françaises s'organisent elles-mêmes", 
explique-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Le poste de Phnom-Penh a ouvert ses portes en 1992, à la suite d'un 
premier protocole financier, d'un montant de 20 millions de francs, 
signé entre Paris et Phnom-Penh fin 1991. Deux autres ont suivi, 
d'environ 62 millions de francs chacun. Le quatrième est en 
préparation et pourrait être signé fin juillet, à l'occasion d'une 
visite à Phnom-Penh d'Edmond Alphandéry. Le PEE doit déjà préparer et 
gérer ces protocoles annuels.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef du PEE consacre une partie de son temps à informer et à 
conseiller les sociétés qui s'intéressent au Cambodge, souvent 
inconnu pour elles. Dans ce pays pauvre, qui compte sans doute une 
dizaine de millions d'habitants et où un arsenal législatif se met à 
peine en place, "les entreprises françaises sont plus tributaires 
qu'ailleurs de notre aide. Il n'existe guère d'autre relais: il n'y a 
pas de chambre de commerce, et une seule banque française, Indosuez, 
s'est installée sur place", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Si les investissements français au Cambodge ne s'élèvent, pour le 
moment, qu'à quelques dizaines de millions de francs, l'aide 
française constitue un bon coussin avec une enveloppe globale de 300 
millions de francs en 1994. En outre, la Banque mondiale et la Banque 
asiatique de développement (BAD) se sont engagées, en mars, à 
investir près de 300 millions de dollars au Cambodge cette année et 
l'année prochaine. Enfin, les crédits du FMI tournent autour de 80 
millions de dollars et l'Union européenne a dégagé une enveloppe de 
50 millions de dollars pour le Cambodge.</TEXT>
<TEXT>
 Le poste de Phnom-Penh a son rôle à jouer en aidant les sociétés 
françaises à se positionner. La BAD a procédé en mai, par exemple, à 
un premier appel d'offres de 17 à 18 millions de dollars concernant 
l'alimentation en électricité de Phnom-Penh.</TEXT>
<TEXT>
  "Il n'y a pas de petit marché", a assuré, dans un entretien publié 
par le mensuel francophone le Mékong, Jérôme Monod, PDG de la 
Lyonnaise des eaux-Dumez, lorsqu'il est venu à Phnom-Penh, en mars, y 
signer un protocole d'accord avec la municipalité sur la remise en 
état de l'usine d'alimentation et du réseau de distribution d'eau de 
la capitale. Jérôme Monod lorgne également d'autres marchés: le 
dragage du port de Sihanoukville et celui du Mékong; la rénovation et 
l'agrandissement de Pochentong, l'aéroport international de 
Phnom-Penh. Des travaux qui devront être financés, dans une deuxième 
phase, par la Banque mondiale, la BAD ou des dons français ou 
européens.</TEXT>
<TEXT>
  "Si la relance de l'économie française se confirme, ajoute 
Dominique Causse, on en sentira les effets jusqu'ici. Il se produira 
un mouvement et, dans ce cas de figure, même le petit PEE de 
Phnom-Penh constituera un plus".&lt;
</TEXT>
</DOC>
