<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005111</DOCID>
<ACCOUNT>373252</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/0953</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE PUBLIC,MAIRIE,PARIS,CHIFFRE,EXPERTISE,GESTION FINANCIERE,FRAUDE,POT DE VIN,INSTANCE,CHAMBRE REGIONALE DES COMPTES,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950208-7</NUM1>
<NAMES>RPR,PS,TIBERI JEAN,HERMANGE MARIE THERESE,MARTIN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC AMBROISE-RENDU</SIP1>
<SOT1>Les socialistes réclament davantage de transparence dans les comptes et les contrats de la Ville</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le contrôle des marchés publics parisiens  n'offre pas toutes les garanties souhaitables</TITLE>
<TEXT> LA VILLE DE PARIS, ses institutions et ses sociétés filiales passent, chaque année, plus de quatre mille marchés avec des entreprises privées, 
auxquelles elles versent plus de 7 milliards de francs. Au fil du temps et, notamment, 
depuis la décentralisation, le législateur a encadré la passation des marchés de plusieurs 
garde-fous commissions d'appels d'offres (CAO), bureau préfectoral du contrôle de la 
légalité, chambre régionale des comptes , qui garantissent, en principe, l'impartialité du 
choix et la meilleure utilisation possible des deniers publics. Or, la découverte de multiples 
affaires de financement occulte de partis politiques, à la faveur de marchés publics, amène 
à mettre en doute l'efficience de cette surveillance.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, les investigations du juge d'instruction Eric Halphen, de Créteil (Val-de-Marne), 
jettent la suspicion sur la régularité des marchés passés par l'Office public d'aménagement 
et de construction de la ville (OPAC, ex-office d'HLM). Celles du juge Philippe Assonion, 
de Bourg-en-Bresse (Ain), enquêtant sur les marchés obtenus par la Société générale de 
restauration (Sogeres), font douter des cantines municipales parisiennes. Du coup, 
l'ensemble des contrats signés entre l'administration chiraquienne et les sociétés privées 
sont affectés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi, faute de pouvoir provoquer la constitution d'une commission d'enquête, 
les socialistes de la capitale avaient officiellement demandé, le 12 décembre 1994, que des 
inspecteurs des finances examinent les dossiers d'appels d'offres de la Ville, les 
concessions qu'elle accorde et tous les marchés passés par l'OPAC depuis dix ans. Ces 
trois audits ont été refusés par Jean Tiberi, le bras droit de Jacques Chirac, avec une 
pointe d'indignation. Ne s'avouant pas battus, les élus du PS ont lancé une pétition, qu'ils 
font signer au cours de leurs réunions électorales. Elle reprend exactement ce qui a été 
refusé au Conseil de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  La première barrière " anti-magouilles " est la CAO. Il en existe une dans chacun des 
organismes publics ayant à faire travailler des entreprises privées ; par exemple, au 
bureau d'aide sociale (BAS) de la Ville. Cette CAO est présidée par Marie-Thérèse 
Hermange, adjointe de Jacques Chirac aux affaires sociales, membre du secrétariat 
national du RPR et ancienne collaboratrice d'Alain Juppé lorsque celui-ci était ministre du 
budget, de 1986 à 1988. Mm Hermange ne manque point d'expérience puisqu'elle a présidé 
également, de 1992 à 1994, la commissiaon des marchés du conseil régional d'Ile-de-
France. La commission du BAS examinera, en 1995, trente-sept marchés, totalisant 85 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Un organisme similaire, mais brassant des sommes beaucoup plus importantes, travaille à 
l'OPAC. Composé de cinq membres (le directeur de l'office qui préside, un représentant 
des locataires, un conseiller de Paris et deux représentants de l'Etat), il examine plus de 
quatre cents marchés par an, pour plus de 1 milliard de francs. La commission la plus 
importante est celle qui choisit les entreprises travaillant avec les services municipaux eux-
mêmes : on y traite plus de mille cent marchés (au-delà de 700 000 francs) par an, pour un 
total d'environ 6 milliards de francs. Elle est présidée par le RPR Claude Martin, 
conseiller délégué auprès d'Alain Juppé, chargé des bâtiments municipaux. Il est assisté de 
cinq autres élus (trois RPR, un UDF et, depuis 1992, un membre de l'opposition) et de deux 
fonctionnaires d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
APPARENCE DÉMOCRATIQUE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Quel est le fonctionnement de ces commissions ? Derrière une apparence démocratique se 
cache une réalité fort technocratique. Cahiers des charges et prix des appels d'offres sont 
d'abord établis par les services techniques. Deux fois par mois, la commission se réunit 
pour décacheter les enveloppes expédiées par les entreprises soumissionnaires. Si les prix 
sont conformes, les services s'emparent du dossier, l'étudient et, lors de la séance 
suivante, recommandent de retenir telle ou telle firme. On traite ainsi, en moyenne, quatre-
vingts marchés en quelques heures.</TEXT>
<TEXT>
 La plupart du temps, les commissaires, bien incapables d'en juger par eux-mêmes, malgré 
leur bonne volonté et leurs connaissances dans tel ou tel secteur, acquiescent. " Nous 
n'avons pas le sentiment d'appartenir à une chambre d'enregistrement, dit l'un d'eux, mais 
il est vrai que nous n'avons aucun moyen de vérifier et qu'il est rarissime que nous 
n'acceptions pas l'avis des services. Ceux-ci sont dignes de confiance. S'il y a des dessous-
de-table ou des arrangements, cela se passe ailleurs. "</TEXT>
<TEXT>
  A la CAO municipale, certains commissaires, cependant, s'étonnent des estimations faites 
par l'administration. Parfois très au-dessus des niveaux du marché, parfois très au-
dessous. Ces surprenantes variations ont été reconnues, mais pas expliquées, par Alain 
Juppé, qui lui-même, naguère, avait présidé la CAO de la Ville. Il arrive aussi à telle ou 
telle commission de déclarer un appel d'offres infructueux lorsque, par exemple, il est 
manifeste que les entreprises se sont entendues à l'avance pour dépasser les barèmes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRÔLEURS DÉBORDÉS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Qu'ils aient été passés de gré à gré ou sur appel d'offres, tous les marchés publics sont 
soumis à un bureau de la préfecture de Paris chargé d'en vérifier la légalité. C'est la 
deuxième barrière, mais ses vingt-cinq fonctionnaires-juristes ont également à contrôler les 
permis de construire, les délibérations du Conseil de Paris et tous les actes signés par le 
maire, ses adjoints et ses directeurs. Au total, cela représente plus de cent mille pièces par 
an. Certains jugent donc très insuffisants les moyens du bureau. Sur les quatre mille 
marchés qui lui passent entre les mains chaque année, quelques dizaines font l'objet de 
demandes d'éclaircissements par téléphone, de lettres ou d'avertissements.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Paris, trois affaires seulement ont été portées devant le tribunal administratif en 
1993, deux en 1994 ; trois sont inscrites pour 1995. Les cinq recours examinés se sont tous 
soldés par une annulation du marché pour " irrégularité ", mais les services préfectoraux, 
qui, depuis les élections de 1993, travaillent sous l'autorité de Pierre Breuil, un ancien de la 
Ville de Paris, sont d'une totale discrétion sur ces contentieux. " Si nous étions le double, 
dit tout de même l'un des fonctionnaires, nous dénicherions certainement deux fois plus 
d'irrégularités. "</TEXT>
<TEXT>
  Reste la troisième barrière : celle de la chambre régionale des comptes d'Ile-de-France. 
Si cette instance examine systématiquement, tous les trois ou quatre ans, les comptabilités 
publiques, elle ne contrôle aucunement les marchés de manière systématique. Il faut, pour 
cela, que le préfet les lui soumette. Dans la région Rhône-Alpes, c'est fréquent. En Ile-de-
France, c'est rarissime. Au cours des trois dernières années, les magistrats franciliens 
n'ont été sollicités que pour un seul et unique marché.</TEXT>
<TEXT>
  La chambre francilienne ne reçoit plus ni les comptes ni les marchés des HLM de Paris 
depuis que l'office s'est transformé en établissement public industriel et commercial, en 
1988. Si les magistrats ont pu aller ouvrir les dossiers de l'OPAC, en 1993, c'est à la 
demande expresse de la Cour des comptes et dans le cadre d'une enquête nationale. 
D'ailleurs, à l'époque, ils avaient étudié davantage le système des attributions de 
logements et la comptabilité que la régularité des marchés eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  L'office n'est pas quitte pour autant. A nouveau, la Cour des comptes demande une 
enquête générale, cette fois sur les marchés d'entreprises de travaux publics. Les 
magistrats de la chambre régionale retourneront donc au siège de l'OPAC dans quelques 
semaines. Ils demanderont sans doute à y entendre l'ancien directeur général, Georges 
Pérol. Leurs conclusions ne seront connues qu'après les élections municipales...</TEXT>
</DOC>
