<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000586-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000586-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362064</ACCOUNT>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12051302</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,INCULPATION,HOPITAL,INSTANCE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>CHARLOTTE CLAUDE GUY,STRASBOURG,NICOLLE DANIEL,GAUSSERAND JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>LE 4 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour " abus de confiance, corruption et favoritisme "&gt;  Mise en examen du directeur du centre hospitalier de Strasbourg</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
 Claude-Guy Charlotte, directeur général du Centre hospitalier 
régional et universitaire (CHRU) de Strasbourg, a été mis en examen 
et placé sous contrôle judiciaire, dimanche 4 décembre, à l'issue 
d'une garde à vue de quarante-huit heures, pour " abus de confiance, 
faux et usage de faux, corruption et favoritisme ". Il en a été de 
même de Daniel Nicolle, adjoint de M. Charlotte jusqu'en août dernier 
et aujourd'hui directeur du CHU d'Amiens. Lui aussi mis en examen, 
Jean-Paul Gausserand, responsable des affaires logistiques et des 
domaines des hospices civils, a été écroué.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Edmond Stenger, procureur de la République, l'enquête 
préliminaire a été diligentée à la suite d'un rapport " accablant " 
des Renseignements généraux (RG) faisant état de " malversations 
graves ", assorties de " dépenses exceptionnelles " et d'un " train 
de vie pharaonique " de M. Charlotte. La transmission du document de 
police fait l'objet d'une polémique depuis le début de l'affaire. M. 
Stenger s'est en effet " étonné" que la préfecture du Bas-Rhin lui 
ait communiqué il y a seulement " quelques jours " les douze pages 
qui, pourtant, furent rédigées en mai par les RG. Alain Jomier, 
procureur adjoint, a tenu à préciser que " le préfet n'avait pas 
transmis le rapport alors que l'article 40 du code pénal impose aux 
fonctionnaires de transmettre tous faits susceptibles de constituer 
des infractions".</TEXT>
<TEXT>
  L'ampleur des moyens mis en oeuvre _ soixante policiers et 
gendarmes pour procéder aux perquisitions dans les locaux 
administratifs et les logements de fonction _ semble indiquer que le 
parquet donne au dossier une dimension particulière. Une quinzaine de 
responsables du centre hospitalier ont été interpellés et entendus. 
Une partie de la comptabilité des cinq établissements du CHRU a été 
saisie, représentant plusieurs centaines de kilos de documents. De 
son côté, Catherine Trautmann, présidente du conseil d'administration 
des hôpitaux universitaires, en sa qualité de maire (PS) de 
Strasbourg, a demandé une " inspection générale " du ministère de la 
santé et marqué son intention de se porter partie civile.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le procureur de la République, " les faits d'une grande gravité 
révélés par le rapport de police vont être soigneusement vérifiés 
pour voir s'il y a eu des détournements de fonds ". Le CHRU de 
Strasbourg, deuxième employeur en Alsace avec dix mille salariés et 
doté d'un budget annuel de l'ordre de 2,5 milliards de francs, a 
engagé récemment la construction d'un nouvel établissement pour un 
coût estimé à 550 millions de francs. M. Charlotte assure, outre la 
direction des hospices civils de Strasbourg, la présidence de 
l'association nationale de la formation hospitalière (ANFH) et le 
secrétariat général de l'union hospitalière du nord-est de la France. 
&gt;
                                         
</TEXT>
</DOC>
