<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003269-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003269-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>325973</ACCOUNT>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02241357</FAB>
<SUBJECTS>PROPOSITION DE LOI,CREATION,FONDS COMMUN DE PLACEMENT,PENSION,RETRAITE,PLACEMENT D'EPARGNE</SUBJECTS>
<NUM1>940225-2-016-34</NUM1>
<NAMES>BARROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>Jacques Barrot relance la discussion sur les fonds de pension</TITLE>
<TEXT>Le président de la commission des finances de l'Assemblée nationale, Jacques Barrot (UDF), a présenté, mercredi 23 février, une 
proposition de loi sur la création des fonds de pension, relançant 
ainsi la discussion sur les régimes de retraite par capitalisation.</TEXT>
<TEXT>
 M. Barrot a pour objectif de fournir un complément au régime de 
retraites par répartition et d'alimenter en fonds propres les PME, 
afin de favoriser la création d'emplois. " Il ne s'agit pas de 
concurrencer les régimes existants, mais de créer un véritable 
système de retraite complémentaire ", a-t-il indiqué, le régime de 
retraite par répartition demeurant " le socle fondamental " du 
système de prévoyance.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les suggestions de M. Barrot, les fonds de pension pourront 
être constitués, sous forme de société anonyme (SA) ou de société par 
actions simplifiée (SAS), par des entreprises, des banques, des 
compagnies d'assurances, des institutions de prévoyance ou des 
organisations professionnelles de salariés et de non-salariés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour inciter entreprises et salariés à adhérer à ces fonds, le 
texte prévoit d'importantes exonérations fiscales et sociales. Les 
salariés bénéficieraient ainsi d'une déduction fiscale de leurs 
cotisations au fonds, dans la limite de 20 % du plafond de la 
Sécurité sociale (30 264 francs par an). Les cotisations des 
entreprises seraient exonérées d'impôt sur les sociétés et des 
cotisations sociales dans la même limite.</TEXT>
<TEXT>
  Dernier point, et non le moindre, puisqu'il est à la source du 
différend qui oppose les banquiers et les assureurs, la sortie du 
fonds se ferait exclusivement sous forme de rente viagère (au lieu du 
versement d'un capital), " pour assurer une solidarité entre affiliés 
à espérances de vie différentes                  
</TEXT>
</DOC>
