<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028760</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028760</DOCID>
<ACCOUNT>405324</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAOUDI IVANE</PEOPLE>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1306</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>TELTOW KANAL, d'Ivane Daoudi. Mise en scène : Claude Yersin. Cloître du cimetière de la Chartreuse. Jusqu'au 28 juillet, à 20 heures.</NOTE>
<NUM1>950726-2-022-05</NUM1>
<NAMES>AVIGNON,YERSIN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT &gt;
</SIP1>
<SU21>AVIGNON 1995 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>49EME FESTIVAL D'AVIGNON - " TELTOW KANAL " D'IVANE DAOUDI</LEAD1>
<TITLE>Un rouge au lieu d'un chien</TITLE>
<TIO1>TELTOW KANAL</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Wilma et Erich sont deux Berlinois de l'ex-Ouest. Elle est fleuriste, lui coiffeur. Ils 
décident de s'offrir une mini-croisière de quelques heures sur un bateau ex-Est qui 
parcourt, de Berlin à Berlin, en faisant une boucle par Potsdam, le Teltow Kanal.</TEXT>
<TEXT>
  Ce service existait avant la destruction du Mur, et comme il traversait deux fois la ligne 
de démarcation il n'était pas possible sans autorisation spéciale de prendre son billet pour 
tout le trajet. Aujourd'hui, c'est sans empêchement. Et la situation est on ne peut plus " 
métaphorique ". Dès qu'elle monte sur le bateau, Wilma, en bonne habituée de la bonne 
consommation, est suffoquée par la laideur de la camelote du bateau. Son mari tente de la 
calmer, quoique lui-même, voyant monter avant le départ un groupe d'ouvriers ex-Est, ces 
sauvages, est sur le point de tourner de l'oeil.</TEXT>
<TEXT>
  Et c'est le défilé des berges du canal, usines communistes toutes rouillées, immeubles en 
ruine dès que construits, pans abattus du Mur, anciens miradors transformés en joyeuses 
guinguettes, superbes villas d'avant-guerre devenues des garages sordides... Réactions 
horrifiées du ménage.</TEXT>
<TEXT>
 Mais surgit, sur le pont-promenade, l'un de ces ouvriers rouges : il est pompette 
(beaucoup de bière), il est drôle, c'est un vrai mec, Wilma tombe sous le charme, il lui 
explique que la vie, avant, n'était pas l'enfer. Le démocrato-couple décide d'" adopter " et 
de mettre au bouquet le socialo-phénomène, en le payant peu, au lieu d'acheter un chien, 
comme il était prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Mise en scène par Claude Yersin et jouée par Thierry Belnet (ouvrier, très drôle) et 
Catherine Gandois et Didier Sauvegrain (le couple), cette pièce d'Ivane Daoudi, Teltow 
Kanal, place le spectateur dans un malaise étrange, tant est simpliste jusqu'au puéril la 
formulation de ce qui est en jeu : socialisme, démocratie, changements d'esprit qu'a 
suscités l'effondrement des Soviétiques...</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui n'est pas simple, loin de là, c'est la perspective politique de l'auteur, qui renvoie 
les deux mondes presque dos à dos. Ivane Daoudi, disparu le 11 septembre 1994 à 
#quarante-huit ans, a été une figure très singulière et aimée du théâtre.</TEXT>
<TEXT>
 Son oeuvre se place sur un point étroit de déséquilibre voulu entre l'irréel, l'ironie, la 
gravité. Peut-être cette mise en scène de Teltow Kanal simplifie-t-elle l'ambiguïté fragile 
du texte, mais de nombreuses lectures par Marcel Bozonnet, Chantal Bronner, Christian 
Cohendy, Maud Rayer, Catherine Gandois, bien d'autres, donnent-elles, jusqu'au 28 juillet, 
à la Chartreuse, un souvenir ressemblant d'Ivane Daoudi.</TEXT>
</DOC>
