<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003099-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003099-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325800</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le programme technique du patinage artistique féminin devait avoir lieu mercredi soir 23 février à Hamar, avec en vedettes deux Américaines : Nancy Kerrigan, victime d'un coup de matraque sur le genou lors des derniers championnats des Etats-Unis, et Tonya Harding, soupçonnée d'avoir commandité l'agression.</CHA1>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>VIOLENCE,SPORTIF,ETATS UNIS,SPONSORING;JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATINAGE</SUBJECTS>
<FAB>02231654</FAB>
<NAMES>KERRIGAN NANCY,HARDING TONYA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>192</PAGE>
<LEAD1>NANCY KERRIGAN ET TONYA HARDING</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; PATINAGE ARTISTIQUE&gt; Programme technique dames&gt; La belle et la rebelle</TITLE>
<TEXT>Ah s'il n'y avait pas Nancy ! Une patineuse blonde aux épaules de déménageur aurait pu raconter devant les caméras sa version du rêve 
américain, son histoire de place au soleil que l'on défriche dans une 
forêt d'adversité, contre les autres et contre soi-même. Tonya 
Harding aurait pu conter le destin d'une jeune fille qui voulait 
réussir sur la glace alors que tout l'éloignait des patinoires. Elle 
aurait décrit son enfance itinérante dans des mobile homes, sur les 
routes de l'Oregon, entre un père aux mille petits boulots et une 
mère, serveuse de bar, mariée six fois. Aucun détail n'aurait manqué 
pour faire pleurer. Ni la tentative de viol par son demi-frère ni le 
manque d'argent qui obligeait sa mère, qui la battait parfois, à lui 
confectionner ses vêtements.</TEXT>
<TEXT>
  Puis Tonya aurait enchaîné sur sa découverte du patinage à trois 
ans, sur les premières leçons payées par les pourboires de la mère et 
les sacrifices financiers du professeur quand la gamine s'est révélée 
talentueuse. L'émotion aurait jailli du décalage entre ce sport pour 
jeunes filles appliquées et la personnalité d'Harding, le garçon 
manqué asthmatique, qui sait chasser le daim et réparer sa voiture, 
qui boit des bières et fume des cigarettes, qui joue au billard et 
aime le stock-car. Et qui rêve malgré tout de consécration olympique. 
Pour peu qu'une médaille d'or finisse par pendre autour de son cou, 
l'Amérique aurait adoré Tonya Harding.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il y a Nancy, son sourire Hollywood et ses jambes fines. Il y 
a cette Kerrigan si belle sur la glace, si bien élevée en dehors. Au 
cheminement tortueux de Tonya Harding vers la gloire, l'Amérique a 
tout de suite préféré ce destin cousu main, cette route tracée 
d'avance. Elle a oublié la laborieuse pour contempler la bénie des 
dieux. Depuis peu, il y a aussi Nancy et son genou martyrisé. Avec ce 
petit drame glissé dans sa perfection, l'engouement pour la belle a 
encore décuplé.</TEXT>
<TEXT>
  Un complot minable</TEXT>
<TEXT>
  Le 6 janvier à Detroit, Nancy Kerrigan est frappée à la jambe par 
un inconnu à la fin d'un de ses derniers entraînements pour les 
championnats des Etats-Unis. Elle s'en tire avec un gros hématome. 
L'enquête du FBI trouve rapidement les responsables de ce complot 
minable dans l'entourage de Tonya Harding. Son ex-mari et son garde 
du corps servaient de cerveau, deux acolytes jouaient les hommes de 
main. Les quatre hommes échangent aveux sur l'implication de la 
patineuse dans l'" affaire " contre remises de peine.</TEXT>
<TEXT>
  Le mobile supposé est limpide : il fallait empêcher Nancy Kerrigan 
de participer aux championnats nationaux, qualificatifs pour les 
Jeux, pour que Tonya y gagne son billet et l'attention des caméras. 
Tonya Harding se retrouve enfermée dans un rôle de méchante qu'elle a 
peut-être joué. Les ingrédients de sa possible success story 
s'inversent en signes de sa culpabilité. Ces muscles sont ceux d'une 
castagneuse, ce passé tumultueux est le creuset d'une dépravation, 
cette disgrâce physique un préjugement divin. Le rêve américain s'est 
dissous dans une sombre magouille pour prendre un raccourci vers le 
sommet.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, les Etats-Unis et les autres parties du monde qui ont le 
loisir de s'y intéresser, succombent aux simplicités du manichéisme, 
jouent au jeu des oppositions. On y gagne à tous les coups. Il suffit 
de comparer, chapitre par chapitre, les biographies des deux 
patineuses, de passer du géographique _ entre Portland de la Côte 
ouest des rudes pionniers et Boston de la Côte est guindée des pères 
fondateurs _ au familial, du sexuel _ l'une n'affiche aucune liaison, 
l'autre exhibe ses seins dans une vidéo privée, diffusée sur une 
chaîne américaine _ au sportif. Les Américains revisitent ainsi leur 
histoire, leurs valeurs, leurs faux-semblants, concentrés dans deux 
effigies sur glace.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a bien quelques failles dans la perfection Kerrigan. Mais 
elles nuancent à peine le noir et blanc. Le père n'est que plombier, 
mais il a du mérite. Il a travaillé dur, fait des heures 
supplémentaires pour payer les entraînements de la championne. Il a 
su souder autour de lui un clan de frères, d'oncles et de cousins. Ce 
cocon recèle son petit drame, mais rien que d'émouvant, ni alcoolisme 
ni adultère. La mère de Nancy Kerrigan est presque aveugle et suit 
les évolutions de sa fille le nez collé à son écran de télévision.</TEXT>
<TEXT>
  La course aux dollars</TEXT>
<TEXT>
  Sur la glace, les deux Américaines s'ingénient à mimer leurs 
différences. Kerrigan tisse son patinage d'arabesques et de 
mouvements lents. Sa grâce d'artiste ajoute à la liste de ses dons 
l'affection des juges. Harding raye la glace à 100 à l'heure. 
Première Américaine à avoir réussi le triple axel, elle se jette dans 
les sauts sans hésiter. Son patinage de combat ne lui attire guère 
les faveurs du public. Depuis le début de l'affaire, Tonya Harding a 
dû aussi se battre en dehors des patinoires pour accéder aux Jeux. 
Elle a sauvé sa place grâce à un compromis au bout d'un bras de fer 
juridique avec les autorités sportives. Pour elle, l'enjeu se 
décomptait en dollars. " Je patine pour le fric, expliquait-elle au 
lendemain de son titre de championne des Etats-Unis. Ce que je veux 
voir, c'est la couleur de l'argent. Il y a six mois, mon proprio m'a 
jetée dehors parce que je ne pouvais pas payer. " Avant, ce réalisme 
aurait ému. Maintenant, il choque.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps, Nancy Kerrigan encaisse avec classe les bénéfices 
de son surcroît de popularité. Pour l'instant, l'affaire a surtout 
fait les siennes. Sa médaille de bronze à Albertville, sa popularité 
de princesse américaine de la glace, lui avaient déjà assuré de gros 
contrats de sponsoring. Depuis, presque toutes les actions de sa vie 
quotidienne sont parrainées. Elle devrait gagner 60 millions de 
francs pour les quatre prochaines années, plus 30 millions tout de 
suite si elle parvient à brandir la médaille d'or comme ultime 
récompense morale pour son martyre. De quoi ne jamais regretter qu'il 
y ait eu une Tonya.&lt;
</TEXT>
</DOC>
