<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034449</DOCID>
<ACCOUNT>412892</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1265</FAB>
<NUM1>950920-2-005-62</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES  (Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SU21>Union européenne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les dévaluations compétitives ont eu des conséquences limitées</TITLE>
<TEXT> Jusqu'à quel point les dévaluations compétitives qui se sont produites au sein de l'Union européenne (UE) depuis l'automne 1992 ont-elles affectées le 
bon fonctionnement du Marché unique ? Lors du Conseil européen de Cannes, en juin 
dernier, plusieurs Etats membres, dont la France, avaient demandé à la Commission 
d'enquêter. Etaient visées les fortes dévaluations de la livre sterling, de la lire, de la 
couronne suédoise, qui s'étaient opérées sans concertation, puisque ces devises étaient 
sorties du mécanisme de change du système monétaire européen (SME) ; mais aussi les 
dévaluations à répétition de la peseta, même si celles-ci s'étaient effectuées en respectant 
les disciplines du SME.</TEXT>
<TEXT>
 Bien que le rapport de la Commission ne soit pas achevé (elle le remettra en octobre), les 
premiers travaux n'ont pas permis de constater, au plan macro-économique, un préjudice 
spécifique pour les pays à monnaies stables. De manière globale, le commerce extérieur de 
la France, de l'Allemagne, des pays du Benelux, du Danemark n'a pas souffert du surcroît 
de concurrence. Les statistiques, qui créditent ces pays d'excédents de leur balance des 
paiements des plus flatteurs, confirment effectivement ces conclusions.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'intérêt d'une telle investigation est surtout sectoriel : les éleveurs français qui, en 
raison de la baisse de la lire, n'arrivaient plus à vendre leurs veaux en Italie, ne se 
satisferont pas de cette constation. Dans l'industrie, on devine que le textile a souffert, les 
meubles, les machines-outils peut-être, face à une offensive très efficace, en particulier des 
entreprises italiennes. Mais la Commission ne dispose pas encore pour le moment 
#d'informations précises permettant de tirer des conclusions.</TEXT>
</DOC>
