<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002737-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002737-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352471</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>09221073</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1995,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>CHAPO CHIFFRE</LEAD1>
<TITLE>LE PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 1995</TITLE>
<TEXT>Les dépenses publiques atteignent 1 483,3 milliards de TO dans le projet de budget pour 1995, en augmentation de 1,9 % par rapport à la 
loi de finances initiale pour 1994, qui avait retenu un chiffre de 1 
455,5 milliards de francs. Les dépenses de l'Etat se décomposent en 
deux blocs : les dépenses définitives, qui, avec 1 468,1 milliards de 
francs augmentent de 2,2 % par rapport à la loi de finances initiale 
pour 1994, et les comptes spéciaux du Trésor, dont le solde (le 
détail des dépenses et des recettes n'apparaît pas) s'inscrit à 15,2 
milliards de francs contre 19,2 milliards de francs dans le budget de 
1994. C'est notamment cette baisse qui permet au gouvernement 
d'afficher une progression des dépenses de l'Etat limitée à 1,9 %, 
c'est-à-dire à la hausse des prix. On verra par ailleurs (voir notre 
commentaire) qu'une trentaine de milliards de francs ont été 
soustraits du budget général par divers artifices de 
présentation.Dans le projet de budget 1995, le titre I _ Charges de 
la dette publique _ atteint 207,5 milliards de francs (+ 3,8 % par 
rapport à 1994). Mais il comprend aussi pour 8,5 milliards de francs 
les indemnisations payées par l'Etat au titre des garanties à 
l'exportation. Les seuls intérêts de la dette représentent 199 
milliards de francs. Les dépenses des titres II (Dotation des 
pouvoirs publics), III (Dépenses de fonctionnement, c'est-à-dire 
essentiellement les rémunérations des fonctionnaires) et IV 
(Interventions publiques) progressent inégalement : de 3,4 % pour le 
titre II (3,9 milliards) ; de 3,5 % pour les moyens des services 
(fonctionnement), avec 511,7 milliards de francs ; de 2,3 % pour les 
interventions économiques et sociales, qui atteindront 415,9 
milliards de francs. Les dépenses civiles en capital (équipement) 
reculent de 3,9 %, à 85,6 milliards de francs (89,1 milliards en 
1994). Les priorités pour 1995 vont aux dépenses sociales, à l'emploi 
et à la lutte contre l'exclusion.                   
</TEXT>
</DOC>
