<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001554-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001554-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340607</ACCOUNT>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PUBLICITE,CONCURRENCE,PRODUIT D'ENTRETIEN,PAYS BAS,ETATS UNIS,COMMERCE,COMMERCE INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATEUR</SUBJECTS>
<NUM1>940613-2-R02-03</NUM1>
<NAMES>UNILEVER,LEVER,PROCTER &amp; GAMBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOYERE JOSEE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>L'ECHEC DE L'OPERATION"SKIP POWER"</LEAD1>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; HUMEUR&gt; Blanc</TITLE>
<TEXT>Bon. Unilever s'est planté avec son Skip Power, accusé d'user le linge beaucoup trop. Et c'est son concurrent direct (l'américain 
Procter &amp; Gamble) qui lui a fait mordre la poussière (lire page III). 
C'est bien dommage pour Unilever, mais pour l'utilisateur lambda que 
je suis, que vous êtes, tout ça (le coût de l'opération pour 
Unilever, sa perte d'image de marque, les efforts de recherche 
supplémentaires qu'il va devoir faire), c'est une tempête... dans un 
lave-linge.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui m'ahurit, c'est le silence des organisations de 
consommateurs (françaises) sur ce problème. Qu'une multinationale 
puisse se permettre de lancer à grands frais de publicité un produit 
insuffisamment mis au point sans que les défenseurs naturels du 
consommateur que sont les associations réagissent, ne serait-ce que 
par un communiqué... c'est incroyable. Souvenons-nous de l'action 
qu'elles avaient menée contre les additifs alimentaires et les 
colorants... Elles avaient gagné, et l'obligation d'aligner sur les 
étiquettes une série de E 000 en avait sérieusement réduit le nombre. 
</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, nous sommes devenus regardants, près de nos sous, et 
l'idée qu'on va devoir racheter plus vite que prévu tee-shirts, 
chemises, jeans, draps, serviettes de toilette et de table, torchons, 
sous prétexte qu'on a fait confiance à une nouvelle lessive, a de 
quoi nous mettre en fureur. Pourtant, elles sont nombreuses, nos 
associations. Trop nombreuses, peut-être. Et passablement fauchées. 
Quant aux essais comparatifs, ils sont longs et coûteux, et aucune 
organisation n'a les moyens d'en faire autant qu'elle le 
souhaiterait. Au reste, les produits nouveaux (alimentaires ou non, 
produits nettoyants ou appareils) arrivent à une telle cadence sur le 
marché qu'il faudrait, pour chaque spécialité, refaire les essais 
tous les six mois. Que reste-t-il pour nous informer... sur les 
lessives, puisqu'il s'agit de lessive, aujourd'hui? La publicité.</TEXT>
<TEXT>
  Et la publicité pour les lessives, le téléspectateur moyen que je 
suis en a plutôt assez: les épaisses taches de chocolat, de jaune 
d'oeuf, de sang, de fruit rouge et leur disparition programmée, que 
le linge soit noué, entassé ou soigneusement préparé, les 
démonstrations pseudo-scientifiques sur le nouvel agent blanchissant 
qui va chercher la saleté au plus profond des fibres ne m'intéressent 
pas du tout. Et les nouveaux produits (deux actions, triple action, 
liquide, superconcentré, rechargeable, écologique, etc.), il y en a 
vraiment trop pour que je sois convaincue que chaque fois les 
services de recherche ont découvert un principe vraiment nouveau: ça 
se saurait si les vraies découvertes des services de recherche 
étaient aussi fréquentes... </TEXT>
<TEXT>
  En attendant, je n'ai, personnellement, qu'un conseil à vous 
donner, né de l'expérience: quelle que soit la lessive que vous 
employez, mettez dans votre machine la dose la plus petite possible. 
Les doses indiquées sont le plus souvent les doses maximales, parce 
que plus vite vous aurez épuisé votre baril, plus vite vous en 
achèterez un autre. </TEXT>
<TEXT>
  l                                         
</TEXT>
</DOC>
