<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001271-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001271-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347859</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement roumain proposera le 1 septembre au Parlement un programme de privatisation de trois mille sociétés d'ici à juin 1995. Alors que seulement cinq cents entreprises de petite taille ont été dénationalisées depuis 1991, ce plan apparaît très ambitieux et difficile à réaliser.</CHA1>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS;PROJET,ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,ROUMANIE,PRIVATISATION,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>08151202</FAB>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>3000 SOCIETES LE 1ER SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>En distribuant des bons à la population&gt; Le gouvernement roumain veut lancer des " privatisations de masse"</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La méthode choisie par la Roumanie pour donner le véritable coup 
d'envoi de la privatisation n'est pas très simple. Schématiquement, 
tous les Roumains âgés de dix-huit ans et plus (soit environ seize 
millions de personnes) recevront, d'ici à la fin de l'année, un bon 
de privatisation d'une valeur de 875 000 lei (environ 500 dollars). 
Ils pourront ensuite l'échanger contre des actions d'une entreprise 
choisie dans une liste _ publiée dans le courant de la semaine 
prochaine _ comprenant trois mille sociétés rentables, soit 40 % du 
capital du secteur public.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le détail, les choses se compliquent. Au maximum, 60 % 
seulement du capital d'une entreprise seront offerts gratuitement et 
prioritairement à leurs salariés. Le solde, ouvert à tous les 
investisseurs, y compris étrangers, sera vendu aux enchères par des 
commissions gouvernementales constituées au sein de chaque société. 
Par ailleurs, le système défait en partie ce que la loi sur la 
privatisation de 1991 avait construit tant bien que mal. Il redéfinit 
notamment le rôle de certains organismes sans pour autant pallier 
l'absence d'une bourse de valeurs ou bien de fonds d'investissement 
destinés à reconcentrer une partie du capital dispersée dans la 
population. Résultat : la confusion domine dans les rangs d'une 
population qui, du fait de sa culture économique encore hésitante, ne 
sait plus à quelle privatisation se vouer.</TEXT>
<TEXT>
  La rapidité de l'application de ce projet, qui sera présenté au 
Parlement le 1 septembre en procédure d'urgence, n'est pas non plus 
acquise. La logistique sera lourde alors que les autorités se sont 
engagées à boucler cette " privatisation de masse " au mois de juin 
1995. D'ici là, il leur faudra mobiliser des milliers de 
fonctionnaires dans les bureaux de poste, les caisses d'épargne, les 
mairies et les écoles afin de remettre en mains propres les bons de 
privatisation, de collecter et de centraliser les options de chaque 
futur actionnaire, d'organiser des enchères et de distribuer les 
certificats d'actionnaires... Il faudra ajouter le temps nécessaire 
aux évaluations financières ainsi qu'aux campagnes d'information 
destinées à convaincre la population _ rurale à près de 50 % _ des 
joies de l'actionnariat populaire. Enfin, les autorités devront 
surmonter la prudence des sociétés étrangères, qui, selon les 
derniers chiffres officiels, ont investi depuis 1990 moins de 1 
milliard de dollars en Roumanie, soit deux fois moins que les 
capitaux investis en Hongrie pour la seule année dernière.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les risques, Bucarest n'a pas réellement le choix. Selon la 
Banque mondiale, " l'accélération de la privatisation est une 
condition essentielle à la croissance économique et à la stabilité 
macroéconomique ". Une opinion que partage Mircea Cosea, ministre 
d'Etat chargé de la réforme et inspirateur du projet, qui regrettait, 
le jeudi 11 août, que la privatisation roumaine soit " très en retard 
". Depuis 1991, seulement cinq cents sociétés, presque 
essentiellement des PME, ont été privatisées. Officiellement, 
celles-ci ont été rachetées par leurs salariés mais dans des 
conditions qui ont souvent enfreint la " transparence " préconisée 
par la Banque mondiale. M. Cosea redoute que la corruption ne 
pervertisse également " son " programme, en particulier lors des 
futures enchères.</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités se sont donc engagées dans une course contre la 
montre économique. Politiquement, le gouvernement sera également 
aiguillonné : si les délais sont respectés, le programme des 
privatisations prendra fin quelques mois seulement avant les 
élections générales de 1996. Ce qui constitue également une très 
bonne motivation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
