<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001362-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001362-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336303</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Comment marier l'art et l'industrie ? L'économie et le talent ? L'originalité et la cohérence du cinéma français reposent sur le respect d'un difficile équilibre entre ces deux préoccupations. A l'occasion de l'ouverture du Festival de Cannes, le ministre de la culture expose son programme, en refusant la tentation d'une solution miracle.</CHA1>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>05111001</FAB>
<SUBJECTS>;;SYNTHESE;BILAN,1993;FINANCEMENT;TELEVISION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CINEMA,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,SALLE DE SPECTACLE</SUBJECTS>
<NOTE>Jacques Toubon est ministre de la culture et de la francophonie.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>TOUBON JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>298</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; FESTIVAL DE CANNES&gt; La vérité du cinéma</TITLE>
<TEXT>LE Festival de Cannes va une fois de plus illustrer la singularité du cinéma français, c'est-à-dire cette capacité à unir en une seule 
profession et à faire parler d'une seule voix l'art et I'industrie. 
La cohérence du système français _ qu'il s'agisse de notre conception 
du droit d'auteur, du mode de répartition du compte de soutien ou des 
relations avec la puissance publique _ a jusqu'ici représenté le 
meilleur espoir de survie et de succès pour notre cinéma. Ma vision 
de l'avenir implique le respect de ce difficile équilibre. Mais nous 
ne pouvons, non plus, feindre d'ignorer la contradiction objective 
qu'implique cette volonté de promouvoir l'économie du cinéma en 
respectant le talent. Et même si nous le voulions, Ies derniers 
résultats du cinéma français devraient nous contraindre à ouvrir les 
yeux.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'observons-nous ? En 1993, Ie maintien de la part de marché du 
film français dans les salles (35 %, ce qui représente une 
performance en Europe), a reposé pour une très large part sur le 
succès de deux fiIms _ les Visiteurs et Germinal _ qui ont, à eux 
seuls, réuni environ 40 % de la fréquentation. En revanche, les trois 
quarts des films français n'ont sans doute pas récupéré les sommes 
dépensées par leur distributeur pour leur sortie en salles, et je ne 
parle même pas de l'amortissement du film. Depuis le début de 1994, 
la part de marché du film français tourne, au mieux, autour de 25 %. 
</TEXT>
<TEXT>
  Cependant la mondialisation de l'industrie audiovisuelle progresse 
chaque jour, menaçant non seulement les dispositions prises en faveur 
de la production, mais également la position des diffuseurs 
nationaux, qui risquent d'être court-circuités, en fait, par les 
satellites et les nouvelles technologies. Tout se passe comme si 
notre système, après quarante ans d'une réussite exceptionnelle, 
était en train d'atteindre ses limites. Il faut en prendre 
conscience, sans alarme inutile, mais avec lucidité.</TEXT>
<TEXT>
  L'exemple allemand et la fascination américaine</TEXT>
<TEXT>
  Que faire ? Sommairement, la profession se partage entre deux 
réponses. La première consiste à privilégier le côté " production " 
et à soutenir que la majorité des films n'est plus en adéquation avec 
le goût du public, et qu'il faut produire ce que le public attend. 
L'autre discours consiste à dire que le cinéma commercial se vendant 
très bien tout seul, il convient de réserver l'aide publique aux 
films qui ne se feraient pas sans elle. Les deux discours se 
rejoignent quant à leur résultat. L'exemple européen _ je pense en 
particulier à nos voisins allemands _ nous montre comment peuvent 
cohabiter une industrie puissante, en complète symbiose avec le 
système américain, mais coupée des talents nationaux, et une création 
abondante de films nationaux qui bénéficient d'un accès aisé aux 
subventions, mais dont la majorité ne parviendra jamais sur les 
écrans.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut donc résister à la tentation d'une solution miracle. 
L'industrie américaine, qui fascine beaucoup à juste titre, est une 
industrie lourde, que nous ne créerons pas sur notre sol du jour au 
lendemain. Il convient de partir de l'originalité française, 
également soucieuse de l'existence du film commercial et du film 
d'auteur _ et en tirer toutes les conséquences. Si nous maintenons la 
position, difficile mais nécessaire, d'une politique du cinéma 
français également soucieuse du " film commercial " et du " film 
d'auteur " ", nous devons sauvegarder la place respective de chacun 
des deux types de film.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne la production, notre premier souci doit être, 
d'abord, de venir au secours des industries techniques, et des 
techniciens du film, menacés par une tendance croissante à la 
délocalisation. Un plan de relance a été engagé : il ne peut exister 
d'industrie sans outil national. Quant à la production proprement 
dite, quels films devons-nous faire ? Le débat récent sur l'avance 
sur recettes concentre les enjeux de cette question. Elle ne peut 
continuer à remplir son rôle qu'en reflétant le consensus du système 
français. Comme vivier de nouveaux talents, elle est infiniment 
précieuse : ainsi en 1993, 60 des 100 films d'initiative française 
ont été des premiers et deuxièmes films. Mais le risque pour un 
producteur n'est plus seulement celui du " jeune talent ". Il n'est 
donc pas anormal que l'avance sur recettes intervienne également pour 
alléger le risque pris par un producteur sur un film dont le budget 
représente trois, quatre fois ou davantage le budget moyen. Le 
renouveau de l'intérêt du public pour Ie film français est également 
à ce prix.</TEXT>
<TEXT>
  L'avance sur recettes  et les films de télévision</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques années, la commission d'avance sur recettes, dans 
ses successives compositions, a réalisé la conciliation de ces deux 
objectifs. Pour mieux l'assurer, il nous faut étudier une réforme de 
l'avance sur recettes visant à regrouper dans un même collège 
l'examen des premiers et seconds fllms _ qui posent des problèmes 
semblables, le second film d'un auteur étant presque plus difficile à 
produire que le premier _ et à réserver l'examen des talents plus 
confirmés à un deuxième collège susceptible de mieux tenir compte du 
risque pris par le producteur.</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair, cependant, que pour porter remède au sentiment 
d'éloignement croissant et pour partie injuste d'une partie du public 
vis-à-vis des " petits " films français, ceci ne suffira pas. La 
recherche d'exigence et la prise en compte des marchés extérieurs 
dans la production de films doivent être poussées plus loin, sinon 
les effets pervers de notre système de protection l'emporteront sur 
les aspects bénéfiques. A plus long terme, cela passe par une 
réflexion collective : le succès de plus en plus affirmé des " films 
de télévision ", comparé aux difficultés des films en salles, nous 
incite à réexaminer la frontière séparant ces deux types de 
production, ainsi que l'avait déja souligné le rapport Cluzel.</TEXT>
<TEXT>
 lI faut aussi affronter avec lucidité le problème redoutable de la 
distribution des films. L'évolution du marché du film _ notamment son 
intégration croissante dans le système beaucoup plus puissant et 
complexe de la communication _ accentue la concentration économique 
et financière. Celle-ci est souvent inévitable, parfois nécessaire, 
mais il est de la responsabilité de l'Etat de veiller à ce que la vie 
d'un film, en particulier sa diffusion, ne soit pas victime d'une 
monopolisation des décisions la concernant. Or, la nécessité 
d'alimenter les circuits de salles en films nombreux et forts, le 
plus souvent d'origine américaine, paraît conduire inexorablement à 
une raréfaction progressive de l'offre de films français et 
européens, victimes d'une certaine désaffection du public et, dans 
nombre de cas, d'une réelle sous-exposition commerciale. En dehors de 
quelques films vedettes très attendus _ une dizaine par an _, la 
sortie en salles devient un casse-tête pour les producteurs et 
distributeurs de films francais et européens.</TEXT>
<TEXT>
 De bons films de cinéma, ambitieux, dotés d'un vrai potentiel 
public, ne bénéficient pas des mêmes atouts que beaucoup de films 
américains. La forte concentration de la programmation doit 
entraîner, en contrepartie, de la part des grands circuits, des 
engagements clairs, vérifiables, en faveur du cinéma européen et 
indépendant. Au-delà, il s'agit de réfléchir à une modulation du 
soutien financier aux salles, qui prendrait également en compte, là 
où cela est possible, c'est-à-dire là où la possibilité de 
diversifier la programmation l'autorise, la part réservée au film 
européen. A priori, il n'est pas totalement absurde que la 
redistribution des sommes prélevées par une taxe à caractère public 
tienne compte de cette orientation nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement des " multiplexes "</TEXT>
<TEXT>
  Le balancement entre " concentration " et " pluralisme " n'affecte 
pas seulement le domaine de la distribution, mais aussi la situation 
du parc de salles. Nous entrons dans une nouvelle phase avec le 
développement des " multiplexes ", qui proposent dans un seul lieu un 
très grand nombre d'écrans, dans des conditions de confort, de vision 
et d'écoute excellentes, en périphérie des villes et accolés à un 
centre commercial. lnterdire ce nouveau type de complexes risquerait 
de nous faire prendre un dangereux retard vis-à-vis des autres pays 
européens. Mais il faut éviter Ies conséquences néfastes que peut 
avoir ce type d'investissements, susceptibles de désertifier les 
centres-villes, de réduire la part du cinéma français et de menacer 
gravement le maintien de l'exploitation indépendante, indispensable à 
notre vie cinématographique.</TEXT>
<TEXT>
  Restent la diffusion du film à l'exportation et sur d'autres 
supports : la vidéo, le paiement à la séance, les multimédias. Nous 
devons sortir de cette situation paradoxale où l'Europe est un marché 
unique pour les distributeurs américains alors que le cinéma de 
chaque pays d'Europe n'arrive pas à vendre dans les autres pays du 
continent ! </TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup de professionnels saisissent l'ampleur des bouleversements 
qui s'opèrent actuellement. La marche de l'économie et l'évolution 
technologique nous conduiront beaucoup plus avant dans cinq ans. Nous 
devons donc porter notre réflexion plus loin, pour répondre à ces 
nouveaux défis. Je lance un appel pressant à tous, pour que, dès 
aujourd'hui, prenant conscience de toutes ces évolutions, nous 
puissions maîtriser sans les subir les mutations qui nous attendent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
