<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020178</DOCID>
<ACCOUNT>394101</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1205</FAB>
<SUBJECTS>ETAT,AUTOMOBILE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950523-36</NUM1>
<NAMES>GLAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA REDUCTION DU TRAIN DE VIE DE L'ETAT</LEAD1>
<TITLE>Pim-Pom !</TITLE>
<TEXT> UN PEU EN RETARD ce matin ! Il faut dire qu'il y avait tant de ministres aux feux rouges. Cela bloquait un peu ! Tous au pas. Tous 
modestes. Tous réduits aux signes extérieurs de la simplicité et du dénuement 
consenti. Voilà un vrai changement d'apparence et qui annonce des lendemains 
démocratiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ne les moquons pas trop ! L'initiative est intéressante. Ne serait-ce que parce 
qu'elle va contraindre un certain nombre d'élus à emboîter le pas et le ralenti du 
gouvernement. Il ferait beau voir en effet qu'un maigre député, qu'un vulgaire maire, 
qu'un obscur conseiller régional continuent à vivre grand train et filer comme l'éclair 
quand un ministre, lui, retombe, d'enthousiasme, sur le plancher des citoyens.</TEXT>
<TEXT>
#  Subir les embouteillages, économiser l'essence et les deniers publics, cesser de se 
prendre pour l'illustre Pim-Pom dans L'Eté meurtrier, voilà bien le début de la 
#sagesse. Qu'ils vivent ce que nous vivons, le grand tourment des villes asphyxiées et 
thrombosées, l'enfer ordinaire des nasses d'acier et des trajets tourmentés, et sans 
doute comprendront-ils mieux que ce n'est pas une vie. Il n'est même pas impossible 
qu'ils en tirent, et d'urgence, la conclusion qui s'impose : que les écologistes ont 
raison quand ils prônent une vraie politique de transports en commun, la fin du tout-
automobile.</TEXT>
<TEXT>
  Petite cause, grands effets : l'abolition annoncée du gyrophare et de la sirène deux 
tons, privilèges extrêmes et arrogants du pouvoir, pourrait aboutir à une plus juste 
définition de l'État modeste. A France pour tous, embouteillages pour chacun ! Les 
sénateurs enfin au pas des sénateurs, les ministres à la queue comme tout le monde, 
et notre président, coucou c'est moi, pour compagnon d'infortune.</TEXT>
<TEXT>
  On peut toujours rêver ! Ou rire ! Mais toutes ces bonnes résolutions, comme celles 
d'écolier un jour de rentrée, risquent de ne durer que ce que durent les engagements 
solennels et vaguement démagogiques. Jusqu'à ce que l'exercice du pouvoir et son 
urgence avérée imposent quelques accommodements avec les bons principes. Qu'un 
ministre ou deux ratent, faute de GLAM, la correspondance à Orly-Ouest pour 
Quimper-Sud, et on en reparlera. Pim-Pom, Pim-Pom, le char de l'Etat est un camion 
de pompiers vaquant aux urgences rouges.</TEXT>
<TEXT>
  Prenons les sortants, enfin les sortants de 1993, plus vulgairement connus sous le 
nom fameux de gang des R 25. Ce n'est pas qu'ils étaient plus inconscients ou plus 
enfants que d'autres. Ce n'est pas non plus qu'ils y perdaient, avec délices, tout sens 
des réalités. C'est qu'ils étaient ministres. Et qu'un ministre se doit d'être pressé, au 
motif évident que la France n'attend pas. Et ses affaires encore moins !</TEXT>
<TEXT>
  Ils en usèrent, incorrigibles grands enfants de la République, dans l'absolue 
#quiétude des bureaux roulants à vitres fumées, des carrosses à soupapes et à moteur 
V6. Ils en abusèrent, avec ce délicieux sentiment d'appartenir à une chevalerie du 
cheval-vapeur, à l'Ordre suprême du gyrophare. Ils en usèrent et en abusèrent, avec 
probablement en tête, à la manière de Laetitia, un incantatoire " pourvu que cela 
roooule ". On connait la suite : retrait du permis de gouverner ! D'évidence, la leçon, 
de conduite, n'a pas été perdue pour tout le monde.</TEXT>
</DOC>
