<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001173-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001173-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350821</ACCOUNT>
<CHA1>Fidèle à sa stratégie qui consiste à mener jusqu'au bout le nettoyage des écuries d'Augias que sont devenues les principales filiales du Crédit lyonnais, Jean Peyrelevade, a décidé de porter plainte contre X mercredi 7 septembre dans l'affaire de la banque IBSA (International Bankers SA).</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09091805</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,PLAINTE JUDICIAIRE,FRAUDE,FILIALE,PROPRIETE IMMOBILIERE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,INTERNATIONAL BANKERS SA,IBSA,PEYRELEVADE JEAN,LEVEQUE JEAN MAXIME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; La banque poursuit le nettoyage de ses filiales&gt;Le Crédit lyonnais porte plainte contre X dans l'affaire de la banque IBSA</TITLE>
<TEXT>La banque publique soupçonne de malversations les anciens dirigeants de sa filiale IBSA lourdement engagée dans l'immobilier. L'essentiel 
de la plainte porterait sur une opération immobilière de près de 2,5 
milliards de francs effectuée à Paris au passage du Havre devant la 
gare Saint-Lazare. Les immeubles achetés un par un ont été ensuite 
regroupés dans une structure commune et les écarts d'évaluation de 
leur valeur sont considérables. Les dirigeants d'IBSA directement 
visés par l'information judiciaire sont les anciens responsables de 
l'immobilier Jean de La Porte Devaux et Pierre Alain Fadhuile, mais 
aussi Michel de Brem, l'ancien président d'IBSA (de 1985 à 1992), 
directeur général depuis 1992 de la banque Colbert, une filiale du 
Lyonnais. M. de Brem devrait quitter ses fonctions le 21 septembre et 
sera remplacé par Maurice Bellet.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire trés complexe d'IBSA illustre bien les dérives de 
gestion de certaines filiales de la banque publique au début des 
années 1990. IBSA a été absorbée en 1992 par Altus finance, la 
filiale des " coups " du Lyonnais, sous la pression des autorités de 
contrôle et afin de lui éviter la faillite. Le Crédit lyonnais devenu 
en juillet 1990 l'actionnaire de référence avec 25 % du capital de la 
compagnie financière IBI qui contrôlait la banque IBSA ne pouvait se 
dérober.</TEXT>
<TEXT>
 Héritage contesté</TEXT>
<TEXT>
 Les créances immobilières d'IBSA qui constituaient l'essentiel de 
son fonds de commerce ont été réparties à la fin de 1992 à raison de 
4 milliards de francs pour la Banque Colbert créée à ce moment par le 
Lyonnais pour regrouper les activités d'un certain nombre de petites 
banques en difficulté (Bafip, Alter Banque, Saga) et 4,8 milliards 
pour la structure IBI. Ces engagements dont ceux sur l'opération du 
passage du Havre ont depuis été transférés à l'OIG (Office immobilier 
de gestion), qui regroupe les créances douteuses dont le Lyonnais 
s'est séparé avec l'aide de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle affaire risque en tout cas de relancer les 
polémiques. Parce que cette fois, ce ne sont plus les clients qui 
sont concernés au premier chef mais les banquiers eux-mêmes. Le 
Lyonnais met directement le doigt sur les malversations et autres 
pratiques trés contestables qui étaient devenues la règle dans 
certaines de ses filiales aujourd'hui trés lourdement déficitaires.</TEXT>
<TEXT>
  Des dérives dont la commission d'enquête parlementaire sur la 
banque publique qui a rendu ses conclusions le 12 juillet avait 
manifesté le soupçon. Plus grave encore, cette fois le nom d'un 
ancien président du Crédit lyonnais (de 1986 à 1988), Jean-Maxime 
Lévêque, risque d'être mêlé de trés près à l'affaire. Il était le 
président d'IBI qui a perdu 659 millions de francs en 1992 et plus de 
1,5 milliard l'an dernier et, bien qu'il s'en défende, il était trés 
présent dans la gestion d'IBSA. Il présidait le comité de crédit du 
groupe et à ce titre ne pouvait pas ignorer l'opération du passage du 
Havre, la plus importante menée par IBSA.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Maxime Lévêque dont l'héritage a été contesté par Jean-Yves 
Haberer son successeur devant la commission d'enquête parlementaire 
n'avait cessé jusqu'à une date trés récente de défendre la gestion 
controversée de M. Haberer. C'est lui qui avait dissuadé le Sénat et 
surtout Charles Pasqua au printemps 1993 de mettre sur pied, comme il 
en avait manifesté l'intention, une première commission d'enquête sur 
le Lyonnais. Un service rendu par M. Lévêque à M. Haberer considéré 
par beaucoup comme une contrepartie pour la reprise d'IBI.&lt;
</TEXT>
</DOC>
