<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009144</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009144</DOCID>
<ACCOUNT>378904</ACCOUNT>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1954</FAB>
<NOTE>Sophie Lanquetot est experte risque-pays à la COFACE (Compagnie française d'assurance pour le commerce extérieur)</NOTE>
<NUM1>950307-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>SOPHIE LANQUETOT</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE LANQUETOT</SIP1>
<SU11>CONJONCTURE</SU11>
<SYE1>INDE,</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>RÉGIONLe sous-continent indien : des réformes à consolider</TITLE>
<TEXT>  L'ASIE DU SUD ne constitue pas un pôle homogène du fait des disparités économiques de ses Etats, sa situation géopolitique ayant pris par ailleurs un 
nouveau tour avec l'émergence des nationalismes.</TEXT>
<TEXT>
 Pivot de la région, l'Inde attire le regard, alors qu'elle aborde la quatrième année d'une 
réforme visant à l'intégrer dans l'économie mondiale. Le programme de libéralisation initié 
par Narasimha Rao a levé les principaux obstacles à une accélération de la croissance 
prévue de 6,5 % en 1995. Des conditions climatiques favorables ont permis à l'agriculture, 
qui pèse encore d'un grand poids, d'afficher de bonnes performances ; le commerce 
extérieur s'est également bien tenu avec une poussée de 20 % des exportations, assortie 
de succès dans la réorientation géographique des ventes après l'effondrement de l'ex-
URSS.</TEXT>
<TEXT>
 De notables progrès ont été réalisés dans l'organisation des marchés financiers. Les 
réformes, ouvrant la voie aux fonds de placement étrangers, ont favorisé l'essor des 
Bourses. Ainsi s'explique l'afflux des investissements de portefeuille estimés à 4 milliards 
de dollars pour 1994, signe de la confiance retrouvée de la communauté internationale.</TEXT>
<TEXT>
 L'Inde a retrouvé une situation financière confortable à court terme, grâce à la 
reconstitution de ses réserves officielles qui représentent, avec 20 milliards de dollars, 7 
mois d'importations. Cependant, la contrainte de la dette (89 milliards de dollars) demeure 
élevée, puisque son service dépasse encore 30 % des exportations.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
MÉCONTENTEMENT EN INDE</TEXT>
<TEXT>
En outre, les finances publiques continuent de déraper (déficit de 6 % du PIB) : le 
gouvernement hésite en effet à s'attaquer à la restructuration du secteur public à un 
moment où le mécontentement s'accroît. L'échéance des élections législatives fait craindre 
que les réformes, dont le mouvement semble irréversible mais dont le coût social sera 
élevé, voient leur rythme se ralentir à un moment où la position de M. Rao est de plus en 
plus fragilisée au sein du Parti du Congrès I. De plus, certaines régions demeurent 
perturbées par les conflits intercommunautaires récurrents.</TEXT>
<TEXT>
   Le Pakistan, quant à lui, continue de souffrir, sur fond d'instabilité politique, de ses 
rigidités structurelles qui font obstacle à une reprise économique en profondeur. Encore 
dépendante de la filière du coton, la conjoncture est affaiblie par une succession de 
moussons trop abondantes. La croissance économique devrait ainsi être inférieure à la 
prévision de 6,9 % pour l'année 1994-1995, bien que la production industrielle paraisse 
profiter de la reprise des exportations. Celle-ci ne suffit pourtant pas à redresser les 
comptes courants qui demeurent structurellement déficitaires (2,6 milliards de dollars en 
1994), tandis que le budget (déficit de 5,8 % du PIB) reste handicapé par les dépenses 
militaires.</TEXT>
<TEXT>
 Les politiques d'ajustement préconisées par le FMI n'ont pas porté davantage leurs fruits 
sur le front de l'inflation, qui atteint 13 % début 1995. Les réformes engagées par le 
gouvernement Bhutto, notamment en matière de privatisations, sont néanmoins accueillies 
favorablement par la communauté internationale. Les investissements étrangers ont 
progressé tout en restant modestes, apportant une nouvelle sécurité financière au pays, qui 
dispose aujourd'hui de quatre mois de réserves de change. Tributaire de ses bailleurs de 
fonds traditionnels (dette de 28 milliards de  dollars), le Pakistan connaît une situation 
sociopolitique fragile : le gouvernement Bhutto a d'autant plus de mal à s'imposer que le 
programme d'austérité suscite un mécontentement populaire croissant et que l'instabilité 
perdure avec la reprise des troubles dans le Sind et les tensions accrues avec l'Inde au 
sujet du Cachemire.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
TOURNANT AU SRI LANKA</TEXT>
<TEXT>
L'année 1994 a marqué un tournant politique pour le Sri Lanka, avec l'accession au 
pouvoir de Chandrika Kumaratunga qui s'est fixé pour objectif de ramener la paix dans ce 
pays déchiré depuis onze ans par la guerre civile. La situation économique est néanmoins 
relativement prospère. La croissance avoisine 6 % par an et le revenu par tête est le plus 
élevé de l'Asie du Sud (590 dollars). Le commerce extérieur se porte bien grâce aux 
exportations de thé et de textile ainsi qu'au tourisme.  Les réformes libérales introduites 
également au Bangladesh ont commencé à porter leurs fruits : le " boom " de la confection 
permet aux exportations d'augmenter au rythme de 20 % par an. Cependant les 
perspectives d'un réel décollage de l'économie restent assombries par une situation 
politique dangereusement volatile et la montée du fondamentalisme musulman qui ternit 
son image à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 Si des progrès sensibles ont été réalisés en matière de libéralisation économique et 
d'ouverture sur les marchés extérieurs, les pays de la région doivent poursuivre les 
privatisations et la réforme de leur secteur public, mais aussi développer leur 
#infrastructure. Il leur faut consolider les réformes engagées pour rendre leurs économies 
plus résistantes et confirmer l'amélioration de l'appréciation du risque-pays sur la zone.</TEXT>
</DOC>
