<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000490-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000490-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353941</ACCOUNT>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10041155</FAB>
<SUBJECTS>CHARGES D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTENAIRES SOCIAUX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BUDGET,1995,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFORME,IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CSG</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TVA</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATRONAT,POLITIQUE SOCIALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PROJET,EMPLOI,</SUBJECTS>
<NUM1>941005-2-021-02</NUM1>
<NAMES>GANDOIS JEAN,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>APRES LES DECLARATION DE J.GANDOIS DEVANT L'AJIS LE 3 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A L'OCCASION DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE&gt; J.GANDOIS PRECONISE UNE "NEGOCIATION GLOBALE" AVEC LES SYNDICATS&gt;  COMMENTAIRE&gt; La politique à l'heure du social</TITLE>
<TEXT>CERTES simplificateurs et incomplets, les thèmes résolument " sociaux " qui surgissent à intervalles réguliers de la pré-campagne 
présidentielle agissent également comme d'utiles révélateurs. Du " 
nouveau contrat social ", réclamé aussi bien par Jacques Chirac que 
par François Mitterrand, à la revitalisation du dialogue social 
voulue par Edouard Balladur, en passant par les digressions de Valéry 
Giscard d'Estaing sur la lutte contre le chômage, les plaidoyers des 
dirigeants politiques expriment finalement la même aspiration à un 
changement radical _ mais imprécis _ des règles du jeu social avec, 
comme fil conducteur, la recherche d'une politique de l'emploi enfin 
efficace. Désormais considérée comme le seul moyen d'y parvenir, 
cette aspiration conduit forcément à renverser quelques tabous. 
D'ailleurs, certains sont déjà mal en point... </TEXT>
<TEXT>
  L'insistance avec laquelle les dirigeants politiques incitent les 
partenaires sociaux à s'impliquer davantage dans la lutte pour 
l'emploi est généralement un rituel post-électoral. Après avoir, 
pendant des années, tout fait pour encadrer strictement la politique 
contractuelle (avec, il est vrai, la complicité d'une partie du 
patronat et des syndicats), le monde politique semble cette fois s'en 
remettre sans hésiter aux partenaires sociaux plutôt que de se lancer 
dans des engagements pré-électoraux inconsidérés. Plus généralement, 
l'heure est à la redécouverte du " tissu socio-associatif " cher à 
Michel Rocard, autrement dit ces groupements et syndicats qui, s'ils 
avaient été plus présents, auraient sans doute permis de désamorcer à 
temps le conflit des routiers de l'été 1992 ou, plus récemment, la " 
révolte des jeunes " contre le contrat d'insertion professionnelle 
(CIP).</TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, l'objectif ne peut se limiter à partager l'impopularité 
de mesures forcément difficiles. Amener les partenaires sociaux à 
négocier des compromis créateurs d'emplois, comme c'est le cas en 
Allemagne par exemple, impose qu'on leur accorde une réelle 
autonomie, que leur soit abandonnée une parcelle du pouvoir régalien. 
Sont-ils disposés à s'en saisir ? Jean Gandois, candidat à la 
présidence du CNPF, se dit prêt à jouer le jeu et propose, s'il est 
élu, une vaste négociation interprofessionnelle où seraient 
recherchés les moyens de trouver " un nouveau type de garanties 
sociales ". L'ancien président de Pechiney accepte également que les 
allègements de charges accordés aux entreprises évoluent en fonction 
des emplois ainsi créés. S'il est évidemment trop tôt pour juger de 
l'avenir de ces propositions, force est de reconnaître qu'elles 
bousculent singulièrement les habitudes.</TEXT>
<TEXT>
  Unanimement souhaité, l'allègement des charges des entreprises au 
profit de l'emploi impose également une remise en question. Celle du 
financement de la protection sociale, régulièrement évoquée depuis la 
création de la contribution sociale généralisée (CSG) en 1991. 
L'ampleur du transfert de charges nécessaire pour espérer un réel 
effet-emploi et l'énorme déficit de la Sécurité sociale (55 milliards 
de francs en 1993 comme en 1994) qu'il faudra résorber modifient 
pourtant la nature du débat. Désormais, il va falloir changer de 
dimension car l'enjeu de la controverse entre recours à la CSG ou à 
la TVA (le Monde du 27 septembre) porte sur une bonne centaine de 
milliards de francs. Aussi est-il surprenant d'entendre le ministre 
du budget, Nicolas Sarkozy, assurer qu'un relèvement de la CSG ne 
sera pas nécessaire en 1995.</TEXT>
<TEXT>
 Les contraintes du déficit budgétaire</TEXT>
<TEXT>
  Par son étendue, le déficit budgétaire a d'ores et déjà imposé au 
gouvernement d'inattendus changements de cap dans le cadre du budget 
1995. Le relèvement de la taxe professionnelle ou le transfert aux 
départements d'une partie du financement du RMI constituent autant de 
tabous bravés au grand dam du patronat et des élus locaux. A brève 
échéance, la pression du besoin de financement de l'Etat et le poids 
de la charge de la dette pourraient inciter les pouvoirs publics à 
accélérer la réforme de la fiscalité, dans le sillage de 
l'élargissement de la CSG.</TEXT>
<TEXT>
  La remise à plat des dépenses de santé appartient aussi aux défis 
de l'après-présidentielle. Bénéficiant pour partie de l'acquis de ses 
prédécesseurs, le gouvernement est parvenu à freiner efficacement 
l'activité de la médecine de ville sans nuire à la qualité des soins. 
Atténuer le déficit de la " Sécu " exige que la même discipline 
s'impose au monde opaque des hôpitaux publics. Pour faire accepter 
les indispensables restructurations, les pouvoirs publics devront se 
doter d'instruments aussi objectifs que possible. </TEXT>
<TEXT>
  Longtemps retardées, les réformes que réclame l'adaptation _ 
c'est-à-dire le maintien _ de notre système de protection sociale ne 
peuvent plus guère attendre. A cet égard, l'élection au suffrage 
universel du chef de l'Etat, moment essentiel de la vie du pays, 
constitue une exceptionnelle " fenêtre de tir " pour les réformes. Or 
ceux qui lancent les fusées comme ceux qui font de la politique 
savent bien que ces périodes sont brèves.       
</TEXT>
</DOC>
