<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000064-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000064-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353445</ACCOUNT>
<PEOPLE>TAPIES ANTONI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>SCULPTURE,PEINTURE</SUBJECTS>
<FAB>09301356</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Galerie Nationale du Jeu de Paume, Place de la Concorde. (42-60-69-69). Jusqu'au 4 décembre.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO D'ANTONI TAPIES )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>197</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; TAPIES au Jeu de paume &gt; La sagesse du peintre</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE</TIO1>
<TEXT>La dernière grande exposition Tàpies, à Paris, a eu lieu il y a vingt et un an, en 1973, au Musée d'art moderne de la ville. Franco vivait 
toujours, et la démocratie n'était pas encore revenue en Espagne. Ce 
contexte ne pouvait pas ne pas jouer alors _ jusqu'à l'excès _ sur 
les lectures de l'oeuvre. Celle-ci, pour détachée qu'elle pût être de 
l'événement, n'était-elle pas placée par l'artiste lui-même sous les 
signes de l'oppression, des interdits, de la censure ? N'avait-elle 
pas pour double cadre l'Espagne verrouillée et la Catalogne 
bâillonnée ? La paille de l'" art pauvre " pratiqué alors par 
l'artiste s'en trouvait un peu plus espagnole, et le grain de ses 
tableaux un peu plus catalan. Le signe de croix omniprésent dans 
l'oeuvre renvoyait à l'Eglise meurtrière et les tissus noués aux 
liturgies des serviteurs de l'Inquisition plutôt qu'aux nappes et aux 
plis de Zurbaran, tandis que telle grosse toile ficelée faisait 
d'abord penser au corps d'un militant liquidé et non à l'Enigme 
d'Isidore Ducasse.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, il en va bien autrement. Dans l'Espagne libérée, la 
parole comme les silences de l'artiste ne peuvent résonner de la même 
manière. Son oeuvre, devenue moins pesante, plus picturale, conduit 
vers d'autres lectures. L'image du sage au-dessus de la mêlée dont 
les tableaux véhiculent le fruit de méditations métaphysiques, 
latines et extrême-orientales à la fois, allait peu à peu s'imposer 
jusqu'à conditionner le regard porté sur l'ensemble de l'oeuvre.(1) 
Ainsi de l'exposition du Jeu de paume, qui délivre le parcours du 
grand " Catalan international " (que MirH avait annoncé) des 
contingences historico-territoriales et extra-artistiques, en évacue 
ce que Tàpies appelle les " oreilles de la politique ", ainsi que les 
développements " hors cadre " qui échappent à la réalité plastique du 
tableau. Elle est très belle, remarquablement accrochée : on 
reconnaît là le talent de Daniel Abadie, commissaire de l'exposition 
pour Paris (2) et nouveau patron du lieu. Ce n'est pas à proprement 
parler une rétrospective qui illustrerait les moments ou le rythme de 
la production abondante et ininterrompue de l'artiste depuis bientôt 
cinquante ans ; mais un choix drastique d'oeuvres (70), centré sur 
les plus grandes compositions, les tableaux les plus tendus, les plus 
retenus, les plus pénétrés de réalités picturales.</TEXT>
<TEXT>
 Des débuts figuratifs, réalistes, magiques ou hiératiques du 
peintre, rien n'a été retenu. Seuls quatre assemblages de papiers 
sales, ficelles et cartons découpés en forme de croix, de 1946 et 
1947, sont présentés, en prologue des tableaux-objets réalisés 
beaucoup plus tard. C'est donc sans détour, sans préparation, que le 
visiteur plonge dans l'aridité des peintures lourdes de matières, 
griffées, grattées, criblées, fissurées, effritées, tantôt sombres, 
cendrées ou incandescentes, tantôt ocres, mates et desséchées, que 
Tàpies réalise à partir de 1954, trouvant, a-t-il dit, son 
inspiration dans le sol et les brumes du Montseny, parmi les rues et 
les murs de Barcelone, au Musée d'art gothique, ou chez Gaudo ; et 
conforté par son approche, à Paris, des défenseurs de l'art informel 
et du matiérisme, ou par sa connaissance des photos de graffiti de 
Brassaï.</TEXT>
<TEXT>
 Contre la gestualité picturale</TEXT>
<TEXT>
 L'exposition le montre, mieux que jamais, comment, contre toutes les 
exubérances de l'époque, contre la gestualité picturale en vigueur, 
Tàpies pense et monte ses sols corrodés, ses murs usés, ses portes 
cintrées, ses rideaux de fer et de sang, ses chasubles de nuit, 
comment il marque, active, " informe " ses surfaces grumeleuses, 
structure ses austères reliefs, tient ses crépis, fait interférer 
terres, murs, visions cosmiques et hallucinations, comment il fait de 
ses tableaux des grands dépôts de signes et d'images. Ici, c'est un 
grand abime noir décliné entre une croix rouge basculée et quelques 
fragiles graphies, là un grand pan de gris épais comme une peau de 
pachyderme dans lequel s'inscrit en creux la silhouette d'un oiseau 
de proie. Plus loin un rouge de fournaise succède à une figure 
pyramidale gravée dans le désert d'un monochrome sableux. Dans le 
coin droit d'une grande toile noire lissée, prise dans un magma à la 
vague forme de table, une assiette de porcelaine cassée rend un 
Hommage à Gaudi. Après la figure en creux, l'objet réel en relief : 
Tàpies aime faire jouer les contraires et retourner les réalités. 
Celle du tableau en est une, qu'il met en évidence au début des 
années soixante en peignant au goudron le revers de la toile et son 
chassis, prenant ainsi quelques longueurs d'avance sur les artistes 
de Supports-Surfaces.</TEXT>
<TEXT>
  Les salles consacrées aux années soixante et au début des années 
soixante dix montrent de nouveaux ancrages, de nouvelles entrées en 
matières, de nouveaux moyens de créer des tensions de surfaces et de 
documenter les tableaux. La toile et les cordes _ toiles nouées, 
pliées, plaquées comme une nappe de Zurbaran, grandes bâches de 
chantier, cordes emmêlées ou tendues sur le cadre _, en font partie. 
Les Traces de pas sur fond blanc, qui tournent en rond comme celles 
des prisonniers, aussi. Matière en forme de pied (1965) un gros pied 
modelé, d'un rose chair, avec des marques de blessures et des 
incisions, accuse le poids de la vie. Le Nu arc-bouté au dessus d'un 
seau et d'un balai vaguement dessinés, a la même peau meurtrie. Du 
mur à l'homme, le temps fait son oeuvre. </TEXT>
<TEXT>
  Depuis les années 80, la peinture de Tàpies a pris une autre 
ampleur. Elle s'est allégée, libérée de carcans, et se déploie en 
vastes diptyques, grands blancs, ou grand gris traversés d'images et 
de signes familiers, peints ou incisés : le T de Tàpies, un pied 
vaguement dessiné, une chaussette, des lèvres, une croix, des 
chiffres ourlés comme des oreilles, un en suspens, des flèches 
noires, un lit, une baignoire en creux, un verre à pied. La 
démonstration de force est bouclé sur un tableau gris cerné sur ses 
quatres côté du mot infinit qui ferme mieux l'exposition que 
l'Incendie safran de 1991, aux signes qui passent mal, ou le Diptyque 
nocturne de 1993 avec son sommier métallique et son oreiller : deux 
oeuvre figées, comme si Tàpies se défendait de céder au plaisir de 
laisser courir la main, tout en montrant qu'il était capable, s'il le 
voulait, d'approcher l'art en épicurien.                        
</TEXT>
</DOC>
