<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009420</DOCID>
<ACCOUNT>379284</ACCOUNT>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1220</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950309-25</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY HUBERT</AUTHOR>
<SIP1> HUBERT BEUVE-MERY</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>(9 MARS 1945.)</LEAD1>
<TITLE>La calomnie&gt;</TITLE>
<TEXT> PARCE QUE le papier est rare, mieux vaudrait ne pas l'employer à d'inutiles controverses. Mais, grâce à M. Cogniot [député et conseiller 
municipal PC de Paris], Le Monde a eu hier les honneurs de l'Assemblée consultative. Les 
griefs invoqués contre nous ne sont pas nouveaux. Le Monde est indûment privilégié dans 
la distribution du papier, et ce privilège est d'autant plus scandaleux qu'il s'agirait en 
réalité du " Temps du Comité des forges, ressuscité dans toute sa gloire. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec plus de tristesse que de colère, je ne puis que rappeler ici une fois de plus des 
vérités dont tant de partisans ne semblent vouloir à aucun prix. L'attribution allouée aux 
journaux était de 180 000 exemplaires grand format. Paraissant plus tard, Le Monde fut 
limité à 150 000 exemplaires. Quand l'épuisement des stocks rendit nécessaire une 
réduction de 50 % de la consommation du papier journal, le gouvernement laissa aux 
journaux toute latitude pour porter la réduction sur le format ou sur le tirage. La 
Fédération de la presse se prononça pour la réduction du format, Le Monde pour la 
réduction du tirage.</TEXT>
<TEXT>
  On prétend que Le Monde pouvait sacrifier allègrement une clientèle qu'il n'avait pas. 
Lancé au plus mauvais moment de l'année, sans affichage préablable et sans ouvrir le 
moindre budget de publicité, Le Monde aurait eu besoin normalement de quelques mois 
pour constituer sa clientèle. La réponse est venue en quelques semaines. Et les doléances 
de la province, voire les mécontentements qui se manifestent parfois autour des kiosques 
parisiens top tôt démunis, attestent assez que limitation et amputation reviennent 
exactement au même.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au Comité des forges, ce curieux acharnement à le poursuivre là où il n'est pas 
pourra paraître regrettable à qui a le sens de l'efficacité révolutionnaire.</TEXT>
<TEXT>
 (9 mars 1945.)</TEXT>
</DOC>
