<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008914</DOCID>
<ACCOUNT>378596</ACCOUNT>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040395/0105</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,CONSEIL CONSTITUTIONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>950306-1</NUM1>
<NAMES>BADINTER ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le président sortant retrace pour " Le Monde " les neuf années de son mandat</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERA REMPLACE A LA PRESIDENCE DU CONSEIL CONSTITUTIONNEL PAR ROLAND DUMAS- ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>M. Badinter défend le bilan du Conseil constitutionnel</TITLE>
<TEXT> AU TERME de son mandat de neuf ans à la présidence du Conseil constitutionnel, qui a pris fin vendredi 3 mars, Robert Badinter dresse pour 
Le Monde le bilan de son action. Il estime notamment qu'à travers les trois 
alternances que la France a connues pendant cette période en 1986, 1988 et 1993 " le 
Conseil s'est enraciné dans les institutions de la République ", et a renforcé sa " 
crédibilité ". Répondant à ceux qui accusent les neuf gardiens de la Constitution 
d'installer, face aux pouvoirs exécutif et législatif, un " gouvernement des juges ", 
l'ancien garde des Sceaux des gouvernements Mauroy et Fabius affirme que le 
Conseil " doit veiller à ne jamais céder à la tentation de se prendre pour le législateur 
". Il estime que l'institution du Palais-Royal a résisté à cette tentation et qu'il serait " 
absurde ", à considérer l'ampleur de l'oeuvre législative accomplie, de l'accuser de " 
brider la liberté du Parlement ". Il rappelle qu'une décision des neuf juges " peut 
toujours être remise en cause par une révision constitutionnelle, qui laisse au 
#Parlement ou au peuple souverain le dernier mot ". Toutefois le Conseil 
constitutionnel lui apparaît comme " un facteur d'équilibre et de modération ", qui, en 
protégeant les libertés publiques, prévient des risques d'" abus de majorité ".</TEXT>
<TEXT>
 Robert Badinter, qui sera remplacé à la présidence du Conseil constitutionnel par 
Roland Dumas, entend consacrer ses efforts à la Cour de conciliation et d'arbitrage, 
créée en 1992 dans le cadre de la Conférence pour la sécurité et la coopération en 
Europe (CSCE). Il exprime l'espoir que cette nouvelle institution permettra, face à la 
montée des nationalismes sur le continent européen, d'élaborer, en cas de conflits, 
des solutions pacifiques que les négociations bipartisanes ne peuvent apporter. Il 
pense aussi que les travaux de cette cour conduiront à l'élaboration d'une 
jurisprudence qui servira au progrès de l'intégration européenne, alors même que se 
dessine, selon lui, un mouvement général vers l'unification des normes fondamentales 
dans les pays européens.</TEXT>
</DOC>
