<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002342-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002342-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333331</ACCOUNT>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>PEDAGOGIE NOUVELLE,LANGUE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>TV 5, 7 h 35.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; MAGAZINE&gt; Méthode Victor</TITLE>
<TIO1>METHODE VICTOR</TIO1>
<TEXT>"Hello! My name is Victor." La première fois qu'on l'a vu, il râlait, mentait et commentait avec mauvaise foi les leçons d'anglais sur FR 
3. Le petit bonhomme se rebiffait quand il ne voulait plus apprendre. 
On se sentait complice, on allait d'une leçon à l'autre sans trop 
peiner, c'était rigolo. La série avait si bien marché que la chaîne 
l'avait rediffusée deux fois, puis avait enchaîné sur la même méthode 
en allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le petit bonhomme a essaimé en d'autres langues. TV 5 
diffuse la méthode française pour la quatrième fois. Le petit 
bonhomme blond a toujours sa toque carrée sur la tête, et l'on 
retrouve le principe: personnage espiègle, même scène montrée sans 
sous-titre, avec sous-titre, commentée, puis résumée, blagues, 
grammaire, devinettes, dessins animés, manuels pour travailler chez 
soi... </TEXT>
<TEXT>
 En huit ans, la méthode a fait son chemin dans le paysage 
audiovisuel mondial: elle a été vendue à vingt-cinq chaînes de 
télévision diffusées dans quarante-sept pays, jusqu'en Chine. Conçu 
au départ pour les adultes, adoré par les enfants, cet enseignement a 
été minutieusement élaboré par Christian Ebner, fondateur de 
l'Institut Victor-Ebner à Genève, avec des pédagogues et des 
professionnels de la vidéo. Il s'agissait de mettre au point des 
cours qui combinent des éléments de pédagogie moderne (immersion, 
approche fonctionnelle) et de pédagogie traditionnelle (apprentissage 
de la grammaire) en tenant compte des seuils de réticence et de 
rejet.</TEXT>
<TEXT>
 Grâce à TV 5, le Victor français permet d'atteindre tout le public 
potentiel de la chaîne francophone, du Maroc à la Turquie, en passant 
par les pays nordiques, les pays de l'Est et l'Afrique. La chaîne 
reçoit du courrier d'un peu partout. Même si tout le monde n'a pas 
les moyens de se procurer les livres complémentaires (480 francs), 
beaucoup suivent les leçons. Les blagues françaises ne sont pas 
toujours très fines, mais ça marche. Bientoôt les Japonais les 
écouteront sur la NHK.                                                
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
