<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021760</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021760</DOCID>
<ACCOUNT>396229</ACCOUNT>
<PEOPLE>WOLINSKI MARYSE</PEOPLE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/22951003</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>GRAINES DE FEMMEde Maryse Wolinski. Albin Michel, 220 p., 89 F.</NOTE>
<NUM1>950602-2-R04-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>MARSAN HUGO</AUTHOR>
<SIP1>HUGO MARSAN</SIP1>
<SOT1>Maryse Wolinski pose un regard juste sur une époque où l'amour se fissure</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le saut de l'ange</TITLE>
<TIO1>GRAINES DE FEMME</TIO1>
<TEXT> La Petite a dix-huit ans. C'est l'année du bac. Hermine, sa mère, observe l'enfant aimée qui est devenue femme hors de son regard, contre elle peut-être, 
loin d'elle sans doute. Vulnérable encore mais seule dans une initiation où l'exemple n'est 
d'aucun secours. Hermine peut-elle raconter la femme qu'elle est et qu'elle fut à une jeune 
fille qui exige qu'elle soit mère. Hermine s'interroge sur son passé et craint que sa fille ne 
s'écorche à un présent qui ressemble fort à sa propre jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
  Maryse Wolinski a écrit un roman neuf et tendre sur les femmes d'hier et d'aujourd'hui. 
Son écriture directe nous rend proches ces deux voix que l'amour d'un homme ou la 
légende qu'elles en inventent entre déceptions et espoirs sépare cruellement. Son désir 
d'elles provoque le silence et le mensonge. Et c'est cette irruption de l'intrus convoité qui 
donne à ce roman sa vraie dimension. A quel prix exorbitant une mère toujours jeune et 
belle et sa fille rayonnante et désirable peuvent-elles partager des confidences 
apparemment banales ?</TEXT>
<TEXT>
 Graines de femme s'inscrit dans les drames des années 90. Un regard juste et plein 
d'humour sur une époque où l'amour se fissure. Mais cet état des lieux d'une adolescence 
préservée dans un milieu privilégié, à l'abri d'une famille aimante, ne suffirait pas à rendre 
ce récit percutant. Ce qu'il dit en sourdine est grave et éternel. L'éducation des jeunes 
filles de notre temps ne diffère pas beaucoup de celle des demoiselles du temps jadis. 
L'homme (ici un certain Hugo, quadragénaire séduisant, grand prestidigitateur de la 
séduction emblématique qui, après avoir goûté aux bienfaits des conventions, s'offre une 
deuxième jeunesse ardente et affamée) est au centre de leurs préoccupations. Les études, 
le métier, les aspirations ne sont qu'alibis. Tout converge vers cet objet insaisissable : le 
mâle comme incarnation du goût de vivre.</TEXT>
<TEXT>
  Et c'est l'ombre du temps deux fois perdu qui donne à ce roman cette patine dorée du soir 
sans laquelle la plus belle histoire ne peut devenir littérature. Pénélope peut avoir vingt ou 
quarante ans, jouer les Circé ou les Nausicaa, c'est Ulysse qui a fait le beau voyage...</TEXT>
</DOC>
