<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001900-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001900-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359530</ACCOUNT>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DESSIN ANIME,FONDATION,COTE D'IVOIRE</SUBJECTS>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NAMES>N'DAYA INTERNATIONAL,DIBANGO MANU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>46</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DESSIN ANIME&gt; Kimboo Canal J, du lundi au jeudi, 17 h 15.&gt;&gt;</TITLE>
<TIO1>KIMBOO</TIO1>
<TEXT>Un dessin animé africain? La chose est plutôt rare. Pleine de fraîcheur et bien enlevée _ sur une musique de Manu Dibango _, elle 
devrait séduire les parents qui pestent contre la mauvaise qualité 
des productions américaines ou japonaises.</TEXT>
<TEXT>
  Kimboo, le héros de la série, a neuf ans. En compagnie de sa petite 
soeur Kita, qui rêve de devenir une chanteuse internationale, et d'un 
perroquet bavard nommé Ako, il quitte la Côte-d'Ivoire, pour 
parcourir le monde. Partie de son village en taxi-brousse, via 
Tombouctou, le Sahara, Marseille et Paris, la petite troupe achève 
son périple à New-York, où elle retrouvera de lointains cousins noirs 
à Harlem. Entre un concert manqué, un avion détourné et l'enlèvement 
de Kita, on vivra, sur un rythme vif, des aventures pleines de 
rebondissements. Mais on glanera aussi, au fil des étapes, des 
informations sur le royaume des Bambaras, les Peuls, les Touaregs, le 
Ténéré ou la vie des immigrés à Paris... </TEXT>
<TEXT>
  Eveiller la curiosité des enfants aux multiples facettes de la 
culture africaine, telle est bien l'ambition de la Fondation 
ivoirienne N'Daya International, qui signe les quarante-huit épisodes 
de cette production (déjà diffusée sur FR 3 en 1989). Présidée par la 
veuve du président Houphouët-Boigny, cette fondation pour l'enfance 
souhaite "créer les fondements d'une véritable fraternité entre les 
pays". Loin des stéréotypes, quel meilleur ambassadeur que le jeune 
Kimboo?&lt;
</TEXT>
</DOC>
