<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022108</DOCID>
<ACCOUNT>396677</ACCOUNT>
<DATE>19950606</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050695/1669</FAB>
<NUM1>950606-12</NUM1>
<ORI1>PRETORIA de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>XV DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<SIP1> JEROME FENOGLIO</SIP1>
<SOT1>En dépassant in extremis (22-19) leurs vieux rivaux, les Français ont évité la Nouvelle-Zélande et joueront contre l'Irlande en quarts de finale</SOT1>
<SU21>LA COUPE DU MONDE DE RUGBY</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 3 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>La France bat l'Ecosse en une minute de folie</TITLE>
<TEXT> Plus que sur son talent, le XV de France peut compter sur son secret. Celui d'alchimistes du rugby qui ont appris à transmuer les mauvais 
#matches en moments précieux, les prestations frustrantes en petits morceaux de 
légende. Celui de savants déraisonnables qui jettent dans la cheminée des dernières 
secondes tout le fatras des combinaisons mal calculées, des intentions griffonnées, 
des gestes ratés qu'ils ont entassés pendant la rencontre. Et qui redécouvrent enfin, 
en se brûlant à ce feu des instants ultimes, ce qu'ils n'auraient jamais dû oublier.</TEXT>
<TEXT>
  Alors Abdelatif Benazzi se souvient qu'un regroupement ne sert à rien si le ballon 
n'en sort pas proprement. Alors Aubin Hueber s'acquitte sobrement de sa tâche de 
demi de mêlée. Alors Christophe Deylaud retrouve l'inspiration d'une passe qui 
ignore deux partenaires pour utiliser Jean-Luc Sadourny comme relais lointain. Au 
bout de cette chaîne de savoirs enfin reconstituée, le seul vrai génie de l'équipe peut 
résoudre en solitaire les dernières équations. Emile Ntamack n'a besoin que de 
rester égal à lui-même. Sa feinte de passe dirige un défenseur écossais sur la fausse 
piste de son capitaine Philippe Saint-André. Sa densité physique efface l'adversaire 
pendu à ses basques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROUESSE DE FIN DE MATCH</TEXT>
<TEXT>
  De ce France-Ecosse à Pretoria, la postérité du rugby ne retiendra sans doute que 
cette image d'un ailier aplatissant un ballon de victoire à l'extrême limite des arrêts 
de jeu. Et cette victoire se confondra avec celles de Sydney, face à l'Australie, en 
1987, ou d'Auckland, face aux Néo-Zélandais il y a à peine moins d'un an. Cette 
#nouvelle prouesse de bout de match, cette autre émotion des bords de gouffre finiront 
peut-être par rendre les amateurs du jeu amnésiques sur le reste de la rencontre. 
Mais puisque le souvenir en est encore frais, puisque cette équipe de France prétend 
aller jusqu'au bout de cette Coupe du monde, il faut tout de suite reconnaître que la 
comparaison avec Sydney et Auckland s'arrête à la coïncidence d'une utilisation de 
l'horloge digne de basketteurs chevronnés.</TEXT>
<TEXT>
  Les Ecossais, samedi, n'étaient ni les Wallabies de la demi-finale de la première 
Coupe du monde ni les All Blacks de juillet 1994. S'ils ont longtemps cru gagner le 
match, ce n'était pas seulement grâce à leurs indéniables qualités. Ils le devaient 
aussi à un XV de France qui s'est appliqué à le perdre pendant soixante-dix minutes, 
comme au Parc des Princes cinq mois plus tôt, avant de s'ébrouer dans les dix 
dernières. Les Ecossais lui trouveront, à juste titre, un dénouement sadique. Mais les 
Français lui ont tissé un déroulement masochiste.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MANQUE DE DISCIPLINE</TEXT>
<TEXT>
  Pour estimer la valeur de la performance des Bleus, il conviendrait de superposer 
aux images du miracle final celles des arrêts de jeu de la première mi-temps. Deux 
minutes avaient alors permis aux Ecossais de gagner 10 points. Une irrégularité en 
touche s'était convertie en pénalité pour Gavin Hastings. Un coup de pied raté de 
Jean-Luc Sadourny avait débouché sur un essai transformé. A ce gaspillage par 
manque de discipline et de concentration, il faudrait ajouter la vision comique de ce 
ballon expulsé d'un maul d'avants français qui continuaient à pousser sans se rendre 
compte que la justification de leur effort collectif gisait dans l'herbe, à côté d'eux. 
Selon une tradition en vigueur depuis six mois, les regroupements ont encore une fois 
égaré presque tous leurs ballons, et les mêlées n'ont pratiquement produit que des 
ovales impropres à la consommation pour les attaquants. " Dans cette Coupe du 
monde, expliquait Pierre Berbizier, la plupart des équipes arrivent à enchaîner 
#plusieurs regroupements. Cela semble facile, même si, derrière, cela ne débouche 
pas sur beaucoup de jeu. Tout notre problème est de savoir que nous avons les 
possibilités de produire ce jeu, mais que nous n'arrivons pas à créer ces deuxième et 
troisième temps en continuité pour le rendre possible. " L'entraîneur français n'en 
estimait pas moins que son équipe avait réussi au bout du match à arriver " au point 
d'équilibre entre le déchet et le jeu ". Nul doute que la victoire pèse lourd dans le 
plateau positif de cette balance. Elle permet de se hisser tant bien que mal à la 
première place du groupe le plus facile de ce premier tour de Coupe du monde et de 
continuer à profiter de l'obligeance du tirage au sort qui oppose aux Bleus 
l'adversaire a priori le moins redoutable des quarts de finale, l'Irlande.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la thèse de l'équilibre revient aussi à penser que le retour en forme de 
#Laurent Cabannes a contrebalancé à lui seul le mauvais match du pack, et 
notamment d'un cinq de devant rarement aussi peu à son aise. Que le sans-faute de 
Thierry Lacroix dans les tirs au but a suffi à compenser les ballons perdus en 
maintenant le contact au score. Et que l'imagination d'un Emile Ntamack a permis 
d'effacer la pauvreté tactique des soixante-dix premières minutes. Sur une percée 
superbe en première mi-temps, le héros du match avait pourtant l'air trop inspiré 
pour ses camarades, qui donnaient l'impression de ne pouvoir le suivre ni le 
comprendre.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra pourtant qu'ils se rapprochent du niveau de leur équipier s'ils veulent 
espérer continuer à caresser leurs rêves de Coupe du monde. Car, à condition 
d'arriver à battre les Irlandais, les Springboks qui se profilent en demi-finale, puis la 
grosse écurie d'une éventuelle finale ne montreront pas la même miséricorde envers 
les fautes françaises que les Tongans ou les Ecossais. Tous n'auront pas le bon goût 
de se recroqueviller dans les dernières minutes et de regarder les offensives se 
déployer. Le XV de France a épuisé, samedi, la cartouche du retournement de 
situation miraculeux, qu'il semble seul à posséder.</TEXT>
</DOC>
