<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001916-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001916-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344999</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,ARMEE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>07151603</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FETE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>RAFFARIN JEAN PIERRE,EUROCORPS,UDF,CEE</NAMES>
<NAMES>GLAVANY JEAN,PS</NAMES>
<NAMES>RAFFARIN JEAN PIERRE,EUROCORPS</NAMES>
<NAMES>MEGRET BRUNO,FN</NAMES>
<NAMES>PONIATOWSKI LADISLAS,PR,CEE</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>L'intervention télévisée du président de la République le 14 juillet&gt;Les réactions</TITLE>
<TEXT>Jean Glavany (PS) : " Très impressionné par la capacité du président à faire entendre la voix du futur ". _ Jean Glavany, porte-parole du 
Parti socialiste, a estimé être " très impressionné par la capacité 
du président Mitterrand à la fin de son deuxième septennat de faire 
entendre la voix du futur comme il a employé le terme lui-même ". M. 
Glavany a jugé " très émouvante cette volonté de se tourner vers 
l'avenir, et en disant : c'est à d'autres de prendre le relais. "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Pierre Raffarin (UDF) : le " potentiel de malice " du chef de 
l'Etat " reste intact ". _ Jean-Pierre Raffarin, porte-parole de 
l'UDF, a déclaré qu'" en ce qui concerne la politique intérieure de 
la France et les échéances à venir le président de la République n'a 
point affiché de stratégie, mais son potentiel de malice reste intact 
". M. Raffarin a, en revanche, estimé que, si " le symbole de la 
présence allemande au sein de l'Eurocorps sur les Champs-Elysées a 
légitimement provoqué émotion et espoir, la réalité est, hélas, plus 
fade que le symbole ". " M. Mitterrand n'a pas rassuré ceux qui 
doutent de l'énergie européenne de la France ", a conclu M. 
Raffarin.</TEXT>
<TEXT>
 Bruno Mégret (FN) : " M. Mitterrand, c'est la fracture tranquille ". 
_ Bruno Mégret, délégué général du Front national, a estimé, dans un 
communiqué, que " M. Mitterrand a provoqué en quatorze ans une 
terrible fracture entre le peuple et ses dirigeants ". " M. 
Mitterrand : c'est la fracture tranquille ", a estimé le responsable 
du parti d'extrême droite. " Ce que [le président de la République] 
n'a pas exprimé, c'est le décalage croissant entre le peuple et cet 
établissement qui, aux dernières européennes, représentait nettement 
moins de 50% des suffrages exprimés ", a conclu M. Mégret.</TEXT>
<TEXT>
 Ladislas Poniatowski (PR) : " Que l'on cesse d'utiliser l'Eurocorps 
uniquement dans les défilés ". _ Ladislas Poniatowski, porte-parole 
du PR, a souhaité, sur RTL, " que l'on cesse d'utiliser l'Eurocorps 
uniquement dans les défilés ". " Je serais tenté de faire un appel à 
François Mitterrand, Helmut Kohl et aux responsables espagnols et 
belges et de leur dire : si vous voulez éviter les polémiques, cessez 
d'utiliser ce corps uniquement dans les défilés, utilisez-le vraiment 
pour agir et intervenir ", a ajouté M. Poniatowski.                   
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
