<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003739-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003739-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338906</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAMSY CECILE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,ISRAEL,CREATION,ETAT</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>(1) Theodor Herzl ou le Labyrinthe de l'exil, d'Ernst Pawel (Seuil 1992). Theodor Herzl, d'Alain Boyer (Albin Michel 1992). L'Invention d'une nation, Israël ou la Modernité politique, d'Alain Dieckhoff (Gallimard Essais, 1993).</NOTE>
<NAMES>HERZL THEODOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: PROFILS PERDUS&gt; Terre promise</TITLE>
<TIO1>PROFILS PERDUS,THEODOR HERZL</TIO1>
<TEXT>RIEN ne prédisposait Theodor Herzl à devenir le prophète de l'Etat d'Israël. Né à Budapest en 1860, il connaît une enfance heureuse et 
sans histoire. Sa famille s'installant à Vienne, dix-huit ans plus 
tard, il deviendra un de ces étudiants qui aiment se battre au sabre 
pour se prouver qu'ils appartiennent à une sorte d'aristocratie. 
Après son doctorat de droit, il se consacre à sa passion pour le 
théâtre, écrit une quinzaine de pièces qui connaissent un certain 
succès, publie des feuilletons dans la presse et, à l'âge de trente 
ans, s'installe à Paris comme correspondant de la Neue Freie Presse, 
journal libéral viennois.</TEXT>
<TEXT>
  La France, alors, est en plein bouillonnement culturel. Herzl se 
lie d'amitié avec Zola, Rodin, et fréquente des hommes politiques 
comme Clemenceau. Cette vie d'intellectuel européen sans histoire 
bascule en 1895, quand il assiste à la dégradation du capitaine 
Dreyfus condamné pour haute trahison. La foule autour de lui hurlant 
"Mort aux juifs!", il prend ainsi conscience que, même en France, 
"République de la fraternité, de la liberté, de l'égalité", un juif 
peut être "coupable seulement d'être juif". </TEXT>
<TEXT>
 Dans un état d'exaltation intense, il s'enferme chez lui et écrit en 
quelques semaines Der Judenstaat (littéralement "l'Etat des juifs"). 
Ce livre, sous-titré Contribution à la solution moderne de la 
question juive, a du mal à trouver un éditeur tant il paraît l'oeuvre 
d'un illuminé. Publié à Vienne en 1896, il connaît un succès immédiat 
et mondial.</TEXT>
<TEXT>
 Un autre Herzl est né, le journaliste brillant a laissé la place à 
un visionnaire qui va se battre, jusqu'à sa mort en 1904, pour la 
création d'un Etat juif. Peu lui importe le lieu où cet Etat doit se 
situer, il n'est pas, comme beaucoup, à la recherche de la terre des 
ancêtres et pense aussi bien à l'Argentine ou à l'Ouganda qu'à la 
Palestine, mais il prédit que, "dans cinquante ans, ceux qui le 
voudront auront leur Etat". Le 14 mai 1948, l'Etat d'Israël fut 
proclamé.</TEXT>
<TEXT>
  Cécile Hamsy, entourée de biographes et d'historiens, tente 
d'expliquer la complexité du personnage, qui fut contesté par 
certains pour son ignorance du judaïsme et adulé par d'autres comme 
patriarche d'Israël (1). Une émission utile à l'heure de la 
cohabitation entre Israéliens et Palestiniens.                        
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
