<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002588-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002588-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345704</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis un an, la municipalité de Fresnes (Val-de-Marne) s'efforce de dépasser les simples mesures d'urgence en faveur des sans-abri. Avec l'aide de travailleurs sociaux et d'associations, elle a pu offrir des logements à quelques personnes. Elle tente maintenant de les aider à se réinsérer en leur trouvant un emploi.</CHA1>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07221504</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,LOGEMENT,VILLE,INSERTION,INSTANCE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<NAMES>FRESNES,SECOURS CATHOLIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Sans attendre l'hiver&gt; La municipalité de Fresnes prépare l'accueil des SDF</TITLE>
<TEXT>Pendant l'hiver 1992-1993, la ville de Fresnes avait ouvert dans l'urgence, comme beaucoup de collectivités, un centre d'accueil pour 
les sans-abri. Le printemps venu, ce centre a fermé ses portes et les 
personnes qui y avaient été hébergées sont retournées dans la rue, au 
soulagement d'habitants du voisinage qui s'étaient plaints de 
désordres. L'expérience, si elle témoignait de beaucoup de bonne 
volonté, n'a pas été satisfaisante. L'année suivante, la municipalité 
socialiste et les animateurs sociaux ont décidé de profiter de 
l'hébergement, pendant l'hiver, pour engager un processus de 
réinsertion sociale. </TEXT>
<TEXT>
 Les actions ont commencé dès le mois de septembre 1993, avant même 
l'ouverture du local d'hébergement, par une invitation faite aux 
futurs usagers de participer à l'élaboration du règlement intérieur. 
Onze hommes, à la rue depuis trois à quinze ans mais bénéficiant de 
plusieurs années d'expérience professionnelle, ont été hébergés dans 
le local. Rapidement ils ont accepté de se prendre en charge 
eux-mêmes. Au lieu de se voir fournir de la nourriture préparée, ils 
ont demandé à confectionner eux-mêmes leurs repas. Dans le même 
temps, ils ont proposé de s'occuper de l'entretien de la maison. 
Ainsi, une solidarité s'est développée entre eux : ceux qui avaient 
quelques revenus assurant les repas de ceux qui étaient en attente de 
droits. Pour entreprendre des démarches ou rédiger des CV, ils ont 
choisi également de s'entraider. " Nous ne sommes pas des clochards. 
Nous n'avons pas choisi d'être sans domicile. Nous sommes des SDF et 
je crois qu'on a réussi à faire comprendre aux travailleurs sociaux 
qui nous suivent qu'on voulait s'en sortir ", plaide Claude. </TEXT>
<TEXT>
  L'aide</TEXT>
<TEXT>
 du Secours catholique</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu, ils sont redevenus des habitants presque comme les 
autres. A la fermeture du centre, le 30 mars, six d'entre eux ont 
demandé un logement. Grâce au Secours catholique qui s'est porté 
caution, ils sont partis habiter deux appartements HLM : trois 
titulaires du RMI dans l'un des logements, les trois autres plus 
âgés, qui ont fait valoir leur droit à la retraite, dans l'autre. </TEXT>
<TEXT>
  L'engrenage infernal du " pas de logement, pas d'emploi " et " pas 
d'emploi, pas de logement " brisé, ils ont pu entamer le second volet 
de leur réinsertion avec leur retour dans le monde du travail. L'un 
d'eux a trouvé un emploi-solidarité à l'écomusée de Fresnes et les 
deux autres, après plusieurs travaux de dépannage, veulent créer une 
entreprise intermédiaire. </TEXT>
<TEXT>
  Pour Frédéric Vallier, directeur du cabinet du maire, Gabriel 
Bourdin (PS), " il est inconcevable que, tous les ans, on attende le 
15 janvier pour s'apercevoir qu'il fait froid et que des gens dorment 
dehors ". La ville de Fresnes, où l'hiver se prépare dès le mois de 
septembre, souhaite faire connaître son expérience : " Si toutes les 
collectivités faisaient comme nous on pourrait réduire 
considérablement le nombre de SDF en France. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
