<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034579</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034579</DOCID>
<ACCOUNT>413055</ACCOUNT>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/0903</FAB>
<NUM1>950921-2-016-03</NUM1>
<NAMES>DASA,ALENIA,DAIMLER BENZ AEROSPACE,GALLOIS LOUIS,AEROSPATIALE,FOKKER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LORS COLLOQUE A BONN CONSACRE A LA POLITIQUE DE DEFENSE ET DE SECURITE EUROPEENNE, EVOCATION DE LA CREATION DE "CENTRES DE COMPETENCE"TRANSNATIONAUX, ET DU DEVELOPPEMENT DES AVIONS DE TRANSPORT REGIONAUX.</LEAD1>
<TITLE>DASA et Alenia participent à la restructuration  de l'industrie aéronautique européenne</TITLE>
<TEXT> LES CONSTRUCTEURS aéronautiques allemand DASA (Daimler-Benz Aerospace) et italien Alenia ont conclu " un accord prévoyant des initiatives 
de coopération dans des domaines de compétence commune comme par exemple les avions 
de ligne, l'industrie de la défense ou l'espace ", selon les termes du communiqué officiel. 
Annoncé mardi 19 septembre, cet accord s'inscrit dans l'optique d'une restructuration des 
industries aéronautiques et spatiales européennes. Il devrait permettre à DASA de 
délocaliser certaines activités de montage en Italie où les coûts de production sont plus 
compétitifs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette préoccupation de l'industriel allemand est à l'ordre du jour. La veille de l'annonce 
de cet accord, Manfred Bischoff, président du directoire, plaidait encore pour une 
concentration et une intégration du secteur. " Une industrie aéronautique et spatiale 
européenne compétitive réclame une concentration des structures industrielles en Europe 
", a-t-il déclaré à Bonn, lors d'un colloque consacré à la politique de défense et de sécurité 
européenne. Le patron de DASA a notamment réclamé la création de " centres de 
compétence " transnationaux. Il rejoint totalement les positions du Français Louis Gallois, 
président d'Aérospatiale, qui appelle de ses voeux la constitution de groupements à 
l'échelle européenne, comme dans le cadre du GIE Airbus ou de la société Eurocopter. M. 
Gallois souhaite concrétiser sa coopération avec son partenaire allemand par la 
#constitution de filiales communes dans les satellites et les missiles, projets qui passent par 
la participation de l'Allemagne aux futurs satellites de renseignements Helios II et Horus. 
Bonn devrait se prononcer cette année.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE BOULET FOKKER</TEXT>
<TEXT>
Ces projets de sociétés communes à DASA et Aérospatiale dans les satellites et les 
missiles constituent pour Alenia une bonne raison de se rapprocher du tandem. Son accord 
avec le groupe allemand concerne aussi les transports régionaux. Partenaire de longue 
date d'Aérospatiale dans le groupement ATR, devenu AIR, depuis l'adhésion, cette année, 
de British Aerospace, l'italien doit devenir un lien entre ce pôle, aujourd'hui bien implanté 
dans le monde entier, et le constructeur néerlandais Fokker, filiale de DASA et véritable 
boulet pour sa maison-mère. " Alenia et DASA examinent la possibilité de s'engager 
stratégiquement dans le domaine des avions de transport régionaux, dans le cadre d'un 
programme européen ", affirme le constructeur allemand. La difficulté consistera à établir 
les poids respectifs des différents intervenants. Mais cette évolution permettrait à DASA 
de trouver une issue pour Fokker et aux partenaires d'AIR d'élargir leur base, tout en 
réduisant la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe Alenia fait également un pas vers le consortium Airbus. Traditionnellement, 
l'italien était plutôt lié aux programmes de McDonnell Douglas, numéro deux américain. 
C'est la raison pour laquelle il n'avait pas été associé au GIE lors de sa constitution, il y a 
plus de vingt ans. McDonnell Douglas semblait, à l'époque, offrir plus de garanties que le 
groupement européen naissant. Aujourd'hui, Airbus le devance largement.</TEXT>
<TEXT>
 Pour mieux pénétrer le marché asiatique et profiter des commandes potentielles de pays 
qui s'ouvrent au transport aérien, McDonnell Douglas pourrait réorienter ses contrats de 
sous-traitance vers la Chine ou ses voisins, ce qui pénaliserait Alenia. Le recentrage de 
celui-ci vers l'Europe vise donc à compenser une éventuelle perte d'activité. Le moment 
était propice, compte tenu de la volonté de restructuration qui semble vouloir aujourd'hui 
s'exprimer en Europe chez les industriels comme au sein des gouvernements.</TEXT>
</DOC>
