<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001531-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001531-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348132</ACCOUNT>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SRI LANKA,ELECTION LEGISLATIVE,1994,OPPOSITION POLITIQUE,PROJET,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<FAB>08171262</FAB>
<NUM1>940818-2-020-62</NUM1>
<NAMES>ALLIANCE DU PEUPLE,PARTI DE LA LIBERTE,KUMARATUNGA CHANDRIKA,BANDANARAIKE CHANDRIKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>16 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>A l'issue d'un scrutin calme&gt; L'opposition srilankaise de gauche&gt; en tête aux élections législatives</TITLE>
<TEXT>COLOMBO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 L'opposition sri-lankaise semblait, mercredi 17 août au matin, en 
passe de remporter les élections législatives de la veille, mettant 
ainsi un terme à dix-sept ans de domination absolue du Parti national 
uni (UNP, libéral) (le Monde du 17 août). Alors que les résultats 
d'un peu plus de la moitié des circonscriptions étaient connus, 
l'Alliance du peuple (gauche modérée, dont le pilier est le Parti de 
la liberté _ SLFP _ de l'ex-premier ministre, Mme Bandaranaïke), 
remportait 67 sièges, contre 58 à l'UNP. L'opposition, que conduit 
Chandrika Kumaranatunga, disposait également d'un pourcentage de voix 
supérieur à son rival dans de nombreux autres districts où le 
dépouillement était encore incomplet.</TEXT>
<TEXT>
  L'état d'urgence et un couvre-feu de trente-trois heures ont été 
imposés mardi après la fermeture des bureaux de vote, afin de 
prévenir toute violence post-électorale. Le scrutin a eu lieu dans le 
calme et la participation a été élevée : près de 80 %. </TEXT>
<TEXT>
  En une forme de cohabitation, ici inédite, le président Wijetunga 
devra, sans doute, nommer Mme Kumaranatunga comme chef du prochain 
gouvernement. Elle serait ainsi le troisième membre de la famille 
Bandaranaïke à exercer ces fonctions, après son père Solomon 
(1956-1959) et sa mère Sirima (1960-1965 et 1970-1977). Mais " 
Chandrika " craint que l'actuel pouvoir n'accepte pas de bon coeur sa 
défaite.</TEXT>
<TEXT>
 Le choix</TEXT>
<TEXT>
 du premier ministre</TEXT>
<TEXT>
 Chef des armées, le président a la haute main sur la police et la 
machine gouvernementale, ce qui lui permet en théorie de se livrer à 
des manipulations. La Constitution exige simplement de lui qu'il 
choisisse comme premier ministre la personne qui, " selon lui, est 
mieux placée pour recueillir la confiance du Parlement ", formule qui 
laisse le champ à interprétation. Il pourrait ainsi appeler " 
Chandrika " à devenir premier ministre tout en gardant des 
portefeuilles importants comme la défense ou les finances, ou en 
nommant d'autres ministres de son choix.</TEXT>
<TEXT>
  Si la majorité de l'Alliance du peuple devait être faible, le 
président serait bien placé pour " convaincre " _ moyennant finance _ 
quelques opposants de rejoindre l'UNP, pratique courante au 
Sri-Lanka.&lt;
</TEXT>
</DOC>
