<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002520-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002520-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360182</ACCOUNT>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NOUVELLE ZELANDE,MUTATION,DEMISSION,INSTANCE,PARTI POLITIQUE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11211911</FAB>
<NAMES>ANDERTON JIM,ALLIANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>OCÉANIE&gt; NOUVELLE-ZÉLANDE&gt; Jim Anderton, le principal acteur&gt; politique du pays quitte la scène</TITLE>
<TEXT>SIDNEY</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Jim Anderton, le leader politique le plus populaire de 
Nouvelle-Zélande, vient de laisser son parti, l'Alliance, et bon 
nombre de ses électeurs potentiels en plein désarroi en annonçant 
qu'il quittait la scène politique. Selon de récents sondages, M. 
Anderton était le " premier ministre [potentiel] préféré " de ses 
compatriotes, avec 23 % d'opinions favorables, contre 17 % au premier 
ministre conservateur Jim Bolger et 4 % au numéro un du Labour, Helen 
Clark.</TEXT>
<TEXT>
 Jim Anderton a, le 10 novembre, invoqué le suicide de sa fille, fin 
1993, comme un facteur essentiel de sa décision. Avant de fonder et 
de diriger son propre parti, l'Alliance, né en 1991 de la réunion de 
cinq petites formations de gauche et de centre gauche, M. Anderton 
fut une importante figure travailliste. C'est en protestation contre 
les réformes entreprises par l'aile droite du Labour que, en 1989, il 
saisit l'occasion de la privatisation de la banque nationale pour 
démissionner du parti, tout en demeurant député.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays dont l'économie s'est libéralisée à l'extrême, 
l'Alliance prône un retour à davantage de régulation _ sur les 
marchés financiers, dans les échanges extérieurs et sur le marché du 
travail. M. Anderton s'est aussi fait l'apôtre d'un retour à plus de 
solidarité vis-à-vis des classes auxquelles dix années de réformes 
intensives n'ont pas profité.</TEXT>
<TEXT>
 Grâce au nouveau système de scrutin (proportionnel mixte), 
l'Alliance, actuellemnt sous-représentée, avec 2 députés, aurait sans 
doute eu 30 sièges (sur 120) aux prochaines élections, qui devraient 
avoir lieu dans la seconde moitié de 1995. Après trente et un ans de 
carrière, Jim Anderton donne le sentiment de quitter la scène juste 
avant le dénouement de l'action. Le premier discours du nouveau chef 
du parti, Sandra Lee, a confirmé, voire accentué, l'engagement à 
gauche de l'Alliance.          
</TEXT>
</DOC>
