<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029648</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029648</DOCID>
<ACCOUNT>406468</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1305</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,STATISTIQUES,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950804-2-005-32</NUM1>
<NAMES>ANPE,BIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU21>Le nombre des chômeurs est officiellement de moins de 3 millions</SU21>
<SYF1>CHOMAGE,CHIFFRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE A PROPOS DES CHIFFRES DU CHOMAGE PUBLIES LE JEUDI 3 AOUT 1995 PAR LE MINISTERE DU TRAVAIL.</LEAD1>
<TITLE>La lente décrue a continué en juin</TITLE>
<TEXT> LES STATISTIQUES sont parfois trompeuses, et celles du chômage au mois de juin, publiées, jeudi 3 août, par le ministère du travail, plus que toutes 
autres. Fin mai, la France comptait officiellement 3 250 200 demandeurs d'emploi (en 
données corrigées des variations saisonnières). Fin juin, ce chiffre était tombé à 2 936 300 
(en CVS).</TEXT>
<TEXT>
 Deux raisons expliquent cet écart de quelque 314 000 personnes : la décision du 
gouvernement de " sortir " de la catégorie 1, " baromètre " officiel, les personnes inscrites 
à l'ANPE ayant travaillé plus de soixante-dix-huit heures dans le mois (299 000 personnes 
en juin), qui seront désormais comptabilisées dans la catégorie 6 ; et, pour une moindre 
part, la généralisation d'un nouveau document d'actualisation mensuelle de la situation des 
chômeurs, qui a entraîné provisoirement des radiations abusives et, donc, une baisse 
artificielle du chiffre du chômage (lire ci-dessus).</TEXT>
<TEXT>
  Si les pouvoirs publics avaient maintenu l'ancienne présentation, le nombre de chômeurs 
serait passé de 3 250 200, en mai, à 3 233 500 en juin, soit une baisse de 16 700 (-0,5 %) en 
un mois. La réforme amplifie artificiellement cette tendance puisque, calculé selon la 
nouvelle norme, le nombre officiel de demandeurs d'emploi passe de 2 958 500 fin mai à 2 
936 300 fin juin, soit une baisse de 22 200 (-0,8 %). Le taux de chômage au sens du Bureau 
international du travail (BIT), qui n'a pas été affecté par la redéfinition des catégories de 
demandeurs d'emploi, est passé de 11,6 % à 11,5 % fin juin. Quant au nombre de 
chômeurs au sens du BIT une personne ayant travaillé moins d'une heure dans le mois, à la 
recherche d'un emploi et immédiatement disponible , il était à 2 918 000 (-0,5 %). Le taux 
de chômage établi par l'INSEE, qui se réfère à la définition du BIT, ne sera donc pas 
affecté par ces changements.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TENDANCE BIEN ORIENTÉE</TEXT>
<TEXT>
 Quel que soit le mode de comptage retenu, la tendance reste bien orientée : le chômage a 
baissé pour le neuvième mois consécutif. L'amélioration est plus sensible pour les hommes 
que pour les femmes. Le chômage des jeunes âgé de de moins de vingt-cinq ans ans 
continue de reculer légèrement : moins 4,8 % pour les hommes (moins 13 000 personnes), 
moins 1,2 % pour les femmes (moins 3 000 personnes). Il frappe toujours 582 000 
#personnes. Le nombre de demandeurs d'emploi inscrits à l'ANPE depuis plus d'un an 
enregistre, lui aussi, un recul sensible (moins 17 500 en CVS). L'ancienneté moyenne dans 
le chômage continue de croître et atteint désormais 426 jours (contre 393 jours il y a un 
an).</TEXT>
<TEXT>
  Les réformes introduites par le gouvernement rendent difficile toute interprétation des 
statistiques du mois de juin. " Compte tenu de ces perturbations, les chiffres des catégories 
1 et 6 sont susceptibles d'être révisés dans les prochains mois ", prévient le ministère du 
travail. Martine Aubry, ancien ministre socialiste du travail, estime que le nouveau mode 
de calcul, " de par la rupture des séries statistiques, rend impossibles toutes comparaisons 
avec les périodes précédentes ".</TEXT>
</DOC>
