<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046954</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046954</DOCID>
<ACCOUNT>428683</ACCOUNT>
<DATE>19951223</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221295/1700</FAB>
<NUM1>951223-14</NUM1>
<ORI1>COLOGNE correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RICARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>  PHILIPPE RICARD</SIP1>
<SU21>RACHATS &gt;UN NOMBRE CROISSANT DE PME SE LAISSENT SEDUIRE PAR LES INVESTISSEURS ETRANGERS &gt;</SU21>
<SYE1>PME,INVESTISSEMENT ETRANGER</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES RACHATS D'ENTREPRISE EN EUROPE, DOSSIER UNE PAGE ET 1/2</LEAD1>
<TITLE>En Allemagne, aussi, la relève est souvent mal préparée</TITLE>
<TEXT> Comment remplacer la génération des entrepreneurs de l'après-guerre ? La question, souvent posée aussi en France, obsède certains patrons allemands, 
cinquante ans après la renaissance ou la naissance de centaines de milliers de sociétés sur 
les décombres du nazisme.</TEXT>
<TEXT>
  Les fondateurs partent aujourd'hui à la retraite et sont parfois bien embarrassés pour 
régler leur succession. Amorcé dans les années 50, le phénomène devrait toucher plus de 
trois cent mille entreprises d'ici à l'an 2000 et pourrait nuire à l'économie allemande : plus 
de quatre-vingt mille firmes risquent de ne pas supporter la transmission, estiment les 
experts de l'Institut Mittelstandsforschung, spécialisé dans les PME, qui évalue à au moins 
un demi-million les emplois menacés.</TEXT>
<TEXT>
  " En Allemagne, la plupart des difficultés sont liées à des problèmes humains, quand 
aucun des héritiers ne veut ou ne peut reprendre la direction de l'entreprise ", indique 
l'avocat d'affaires Rainer Lorz. Moins de la moitié des sociétés (cent vingt-huit mille) où la 
succession va se jouer dans les prochaines années seront confiées à un membre de la 
famille propriétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Quand elle survient, cette relève familiale n'est d'ailleurs pas toujours couronnée de 
succès, car " beaucoup de patrons font l'erreur de mettre en place des membres de la 
famille qui ne s'entendent plus au bout d'un certain temps ", explique Brun Hagen 
Hennerkes, avocat dont le cabinet se consacre aux entreprises familiales, tout en 
constatant que, " comme dans les pays latins, les patriarches allemands s'obstinent 
souvent à mettre trop tard en place des héritiers mal préparés ".</TEXT>
<TEXT>
  Les manageurs extérieurs entrent, cependant, de plus en plus souvent en scène. D'abord 
marginale dans les années 70, cette tendance est encouragée par les associations 
patronales : elle devrait concerner environ cent mille entreprises d'ici à l'an 2000, mais 
Hans Olaf Henkel, le président du BTI, la fédération de l'industrie allemande, regrettait 
récemment que les entrepreneurs allemands " n'y pensent pas assez " au moment de 
laisser la place.</TEXT>
<TEXT>
 Le recrutement de ces dirigeants n'est certes pas très facile : " Ils sont parfois très 
exigeants et préfèrent rejoindre un grand groupe plutôt que de subir la loi d'une famille 
surtout soucieuse de protéger son capital ", explique Uwe Flach, membre du directoire de 
la Deutsche Genossenschaftsbank (DG-Bank), qui ajoute : " Il faudrait aménager 
davantage les structures et le capital des entreprises pour préserver l'autonomie et 
l'intérêt des patrons recrutés hors des familles. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARCHÉ BOURSIER</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le risque est également fiscal. Des droits de succession s'échelonnent entre 20 % et 70 
% de l'héritage, selon les liens de parenté. Mais d'après une étude réalisée en 1992 par 
l'Association française pour la pérennité de l'entreprise (APE), le coût global d'une 
transmission d'entreprise est quatre fois moins élevé en Allemagne qu'en France. En outre, 
le gouvernement a allégé la charge par des exonérations et des abattements.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, les problèmes de trésorerie des entreprises familiales préoccupent nombre de 
PME dont les fonds propres sont, en général, moins importants que la moyenne allemande, 
les profits étant très lourdement taxés (jusqu'à 72 %). Pour pallier ce manque de liquidités, 
le marché boursier attire de plus en plus de sociétés. Le cas du groupe pharmaceutique 
Merck, contrôlé par vingt héritiers avant qu'un quart du capital soit placé en Bourse, cet 
automne, devrait faire école.</TEXT>
<TEXT>
  En souvenir des successions difficiles comme celles de Grundig (repris finalement par 
Philips), certains responsables, comme Hans Olaf Henkel, proposent, avec une pointe de 
provocation, de fixer à soixante ans l'âge de la retraite obligatoire des entrepreneurs et 
formulent ce bon conseil : " Partez quand on peut encore vous regretter. "</TEXT>
</DOC>
