<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036061</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036061</DOCID>
<ACCOUNT>414825</ACCOUNT>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/1802</FAB>
<NUM1>951002-2-016-43</NUM1>
<ORI1>TOKYO  correspondance</ORI1>
<NAMES>FLEURY CATHY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-43</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES VAN KOTE</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cathy Fleury renoue avec les podiums de judo avant les Jeux d'Atlanta</TITLE>
<TEXT> Sans doute Cathy Fleury, épouse Vachon, s'est-elle sentie brusquement revenir trois années en arrière, à Barcelone. En face d'elle, la même 
adversaire, qu'elle avait battue alors en finale des Jeux olympiques, la tonique Israélienne 
Yaël Arad. Mais nous sommes à Chiba, dans la périphérie de Tokyo, et c'est le match pour 
la médaille de bronze des championnats du monde, catégorie moins de 61 kg, que les deux 
jeunes femmes s'apprêtent à disputer, une nouvelle fois. C'est la Française qui l'emporte, 
grâce à un mouvement placé dans la dernière minute. Ce sont ses yeux qui brillent de joie, 
ses bras qui se lèvent vers le ciel.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les deux événements sont séparés par trois années au cours desquelles Cathy 
Fleury s'est posé mille fois les mêmes questions : ai-je envie de poursuivre ma carrière ? 
Longtemps, elle a hésité. Surtout dans les mois qui suivirent son échec aux championnats 
du monde 1993. Elle s'éloigna alors de l'équipe de France, pour réfléchir. " Je suis allée 
voir les championnats d'Europe en Pologne en mai 1994, et j'ai compris que j'aimais trop la 
compétition pour m'en passer. Mais quand on a un palmarès comme le mien, il n'est pas 
facile de remettre les pieds sur le tapis. "</TEXT>
<TEXT>
  Une reconversion incertaine ne fera que conforter la Parisienne dans sa décision. En juin 
1994, elle reprend le chemin de l'Institut national du sport et de l'éducation physique 
(Insep), où s'entraîne l'équipe de France. Mais un choc l'y attend. La plupart des 
combattantes de sa génération ont cédé la place à de nouveaux visages.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand elle m'a dit qu'elle voulait revenir, comme un peu plus tard Cécile Nowak, j'ai été 
un peu gêné de les sentir presqu'obligées, après avoir tout gagné, de se retrouver là, confie 
Christian Diot, l'un des entraîneurs. Alors, nous avons laissé un peu mijoter Cathy pour 
qu'elle se décide vraiment d'elle-même. Nous ne l'avons pas emmenée à un stage en Corée 
pour lui faire comprendre qu'il lui fallait se battre. " Le déclic se produira lors des 
championnats de France, où la jeune femme subit une cinglante défaite. Vexée, elle veut 
prouver qu'à vingt-neuf ans, elle peut encore réaliser de grandes choses au niveau 
international. " Les premiers temps ont été difficiles. A l'entraînement, je n'avais personne 
à qui parler. Mais j'ai fini par apprendre à connaître les nouvelles et nous sommes 
devenues copines. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec sa médaille de bronze, la troisième pour les Français, elle espère avoir libéré ses 
coéquipières. Mais c'est d'abord elle-même que le podium a libéré. " Je doutais pas mal de 
moi. Cette médaille va me faire beaucoup de bien. Elle me fait dire aussi que j'ai eu raison 
d'insister et que cela vaut vraiment le coup de tenter d'aller aux Jeux d'Atlanta. " La 
championne de Barcelone poursuit de nouveaux rêves.</TEXT>
</DOC>
