<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002332-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002332-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>359986</ACCOUNT>
<CHA1>Jean-Louis Dutaret, proche conseiller et ami d'Alain Carignon, a été entendu pendant près de cinq heures, vendredi 18 novembre, par le juge Philippe Courroye. Cette première audition sur le fond de l'ancien PDG de la SOFIRAD, depuis son incarcération le 13 octobre à la prison de Villefranche-sur-Saône (Rhône), avait été précédée, la veille, d'une perquisition au cabinet d'avocats Dutaret, de La Giraudière, Larroze et associés, sis rue de Monceau, à Paris (8ème arrondissement), dans le même immeuble que la SA WHIP, qui semble avoir fonctionné comme une officine de financement occulte au bénéfice de M. Carignon.</CHA1>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11191257</FAB>
<SUBJECTS>PERQUISITION,AVOCAT,ENQUETE,PRIVATISATION,EAU,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La Société de distribution des eaux intercommunales, distributeur d'eau indépendant, a été rachetée à la famille Merlin, début 1991, par la Lyonnaise des eaux pour un montant de 1,8 milliard de francs.</NOTE>
<NAMES>DAUPHINE NEWS,DUTARET JEAN-LOUIS,CARIGNON ALAIN,MONOD JEROME,WHIP,BONZY DENIS,THULL PATRICK,GRENOBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>ENTENDU LE 18 NOVEMBRE 1994 PAR LE JUGE PHILIPPE COURROYE</LEAD1>
<TITLE>L'affaire " Dauphiné News " et ses conséquences sur la vie politique locale Jean-Louis Dutaret confirme l'existence d'un " pacte de privatisation " entre Alain Carignon et Jérôme Monod.</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Alors que le maire de Grenoble a bouclé sa cinquième semaine de 
détention provisoire à la prison Saint-Joseph de Lyon, l'instruction 
du dossier le concernant est loin de marquer le pas. Selon une 
méthode éprouvée, le juge Courroye enchaîne à un rythme soutenu les 
longues auditions méticuleusement préparées.</TEXT>
<TEXT>
  Après Denis Bonzy, ancien directeur du cabinet d'Alain Carignon, de 
1983 à 1986, puis président de l'Agence de bassin 
Rhône-Méditerranée-Corse, et Patrick Thull, ancien secrétaire général 
de la mairie de Grenoble et directeur du cabinet d'Alain Carignon de 
1986 à 1989, qui fit des révélations importantes sur un " pacte de 
privatisation " qui aurait été scellé en 1987 au cours d'un déjeuner 
réunissant notamment le maire de Grenoble, Jérôme Monod, PDG de la 
Lyonnaise des eaux, et Marc-Michel Merlin, PDG de la COGESE et de la 
SDEI, ce dernier a été l'objet d'un interrogatoire serré et sans 
doute déterminant.</TEXT>
<TEXT>
  Le " patron " de la société concessionnaire du service de l'eau à 
Grenoble, qui apparaît comme l'un des principaux corrupteurs " 
directs " de l'ancien ministre de la communication _ par le règlement 
de quelque 15 millions de francs d'honoraires fictifs à la société 
WHIP notamment _, n'aurait pas contesté certains faits révélés par 
l'enquête. Il aurait admis, peu ou prou, le principe des " 
contreparties ".</TEXT>
<TEXT>
  Egalement interrogé vendredi par le juge, Jean-Louis Dutaret, 
ancien avocat d'affaires reconverti dans la communication, aurait 
avoué, selon Me Gibault, son avocat, que l'appartement de huit pièces 
du 286 boulevard Saint-Germain, à Paris (6ème arrondissement), mis à 
disposition par la SDEI (1), avait été occupé par le maire de 
Grenoble plus régulièrement qu'il ne l'avait d'abord dit. Celui-ci 
avait affirmé, devant la chambre d'accusation, n'y avoir disposé que 
d'une " chambre de passage ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Dutaret aurait également reconnu avoir bénéficié avec Alain 
Carignon, durant l'été 1987, d'une croisière d'agrément en 
Méditerranée effectuée sur un yacht privé loué 180 000 francs par la 
SDEI. Enfin et surtout, en confirmant y avoir participé, Jean-Louis 
Dutaret a précisé que, au cours du fameux déjeuner qui avait réuni le 
maire de Grenoble, le PDG de la Lyonnaise des eaux et celui de la 
SDEI (le Monde du 28 octobre), il avait bien été question de la 
future privatisation du service de l'eau à Grenoble, M. Carignon 
déclarant même qu'elle ne pourrait intervenir qu'" après les 
élections de 1989 ", tandis que ses interlocuteurs se déclaraient 
vivement intéressés par le marché.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à Patrick Thull, qui avait révélé ce " pacte de 
corruption ", M. Dutaret ne situe pas cette entrevue capitale en 
1987, mais plutôt en 1988. Dans un communiqué du 26 octobre, la 
Lyonnaise des eaux avait reconnu l'existence d'un déjeuner et d'une 
entrevue s'inscrivant dans le cadre normal des " contacts organisés 
avec les responsables des collectivités ". Lors de l'audience 
publique de la chambre d'accusation, M. Carignon avait, quant à lui, 
solennellement affirmé : " Ce déjeuner de 1987 au conseil général n'a 
pas eu lieu. Ce sera indubitablement prouvé par la procédure. "&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
