<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018951</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018951</DOCID>
<ACCOUNT>392498</ACCOUNT>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130595/1606</FAB>
<NUM1>950515-2</NUM1>
<ORI1>JOHANNESBURGde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>COMMUNAUTE DE DEVELOPPEMENT DE L'AFRIQUE AUSTRALE,SADC,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES MARION</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES 11 ET 12 MAI 1995, SOMMET DU FORUM ECONOMIQUE MONDIAL</LEAD1>
<TITLE>Rapprochement entre l'Afrique du Sud et l'Europe au Forum de Johannesburg</TITLE>
<TEXT> Une soixantaine de ministres venus des pays composant la Communauté de développement de l'Afrique australe (SADC), une demi-douzaine de chefs 
d'Etat et quelque quatre cents hommes d'affaires, ont participé, les 11 et 12 mai à 
Johannesburg, au sommet du Forum économique mondial réuni pour discuter des 
perspectives économiques qui s'ouvrent dans cette partie du continent. Organisée sur le 
modèle de la célèbre réunion de Davos, la rencontre a examiné les raisons d'espérer d'un 
renouveau économique africain centré autour d'une Afrique du Sud qui, de jour en jour, 
affirme un rôle politique et économique prépondérant.</TEXT>
<TEXT>
 Dans son discours d'ouverture, Nelson Mandela a surtout insisté sur les changements 
politiques qu'a connus la région. En cinq ans, la Namibie est devenue indépendante, 
l'Afrique du Sud s'est débarrassée de l'apartheid, la Zambie, le Lesotho, le Malawi et le 
Mozambique ont subi avec succès le test des premières élections démocratiques, et, même 
l'Angola, dernier foyer de conflit armé en Afrique australe, paraît sur le point de sortir 
définitivement de vingt années de guerre civile. " Les conditions d'une coopération et d'une 
intégration régionale n'ont jamais été si favorables ", a poursuivi le président sud-africain 
dont le pays est, selon lui, " prêt à jouer son rôle à égalité avec ses autres partenaires ". 
Un objectif louable, mais qui paraît bien difficile à réaliser, tant sont patentes les 
différences de développement entre l'Afrique du Sud et ses voisins.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CARTE MAÎTRESSE</TEXT>
<TEXT>
Il ne fait en effet aucun doute que, en dépit de sa modestie affichée et de ses discours sur 
une intégration régionale encore dans les limbes, l'Afrique du Sud demeure au yeux des 
milieux d'affaires internationaux la carte maîtresse d'une éventuelle politique 
#d'investissement dans la région, et non le " partenaire égal " de ses voisins. Il n'est que de 
voir le flot continu d'hommes d'affaires qui, aujourd'hui, font le voyage de Johannesburg 
pour s'en convaincre.</TEXT>
<TEXT>
 L'Union européenne " le plus grand donneur d'aide, le plus grand investisseur et le plus 
grand partenaire commercial de l'Afrique australe ", selon la formule de Joao de Deus 
Pinheiro, commissaire européen chargé de l'Afrique suit tout cela avec une particulière 
attention. " L'Afrique australe est la grande occasion de l'Afrique ", s'est écrié l'émissaire 
de Bruxelles, qui a profité de l'occasion pour chercher à aplanir les difficultés nées du refus 
de l'Union d'accepter l'Afrique du Sud comme membre de plein droit de la Convention de 
Lomé.</TEXT>
<TEXT>
 Celle-ci avait demandé à bénéficier des avantages d'une convention qui permet aux pays 
en développement d'Afrique, des Caraïbes et du Pacifique de bénéficier d'exemptions 
douanières pour l'accès de leurs produits au marché européen. Bruxelles a refusé, arguant 
de la puissance commerciale de Pretoria, bien mieux loti que d'autres États du continent. 
Ce rejet avait provoqué quelques aigreurs qui, assure M. Deus Pinheiro, sont maintenant " 
dissipées ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon le commissaire européen, qui a rencontré Nelson Mandela et son vice-président, 
Thabo Mbeki, l'Afrique du Sud ne demanderait plus désormais son intégration complète à 
la convention de Lomé, mais accepterait une " participation asymétrique " lui permettant 
de bénéficier de tous les avantages du traité, tout en étant exclue de celui-ci pour " les 
secteurs et les produits sensibles ", notamment agroalimentaires, qui feront, eux, l'objet 
d'une négociation particulière. " L'Europe et l'Afrique du Sud sont en accord sur le point de 
départ et d'arrivée : élargir l'accès au marché européen et enlever les barrières, estime M. 
Deus Pinheiro. En revanche, le parcours pour aller de l'un à l'autre point sera difficile et 
long. "</TEXT>
</DOC>
