<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000175-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000175-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326564</ACCOUNT>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03011308</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,JUIF,FETE,JUDAISME,MODALITE DE VOTE,CODE ELECTORAL,RELIGION</SUBJECTS>
<LIE1>940312-2-002-01</LIE1>
<NUM1>940302-2-010-02</NUM1>
<NAMES>LELLOUCHE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>A CAUSE DE LA PAQUE JUIVE</LEAD1>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; M. Lellouche (RPR) demande que les juifs puissent voter par procuration</TITLE>
<TEXT>Pierre Lellouche, député (RPR) du Val-d'Oise, a écrit à Charles Pasqua, ministre de l'intérieur, chargé des cultes, pour lui demander 
de décaler, pour les personnes de confession israélite, la date du 
scrutin du second tour des élections cantonales ou de mettre en place 
un système de procuration spécifique. Le 27 mars correspond, en 
effet, au premier jour de la Pâque juive, Pessah, qui commémore la 
sortie des Hébreux d'Egypte.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de cette fête, les juifs religieux n'ont pas le droit 
d'utiliser un véhicule ni d'écrire, ce qui les empêcherait de signer 
la feuille d'émargement. Le député, conseiller de Jacques Chirac et 
dont la circonscription comprend Sarcelles, Villiers-le-Bel et 
Garges-les-Gonesse, villes à fortes communautés juives, affirme qu'" 
il lui paraît indispensable de donner à nos concitoyens de confession 
israélite les mêmes droits qu'à tous les autres membres de la 
communauté nationale et, notamment, celui de participer à la vie 
démocratique du pays ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Lellouche estime que sa demande n'est porteuse d'" aucune 
ambiguïité ". " Je n'ai pas la réputation d'avoir tendance à 
identifier les gens avec une étoile jaune, nous a-t-il dit. Je ne 
vois pas ce que ma proposition pourrait avoir de choquant. Elle 
correspond à une demande venue de la base de la communauté. " </TEXT>
<TEXT>
  Au ministère de l'intérieur, on rappelle que le code électoral 
exclut formellement des motifs de vote par procuration l'observance 
d'une pratique religieuse. En outre, l'enregistrement de 
l'appartenance religieuse est strictement interdit.&lt;
</TEXT>
</DOC>
