<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041164</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041164</DOCID>
<ACCOUNT>421488</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1745</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE SCIENTIFIQUE,COMPORTEMENT,SPORT DE BALLE</SUBJECTS>
<NUM1>951109-2-025-34</NUM1>
<ORI1>TOULON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-34</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<SIP1>JOSE LENZINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des chercheurs analysent le geste parfait dans le jeu de boules</TITLE>
<TEXT> " La pétanque est un véritable sport qu'il faut étudier scientifiquement pour l'enseigner en vue de former des champions... " Robert Bruno tient 
ce langage depuis une quinzaine d'années. Les sourires condescendants longtemps obtenus 
en guise de réponse n'ont pas découragé ce professeur d'éducation physique passionné de 
boules. Avec obstination, il a ressassé son credo : il faut sortir d'un folklore fleurant bon le 
pastis pour arriver à mettre en équation la gestuelle et les attitudes et dégager " une 
technique pouvant se substituer à un empirisme ancestral ".</TEXT>
<TEXT>
  Un jour de 1991, il a enfin trouvé une oreille attentive au rectorat de Nice. On y était 
intéressé par des études pouvant déboucher sur des fiches pédagogiques, en vue 
d'enseigner la pétanque dans les écoles. Pour mener à bien cette recherche, Robert Bruno 
a approché l'institut universitaire de technologie de Toulon. Son directeur, Pierre Loubet, a 
été séduit par l'originalité du projet. Un protocole est lancé : Patrick Abélard, responsable 
du laboratoire d'automatique et d'information appliquées, fait travailler ses étudiants de 
troisième cycle en DEA sur " la cinématique du poignet et de la boule au moment du lâcher 
".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RECOURS À UN ROBOT</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir observé et décomposé les styles des meilleurs pétanqueurs du moment, un 
robot (mis à disposition par la Marine nationale) couplé à des caméras croisées est utilisé : 
ainsi peut-on mettre en évidence " les invariants du geste parfait ". Ces recherches seront 
complétées par celles du professeur Vaslin et de ses étudiants, qui, à l'institut de 
polytechnique de Belfort, vont également travailler avec une caméra, mais à vitesse 
rapide. Ainsi vont être détaillées les manières de tenir et de lâcher la boule ; un 
décorticage d'images (pas moins de mille par seconde) et de minutieuses analyses de 
trajectoires, d'angles et de balistique ne vont pas tarder à réduire les types des pointeurs 
et des tireurs à quelques courbes ou chiffres scientifiquement incontournables.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, d'autres cellules de recherche mènent des investigations 
spécifiques et complémentaires. Utilisant une plate-forme biomécanique dotée de subtils 
dynamomètres, Alain Junqua, du Centre national de la recherche scientifique (CNRS), met 
en évidence les divers mouvements effectués durant toute la phase d'envoi de la boule. La 
position des pieds et celle du corps sont décomposées au profit d'une attitude optimale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE REGARD DU JOUEUR</TEXT>
<TEXT>
D'autres investigations mathématiques vont suivre. Hubert Rippol, du laboratoire de 
neuroscience de Poitiers, analyse avec un oculomètre le regard du joueur durant la très 
courte phase de préparation et d'envoi de la boule. Aucun doute n'est permis. La précision 
du joueur n'est pas sans rappeler celle d'un tireur au pistolet, et les travaux conduits par 
Pierre Parlebas, professeur de sémiologie en Sorbonne et spécialiste de la sémiotricité, 
vont confirmer des " repères signalétiques " décelables jusque dans le court laps de temps 
de pré-action où le joueur anticipe son tir.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les boulodromes et sous les platanes, on n'en est pas encore revenu. " Quand on a 
480 000 licenciés et 10 millions de pratiquants, on n'a pas besoin de mode d'emploi ", lance 
un joueur goguenard. Robert Bruno, lui, n'en démord pas : alors même que les scientifiques 
sont en passe de déposer leurs conclusions, il affirme qu'il faut " optimiser " l'entraînement 
des joueurs de compétition pour que la France garde son rang dans les championnats 
internationaux.</TEXT>
</DOC>
