<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000712</DOCID>
<ACCOUNT>366792</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950109</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070195:1551</FAB>
<SUBJECTS>INGENIEUR,FOOTBALL,1995,PROCES,EFFONDREMENT,EQUIPEMENT SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950109-2-008-01</NUM1>
<ORI1>BASTIAde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FURIANI,BOIMOND JEAN MARIE,ROSSI BERNARD,SOCOTEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SU21>La catastrophe de Furiani devant le tribunal correctionnel de Bastia</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>vendredi 6 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Les erreurs de Jean-Marie Boimond</TITLE>
<TEXT> " Dès le lendemain, je me suis senti responsable de cette catastrophe. Je me suis mis à la disposition de la justice. Je n'ai jamais nié ma part de 
responsabilité. Par contre, j'espère que la justice saura voir où j'ai pu être induit en erreur, 
tant en amont qu'en aval. " En quelques phrases, Jean-Marie Boimond vient de résumer sa 
position. Elle contient clairement les éléments que l'on trouve à la fois dans l'aveu, la 
plaidoirie et le réquisitoire. Un silence glacial accueille sa déclaration. Le public, 
uniquement composé des victimes les plus gravement atteintes et de leur famille, a encore 
en mémoire la supplique que le président vient de lui adresser. Une fois de plus, le 
magistrat a demandé aux victimes de maîtriser leurs réactions face à certains propos qui 
risquent de heurter leur sensibilité, " afin d'éviter toute atteinte aux principes du débat 
contradictoire, afin qu'aucune critique ne soit portée sur les débats et sur le jugement ". Et 
le magistrat avait conclu : " Le tribunal est là pour tout entendre. "</TEXT>
<TEXT>
 Courageusement, la salle avait donc serré les dents pour entendre les premiers mots de 
celui qu'elle considère comme le premier responsable de la catastrophe. Pourtant, plus 
tard, quand l'ingénieur, interrogé par un avocat de la partie civile, déclare : " C'est sûr que 
si j'avais fait les choses dans les règles de l'art, il n'y aurait pas eu de catastrophe ", la 
foule réagit. Ce ne sont pas les cris de colère qui ont jailli en d'autres circonstances, c'est 
comme un soupir de soulagement devant quelques mots simples tant attendus, tant 
#souhaités.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plan technique, M. Boimond reconnaît qu'en construisant la tribune, il n'a tenu 
compte que des efforts verticaux et l'expertise a montré que la catastrophe trouve son 
origine dans la faiblesse de la structure métallique, incapable de supporter les poussées 
latérales. " Ça paraît pourtant évident ! Lorsqu'on est spectateur, on voit le balancement 
des supporters dans les tribunes ! " s'étonne le président. " Oui, admet M. Boimond, je 
suis resté en-dehors des matchs de football, je n'ai pas eu l'ouverture d'esprit nécessaire. " 
L'ingénieur s'est aussi inspiré du montage de l'autre tribune, tout aussi dangereuse, si l'un 
des côtés n'était pas ancré sur des gradins de béton. Mais à cette erreur fondamentale, 
s'ajoutent celles qui semblent issues d'une forme de routine : il n'y a jamais eu de plans et 
pas de notes de calcul.</TEXT>
<TEXT>
Absence</TEXT>
<TEXT>
de contrat écrit</TEXT>
<TEXT>
L'ingénieur n'en est pas pour autant venu au procès les pieds nus et la corde au cou. Même 
si cet aspect du débat n'est qu'effleuré, en attendant de consacrer une journée entière à ce 
sujet, M. Boimond tient à dire et à répéter qu'il avait eu recours à un bureau de contrôle. " 
La SOCOTEC avait été chargée d'une mission de vérification de la solidité. Je pensais que 
si j'avais commis des malfaçons majeures, le bureau de contrôle m'en aurait informé " 
insiste l'ingénieur. La SOCOTEC affirme de son côté qu'elle n'avait été chargée que de la 
vérification de la résistance du sol. Mais M. Boimond persiste : " Je n'ai jamais demandé 
un avis sur le sol, j'ai demandé un avis sur la solidité !. " Bernard Rossi, directeur 
départemental de la SOCOTEC s'en expliquera ultérieurement, mais le doute subsistera 
de toute manière car la mission de contrôle n'a fait l'objet d'aucun contrat écrit. " La 
SOCOTEC devait me remettre le certificat de conformité le lundi 4 mai, à onze heures " 
soutient encore M. Boimond. " Pourtant, résume Me Paul Lombard, la tribune a été 
ouverte au public sans que le certificat de conformité ait été remis à la commission de 
sécurité ! " L'ingénieur approuve avant d'ajouter : " Je pense avoir une responsabilité 
importante dans le drame ("... ), Mais la commission de sécurité porte une part de la 
responsabilité, ainsi que la SOCOTEC et la Fédération française de football. " Sur un ton 
las, le président constate : " Il y a beaucoup de garde-fous qui n'ont pas tenu. "</TEXT>
</DOC>
