<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010766</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010766</DOCID>
<ACCOUNT>381364</ACCOUNT>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1300</FAB>
<NUM1>950318-2</NUM1>
<NAMES>MELANESCU THEODOR,KOVECS LASZLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MICHEL RIOLS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>L'échec des négociations entre la Hongrie et la Roumanie sur les minorités  affaiblit le pacte de stabilité en Europe de M. Balladur</TITLE>
<TEXT> AVANT MÊME son ouverture, lundi 2O et mardi 21 mars à Paris, la conférence sur la stabilité en Europe a déja été affaiblie par l'annonce, jeudi 16 
mars à Budapest, de l'échec des négociations sur la conclusion d'un traité de bon voisinage 
entre la Hongrie et la Roumanie, deux pays prioritairement visés par cet exercice de 
diplomatie préventive, initié par le premier ministre, Edouard Balladur. Elaborée dans la 
foulée de la guerre dans l'ex-Yougoslavie, cette conférence cherche, en effet, à apaiser les 
contentieux sur les frontières et les minorités dans les pays de l'ancien bloc communiste ; 
deux thèmes qui sont au coeur du différend hungaro-roumain sans revêtir, pour autant, la 
même gravité que dans l'ancienne fédération titiste. En revanche, et contre toute attente, 
la Hongrie et la Slovaquie ont arraché, in extremis, un accord, jeudi soir à Bratislava, mais 
ils ont refusé d'en dévoiler le contenu avant la conférence de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  " Les entretiens vont être poursuivis " ont assuré, jeudi à Budapest, Teodor Melescanu 
et Laszlo Kovacs, les ministres roumain et hongrois des affaires étrangères, au terme d'un 
marathon diplomatique sans précédent dans la région depuis la chute du communisme. 
Jamais la Hongrie et ses voisins slovaques et roumains, qui abritent d'importantes 
communautés magyares, n'avaient, en effet, déployé une telle énergie pour parvenir à un 
compromis avant la réunion de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCEPTION ET DÉCOURAGEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début de la semaine, les chefs de la diplomatie de Bratislava et de Bucarest se 
sont rendus dans la capitale magyare, tandis qu'une délégation hongroise se trouvait en 
Roumanie, où résident près de deux millions de Magyars. Et, jeudi après-midi, Gyula 
Horn, le premier ministre hongrois, s'est déplacé, en dernier recours, en Slovaquie qui 
compte 600 000 Hongrois, soit 11 % de la population.</TEXT>
<TEXT>
  L'échec des négociations a plongé les camps hongrois et roumains dans la déception et le 
découragement. Les deux pays sont conscients que la poursuite de leurs querelles sur les 
minorités pèsent sur leur image et finissent, à la longue, par lasser l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
  Même si la Hongrie et la Roumanie ne sont pas parvenues à finaliser un accord bilatéral, 
le bilan est toutefois loin d'être entièrement négatif. D'abord, un accord a été trouvé sur 
quatorze des quinze points du traité de base et le gouvernement de gauche hongrois, 
contrairement à son prédécesseur conservateur, a levé un des principaux obstacles en 
acceptant d'inclure dans un traité le principe de l'absence de revendication territoriale 
mutuelle. En échange, Budapest entendait obtenir des garanties sur les droits des Magyars 
de Transylvanie, la plus grande minorité ethnique d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Or, c'est précisément sur cette question que les négociations ont achoppé. La Hongrie 
insiste pour que figure dans le traité bilatéral une référence au droit à l'" autonomie " des 
communautés magyares. Une clause automatiquement interprétée par Bucarest comme un 
feu vert au " séparatisme ". Une telle disposition, a réaffirmé cette semaine Juraj Schenk, 
le nouveau chef de la diplomatie slovaque, menacerait " l'intégrité territoriale de l'Etat " et 
créerait un " dangereux précédent " en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Ces divergences ont aussi revêtu le caractère d'une bataille juridique à propos de 
documents internationaux sur les minorités que la Hongrie et ses voisins ont tous signés 
mais qu'ils interprètent de façon sélective. " Le problème réside essentiellement dans la 
gamme de documents internationaux dont les parties devraient tenir compte dans leurs 
législations intérieures " expliquait, en début de semaine, André Erdos, chargé des affaires 
européennes au ministère hongrois des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " STATUT SPÉCIAL "</TEXT>
<TEXT>
  En clair : la Hongrie aimerait voir figurer dans les accords bilatéraux la résolution 12O1 
de l'Assemblée parlementaire du Conseil de l'Europe, adoptée en 1993, qui stipule que les 
minorités nationales " ont le droit de disposer d'administrations locales ou autonomes, ou 
d'un statut spécial ". De leur côté, la Roumanie et la Slovaquie brandissent plutôt la 
récente convention-cadre du même Conseil de l'Europe sur les droits des minorités, 
adoptée en février 1994, qui a exclu ce paragraphe.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour tous les pays, l'enjeu de cet imbroglio juridique dépasse, en fait, le seule 
question des " droits des minorités ". Les dirigeants slovaques et roumains agitent 
volontiers le spectre de " l'irrédentisme magyar " pour, à la fois, satisfaire les partis 
ultranationalistes qui siègent au gouvernement, et refuser toute décentralisation sérieuse 
du pouvoir qui saperait leur autorité. Quant au gouvernement hongrois, actuellement 
confronté à une sérieuse grogne sociale après l'adoption de sévères mesures d'austérité, il 
ne peut se permettre de nouveaux ennuis en se voyant accuser de " sacrifier " les 
Magyars au-delà des frontières, même si la " réconcilation historique " avec les pays 
voisins est une de ses priorités affichées.</TEXT>
</DOC>
