<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001995-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001995-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363543</ACCOUNT>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>12151652</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL DE MARNE,MUTATION,NOMINATION,INSTANCE,DATE,ASSURANCE CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>LOPEZ PASCAL,FO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 14 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Un président FO &gt; finalement élu &gt; à l'ASSEDIC &gt; du Val-de-Marne</TITLE>
<TEXT>Au terme des cinq conseils d'administration et huit tours de scrutin qui se sont succédé depuis le 30 septembre, Pascal Lopez, 
représentant de Force ouvrière, a été élu à la présidence de 
l'ASSEDIC du Val-de-Marne, mercredi 14 décembre.</TEXT>
<TEXT>
 Les dix membres des cinq syndicats constituant le collège salariés 
(CFDT, CFTC, CGC, CGT et FO) ont présenté leur candidat, Jack Tord 
(CGT), qui s'est heurté à un nouveau refus des dix membres du collège 
employeurs. FO a alors présenté son candidat en mettant en avant _ 
par la voix de Guy Rousseau, secrétaire départemental _ sa volonté " 
d'assurer la pérennité de l'ASSEDIC du Val-de-Marne menacée de 
retrait d'agrément et d'annexion par celle de Seine-et-Marne ". Les 
huit membres des quatre autres syndicats ont alors quitté la salle, 
en refusant de " continuer cette mascarade d'élection ".</TEXT>
<TEXT>
 Pascal Lopez, délégué syndical de FO au centre de recherches de 
Rhône-Poulenc Rorer à Vitry-Alfortville, secrétaire sortant de 
l'ASSEDIC, a été élu président. Patrick David, président sortant, 
devient secrétaire. FO s'est opposée au souhait des représentants des 
employeurs d'occuper la totalité des sièges du bureau. Seuls deux 
postes de vice-président et ceux de trésorier et d'assesseur ont été 
pourvus. Quatre postes restent vacants, en attendant un hypothétique 
revirement des autres syndicats.</TEXT>
<TEXT>
 Evoquant le veto patronal, Guy Ruelle, secrétaire départemental de 
la CFDT, a affirmé : " Le dossier demeure ouvert. Il ne faut pas 
banaliser l'événement, c'est un précédent jamais vu en Ile-de-France, 
il faut savoir dire stop. "n                                         
</TEXT>
</DOC>
