<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022285</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022285</DOCID>
<ACCOUNT>396914</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1563</FAB>
<SUBJECTS>JUSTICE,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<NUM1>950607-14</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pour une justice sereine</TITLE>
<TEXT> PLUS que la plupart de ses autres collègues du gouvernement, un nouveau garde des sceaux se doit, dès son arrivée Place Vendôme, de prendre ses 
marques en délivrant une espèce d'instruction générale sur la politique judiciaire qu'il 
entend mener. Hautement politique, l'exercice est examiné " à la loupe ", inévitablement 
comparé aux déclarations similaires de ses prédécesseurs. Autant le reconnaître d'emblée 
: la prestation de Jacques Toubon, lundi 5 juin, au " Grand Jury RTL-Le Monde ", a dû 
rassurer tous ceux qui sont attachés à l'indépendance de la justice. Mieux, les projets du 
garde des sceaux ont surpris par leur opportunité.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le fond, on retiendra tout d'abord la volonté de M. Toubon de mettre fin à cette " 
exception française " qui fait que, actuellement, une personne condamnée par un jury 
populaire en cour d'assises ne peut faire appel. En contradiction formelle avec l'un des 
protocoles de la Convention européenne des droits de l'homme, cette situation pourrait, 
comme le propose M. Toubon, être améliorée grâce à la création d'un tribunal criminel 
départemental, dont la cour d'assises serait la juridiction d'appel. Une telle réforme 
permettrait enfin de réintroduire dans notre droit, en matière criminelle, le principe 
fondamental des deux degrés de juridiction. De la même manière, M. Toubon a raison de 
vouloir limiter les circonstances et les conditions dans lesquelles un mis en examen peut 
être placé en détention provisoire, c'est-à-dire emprisonné sans jugement. Sur la forme, 
force est, également, de reconnaître l'habileté du garde des sceaux. Se sachant attendu sur 
les " affaires ", il a réussi à contourner l'obstacle en affirmant qu'il respecterait à la lettre 
les grands principes d'indépendance des magistrats. Abandonnant l'idée, un moment 
caressée, de légiférer sur le secret de l'instruction et la présomption d'innocence sur la 
base des propositions d'une mission sénatoriale, il a fort opportunément préféré en appeler 
à la simple application des textes existants. De la même manière, et toujours dans 
l'intention de préserver la sérénité des juges, il a clairement indiqué qu'il ne s'opposerait 
pas à l'ouverture d'une information judicaire, pas plus qu'il n'ordonnerait un classement. Il 
s'est également engagé à ne pas mettre en chantier une redéfinition du délit d'abus de 
biens sociaux et de son délai de prescription, malgré les espérances du monde patronal qui 
en attendait une entrave aux curiosités des magistrats. Enfin, tirant les leçons du passé, M. 
Toubon a su ne pas tomber dans le piège de l'amnistie déguisée, qui avait coûté si cher aux 
socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Plaidant pour que davantage de moyens soient alloués au budget de son ministère, le 
garde des sceaux a donc placé très haut la barre des grands principes et des réformes qu'il 
entend mettre en oeuvre. Prenons-le donc au mot, en sachant que, de la part du " premier 
des ministres " du gouvernement Juppé, toute entorse à cette déclaration sera interprétée 
comme un reniement.</TEXT>
</DOC>
