<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015622</DOCID>
<ACCOUNT>387927</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/1860</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,BIBLIOTHEQUE,LECTURE,USAGER,TARIF,EDITION</SUBJECTS>
<LIE1>950426-2-022-33</LIE1>
<NOTE>Les Bibliothèques, acteurs de l'économie du livre. L'articulation achat/emprunt, Observatoire de l'économie du livre, 1995. L'intégralité de l'étude paraîtra à l'automne. Le Monde a publié le point de vue de partisans du prêt payant (Jérôme Lindon, 23 juin 1994, Paul Fournel, 14 février 1995) et d'adversaires (Jean-Michel Leterrier, Syndicat national des bibliothèques, 22 juillet 1995).DOC : Texte accompagné d'un dessin de Nicolas Vial &gt;
</NOTE>
<NUM1>950421-30</NUM1>
<NAMES>ASSOCIATION DES BIBLIOTHECAIRES FRANCAIS,ABF,BELLAYCHE CLAUDINE,FOURNEL PAUL,GEZE FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE BEDARIDA</SIP1>
<SOT1>Alors que les emprunts de livres ont énormément augmenté, des professionnels de l'édition réclament une participation financière du public pour permettre aux auteurs de percevoir un droit</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE SUR LE SUJET</LEAD1>
<TITLE>Les bibliothécaires défendent la gratuité des prêts</TITLE>
<TEXT> L'AFFAIRE tient en deux chiffres. Aujourd'hui, 100 millions de livres sont empruntés en une année dans les bibliothèques publiques, tandis qu'il se vend 
300 millions d'ouvrages neufs. Un à trois : ce rapport est un phénomène nouveau, et il 
bouleverse le petit monde des professionnels du livre. Depuis 1980, les bibliothèques ont 
connu un essor exceptionnel. Le nombre de mètres carrés a doublé. La décentralisation, en 
1986, a incité les maires à construire ou moderniser les bâtiments. Une nouvelle génération 
est apparue : les médiathèques, qui prêtent livres, disques, vidéos et parfois oeuvres d'art 
ou CD-ROM, attirent les jeunes (les moins de trente-cinq ans représentent 82 % des 
inscrits à Nantes, par exemple). Les vieilles " biblis " aux parquets grinçants ont souvent 
fait place à des architectures audacieuses. La part des Français inscrits dans une 
bibliothèque municipale a peu évolué (17 à 18 % selon les années). Mais le volume des 
prêts a explosé, passant de 59 millions en 1980 à 103 millions selon les derniers chiffres 
ministériels.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous rendons grâce aux bibliothécaires tous les matins. Ils font un travail prodigieux en 
faveur des auteurs ", reconnaît Paul Fournel, romancier, secrétaire général de la Société 
des gens de lettres (SGDL), qui regroupe quelque 13 000 auteurs. " Mais, ajoute-t-il 
aussitôt, le droit doit s'adapter à cette nouvelle situation. " Pour la SGDL comme pour une 
partie des éditeurs, le coup est parti : haro sur la gratuité des bibliothèques. Les auteurs 
doivent percevoir des droits pour leurs ouvrages prêtés, alors que stagnent les ventes de 
livres. " Lorsqu'un tirage est épuisé ou que le livre a été retiré des librairies, il continue 
fort heureusement à vivre dans les bibliothèques. C'est là que commence l'injustice à 
l'égard de l'auteur, affirme Paul Fournel. Bien sûr il est heureux de savoir que ses 
ouvrages sont toujours lus. Il se sent néanmoins spolié de ses droits, dans la mesure où la 
présence d'un ouvrage en bibliothèque permet la lecture d'un texte à des milliers de 
personnes sans que l'auteur perçoive une rémunération. "</TEXT>
<TEXT>
  Editeur de sciences humaines, un secteur économiquement fragile, François Gèze (La 
Découverte) plaide pour un droit payé par les emprunteurs, quand d'autres préféreraient 
que l'Etat soit le payeur : " La lecture publique gratuite est certes un objectif sympathique 
et généreux, mais ses effets sont pervers. Les étudiants devraient payer de 5 à 10 F quand 
ils empruntent un livre en bibliothèque universitaire. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE LIVRE DÉVALORISÉ</TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, la gratuité des manuels scolaires jusqu'à la fin du collège produit des 
générations d'enfants qui découvrent l'écrit dans des ouvrages " vieux et sales ", 
dévalorisant le livre. Le prêt payant serait une manière de reconnaître qu'" un livre est le 
fruit du travail d'un auteur, d'un éditeur ". Sans auteur, pas de livre, répète Paul Fournel, et 
sans livre, pas d'éditeur, ni de libraire, de bibliothècaire, de relieur... " Pourquoi l'auteur 
serait-il le seul de cette chaîne à ne pas être rémunéré ? " interroge-t-il, constatant 
qu'entre les éditions de poche et les clubs de livres, les droits d'auteur rognés par les 
éditeurs et la baisse des tirages moyens, les écrivains voient leurs rémunérations 
diminuer.</TEXT>
<TEXT>
  Une directive européenne de 1992 prônant le prêt payant a, un temps, réjoui ses 
partisans. Mais, grâce au flou de ses applications, le gouvernement français ne s'est pas 
senti tenu de modifier sa législation. Il n'empêche, d'aucuns, au ministère de la culture, 
prédisent que l'instauration d'un droit de prêt est " inéluctable ". Face à ces déclarations, 
une étude de l'Observatoire de l'économie du livre a le mérite d'introduire des éléments 
chiffrés (Le Monde du 27 janvier 1995). L'achat et le prêt ne sont pas des pratiques 
concurrentes, mais plutôt complémentaires, démontrent les chercheurs. Les gros 
emprunteurs sont aussi de gros acheteurs. Les Français préfèrent acheter qu'emprunter. 
Ainsi, 40 % d'entre eux achètent des livres, sans pour autant fréquenter de bibliothèque.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle étude n'a cependant pas désarmé partisans et adversaires du prêt payant, tant 
les débats sur la lecture constituent, en France, un sujet sensible. En première ligne du 
combat contre le droit de prêt viennent les bibliothécaires, presque unanimes. Une 
comparaison leur vient sans cesse : la lecture publique gratuite est une conquête sociale, 
au même titre que l'école pour tous. Attachée à ce principe, cette profession en déplore 
parfois les premières entorses : depuis la décentralisation, les mairies ont souvent instauré 
des droits d'inscription. Les Parisiens peuvent encore emprunter gratuitement dans les 
bibliothèques de la ville (disques et vidéos entraînent une inscription payante). Mais, selon 
l'Association des bibliothécaires français (ABF), 70 % des bibliothèques municipales 
exigent une cotisation annuelle, une pratique qui ne touchait que 28 % des établissements 
en 1978. Toutefois, les sommes restent modiques, de 30 à 100 F pour l'année, et enfants, 
RMistes, chômeurs en sont en général exonérés.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces nouvelles recettes, la tendance des budgets d'acquisition alloués par les 
mairies est à la baisse depuis 1994. " Si l'on introduit des obstacles financiers et que l'on 
ne renouvelle pas suffisamment les collections, les lecteurs vont fuir les bibliothèques. 
Mais ils n'achèteront pas plus de livres. Ce sera une perte pour tout le monde ", s'inquiète 
Claudine Bellayche, présidente de l'ABF.</TEXT>
<TEXT>
  Fierté des bibliothèques, le travail auprès des enfants, souvent mené en lien avec l'école, 
touche un public socialement plus divers que celui des adultes. Aujourd'hui, la moitié des 
livres empruntés en bibliothèque le sont par des enfants. Si les défenseurs du prêt payant 
ont beau jeu de souligner que les usagers adultes des bibliothèques se recrutent dans les 
milieux privilégiés, ils s'inclinent devant le succès des opérations dans les quartiers 
difficiles. Sans toutefois renoncer à leurs revendications...</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des éditeurs pour la jeunesse ne l'entendent pas de cette oreille. Dans l'univers 
de l'édition, ils se situent plutôt du côté des opposants au prêt payant, tout comme les 
éditeurs de livres pratiques et de manuels scolaires. " Nous travaillons depuis vingt-cinq 
ans pour que les enfants prennent le chemin de la bibliothèque, nous n'allons pas militer 
pour l'introduction d'obstacles financiers ", explique Christian Bruel, auteur et éditeur (Le 
Sourire qui mord).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SITUATION DÉLICATE</TEXT>
<TEXT>
 Comme d'autres éditeurs jeunesse, il se targue de bien connaître son public, à force d'aller 
à sa rencontre. " Je ne suis pas sûr que mes collègues des secteurs plus menacés, comme 
la littérature générale ou les sciences humaines, aient cette connaissance de leur terrain ", 
lâche-t-il aimablement... A ses yeux, l'efficacité du remède aux maux de l'édition le prêt 
payant reste à prouver.</TEXT>
<TEXT>
 La situation de la lecture est délicate en France, font observer les bibliothécaires. " 
Comme les librairies, nos établissements sont fragiles, déplore Claudine Belayche ; en 
1991, 18 % des Français étaient inscrits en bibliothèque ; l'année suivante, le pourcentage 
[avait] baissé d'un point. Rien n'est gagné. " Créer des lecteurs, donner envie de lire à un 
public le plus large possible, dès le plus jeune âge, répondre à ses attentes : l'enjeu semble 
trop complexe pour appeler des solutions-miracles.</TEXT>
</DOC>
