<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003327-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003327-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338372</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CESSEZ LE FEU;CREATION,ETAT FEDERAL,FRONTIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,NEGOCIATION,PLAN DE PAIX,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>05271165</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>26 MAI 1994 DEUXIEME ET DERNIERE JOURNEE DE LA REUNION DU GROUPE DE CONTACT</LEAD1>
<TITLE>La recherche d'un règlement négocié pour la Bosnie&gt; La réunion de Talloires n'a produit aucun résultat probant</TITLE>
<TEXT>La nouvelle session de pourparlers entre les grandes puissances et les belligérants bosniaques n'a produit aucun résultat probant, après 
deux jours de discussions à huis clos à Talloires (Haute-Savoie). Les 
négociations en vue d'un règlement en Bosnie se poursuivront sur les 
bords du lac d'Annecy les 6 et 7 juin prochain.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est ni un échec ni un succès, on ne s'attendait pas à des 
avancées significatives ", a déclaré, jeudi soir, une source 
diplomatique occidentale. La réunion n'a toutefois atteint aucun des 
deux objectifs que s'étaient fixés les pays du " groupe de contact " 
: convaincre les parties d'un cessez-le-feu généralisé d'au moins 
quatre mois et définir les territoires des trois communautés 
bosniaques. Le chef de la communauté croate bosniaque, M. Zubak, a 
cependant indiqué aux négociateurs que les dirigeants musulmans et 
croates étaient prêts, " dans l'intérêt de la paix ", à exiger moins 
de 58 % du territoire de la Bosnie-Herzégovine, contrairement à ce 
qu'ils avaient spécifié le 11 mai 1994 dans l'accord de Vienne sur 
l'établissement d'une fédération croato-musulmane.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan de paix européen, appuyé par les Etats-Unis et la Russie, 
prévoit d'octroyer à la future Fédération croato-musulmane 51 % du 
territoire de la Bosnie-Herzégovine et 49 % aux Serbes. Ces derniers 
en contrôlent actuellement plus de 70 %. </TEXT>
<TEXT>
  A l'issue des pourparlers de jeudi, l'un des membres de la 
délégation serbe, Aleksa Buha, " ministre des affaires étrangères " 
de la " république serbe autoproclamée " en Bosnie-Herzégovine, n'a 
pourtant pas hésité à parler de " succès " de la réunion. " Je crois, 
a-t-il indiqué, que le groupe de contact a accepté notre avis à 
l'égard des questions de délimitation territoriale : il ne faut pas 
rester sur des pourcentages abstraits. Il faut envisager la richesse, 
la qualité et la viabilité des territoires. " Conscients de l'urgence 
grandissante d'un règlement en Bosnie, les médiateurs représentant 
les Etats-Unis, la Russie, l'Union européenne et l'ONU envisageraient 
d'" imposer " leur propre découpage territorial, selon un diplomate. 
La France et la Grande-Bretagne ont en effet annoncé le départ d'ici 
à la fin de l'année de leurs " casques bleus " _ les plus nombreux 
sur le terrain _ si aucune percée diplomatique significative ne s'est 
produite à cette date. Mais l'approche désormais commune de la 
question bosniaque par les pays membres du " groupe de contact " 
devrait faciliter la recherche d'une solution durable, estime-t-on de 
sources diplomatiques. _ (AFP, Reuter.)                               
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
