<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030716</DOCID>
<ACCOUNT>407980</ACCOUNT>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/1213</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,RADIOACTIVITE</SUBJECTS>
<NUM1>950817-2-020-61</NUM1>
<ORI1>AUCKLAND  de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE DE CHANGY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Des scientifiques australiens et néo-zélandais minimisent l'impactdes essais nucléaires français sur l'environnement</TITLE>
<TEXT> Coup de théâtre à la réunion des ministres de l'environnement du Pacifique sud, à Brisbane, en Australie : tandis que l'on s'attendait à entendre une 
condamnation en règle de la reprise des essais nucléaires français, des scientifiques 
australiens ont au contraire minimisé l'impact sur l'environnement de ces tests. Le groupe 
de conseil scientifique, mis en place par le premier ministre australien, Paul Keating, devait 
rendre un rapport qui " conclurait que les essais sont extrêmement irresponsables et qu'ils 
nuisent à la structure même des atolls ", avait pourtant indiqué, mardi 15 août, le ministre 
de l'environnement, John Faulkner. Le lendemain, tandis que le rapport était présenté aux 
ministres de la région, deux des scientifiques impliqués dans cette recherche en rendaient 
compte aux médias. " L'impact sur la santé des gens dans le Pacifique ne sera 
probablement pas significatif. " " Si des fuites devaient avoir lieu danger minimisé par les 
intervenants , il serait possible, à leur avis, que l'environnement local soit touché. (...) 
L'impact serait plus important sur l'atoll et diminuerait avec les distances ", a précisé 
Helen Garnet, directeur de l'Australian Nuclear Science and Technology Organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a deux jours, en Nouvelle-Zélande, The Dominion, quotidien de Wellington, avait 
révélé l'existence d'un rapport officiel selon lequel le taux de radioactivité sur l'atoll de 
Mururoa serait inférieur au taux en Nouvelle-Zélande, rapport destiné au premier ministre, 
Jim Bolger, et réalisé par le bureau d'étude gouvernemental, The External Assessments 
Bureau.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONCLUSIONS EMBARRASSANTES</TEXT>
<TEXT>
Cette révélation risque de ruiner la crédibilité du projet de réouverture du dossier contre la 
France devant la Cour internationale de justice de La Haye. L'argumentation, au cours 
d'un éventuel procès, reposerait, en effet, sur les dégâts que les essais causent à 
l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Le contenu de ce rapport n'est pas en soi une révélation : récemment, un journaliste 
australien, invité à visiter le site de Mururoa, avait fait ses propres relevés de radioactivité 
sur l'atoll pour en arriver à la conclusion que celle-ci était inférieure à celle que l'on peut 
noter à Sydney. Il n'empêche que cette " fuite " a suscité une vive émotion, notamment 
celle du chef du Parti travailliste. Helen Clark a soupçonné le ministère des affaires 
étrangères de l'avoir organisée afin de saboter un éventuel procès.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement néo-zélandais serait de moins en moins enclin à s'engager dans cette 
voie, coûteuse pour le contribuable, peu fondée a fortiori depuis la révélation du document , 
et risquée, car un échec aurait pour effet de " légitimer " les essais français. Le souvenir 
des représailles commerciales de la France, notamment l'embargo sur la viande d'agneau, 
après l'affaire du Rainbow-Warrior, explique aussi cette prudence officielle.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le moment, les choses restent en l'état. Le cabinet du premier ministre néo-zélandais 
n'a confirmé ni l'existence, ni le contenu de ce rapport. Le garde des sceaux, Paul East, 
doit se rendre à La Haye, fin août, et deux avocats internationaux vont être nommés pour 
l'aider à instruire le dossier contre la France.</TEXT>
</DOC>
