<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027830</DOCID>
<ACCOUNT>404037</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>REVENU MINIMUM,INSERTION,DECLARATION</SUBJECTS>
<LIE1>950701-2-010-31</LIE1>
<NUM1>950717-2-010-34</NUM1>
<NAMES>RAOULT ERIC</NAMES>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CHOUPAUT YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MARIE CHOUPAUTLEDENON (GARD)</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU "MONDE"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS D'UN ARTICLE PARU DANS LE MONDE DU 1ER JUILLET 1995 ET INTITULE 'M.RAOULT DENONCE "UNE VERITABLE CONTRE-SOCIETE DE RMI'"</LEAD1>
<TITLE>Larbins de la société</TITLE>
<TEXT> Je lis dans Le Monde du 1e juillet que M. Raoult demande aux RMistes " de ne pas se conduire en allocataires mais en citoyens ". Il outrepasse déjà ses 
prérogatives en laissant entendre que la plupart des intéressés ne se conduisentE pas en 
citoyens. Après l'énumération des exemples de tâches qu'il suggère aux allocataires, parmi 
lesquelles " ranger des chaises pour la fête de l'école libre " (pourquoi seulement de la 
libre ?), il invite les intéressés à les accomplir " car la société vous donne cette allocation 
". De quel droit parle-t-il au nom de la société ? Il n'est pas magistrat. (...) J'ajouterai que 
ce n'est plus en citoyens à part entière que le ministre les invite à se comporter mais en " 
Larbins " de la société.</TEXT>
<TEXT>
  Le retraité aisé que je suis est révolté par de tels propos de la part d'un " responsable " 
du gouvernement. Dans son esprit, les RMistes sont non plus des concitoyens infortunés 
auxquels la nation manifeste (bien faiblement) sa solidarité, mais des obligés de l'Etat qui 
n'ont qu'à baisser les yeux et se taire.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si le ministre de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion lançait 
un ballon d'essai au nom du gouvernement : dans un premier temps, on livre les RMistes à 
l'opprobre public, dans un second, on " repatine " cette allocation afin d'en exclure un 
certain nombre de ses bénéficiaires. Car je ne puis croire qu'un ministre parle en 
irresponsable.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
