<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000585-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000585-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343610</ACCOUNT>
<PEOPLE>COHEN LEONARD</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>07051253</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOM1>COHEN LEONARD</NOM1>
<NOTE>Leonard Cohen Live in Concert : 1 CD Columbia, 477 171-2.</NOTE>
<NUM1>940706-2-016-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; La sortie d'un album enregistré en concert&gt; La remarquable longévité de Leonard Cohen</TITLE>
<TIO1>LIVE IN CONCERT</TIO1>
<TEXT>Parce qu'il a longtemps personnifié l'archétype du chanteur folk intimiste, on imagine mal Leonard Cohen autrement qu'accompagné par 
l'austérité sèche d'une guitare. En 1988 et 1993 pourtant, lors de 
ses deux dernières tournées, le chanteur canadien s'était entouré 
d'un groupe d'une dizaine de musiciens donnant à ses concerts des 
allures de grand récital. Un nouvel album, Leonard Cohen Live in 
Concert, propose une sélection de titres enregistrés en public (cinq 
morceaux de la tournée 1988, huit de celle de 1993) pour le deuxième 
disque " en concert " (le précédent Live Songs était sorti en 1973) 
de sa carrière.</TEXT>
<TEXT>
 Si, avec le temps, certains de ses confrères _ son ami Bob Dylan, 
par exemple _ se sont rapprochés du rock, Leonard Cohen a préféré 
confier ses textes au savoir-faire décoratif d'instrumentistes 
soigneux, capables d'enluminer ses chansons sans trop s'y impliquer. 
La propreté des sons frôle parfois le conformisme des orchestres de 
variétés, mais la beauté des choeurs féminins, l'évocation 
mélancolique de ses origines juives d'Europe de l'Est (le violon de 
Bob Furgo) étoffent joliment son rigorisme originel.</TEXT>
<TEXT>
  La voix de Leonard Cohen, plus profonde et sépulcrale avec l'âge et 
les cigarettes, semble prendre plaisir à déguster chacun des mots qui 
ont fait de lui, depuis trente ans, un des grands poètes 
contemporains. Le chanteur théorise en souriant sur ses 
réinterprétations. " La qualité des tournées dépend des vins bus 
chaque jour. Il convient de commencer par un vin pas trop ambitieux, 
comme un Mouton-Cadet, puis d'élever le niveau et la quantité. La 
plupart des titres extraits des concerts de 1993 portent l'empreinte 
d'un Château-Latour 82. Certains vins vous font partir très loin, 
permettent de vous noyer dans les yeux de votre partenaire ou de 
faire totalement corps avec une chanson. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour cet existentialiste affable, le désespoir ne manque ni d'humour 
ni de distinction. Plus de la moitié des morceaux choisis pour ce 
disque ont dépassé les vingt ans. Comment chanter aujourd'hui les 
douleurs d'hier ? " J'entre dans mes chansons avec anxiété. C'est 
parfois dur de trouver la porte pour y pénétrer. Le vin m'aide à 
cela. Il ne faut pas essayer de les dominer mais se livrer à elles. 
En entrant sur scène, je pense souvent ceux qui vont mourir te 
saluent. Ces compositions, jardins secrets au contenu fortement 
autobiographique, gardent une vérité au-delà des circonstances qui 
ont présidé à leur écriture. " Toutes ces chansons sont liées à des 
événements spécifiques, explique-t-il, mais je ne crois pas que ces 
détails aient beaucoup d'importance, seule a toujours compté 
l'urgence de l'écriture, le besoin impérieux d'ordonner notre chaos 
intérieur, de donner une signification à un monde qui n'en a pas. " </TEXT>
<TEXT>
 Exilé</TEXT>
<TEXT>
 sur une île grecque</TEXT>
<TEXT>
 La longévité remarquable de cet élégant sexagénaire en impose autant 
que la beauté préservée de ses tout premiers enregistrements. Des 
1967, les chansons du Canadien semblaient des oeuvres de maturité. 
Peut-être parce qu'avant qu'on connaisse sa voix, Leonard Cohen fut 
aimé pour ses poèmes et ses romans (The Favourite Game, les 
Perdants). La musique, pourtant, fut sa première passion. " J'avais 
fait des disques tardivement, se souvient-il, mais à 16 ans je jouais 
déjà au lycée, dans un groupe de country, les Buckskin Boys. C'est en 
collectionnant les chansons folk et des country and western que j'ai 
commencé à m'intéresser au texte et plus tard à la poésie. Le premier 
poète que j'ai aimé fut Federico Garcia Lorca ". </TEXT>
<TEXT>
  Etudiant, il entre en littérature sans cesser de gratter sa 
guitare. Exilé sur une île grecque, il devient une figure-culte de 
l'intelligentsia sans pouvoir correctement vivre de sa plume. Auteur 
d'un poème mis en musique, Suzanne, dont Judy Collins fait un hymne 
populaire, il décide, en 1966, de se risquer sur les planches. " 
J'avais assisté aux succès de Dylan et de Joan Baez. La musique que 
j'aimais s'était popularisée. Des impératifs financiers m'ont poussé 
à tenter ma chance. " </TEXT>
<TEXT>
  Associé à la scène folk, Leonard Cohen se singularisera des 
tendances de l'époque. " Je n'aimais pas la rhétorique gauchiste. Ma 
mère avait fui la Russie. Je savais que ce n'était pas exactement le 
paradis des travailleurs. L'Amérique avait accueilli mes parents et 
j'avais du mal à m'identifier à des slogans qui appelaient à sa 
destruction. Dans Story of Isaac, j'ai écrit " homme de paix, homme 
de guerre, les paons font la roue ", il y a de la vanité des deux 
côtés. " </TEXT>
<TEXT>
  Autre idéologie, le compositeur de Bird on The Wire préfèrera un 
pessimisme introspectif, utilisant un vocabulaire volontiers mystique 
pour décrire ses doutes, ses désirs et ses échecs amoureux. " J'ai 
été très influencé par Frankie Lane, reconnaît-il, un chanteur 
d'origine italienne, de la génération de Frank Sinatra et Tony 
Bennett, mais scandaleusement sous-estimé. Il était à la croisée des 
grandes ballades et de l'intensité du rock. Contrairement aux 
crooners, son chant était très vulnérable, comme obsédé par la mort. 
Des chansons comme Black Lace, Swamp Girl ou Jezebel étaient d'un 
érotisme très noir. " </TEXT>
<TEXT>
 Spécimen unique dont la cruelle lucidité a inspiré des artistes de 
plusieurs générations (il y a deux ans la compilation I'm your fan 
lui rendait hommage et à la rentrée, pour son soixantième 
anniversaire, des vedettes comme Sting et Elton John enregistreront 
ses chansons), Leonard Cohen creuse toujours le même sillon. " La 
qualité d'un répertoire ne dépend pas de la quantité des sujets 
abordés mais de la profondeur à laquelle on est capable de creuser. 
Les plus grands ont trois ou quatre chansons qu'ils réécrivent encore 
et encore. Je n'en ai qu'une ou deux ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette persistance est aussi celle d'un travailleur maniaque, capable 
de passer une année sur quelques vers, élaguant sans cesse, hanté par 
la simplicité de la forme. Vingt-sept ans ont été nécessaires à la 
réalisation de ses onze albums. A présent, il vit son goût du 
dépouillement dans un monastère zen, perché à 2 000 mètres d'altitude 
une montagne de la Sierra Madre. Ne craint-il pas d'atteindre, dans 
la méditation et le recueillement, une sagesse qui le rendrait 
stérile ? " Arrivera ce qui arrivera. J'observe simplement que mes 
meilleurs amis, le poète Irving Layton, qui a 83 ans, et mon vieux 
professeur, un moine de 87 ans, sont de plus en plus vifs et 
passionnants. Et puis, je trouve les femmes chaque jour plus belles. 
Elles sont une source continuelle d'inspiration. La route qui descend 
du monastère est très dangereuse, mais la nuit s'il le faut je peux 
conduire très vite. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
