<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001185-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001185-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344231</ACCOUNT>
<PEOPLE>BECANE JEAN CLAUDE,COUDERC MICHEL;GUCHET YVES,CATSIAPIS JEAN;GUCHET YVES</PEOPLE>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>LOI,LEGISLATION;DROIT,CONSTITUTION;REGIME POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07091000</FAB>
<SUBJECTS>LOI,LEGISLATION;DROIT,CONSTITUTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA LOI par Jean-Claude Bécane et Michel Couderc, Dalloz, 301 pages, 150 F.&gt; DOCUMENTS POLITIQUES ET CONSTITUTIONNELS par Yves Guchet et Jean Catsiapis, Ellipses, 320 pages, 145 F.&gt; LES SYSTÈMES POLITIQUES DES PAYS DE L'UNION EUROPÉENNE sous la direction d'Yves Guchet, Armand Colin, 430 pages, 168 F.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<TITLE>LIVRES POLITIQUES&gt; Les arcanes de la loi</TITLE>
<TIO1>LA LOI;DOCUMENTS POLITIQUES ET CONSTITUTIONNELS;LES SYSTEMES POLITIQUES DES PAYS DE L'UNION EUROPEENNE</TIO1>
<TEXT>"LA généralité et la force obligatoire sont les deux traits qui caractérisent le plus fortement la loi prise dans son sens générique 
et auxquels on peut ramener ses autres caractères ", rappellent 
Jean-Claude Bécane et Michel Couderc, dans un ouvrage pédagogique 
qu'ils viennent de consacrer à la loi. Entre autres vérités qui 
paraissent d'évidence, ils notent aussi que la loi est égalitaire et 
unificatrice, qu'elle prétend à l'universalité, qu'elle est 
impersonnelle. Elle n'est pas sans défauts, non plus, et, privée de 
toute transcendance, elle n'est plus qu'une création humaine, une 
oeuvre relative, pouvant aller jusqu'à l'arbitraire, le cas échéant, 
alors qu'elle a vocation à le combattre.</TEXT>
<TEXT>
  Tout ce que l'on croyait savoir sur la loi et que l'on avait 
oublié, tout ce qu'elle englobe aujourd'hui et que l'on ignore ou 
apprécie mal, est exposé dans ce manuel bienvenu. On a envie de le 
conseiller à certains de ceux qui, élus pour faire la loi, ou du 
moins la voter, ne semblent pas en avoir une idée très claire. 
L'ouvrage sera utile à bien d'autres, qui veulent savoir la place 
qu'occupe la législation dans notre système politique et social au 
moment où, précisément, l'emprise de la loi paraît s'étendre et se 
compliquer en se réclamant de niveaux de pouvoirs distincts.</TEXT>
<TEXT>
  La loi a une histoire ancienne, liée à celle des plus vieilles 
sociétés organisées, et elle a toujours été l'objet de débats. Nos 
auteurs le rappellent mais leur attention se porte naturellement sur 
la crise moderne de la loi, qui remonte au siècle précédent. La 
démocratie et l'avènement du suffrage universel en 1848 ont 
considérablement accru la capacité d'initiative législative. Au 
risque d'une incontestable inflation : les gouvernements ne chôment 
pas et les parlementaires usent aussi de leur faculté de proposition 
dans ce domaine. On a publié deux cent trente lois par an, en 
moyenne, entre 1946 et 1958 et la durée du travail parlementaire a 
doublé entre 1902 et 1954. Cependant, la prépondérance de 
l'initiative gouvernementale par rapport à l'initiative 
parlementaire, qui n'est pas récente, a tendance à s'aggraver. De 
1958 à 1988, 2 820 lois ont été promulguées et 334 seulement 
provenaient d'une proposition émanant des élus, les autres résultant 
de projets présentés par les gouvernements. Les parlementaires se 
rattrapent en se repliant sur le droit d'amendement, qui leur permet 
de modifier les textes en discussion. Les statistiques montrent 
qu'ils s'en servent abondamment. L'inflation législative, dans une 
société dont le fonctionnement est de plus en plus complexe, est un 
des lieux communs du débat politique : trop de lois, trop de 
règlements, législation gagnée par le virus technocratique, etc. En 
réalité, ce n'est pas tant le nombre des lois produites qui augmente 
_ il baisserait plutôt _ que leur contenu : " Les lois sont devenues 
plus longues, le législateur plus prolixe ", observent Jean-Claude 
Bécane et Michel Couderc.</TEXT>
<TEXT>
  La notion d'inflation est, en elle-même, ambiguë car elle ne se 
juge pas de la même façon suivant le rôle que l'on donne à la loi, 
sans parler de l'adéquation de celle-ci à son environnement social. " 
Selon que l'on privilégie l'Etat-gendarme ou l'Etat-providence, 
l'interventionnisme ou le libéralisme, l'augmentation de la 
production législative est affectée d'un signe positif ou négatif. 
L'appréciation du phénomène juridique dépend d'un choix de caractère 
politique. On observe toutefois, notent les auteurs, que le phénomène 
de croissance législative persiste quels que soient les régimes et 
les tendances au pouvoir. Malgré l'allégement normatif qu'elles 
recherchent, la déréglementation et la politique contractuelle ne 
suffisent pas à inverser le mouvement. La première se traduit moins 
par une suppression que par une modification de la règle sans doute 
allégée. La seconde aboutit à changer la nature de la règle par 
substitution du contrat à la loi, mais non à supprimer la règle. " </TEXT>
<TEXT>
  L'autre grande évolution de la législation tient à la part que 
prend la primauté de la norme internationale et, surtout, " le 
foisonnement du droit communautaire ", qui entre en force dans le 
droit français, particulièrement depuis 1985 et la mise en oeuvre de 
l'Acte unique : on est passé d'une moyenne annuelle de 25 directives 
et 600 règlements en 1970 à 106 directives et 3 925 règlements en 
1991. Or, soulignent les auteurs, les directives communautaires sont 
parvenues à un tel degré de précision " qu'elles ne laissent souvent 
guère de marge de liberté aux Parlements nationaux chargés de les 
transposer dans l'ordre interne ". C'est une source de conflits, dont 
on a eu déjà des échos.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la catégorie des livres qui ne sont pas destinés à être lus 
sur la plage, mais qui sont de sérieuses bases de réflexion et de 
documentation, signalons le recueil de trois cents textes essentiels 
couvrant le domaine du droit constitutionnel, présentés et commentés 
par Yves Guchet et Jean Catsiapis, sous le titre Documents politiques 
et constitutionnels, et, sous la direction du même Yves Guchet, une 
étude menée par un collectif d'auteurs sur les Systèmes politiques 
des pays de l'Union européenne. Pays dont on a vu qu'ils avaient, de 
plus en plus, une source législative commune, contraignante et 
contestée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
