<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035811</DOCID>
<ACCOUNT>414617</ACCOUNT>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1030</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,LOGEMENT,PROJET,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950930-2-010-35</NUM1>
<NAMES>PERISSOL PIERRE ANDRE,RAOULT ERIC,EMMANUELLI XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CASTAING</SIP1>
<SOT1>Le gouvernement estime avoir d'ores et déjà gagné le pari fait en mai dernier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION LE JEUDI 28 SEPTEMBRE 1995 DEVANT LA PRESSE DE MM. PERISSOL, RAOULT ET X. EMMANUELLI.</LEAD1>
<TITLE>Plus de huit mille logements d'urgence sont en cours de réalisation</TITLE>
<TEXT> POUR PIERRE-ANDRÉ PÉRISSOL, ministre du logement, Eric Raoult, ministre de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion, et Xavier Emmanuelli, 
secrétaire d'Etat à l'action humanitaire d'urgence, qui s'exprimaient jeudi 28 septembre 
devant la presse, cela ne fait aucun doute. Le gouvernement est en passe de réussir son 
pari de réaliser, en faveur des sans-abri et des très mal-logés, 10 000 logements d'urgence 
avant la fin de l'année, selon l'objectif annoncé le 23 mai par le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
 Ce plan est " dans un état d'avancement tout à fait remarquable ", a indiqué M. Périssol, " 
puisque en moins de quatre mois [à la date du 15 septembre], 8 268 logements sont passés 
du stade de l'opportunité foncière au stade opérationnel ", c'est-à-dire en cours 
d'acquisition ou de travaux. " Ils seront disponibles avant la fin de l'année ", a assuré le 
ministre du logement, et d'autres opérations sont menées pour atteindre le chiffre de 10 
000. Parmi ces 8 268 logements, 2 995 sont situés en Ile-de-France, 835 dans le Nord-Pas-
de-Calais, 621 dans le Languedoc-Roussillon, 499 dans la région Rhône-Alpes, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Ce résultat a pu être obtenu, s'est félicité M. Périssol, à la fois grâce à " une volonté 
politique " et à " la mobilisation générale de tous les acteurs du logement ". Le ministre a 
souligné " l'extrême détermination du gouvernement, sa volonté d'aboutir pour résoudre 
une injustice de base, pour construire un droit au logement de manière pratique ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, tout le monde, ou presque, a suivi : l'administration, qui est " sortie de ses voies 
traditionnelles ", avec ses chefs de projet départementaux et ses " équipes commandos ", 
les grands organismes publics comme EDF, la SNCF ou la RATP, le monde HLM, qui doit 
mettre à disposition 3 000 logements, les associations de solidarité intervenant dans la 
maîtrise d'ouvrage, et notamment les Pact-Arim, l'Agence nationale pour l'amélioration de 
l'habitat (ANAH), et les entreprises de la filière construction.</TEXT>
<TEXT>
  Après les protocoles signés par les pouvoirs publics avec le groupe Bouygues, la Société 
générale d'entreprise et la compagnie immobilière Phénix, la Lyonnaise des eaux s'est 
engagée pour 1 000 logements et la Fédération française des tuiles et briques a offert des 
matériaux pour la construction de 200 logements. Dans le secteur associatif, une 
convention doit s'ajouter, signée la semaine prochaine entre le ministère du logement et la 
Fondation Raoul-Follereau, pour la réalisation de 300 logements " en zone urbaine et semi-
rurale ".</TEXT>
<TEXT>
  Seules les grandes institutions financières banques et assurances , propriétaires de locaux 
vides, n'ont pas eu droit aux remerciements de Pierre-André Périssol. C'est que le bras de 
fer engagé avec elles cet été (Le Monde du 11 août) subsiste, qui a abouti à la réquisition 
de 500 logements, dans dix-neuf immeubles à Paris et six dans les Hauts-de-Seine et le 
Val-de-Marne, appartenant notamment au Crédit Lyonnais, à l'UAP et au GAN. Ces 500 
logements sont compris dans les 8 268. Dès la semaine prochaine, 124 familles devraient 
s'installer à Paris et 68 en banlieue. " Je ne relâche pas la pression sur les institutionnels ", 
a affirmé le ministre du logement.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif des 10 000 logements d'urgence étant " en voie d'être atteint " et leur 
financement devant être assuré par la ligne budgétaire dite des 100 millions (abondée de 
400 millions de francs), par les prêts locatifs aidés très sociaux (PLA-TS) et l'ANAH, se 
pose maintenant la grande question de l'accompagnement social des bénéficiaires, sans 
lequel tout ce plan " serait voué à l'échec ", selon l'aveu même de Xavier Emmanuelli. 
Pour Eric Raoult, il s'agit d'une " deuxième phase ", destinée à permettre à ces plus 
défavorisés de " retrouver leur autonomie dans un double parcours d'insertion 
professionnelle et résidentielle ". Dans ce but, des moyens financiers ont été dégagés : 15 
millions de francs cette année, 40 millions de francs en 1996, qui s'ajoutent aux 122 millions 
de francs supplémentaires des Fonds de solidarité logement (FSL) pour 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, outre que cette enveloppe est jugée insuffisante par le monde associatif et en 
particulier par la Fnars (Fédération nationale des associations d'accueil et de réadaptation 
sociale), c'est la mise en oeuvre de cet accompagnement social qu'il faut maintenant 
engager. Les trois membres du gouvernement ont signé, jeudi, une circulaire d'application 
à l'adresse des préfets de régions et de départements.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, avec le concours des travailleurs sociaux et des CCAS (centres communaux 
d'action sociale), c'est sur une nouvelle " mobilisation des associations " de solidarité que 
le gouvernement semble, dans le domaine de l'accompagnement social, compter le plus. 
Xavier Emmanuelli a souligné qu'il s'agissait bien de logements " d'extrême urgence ", 
destinés à une forte rotation, et que les bénéficiaires qui ne pourront pas signer un bail de 
locataire ne devaient s'y installer que pour " quelques mois ". Un temps suffisant pour être 
dirigés ensuite vers les 10 000 logements d'insertion prévus pour 1996 ?</TEXT>
<TEXT>
  Le devenir de la population des logements d'urgence ne paraît pas, à l'heure actuelle, 
défini. Il dépendra beaucoup, selon toute vraisemblance, des efforts des militants 
associatifs et de la bonne volonté des élus locaux. " Les situations seront réglées au fur et 
à mesure, cas par cas ", a prudemment indiqué le secrétaire d'Etat à l'action 
humanitaire.</TEXT>
</DOC>
