<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026463</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026463</DOCID>
<ACCOUNT>402349</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1 </CHA1>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1532</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE,CHIRURGIE,MEDECINE PREVENTIVE,MEDICAMENT,SONDAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/  avec un graphique (sur les coûts des traitements médicamenteux et chirurgicaux)</NOTE>
<NUM1>950706-2-021-31</NUM1>
<ORI1>MONACO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ASSOCIATION FRANCAISE D'UROLOGIE,AFU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SOT1>Une enquête établit les bénéfices, notamment sexuels, de l'ablation de cette tumeur</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TROISIEME CONSULTATION INTERNATIONALE DU 26 AU 28 JUIN A MONACO</LEAD1>
<TITLE>La chirurgie demeure le traitement de référence  de l'adénome de la prostate</TITLE>
<TEXT> ÕLa prise en charge thérapeutique de l'adénome de la prostate, lésion bénigne mais à l'origine de symptômes progressivement handicapants, alimente 
depuis quelques années un marché où s'affrontent, parfois violemment, plusieurs groupes 
pharmaceutiques et des firmes spécialisées dans la fabrication de divers matériels visant à 
détruire ou à réduire le volume de l'adénome (Le Monde du 2 juin et du 21 juillet 1993). 
Quelle place, dès lors, faut-il réserver à la chirurgie ? Cette discipline doit-elle s'effacer 
devant les molécules pharmaceutiques proposées aux généralistes, dont les firmes ne 
cessent de vanter les bienfaits ? Les chirurgiens doivent-ils abandonner leurs matériels 
traditionnels au profit, notamment, des lasers pour lesquels des&gt; interrogations demeurent 
quant à l'évaluation de leur&gt; efficacité ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour répondre à ces questions, au moyen d'une cartographie de l'activité et des 
résultats de la chirurgie, que l'Association française d'urologie (AFU) a voulu, dès 1992, 
mettre en place une enquête prospective (Le Monde du 15 décembre 1993). Réalisé par le 
docteur Richard-Olivier Fourcade (Centre hospitalier d'Auxerre), ainsi que par les 
professeurs Yves Lanson (CHU de Tours) et Pierre Teillac (hôpital Saint-Louis, Paris), ce 
travail apporte de nouveaux enseignements.</TEXT>
<TEXT>
  L'adénome de la prostate est une tumeur bénigne de cette glande masculine située à la 
phase inférieure de la vessie, une glande qui, normalement, assure la synthèse de certains 
composants du sperme de l'espèce humaine. Les conséquences mécaniques du 
développement de cette lésion conduisent à l'émergence de symptômes, d'abord 
simplement désagréables puis progressivements handicapants (augmentation de la 
fréquence du besoin d'uriner la nuit, puis le jour, incontinence toujours mal prise en charge 
par les systèmes de protection sociale).</TEXT>
<TEXT>
  Passé cinquante ans, l'adénome de la prostate concerne, en France, un homme sur trois. 
Et, passé quatre-vingts ans, tous ou presque sont atteints. En France près de 70 000 
interventions chirurgicales visant à l'ablation de cet adénome ont lieu chaque année. 
Aujourd'hui, deux interventions sont mises en oeuvre. Il s'agit soit de l'ablation (ou 
résection) par voie endoscopique (via l'urètre) sous anesthésie locale ou péridurale, soit 
d'une ablation par voie abdominale sous anesthésie générale. La première intervention 
concerne a priori les adénomes de petit poids (de 20 à 30 grammes) et la seconde des 
adénomes plus volumineux. Il faut ajouter une autre intervention l'incision transurétrale 
utile pour les petits adénomes.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de l'enquête de l'AFU ont été établis sur 631 malades âgés de plus de 
cinquante ans, recrutés sur l'ensemble de la France, opérés et suivis depuis deux ans par 
74 urologues oeuvrant dans le public ou le privé. Ils montrent que la résection 
#endoscopique est aujourd'hui devenue largement majoritaire (82 % des interventions). 
Chez les patients concernés par la résection, le poids moyen des tissus adénomateux 
retirés est de 26 grammes, contre 66 grammes pour les ablations.</TEXT>
<TEXT>
  Avec deux ans de recul, les spécialistes de l'AFU établissent que les signes objectifs, 
témoins de l'état de leurs patients, sont sans ambiguïté. C'est ainsi que le débit urinaire qui 
était en moyenne, avant l'opération, de 10,7 ml/s passe à 23,3 ml/s. De même, les échelles 
visant à quantifier les éléments subjectifs (fréquence du besoin d'uriner, sensation de 
résidu, puissance du jet, nécessité d'un effort abdominal...) permettent de conclure de 
manière très positive. Entre 74 et 89 % des patients sont aujourd'hui revenus dans le 
champ de la normalité.</TEXT>
<TEXT>
  " L'amélioration des résultats après l'intervention atteint, dès le premier mois, 90 % de 
l'amélioration finale. Elle est au maximum dès le troisième mois et reste stable tout au long 
des deux années suivantes, précise le docteur Fourcade. Toutefois, 7 % des patients 
n'auront pas vu leurs symptômes s'améliorer après l'intervention. Parmi eux, 2 % les 
auront même vu s'aggraver. Détecter ce type de patients avant l'intervention constituerait 
un progrès. Les résultats, excellents à tout âge, peuvent être légèrement meilleurs pour les 
patients opérés avant soixante-dix ans. La résection endoscopique donne, à deux ans de 
l'intervention, les mêmes résultats que la chirurgie ouverte. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est peut-être au chapitre de la sexualité que les enseignements de cette étude sont 
les plus riches. Le principal effet secondaire de la résection endoscopique de la prostate 
réside dans l'apparition (dans 80 % des cas) d'une éjaculation dite " rétrograde ", le 
sperme étant émis vers la vessie et non vers l'extérieur de l'organisme masculin. Cette 
situation ne correspond en rien à une modification des capacités érectiles ou, a fortiori, à 
une impuissance. Pour autant, elle est souvent à l'origine d'angoisses chez les hommes 
concernés.</TEXT>
<TEXT>
  Avant l'intervention, 64 % des patients inclus dans l'enquête de l'AFU étaient " 
sexuellement actifs ". Ils sont 60 % après, une différence statistiquement non significative 
qui masque des données intéressantes. " Pour 50 % de nos patients, l'intervention 
chirurgicale n'avait pas, après deux ans de recul, modifié leur sexualité, explique le docteur 
Fourcade. Pour 30 % la situation est moins bonne. Il s'agit le plus souvent de patients 
âgés. A l'inverse, 20 % des hommes opérés déclarent avoir une sexualité plus satisfaisante 
sans que l'on puisse établir une corrélation entre l'ablation de leur adénome et leurs 
performances sexuelles. Tout ici est multifactoriel et l'on ne connaît rien de la sexualité 
normale de l'homme de soixante ans est plus. "</TEXT>
<TEXT>
  Il apparaît qu'une information claire sur la réalité de l'éjaculation rétrograde est un 
facteur déterminant de l'acceptation par l'homme et sa partenaire de la nouvelle situation. 
L'enquête de l'AFU permet par ailleurs d'affirmer que dans ce domaine les séquelles les 
plus minimes correspondent à des interventions réalisées le plus tôt possible après 
l'établissement du diagnostic d'adénome.</TEXT>
<TEXT>
  Ces données (confirmées par une récente étude américaine coordonnée par le docteur 
Bruskewitz) sont publiées alors que le conflit opposant les tenants du geste chirurgical aux 
promoteurs des techniques laser n'a jamais été aussi aigu. On compte plus d'une dizaine de 
fabricants à travers le monde qui font valoir que leur procédé, souvent coûteux, est de 
nature à supplanter la chirurgie.</TEXT>
<TEXT>
  " Les quelques " miracles " annoncés n'ont pu être confirmés, fait valoir le profeseur Guy 
Vallancien (centre médico-chirurgial de la Porte de Choisy). On a cerné les inconvénients 
des lasers dits " à coagulation ", qui sont fréquemment à l'origine d'inflammations durables 
et imposent le port d'une sonde urinaire durant deux à trois semaines. Quant au laser dit " 
à vaporisation " il ne supprime pas complètement les complications de la résection 
chirurgicale classique ". Les premiers résultats obtenus au Churchill Hospital d'Oxford 
avec ce type de laser laissent penser qu'il s'agit d'une technique comparable à la résection 
et peut-être plus économique. L'AFU a engagé une comparaison prospective des résultats 
obtenus par lasers et par chirurgie, mais les résultats de cette étude ne seront pas 
disponibles avant l'an prochain.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte qu'apparaît aujourd'hui une nouvelle technique dite " d'électro-
vaporisation " développée par le docteur Steven Kaplan (New York). Une technique a 
priori moins coûteuse que les lasers. On ne dispose, en ce qui la concerne, que d'un très 
faible recul. Il reste que, de l'avis général, les performances des techniques par lasers sont 
encore loin de dépasser celles de la chirurgie traditionnelle dans le traitement de 
l'adénome de la prostate. Une telle conclusion, exposée à Monaco, ne règle qu'en partie le 
problème des coûts de cette affection, la chirurgie ne survenant qu'au terme d'une longue 
période de traitements médicamentaux qui ne permettent pas, dans la plupart des cas, de 
faire l'économie de l'intervention.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de la grande fréquence de l'adénome prostatique et dans un contexte de 
maîtrise des dépenses de santé, cette situation ne saurait perdurer. A Monaco, des 
spécialistes confiaient que certains systèmes de protection sociale envisageaient de ne plus 
prendre en charge qu'une seule étape de traitement : soit le médicament (la chirurgie 
ultérieure étant à payer par le patient), soit, d'emblée, la chirurgie.</TEXT>
</DOC>
