<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003062-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003062-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325761</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02231510</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ELECTORAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC GRAPHIQUES</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>SELON PLUSIEURS INSTITUTS DE SONDAGES ET GRAPHIQUES SUR L'EVOLUTION DE SA COTE ET DE CELLE DE MITTERRAND SELON L'IFOP DEPUIS AVRIL 1993</LEAD1>
<TITLE>L'évolution des sondages d'opinion&gt; M. Balladur recule dans l'électorat de gauche, mais conserve un soutien massif à droite</TITLE>
<TEXT>L'"exception balladurienne" est-elle sur le point de prendre fin ? Les résultats enregistrés par les sondages pour le premier ministre, 
au début du mois de février, contrastent, pour le moins, avec ceux 
des mois précédents, qui étaient autant de bulletins de victoire, 
inhabituels pour un chef du gouvernement en charge des affaires 
courantes.</TEXT>
<TEXT>
  La baisse relevée par les instituts CSA (_ 6 points), BVA (_ 5), 
Gallup-France (_ 7), IFOP (_ 9) et SOFRES (_ 3) est nette, mais, 
somme toute, relative. " Il serait excessif de parler d'effondrement, 
assure Pierre Giacometti, de BVA. Si le premier ministre est en 
baisse, c'est surtout parce qu'il était très haut. " </TEXT>
<TEXT>
  Alors que 63 % des personnes interrogées sont mécontentes du 
gouvernement selon BVA (contre 31 % qui déclarent s'en satisfaire) et 
que 90 % des personnes interrogées par la SOFRES jugent inefficace 
son action contre le chômage, les prochaines enquêtes montreront si 
le hiatus entre les sentences sévères portées sur le gouvernement et 
les jugements plus flatteurs sur Edouard Balladur se réduira ou non. 
" Son score reste nettement positif à droite, mais le solde des 
bonnes et des mauvaises opinions du baromètre BVA devient négatif 
auprès des personnes qui ne se sentent proches d'aucun parti, ce qui 
est un bon indicateur d'alerte ", ajoute M. Giacometti. " Son noyau 
dur à droite s'affaiblit, particulièrement au sein du RPR, prévient 
Stéphane Rozès, de CSA. Edouard Balladur rentre dans un jeu politique 
qui va devenir encore plus ouvert. " </TEXT>
<TEXT>
  L'après- " loi Falloux ", la répétition des conflits sociaux qui " 
nuisent à son image de garant de l'équité ", selon M. Rozès, et le 
maigre bilan du " séminaire " gouvernemental consacré à la lutte 
contre le chômage, le 30 janvier, ont contribué, ces dernières 
semaines, à retracer les lignes de clivage politique traditionnelles. 
Le solde des opinions est devenu négatif chez les sympathisants 
socialistes et, pour la première fois, chez les sympathisants 
écologistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris perd des points</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement est recoupé par l'évolution des catégories 
professionnelles. " Le solde est négatif pour les professions 
intermédiaires, alors qu'on ne constate aucun affaiblissement auprès 
des catégories traditionnelles de droite ", souligne Didier 
Widkowski, de la SOFRES.</TEXT>
<TEXT>
 La perte du " matelas " de popularité qu'avait procuré au premier 
ministre, jusqu'à aujourd'hui, une partie des sympathisants 
écologistes et socialistes traduit donc davantage un retour à la 
norme bipolaire qu'une impopularité massive.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de l'ampleur de la victoire de la droite en mars 1993, 
la comparaison avec le score obtenu, à pareille époque, par Pierre 
Mauroy (48 % au lieu de 47 % pour M. Balladur selon l'IFOP), après la 
victoire du PS en 1981, voire avec celui de Michel Rocard (41 % au 
lieu de 47 %), après la réélection de François Mitterrand en mai 
1988, montre que la popularité du premier ministre s'inscrit dans la 
continuité.</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel, pour les ambitions de M. Balladur, est sans doute 
moins, d'ailleurs, dans le niveau de cette popularité que dans ses 
ressorts, à savoir la faiblesse de la gauche, l'absence d'une 
personnalité dans laquelle pourrait s'incarner l'électorat UDF et le 
retard de Jacques Chirac, qui s'aggrave. Ses critiques plus ou moins 
feutrées contre le gouvernement n'ont pas permis au président du RPR 
de regagner en crédibilité. D'octobre à février, selon la SOFRES, M. 
Chirac a perdu 6 points, et M. Balladur 4, chez les sympathisants de 
droite interrogés sur les capacités présidentielles des deux hommes ; 
dans l'électorat RPR, la baisse est de 9 points pour le maire de 
Paris, de 2 points seulement pour le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Bien campé sur l'électorat RPR (83 % d'avis favorables pour le 
premier ministre, contre 69 % à M. Chirac) et sur l'électorat UDF (86 
% contre 39 %), M. Balladur demeure de loin, selon cette étude, le 
meilleur " présidentiable " de son camp. C'est cette réalité-là, si 
elle se révèle résister à l'usure, qui sera déterminante pour son 
avenir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
