<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001598-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001598-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344672</ACCOUNT>
<CHA1>Les méthodes ne sont pas toujours orthodoxes lorsque des jeunes remplacent des salariés âgés</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,DROIT DU TRAVAIL,FRAUDE,ENTREPRISE,GESTION DU PERSONNEL,JEUNESSE,AGE,RECRUTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE NICOLAS VIAL</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>LES ABUS</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier . Les entorses des entreprises&gt; L'effet de substitution</TITLE>
<TEXT>"LES tricheries grossières sont rares. Les choses se passent de manière plus subtile, d'où notre difficulté à prouver qu'il y a eu 
faute de la part de l'employeur." Pour cet inspecteur du travail de 
la région parisienne, le remplacement des salariés âgés de plus de 
cinquante-cinq ans par de jeunes recrues est un art bien rodé qui 
concerne tous les secteurs, quelle que soit la taille des 
entreprises. "Prenons le cas d'un employeur qui "pousse" au départ un 
salarié âgé qu'il souhaite remplacer par un jeune. Il prendra bien 
soin de ne pas le recruter sur le même poste _ car ce serait une 
faute _, mais sur une qualification voisine. Et le tour est joué." </TEXT>
<TEXT>
  Une tricherie qui, hors plan social où il existe des règles, est 
monnaie courante. Elle l'est d'autant plus que l'arsenal des mesures 
en faveur de l'emploi des jeunes, qui visent à diminuer le coût du 
travail, notamment par l'exonération des charges sociales, a des 
effets pervers. C'est ce que l'on appelle l'effet de substitution. 
Pour des entreprises qui souhaitent retoiletter ou anticiper leur 
pyramide des âges, ces mesures, on s'en doute, ne manquent pas 
d'attrait. "Ce n'est qu'après coup, lorsque nous voyons des jeunes 
arriver dans la société, que le mobile apparaît", observe le 
fonctionnaire du ministère du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à se débarrasser des "salariés vieillissants" comme on dit en 
langage châtié, des "vieux" comme on les appelle usuellement de 
manière plus crue. Certes, les choses peuvent se passer dans les 
règles. Jean-Claude Meynet, secrétaire confédéral de la CFDT chargé 
du secteur emploi-formation, estime qu'il existe de nombreux accords 
négociés de départs en préretraite progressive avec embauche de 
jeunes à la clé qui sont des "montages intelligents". Dans des 
sociétés "saines", point n'est besoin de prétexte ou de méthodes 
fallacieuses. Même si, en toile de fond, le raisonnement reste 
identique: "Les avantages de recruter des jeunes sont toujours le 
fruit d'un calcul financier", rappelle Jean-Claude Meynet.</TEXT>
<TEXT>
 Les méthodes vertueuses sont loin d'être le plus souvent appliquées. 
L'argument le plus fréquemment invoqué par l'employeur _ et l'un des 
plus classiques aussi _ est celui de "la résistance au changement qui 
serait le propre des plus de cinquante-cinq ans", note tel autre 
inspecteur du travail. "C'est par la bande que nous apprenons qu'il y 
a eu des démissions forcées, observe l'un de ses collègues bordelais. 
Dans le secteur du bâtiment, où la pratique est fréquente, surtout 
dans les PME, c'est l'inaptitude physique qui est invoquée. Ou alors 
on modifie les horaires du salarié. Bref, on fait en sorte de rendre 
la situation inacceptable pour lui." </TEXT>
<TEXT>
 Pressions psychologiques, fixation d'objectifs inaccessibles, arrêt 
de participation à un projet, etc.: la gamme des incitations au 
départ est étendue, imaginative, et parfois perverse lorsqu'il s'agit 
de tricher avec les textes légaux ou avec le salarié concerné. Tout 
peut être mis en oeuvre afin de conclure à des "insuffisances 
professionnelles" qui précarisent davantage le salarié âgé. Un 
inspecteur du travail l'évoque; le réflexe est: "Je jette d'abord, 
j'embauche ensuite." Et tant pis si, théoriquement, obligation est 
faite à l'employeur d'adapter le salarié à son emploi.</TEXT>
<TEXT>
 A priori, il n'y a rien de choquant dans le fait que des jeunes 
viennent remplacer _ selon la loi, dans les six mois qui suivent _ 
des anciens qui quittent une entreprise. Mais peu se soucient du 
contrôle des contrats aidés qui ont favorisé l'opération, ni du suivi 
des exonérations. En 1993, celles-là ont avoisiné les 21 milliards de 
francs, dont 9 milliards ont été compensés par l'Etat, comme le 
rappelle la CFDT.</TEXT>
<TEXT>
  Pour contrôler l'usage de ces fonds et leur exacte contrepartie, 
les services publics ne sont pas localement structurés. A ce titre, 
les comités d'entreprise, ils en ont la prérogative, pourraient se 
faire questionneurs...                      
</TEXT>
</DOC>
