<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024071</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024071</DOCID>
<ACCOUNT>399233</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190695/1674</FAB>
<NUM1>950620-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>COUPE DU MONDE DE RUGBY</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POUR LA PREMIÈRE FOIS, LA FINALE DE LA COUPE DU MONDE OPPOSERA DEUX EQUIPES DE L'HEMISPHERE SUD</LEAD1>
<TITLE>Sud-sud</TITLE>
<TEXT> POUR LA PREMIÈRE FOIS, la finale de la Coupe du monde opposera deux équipes de l'hémisphère sud. Dans un monde où les clivages ont toujours 
été nord-sud, un semblant d'équilibre avait été tant bien que mal respecté lors des deux 
précédentes éditions. En 1987, la France s'était faufilée en finale contre les All Blacks, à 
l'Eden Park d'Auckland, grâce à une victoire miraculeuse sur l'Australie. En 1991, c'est 
l'Angleterre, à domicile, qui a contesté la suprématie des Australiens de Nick Farr-
Jones.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  LA FRANCE et l'Angleterre se retrouveront jeudi 22 juin pour un rattrapage, les deux 
poids lourds de l'hémisphère nord ayant montré leurs limites. En finale, samedi 24 juin à 
Johannesburg, on verra deux représentants du même hémisphère du rugby, mais deux 
mondes bien différents. Diminués par une longue quarantaine, les Springboks sont revenus 
au plus haut niveau grâce à un académisme musclé. Leur jeu, net, propre et sans fantaisie, 
suffira-t-il, face à l'inventivité néo-zélandaise, à apporter la preuve que les deux premières 
Coupes du monde, sans eux, n'étaient que des épreuves dévaluées ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  POUR LEUR PREMIER TEST d'après boycott, en 1992, ils s'étaient inclinés de peu, à 
l'Ellis Park, contre les Blacks (27-24). En 1994, en tournée en Nouvelle-Zélande, ils 
avaient à nouveau perdu deux fois, puis réussi un match nul. Mais toute comparaison est 
aujourd'hui trompeuse. Les All Blacks ont, en effet, décidé de révolutionner leur rugby, 
délaissant la rigueur originelle pour un jeu à grand spectacle.</TEXT>
</DOC>
