<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001334-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001334-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340377</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ENTREPRISE MULTINATIONALE,COMITE D'ENTREPRISE,DECLARATION,REGLEMENT</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<NOTE>(1) En France, les initiatives sont venues du secteur public (Thomson, Bull, BSN, Rhône-Poulenc, Elf-Aquitaine, Renault). Au total, une trentaine de firmes (dont Volskwagen, Mercedes, Nestlé, Bayer, Volvo, Allianz, Nokia, Thyssen), employant plus de 1,5 million de salariés, ont déjà constitué de telles structures d'information du personnel. Une vingtaine d'autres groupes pourraient prochainement les imiter.</NOTE>
<NAMES>PECHINEY,TOURNAY BERTRAND,RENAULT,BATTE MICHEL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES SUR L'ECONOMIE</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; LES ELECTIONS AU PARLEMENT DE STRASBOURG&gt; Naissance de " comités d'entreprise " transnationaux&gt; Plusieurs grands groupes industriels ont déjà créé des structures communes à plusieurs pays pour l'information&gt; du personnel en dépit des difficultés rencontrées par le projet de directive</TITLE>
<TEXT>FAUT-IL avoir peur des " comités d'entreprise " européens ? Si l'on se réfère à l'expérience des groupes qui ont anticipé l'adoption de 
la directive en préparation, la réponse est négative. Mieux : dans 
bien des cas, ce sont les directions d'entreprises elles-mêmes qui 
ont proposé aux syndicats de prendre les devants (1). Si ces 
structures ne détiennent pas de pouvoir de décision _ contrairement 
aux comités d'entreprise français, ils n'ont pas pour mission de 
gérer des oeuvres sociales ou d'être systématiquement consultés par 
l'employeur _, elles présentent l'avantage de faciliter l'information 
et la communication entre les diverses composantes des groupes 
transnationaux. Et de forger une identité commune au sein de firmes 
où le concept de marché unique est, depuis longtemps, une réalité. " 
Avec notre commission européenne d'information, nous avons cherché à 
atteindre deux objectifs : préparer l'adoption d'une réglementation 
sociale communautaire et se doter d'un moyen permettant d'expliquer 
directement aux représentants du personnel des diverses filiales nos 
options stratégiques à moyen terme ", résume Bertrand Tournay, de la 
direction des relations du travail de Pechiney.</TEXT>
<TEXT>
  En 1990, les dirigeants du groupe ont, de leur propre chef, pris la 
décision de constituer une structure expérimentale. Deux ans plus 
tard, son existence a été confirmée par un accord en bonne et due 
forme signé avec les syndicats. Composée de trente-deux représentants 
(dont quatorze Français, les autres membres étant issus des filiales 
italienne, allemande, néerlandaise, grecque et espagnole), cette 
instance se réunit une fois par an.</TEXT>
<TEXT>
  " Outre ses fonctions de communication, la commission a 
progressivement permis de faciliter une vraie connaissance de la 
façon dont travaillent les uns et les autres ", assure Bertrand 
Tournay. " Et puis, poursuit-il, même si la mécanique sociale 
européenne avance en crabe, on constate malgré tout que, dans ce 
domaine, le champ d'application des normes communautaires (qu'il 
s'agisse de la formation ou des conditions d'hygiène et de sécurité) 
s'est étendu et va continuer de s'étendre. Dès lors, il va devenir 
nécessaire de compter sur une instance représentative où pourront 
être discutées les incidences de ces normes. Notre commission 
d'information nous permet d'anticiper, de prendre de l'avance. " </TEXT>
<TEXT>
 Définir des</TEXT>
<TEXT>
 indicateurs sociaux </TEXT>
<TEXT>
 Chez Renault, le Comité de groupe européen (CGE) a vu le jour en 
avril 1993, à un moment où la fusion avec Volvo exigeait que soit 
renforcée l'identité de l'entreprise. Pendant huit mois, le Comité _ 
au sein duquel deux syndicalistes suédois figuraient en tant 
qu'observateurs _ a consacré l'essentiel de son énergie à ébaucher 
les conditions dans lesquelles pourrait s'articuler la représentation 
du personnel du futur groupe. Cependant, l'annulation du mariage 
franco-suédois n'a pas entamé les convictions des animateurs du CGE 
où se retrouvent trente syndicalistes (français, pour seize d'entre 
eux, mais aussi espagnols, belges, anglais et portugais, notamment). 
</TEXT>
<TEXT>
  " Notre fonction consiste à faciliter l'information mais nous avons 
rapidement constaté que le groupe Renault, dans ses multiples 
dimensions, était mal armé pour définir des indicateurs sociaux 
utilisables par chacune de ses composantes. Les demandes que 
formulent les syndicalistes sont l'occasion de forger de tels 
instruments ", souligne Michel Batte (CFDT), secrétaire du groupe 
européen. Structure assez lourde (en raison, par exemple, des 
contraintes liées à la traduction des textes et des interventions 
lors des réunions), le Comité de groupe européen n'en est pas moins 
apprécié par les élus.</TEXT>
<TEXT>
  " Auparavant, les représentants du personnel de chaque pays ne 
disposaient que d'informations exclusivement locales. Désormais, tout 
le monde est au courant lorsqu'un plan social intervient en Belgique 
et des conditions dans lesquelles il s'opère. De même, nous disposons 
simultanément d'informations sur la répartition du plan de charge 
entre les différentes usines. " Pour Michel Batte, " il faut donc 
préparer, à terme, l'élaboration de revendications communes ". </TEXT>
<TEXT>
  L'an prochain, l'accord instaurant le comité de groupe européen de 
Renault arrivera à échéance. Mais personne ne doute qu'il sera 
reconduit. Quant aux syndicalistes, ils souhaitent que le comité de 
groupe soit élargi aux représentants autrichiens mais aussi slovènes 
(l'usine Renault de Novo-Mesto compte 3 500 salariés). Sans compter 
qu'il faudra tôt ou tard envisager d'étendre cette structure 
d'information au-delà du Vieux Continent en intégrant le personnel de 
Mack, le constructeur de poids-lourds racheté par Renault Véhicules 
industriels... </TEXT>
<TEXT>
 NORMAND&lt;
</TEXT>
</DOC>
