<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030583</DOCID>
<ACCOUNT>407785</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/1950</FAB>
<NUM1>950815-2-002-01</NUM1>
<NAMES>ONU,AZIZ TAREK,AIEA,BLIX HANS,EKEUS ROLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>13 AOUT 1995 APRES LA FUITE EN JORDANIE DU GENDRE DE SADDAM HUSSEIN</LEAD1>
<TITLE>Bagdad admet avoir caché des informations sur ses programmes d'armement Voulant couper court aux éventuelles révélations du gendre de Saddam Hussein, réfugié en Jordanie, l'Irak se dit prêt à coopérer  avec les instances internationales. L'appel du général Hassan à renverser le régime est accueilli avec prudence et réserve par l'opposition en exil</TITLE>
<TEXT>LA MANOEUVRE est grossière et la maladresse caricaturale : accusant le général fugitif, 
Hussein Kamel Hassan, d'avoir fait de la rétention d'informations en sa qualité de chef de 
l'Organisme de l'industrialisation militaire, l'Irak a invité, dimanche 13 août, les chefs de la 
commission spéciale de l'ONU chargée de son désarmement et de l'Agence internationale 
de l'énergie atomique (AIEA), Rolf Ekeus et Hans Blix, à se rendre " d'urgence " à 
Bagdad pour recueillir toutes les informations qu'ils exigent sur ses programmes 
d'armement.</TEXT>
<TEXT>
  " Après la fuite de Hussein Kamel Hassan, plusieurs responsables de l'organisme ont 
indiqué que ce traître leur avait donné l'ordre de dissimuler des informations importantes 
sur les programmes d'armements passés de l'Irak ", a affirmé le vice-premier ministre, 
Tarek Aziz, dans une déclaration publiée par l'agence officielle INA. Il leur a fait croire que 
les ordres venaient de haut, dans le but, a dit M. Aziz, de " fournir des prétextes à 
l'Amérique (...) pour maintenir l'embargo " imposé à Bagdad après l'invasion du Koweït, en 
août 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Le général Hassan est certes loin d'être un enfant de choeur, mais de l'avis de tous les 
Irakiens et diplomates occidentaux rien ne se fait à Bagdad sans l'aval du président 
Saddam Hussein. Celui-ci cherche donc tout simplement à court-circuiter toute révélation 
que son gendre félon pourrait faire à propos de l'armement dont s'était doté l'Irak avant 
l'invasion du Koweït. Selon l'opposition, le général Hassan aurait même été, depuis 
longtemps, partisan d'une coopération sincère avec l'ONU, alors que le fils aîné du chef de 
l'Etat, le tout-puissant Oudaï, s'y opposait.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MENSONGE AVOUÉ</TEXT>
<TEXT>
  Mais au-delà de la manoeuvre du gouvernement irakien il est intéressant de retenir que 
l'Irak, qui prétendait avoir tout dit sur son armement, notamment biologique, dans un 
volumineux dossier de près de cinq cents pages récemment remis à M. Ekeus, se trouve 
aujourd'hui obligé d'admettre qu'il a omis certaines informations. Ce dont M. Ekeus se 
doutait puisqu'une première lecture du rapport lui avait permis de relever des " 
contradictions " aussi bien à propos de la " production " d'armes biologiques que pour ce 
qui concerne leur " destruction ", que Bagdad affirmait avoir achevée avant le 
déclenchement de la guerre pour la libération du Koweït.</TEXT>
<TEXT>
  Plus intéressante est la reconnaissance par le régime irakien qu'il a menti à propos de 
l'ensemble de ses programmes d'armement, notamment nucléaire. Et l'AIEA a de quoi être 
surprise, elle qui, dans un rapport remis en avril, au Conseil de sécurité de l'ONU, affirmait 
que les éléments essentiels du programme nucléaire clandestin passé de l'Irak ont été 
identifiés, détruits, supprimés ou rendus inoffensifs.</TEXT>
<TEXT>
  Simultanément, l'AIEA, qui a installé en Irak un système de stricte surveillance, 
engageait une enquête à propos d'informations publiées par l'hebdomadaire britannique 
The Sunday Times, selon lesquelles Bagdad aurait relancé en secret son programme 
nucléaire. L'hebdomadaire s'appuyait sur des documents que lui aurait faxés un ingénieur 
nucléaire irakien, depuis lors porté disparu. Il y a quelques jours, l'Agence de Vienne 
concluait que les informations du Sunday Times étaient sans fondement.</TEXT>
<TEXT>
 " SECRETS D'ÝETAT "</TEXT>
<TEXT>
  Or, en invitant M. Blix à Bagdad, les Irakiens confirment sinon l'authenticité des 
informations du Sunday Times, du moins la rétention d'informations sur le nucléaire, alors 
même que la Communauté internationale croyait le dossier clos, le seul véritable problème 
étant celui des armes biologiques. Seuls les Etats-Unis demeuraient sceptiques à propos de 
l'ensemble des révélations faites par Bagdad.Le désarmement total de l'Irak étant la 
condition sine qua non de la levée du seul embargo pétrolier imposé à l'Irak en vertu de la 
résolution 687 du Conseil de sécurité de l'ONU, il apparaît évident qu'une telle levée est 
renvoyée aux calendes grecques. Il semble en effet plus difficile que jamais à la 
Commission de l'ONU de croire sur parole ses interlocuteurs irakiens. Néanmoins, prenant 
les autorités irakiennes au mot, M. Ekeus a d'ores et déjà indiqué qu'il avait l'intention de 
se rendre, cette semaine, à Bagdad, avec l'espoir que la défection du général Hassan aura 
pour heureuse conséquence une meilleure disposition de l'Irak à coopérer avec les Nations 
unies.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais réfugié en Jordanie, où il a obtenu l'asile politique, le général Hussein Kamel 
Hassan a exprimé des réserves quant à sa volonté de livrer les secrets de l'armement 
irakien. " Il s'agit de secrets d'Etat que nous ne pouvons pas révéler, a-t-il déclaré, lors 
d'une conférence de presse réunie, samedi, à Amman. Nous ne le ferons que si cela se 
révèle dans l'intérêt de notre pays. "</TEXT>
</DOC>
