<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034628</DOCID>
<ACCOUNT>413113</ACCOUNT>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1652</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Barbe</NOTE>
<NUM1>950921-2-022-01</NUM1>
<ORI1>NEWCASTLE ON TYNE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HADRIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>A la frontière de l'Angleterre et de l'Ecosse,&gt; 117 kilomètres de pierres romaines&gt;</SOT1>
<SU21>VOYAGES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le long mystère&gt;  du mur d'Hadrien&gt;</TITLE>
<TEXT> Mais où est-il donc passé ? Il faut attendre le moment où la vue prend le large de tous côtés sur la campagne du Northumberland et de Cumbria pour 
s'assurer du mur d'Hadrien. Un soupçon, au ras du sol, et le voici qui s'élève assez haut et 
assez large pour soutenir son histoire sur sa crête ocre-rose. Un mur pour une muraille, 
rassemblant en vérité un fossé de bonne profondeur et une route, des casernes et des forts, 
des bains et des lieux de culte.</TEXT>
<TEXT>
  Une armée de terre, de pierres et d'hommes paradant sur 117 kilomètres, là où 
#l'Angleterre se referme en isthme entre Tyne et Solway avant d'aborder l'Ecosse. Le plus 
long monument d'Europe, inscrit par l'Unesco au patrimoine de l'humanité depuis 1987. 
Une frontière, édifiée vraisemblablement à partir de l'an 122, qui a laissé, en trois siècles 
de services, plus de traces du monde romain qu'aucune autre.</TEXT>
<TEXT>
  Ombrés d'une herbe courte, qui raccorde aux pâturages, les fossés ne sont 
qu'ondulations. La voie repose sous un macadam dont la soumission à Rome se paie de 
montagnes russes où les moteurs s'emballent puis étouffent, victimes inattendues de la 
ligne droite.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EMPIRES MINUSCULES</TEXT>
<TEXT>
 Quinze cents ans de solitude ont tassé le mur. Dans la partie centrale, où il se présente au 
mieux de sa forme, il n'atteint plus la moitié de sa taille initiale (5 à 6 mètres de haut pour 2 
à 3 mètres d'épaisseur). Ailleurs, sa propre trace lui suffit. Il faut creuser pour lui rendre 
du relief. Le chercher parfois. L'affirmation est devenue murmure. Comme s'il s'enfonçait 
dans le silence. On lui a fait tout dire de la vanité des frontières ou de leur permanence, 
de&gt; la brièveté des empires, de l'inconstance des peuples ou de leur lucidité. Il laisse 
désormais le sous-sol parler en son nom, témoigner par bribes de la précarité des 
sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Il serait retourné aux conventions du limes de Germanie s'il ne s'inscrivait aussi 
fortement dans le paysage. En complicité. Tantôt pour le rehausser lorsqu'il se prend pour 
la muraille de Chine , tantôt pour s'y fondre. Les étranges harmonies qu'il lève loin de son 
cours expliquent largement son déclin. Si l'on croit, si souvent, le voir réapparaître, c'est 
que ses pierres ont servi à construire les murets entre les prairies. Mille empires 
minuscules tracés à ses dépens. Il donnait, mieux qu'une carrière. On y puisait des abbayes 
(comme le prieuré de Lanercost), des fermes, des villages, des villes enfin lorsque la 
révolution industrielle s'est emportée, suffisamment insouciante pour ne laisser à sa 
mémoire que des stèles engazonnées, comme à South Shields, au milieu des petits pavillons 
alignés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIGNE FINALE</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, le XVIe siècle avait commencé à l'interroger. Mais ce sera le XIXe qui le rappellera 
au souvenir des hommes, l'attribuera à Hadrien etm le fera entrer dans l'ère moderne. Les 
recherches archéologiques se développent alors, avec l'acquisition, pour le protéger, des 
premiers kilomètres, non sans " reconstructions " hasardeuses.</TEXT>
<TEXT>
  Sa forme, aujourd'hui, n'a plus guère de secrets, mais on continue de s'interroger sur sa 
fonction. L'idée d'une simple barrière contre les barbares du Nord a été levée depuis 
longtemps. Déjà moins tranché, le biographe romain d'Hadrien le mentionnait comme une 
simple " séparation ". Stephen Johnson, conservateur du patrimoine du nord de 
l'Angleterre, l'estime édifié " autant pour conserver les gens à l'intérieur que pour 
maintenir les influences malsaines au-dehors. C'était un moyen de contrôle, une source 
potentielle de revenus autant qu'une pure barrière physique ". Comment expliquer 
autrement l'existence de portes à chaque mile, hautes de 4 mètres pour certaines ?</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute avait-t-il moins à faire avec l'intérêt d'une région qu'avec le prestige d'un 
empire qui s'étendait alors du Tigre à la Tyne. C'est à cette dimension que s'arrête 
l'Hadrien de Marguerite Yourcenar, pour qui le mur est " l'emblème de son renoncement à 
la politique de conquête ".</TEXT>
<TEXT>
  Emblématique, il l'était assurément. Pas seulement mur, mais représentation du mur. Un 
manifeste. Une puissance dont la simple apparence devait stupéfier. Une ligne&gt; finale. Un 
idéal de frontière. Une&gt; représentation de l'ordre que renforçait le badigeon de ses pierres 
en blanc, éclatant à des kilomètres, même dans des brumes auxquelles Rome n'était pas 
accoutumée.</TEXT>
<TEXT>
  Le lancement par Antonin, deux ans après la mort d'Hadrien (138), de la construction d'un 
nouveau mur (de 58 kilomètres, cette fois) plus au nord, dans l'Ecosse actuelle, entre Clyde 
et Forth, puis son abandon et son repli sur celui d'Hadrien, renforce les zones d'ombre sur 
leurs fonctions respectives. " On a chiffré le mur d'Hadrien : il coûterait aujourd'hui 3 
milliards et demi de livres (28 milliards de francs), soit le quart du tunnel sous la Manche. 
Tant d'argent et d'efforts investis si loin du coeur de l'Empire, pour une frontière qu'il a 
fallu abandonner dès que le centre a été menacé ! " s'exclame Christopher Young, 
responsable de son plan d'aménagement.</TEXT>
<TEXT>
  " Il a bien survécu. A nous de nous assurer qu'il continue. Cela ne peut se faire de 
manière autoritaire, mais par la coopération et la persuasion ", insiste-t-il. Car le mur est 
loin d'avoir dit son dernier mot. Il n'est pas seulement le monument où des touristes, 
estimés à un million, sont pressés de grimper, pour se photographier dans une perspective 
romaine. " Patrimoine de l'humanité ", il est aussi celui de centaines de propriétaires, qui 
ne s'estiment en rien ses débiteurs, et dont l'Histoire est sans doute celui qui a les droits 
les plus délicats à défendre.</TEXT>
<TEXT>
  Les changements des modes de production agricole ont commencé à modifier 
substantiellement le paysage. On peut s'inquiéter de voir apparaître, dans une région 
vouée au chêne, les premières rangées serrées d'épineux, au rendement assuré, qui 
défigurent déjà l'Ecosse pour les siècles à venir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
Carnet de route</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
TRAJET. Il est conseillé,&gt; venant du sud, d'emprunter &gt;la spectaculaire B 6277, &gt;par 
Middleton-in-Teesdale, qui arrive directement dans la partie " haute " du mur d'Hadrien. 
On y accède facilement à partir de Hull (à 200 km) où accostent chaque matin les 
transbordeurs des North Sea Ferries qui quittent Zeebrugge, en Belgique, (à 300 km de 
Paris par autoroute) la veille dans l'après-midi. Tarif excursion aller et retour (moins de dix 
jours) : 1 080 F pour une personne, 2 880 F pour quatre (comprenant dîner, cabine et petit-
déjeuner), et 980 F pour la voiture. Renseignements : Transports et Voyages, 32 rue du 
Quatre-Septembre, 75002 Paris. Tél. : 42-66-90-90.</TEXT>
<TEXT>
 TRANSPORTS. British Airways (tél. : 47-78-14-14) assure deux liaisons quotidiennes 
Paris - Newcastle on Tyne. Tarif aller et retour à partir de 2 240 F (quatorze jours à 
l'avance). &gt;Les lignes de chemin de fer&gt; et d'autocars qui relient Newcastle à Carlisle 
passent à proximité &gt;0du mur. Durant les vacances d'été, service de bus au départ 
d'Hexham reliant les principaux points du mur.</TEXT>
<TEXT>
  HÔTELS. Toutes catégories (dont un château du quatorzième siècle), bed and breakfast, 
camps de camping-caravaning dans la région. Liste détaillée et réservations au Hexham 
Tourist Information Center, Hallgate, Hexham, NE 46 1XD, tél. : 01-434-600-325.</TEXT>
<TEXT>
  MUSÉES. A Housesteads &gt;et Chesters, à Corbridge &gt;et Vindolanda, on trouvera toute la 
documentation nécessaire, notamment le très complet Hadrian's Wall, de Stephen Johnson, 
publié par l'English Heritage (144 p., 14,99 £), ainsi que des cartes des sentiers tracés 
alentour. Nombre d'objets sont rassemblés au Musée de Carlisle &gt;et au Musée 
d'antiquités &gt;de Newcastle.</TEXT>
<TEXT>
  RENSEIGNEMENTS. Office&gt; de tourisme de Grande-Bretagne, 19 , rue des Mathurins, 
75009 Paris. Tél. : 44-51-56-20.</TEXT>
</DOC>
