<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010442</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010442</DOCID>
<ACCOUNT>380908</ACCOUNT>
<COM1>CD (SUPPRESSION DU CONTENU D'AUO)</COM1>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1412</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,CONGRES,SYNDICAT,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<NUM1>950316-6</NUM1>
<NAMES>FEDERATION NATIONALE DES SYNDICATS D'EXPLOITATANTS AGRICOLES,FNSEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS GROSRICHARD
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>49EME CONGRES DE LA FNSEA DU14 AU 16 MARS 1995 A EPINAL</LEAD1>
<TITLE>La FNSEA s'emploie à renforcer son influence économique</TITLE>
<TEXT> S'IL N'Y AVAIT l'enjeu de la conquête des suffrages paysans, peu d'éléments saillants seraient de nature à faire du 49 congrès de la FNSEA (Fédération 
nationale des syndicats d'exploitants agricoles), du mardi 14 au jeudi 16 mars à Epinal, un 
chapitre particulièrement dense de la chronique agricole.</TEXT>
<TEXT>
  Les campagnes affichent un calme olympien (mis à part la manifestation de Toulouse, 
mardi, à l'occasion de la réunion des ministres des Quinze) ; les primes européennes sont 
versées dans les délais ; le président, Luc Guyau, n'est pas soumis à réélection ; 
l'effritement au demeurant faible des syndicats majoritaires lors des élections aux 
chambres d'agriculture n'a provoqué de véritables déceptions que dans le Finistère, le 
Calvados, la Lozère et la Loire-Atlantique ; les éleveurs, les cultivateurs et les retraités, 
ainsi que les veuves, ont reçu du gouvernement une loi de modernisation qui contient 
beaucoup de mesures concrètes ; le revenu a recommencé à progresser en 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Seules la période préprésidentielle et le message au congrès du nouveau commissaire 
européen à l'agriculture, Franz Fischler, vont donner du piquant et de l'inattendu à la 
grand-messe annuelle au cours de laquelle, traditionnellement, le ministre vient " sentir " 
la détermination ou la lassitude de sa " clientèle ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA GRANDE DISTRIBUTION</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois-ci, Jean Puech fera, bien entendu, un bilan de son action rue de Varenne depuis 
trois ans et, vu la nécessité urgente de redonner une dynamique à la candidature de son 
champion, Edouard Balladur, " lâchera " vraisemblement quelques cadeaux 
additionnels.</TEXT>
<TEXT>
 Plutôt qu'un thème politique, la FNSEA a choisi de proposer à la réflexion de ses troupes 
un sujet économique mobilisateur : " Les agriculteurs à la conquête de la valeur ajoutée ". 
La cible économique est, par nature, plus consensuelle, puisqu'il s'agit d'explorer toutes les 
voies de la diversification (cultures industrielles, tourisme à la ferme, vente directe de 
produits du terroir, entretien de l'espace) et de désigner à la vindicte un " ennemi commun 
" qui a, depuis vingt ans, subtilisé aux producteurs l'essentiel de la valeur ajoutée de la 
filière, à savoir le commerce et, plus particulièrement, la grande distribution, notamment 
pour les produits frais : viande, fruits, légumes. Depuis quarante ans, les prix agricoles à la 
production ont diminué de 50 %, en francs constants, alors que les prix alimentaires sont 
restés stables.</TEXT>
<TEXT>
  La FNSEA entend aussi démontrer que ses membres sont désormais plongés dans une 
économie de plus en plus ouverte sur le monde, où la performance est la clé du succès et la 
condition de la survie. D'où, dans le rapport moral que présenteront Gérard Lapie et 
Michel Teyssedou, secrétaire général et secrétaire général adjoint, un vocabulaire 
dynamique, d'autant plus remarquable qu'il n'est pas facile, comme ils l'écrivent eux-
mêmes, " de sortir de cette culture quantitative qui a tant marqué trente ans de 
modernisation ". Les dirigeants de la FNSEA prennent conscience qu'il est impératif d'" 
inventer un vocabulaire syndical différent ". " Nos mots d'ordre ne doivent plus être : 
accroissement des volumes et des rendements, prix, primes, restitutions à l'exportation, 
estiment-ils. Nos mots-clés actuels s'appellent : valorisation commerciale, qualité, 
adaptation quantitative, cahier des charges, marketing, partenariat, relation client-
fournisseur. "</TEXT>
<TEXT>
  Un accord-cadre a été conclu, il y a quelques jours, entre organisations de producteurs, de 
transformateurs et de distributeurs, cherchant notamment à réglementer les périodes et les 
conditions de " ventes en promotion ". C'est une avancée positive, mais la FNSEA voudrait 
aussi que les coopératives, qui se comportent souvent selon une logique capitaliste et 
financière comparable à celle des grands groupes, s'ouvrent davantage, comme c'était leur 
vocation d'origine à " leurs fondateurs, c'est-à-dire les producteurs eux-mêmes ". La loi 
Madelin de 1994 comporte une incitation fiscale à souscrire des parts de capital dans 
l'industrie. Il faudrait, indique la FNSEA, l'adapter au monde agricole, ce qui permettrait 
aux paysans de s'associer à des industriels de l'agroalimentaire, coopératifs ou privés.</TEXT>
</DOC>
