<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001060-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001060-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340086</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,HISTORIQUE,VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<LEAD1>DANS LE CADRE DU NUMERO ENTIEREMENT CONSACRE AUX PROGRAMMES DES FESTIVALS DE L'ETE 1994</LEAD1>
<TITLE>LE SPECTATEUR&gt; Jours de fête</TITLE>
<TEXT>LE mot " festival " a été emprunté par les Anglais à l'ancien français, vers 1830, pour désigner une fête, généralement musicale. 
Depuis, le mot recouvre une quantité invraisemblable et floue de 
manifestations, autre mot dont le sens a bien dégénéré, chaque année 
plus nombreuses. On compte au moins six cents festivals répertoriés 
en France pour la période estivale. Festivals de cinéma, de danse, de 
théâtre, d'opéra, de musique classique, il y en a pour tous les 
goûts, toutes les bourses, tous les climats. A tel point que Sempé a 
pu faire il y a quelque temps un dessin d'une entrée de village où 
figurait sur un panneau, sous le nom du village : " Son église du 
XVe, Son château du XVIe, ... Son absence de festival. " Depuis les 
congés payés, et dès le lendemain de la seconde guerre mondiale, les 
citadins se sont rués à la campagne, les gens se sont précipités dans 
un tourisme généralisé. Un besoin de s'agiter beaucoup nous tient 
lieu de distraction pascalienne pendant ces semaines de vacances que 
la vie intérieure ne saurait suffire à combler, ni même le sport. 
C'est l'amour ou le voyage. Ou le festival, enfant prolifique né du 
temps libre et du temps de paix.</TEXT>
<TEXT>
  On ne parlera pas des très grands, ils sont suffisamment commentés 
au quotidien. Aix-en-Provence, Avignon, ont leurs habitués, leur 
histoire, leurs difficultés. Et qui peut se payer Salzbourg, sinon un 
Japonais, un Sud-Américain fortuné ? Les Européens n'ont plus les 
moyens. A Bayreuth, il faut réserver trois ans à l'avance, le lobby 
des amis de Bayreuth bloque un maximum de places et ces deux 
festivals jouent la carte du non-accès : il devrait, dans l'idéal, 
être plus difficile d'aller à Bayreuth que d'entrer au Jockey Club. 
Aussi complexe, humiliant, éprouvant pour la vanité que d'obtenir une 
chaise au premier rang d'un défilé de haute couture, ou une chambre à 
l'Hôtel du Cap à Antibes, au mois de mai.</TEXT>
<TEXT>
  MAIS les petits festivals sont légion. Pour les municipalités ils 
sont un appât culturel, parfois un appeau : on a vite fait de 
baptiser festival la réunion presque inopinée d'un cracheur de feu, 
de trois manèges forains et d'une exécution capitale d'une oeuvre 
classique choisie au hasard. Chaque trou perdu se croit autorisé, 
obligé d'avoir son festival de quelque chose, n'importe quoi, ne 
serait-ce que sur deux jours. Il n'y a pas de réglementation sur 
l'appellation. On peut trouver sans difficulté des festivals qui se 
tiennent dans des églises à l'acoustique déplorable, entre deux voies 
ferrées et à proximité d'un aéroport. La campagne réserve des 
surprises, même dans la très noble grange de Meslay découverte par 
Sviatoslav Richter, près de Tours, où une panne d'électricité surprit 
un jour d'orage Jessye Norman en plein récital, qui dut continuer à 
la lueur des bougies. Et on pourrait s'étonner du nombre de concerts 
de piano qui sont donnés dans toute la France simultanément alors 
qu'il n'existe que très peu de pianos de concert dignes de ce nom, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la raillerie est facile et ne mène pas loin. Le niveau de la 
plupart des festivals est satisfaisant et, surtout, ils apportent de 
la vie, pas seulement des touristes, de la musique et de l'émotion 
dans des régions souvent dépourvues de toute structure culturelle. 
Les plus pauvres, toujours, en général à l'Ouest, là où les troupes 
et les virtuoses ne passent jamais. C'est souvent le médecin, le 
notaire du coin, quelques amis mélomanes qui retroussent leurs 
manches bénévolement. Les Parisiens peuvent sourire, mais c'est là le 
reflet du caractère non démocratique de la culture en France. Et un 
petit festival très décentralisé peut être une chance précieuse pour 
quelques-uns, jouer un rôle d'éveil comme le firent autrefois des 
institutions telles que les Jeunesses musicales de France ou la 
Guilde du disque.</TEXT>
<TEXT>
  MES festivals, ce fut d'abord Aix, quand cela ne coûtait pas cher, 
qu'on pouvait dormir chez l'habitant, que Teresa Berganza débutait en 
Chérubin dans les Noces de Figaro et que la Stich Randall campait une 
robuste Fiordiligi dans Cosi fan tutte. Les soirs d'été, on pouvait 
voir Saint-John Perse en veste blanche et noeud papillon sortir de 
l'Archevêché, très digne. Et puis, ce fut un changement de cap 
radical, Amougies. En 1969, les autorités françaises, encore 
traumatisées par les événements de l'année précédente, interdisent un 
festival de pop qui se replie, le 27 octobre, en Belgique, dans un 
champ fraîchement enrichi d'un engrais nauséabond, sous un petit 
crachin lugubre. Fallait-il avoir Woodstock en tête, pour supporter 
ça, le sac de couchage à deux et le joint mouillé... Mais il y avait 
des gens formidables, les Nice dont l'organiste plaquait ses accords 
à saute-mouton par-dessus le clavier, et les Pink Floyd qui faisaient 
alors léviter tout le monde, avec Frank Zappa en invité surprise. 
C'était historique, on le savait, et on avait quelque chose à faire 
ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi n'y a-t-il plus de Woodstock ? Il paraît que les 
spectateurs se précipitent par milliers à Orange, pour écouter du 
lyrique. Mais ce n'est pas pareil. Ce n'est pas de la musique qui 
s'invente sous nos yeux, nos oreilles, qui nous appartient, à nous 
d'abord. La vague d'espérance euphorique de Woodstock, d'Amougies, de 
Wight, de Rotterdam est retombée, le ciel s'est couvert. Le rock 
n'est pas mort, même s'il bégaie un peu. Mais les gens ont peur. Peur 
de la violence, peur du sida. On ne se touche plus. C'est sûrement 
pour ça que je ne vais plus dans les festivals.&lt;
</TEXT>
</DOC>
