<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003390-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003390-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361101</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11281157</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1994,DEPARTEMENT VENDEE,RESULTAT,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>RETAILLEAU BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>NORRITO GASPARD</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>1ER TOUR LE 27 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Une élection législative partielle&gt; M. Retailleau succède à M. de Villiers en Vendée</TITLE>
<TEXT>LA ROCHE-SUR-YON </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 L'élève maintient la tradition instituée par le maître. 
Vice-président du conseil général de Vendée, suppléant de Philippe de 
Villiers depuis 1988, Bruno Retailleau a été confortablement élu, dès 
le premier tour, lors de l'élection législative partielle de la 
quatrième circonscription de Vendée, dimanche 27 novembre. Cette 
élection faisait suite à la démission de M. de Villiers, frappé par 
la loi sur le cumul des mandats après son élection, en juin, au 
Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
 M. Retailleau _ qui avait été réélu conseiller général de 
Mortagne-sur-Sèvre, en mars, avec 73,41 % des voix au premier tour _ 
améliore le score obtenu en mars 1993 par M. de Villiers. A la 
différence près que, cette fois, à peine plus de la moitié du corps 
électoral s'est rendu aux urnes. M. de Villiers a salué le " grand 
succès " de son dauphin, qui devient le premier député de son 
Mouvement pour la France, créé le 20 novembre. " Les électeurs 
vendéens ont plébiscité cette nouvelle démarche dans la vie 
politique, fondée sur la probité et le travail de terrain ", a 
affirmé M. de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat du CDS, Jean-Pierre Leloup, qui faisait campagne contre 
le " système Villiers ", ne mord pas sur l'électorat villiériste. Le 
candidat centriste, s'il bénéficiait du soutien des instances 
nationales du CDS, n'avait pas reçu l'appui officiel de Philippe 
Mestre, ministre des anciens combattants et victimes de guerre et 
adhérent direct de l'UDF, qui s'était prononcé en faveur de M. 
Retailleau. Le candidat socialiste améliore, pour sa part, le score 
du candidat divers gauche de mars 1993 et entame le capital des 
Verts, qui perdent 2,4 points de pourcentage. </TEXT>
<TEXT>
 [Agé de trente-quatre ans, M. Retailleau, diplômé de l'Institut 
d'études politiques de Paris, a dirigé la mise en scène du spectacle 
du Puy-du-Fou et a été directeur de Sciences com, l'école de 
communication créée à Nantes par le président du conseil général de 
Vendée. Elu conseiller général dans le canton de Mortagne-sur-Sèvre 
en octobre 1988, suppléant de M. de Villiers aux élections 
législatives de mars 1993, il a été réélu conseiller général, dès le 
premier tour de scrutin, en mars 1994.]                               
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
