<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041019</DOCID>
<ACCOUNT>421298</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951108</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071195/1802</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,RESTAURATION</SUBJECTS>
<NOM1>ROBUCHON JOEL</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Desclozeaux &gt;</NOTE>
<NUM1>951108-2-022-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SOT1>Parcours exemplaire&gt;d'un grand cuisinier,&gt;artisan d'avant-garde&gt; et conscience &gt;du " métier "&gt;
</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Robuchon&gt; prépare&gt; sa sortie&gt;</TITLE>
<TEXT> DANS QUELQUE TEMPS, Joël Robuchon s'éloignera discrètement du 59 de l'avenue Raymond-Poincaré, où quarante-sept cuisiniers, maîtres 
d'hôtel, pâtissiers, sommeliers, commis et apprentis ont traité chaque jour quarante-cinq 
hôtes durant deux ans de fastes mémorables. Sa décision est prise, son départ irrévocable, 
mais la date n'en est pas encore arrêtée : " Sûrement pas à la fin de l'année comme on l'a 
dit ; avant mon cinquante et unième anniversaire sans doute ", nous a-t-il confié. C'est-à-
dire à Pâques, après la saison de la truffe ! En réalité, les choses pourraient durer un peu 
plus longtemps. Jusqu'à la Trinité ? En 1990 il avait quarante-cinq ans , Joël Robuchon 
avait été classé " cuisinier du siècle ", aux côtés de Fredy Girardet et de Paul Bocuse, par 
le guide qui annonce, à tort donc, la fermeture imminente de son restaurant.</TEXT>
<TEXT>
  Joël Robuchon a commencé sa carrière sous le règne de la tradition, celle fixée par 
Escoffier et qui exigeait la connaissance des " bases ", adaptée, interprétée par Jean 
Delaveyne, Alain Chapel et Charles Barrier, trois anciens dont il a croisé le chemin. 
Brillant hussard de la " nouvelle cuisine ", il a enchaîné avec une invention personnelle, 
qu'il partage avec Fredy Girardet, cette " cuisine de l'invisibilité " qui fait tant de bruit 
depuis que les plus grands s'y sont convertis.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une cuisine vive, capable de fixer souverainement les saveurs et les arômes, le goût 
naturel, en dominant une technologie efficace au service d'apprêts, de cuissons et de 
liaisons renouvelés. Une cuisine qui se méfie aussi des effets de mode.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Chapel, hier, et Fredy Girardet, aujourd'hui, sont les maîtres de ces exigences 
nouvelles. L'originalité de Joël Robuchon a été de mettre l'accent sur le travail bien fait, 
selon le serment du compagnonnage. Joël Robuchon est un " passeur " remarquable, un 
initiateur plus qu'un innovateur. Il salue chez Girardet, son complice et son ami, une 
créativité exceptionnelle, et n'accorde d'importance qu'au produit, à la démarche, et au 
travail.</TEXT>
<TEXT>
 Avec autant de rigueur, il aborde le homard et les châtaignes, le chou-fleur et le caviar, ou, 
bien sûr, la fameuse truffe, reine cette ultime saison ! Champignon miracle, tubercule à 
l'arôme volatil qui doit être traité avec art pour donner et conserver sa puissance. Le 
temps de cuisson est un facteur capital dans cette cuisine de l'instant. A un degré près et 
on sait le contrôler , les arômes s'enfuient de la " tarte friande de truffes aux oignons et 
lard fumé ". Brillat-Savarin disait par boutade que l'on naît rôtisseur et que l'on devient 
cuisinier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Il n'est pas facile</TEXT>
<TEXT>
  de faire gonfler</TEXT>
<TEXT>
  une quenelle jusqu'à</TEXT>
<TEXT>
  quatre fois</TEXT>
<TEXT>
  son volume,</TEXT>
<TEXT>
  comme le faisait</TEXT>
<TEXT>
 Jean Delaveyne "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Avec ce métier chèrement acquis qui soutient la faculté de juste cuisson , il n'est pas 
étonnant que Joël Robuchon entre dans la légende, plus pour sa purée de pommes de terre 
que pour le décor fabuleux de son restaurant, à mi-chemin d'un Stock Exchange de 
Shanghaï et d'un club londonien, égaré près du Trocadéro.</TEXT>
<TEXT>
  La fameuse purée accompagnant la côte de veau de lait venue d'Aurillac... pour faire 
passer les matériaux verriers de Gallé et les meubles Renaissance de Gauthier ? Le 
maître de la gelée de caviar à la crème de chou-fleur est tombé sous le charme de l'école 
de Nancy. On y verra, plutôt qu'une démesure, bien étrangère à cet homme placide, 
courtois et modeste, son attachement à l'esprit du compagnonnage, à la dimension 
historique d'un art qui, comme la formation du goût, s'incrit dans la longue durée.</TEXT>
<TEXT>
  Les quenelles à la Nantua demandent quinze minutes de cuisson et quelques siècles de 
préparation : avoir pêché avec ruse et avec art le brochet, comme le vilain qui savait au 
creux des roseaux " pêcher au coup ", et, avec soin, dilacérer les chairs de ce poisson 
voluptueux, rare et carnassier ; travailler la pâte comme aux cuisines du château... " Il 
n'est pas facile de faire gonfler une quenelle jusqu'à quatre fois son volume, comme le 
faisait Jean Delaveyne ", constate Robuchon.</TEXT>
<TEXT>
  Le goût est une unité de civilisation qui se nourrit de ces usages remémorés.</TEXT>
<TEXT>
 Robuchon, et après ? Paris va-t-il devenir terra incognita, et les étoiles vont-elles 
prospérer de préférence aux frontières ou hors frontières ? Souvereyns près de 
Maastricht, Girardet à Crissier, Ducasse à Monte-Carlo ? Après le départ de Robuchon, 
Paris comptera encore quatre " trois étoiles ", mais aucune " table exceptionnelle " (19/20) 
selon le nouveau classement de Gault-Millau ! L'ancien compagnon n'aurait-il pris aucun 
soin de l'héritage, laissant ouverte la succession ? Philippe Braun (Laurent), à qui Joël 
Robuchon prédit un brillant avenir, et Philippe Groult (Amphyclès) ont partagé longtemps 
son aventure. Mais Philippe Groult est sans doute le plus proche de Joël Robuchon.</TEXT>
<TEXT>
  Meilleur ouvrier de France en 1982, c'est un prodigieux cuisinier de quarante-deux ans, 
toujours habité par le doute et enthousiaste comme au premier jour. Il tient de Joël 
Robuchon la même vision rare : la perfection est son objet, au-delà de la tâche assumée ; 
la précision est un bijou, le seul qu'il doit apprécier. La poêlée de cèpes frais au jambon 
serrano une heureuse rencontre sous la futaie , l'araignée de mer d'Audierne en carapace, 
la poularde de Bresse cuite à l'étouffée, voilà quelques plats très réussis de Philippe 
Groult. Presque tous les ingrédients du succès sont chez lui réunis : un chef volontaire, 
exigeant et modeste, une jeune épouse passionnée elle aussi par la cuisine, et merveilleuse 
hôtesse, une équipe solidaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le malheur pour qu'une succession en douceur s'installe est que la cuisine manque de 
mécènes, et même aujourd'hui de banquiers ! Qu'eût été Carême sans ses commensaux 
illustres ? Cela donne les limites de l'entreprise, et peut-être le secret du retrait prématuré 
de Joël Robuchon, au-delà de l'aspiration au repos mérité, tempérée par le désir de 
prolonger hors la cuisine ce temple l'engagement de toute une existence au service du 
perfectionnement et du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Plus encore, sans doute, le sens des vanités, la conscience d'être un parmi tant d'autres. 
Joël Robuchon semble nous dire, en se retirant sur la pointe des pieds, qu'il n'est qu'un 
maillon de la chaîne. Soit un créateur, dans cette continuité qui remonte au XVIIIe siècle et 
à la cuisine du Siècle des Lumières, avec Massialot, Menon et Carême même.</TEXT>
<TEXT>
  Menon, dont on a pu dire qu'" il a apporté sa pierre au progrès culinaire ". Quel plus beau 
compliment pourrait-on faire à Joël Robuchon ?</TEXT>
</DOC>
