<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046655</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046655</DOCID>
<ACCOUNT>428309</ACCOUNT>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/51956061</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,CONSEQUENCE,ARTISAN COMMERCANT,PME</SUBJECTS>
<NUM1>951221-2-R06-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SU11>JOURS DE GREVEDU PLAN JUPPE AU SOMMET SOCIAL</SU11>
<SYF1>GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES SUR LES QUATRE SEMAINES DE CONFLIT DU MERCREDI 15 NOVEMBRE AU SAMEDI 16 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Commerces étranglés et PME en péril</TITLE>
<TEXT> QUI faut-il croire ? Le gouverneur de la Banque de France, Jean-Claude Trichet, qui déclare que l'effet des grèves sur l'économie française " est plus 
limité qu'on ne le dit " ? Les bonnes ventes des commerces de cycles, où les vélos les 
moins chers se sont vendus comme des petits pains ? Ou, au contraire, l'exemple de cette 
marchande de journaux du RER obligée de déposer son bilan, faute de clients pendant trois 
semaines, ou encore ce célèbre restaurant parisien des Halles dont la salle de deux cent 
cinquante couverts accueille à peine une soixantaine de convives chaque soir ?</TEXT>
<TEXT>
#  A l'évidence, selon les secteurs économiques et les régions, les dégâts varient fortement. 
Si la crise sociale a figé une demande déjà languissante dans toute la France, c'est en 
région parisienne que la paralysie des transports en commun a le plus tétanisé le 
consommateur. Marcher durant des heures pour rejoindre son lieu de travail ou patienter 
interminablement dans les embouteillages pour regagner son domicile de banlieue ne 
pousse pas au shopping.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que la raréfaction des recettes a d'abord pénalisé les petits industriels et les 
commerces, qui disposent de peu de réserves financières. Au sortir de la grève, les ventes 
de l'industrie du jouet sont en retard de 30 % à 40 % par rapport à celles de décembre 
1994. Les grands magasins parisiens ont perdu la moitié de leur chiffre d'affaires. Les 
quatre mille PME du bâtiment d'Ile-de-France auraient perdu chacune 20 000 francs par 
jour. Le Syndicat national des agents de voyages chiffre à 2 milliards de francs les 
annulations qu'a subies la profession. L'ensemble de la restauration française serait en 
recul de plus de 40 %. Il ne faut donc pas s'étonner que Jean-Pierre Raffarin, ministre des 
PME, ait estimé à un quart le pourcentage des petites et moyennes entreprises fragilisées 
par les événements.</TEXT>
<TEXT>
  Angoisse des traites impossibles à payer et du courrier en panne où se trouvent bloqués 
les chèques tant attendus, désespérance des boutiques vides et des commandes qui 
s'évanouissent : les drames des petits chefs d'entreprise ont commencé à s'exprimer sur la 
place publique.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 GRÈVE DE L'IMPÔT</TEXT>
<TEXT>
 On a vu les commerçants de la rue Alsace-Lorraine, à Toulouse, demander au préfet que 
les manifestations évitent leur artère afin de ne plus faire fuir le chaland. On a surtout 
entendu Lucien Rebuffel, président de la Confédération générale des PME, Jacques 
Dermagne, président du Conseil national du commerce, Daniel Giron, président de l'Union 
professionnelle artisanale, Jacques Gerbault, président du CID-Unati, Gérard Trémège, 
président de l'Assemblée des chambres françaises de commerce et d'industrie, Philippe 
Courtin, président du Syndicat national du patronat moderne et indépendant, Hubert 
Flahault, président de la chambre de commerce et d'industrie de Paris, et bien sûr le CNPF 
dire haut et fort que la grève ne pouvait plus durer et que son coût ne pouvait pas être 
supporté par les PME.</TEXT>
<TEXT>
 Leurs demandes sont simples : à court terme, ils veulent que soient reportées les 
échéances fiscales et sociales. Certains d'entre eux, comme le SNPI ou le CID-Unati, ont 
même décrété une grève de l'impôt, le 15 décembre. A plus long terme, et pour que ne se 
reproduise pas la paralysie de ces dernières semaines, les représentants patronaux 
réclament que soit mis au point un service minimum dans les services publics. Un dossier 
presque aussi explosif que celui des retraites de la fonction publique...</TEXT>
</DOC>
