<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030235</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030235</DOCID>
<ACCOUNT>407310</ACCOUNT>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100895/1107</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>LES FLAMANDS A ROME. Palais des expositions, via Nazionale 194, Rome. De 10 heures à 21 heures. Fermé le mardi. Jusqu'au 10 septembre.</NOTE>
<NUM1>950811-2-021-04</NUM1>
<ORI1>ROMEde notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PRATESI LUDOVICO</AUTHOR>
<SIP1> LUDOVICO PRATESI</SIP1>
<SOT1>Ils sont venus, attirés par la gloire de Raphaël et Michel-Ange. Une exposition retrace ce chapitre de l'histoire de l'art européen</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" LES FLAMANDS A ROME "</LEAD1>
<TITLE>Les peintres flamands retrouvent Rome</TITLE>
<TIO1>LES FLAMANDS A ROME</TIO1>
<TEXT>  Pourquoi exposer à Rome Bartolomeus Spranger, Maarten van Heemskerk ou Pieter Coecke ? Pourquoi leur adjoindre Van Orley et Van Scorel, comme 
eux fils des Flandres ? Parce que ces peintres et d'autres encore quittèrent les rives de 
l'Escaut et du Rhin pour celles du Tibre. Certains s'y plurent tant qu'ils y demeurèrent, 
prirent des noms à l'italienne et exercèrent sur leurs nouveaux concitoyens une influence 
appuyée. L'exposition, " Les Flamands à Rome ", raconte leur histoire. Déjà présentée à 
Bruxelles au printemps, elle regroupe deux cents peintures, dessins, sculptures et 
tapisseries, sélectionnés par un comité scientifique international coordonné par Nicole 
Dacos et Bert W. Meijer.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons centré nos recherches sur une période d'un siècle, délimitée par deux dates 
emblématiques ", expliquent les commissaires. " En 1508, le peintre Jean Gossaert, dit 
Mabuse, abandonne la Flandre pour rejoindre Rome, où il étudie les monuments antiques. 
Exactement cent ans plus tard, Rubens quitte la Ville éternelle pour Anvers, où il devient 
vite l'artiste le plus célèbre de toute l'Europe septentrionale. " C'est en effet dans cette 
période que le voyage en Italie devient une exigence fondamentale pour la formation des 
artistes flamands.</TEXT>
<TEXT>
  A ce moment, Rome est la capitale de l'art européen. Les voyageurs peuvent admirer des 
chefs-d'oeuvre, la chapelle Sixtine et les " chambres " de Raphaël. La découverte de la 
statue de Lacoon en 1506 et des fresques de la Domus Aurea rendent indispensable une 
visite de la ville, devenue lieu de mémoire de l'Antiquité. Pour les Flamands, c'est un vrai 
choc : les Pays-Bas n'avaient jamais vu de figures, de mouvements et de couleurs d'une 
telle force. Le charme de l'art italien les séduit aussitôt.</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition se propose de reconstruire la trame complexe de ces échanges culturels. La 
première section réunit les oeuvres de la première moitié du XVIe , exécutées par des 
peintres comme Michele Coxie, Bernard Van Orley et Mabuse. Ce dernier est représenté 
par une peinture mythologique et plusieurs dessins aux sujets antiques semblables à ceux 
qui sont développés par les artistes italiens proches de Raphaël, Tommaso Vincidor et 
Marcantonio Raimondi.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces années, les Flamands voient la Ville éternelle comme un grand théâtre de 
ruines, dépeintes avec précision par Martin Van Heemskerk, Pieter Coecke et Jan Van 
Scorel, accompagné de son brillant élève Hermann Posthumus. Le profil artistique de 
Posthumus, reconstitué par Nicole Dacos, représente la nouveauté majeure de l'exposition 
: ce sera ce jeune Frison, qui lance le nouveau genre du paysage citadin, dont un superbe 
exemple est le Paysage avec ruines antiques (1536) de la collection Lichtenstein. Parmi les 
oeuvres les plus remarquables de cette section, figure notamment une grande tapisserie, la 
Pêche miraculeuse, tissée en Flandre sur un dessin de Raphaël.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN NOUVEAU GENRE PICTURAL</TEXT>
<TEXT>
La seconde partie est dédiée à l'influence exercée par Raphaël et Michel-Ange sur les 
maîtres flamands. Les compositions de figures nues aux mouvements fluides se détachant 
sur un fond sombre et l'attention aux détails anatomiques constituent la nouveauté du 
moment, bien visible dans les oeuvres de Bartolomeus Spraenger, peintre de la cour de Pie 
V, et dans les sculptures de Jean de Boulogne, qui travaille pour les Médicis.</TEXT>
<TEXT>
#  Pendant ce temps, les peintres nordiques se spécialisent dans un nouveau genre pictural, 
le paysage. Le plus grand d'entre eux est Paul Brill, présent par une série de vues 
champêtres sur tablettes de cuivre, " à la pointe du pinceau ", ainsi qu'avec un beau Port 
de mer, exécuté en 1611 pour le pape Paul V Borghese. Ses dessins révèlent une 
connaissance très profonde de la campagne romaine, que Brill allait chercher " en plein air 
", dans ses plus petits détails.</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition finit par Pieter Paul Rubens, l'artiste flamand le plus apprécié dans la Ville 
éternelle, qui ouvre la saison du baroque aux Pays-Bas. Dans La Sépulture du Christ, La 
Conversion de Saint-Paul et Le Jugement de Pâris passent des échos de la Renaissance, 
de Raphaël à Titien, de Michel-Ange au Corrège. Au cours de son séjour, qui a duré huit 
ans, Rubens les a étudiés un par un et a assimilé styles et techniques.</TEXT>
<TEXT>
  La dernière salle offre quelques surprises, le petit Apollon et Coronide d'Adam 
Elsheimer, aux teintes brillantes, une précieuse Mort d'Adon peinte sur pierre par Antonio 
Tempesta et enfin une curieuse vue de la place du Peuple, de Willem Van Nieuland de 
1611, où l'on voit paître des chèvres et discuter des lavandières. Désormais, à l'ombre de 
la coupole de Saint-Pierre, les Flamands n'ont plus rien à apprendre : en Europe, Rubens 
est aussi célèbre que Caravage.</TEXT>
</DOC>
