<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002352-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002352-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337344</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>05191201</FAB>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>RWANDA&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Une trentaine de personnes auraient été tuées dans la matinée du jeudi 19 mai, au centre hospitalier de Kigali, un obus de mortier 
étant tombé sur le bâtiment, a indiqué la Mission des Nations unies 
pour l'assistance au Rwanda (MINUAR). De violents combats ont 
également éclaté, au cours de la nuit précédente, autour de 
l'aéroport de Kigali, empêchant un avion de l'ONU d'atterrir. Le 
général Roméo Dallaire, chef de la MINUAR, a estimé, mercredi, que le 
déploiement des nouveaux contingents de l'ONU au Rwanda pourrait 
prendre un mois ou deux, tandis que plusieurs pays ont exclu de 
participer à la nouvelle MINUAR, dont les effectifs sont censés 
atteindre 5 500 hommes. Le ministre danois des affaires étrangères, 
Niels Helveg Petersen, a indiqué que son pays ne participerait pas à 
la MINUAR, dont la mission est " quelque peu incertaine ". Son 
homologue sud-africain, Alfred Nzo, a démenti que le nouveau 
gouvernement envisageait d'envoyer des troupes au Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de la diplomatie australienne, Gareth Evans, a annoncé que 
son pays n'enverrait pas de militaires tant que la mission n'aurait 
pas été clairement définie.</TEXT>
<TEXT>
  Le vice-président adjoint du Front patriotique rwandais (FPR), 
Denis Polisi, a écarté la participation à la MINUAR de pays voisins 
du Rwanda et de la France, accusant Paris d'être favorable au 
gouvernement hutu. Paris envisage d'apporter un soutien logisitque à 
la MINUAR et a préconisé l'organisation d'un " sommet " des chefs 
d'Etat de la région. Le FPR a momentanément concentré son offensive 
sur d'autres objectifs que la capitale, notamment sur Gitarama, à 40 
kilomètres au sud-ouest de Kigali, où s'est replié le gouvernement 
intérimaire. _ (AFP, Reuter.)&lt; 
</TEXT>
</DOC>
