<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000952-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000952-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350591</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Les députés du Val-d'Oise et le président du conseil général demandent au gouvernement de modifier le projet d'aménagement d'une troisième piste sur l'aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle. Ils estiment que les nuisances actuelles, et celles qui seraient provoquées par l'extension, sont devenues insupportables pour les habitants de la région. A la suite de leur démarche, Bernard Bosson, ministre de l'équipement, des transports et du tourisme, a décidé de lancer une étude sur la création d'un troisième aéroport international dans le Bassin parisien.</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09081200</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL D'OISE,PROJET,AEROPORT,EXPERTISE,BRUIT,DEPARTEMENT VAL D'OISE,RAPPORT,DEPUTE,CHIFFRE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>ROISSY,FEVE MICHEL,GIRAUD MICHEL,BOSSON BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>CARTE SUR L'AVIS DES COMMUNES SUR LE PROJET D'EXTENSION</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; A la suite d'une mission d'expertise sur l'ouverture d'une troisième piste&gt; Des élus du Val-d'Oise demandent au gouvernementde renoncer aux projets d'extension de l'aéroport de Roissy</TITLE>
<TEXT>Dix hommes en colère. Les neuf députés (six RPR et trois UDF), et Jean-Philippe Lachenaud (UDF), président du conseil général du 
Val-d'Oise, également vice-président du conseil régional, ont réagi 
très vivement, mercredi 7 septembre, aux conclusions d'une mission 
d'expertise complémentaire sur l'extension de l'aéroport 
Roissy-Charles-de-Gaulle. Celle-ci leur avait été présentée la 
veille, comme aux élus des autres départements concernés, par Bernard 
Bosson, ministre de l'équipement, des transports et du tourisme. " 
Nous estimons ce rapport insuffisant, et par certains côtés dérisoire 
et injurieux " a déclaré M. Lachenaud.</TEXT>
<TEXT>
  La protestation unanime de ces élus de la majorité s'explique 
d'abord par la nature du rapport demandé par Bernard Bosson. Michel 
Fève y propose un ensemble de mesures (lire ci-dessous) destinées à 
accompagner l'aménagement d'une troisième piste sur l'aéroport 
Charles-de-Gaulle d'ici à 1997, dont il indique que " le gouvernement 
a décidé en 1993 la mise en service ". Mais les élus du Val-d'Oise " 
refusent d'accepter, en l'état, le projet de troisième piste au sud 
de la plate-forme, en demandant qu'une nouvelle localisation soit 
étudiée ". Certains d'entre eux, comme Philippe Houillon (UDF), vont 
même plus loin en refusant cette nouvelle piste, sous prétexte qu'une 
meilleure exploitation des deux existantes permettrait d'absorber 
l'augmentation inévitable du trafic dans les prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
 Développement illimité</TEXT>
<TEXT>
 Les élus du Val-d'Oise avaient accueilli le premier ministre avec 
chaleur la semaine dernière (le Monde daté 4-5 septembre), mais ils 
estiment aujourd'hui que le vacarme des réacteurs, omniprésent dans 
leur département, n'a peut-être pas permis à Edouard Balladur 
d'entendre leurs doléances. Ils demandent donc au gouvernement de " 
dire clairement qu'il ne retient pas l'hypothèse du précédent 
gouvernement d'un développement illimité et indéfini du trafic aérien 
sur le seul site de Roissy. " Ils défendent la solution de la 
création d'un troisième aéroport international dans le Bassin 
parisien, préconisée par le conseil régional d'Ile-de-France en 
accord avec les sept autres régions concernées.</TEXT>
<TEXT>
 Michel Giraud, qui participait en qualité de président de la région 
à la réunion du 6 septembre, a rappelé à M. Bosson " la nécessité de 
mettre un terme à l'accroissement indéfini du trafic sur les 
aéroports parisiens. " Le ministre de l'équipement a donné à cette 
occasion, comme le souhaitait M. Giraud, son accord pour lancer une 
étude sur " la desserte aéroportuaire du Bassin parisien ". Une telle 
décision permettra de calmer le jeu entre les élus et le 
gouvernement. Elle va apporter de nouveaux espoirs à plusieurs 
régions qui travaillent depuis quelques temps sur des projets de site 
d'implantation.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette décision ne peut pas encore être interprétée comme un 
coup d'arrêt aux options d'Aéroports de Paris (ADP) qui ont toujours 
été dans le sens d'un développement très important du pôle de Roissy. 
Certains élus estiment d'ailleurs faire face à un véritable " lobby 
du transport aérien " et rappellent que Bernard Bosson avait choisi 
Jean-Pierre Beysson, ancien directeur d'ADP, comme premier directeur 
de cabinet.</TEXT>
<TEXT>
  " Notre démarche est totalement politique, car elle s'appuie sur 
les populations qui souffrent de cette situation ", affirme Pierre 
Lellouche (RPR), qui rappelle à cette occasion les critiques de 
Jacques Chirac sur la " technostructure en folie, incapable de 
remettre en cause ses choix ".</TEXT>
<TEXT>
  La proximité des élections municipales n'est évidemment pas 
étrangère à la vigueur de l'opposition de ces élus de la majorité. 
Ils ont tous parmi leurs électeurs, quelques-uns des 500 000 
habitants de la vallée de Montmorency, au sud du Val-d'Oise. Ceux-ci 
sont les plus touchés par les incontestables nuisances sonores 
provoquées par la plupart des 275 000 appareils qui survolent chaque 
année leur région.</TEXT>
<TEXT>
  Ces résidents savent que les 600 000 mouvements pourraient être 
dépassés si le chiffre de 80 millions de passagers annuels envisagés 
par ADP est atteint. Ce qui constituerait par ailleurs un record 
mondial difficile à gérer en raison de l'état des infrastructures de 
transports vers la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter que plusieurs communes du Val-d'Oise continuent à être 
" sinistrées " à cause de nuisances qui s'ajoutent à une situation 
économique et sociale dramatique, les élus de ce département 
demandent au gouvernement de prendre, dans le cadre d'un Comité 
interministériel d'aménagement du territoire (CIAT), une série de 
mesures d'urgence. Parmi celles-ci, pourraient figurer l'interdiction 
des vols de nuit et des avions les plus bruyants, une meilleure 
gestion de l'espace aérien et la redistribution des retombées 
économiques que procure le trafic de l'aéroport. Ces élus en colère 
prendront la tête de la manifestation de protestation des riverains 
de l'aéroport qui doit avoir lieu autour de Roissy, dimanche 25 
septembre.                                   
</TEXT>
</DOC>
