<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000880-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000880-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358437</ACCOUNT>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>INSTITUTION POLITIQUE,ETAT FEDERAL,SME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,TRAITE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11073111</FAB>
<SUBJECTS>;ELECTION PRESIDENTIELLE,CANDIDAT ELECTORAL,1995,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>LAMERS KARL,CDU</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,DELORS JACQUES,JUPPE ALAIN,BALLADUR EDOUARD,SEGUIN PHILIPPE,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<TITLE>LA CONTROVERSE SUR L'APPLICATION DU TRAITE DE MAASTRICHT&gt; Discordances franco-allemandes</TITLE>
<TEXT>Les Allemands veulent accélérer ; les Français reculent. Les discordances entre les deux pays à propos de la construction 
européenne ont rarement été aussi explicites, et le penseur de la 
CDU, Karl Lamers, qui prend son bâton de pèlerin pour venir plaider à 
Paris en faveur d'une Europe fédérale, ne saurait plus mal tomber 
qu'en ce début de campagne pour l'élection présidentielle. </TEXT>
<TEXT>
 M. Lamers vient d'un pays dont le chef de gouvernement a réussi 
l'exploit, après douze ans d'exercice du pouvoir, de remporter encore 
une fois les élections, le 10 octobre, en axant sa campagne sur des 
thèses européennes. Il arrive dans une France où, à quelques mois de 
l'échéance présidentielle, tout candidat potentiel ou avoué de la 
majorité veille soigneusement à ce que l'Europe ne lui fasse pas 
perdre de voix, quitte à remettre en cause, comme l'a fait Jacques 
Chirac dimanche 6 novembre, les engagements européens qui avaient été 
pris. Il arrive dans une France où l'anti-germanisme resurgit et où 
le candidat présumé Jacques Delors, seul susceptible de prôner la 
continuité de la politique européenne, est déjà accusé, à gauche 
comme à droite, d'incarner le " parti allemand ".</TEXT>
<TEXT>
  Le consensus qui prévalait au sommet de l'Etat s'est désintégré en 
quelques mois. Au lendemain des législatives de mars 1993, François 
Mitterrand n'avait mis qu'une seule condition au choix d'un premier 
ministre RPR : qu'il souscrive aux acquis de sa politique européenne, 
contenus notamment dans le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, le chef de l'Etat en fin de mandat s'arc-boute sur la 
défense de ce traité, part essentielle du legs de ses deux 
septennats, qu'il voit dangereusement menacée. Sans en convenir 
encore explicitement, M. Balladur est en train de remettre Maastricht 
en question : dans l'immédiat, en s'écartant de ce que le traité 
prescrit aux Etats membres en matière de politique économique ; et 
pour l'avenir, en se mettant à la recherche d'autres " géométries " 
européennes. François Mitterrand s'est inquiété à plusieurs reprises 
de cette dérive auprès du premier ministre. </TEXT>
<TEXT>
  Un clivage plus profond encore traverse la majorité, où un courant 
récuse ouvertement les objectifs de l'Union européenne, à commencer 
par celui de la monnaie unique. Ce courant a désormais un candidat 
déclaré, Jacques Chirac, qui doit compter, dans sa campagne, avec 
plus anti-Maastricht que lui, du côté de M. Seguin notamment. Le 
président du RPR a d'emblée donné des gages dimanche, en annonçant 
son intention, s'il arrive à la présidence, de soumettre de nouveau 
au suffrage populaire le passage à la monnaie unique européenne, que 
les Français avaient pourtant accepté par référendum en septembre 
1992, en approuvant le traité de Maastricht. Pour parfaire la 
bizarrerie de l'actuelle situation politique française, le ministre 
des affaires étrangères, Alain Juppé, a pris parti pour le candidat 
Jacques Chirac. En tant qu'acteur de la mise en oeuvre de la 
politique européenne de la France, Alain Juppé a devant lui quelques 
mois particulièrement acrobatiques, au cours desquels le débat 
électoral interne va coïncider avec la préparation, puis avec 
l'exercice (à partir de janvier 1995) de la présidence de l'Union par 
la France.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte pour le moins complexe que les 
chrétiens-démocrates allemands lancent, comme un pavé dans la mare, 
leurs propositions sur l'organisation future de l'Europe, et 
appellent les Français, qu'ils sentent en passe de flancher, à aller 
de l'avant avec eux. Cette offensive a eu le mérite, ces dernières 
semaines, de faire avancer quelque peu la réflexion de l'Union sur 
l'intégration progressive des pays d'Europe de l'Est. On peut 
toutefois s'interroger sur l'opportunité de venir lancer, en pleine 
mêlée préélectorale française, des mots d'ordre fédéralistes qui 
serviront à coup sûr d'utile épouvantail à tous ceux qui entendent 
faire campagne contre l'" Europe allemande ".</TEXT>
<TEXT>
 Karl Lamers fait valoir que l'Union monétaire et les politiques 
communes appellent un renforcement des institutions supranationales : 
de la Commission en tant qu'exécutif européen, du Parlement européen 
habilité à exercer sur elle le contrôle démocratique, etc. Toutes 
choses que rejettent instinctivement les Français, non seulement 
Philippe Seguin, non seulement Jacques Chirac (" cette Europe 
fédérale n'est pas conforme à notre culture ", disait-il dimanche), 
mais également François Mitterrand qui, lorsque ce débat a été abordé 
au moment de l'élaboration du traité de Maastricht, s'était montré 
plus proche des thèses britanniques que des thèses allemandes.</TEXT>
<TEXT>
 La fin de " l'ambiguïté constructive " ?</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute François Mitterrand se serait-il volontiers passé de ces 
assauts fédéralistes des chrétiens-démocrates allemands. Il a 
toujours pensé que cette divergence franco-allemande de fond sur la 
nature, fédérale ou non, de l'Europe du futur reflète la différence 
inconciliable des cultures et des traditions politiques des deux 
pays. Mais, à ses yeux, elle n'avait pas à être tranchée, parce 
qu'elle n'empêchait pas de " fabriquer de l'Europe ", de mener cette 
oeuvre commune avec l'Allemagne. Peut-être le temps de l'" ambiguïté 
constructive " est-il révolu.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'Etat aurait probablement souhaité, avant de quitter 
l'Elysée, qu'Helmut Kohl lui rende un dernier hommage, en appelant 
simplement les Français à remplir les engagements pris dans le cadre 
du traité de Maastricht. Mais le parti du chancelier place la barre 
plus haut, ce qui n'est pas sans risque. Alors qu'Edouard Balladur 
s'éloigne des préceptes de Maastricht, que les déficits publics 
augmentent, que le différentiel avec l'Allemagne de nouveau se creuse 
et que le calendrier de l'Union monétaire est désormais tenu pour 
irréaliste au sein même du gouvernement ; alors que Jacques Chirac 
remet en cause l'objectif même de l'Union monétaire, base de 
l'édifice de Maastricht, le plaidoyer de M. Lamers pourrait bien 
renforcer les crispations anti-germaniques et ne faire qu'accélérer 
la débandade française.            
</TEXT>
</DOC>
