<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024555</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024555</DOCID>
<ACCOUNT>399843</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1810</FAB>
<NUM1>950622-7</NUM1>
<ORI1>NAIROBI de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ATTO OSMAN HASSAN ALI,MAHDI ALI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<SOT1>Le principal chef de guerre  somalien semble lâché  par la plupart de ses partisans</SOT1>
<SYE1>SOMALIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le général Aïdid joueson va-tout à Mogadiscio</TITLE>
<TEXT> Pris de court par sa destitution de la présidence de l'Alliance nationale somalienne (ANS), orchestrée par son ancien allié, l'homme d'affaires Osman 
Hassan Ali " Atto ", Mohamed Farah Aïdid semble jouer ses dernières cartes pour tenter 
hâtivement de se rétablir (Le Monde du 14 juin). Quatre jours après avoir organisé un 
contre-feu en se faisant élire par ses partisans, " président par intérim de la Somalie " à 
l'issue d'une pseudo-conférence nationale, le général Aïdid, qui contrôle le sud de 
Mogadiscio, a nommé, lundi 19 juin, un " gouvernement " dont la plupart des 60 membres 
(30 ministres et autant de vice-ministres) sont quasi inconnus, même pour les Somaliens. " 
Cela prouve que son entourage l'abandonne, et il agit un peu comme un désespéré ", juge 
un diplomate européen.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de guerre du clan des Habr Gedir semble avoir engagé une course de vitesse 
avec deux rivaux : son " tombeur ", Osman " Atto " et l'autre " président par intérim ", Ali 
Mahdi, maître de la partie nord de la capitale. Sa précipitation pourrait s'expliquer par 
l'ouverture, le 26 juin à Addis-Abeba, du sommet de l'Organisation de l'unité africaine 
(OUA). Le général ne cache pas son désir d'y être invité pour occuper le siège de la 
Somalie, vacant depuis la chute du président Siad Barre en 1991. Osman " Atto " a 
annoncé son intention de se rendre aussi à Addi-Abeba, où il retrouvera des émissaires 
d'Ali Mahdi. Dans ce contexte, il est peu probable que les instances de l'OUA, ou même 
les autorités éthiopiennes, se rangent du côté du général Aïdid. " Nous avons reçu 
l'assurance que notre gouvernement serait reconnu ", a pourtant déclaré celui qui passait il 
y a encore trois mois (après le retrait des derniers " casques bleus " de Somalie) pour l'" 
homme fort " du pays. Ce souci de gagner un soutien extérieur trahit l'effritement de sa 
base à Mogadiscio.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Aïdid est désormais contesté ouvertement jusqu'au sein de son propre " sous-
clan " des Saab (une des familles du clan Habr Gedir), auquel appartient aussi Osman " 
Atto ". Ses adversaires, eux, consolident en priorité leur assise nationale sur le thème de la 
paix entre clans et d'abord au sein du Congrès de la Somalie unifié (CSU), le mouvement 
politico-militaire de la confédération des Hawiye, divisé depuis 1992 entre partisans du 
général Aïdid et fidèles d'Ali Mahdi. De plus, Osman " Atto " et Ali Mahdi ont appelé 
ensemble à une conférence de réconciliation nationale pour former un nouveau 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RETOUR DE LA FAMINE</TEXT>
<TEXT>
Les diatribes incessantes du général Aïdid contre la communauté internationale paraissent 
lui avoir aliéné la population. Récemment, il célébrait le deuxième anniversaire de la mort 
de 24 " casques bleus " pakistanais assassinés en juin 1993 par ses miliciens, saluant à ce 
propos " une victoire des Somaliens sur le néo-colonialisme ". Trois mois après le retrait 
des Nations unies, les Somaliens réalisent que le nationalisme intransigeant du général ne 
remettra pas le pays sur pied. L'organisation française Action internationale contre la faim 
(AICF) s'alarme déjà d'un inquiétant retour de la malnutrition à Mogadiscio, où l'eau 
commence également à manquer car il n'y a plus d'argent pour faire tourner les pompes 
(sécheresse, mais aussi chômage dû au départ des " humanitaires ").</TEXT>
<TEXT>
  En cherchant la reconnaissance de l'OUA, le général Aïdid vient sans doute de jouer son 
avant-dernière carte. S'il échoue, il sera tenté de régler son désaccord avec Osman " Atto 
" sur le terrain militaire. Si le général est meilleur stratège, Osman " Atto ", dit-on, 
compterait davantage de combattants et de " technical vehicles ", ces voitures tout-terrain 
équipées d'armes lourdes, qui ont été le symbole de la guerre civile en Somalie, et qu'il a 
longtemps fabriquées dans ses propres ateliers... pour le compte du général Aïdid.</TEXT>
</DOC>
