<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001964-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001964-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324611</ACCOUNT>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,SPORT DE GLACE,COMPETITION SPORTIVE</SUBJECTS>
<FAB>02151600</FAB>
<NAMES>HACKL GEORG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA LUGE</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; Modernité</TITLE>
<TEXT>SE laisser glisser sur une luge dans un boyau de glace, sans aucun moyen de freiner et encore moins de s'arrêter, demande un courage 
aussi grand, sinon plus, que celui des skieurs qui descendent à près 
de 130 km/h des pentes enneigées. Ces derniers restent, au moins en 
apparence, maîtres d'un destin qui semble complètement échapper aux 
spécialistes du premier engin. S'il fallait décerner une médaille 
d'or à la témérité, nul doute donc qu'elle aille aux lugeurs. Le 
baron Pierre de Coubertin n'a rien prévu dans ce sens. Il serait même 
surpris du peu d'intérêt que suscite cette discipline, adaptation 
moderne de l'antique traîneau des neiges, dans le public et les 
médias au regard des investissements colossaux que sa pratique 
requiert désormais. Sans parler des risques qu'elle fait peser sur 
l'environnement pour cause de réfrigération des pistes à l'ammoniac. 
Une fois oublié le petit frisson provoqué par le passage d'une salve 
de torpilles humaines, que reste-t-il d'une compétition de luge ? Qui 
a envie que son fils ou sa fille se transforme en gélule lubrifiée en 
perdition dans une colonne givrée avec l'aléatoire perspective de 
devenir champion olympique ? A quoi rime cet exercice de chute des 
corps qui s'apparente trop à un lâcher de saucisses ramollies ? 
L'Allemand Georg Hackl n'a pas les réponses à des questions qu'on ne 
lui a sans doute jamais posées. Pour lui, l'or n'a pas plus d'odeur 
que l'argent. Deuxième aux Jeux de Calgary, premier aux Jeux 
d'Albertville, il s'est à nouveau imposé lundi 14 février dans 
l'épreuve monoplace de Lillehammer. C'est son bonheur et son honneur. 
Pour les Jeux, c'est un malheur. Les apparences de la modernité 
(aérodynamique et matériel futuriste) ne masquent pas la réalité : la 
luge est une discipline, sinon obsolète, du moins ringarde.           
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
