<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029592</DOCID>
<ACCOUNT>406398</ACCOUNT>
<COM1>CD(correction en pe1 sur PONTECORVO:GILLES a été rectifié en BRUNO)</COM1>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIR2907/1015</FAB>
<NUM1>950803-2-R08-03</NUM1>
<NAMES>TRUMAN HARRY,STALINE JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL TATU</SIP1>
<SU11>HIROSHIMA - 6 AOUT 1945 - 8 H 15</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES:HIROSHIMA.</LEAD1>
<TITLE>L'espionnage soviétique au service de la science " progressiste "</TITLE>
<TEXT> DANS L'UNION SOVIÉTIQUE de Staline, tout est tellement secret que la nouvelle la plus sensationnelle, l'explosion de la première bombe A, est 
annoncée par... le président américain Truman, le 23 septembre 1949. Et encore 
l'événement s'est produit près d'un mois plus tôt, le 29 août : il a fallu tout ce temps aux 
instruments encore rudimentaires de l'époque pour vérifier que la radioactivité repérée 
provient bien d'une bombe " rouge ". Ce n'est qu'à partir de la bombe H, en 1953, que 
Moscou annoncera ses principaux tests par des communiqués de l'agence TASS.</TEXT>
<TEXT>
  La question de savoir quel a été le rôle exact de l'espionnage soviétique dans ce brillant 
succès, beaucoup plus rapide que prévu, reste controversée encore aujourd'hui. Le moins 
qu'on puisse dire est que ce rôle n'a pas été négligeable : en janvier 1950 d'ailleurs, le 
principal physicien-espion déclaré, Klaus Fuchs, qui se trouvait au coeur du projet 
Manhattan depuis 1943, a avoué à la police britannique que, dès le début, il a transmis tout 
ce qu'il savait à Moscou. Y compris le projet du premier essai américain d'Alamogordo de 
juillet 1945, annoncé au consul soviétique à New York, Anatoli Iakovlev, avec six semaines 
d'avance...</TEXT>
<TEXT>
   Dès lors, Truman comprend mieux le calme olympien avec lequel Staline a accueilli la 
même nouvelle à la conférence de Potsdam... Le scandale qui en résulte aux Etats-Unis 
n'est pas étranger à la décision du président américain, annoncée le 31 janvier, de mettre 
en chantier la bombe H, contre l'avis d'Oppenheimer.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il aller plus loin et considérer également ce dernier comme un agent soviétique, 
comme l'en accusera plus tard le sénateur McCarthy et sa commission de chasse aux 
sorcières ? Le livre de Pavel Soudoplatov, l'homme de main de Beria, paru en 1994 
(Missions spéciales, Le Seuil) a relancé la polémique, mais il ne va tout de même pas 
jusque-là. Il confirme simplement que tous les réseaux du NKVD, l'ancêtre du KGB, 
étaient mobilisés au service des premiers atomistes soviétiques dont ils recevaient des " 
commandes " détaillées et que l'on a utilisé, voire manipulé, les sympathies pacifistes ou 
socialisantes d'une bonne partie des savants américains et européens du projet 
Manhattan.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  L'AFFAIRE ROSENBERG</TEXT>
<TEXT>
 L'un de ceux-ci était le Danois Niels Bohr, qui aurait sciemment aidé ses collègues 
soviétiques à réaliser leur première réaction en chaîne, en décembre 1946. C'est un fait 
que, deux ans plus tôt, le même savant avait officiellement demandé à Churchill et à 
Roosevelt de partager les secrets atomiques avec l'URSS, afin de hâter la mise au point 
d'un contrôle international. Réunis en septembre 1944 à Hyde Park, les deux hommes 
d'Etat avaient non seulement rejeté cette suggestion, mais décidé de " soumettre à 
enquête les activités du professeur Bohr " afin de veiller à ce qu'il ne soit pas responsable 
de " fuites de renseignements vers les Russes ". Cela dit, les seuls espions officiellement 
démasqués ont été, après Fuchs, l'Italien Pontecorvo et les époux Rosenberg : on sait 
maintenant que ces derniers étaient bien coupables, malgré toute la campagne déclenchée 
autour de leur nom, mais que leur rôle a été mineur et ne méritait pas en tout cas leur 
exécution, en juin 1953.</TEXT>
<TEXT>
   Mais si l'espionnage a permis de gagner un temps précieux, les Landau, Alexandrov, 
Kourtchatov, Khariton, Sakharov et autres savants soviétiques de l'époque étaient tous 
parfaitement compétents. Il restait seulement à organiser la base industrielle et 
technologique nécessaire, ce à quoi allait s'employer Beria, appuyé sur la confiance de 
Staline et plus encore sur son énorme appareil du goulag, avec sa main-d'oeuvre corvéable 
à merci.</TEXT>
<TEXT>
   Tandis que toutes les ressources en uranium sont mobilisées, on commence à construire 
dans l'Oural, en novembre 1945, le complexe Tcheliabinsk 40, chargé de la production de 
plutonium et de la séparation des matières fissiles l'équivalent de Oak Ridge aux Etats- 
Unis (lire ci-dessus). Il sera suivi du centre d'études Tcheliabinsk 70 et de Tcheliabinsk 65, 
une véritable ville où loge le personnel, et qui s'appelle d'abord Beria. L'assemblage des 
armes se fait à partir de 1946 à Arzamas 16, en Russie d'Europe, appelé aussi institut 
Khariton. Le monde extérieur ne découvrira tout cela que dans les années 90, avec la fin 
du régime soviétique.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  L'APPEL DE STOCKHOLM</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux essais, ils se font à Semipalatinsk, en Asie centrale (où la seconde bombe A 
explose le 3 octobre 1951), puis, en ce qui concerne au moins les grosses bombes, dans l'île 
arctique de la Nouvelle-Zemble à partir de 1957. C'est sur cette terre désolée, sur un site 
au nom bien choisi de Lagernoe (qui signifie " camp "), que l'on fera exploser un engin de 
58 mégatonnes, le plus gros jamais testé, le 30 octobre 1961. Encore Khrouchtchev 
expliquera-t-il qu'il dispose d'une bombe de 100 mégatonnes, mais qu'il n'a pas osé la 
tester...</TEXT>
<TEXT>
  Staline met l'accent, à l'extérieur, sur la dissuasion morale. Le Mouvement de la paix, 
créé en mars 1949, lance l'année suivante contre la bombe (américaine) l'appel de 
Stockholm, que signeront dans le monde entier des millions de personnes dont un certain 
Jacques Chirac. Les savants sympathisants sont en première ligne, notamment Frédéric 
Joliot-Curie, le premier " patron " du CEA (Commissariat à l'énergie atomique), qui 
déclare au congrès du PCF de Gennevilliers, en avril 1949 : " Jamais les scientifiques 
progressistes, les scientifiques communistes ne donneront une parcelle de leur science 
pour faire la guerre contre l'Union soviétique. " Il sera destitué quelques jours plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  En direction de l'opinion intérieure, en revanche, on minimise la bombe. En 1949, le 
maréchal Verchinine, futur patron des forces aériennes soviétiques, dénonce la thèse selon 
laquelle " les peuples de l'URSS et des démocraties populaires seraient intimidés par la 
prétendue " guerre atomique " ou " guerre presse-bouton ". " Ces idées, ajoute-t-il, 
reflètent l'opinion complètement fausse selon laquelle l'issue d'une guerre serait décidée 
par un seul type d'arme. " On en restera longtemps à cette thèse fort commode, puisqu'elle 
permet, tout en dénonçant " le chantage atomique des impérialistes ", d'exalter le " moral 
supérieur " du soldat communiste, de maintenir et de développer, parallèlement au 
nucléaire, tout l'éventail des forces classiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le bon sens progressera ensuite au niveau politique. Pour peu que l'on sache distinguer 
entre la bonne bombe et la mauvaise, on peut même se rallier au concept de dissuasion. 
C'est à quoi s'emploiera l'habile Mikoyan, dans un discours de 1954 : " Les armements 
récents, les bombes A et H, qui entre les mains des agresseurs sont des moyens belligènes, 
sont entre nos mains de bons moyens de maintien de la paix, car elles lient les mains de 
celui qui voudrait nous combattre. " Certes, on dénonce encore Malenkov, qui a eu 
l'audace de suggérer qu'une guerre nucléaire signifierait " la destruction de la civilisation " 
: elle ne serait que " le tombeau du capitalisme ", répond Khrouchtchev. Mais ce dernier, 
une fois débarrassé de son rival, reprend l'argument à son compte. La dissuasion 
s'appellera tour à tour dans sa bouche " oustrachenie " (le fait de faire peur) ou plus 
sobrement " sderjivanie " (le fait de " retenir "). Avec Brejnev, on évitera le plus souvent 
de désigner par son nom une notion trop visiblement inspirée des concepts occidentaux. 
Mais, dans les faits, c'est la " retenue " qui l'a emporté.</TEXT>
</DOC>
