<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001447-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001447-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324064</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BLOCUS ARME,PROJET,CESSATION,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>02110100</FAB>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; La Russie pourrait user de son influence&gt; pour la levée du siège de Sarajevo&gt; " Solidarité slave "</TITLE>
<TEXT>Même si le Kremlin est actuellement vide de son principal locataire, Boris Eltsine semblant s'être mis aux abonnés absents, les 
interrogations se multiplient sur les ambitions, les motivations et, 
surtout, le rôle réel de la Russie dans le conflit bosniaque. Ce 
dossier constitue un nouveau test permettant de juger s'il existe 
réellement une nouvelle diplomatie russe depuis l'éclatement de 
l'URSS, mais la réponse est difficile à donner à ce stade. Mises à 
part les rodomontades de Vladimir Jirinovski, les signaux envoyés par 
les responsables russes sont pour le moment bien contradictoires.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose est claire : l'ex-Yougoslavie ne fait pas partie de cet " 
étranger proche ", comme on dénomme aujourd'hui à Moscou les pays de 
l'ex-URSS, que les Russes tiennent, souvent d'ailleurs avec 
l'approbation tacite de l'Occident, à garder dans leur sphère 
d'influence. Les liens sentimentaux avec les Serbes, eux aussi slaves 
et orthodoxes, ne sont certes pas à sous-estimer, d'autant que la 
télévision d'Etat ne cesse de montrer dans quel camp se situent ses 
préférences. Il reste que le temps n'est plus où une simple mise en 
garde des maîtres du Kremlin suffisait à intimider la planète. 
L'absence évidente de Moscou dans la négociation en cours sur le 
conflit israélo-arabe prouve le rétrécissement des ambitions russes.</TEXT>
<TEXT>
  Apparemment, Français et Américains semblent penser que ce rôle 
pourrait, en fin de compte, être positif, et que les Russes seraient 
mieux à même que quiconque de convaincre les Serbes d'accepter un 
compromis. De fait, les dirigeants russes contestent moins le fond 
que la forme de la décision occidentale. Sans s'opposer à la levée du 
siège de Sarajevo _ ils affirment au contraire pouvoir y contribué _, 
ils tiennent à ce que les vraies décisions soient prises au Conseil 
de sécurité de l'ONU, où ils disposent d'un siège de membre 
permanent, et non pas à l'OTAN, laquelle, dans le meilleur des cas, 
ne peut que se voir attribuer un rôle d'exécution. On retrouve ici à 
l'égard de l'Alliance atlantique les préventions déjà à l'oeuvre en 
ce qui concerne l'éventualité de son extension aux anciens membres du 
pacte de Varsovie.</TEXT>
<TEXT>
  En jouant ainsi leur propre partition, mais à l'intérieur du 
concert de la " communauté internationale ", les Russes 
n'obtiendraient pas seulement un brevet de bonne conduite, ils 
marqueraient leur véritable retour sur la scène diplomatique. Les 
Occidentaux doivent en tous cas éviter à Boris Eltsine de perdre la 
face devant son opinion publique comme devant ses amis serbes. En 
évitant, par exemple, de déclarer, comme Bill Clinton, que les 
réticences russes à l'égard de l'ultimatum de l'OTAN ne " constituent 
pas un problème sérieux ".                                
</TEXT>
</DOC>
