<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003003-19940727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003003-19940727</DOCID>
<ACCOUNT>346139</ACCOUNT>
<DATE>19940727</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,LIAISON AERIENNE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>07261805</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,FINANCEMENT,AEROPORT</SUBJECTS>
<NAMES>AIR FRANCE,ORLY,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>NOTE A LA COMMISSION EUROPEENNE LE 18 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; En contrepartie de la recapitalisation d'Air France&gt; Le gouvernement français s'engagerait à ouvrir davantage Orly aux compagnies européennes</TITLE>
<TEXT>Bruxelles a reçu un engagement écrit du gouvernement français sur l'ouverture de l'aéroport d'Orly, en contrepartie de la 
recapitalisation d'Air France. " Le gouvernement français poursuivra 
la modification dans les meilleurs délais possibles, en liaison avec 
l'établissement Aéroports de Paris, des règles de distribution du 
trafic pour le système aéroportuaire parisien d'une manière conforme 
à la décision de la commission du 27 avril 1994 relative à 
l'ouverture de la liaison Orly-Londres ", a-t-il écrit dans une note 
des autorités françaises en date du 18 juillet adressée à la 
commission européenne. </TEXT>
<TEXT>
  Cet engagement concerne l'ouverture d'Orly aux compagnies 
européennes comme Lufthansa, mais il ne s'agit en aucun cas d'ouvrir 
les lignes intérieures françaises au-delà de ce qui est prévu, à 
savoir Orly-Marseille et Orly-Toulouse en octobre prochain, 
explique-t-on de source gouvernementale française.</TEXT>
<TEXT>
 Forte pression</TEXT>
<TEXT>
  La commission avait jugé " discriminatoire " la répartition du 
trafic intracommunautaire effectuée entre Orly et Roissy, à la suite 
de la plainte de TAT visant à desservir Londres au départ d'Orly. 
Actuellement, en dehors des compagnies françaises, seules Iberia, 
Viva Air, Olympic Airways, la portugaise TAP et plus récemment 
British Airways sont autorisées, en tant que transporteurs 
communautaires, à opérer au départ d'Orly. Mais la pression des 
compagnies de l'Union européenne est forte pour accéder à Orly, qui 
demeure la plaque tournante du trafic intérieur français. 
L'engagement du gouvernement français, en date du 18 juillet, semble 
toutefois très flou, et son ambiguïté pourrait entraîner de nouvelles 
batailles. Il faut noter que la perspective de l'examen de la 
recapitalisation d'Air France par la commission mercredi 27 juillet 
donne lieu à une négociation difficile. D'un côté, les partisans de 
la dotation de 20 milliards de francs à Air France laissent entendre 
que les contreparties consenties sont considérables, de l'autre ses 
opposants considèrent qu'elles sont tout à fait insuffisantes.        
&gt;
                                              
</TEXT>
</DOC>
