<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043457</DOCID>
<ACCOUNT>424351</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/0952</FAB>
<NUM1>951128-2-031-61</NUM1>
<ORI1>RIO DE JANEIRO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GOMES DOS SANTOS JULIO CESAR,MIRANDA GILBERTO,RAYTHEON,THOMSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE DHOMBRES</SIP1>
<SOT1>Après la démission d'un ministre et du chef du protocole, de hauts responsables policiers sont à leur tour inquiétés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un scandale au Brésil provoque le limogeagedu directeur du service des écoutes téléphoniques</TITLE>
<TEXT> Le scandale du Sivam (système intégré de surveillance de l'Amazonie) tourne au jeu de massacre. Les accusations de trafic d'influence au profit de la 
firme américaine Raytheon, chargée d'installer prochainement ce vaste réseau de radars 
et de satellites, ont déjà coûté leur poste au chef du protocole du président Cardoso et à 
son ministre de l'aéronautique (Le Monde du 22 novembre). Le patron du service des 
écoutes téléphoniques vient à son tour d'être remercié. M. Cardoso a déclaré qu'" il 
n'épargnerait pas ses amis " pour en finir avec ce " cancer ". Le sort du directeur de la 
police fédérale apparaît particulièrement incertain...</TEXT>
<TEXT>
  Le plus curieux dans cette affaire est qu'on ne sait toujours pas qui a ordonné les écoutes 
téléphoniques qui sont à l'origine du scandale. L'enregistrement des conversations entre 
M. Gomes dos Santos, chef du protocole, et M. Assumpçao, représentant de Raytheon au 
Brésil, avait révélé les pressions exercées par ce dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Il y était question, sur un ton fort cru, de pots-de-vin qui devaient être versés à Gilberto 
Miranda, rapporteur du projet Sivam devant le Sénat (" Ce fils de pute est en train de tout 
foutre en l'air, il crée des problèmes, il ne veut pas que le Sivam passe. Mais tu n'as pas 
déjà payé ce type ? "), et de la complaisance supposée du ministre de l'aéronautique, le 
général Mauro Gandra, lequel venait d'être invité pendant trois jours dans la maison de M. 
Assumpçao.</TEXT>
<TEXT>
 Il apparaît maintenant que ces écoutes ont été utilisées pour assouvir des haines 
personnelles. Francisco Graziano, ancien secrétaire particulier du président Cardoso, 
gardait une vieille rancune, datant de la campagne électorale de 1994, contre M. Gomes 
dos Santos. Il affirme avoir eu connaissance, par des " amis " de la police fédérale, des 
enregistrements mettant en cause le chef du protocole. Il a alors mis au courant le 
président de la République. Peu de temps après, les transcriptions des conversations 
étaient publiées par l'hebdomadaire Istoe.</TEXT>
<TEXT>
 
 LA SOCIÉTÉ THOMSON ACCUSÉE</TEXT>
<TEXT>
  Paulo Chelotti, ancien garde du corps du président Cardoso, devenu l'un des 
collaborateurs de M. Graziano, avait lui aussi des comptes à régler avec le chef du 
protocole. Se servant de ses contacts dans la police fédérale, il a obtenu les transcriptions 
des bandes magnétiques et les a transmises à M. Graziano. Or il se trouve qu'il est le frère 
du directeur de la police fédérale, Vicente Chelotti, lequel est désormais sur la sellette. Le 
directeur de la police fédérale avait en effet omis d'informer son supérieur hiérarchique, le 
ministre de la justice, de l'existence de ces écoutes.</TEXT>
<TEXT>
  Le président brésilien a été moins choqué par les conversations elles-mêmes que par le 
fait qu'elles aient filtré dans la presse. Une " supercommission " parlementaire a été 
désignée pour enquêter sur l'affaire. Elle est dirigée par le sénateur Antonio Carlos 
Magalhaes, qui a aussitôt demandé la levée du secret bancaire pour le rapporteur du projet 
Sivam, le sénateur Gilberto Miranda. Ce dernier, qui était l'an dernier un partisan 
enthousiaste du contrat (de 7 milliards de francs) avec Raytheon, est devenu l'un de ses 
plus farouches adversaires.</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs journaux brésiliens ont accusé la société française Thomson, écartée en juillet 
1994 au profit de Raytheon, d'avoir joué un rôle en coulisses dans le déclenchement du 
scandale. Thomson a énergiquement démenti dans un communiqué toute implication dans 
cette affaire.</TEXT>
</DOC>
