<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016103</DOCID>
<ACCOUNT>388614</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1675</FAB>
<NUM1>950425-18</NUM1>
<NAMES>KIBEHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 22 AVRIL 1995, MASSACRE DE KIBEHO PAR LES SOLDATS DE L'ARMEE POPULAIRE RWANDAISE</LEAD1>
<TITLE>Le Rwanda à la dérive</TITLE>
<TEXT> LA volonté affichée par les autorités de Kigali de fermer les camps de déplacés, installés, depuis juillet 1994, dans le sud-ouest du pays, a plongé le 
Rwanda dans un nouveau drame. Au moins 5 000 Hutus, en " exil " intérieur dans la 
préfecture de Gikongoro, ont été tués, samedi 22 avril, par les soldats de l'Armée 
populaire rwandaise, en majorité tutsie. Ils auraient tenté de forcer le cordon de sécurité 
établi autour du camp de Kibeho. Les militaires ont répondu par le feu. Rafales d'armes 
automatiques, roquettes et obus de mortier ont semé la terreur dans une population 
affamée par cinq jours de siège.</TEXT>
<TEXT>
  Ce déchaînement de violences traduit l'exaspération de la communauté tutsie, principale 
victime du génocide qui a fait plus de 500 000 morts entre avril et juillet 1994. Il démontre 
aussi le niveau de haine qui sépare aujourd'hui les Hutus et les Tutsis, les deux grandes 
ethnies rwandaises. Plus de 30 000 Hutus soupçonnés de participation au génocide 
croupissent dans les prisons, des milliers d'autres sont réfugiés dans des camps à 
l'extérieur du pays ou se dissimulent parmi les déplacés, sans qu'aucune procédure 
judiciaire sérieuse n'ait été entreprise, notamment faute de moyens. Déni de justice pour 
les survivants de ces tueries !</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que la communauté internationale, qui s'était engagée à donner quelque 600 
millions de dollars pour la reconstruction du pays, n'a toujours pas honoré ses promesses. 
Elle attendrait des autorités de Kigali de nouveaux gestes en faveur de la réconciliation 
nationale et de la démocratie... Mais elle ne fait rien, de son côté, pour appréhender et 
déférer devant le tribunal international les assassins qu'elle a depuis longtemps identifiés 
et localisés. Situation insupportable pour les radicaux tutsis, qui rêvent de voir l'ONU et les 
organisations humanitaires ces empêcheurs de sévir en rond quitter définitivement le 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui vient de se passer à Kibeho n'est pas de nature à favoriser la réconciliation. Les 
autorités de Kigali, qui claironnent leur volonté de voir les réfugiés et les déplacés 
regagner leurs collines d'origine, viennent de prouver qu'elles avaient peut-être des 
arrière-pensées. Le Front patriotique rwandais (FPR), qui a conquis le pays, a été formé à 
l'école ougandaise. Ses troupes sont compétentes, bien entraînées et très disciplinées. Le 
massacre de Kibeho n'est donc pas une simple bavure. C'est un acte délibéré de peur et de 
vengeance à la fois, comme l'a dit justement le ministre néerlandais de la coopération. Acte 
qui risque de retarder la normalisation tant attendue au Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
 Pour retrouver grâce aux yeux de la communauté internationale, qui tient les cordons de la 
bourse, Kigali doit châtier, au plus haut niveau et au plus vite, les responsables de ce 
nouveau massacre, favoriser concrètement le retour de tous les réfugiés, en somme lancer 
une véritable politique de réconciliation nationale, sans se payer de mots.</TEXT>
</DOC>
