<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018755</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018755</DOCID>
<ACCOUNT>392227</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/0852</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,REGION BRETAGNE,DECES,DATE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950513-12</NUM1>
<NAMES>GAUL INGRID,GAUL HARTMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1> NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MORT D'INGRID ET HARTMUD GAUL LE 11 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>A Plouhinec, la mort mystérieuse d'un couple allemand, chasseur de néo-nazis</TITLE>
<TEXT> PERSONNE ne savait grand chose de ce couple allemand à Plouhinec. Dans cette bourgade coincée au coeur de la lande bretonne, quelques 
commerçants avaient bien remarqué ce grand monsieur blond, qui faisait ses courses en 
silence. Sa femme était encore moins connue. On les voyait parfois promener leurs deux 
chiens. Depuis jeudi 11 mai, le couple est entré dans l'histoire de ce gros bourg de 4 500 
habitants. Hartmut et Ingrid Gaul ont été retrouvés mort dans leur voiture, au petit matin. 
C'est un chauffeur livreur, Jean Coajou qui le premier s'est inquiété de cette BX gris 
métallisé, immatriculée en Allemagne, échouée sur la bas coté de la D93. Quatre vitres 
cassées, un pneu crevé, il s'est approché. En voyant les deux corps affaissés, il n'a pas 
voulu poursuivre seul. Il s'est précipité chez son ami, Daniel Ogor, patron du restaurant-
grill le plus proche. Ensemble, ils ont refait les quelques kilomètres qui séparent Plouhinec 
du hameau de Kerglogay où se trouve la voiture. Jean est resté dans le camion. Daniel est 
descendu.</TEXT>
<TEXT>
  " Vu du coté conducteur, son visage était net, dit-il. Des morts, j'en ai vu en Algérie, et 
celui là était aussi mort qu'on peut l'être. Mais c'est en faisant le tour de la voiture que j'ai 
compris. " La balle qui a traversé l'oeil droit de l'homme a laissé un trou béant. Quant à la 
femme, son visage est méconnaissable, tant les tirs ont fait de dégâts. Entre les sièges, 
Daniel Ogor découvre un dogue allemand gris. Lui aussi a reçu une balle dans la tête. 
L'autre chien, " un blanc genre pittbull " et les deux chats ont subi le même traitement.</TEXT>
<TEXT>
 Autour de la voiture, Daniel peut compter vingt-trois pièces de 1 francs qui trainent à un 
mètre du coffre. Des ajoncs secs et un journal dispersé en feuilles sous la voiture, comme 
si on avait voulu y mettre le feu. Mais surtout ces douilles, quatre du côté conducteur, une 
derrière la voiture. " Du 12 ou du 16, je ne suis pas sûr ", soupire le restaurateur. Les 
gendarmes arrivent quelques minutes plus tard. Toute la journée, voitures, camionnettes, 
hélicoptères affluent vers les lieux. L'enquête est confiée à la section de recherche de la 
gendarmerie de Rennes mais les gendarmes de Quimper et de Pont-Croix les épaulent. 
Dans la voiture, les enquêteurs retrouvent une arme, un fusil à canon scié, et d'autres 
douilles. Le substitut du procureur, Vincent Le Pannerer, refusera d'en dire plus. Il 
assurera même que " toutes les pistes sont examinées ", et que l'éventualité d'un suicide, 
même si elle semble peu probable, ne peut être encore totalement écartée.</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêteurs disposent par ailleurs de précisions sur le couple. Et d'une piste pour le 
moins mystérieuse. Dans la nuit du drame, deux mallettes ont été déposées devant l'entrée 
de la station quimperoise de Radio France Bretagne Ouest. Dans une enveloppe en papier 
kraft, un mot, daté du 10 mai, en anglais : " merci de prendre soin de ces documents, ils 
vous seront demandés par le bureau des nation unies à Genève, centre des droits de 
l'Homme ". Et une signature, illisible. Dans les mallettes, les journalistes découvrent toute 
une littérature allemande spécialisée sur les mouvements néo-nazis. Des photocopies 
d'articles de la presse d'extrême droite, de la correspondance, mais surtout des disquettes 
informatiques visiblement prêtes pour une publication et des planches apparemment 
destinées à l'illustration d'un ouvrage. Il trouvent également un livre, écrit par le couple et 
édité en 1994 à Milan : L'Allemagne de 1871 à 1996, 125 ans de Reich ?</TEXT>
<TEXT>
  Car Hartmut et Ingrid Gaul ont une passion : la chasse aux néo-nazis. Avocats, ils y 
consacrent l'intégralité de leur vie. Convaincus que le retour de l'extrême-droite en 
Allemagne et ailleurs en Europe est imminent, ils ne cessent de dénoncer les turpitudes 
réelles ou supposées de l'Etat fédéral allemand. Depuis plusieurs années, ils abreuvent de 
documents et de visites certaines rédactions de journaux, et notamment Le Monde. Mais 
les " preuves " qu'ils apportent sont souvent décevantes.</TEXT>
<TEXT>
  Etaient-ils cette fois parvenus à dénicher des informations qui risquaient de mettre en 
péril ces " groupes puissants " alliés, selon eux, des néo-nazis ? Depuis janvier, ils 
s'étaient installés dans un gîte du Finistère pour achever semble-t-il la rédaction d'un livre 
sur la façon dont les nostalgiques du Reich s'y prennent pour séduire la jeunesse. Mais les 
enquêteurs ne souhaitent toutefois tirer aucune conclusion trop rapide. Ils savent pour le 
moment que la mort serait intervenue entre 2 h 30 et 5 heures. Pour le reste, les 
gendarmes attendent les résultats de l'autopsie qui devait être faite, vendredi 12 mai, à 
Brest.</TEXT>
</DOC>
