<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014231</DOCID>
<ACCOUNT>386049</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CONSOMMATION,SONDAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950411-2-012-35</NUM1>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENQUETE</LEAD1>
<TITLE>Les Français dépensentplus pour la santé,moins pour l'alimentation</TITLE>
<TEXT>EN TRENTE-CINQ ANS, la consommation des Français a considérablement évolué. Selon une enquête de l'INSEE, ils dépensent moins pour 
#l'alimentation, mais plus pour le logement et la santé, ne font plus de folies vestimentaires 
mais continuent d'accorder une bonne part de leur budget à la voiture. Les grandes 
surfaces, qui n'ont cessé de prendre de l'importance dans les habitudes de consommation 
des Français, représentaient plus de 30 % des biens vendus, en 1993, et plus de 50 % pour 
l'alimentation. La consommation alimentaire (y compris les boissons et le tabac), première 
dépense des ménages en 1959 avec plus d'un tiers du budget familial, a connu une érosion 
continue et ne représentait plus que 18,6 % en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  En 1959, se loger, se chauffer et s'éclairer ne coûtait que 10 % du budget des ménages : 
ce coût a plus que doublé (21 %) aujourd'hui. Sur la période étudiée, les loyers ont 
progressé plus vite que les prix (8 % de hausse moyenne annuelle contre 6 %). 
L'équipement du logement (meubles, appareils ménagers, vaisselle, ustensiles divers et 
produits d'entretien) a connu une forte croissance jusqu'en 1973, représentant jusqu'à 11 
% du budget des ménages avant de baisser à 7,6 % en 1993. Les dépenses de transport se 
maintiennent à un haut niveau : 16 % en 1993 (dont 75 % pour la voiture, le reste pour les 
transports en commun) contre 11,6 % en 1960. Si les dépenses de santé doublent 
d'importance, passant de 5 à 10 %, celles pour l'habillement connaissent une évolution 
inverse (de 11 à 6 %), avec de plus en plus d'achats réalisés en périodes de soldes.
</TEXT>
</DOC>
