<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029542</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029542</DOCID>
<ACCOUNT>406334</ACCOUNT>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020895/1624</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>950803-2-018-05</NUM1>
<ORI1>MEYMAC (CORRÈZE) de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MEYMAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL GUERRIN &gt;</SIP1>
<SU21>Le développement de la photographie " plasticienne " désoriente le public </SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>A Meymac, un corps de bric et de broc</TITLE>
<TIO1>L'HOMME PHOTOGRAPHIE</TIO1>
<TEXT> Le merveilleux village de Meymac abrite depuis 1982 un spacieux Centre d'art contemporain qui présente, jusqu'à fin octobre, une exposition-fleuve 
autour de l'homme photographié : cent trente travaux d'une cinquantaine d'artistes, acquis 
par quatorze fonds régionaux d'art contemporain (FRAC). Voilà un bon baromètre des 
achats publics, depuis que ces fonds ont été créés, dans chacune des régions, en 1982 : on 
repère les FRAC qui ont mené une politique cohérente en photographie, Rhône-Alpes et 
Lorraine essentiellement ; on retrouve le thème du corps, omniprésent dans la création 
depuis une quinzaine d'années ; on constate une prédominance des artistes utilisant la 
photographie et la quasi-absence des photographes tout court.</TEXT>
<TEXT>
  Manque à l'appel ce qui ne surprendra pas le courant déterminant autour d'un corps 
social (le corps dans la rue, le corps dans la guerre, le corps dans son environnement 
domestique). Manquent des auteurs importants (Avedon, Martin Parr, Andres Serrano, 
Paul Graham, Sophie Ristelhueber, Gilles Peress, Araki, Nan Goldin, etc.). On retrouve en 
revanche nombre de signatures attendues (Coplans, Witkin, Horsfield, Ruff, Appelt, 
Lafont, Mapplethorpe, Cowin, Cohen, Faigenbaum, etc.), tous beaucoup vus ailleurs, 
associés ici à des artistes plus surprenants (Molinier, SchÄfer, Arbus, Meatward, Krims, 
Koudelka).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RAPPROCHEMENTS PARESSEUX</TEXT>
<TEXT>
A partir d'un matériau aussi composite, on imaginait un parcours pédagogique qui permette 
de cerner une évolution dans les façons de montrer le corps. Et comment ces oeuvres sont 
portées ou non par les bouleversements du monde, depuis les années 60 (Arbus, 
Meatward), la sexualité et l'engagement dans les années 70 (Krims), les années sida-mort 
à la fin des années 80. On est loin du compte. Une fois de plus, c'est l'aspect formel qui a 
conditionné le parcours, avec des rapprochements paresseux (visages avec les visages, 
chair avec la chair), sans texte aucun dans l'exposition le visiteur ne sait rien du contexte 
des oeuvres. On commence au rez-de-chaussée avec les remarquables portraits à la 
morgue de ShÄfer, dans les années 80, on tombe sur un autoportrait de Cindy Sherman 
dont l'unicité n'a aucun sens, et on finit, au grenier, avec les non moins remarquables 
obsessions fantômatiques de Meatward, associées aux Gitans de Koudelka, à trois 
#voyages de Plossu et à Diane Arbus. Au milieu ? Un fourre-tout fait de bric et de broc. 
L'élémentaire soucis pédagogique exigeait d'inverser la proposition et de commencer avec 
Arbus et Meatward. Il est vrai que ces deux artistes disparus ne sont plus dans le vent.</TEXT>
</DOC>
