<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009107</DOCID>
<ACCOUNT>378857</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1554</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,CONSTRUCTION NAVALE</SUBJECTS>
<NUM1>950307-24</NUM1>
<NAMES>PAJOT MARC,JEANNEAU,BENETEAU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD ALBOUY
</SIP1>
<SU21>VOILECoupe de l'AmericaCOMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELIMINATION PROBABLE DU DEFI FRANÇAIS- ARTICLE DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>COUPE BUDGÉTAIRE</TITLE>
<TEXT> L'élimination probable du Défi français de la Coupe de l'America n'a pas fini de faire des vagues. Le challenge de Marc Pajot avait déjà dû 
être sauvé une première fois par le gouvernement d'Edouard Balladur en juillet 1994. 
Faute d'avoir pu trouver dans le privé ou auprès des sociétés nationalisées des 
#partenaires pour boucler un montage financier de 200 millions de francs, les 
responsables du Défi s'étaient tournés vers le premier ministre pour constituer, avec 
l'agrément du ministère du budget, un dossier de défiscalisation permettant la 
construction de deux class America pour 80 millions de francs. Ajoutée à une 
subvention du ministère de la recherche, cette utilisation contestable de l'argent des 
contribuables choque d'autant plus que d'autres défis étrangers démontrent que l'on 
peut avoir des ambitions dans la Coupe avec beaucoup moins de moyens.</TEXT>
<TEXT>
Après les excès de 1992, quand l'Américain Bill Koch avait investi 68 millions de 
dollars (350 millions de francs) pour conquérir cette Coupe, la crise économique a 
incité les défis anglo-saxons à beaucoup plus de mesure. Avec un budget de 8 millions 
de dollars (42 millions de francs), quatre fois inférieur à celui des Français, le 
challenge néo-zélandais de Chris Dickson démontre qu'il n'était pas indispensable de 
consacrer 100 millions de francs à une filière technique nationale et 25 millions de 
francs à un programme de préparation sportive sur deux ans pour accéder aux demi-
finales. Les marins et les techniciens de talent ne manquent pas en France pour 
#monter un challenge raisonnable avec une utilisation plus rationnelle des hommes et 
des moyens.</TEXT>
<TEXT>
Le comportement très décevant du Défi français à San Diego fait craindre à 
beaucoup de navigateurs que les commanditaires, déjà effrayés par les avaries de la 
course au large, ne se détournent un peu plus de la voile. La France dispose 
aujourd'hui, avec Jeanneau et Bénéteau, des deux plus grands chantiers de plaisance 
du monde, d'une industrie nautique performante et d'une nouvelle filière de 
conception de voiliers de compétition qui peuvent aider efficacement un projet 
raisonnable. La présence française dans la Coupe de l'America ne doit plus passer 
inévitablement par le soutien du gouvernement. C'est aux marins de faire preuve de 
talent et d'intelligence pour séduire de nouveaux partenaires pour la prochaine 
#Coupe.</TEXT>
</DOC>
