<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034509</DOCID>
<ACCOUNT>412967</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/38951001</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATISATION,CONSEQUENCE,BISCUITERIE</SUBJECTS>
<NUM1>950920-2-R03-32</NUM1>
<NAMES>LU,DELAUNAY CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>PIOT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER PIOT</SIP1>
<SOT1>Une logique conflictuelle peut naître entre l'homme et les automatismes. Histoire d'un exemple vécu</SOT1>
<SU21>Dominer les automatismes</SU21>
<SYF1>ROBOTIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES.</LEAD1>
<TITLE>Savoir-faire dévalorisé</TITLE>
<TEXT> RÉORGANISATION du travail, dévalorisation des savoir-faire, remise en question des compétences, course aux gains de productivité : 
l'automatisation de la production peut conduire à de profonds blocages dans l'entreprise. 
Au point d'amener parfois les salariés à repousser la machine et à débrayer. La récente 
histoire de la société LU (groupe Danone) de La Haye-Fouassière, au sud de Nantes, offre 
un bon exemple de cette logique conflictuelle générée par l'introduction d'automatismes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1987, le groupe Danone décide de transférer l'ancien site de production du centre de 
Nantes vers une usine ultra-moderne qui vient d'être construite à 15 kilomètres de la ville. 
Bâtiments flambant neufs, introduction de technologies de pointe, automatisation à 
outrance, plan social : parmi les 360 salariés qui travaillent alors sur le nouveau site contre 
450 dans l'ancienne usine , 80 % font partie des anciennes équipes et 20 % sont de jeunes 
techniciens nouvellement recrutés.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre ans plus tard, en 1991, lorsque Claude Delaunay est nommé directeur de l'usine, la 
situation est extrêmement tendue. " La période 1987-1991 a été très mal vécue par les 
salariés, raconte-t-il aujourd'hui. Les opérateurs s'étaient imaginé l'usine de La Haye-
Fouassière comme un paradis industriel comparé à l'ancien site exigu de Nantes. Ce qu'ils 
ont découvert les a frustrés et déçus (...). Rapidement, ils se sont retrouvés dans une sorte 
de camp retranché. La " révolte " s'est développée, amenant le personnel à rejeter les 
machines. "</TEXT>
<TEXT>
 Résultat : le mécontentement a conduit à de nombreux débrayages et au renforcement du 
syndicat CGT dans l'usine. Chargé dès son arrivée de " redonner confiance au personnel ", 
Claude Delaunay a aujourd'hui pris du recul. Trois grandes séries de facteurs expliquent 
selon lui les difficultés de la période 1987-1991. La dévalorisation des métiers et des 
savoir-faire, d'abord, liée à l'automatisation à outrance de la production. " Prenez le 
pétrisseur ou le fournier, explique-t-il. Ce sont des métiers qui permettent aux ouvriers 
d'avoir un rapport direct et créatif avec le produit qu'ils fabriquent : ils pèsent, malaxent, 
etc. En ramenant leur travail au seul fait d'appuyer sur un bouton, l'automatisation leur a 
donné le sentiment d'être dépossédés de leur métier et de voir leurs compétences se 
dévaloriser. "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 MÉCONTENTEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Second facteur de mécontentement : les dysfonctionnements liés aux automatismes. " Au 
début, c'est toujours difficile, précise Claude Delaunay. Il faut régler les machines, adapter 
les étapes de la production, etc. Dépossédés de leurs vraies compétences, les ouvriers se 
sont retrouvés à gérer du négatif, avec des aptitudes tout à coup remises en question. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, troisième facteur de tension : le recrutement de jeunes techniciens diplômés. " 
D'emblée, les nouveaux venus se sont retrouvés au-dessus des ouvriers les plus anciens, 
commente Claude Delaunay. Leur conception de la reconnaissance et de l'évolution sociale 
dans l'entreprise s'est donc écroulée du jour au lendemain. "</TEXT>
<TEXT>
  Ajoutez à ces trois facteurs le souci de la rentabilité, des gains de productivité, la crainte 
que les nouvelles technologies ne servent finalement de prétexte aux licenciements par 
manque de qualification , et vous obtenez tous les ingrédients qui ont conduit le personnel 
de la société LU à repousser les machines et à multiplier les revendications. " Il a fallu 
revenir rapidement sur notre automatisation excessive, conclut Claude Delaunay. La seule 
façon de permettre aux salariés de se réapproprier les machines était de repartir de leurs 
vraies compétences. " Toujours est-il que, pendant longtemps, la vieille usine de Nantes 
est apparue pour les salariés de LU comme un véritable " paradis perdu "...</TEXT>
</DOC>
