<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018003</DOCID>
<ACCOUNT>391210</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAKER THEODORE,SLONIMSKY NICOLAS</PEOPLE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951024</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE,MUSIQUE,ARTISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DICTIONNAIRE BIOGRAPHIQUE DES MUSICIENSde Theodore Baker et Nicolas Slonimsky.Traduit de l'anglais (États-Unis) par Anna-Stella Pâris, adapté et enrichi par Alain Pâris,Laffont, coll. " Bouquins ",trois tomes, 4 728 p., 495 F.jusqu'au 30 juin, 594 F ensuite.(1) LAFFONT.
</NOTE>
<NUM1>950506-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SOT1>La publication en français du classique de Theodore Baker, le " Dictionnaire biographique des musiciens ", est un événement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>D'Aaltonen à Zylis-Gara</TITLE>
<TIO1>DICTIONNAIRE BIOGRAPHIQUE DES MUSICIENS</TIO1>
<TEXT> Si la littérature musicale de langue française s'est enrichie, depuis le début des années 70, de remarquables biographies de musiciens, d'études 
esthétiques ou historiques, de dictionnaires listant le répertoire dévolu à l'orchestre, à 
l'opéra, à l'orgue, au piano, au lied et à la mélodie dus à des auteurs français, il n'y avait 
pas de dictionnaire ou d'encyclopédie de référence ayant trait à la musique depuis la 
publication de la Biographie universelle des musiciens et bibliographie générale de la 
musique de Fétis... entre 1833 et 1844. Réédité entre 1860 et 1865, cet ouvrage en huit 
volumes, le plus important de l'époque dans le monde, fut encore réactualisé une vingtaine 
d'années plus tard, avant de quitter les librairies pour entrer définitivement dans les rayons 
des bibliothèques universitaires.</TEXT>
<TEXT>
  En 1880, l'Américain Theodore Baker vivait à Leipzig, où il étudiait la musique et 
s'apprêtait à publier sa thèse de doctorat sur la musique nord-américaine. En 1895, il publie 
son premier best-seller, un Dictionnaire des termes musicaux, qui, en vingt-cinq tirages, 
devait se vendre à plus d'un million d'exemplaires. Cinq ans plus tard, Baker publiait son 
grand oeuvre, le Dictionnaire biographique des musiciens, qui n'a cessé d'être réactualisé. 
Preuve que sa première édition était suffisamment sérieuse pour l'être.</TEXT>
<TEXT>
  La fracture éditoriale qui s'est produite en France avec l'abandon du Fétis n'a jamais pu 
être réparée malgré les mérites de l'Encyclopédie publiée dans " La Pléiade ", de celle de 
Fasquelle éditée sous la direction de François Michel, du Dictionnaire des musiciens de 
Larousse, dirigé par Antoine Goléa et Marc Vignal, ou du " Honegger " publié par Bordas. 
Incomplets, quand certains de leurs articles ne sont pas inspirés du célèbre et insurpassé 
Grove Dictionnary (non traduit en français), ces différents ouvrages sont, en outre, parfois 
marqués par une idéologie qui leur fait expédier certains compositeurs et en surévaluer 
d'autres.</TEXT>
<TEXT>
  Même si une bonne dose d'objectivité a été insufflée au nouveau Larousse... qui ne 
reprend rien de l'ancienne édition, son petit format lui interdit de lutter à armes égales 
contre la huitième édition du Baker dont les 15 000 entrées et les 4 728 pages l'écrasent 
d'autant que ces deux ouvrages sont vendus à un prix comparable.</TEXT>
<TEXT>
  Baker étant mort avant la deuxième guerre mondiale, le compositeur Nicolas Slonimsky 
s'est chargé depuis les années 40 de la refonte et de l'actualisation de cette somme. Esprit 
libre, cet Américain d'origine russe sait ne pas sombrer dans les jugements à l'emporte-
pièce, sans pour autant abdiquer ses goûts. Son talent de conteur se double d'un penchant 
pour l'enquête. Le nombre d'erreurs, de légendes et d'imprécisions corrigées dans ce 
dictionnaire par ce Sherlock Holmes est aussi impressionnant que l'objectivité rageuse 
qu'il met à rappeler les mauvais penchants politiques et autres de certaines gloires de la 
musique (cf. Karajan) et que la hauteur de son appréciation sur l'oeuvre de compositeurs 
bien souvent décriés en France par conformisme ou surévalués par un anticonformisme 
plus conformiste encore : certains auteurs français se sont ainsi spécialisés dans les petits 
maîtres français qu'ils défendent à coup d'épithètes si enflées qu'ils en publient des textes 
dont la naïveté se nourrit de leur manque de connaissances mal relayées par les 
#dictionnaires français disponibles.</TEXT>
<TEXT>
 FORMULE JUSTE ET CONCISE La subjectivité de Slonimsky est celle d'un 
compositeur à la connaissance encyclopédique. Cet " honnête musicien ", né en 1894, 
formé dans les conservatoires de la Russie tsariste, a vécu les révolutions musicales du 
XX siècle, tout entendu, tout vu, sans jeter ce qui ne lui convenait pas pour faire place 
nette à ce qu'il jugeait digne d'exister. Ennemi de la table rase, amoureux de la musique, 
Slonimsky, qui vient de fêter ses cent un ans, sait toujours trouver la formule juste et 
concise qui retient l'attention et donne envie d'écouter la musique du compositeur dont il 
dissèque la carrière et l'oeuvre. De la musique de Sibelius, il écrit : " L'atmosphère est 
sombre, voire tragique, avec un certain coup de balai fondamental et une certaine 
grandeur. " Ce qui ne l'empêche pas de noter que Le Sacre du printemps de Stravinsky " 
marque un point de non-retour par rapport à toutes les conventions de composition 
musicale ", ni d'admirer, pour des raisons explicitées, Fauré " Le temps n'a pas émoussé la 
stature de Fauré en tant que compositeur. Il s'est forgé un langage musical personnel (...), 
il évoque l'aura de l'art éternellement frais " , Bruckner, Rachmaninov, Tchaïkovski, 
Morton Feldman, Elliott Carter, John Adams, Gavin Bryars et beaucoup d'autres.</TEXT>
<TEXT>
# Ecrit pour le marché anglo-saxon, le Baker est au service d'un public qu'il veut non pas 
éduquer mais informer. Là est la seule justification de son existence. Il peut être mis entre 
toutes les mains, de l'amateur que les vingt volumes et la langue anglaise du Grove 
effraieraient comme du professionnel qui y trouvera quasiment tout ce qu'il cherche.</TEXT>
<TEXT>
 Car le Baker fourmille d'informations sur nombre de compositeurs d'hier et d'aujourd'hui 
oubliés ou au début de leur carrière. Pour la version française, Alain Pâris, chef 
d'orchestre, musicographe et producteur d'émissions musicales, a ajouté cinq cents notices 
plus spécifiquement nationales en omettant volontairement les interprètes qui figurent dans 
son Dictionnaire des interprètes (1) et adapté les textes d'origine sans pour autant les " 
dénaturer ". Un regret d'importance : Michel Portal, qui est aussi compositeur, ne figure 
pas dans ce pavé d'où n'ont été évacués ni les musiciens populaires ni ceux qui jouent du 
jazz. La version française du Baker a conservé sa saveur et sa distance originelles envers 
le rayonnement de musiciens (interprètes et compositeurs) dont on croit parfois à tort qu'ils 
sont des stars planétaires. A sa précision factuelle, le Baker ajoute un tel agrément de 
lecture que l'on ne voit pas ce qu'un mélomane français qui en a les moyens financiers 
pourrait faire d'autre qu'acheter ce triple pavé qui vaut, après tout, le prix d'un coffret de 
quatre disques compacts.</TEXT>
</DOC>
