<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025649</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025649</DOCID>
<ACCOUNT>401288</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1353</FAB>
<NUM1>950630-2-023-01</NUM1>
<ORI1>LONDRES  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>TAUZIAT NATHALIE,PIERCE MARY,FORGET GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1> BENEDICTE MATHIEU&lt;NTE&gt;
</SIP1>
<SOT1>Aux championnats de Grande-Bretagne, le numéro un français et tête de série no 5 du tournoi a été éliminé  Depuis sa victoire aux Internationaux d'Australie, cette dernière se perd en interrogations sur son jeu</SOT1>
<SU21>CHAMPIONNATS DE TENNIS DE GRANDE-BRETAGNE A WIMBLEDON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES DEUX NUMERO UN FRANÇAIS ONT ETE ELIMINES, MERCREDI 28 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Nathalie Tauziat renvoie Mary Pierce à ses doutes</TITLE>
<TEXT> Dans le gain du premier set, sa mine se renfrogne un peu plus. Nathalie Tauziat vient de jouer dans son rêve et ne veut pas laisser s'envoler 
ses illusions. Sur le gazon, elle est une autre joueuse, elle oublie un peu ses fragilités. 
Elle lance des services pointés, ses revers coupés atterrissent en profondeur ; quand 
elle monte à la volée, elle coiffe ses points gagnants de son éternel petit coup sec du 
poignet.</TEXT>
<TEXT>
    Deuxième set : d'entrée, elle prend le service de Mary Pierce. Puis, face à une 
chance qui fait mine de tourner, Nathalie s'accroche : " Quand j'ai vu qu'elle allait 
gagner le deuxième set, j'ai pensé que j'avais vraiment de bonnes chances de la 
#battre parce qu'elle n'aime pas beaucoup les matches en trois manches. " Nathalie 
laisse passer l'orage, une pluie de balles sur les lignes. Et puis tonne et grogne, 
empoche quatre jeux d'affilée dans le set ultime et l'emporte dans un dernier cri.</TEXT>
<TEXT>
   C'était encore un match que Wimbledon attendait. Un crêpage de chignon entre 
#Françaises à Londres, un délice. Les deux femmes sont connues pour avoir eu des 
#relations plus que tendues. Nathalie Tauziat était numéro un français lorsque Mary 
Pierce, à la triple nationalité française, américaine et canadienne, choisit de jouer 
pour le pays. Très vite, la première s'émeut du traitement de faveur dont bénéficie la 
nouvelle, couvée par une fédération en quête de victoires. Nathalie s'emporte contre 
l'argent qui aurait été consenti pour que Mary s'enrôle dans l'équipe de France de la 
Coupe de la Fédération.</TEXT>
<TEXT>
    Aujourd'hui, elle veut oublier ses colères. " Parce que les choses se sont 
arrangées. Lorsqu'elle est arrivée, presque tout le monde a effacé les Nathalie 
#Tauziat et Julie Halard. Et les autres ne comptaient même plus. Chacun a fait son 
chemin : Mary, les joueuses et la Fédération ont beaucoup parlé. Au fur et à mesure, 
nous avons appris à mieux nous connaître, et la meilleure chose qui puisse nous 
#arriver, aujourd'hui, consiste à nous entendre encore pour que nous puissions gagner 
la Coupe de la Fédération. " Du 20 au 22 juillet, les Françaises rencontreront les 
Américaines en demi-finale aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Revanche ? Elle le répète : " J'ai été numéro un français pendant sept ans, et cela 
suffit. L'essentiel, c'est que je reste dans un tournoi que j'aime particulièrement. " Un 
affrontement entre une championne de vingt ans entrée si vite parmi les cinq 
premières mondiales, détentrice d'un titre du Grand Chelem  l'Australie, en janvier et 
une femme de vingt-sept ans restée aux portes des dix premières ? " C'était la 
première fois que nous nous rencontrions en match officiel, j'ai gagné. Et voilà tout. 
"</TEXT>
<TEXT>
   </TEXT>
<TEXT>
   AFFAIRE DE MENTAL</TEXT>
<TEXT>
   Mary Pierce, elle, est partie dépitée. Le visage fermé, comme toute tête de série 
battue trop vite. En une rencontre contre une adversaire solide sur gazon et plus 
familiarisée à ses embûches, elle aura révélé son manque d'expérience. Pour sa 
première apparition à Wimbledon, elle s'était contentée d'une semaine 
d'entraînement, négligeant les tournois : " Mary est toujours très bien préparée, 
rétorque son entraîneur, Sven Groeneveld, presque furieux de la défaite de sa 
protégée. Ses entraînements sont parfaits, mais une fois dans le match, elle ne 
#parvient pas à se concentrer. Nous lui avons conseillé de voir un psychologue du 
sport. Aujourd'hui, le tennis est devenu une affaire de mental. On va au gymnase 
pour faire de la musculation, pourquoi pas entraîner l'esprit ? "</TEXT>
<TEXT>
    Car Mary Pierce est en train de gâter sa saison à force de se perdre en 
interrogations sur ses forces. Après avoir remporté les Internationaux d'Australie, en 
janvier, elle n'a plus gagné de tournoi et a été défaite en huitièmes de finale des 
Internationaux de France de Roland-Garros. " Je sais que cela vient de là, reconnaît- 
elle en se frappant le front. Cela ne peut vraiment pas tenir à ma condition physique. 
"</TEXT>
<TEXT>
    Nathalie Tauziat sauve, elle, sa saison. Vainqueur du Tournoi d'Eastbourne, sur 
gazon, après avoir battu Natasha Zvereva et Chanda Rubin, la voilà avancée dans la 
première semaine de Wimbledon, habitude prise depuis 1990. " Ce qui me libère, 
aujourd'hui, et me donne confiance, c'est que j'ai battu la tête de série no 5, dit-elle. 
Mais j'ai joué contre Mary Pierce, peu habituée à cette surface. " Nathalie Tauziat 
disputait un match, jeudi 29 juin, contre l'Indonésienne Yayuk Basuki, une redoutable 
spécialiste. Et affirmait, un rien provocante, que la partie serait " bien plus difficile 
".</TEXT>
</DOC>
