<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037811</DOCID>
<ACCOUNT>417249</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHOENBERG ARNOLD</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/1555</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>MOISE ET AARON, d'Arnold Schoenberg. David Pittman-Jennings (Moïse), Chris Merritt (Aaron), Gabriele Fontana (une jeune fille), John Graham-Hall (un jeune homme), Laszlo Polgar (un prêtre), choeur de l'Opéra de Hollande, Orchestre royal du Concertgebouw d'Amsterdam, Pierre Boulez (direction), Peter Stein (direction), Karl-Ernst Herrmann (décors et lumières), Moidele Bickel (costumes), Lucinda Childs, Ron Thornhill (chorégraphie).  OPÉRA D'AMSTERDAM. Prochaine représentation : le 15 octobre 13 h 30. Tél : (19) 31-20-62-55-455. De 35 à 110 florins (de 100 à 300 FF environ).  </NOTE>
<NUM1>951014-2-027-03</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAM de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PITTMAN JENNINGS DAVID,MERRITT CHRIS,STEIN PETER,BOULEZ PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>Mise en scène par Peter Stein, elle consacre le triomphe de Pierre Boulez</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une nouvelle production de " Moïse et Aaron "  d'Arnold Schoenberg à l'Opéra d'Amsterdam</TITLE>
<TIO1>MOISE ET AARON</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Moïse et Aaron d'Arnold Schoenberg est l'un des opéras " limites " dont le siècle finissant 
continue d'interroger la validité et la portée. On sait quel fut l'engagement total de 
Schoenberg dans l'écriture du livret et de la musique de cette partition (1930-1932) difficile 
entre toutes, aux côtés de laquelle Lulu et Wozzeck d'Alban Berg paraissent des classiques 
assimilés. On sait surtout quel a été l'investissement religieux de Schoenberg, reconverti 
au judaïsme en 1933 à Paris, devant Marc Chagall, son témoin, avant de quitter l'Europe 
pour les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Le livret, esquissé dès 1928, traite fondamentalement de la réprésentation divine : 
comment convertir sans montrer. Incapable de répondre aux injonctions divines proférées 
via un buisson ardent, Moïse est chargé de retrouver son frère Aaron, lequel saura créer 
des processus d'identification directs, des miracles assurant l'adhésion du peuple, peu 
sensible à l'abstraction divine. Le bâton de Moïse est transformé en serpent, sa main se 
léprose avant d'être instantanément guérie, Aaron change l'eau en sang. Enfin, moment 
d'acmé, le veau d'or, où la passion du peuple est prise dans le flux d'un délire érotique et 
morbide, où coïts, crimes, immolations d'animaux et de vierges se multiplient dans une 
scène d'hystérie collective. Revenu du désert, Moïse découvre les excès perpétrés par 
Aaron, lequel a trahi la parole divine en allant trop loin dans l'ordre du " représentable ". 
Moïse détruit le veau d'or, mais, semblant suivre les options " réalistes " d'Aaron, le 
peuple en procession suit une colonne de feu, laquelle, à l'aube, se transforme en colonne 
de nuages. Aaron rejoint le peuple, Moïse s'effondre à terre, désespéré.</TEXT>
<TEXT>
  Fin de l'opéra, telle que la partition de Schoenberg l'a laissé en l'état, puisque le 
compositeur ne mettra jamais en musique le texte qu'il avait écrit pour l'acte III où, 
contrairement à la proposition biblique, il " détournait " la condamnation à mort d'Aaron 
par Moïse ce dernier laisse la liberté à Aaron, qui s'effondre d'une mort subite. Quoi qu'il 
en soit, la partition s'achève sur un magnifique unisson de cordes qui s'évanouit dans le 
silence, l'une des plus stupéfiantes issues d'un ouvrage dramatique. Moïse et Aaron ne 
sera monté sur scène qu'en 1957, à Zurich, six ans après la mort du musicien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHOEUR OMNIPRÉSENT</TEXT>
<TEXT>
Le metteur en scène et le décorateur se sont trouvés confrontés à l'épuisant dilemme de la 
représentation de " l'irreprésentable ". Mais Peter Stein n'est pas du genre à envahir la 
salle d'un mont Sinaï en carton-pâte. Le plateau est nu, jaune paille (le désert), des 
découpes du sol se meuvent en ellipse, le fond de scène est garni de quelques zébrures de 
néon et de projecteurs qui, à des moments-clés, éclairent violemment la face des 
spectateurs. Le travail minimal de Stein rejoint le projet initial du compositeur, qui sur 
l'esquisse du livret, indiquait : " Moïse et Aaron, oratorio. " L'impossibilité (ou la crainte ?) 
de demeurer dans une abstraction trop peu communicative a convaincu le musicien de 
représenter son drame.</TEXT>
<TEXT>
  Stein, au premier acte, réalise le tour de force absolument exceptionnel de faire se 
mouvoir le choeur omniprésent. Le peuple d'Israël, représenté en costumes sombres, 
effectue des figures de masse d'une invention constante (dispositions géométriques, 
mouvements serpentins, asymétries) ; le résultat est très spectaculaire. Mais si l'on 
observe, un à un, les choristes de l'Opéra d'Amsterdam, chaque geste semble pensé, pesé, 
stylisé et naturel.</TEXT>
<TEXT>
  Cette virtuosité sans effets faciles est d'autant plus soulignée qu'au second acte, au 
moment de la scène du veau d'or, le traitement scénique et dramaturgique semble verser 
dans une surcharge inattendue. Stein renonce au mode d'écriture dramaturgique serré du 
premier acte, et laisse envahir l'espace par une chorégraphie étique et ridicule, une 
débauche de gestes hystériques. Ce ne sont pas les corps nus qui gênent ils sont 
expressément évoqués par Schoenberg et adroitement exposés par Stein , mais l'intrusion 
de deux camions militaires, d'une vache noire, hébétée, et de quatre chevaux. 
Soudainement, le parti pris scénique bascule dans une surreprésentation qui étouffe 
l'espace, le récit, et déborde sur la musique qui, a ce moment de l'action, n'a nullement 
besoin d'être " divertie ", en dépit d'une valse viennoise à la rythmique ternaire peu 
décelable. A la réapparition de Moïse, descendant des cintres sur le plateau électrique 
d'une échelle de déménageurs, les éléments reprennent leur nudité première. Fallait-il ce 
déballage pour parvenir à cet effet dramaturgique ternaire ?</TEXT>
<TEXT>
  Aux saluts, la salle, composée d'un public très mélangé beaucoup d'étudiants, venus et 
repartis sur leurs bicyclettes , adresse spontanément une ovation debout à Pierre Boulez. 
Le chef répète depuis des semaines avec les choeurs et dirige avec la précision qu'on lui 
connaît l'Orchestre du Concertgebouw, splendide de bout en bout. La matière complexe et 
omniprésente de la polyphonie schoenbergienne, le jeu complexe imposé par Peter Stein 
sont autant d'obstacles à une clarté d'intonation et d'homogénéité. Et pourtant, les artistes 
du choeur sont irréprochables.</TEXT>
<TEXT>
  Chris Merritt est époustouflant et quasiment sans faille. Non que sa voix soit toujours 
d'une beauté renversante, mais sa prise en charge de la tessiture éprouvante du rôle 
d'Aaron est sans reproches. Deux mesures mises à part, le rôle de Moïse est entièrement 
écrit en Sprechgesang (parlé-chanté noté rythmiquement mais sans hauteurs précises). 
David Pittman-Jennings joue magnifiquement ce rôle douloureusement violent et projette 
une voix sonore et mate. Le reste de la distribution est de très bon niveau. Depuis son 
premier enregistrement de 1974 (2 CD Sony Classical SM2K 48456), Pierre Boulez respire 
et chante davantage. Une nouvelle version, enregistrée par Deutsche Grammophon à 
partir de cette production, devrait permettre au chef d'en apporter le témoignage au plus 
grand nombre.</TEXT>
</DOC>
