<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034310</DOCID>
<ACCOUNT>412723</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1762</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,UNIVERSITAIRE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>CANGUILHEM GEORGES</NOM1>
<NUM1>950919-2-027-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DELACAMPAGNE CHRISTIAN</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIAN DELACAMPAGNE</SIP1>
<SOT1>Le fondateur de l'épistémologie historique était âgé de quatre-vingt-onze ans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>11 SEPTEMBRE 1995 A MARLY LE ROI</LEAD1>
<TITLE>La mort du philosophe Georges Canguilhem, un grand savant des sciences de la vie</TITLE>
<TEXT> CE NORMALIEN  de la promotion de Sartre et Aron forma des générations d'étudiants au cours d'une longue carrière tout entière consacrée à 
#l'enseignement de la philosophie. Plus qu'un théoricien, Georges Canguilhem fut un grand 
savant dont l'érudition couvrait non seulement l'histoire de la philosophie mais aussi celle 
des sciences, particulièrement des sciences de la vie. Autant son maître Gaston Bachelard 
à qui il succéda à la tête de l'Institut d'histoire des sciences et des techniques de 
l'université de Paris s'était intéressé à la naissance de la physique et de la chimie, autant 
Georges Canguilhem fut un spécialiste de la biologie et de sa préhistoire à l'âge 
classique.</TEXT>
<TEXT>
 Il commença par soutenir, en 1943, une thèse de médecine. Ses recherches débouchèrent 
sur des publications qui, comme La Formation du concept de réflexe aux XVIIe et XVIIIe 
siècles (1955) et Le Normal et le Pathologique (1966 ; repris aux PUF, coll. " Quadrige " 
en 1991) continuent de faire référence.</TEXT>
<TEXT>
  Plus attentif au local qu'au global, plus soucieux d'histoire que d'épistémologie, Georges 
Canguilhem ne se risquait qu'avec prudence à tirer, de ses propres travaux, des 
#conclusions trop générales. S'il fit sienne la méthode bachelardienne, avec les concepts de 
" coupure " et d'" obstacle épistémologique ", il imprima néanmoins à la recherche 
historique une marque bien à lui. Hostile aux hypothèses marxistes, méfiant à l'égard du 
positivisme anglo-saxon, il excellait à restituer des filiations insoupçonnées entre des 
discours apparemment éloignés les uns des autres, et, surtout, à retracer les chemins 
quelquefois surprenants qu'avaient suivis, dans leur développement, les principaux 
concepts biologiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE EXIGENCE INFLEXIBLE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Cette attention originale à la " généalogie ", voire à l'" archéologie ", des grandes 
catégories de la pensée scientifique exerça une influence décisive sur les premiers travaux 
de Michel Foucault Canguilhem fut le rapporteur de sa thèse, Histoire de la folie (1961). 
Formulées dans un article célèbre de 1956 (" Qu'est-ce que la psychologie ? "), les 
critiques de Canguilhem contre la psychologie universitaire en laquelle il voyait le type 
même de la fausse science , sa sensibilité au caractère relatif de l'opposition normal-
pathologique contribuèrent également, dans les années 70, à la remise en question des 
pseudo-certitudes de la psychiatrie officielle. Enfin, son souci de rigueur et son intérêt pour 
la réalité des pratiques scientifiques assurèrent à son oeuvre un écho inattendu dans les 
milieux althussériens. Destin paradoxal pour un penseur qui se voulait en retrait de la 
politique et qui, durant les années où il fut inspecteur général, défendit une conception 
franchement conservatrice.</TEXT>
<TEXT>
  Ses idées tranchées, ses exigences intellectuelles, firent de lui un maître contesté, surtout 
après 1968. Mais Georges Canguilhem n'en reste pas moins une grande figure de l'école 
française d'histoire des sciences, une figure dont l'importance est aujourd'hui reconnue au-
delà de nos frontières, notamment aux Etats-Unis.</TEXT>
</DOC>
