<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001379-19941212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001379-19941212</DOCID>
<ACCOUNT>362902</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Comment l'heure solennelle est célébrée à travers divers pays européens...</CHA1>
<DATE>19941212</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>49</FAB>
<SUBJECTS>FETE,ART SACRE,MUSIQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Musique, 11 heures (FM Paris : 91,7 ou 92,1).&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE ILLUSTRATION )</NOTE>
<NAMES>UNION EUROPEENNE DE RADIODIFFUSION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 18 DÉCEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-MUSIQUE: JOURNÉE UER, MUSIQUE DE NOEL&gt; Minuit chrétien</TITLE>
<TIO1>JOURNEE UER MUSIQUE DE NOEL</TIO1>
<TEXT>L'UNION européenne de radiodiffusion (UER) est une association qui réunit l'ensemble des radios publiques d'Europe. Jusqu'à l'ouverture 
des frontières de l'Est et l'éclatement de l'ex-URSS, elle ne 
comptait qu'une douzaine de membres. A présent, il y en a près de 
soixante et, compte tenu de la richesse des archives sonores de 
musique classique et folklorique conservées de part et d'autre, on 
imagine sans peine quels échanges fructueux ces contacts réguliers 
permettent à présent. Donner des interprétations exemplaires et 
exportables de la Péri de Dukas, de la Tragédie de Salomé de Schmitt, 
de Phaéton de Saint-Saëns ou de Psyché de Franck n'est pas une 
activité plus inutile qu'une autre. On peut rêver et, en attendant, 
redécouvrir, hors antenne, avec l'Orchestre philharmonique de 
Rhénanie-Palatinat (collection " Patrimoine " chez Naxos), Maurice 
Emmanuel, Charles Koechlin, Louis Aubert, Augusta Holmes... </TEXT>
<TEXT>
  Chaque année, l'UER organise une journée spéciale : toutes les 
heures, un pays prend le relais et diffuse par satellite sur tous les 
continents un concert en direct. Mozart avait été choisi en 1991, 
l'Amérique en 1992, Monteverdi en 1993 et, cette année, avec quelques 
jours d'avance, la fête de Noël. Un thème a priori facile mais traité 
avec imagination et sans concession : la personnalité de celui qui en 
est le coordinateur, Graham Dixon, musicologue britannique 
spécialiste de la musique baroque à la BBC, est un gage sérieux.</TEXT>
<TEXT>
  Sérieux, demanderont les esprits chagrins, ces noëls variés pour 
orgue de Balbastre, Dandrieu ou Daquin mélangés à la Messe de minuit 
pour Noël de Marc Antoine Charpentier ? Sans doute, à leur façon, et 
souvent émouvants dans leur simplicité préservée. L'idée en revient à 
Gilles Cantagrel, le délégué français (à qui l'on a dû, l'an passé, 
les prouesses de la Journée Monteverdi, en collaboration avec le 
Festival d'art sacré de Paris), et elle repose sur la constatation 
que cette intégration de timbres populaires dans des pièces d'orgue 
et dans des oeuvres religieuses polyphoniques _ on les entendra 
d'abord chantés a capella _ est une spécialité française. Le 
caractère " exotique " de ces pages se révèle en effet plein 
d'attraits pour nos voisins.</TEXT>
<TEXT>
  Seule exception à la règle du direct, les noëls enregistrés à 
Bethléem, Jérusalem, Nazareth et Jaffa rendront compte (entre 22 
heures et 23 heures) des traditions musicales des communautés 
catholique romaine, catholique orthodoxe, abyssinienne, grecque 
catholique, arménienne, copte, syrienne et maronite.&lt;
</TEXT>
</DOC>
