<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005516</DOCID>
<ACCOUNT>373812</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1611</FAB>
<NUM1>950210-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SOT1>Eliminer la malnutrition sans dégrader l'environnement passe par une nouvelle révolution verte</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La sécurité alimentaire mondiale en question</TITLE>
<TEXT> EN L'AN 2025, la population mondiale atteindra 8,5 milliards de personnes, dont 7 milliards vivront dans des pays en développement. Sera-t-il possible 
d'offrir durablement à chacun le minimum alimentaire sans porter atteinte à 
l'environnement ? Les pays du tiers-monde seront-ils en mesure d'assurer leurs propres 
besoins ? La réponse dépend pour partie des innovations de la recherche agronomique, et 
de la capacité des différents organismes à collaborer. Pour favoriser le partenariat, la 
communauté internationale dispose, avec le groupe consultatif pour la recherche agricole 
internationale (CGRAI), d'un instrument sans équivalent, seize centres de recherche 
implantés dans le monde. Réunis à Lucerne, en Suisse, jeudi 9 et vendredi 10 février, les 
représentants d'une quarantaine de pays et d'organisations internationales fixeront la 
stratégie du GCRAI pour les prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
 L'augmentation des surfaces cultivées, la multiplication par deux du rendement des 
principales céréales depuis le début des années 60 ont permis au monde de produire assez 
de nourriture pour que en théorie chacun puisse manger à sa faim. Pourquoi ne pas 
continuer sur la lancée ? Le génie génétique va donner naissance à des variétés dotées de 
rendements accrus dans toutes les parties du monde. En réalité, le tableau est moins rose 
qu'il n'y paraît. " A l'échelle mondiale, la production de céréales par personne a montré des 
signes de faiblesse et même un léger déclin depuis 1985 ", note un groupe d'experts dans 
une étude récente (extrait du rapport " Une agriculture durable pour la sécurité alimentaire 
mondiale " rédigé à la demande du GCRAI). La tendance est identique pour la production 
non céréalière. La capture des poissons plafonne depuis des années. La dégradation des 
sols par l'intervention de l'homme s'accélère tout comme la déforestation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ASSURER LA SOUDURE</TEXT>
<TEXT>
Les besoins en céréales dans les pays en développement atteindront 2 milliards de tonnes 
en 2025. Et 2,4 milliards si l'on prend en compte les besoins aujourd'hui inassouvis des plus 
pauvres. Or, font observer les experts, si la croissance des rendements céréaliers reste ce 
qu'elle est, la production céréalière ne dépassera pas 1,7 milliard de tonnes dans le tiers-
monde.</TEXT>
<TEXT>
 Pour assurer la soudure, une possibilité consisterait à se reposer sur les excédents 
agricoles importés des pays riches. La solution n'est pas hors de portée sous réserve d'un 
doublement de la production dans les pays industrialisés à l'horizon 2025. Mise en culture 
de nouvelles terres, dégâts pour l'environnement... Les inconvénients de ce scénario 
sautent aux yeux. Il va surtout à l'encontre d'une " loi " en matière de développement 
selon laquelle les pays qui décollent du point de vue économique sont ceux qui ont d'abord 
favorisé l'essor de leur agriculture. Témoin la Chine.</TEXT>
<TEXT>
Il reste que ni la mise en valeur de terres nouvelles dans les pays en développement ni 
l'accroissement des surfaces irriguées ne peuvent suffire à satisfaire des futurs besoins 
alimentaires. L'essentiel devra venir d'efforts de productivité qui devront être obtenus " de 
façon moins onéreuse et plus durable " que par le passé. C'est ici qu'intervient la 
recherche agricole chargée de jeter les bases d'" une révolution qui soit plus productive 
que la première révolution verte et [...] encore plus " verte " en termes de conservation 
des ressources naturelles et de protection de l'environnement ".</TEXT>
<TEXT>
 Le GCRAI pourrait être la cheville ouvrière de cette croisade agricole pour la fin du 
siècle. De Lima à La Haye, de Washington à Nairobi, ses 1 200 chercheurs constituent une 
armada sans équivalent. Ils travaillent sur de nouvelles variétés de riz ou de maïs, créent 
des banques de gènes, étudient les meilleurs techniques d'irrigation, mais avec des moyens 
limités. Le GCRAI ne représente guère plus de 2 % des fonds publics consacrés à la 
recherche agronomique mondiale moins que l'effort français.</TEXT>
<TEXT>
 Cet organisme traverse une crise. Crise financière d'abord. Créé au début des années 70 à 
l'initiative de fondations américaines et de la Banque mondiale pour éradiquer les famines 
dans le tiers-monde et lutter contre le communisme , le GCRAI a certes vu le nombre des 
Etats bailleurs de fonds passer d'une douzaine à plus de quarante. Mais, recrutés parmi les 
pays en développement, les nouveaux venus sont passablement désargentés, la récession 
économique mondiale a réduit la générosité des autres, et la recherche agricole n'est plus 
considérée comme une priorité en matière de développement (la santé, l'éducation font 
davantage recette).</TEXT>
<TEXT>
 Mais la crise est plus profonde. Alors qu'ils devraient être le trait d'union entre les centres 
de recherches publics qui foisonnent dans le monde, les instituts du GCRAI manifestent de 
plus en plus d'autonomie à la fois vis-à-vis de l'extérieur et entre eux. C'est à cette dérive 
que les bailleurs de fonds et les organisations non gouvernementales souhaitent mettre un 
terme au cours de la réunion de Lucerne.</TEXT>
</DOC>
