<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001069-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001069-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319752</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Patrick Braouezec (PC) et Jack Ralite (PC), maires de Saint-Denis et d'Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis, ainsi qu'Yves Lion, coordinateur du GIE Hippodamos 93, l'équipe d'architectes et de paysagistes qui travaillent sur le site, ont réaffirmé, vendredi 7 janvier, lors d'une conférence de presse, la nécessité d'inscrire le Grand Stade dans le projet urbain qu'ils préparent depuis plusieurs années pour la Plaine-Saint-Denis.</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01101500</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,CONFERENCE DE PRESSE,PROJET,CONSTRUCTION,PLANIFICATION URBAINE,EQUIPEMENT SPORTIF,ARCHITECTURE,AUTOROUTE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC UN PLAN DES MOYENS D'ACCÈS AU GRAND STADE )</NOTE>
<NAMES>LA PLAINE-SAINT-DENIS,BRAOUEZEC PATRICK,RALITE JACK,LION YVES,SAINT DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Avant le lancement du concours d'architectes &gt; Les élus de la Plaine-Saint-Denis rappellent la nécessité d'insérer le Grand Stade dans leur projet urbain</TITLE>
<TEXT>" On n'est jamais trop prudents " ont semblé dire les responsables de l'aménagement de la Plaine-Saint-Denis en rappelant les grandes 
lignes de leur projet d'urbanisme. Sans cacher que la longue 
négociation entre les communes et les pouvoirs publics qui a conduit 
le premier ministre à décider d'implanter le Grand Stade à 
Saint-Denis a été ponctuée de crises sérieuses, Patrick Braouezec a 
pourtant estimé que " l'Etat joue le jeu dans une opération qu'il 
pilote et où les communes ne sont que copilotes ". Jack Ralite estime 
de son côté que tous les partenaires qui collaborent pour la 
réalisation de cet équipement " ne peuvent que partager les grandes 
orientations décidées pour l'aménagement de la Plaine-Saint-Denis ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour les élus comme pour les techniciens, un risque existe 
cependant. Jack Ralite a ainsi regretté que les responsables du 
projet du Grand Stade aient retenu la formule " 
conception-construction " pour le concours d'architecture qui va être 
lancé : " Cela revient à donner aux questions financières une 
importance néfaste qui peut contrarier le travail architectural. " Il 
a, comme M. Braouezec, réclamé avec insistance la présence 
d'architectes du GIE Hippodamos 93 dans le jury qui désignera 
l'équipe qui devra construire le stade.</TEXT>
<TEXT>
  Yves Lion, le coordinateur d'Hippodamos 93, estime justement que le 
Grand Stade peut devenir un " élément moteur " dans l'aménagement de 
la Plaine-Saint-Denis et permettre aussi une " identification " des 
habitants à un site valorisé, mais il estime dangereux de voir cet 
équipement rester " solitaire " au milieu d'un quartier qui a besoin 
d'être entièrement reconstruit. " On a tellement raté la construction 
des villes au vingtième siècle, qu'il faut réussir à Saint-Denis à 
concilier la ville et la banlieue ", a expliqué Yves Lion en 
rappelant que le site du Cornillon ne représente que 25 hectares sur 
les 850 de la Plaine-Saint-Denis, où 4 millions de mètres carrés 
doivent être construits dans les vingt prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
 Les objectifs du projet urbain de la Plaine-Saint-Denis, dont 
l'élaboration a commencé il y a trois ans, consistent à rebâtir une 
ville dans un quartier malmené par le flux et le reflux industriel, 
traumatisé par les saignées d'infrastructures (autoroutes A1 et A86, 
voies ferrées) construites sans aucune précaution. Les conditions de 
vie y sont actuellement très difficiles en raison de la vétusté des 
habitations et de l'enclavement.</TEXT>
<TEXT>
  Bâtir une ville </TEXT>
<TEXT>
  Le projet urbain prévoit la reconquête de l'artère principale, 
l'avenue du Président-Wilson, par la couverture de l'autoroute A1 
dont le principe a été retenu dans le protocole d'accord entre les 
communes et le gouvernement. Il prévoit également l'aménagement de 
quatre " lieux majeurs " : la porte d'Aubervilliers, qui devrait 
permettre le franchissement du boulevard périphérique, la " plaine de 
la Plaine " sur l'emplacement de la rue des Fillettes, avec des 
jardins et des bâtiments consacrés à la formation, un mail entre la 
future gare Plaine-Voyageurs et le Cornillon, enfin le réaménagement 
complet du carrefour autoroutier de la Porte de Paris pour réunir le 
centre de Saint-Denis et la Plaine.</TEXT>
<TEXT>
  Fort de l'appui de son conseil municipal, qui vient de lui être 
renouvelé, Patrick Braouezec rappelle donc avec insistance que des 
contraintes permettant d'inscrire le Grand Stade dans ce projet 
doivent figurer au cahier des charges qui sera imposé aux 
architectes. Ainsi le bâtiment lui-même devrait se situer dans la 
partie sud-ouest du Cornillon, près du croisement entre l'A1 et 
l'A86.</TEXT>
<TEXT>
  La partie nord du site pourrait comporter un équipement sportif 
d'au moins 3 hectares, où se trouveraient un stade d'entraînement et 
une piste d'athlétisme. Des îlots bâtis, comprenant des logements et 
des programmes plus directement liés aux activités du stade, 
borderaient le site à l'est et à l'ouest pour assurer la continuité 
avec les autres quartiers de Saint-Denis, mais aussi avec les grands 
ensembles des Francs-Moisins et des " 4 000 " de la Courneuve, de 
l'autre côté du canal Saint-Denis.</TEXT>
<TEXT>
  " Le grand Stade doit être un des éléments du projet urbain, mais 
il ne doit pas occulter la nécessité d'une gestion sociale de tout le 
quartier ", explique Jack Ralite. Les crédits de la politique de la 
ville affectés à ce qui a été retenu parmi les " grands projets 
urbains " devraient effectivement permettre l'accompagnement social 
d'une grande opération d'urbanisme dont l'intérêt est aujourd'hui 
officiellement reconnu par tous ceux qui interviennent sur la 
Plaine-Saint-Denis.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont très nombreux à le faire puisqu'il s'agit de la ville de 
Paris, de la commune de Saint-Ouen et des propriétaires des immenses 
Magasins généraux au sud, des villes de Saint-Denis et 
d'Aubervilliers, ainsi que du conseil général de la 
Seine-Saint-Denis. Mais le rôle de l'Etat est devenu considérable sur 
ce territoire, et c'est à ce titre qu'il est rappelé à ses 
engagements par les élus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
