<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003436-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003436-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326148</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Ouvrage de dame ou métier d'homme ? En tout cas, la reliure ne cesse de susciter l'engouement des amateurs, ces amoureux du livre...</CHA1>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>ARTISANAT,EDITION,DECLARATION,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Le Relieur, collection " Métiers d'hier et d'aujourd'hui ", Berger-Levrault, 1979.Dix siècles de reliure, de Yves Devaux, Pygmalion, 1983. 398 p., 640 F.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>MALMANCHE CATHERINE,PERSUY ANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BALIZET VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A LA RELIURE</LEAD1>
<TITLE>INTERIEUR&gt; Relieurs, reliéresses</TITLE>
<TEXT>"Ils ne s'attendent jamais à ce qui va leur arriver ", s'amuse Catherine Malmanche, relieur et professeur de reliure manuelle à 
l'atelier de l'ADAC, rue des Beaux-Arts, où ses élèves, amateurs, en 
découvrent les secrets. Amateur, professeur, relieur, voire doreur : 
le vocabulaire s'accommode mal de la réalité de son atelier, et ce " 
ils " exprime davantage une allégeance à la grammaire que la réalité 
: 99 % de ses élèves _ environ 500 durant plus de treize ans 
d'enseignement _ sont des femmes. " On pourrait reprendre ce mot 
délicieux du haut Moyen Age : les reliéresses ", suggère Anne Persuy, 
présidente et fondatrice, en 1972, de l'Atelier d'arts appliqués du 
Vésinet, dans les Yvelines, que fréquentent cette année 264 élèves.</TEXT>
<TEXT>
  Amateur, métier : paradoxe ? En fait, s'il est un loisir qui ne 
compose guère avec l'amateurisme, c'est bien la reliure. " Elle 
nécessite un ensemble d'opérations tellement imbriquées que la 
moindre erreur entraîne des catastrophes en chaîne. Et puis, le livre 
se défend ! " relève Catherine Malmanche. " La reliure est une école 
de patience ", maugrée Huguette, occupée à lier, sur le cousoir, les 
cahiers du cinquante-trois millième exemplaire de " La Révolution " 
de Louis Madelin (1938, Hachette), tandis que sa voisine de table 
frappe de son marteau à endosser ceux d'" Aéropolis " de Henry 
Kistemaeckers (Eugène Fasquelle, 1909). Des livres anciens, mais pas 
rares, auxquels elles s'essaient à infliger les trente-huit 
opérations, recensées par leur professeur, nécessaires à une simple 
reliure toile.</TEXT>
<TEXT>
  " Le relieur obéit en effet à sa double vocation d'artisan et 
d'artiste : d'un côté il se soumet à une pratique sans cesse 
recommencée et perfectionnée de l'autre, il crée à sa guise le 
vêtement même du livre ", rappelle Marie-José Lamothe, dans son 
ouvrage le Relieur, qui précise les cinq phases que réclame une 
demi-reliure à nerfs et à coins : la plaçure (le débrochage des 
cahiers, les réparations diverses sur les feuillets, le montage de la 
couverture, la pose des gardes, blanches, la mise en presse, 
l'ébarbage des tranches et le collationnement), la couture 
(assemblage, sur un cousoir, avec de la ficelle de chanvre ou du fil 
de lin), la réalisation du corps d'ouvrage (encollage du dos, 
effilochage des ficelles, endossure qui donne au livre sa forme 
arrondie, pose des cartons qui enserrent le volume ou plats, mise 
sous presse puis frottage, rognage, puis jaspure qui teinte la 
tranche), la couvrure (apprêture du dos, pose du signet _ facultatif 
_, de la tranchefile qui peut aussi être brodée à la main, pose et 
ponçage des papiers goudrons jusqu'aux mors, apprêture des cartons, 
parure, emboîtage de la peau, pinçage des nerfs, rempliage en tête et 
en queue de volume, confection de la coiffe, pose des coins), enfin 
la finissure (pose des gardes, polissage du cuir). La base, en somme 
! </TEXT>
<TEXT>
  La tradition aussi car les gestes, tout comme les outils, n'ont 
guère évolué depuis le XVIe siècle, même si c'est bien à une 
révolution, celle de l'imprimerie, que le métier doit son essor, 
lorsque " le papier chiffon supplanta le parchemin dans la 
fabrication des feuillets, tandis que ledit parchemin remplaçait, en 
couverture, le bois, le velours et la soie. Le poids des ouvrages 
s'en trouva diminué, ainsi que le prix ", écrit encore Marie-José 
Lamothe. Quelques innovations pourtant : les trou- vailles de la 
restauration ainsi que les colles plastiques à froid, à séchage 
rapide _ elles remplacent aujourd'hui les mixtures de peau, de 
poisson ou d'os qui empuantissaient les ateliers et attiraient les 
insectes ; enfin de nouvelles matières premières en guise de " 
vêtement ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut enseigner très sérieusement. C'est pourquoi j'exige de 
chaque élève, amateur ou professionnel, une qualité maximale afin 
qu'il prenne conscience de ses limites ", explique Sün Evrard, 
professeur à l'atelier du Vésinet. De quoi agacer plus d'un 
professionnel parmi les 500 artisans (dont 65 % travaillent seuls) 
que recense la Chambre syndicale nationale de la reliure, brochure et 
dorure : leur clientèle traditionnelle (notaires, administrations, 
etc.), les abandonne tandis que leur métier ne leur offre plus une " 
situation ". Diplômée, en 1989, de l'Ecole Estienne et employée de 
Jean de Gonet, Emmanuelle Baud, vingt-six ans, remarque qu'elle est 
la seule de sa promotion à exercer son métier, ses camarades s'étant 
tournés vers des professions plus lucratives et valorisantes (pub, 
graphisme). Car si, jusqu'au XVIIIe siècle, il n'était pas convenable 
d'offrir un livre qui ne fût pas relié, si au XIXe siècle, la 
primauté revint à la reliure de nécessité (semi-industrielle puis 
industrielle), désormais, note Marie-José Lamothe, " le contenu prime 
sur l'emballage, et les rapports à l'oeuvre, comme à l'objet qui la 
véhicule, se sont transformés ".</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de l'effort financier, " faire relier un livre demande 
aujourd'hui un effort de culture qui n'était pas nécessaire il y a 
encore cinquante ans ", souligne Anne Persuy, qui recrute ses élèves 
parmi les " amoureux du livre ", hommes et femmes (majoritaires) de 
tous milieux et de tous âges. Et quels livres sont encore dignes 
d'être reliés ? Depuis les années 70, la plupart des éditeurs ont 
supprimé les éditions de tête. Quelques-uns seulement les réalisent, 
à la demande des auteurs. " La clientèle des bibliophiles se 
réduisant comme une peau de chagrin, nous ne pouvons compter que sur 
les réserves des bibliothèques, dont les ouvrages ont besoin d'être 
protégés de manière agréable et durable ", tonne Jean de Gonet, 
quarante-trois ans. Génial autodidacte (inventeur des " reliures 
souples et moins souples " en polyuréthane) et l'un des plus grands 
noms de la reliure contemporaine, il stigmatise tout ensemble " cette 
occupation de jeunes filles et de retraités qui tombe dans 
l'amateurisme " et les professionnels qui ont " rogné sur ce qu'ils 
avaient appris pour parvenir à réaliser une reliure à 125 francs en 
toile ". De fait, quelques-uns de ces amateurs que ne pressent ni le 
temps ni les contraintes de gestion parviennent à égaler, voire à 
dépasser, les professionnels... quand ils ne sont pas devenus les 
grands noms de la reliure d'art contemporaine. " S'il n'y avait plus 
eu d'amateurs depuis cinquante ans ans, la reliure aurait tout 
simplement disparu ", affirme de son côté Anne Persuy qui prophétise 
: " D'une part, le livre beau et ancien va devenir de plus en plus 
rare ; d'autre part, les Français ont découvert la richesse de leur 
patrimoine. La restauration, que les relieurs ont souvent pratiquée 
sans y avoir été vraiment formés, se révèle être un bon créneau. " Le 
retour de la tradition ? Pas seulement. Et si c'est à Jean Groslier 
(1479-1565), trésorier du royaume sous François Ier, Henri II, 
François II et Charles IX, que le livre relié à la française doit son 
titre doré au dos du volume et son rangement à la verticale sur les 
rayons _ et non à plat selon l'usage en vigueur auparavant _, 
d'autres traditions de reliure pourraient bien renaître ou renouveler 
l'inspiration. A la bibliothèque de l'Escurial à Madrid, les livres, 
dos au mur, présentent le scintillement d'or de leurs tranches sur 
lesquelles les titres sont tracés au pinceau...</TEXT>
<TEXT>
  Qu'a conservé de la reliure traditionnelle l'artiste Sün Evrad ? " 
Parfois rien " dit-elle, en étalant sur le tréteau blanc une grande 
flaque de fleur de peau de buffle mauve ponctuée de boutons pression 
qu'elle ouvre un à un, lointaine héritière de la " chemisette " qui 
protégeait l'orfèvrerie et les pierres garnissant les ais des 
précieux volumes du XVe siècle. Elle en dégage un livre rare (édité à 
soixante-quinze exemplaires), un livre d'art, dont la construction _ 
chacune de la vingtaine de pages mesure un centimètre de plus que la 
précédente _ fait écho au texte de Patricia Castex Menier : 
Claires-Voies. Campé sur son dos carré, l'ouvrage offre à la 
méditation l'éventail de ses pages comme autant de pétales de papier 
coloré. Pourtant, cette reliure originale à tous points de vue 
préserve l'intégrité du livre (pas de colle au contact du livre 
lui-même), lui garantit une bonne conservation et une " ouvrabilité " 
remarquable _ alors que tant de reliures traditionnelles ne proposent 
plus qu'une lecture à l'oblique du texte ! " Je ne dois rien à 
personne sauf au livre ", commente Sün Evrard. " Ma seule obligation 
est de le protéger et de le respecter en son état physique et en son 
esprit. Pour cela, il faut d'abord apprendre et, après quelques 
années d'humilité, oublier. " Apprenons, donc...&lt;
</TEXT>
</DOC>
