<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041611</DOCID>
<ACCOUNT>422040</ACCOUNT>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1600</FAB>
<NUM1>951113-2-003-65</NUM1>
<ORI1>LA HAYEde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OTAN,LUBBERS RUUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRANCO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 10 NOVEMBRE 1995 : RETRAIT DE LA CANDIDATURE DE RUUD LUBBERS</LEAD1>
<TITLE>Les Néerlandais dépités par le veto américain opposé à Ruud Lubbers à l'OTAN</TITLE>
<TEXT> Surprise, déception, amertume, doutes : les Néerlandais ont mal vécu, vendredi 10 novembre, l'annonce par leur ministre des affaires étrangères, Hans van 
Mierlo, du retrait de la candidature de Ruud Lubbers au poste de secrétaire général de 
l'OTAN. " Les Etats-Unis ont indiqué qu'ils ne soutenaient pas M. Lubbers au poste de 
secrétaire général de l'OTAN. Le gouvernement regrette terriblement de devoir, dans ces 
conditions, retirer, à sa demande, sa candidature ", a annoncé, la mine sombre, le 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Ruud Lubbers était pourtant soutenu par une majorité de capitales européennes, dont 
Paris, Bonn et Londres. Mais un coup de téléphone du secrétaire d'Etat américain Warren 
Christopher à Hans van Mierlo, samedi 4 novembre, a mis fin à l'optimisme qui régnait à 
La Haye après l'entretien que l'ancien premier ministre avait eu avec des officiels 
américains quelques jours plus tôt à Washington. " M. Christopher m'a dit : la candidature 
de Lubbers pose beaucoup de problèmes aux Etats-Unis. C'était totalement inattendu. 
Mercredi, il a confirmé le veto ", raconte Hans van Mierlo.</TEXT>
<TEXT>
 Les diplomates néerlandais étaient persuadés que les entretiens à Washington s'étaient 
bien passés. Alors même que son concurrent danois, Uffe Ellemann-Jensen, passait à son 
tour son " grand oral " aux Etats-Unis, le gouvernement présentait officiellement M. 
Lubbers à la succession de Willy Claes. Cet empressement a-t-il constitué un faux pas de 
la part de La Haye ? De l'avis général, ce ne peut être la seule explication au veto 
américain. Vendredi, l'International Herald Tribune, citant un " membre de l'OTAN ", 
affirmait : " Lubbers a fait mauvaise impression à Washington. Il n'était pas à la hauteur, 
notamment en ce qui concerne la mission de l'alliance en Bosnie. " Cette explication a été 
confirmée au Monde par un diplomate américain. Un autre argument en sa défaveur 
#pourrait être l'aptitude de Ruud Lubbers à toujours rechercher le compromis et sa difficulté 
à énoncer clairement ses points de vue. " Alors qu'ils vont engager leurs troupes en 
Bosnie, les Américains ont absoluement besoin d'un homme aux idées claires, capable 
d'expliquer simplement à leur opinion publique la présence des " boys " en ex-Yougoslavie 
", estime un observateur à Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, le veto américain fait une nouvelle fois s'écrouler le rêve de voir enfin 
un sujet de la reine Beatrix accéder à une position de prestige à la tête d'une organisation 
internationale. Car l'échec de M. Lubbers fait suite à plusieurs tentatives infructueuses de 
placer des Néerlandais à des postes-clés : la BERD, la FAO et la présidence de la 
Commission européenne ont ainsi échappé ces dernières années à des candidats venus des 
Pays-Bas.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi, les Néerlandais, animés par un puissant sentiment d'unité nationale, voire de 
chauvinisme, dès qu'il s'agit d'envoyer un des leurs à un poste en vue, se sont retrouvés 
une nouvelle fois avec la " gueule de bois ", remarquaient plusieurs députés. " C'est une 
gifle pour Lubbers et pour le gouvernement ", insistait Jaap de Hoog Scheffer, spécialiste 
chrétien-démocrate de politique étrangère. " Cela ne va pas améliorer nos relations avec 
les Etats-Unis ", reconnaissait un Hans van Mierlo visiblement dépité.</TEXT>
</DOC>
