<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001616-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001616-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328087</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Entre l'histoire d'un cavalier qui se prend pour un oiseau et celle d'un Christ apporté par un cyclone, l'ancienne rue principale du vieux San-Juan : la rue du Christ, calle Cristo, à Porto-Rico.</CHA1>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>PORTO RICO,VILLE,RUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>10</FAB>
<NOTE>(1) Chronique de la Nouvelle Venise, Delfond, remarquable plongée dans l'" autre Porto-Rico " et, pour la légende qui nous concerne, la Renuncia del heroe Balthazar, Editorial Cultural, San-Juan, 1974. La baie donna son nom à l'île : " port riche".&gt; (DOC : AVEC CARTE ET PHOTO</NOTE>
<NAMES>SAN JUAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PISANI FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>236</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A SAN JUAN</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; EN VILLE/PORTO RICO&gt; Rue du Christ</TITLE>
<TEXT>Une rue si courte doit se prendre par le milieu pour remonter sa pente ou la descendre, la conquérir et l'accepter, jusqu'au vertige, 
car jamais une ligne droite ne pourra dire les Caraïbes. D'odeurs 
point, si ce n'est la moiteur de l'air. Elles sont comme étouffées. 
Impression de " décor " soulignée par le bleu dense métallisé des 
dalles irréelles. Faits de déchets d'usines européennes, les pavés du 
vieux San-Juan ont traversé l'Atlantique au XIXe siècle, en qualité 
de ballast, dans ces bateaux goulus qui venaient se rassasier du 
sucre des îles.</TEXT>
<TEXT>
  Calle Cristo, ce court chemin de croix de l'histoire locale, est un 
univers fermé aux deux bouts... par des églises. Tout en haut de la 
rue, avec vue sur l'océan, le couvent des dominicains dans lequel 
logea Bartolomé de Las Casas avant que ne l'occupe l'armée des 
Etats-Unis jouxte l'église de San-José, une des deux plus vieilles du 
continent, ancienne possession des descendants du conquistador de 
l'île et " découvreur " de la Floride, Juan Ponce de Leon. Vers le 
bas une minuscule chapelle empêche la rue de s'ouvrir sur la baie qui 
donne son nom à l'île : " port riche ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'église du haut, le Christ déposé en 1530 par les soins d'un 
cyclone sur la plage toute proche aux pieds d'Isabel Ponce de Leon, 
fille de Juan, satisfait ceux qui veulent lier leur destin au dessein 
de Dieu.</TEXT>
<TEXT>
  Accroché à ce mythe fondateur, ce passage des Amériques, ancienne 
rue de la Sainte-Eglise, est la plus splendide plongée qui se puisse 
concevoir de l'Atlantique encore européen sur la baie de San-Juan, 
prélude caraïbe. Bordée de couvents, flanquée de la cathédrale, la 
calle Cristo ne pouvait que déboucher sur un miracle.</TEXT>
<TEXT>
Fils de bonne famille, Balthazar Montanez participa avec entrain aux 
fêtes de la Saint-Jean de l'an de grâce 1753, dont le morceau de 
choix était une course de chevaux endiablée dans les rues de la 
ville. Emportée par sa fougue, habituée au saut d'obstacles, sa 
monture s'élança par-dessus le petit mur qui donnait sur les 
marécages de la baie.</TEXT>
<TEXT>
  Les guides affirment que le cavalier est mort dans l'aventure. Mais 
l'histoire n'a jamais raison contre les légendes. Selon la plus 
répandue, un témoin aurait hurlé au moment crucial " Christ, sauve-le 
! " et le fringant jeune homme aurait été recueilli intact par les 
mangroves qui proliféraient en contrebas. Pour que l'incident ne se 
reproduise pas, autant que pour remercier le sauveur, le général 
Tomas Mateo Prats, adorateur du Christ de la santé, décida d'élever 
la chapelle qui ferme la rue. L'autel qu'on peut y admirer est orné 
d'un retable fait de l'argent fondu des ex-voto de plus d'un siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Balthazar est le Noir des trois rois mages que l'on préfère ici au 
Père Noël parce qu'ils symbolisent la rencontre des races. Edgardo 
Rodriguez Julia, grand écrivain antillais (1), en a fait un héros de 
roman, jouet des intrigues de l'évêque : pas de miracle, une simple 
mise en scène par laquelle le Machiavel en soutane entendait se 
servir du Noir Balthazar, fils d'esclave rebelle, pour calmer les 
nègres sur le point de se révolter. Le romancier en fait un drame lié 
à l'incontournable question raciale, mais l'imaginaire collectif de 
cette île, moins noire que d'autres et tout aussi caraïbe que ses 
voisines, a préféré une morale conforme à son génie, qui, selon le 
Cubain Antonio Denitez Rojo, " exprime le désir de conjurer la 
violence sociale... au travers de la poésie ". </TEXT>
<TEXT>
  Et ça marche entre deux tourmentes : en 1808, l'amiral américain 
Samson bombarda la ville par-dessus la rue du Christ et les obus, 
suivant le chemin de Balthazar, allèrent se perdre en contrebas. Mais 
les demeures que les canons n'avaient pu détruire finirent par 
souffrir du temps. Dans les années 50 de ce siècle, le Vieux 
San-Juan, abandonné par les notables, envahi par la musique et la 
débauche, menaçait ruine matérielle et morale. Les avocats du progrès 
parlaient d'y semer des gratte-ciel pour faire de ce rocher un 
nouveau Hongkong. Les banques refusaient de prêter de l'argent pour 
réparer les maisons de plus de deux cents ans.</TEXT>
<TEXT>
  C'est alors qu'un petit groupe d'historiens amoureux de l'île lança 
un programme de récupération des richesses du passé. Grâce à eux, 
San-Juan est devenu un des exemples de restauration les plus réussis 
des Amériques. Elle est l'oeuvre des riverains qui ont pris les 
choses à leurs frais moyennant quelques aménagements de leur feuille 
d'impôt. Car, si la raison ne trouve pas son compte dans ces lieux où 
légendes et histoire sont mêlées, il n'en va pas de même de 
l'industrie du tourisme.</TEXT>
<TEXT>
  La rue du Christ regorge de commerces modernes et florissants. Pour 
financer peinture, plâtres, échafaudages et couches de maquillage, 
artisans, herboristes et guérisseurs d'antan ont cédé la place à des 
boutiques de souvenirs toujours à vendre. Toute restauration est un 
compromis plus ou moins honnête avec le temps qui passe. Mais qui 
s'en soucie ? Les politiciens se battent pour y vivre malgré les 
difficultés de stationnement. Le gouverneur est tout près, sa 
Fortoleza bordée de deux drapeaux de Porto-Rico et des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Le soir, il est de nouveau " in " pour la jeunesse aisée des 
fubourgs, qui rêve de " bizness " à Miami comme à Manhattan, de venir 
boire un verre sur ces lieux historiques de leur différence. Art de 
naviguer pour ne jamais choisir entre le désir de faire reconnaître 
sa culture et l'envie d'accéder aux biens matériels. L'âme 
portoricaine " n'aspire pas à la pureté ", souligne Rodriguez Julia. 
Toutes les Eglises du " Nouveau Monde " n'y feront rien, c'est une 
civilisation de la promiscuité, de la prolifération baroque.</TEXT>
<TEXT>
  Calle Cristo, Calle del Cristo, Calle del Santo Cristo, il y a 
autant de noms que de plaques dans cette rue. Sur la place des 
Nonnes, cernée par l'ancienne maison du Conseil, un couvent et la 
cathédrale, les autorités ont opté pour l'élimination des ceibas 
sacrées dans la religion des Africains et des Tainos autochtones au 
prétexte que les racines endommageaient la chaussée. Mais cette rue 
sainte ou qui prétendit l'être croise, 20 mètres plus haut, la rue de 
la Lune juste avant celle du Soleil. Curieuse concession au 
paganisme, reconnaissance de l'impossibilité de faire disparaître 
l'autre monde, l'autre Porto-Rico.</TEXT>
<TEXT>
  Cette ancienne place forte espagnole, une des meilleures du bassin 
caraïbe, ne manque pas de gueule pour qui veut se distinguer des 
Etats-Unis. Mais l'erreur serait de croire qu'on peut y trouver l'âme 
de l'île et sa culture du rythme et de l'insaisissable. Il faut pour 
cela s'aventurer dans les marécages populaires chassés jusque dans le 
Bronx, assister à un match de base-ball dont raffolent les Antillais, 
s'abandonner à toutes les sauces qu'elles aient nom rumba, plena ou 
merengue.</TEXT>
<TEXT>
  Faute de sortir, on peut toujours, entre les pierres solides, 
rationnelles, européennes, rénovées de la Calle Cristo dresser 
loreille à la musique : rock, rap, reggae, polyrythmes... Mais nous 
sommes à Porto-Rico, l'autre patrie d'adoption de Pablo Casals, qui a 
son musée sur un côté de la place San-José. Quelle émotion 
d'entendre, face à la baie, un archet studieux jouant du violoncelle 
et trouvant sa place parmi les vibrations de l'air entre les basses 
de Bob Marley et les percussions de la salsa. Identité plurielle.</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyé spécial                                              
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
