<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001787-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001787-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324421</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,ECRIVAIN,PHILOSOPHIE,CATHOLICISME,DECLARATION,PARTI POLITIQUE,IDEOLOGIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02141000</FAB>
<NOM1>BUTTIGLIONE ROCCO</NOM1>
<NOTE>(1) Encyclique de 1832.&gt;  (2) Lettre aux évêques italiens sur la " responsabilité des catholiques " (le Monde du 11 janvier).&gt;  DOC:Avec une biographie et un dessin de Voinesco.</NOTE>
<NUM1>940215-2-002-63</NUM1>
<NAMES>BUTTIGLIONE ROCCO,DEMOCRATIE CHRETIENNE ITALIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BUTTIGLIONE ROCCO,DECAMPS MARIE CLAUDE,LANGELLIER JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; Un entretien avec Rocco Buttiglione&gt; " Nous, démocrates-chrétiens, n'avons pas à avoir honte de nos idées "</TITLE>
<TEXT> " L'idée même de démocratie chrétienne a-t-elle encore un sens, à l'heure de la remise en cause générale des valeurs occidentales ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Bien sûr. Je dirais que, au contraire, la doctrine sociale 
chrétienne est sortie plus forte des convulsions idéologiques et 
politiques du vingtième siècle. Regardez, ces quinze dernières 
années, la progression vers la démocratie des anciens pays de l'Est 
totalitaires, voyez Solidarité en Pologne, sans qui rien ne serait 
arrivé ; voyez l'Amérique latine, en pleine transition au sortir de 
régimes autoritaires de droite : partout les progrès accomplis ont 
précisément eu pour moteur l'affirmation du respect des droits de 
l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  " Et le fait que le pape Jean-Paul II se fasse le champion de la 
démocratie tandis que l'Eglise dans certains cas se trouve à " 
l'avant-garde " du combat est un véritable tournant. Surtout si on se 
souvient que l'Eglise, au dix-neuvième siècle, était une ennemie 
déclarée des idées démocratiques. Regardez Grégoire XVI, par exemple. 
Dans son encyclique Mirari Vos (1), lui, et plus tard Pie IX, 
développaient des thèses finalement très platoniciennes. A savoir que 
la démocratie est un état dans lequel les principes mêmes de 
l'autorité ont été ébranlés, un état qui va de pair avec une morale 
relativiste, et qui peut mener tout droit à la corruption et à un 
régime totalitaire.</TEXT>
<TEXT>
  " L'autre évolution possible, c'est précisément l'alliance entre la 
démocratie et la révélation chrétienne de la dignité de la personne 
humaine. Et là, vous pouvez arrêter la dérive vers la corruption. 
C'est un point de rencontre entre la philosophie et la théologie 
qu'il n'est même pas nécessaire d'être chrétien pour concevoir. C'est 
toute la doctrine de Léon XIII, un précurseur, en somme, de Wojtyla.</TEXT>
<TEXT>
  _ Alors, pourquoi les partis démocrates-chrétiens n'ont-ils pas été 
une barrière efficace contre la corruption ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Outre Léon XIII, il y eut aussi des philosophes, disons plus " 
modernistes ", convaincus que la démocratie était bonne en soi. Ils 
ont donc sous-évalué le risque de corruption. Mais pour amener les 
catholiques à la démocratie, il fallait bien des partis 
démocrates-chrétiens. Chacun avait sa fonction spécifique et limitée 
dans le temps : mener à la démocratie idéale. Même un marxiste comme 
Antonio Gramsci, qui par ailleurs était un penseur extraordinaire, a 
très bien décrit ce cheminement théorique de la démocratie chrétienne 
vers la démocratie. A cela près qu'il pensait que l'étape finale de 
la démocratie serait la révolution des soviets. Au contraire, ce fut 
la corruption.</TEXT>
<TEXT>
  " Et nous sommes en plein dans ce processus de désagrégation des 
démocraties occidentales. Car si je peux paraphraser Woody Allen, 
l'Est s'est effondré, mais l'Ouest n'est pas en bonne santé ! Il 
traverse une crise économique, mais surtout morale, dont il faut voir 
les racines dans cette incapacité actuelle de nos élites à oeuvrer 
pour le bien commun en se référant à un système de croyances et de 
valeurs bien établies. En France, en Espagne, aux Etats-Unis, au 
Japon, en Allemagne, face aux scandales, il s'agit de redonner à nos 
démocraties un fondement moral. C'est d'autant plus nécessaire 
qu'avec la fin de Yalta nous sommes pratiquement revenus à la 
situation de Versailles. Outre celui de la Yougoslavie, il y a au 
moins six conflits européens potentiels.</TEXT>
<TEXT>
  _ En Italie, la Démocratie chrétienne a accompli sa mission ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Elle s'est créée dans le but explicite de barrer la route au 
communisme, mais avec des méthodes démocratiques. Revenons au 
lendemain de la deuxième guerre : vous aviez une Italie coupée en 
deux. D'un côté, les communistes, armés, prêts à prendre le pouvoir 
et à faire du pays une seconde Tchécoslovaquie. De l'autre, les 
fascistes. Eux n'ont plus d'armes, ils ont peur de se faire 
massacrer, et sont prêts, si quelqu'un les aide, à la guerre civile. 
Aujourd'hui, nous savons, grâce aux témoignages récents, que Staline 
n'était pas prêt à aider les communistes et que les Américains, en 
revanche, auraient pu armer les fascistes. Le sort de l'Italie 
oscillait entre un destin à la tchèque et un destin à la grecque. Que 
fallait-il faire ? Occuper le terrain. C'est précisément ce qu'a fait 
la D.C. en entrant en politique. Elle s'est située au centre, a 
séparé les deux belligérants potentiels en prévenant la répression de 
la droite par une gauche armée qui voulait en découdre. En plus, en 
1948, elle a battu la gauche aux élections, démocratiquement. C'est 
de là que la DC a tiré sa légitimité morale et politique pour toute 
une époque. Et empêcher une guerre civile, ce n'était pas rien.</TEXT>
<TEXT>
  " Seulement, pour accomplir cela, il fallait une importante force 
politique. A l'intérieur de la DC, il y avait des idéalistes, bien 
sûr, mais aussi des mercenaires. Au total s'est formé un énorme bloc 
d'intérêts disparates, dont certains étaient en conflit avec les 
idéaux du parti. Et puis lorsque vous devez l'emporter à tout prix, 
vous êtes tentés aussi de faire des compromis, disons peu 
satisfaisants. La DC n'était pas plus corrompue que les autres, mais, 
étant plus puissante, elle avait plus de possibilités. Alors a-t-elle 
accompli sa mission ? Sa fonction historique, pleinement. Alcide De 
Gasperi n'a pas cherché à éliminer les communistes de la scène 
politique, conscient que son parti n'était qu'un parti justement, et 
ne représentait pas toute la société. On peut même dire que si 
Palmiro Togliatti a entamé le processus de démocratisation du PCI, 
c'est grâce au fait que les communistes ont perdu les élections.</TEXT>
<TEXT>
 _ La faillite de la DC n'est-elle pas aussi due à son incapacité à 
réaliser son projet ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui, cela n'a pas été un succès : avec une base sociologique 
représentant des intérêts conflictuels que vous avez du mal à 
maintenir ensemble, il n'y a aucune possibilité de réaliser vraiment 
un projet. Même les observateurs les plus gagnés à sa cause ne 
pourraient pas ne pas faire ce constat : la DC a marqué une étape de 
transition, qui a mené les catholiques vers la démocratie de la 
corruption. De plus, elle n'a pas su prendre le virage, lors de 
l'écroulement du communisme en 1989.</TEXT>
<TEXT>
 La Démocratie chrétienne</TEXT>
<TEXT>
 a accompli</TEXT>
<TEXT>
 pleinement</TEXT>
<TEXT>
 sa fonction historique</TEXT>
<TEXT>
  " Dans aucun pays, personne n'a jamais élu des dirigeants par 
gratitude, mais pour leur permettre de résoudre les problèmes 
concrets du moment. Regardez Churchill, après avoir gagné la guerre, 
les électeurs l'ont renvoyé chez lui. La DC, c'est pareil. Avant 
1989, avec la menace communiste, voter pour elle était un engagement 
nécessaire. Ce n'était plus vrai ensuite.</TEXT>
<TEXT>
  " Ça me rappelle cet épisode de l'histoire romaine au début du 
troisième siècle, je crois, avant Jésus-Christ. Des envahisseurs sont 
aux portes de Rome, et il faut organiser la défense. Il y a deux 
candidats potentiels, un très honnête, mais peu aguerri aux arts 
martiaux ; l'autre, voyou patenté mais fin stratège. La foule va 
trouver Fabricius, le citoyen le plus écouté. Qui choisir ? Et 
Fabricius répond : " Prenez Rufinus (le nom du voleur), je préfère 
être volé par mes concitoyens que vendu comme esclave par mes 
ennemis. " Pendant quarante ans, c'est l'état d'esprit qui a prévalu. 
Si, le 1 janvier 1990, M. Andreotti avait réuni le Parlement, fait le 
bilan du rôle historique de la DC en expliquant qu'il y avait eu 
parfois des compromissions nécessaires mais très pénibles, et dit : " 
mission accomplie, je me retire ", il n'y aurait pas eu une critique. 
La faute la plus terrible a été de penser que l'on pouvait continuer 
comme si rien ne s'était passé.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pourquoi la DC doit-elle renaître sous la forme précise d'un 
parti, le Parti populaire italien ? Une " force " catholique, comme 
celle évoquée par le pape (2) n'aurait-elle pas suffi ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Sérions les problèmes. Nous, démocrates chrétiens, n'avons pas à 
avoir honte de nos idées. Ce que nous devions changer, ou plutôt 
reconstruire différemment, c'était la composition sociale et les 
groupes d'intérêt à l'intérieur de notre formation. En outre, si vous 
examinez le cas spécifique de l'Italie, vous verrez que la corruption 
de la démocratie a eu chez nous deux conséquences : la première a été 
de créer une opposition sociale et économique entre le Nord et le 
Sud, l'autre de développer une espèce de culture politique fondée sur 
une démocratie sans vérité, privée de son idéal primitif.</TEXT>
<TEXT>
 " Et sans trop exagérer, il me semble qu'une grande partie de notre 
gauche actuelle, ainsi que la Ligue, dans sa première version en tout 
cas, participent de cette culture. Le résultat c'est que, quand les 
idéaux n'existent plus, les gens se concentrent sur leurs intérêts 
immédiats. Il y a un égoïsme latent dans ce pays qui menace l'unité 
nationale.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour les catholiques, l'unité du pays est essentielle. La nation 
est une des grandes communautés dans lesquelles s'exerce la 
solidarité humaine. Nous nous sentons un devoir de la préserver, 
comme nous nous sentons un devoir de préserver une certaine unité des 
valeurs catholiques : droits de l'homme, alliance entre la liberté et 
la vérité, etc. L'exigence de cette " unité " n'a rien à voir avec ce 
que peuvent dire les évêques. La DC ne s'est pas créée après la 
guerre à la demande des évêques, mais parce qu'un certain nombre 
d'intellectuels catholiques ont formulé une synthèse, un document 
politique qui regroupaient ces aspirations.</TEXT>
<TEXT>
  " Aujourd'hui, c'est pareil. Il ne s'agit pas de faire du Parti 
populaire italien le seul parti des catholiques, mais un parti plus 
large qui représente un intérêt national fondamental. Le pape, lui, 
se référait au premier niveau de cette réflexion, à la nécessité de 
donner un contenu éthique à notre démocratie, je pense. Et son appel 
concernait catholiques et non catholiques.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le nouveau paysage politique est très fragmenté. Certains ne se 
font-ils pas d'illusions sur la " gouvernabilité " du pays ?...</TEXT>
<TEXT>
  _ Avec le référendum d'avril dernier et, surtout, l'introduction du 
système électoral majoritaire, s'est répandue l'idée que l'Italie 
allait devenir la Grande-Bretagne ! Soyons sérieux. J'avais un ami 
argentin qui buvait du thé anglais, portait des tweed anglais, au 
point de croire sans doute qu'un jour il se réveillerait en parlant 
anglais ! Ce qui, bien sûr, ne s'est jamais produit.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce nouveau système électoral a introduit chez nous une 
bipolarisation alors que nous avons la droite, la gauche et le 
centre. L'une de ces trois forces doit s'effacer, quitte à rester 
latente, en quelque sorte, dans le jeu politique. Ce n'est pas propre 
à l'Italie, voyez la Grande-Bretagne où le centre est en retrait, et 
pourtant il y a bien six ou sept millions de personnes qui votent 
pour les libéraux-démocrates. Aux Etats-Unis, c'est la gauche qui 
reste " latente ", avec un affrontement centre-droite. Qui va 
s'effacer ? L'élection législative de mars fournira une indication.</TEXT>
<TEXT>
  " Bon, alors quel type de bipolarisation aurons-nous ? Evidemment, 
les héritiers des communistes et les néofascistes ne sont plus ce 
qu'ils étaient autrefois, ils ne vont pas s'entretuer. Mais il y a 
quand même un risque de retour, dans une version plus pacifique, à la 
situation de 1946.</TEXT>
<TEXT>
  " Par ailleurs, si la gauche l'emporte, je crains fort qu'elle ne 
nous donne un gouvernement désastreux, surtout en matière économique, 
ce qui accroîtra la rébellion de la classe moyenne productive, 
notamment dans le Nord. Cela précipiterait la coupure du pays voulue 
par Umberto Bossi. Et si la droite passe ? Mais je ne crois pas 
fondamentalement que la droite soit en mesure de gouverner le pays. 
Elle est malgré tout divisée en deux, entre nationalistes du MSI et 
antinationalistes de la Ligue. C'est pourquoi je pense que Bossi a 
souvent eu la tentation de jouer la politique du pire, en aidant 
finalement la gauche à gagner, dans l'espoir de tirer ensuite les 
marrons du feu.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pourquoi est-il si difficile de créer une droite crédible ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je crois que Gianfranco Fini, le chef du MSI, est un homme 
honnête, qui voudrait " recentrer " son parti, et surmonter 
l'obstacle du passé, mais ce sera très dur. Le fascisme a laissé des 
traces très profondes qui ne sont pas étrangères à la division du 
pays. Dans le Sud, le fascisme a été somme toute supportable, c'était 
plutôt une pantomime fasciste. Au Nord, c'était différent, il y a eu 
la guerre civile, le sang a coulé dans les rues. Paradoxalement, le 
succès du MSI aux dernières municipales, à Rome et à Naples, est 
plutôt un handicap pour Fini, car les partisans de son aile droite 
ont repris l'initiative.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les héritiers de la démocratie chrétienne, sans reprendre son 
ancien rôle, peuvent tirer le jeu vers le centre ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Avec ce nouveau système, nous ne pouvons plus occuper tout le 
centre comme autrefois. Mais nous pouvons, en revanche, face au pôle 
à peu près constitué de gauche, essayer de faire glisser la droite 
vers le centre. Nous risquons aussi de nous effriter en cas de 
victoire de la gauche : un tiers ira à gauche, ancrant du coup la 
gauche plus au centre, deux tiers à droite. Avec ce danger que la 
gauche aura alors assez de suffrages pour rester non pas quatre mais 
quarante ans au pouvoir. Ce serait alors un vrai " régime " qui 
recommencerait. L'idéal, et c'est peut-être une stratégie à plus long 
terme, est d'arriver donc à ancrer le pôle modéré au centre. C'est la 
seule façon d'échapper à tout extrémisme ou à toute démagogie.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans cette situation, chaque formation jouerait le jeu, y compris 
celui d'une opposition crédible dans ses attaques, sachant qu'elle 
serait ensuite à son tour en position de gouverner. Mais nous n'en 
sommes pas là. Nous avons créé un mouvement, désigné notre candidat à 
la direction du gouvernement, Mario Segni, qui compte parmi ses 
partisans de nombreux catholiques, formulé un programme. Ceux qui 
sont intéressés par ce programme sont les bienvenus. Nous en avons 
d'abord parlé à la Ligue, et je dois dire que j'avais personnellement 
beaucoup poussé à cela. La Ligue était intéressée, c'était, 
disait-elle, un excellent programme. Et puis le " Führer " Bossi a 
tout rejeté en bloc ! </TEXT>
<TEXT>
  _ Le " Führer " Bossi ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui, parfaitement ! N'oubliez pas que Hitler était un génie en 
politique. Dans Mein Kampf, il explique très bien que le leader d'un 
parti totalitaire est aussi le leader de toute la nation. Donc, par 
définition, il ne peut s'allier avec personne sans déchoir de ses 
prérogatives : il " est " la nation. Bossi c'est pareil, il n'a 
peut-être pas lu Mein Kampf, mais il en a eu l'intuition.</TEXT>
<TEXT>
  " Il incarne ce mythe politique du leader totalitaire, qui ne peut 
jamais entrer trop avant dans la discussion des projets ou des 
problèmes concrets sans risquer de voir se lézarder l'unité du parti. 
Pourtant la Ligue, en dehors des militants qui suivent aveuglément 
leur chef, n'est pas, dans sa très grande majorité, favorable au 
découpage de l'Italie. Je suis même prêt à parier que les neuf 
dixièmes de son électorat veulent seulement protester contre les 
mauvaises méthodes de gouvernement. Notre programme pouvait 
parfaitement les satisfaire, mais, pour Bossi, devenir l'aile droite 
du centre, c'était insupportable. </TEXT>
<TEXT>
  " L'irruption en politique de Berlusconi, c'est différent. On voit 
à l'oeuvre une logique de " groupe " : la Fininvest, avec ses trois 
chaînes de télévision, dans le champ de mire d'un autre groupe, 
constitué autour du journal la Repubblica, du PDS et de De Benedetti. 
Si ces derniers l'emportent, ils vont chercher à détruire l'empire 
audiovisuel de la Fininvest. Donc Berlusconi avait une première 
raison de se battre. Mais sur quel terrain ?</TEXT>
<TEXT>
 Les tenants</TEXT>
<TEXT>
 du vieux système</TEXT>
<TEXT>
 luttent toujours</TEXT>
<TEXT>
  " La DC, logiquement, aurait dû laisser, en disparaissant, un vide 
béant au centre, et c'est ce qu'escomptait Berlusconi. Mais ce vide a 
été comblé par le PPI et le mouvement de Mario Segni. Alors il s'est 
déplacé plus à droite et s'en est allé trouver la Ligue. Je crois 
aussi qu'après avoir créé une telle attente sur son entrée en 
politique, il s'est senti obligé de passer à l'acte. C'est un homme 
fier, il ne voulait pas décevoir. D'où les doutes sérieux que je 
nourris sur son accord avec Bossi : le chef de la Ligue ne peut 
tolérer à ses côtés qu'un nain, tout au plus, et je vois mal 
Berlusconi accepter le rôle longtemps...</TEXT>
<TEXT>
  _ Comment reconstruit-on une classe politique discréditée ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Le quart de nos élus sont sous enquête judiciaire, il faut bien 
les remplacer, et comme la relève n'est, soit pas prête, soit peu 
digne de confiance, on fait avec ce que l'on a. En premier lieu, avec 
les personnalités qui ont le plus de "visibilité ". C'est une des 
conséquences du scrutin uninominal. Personnellement, je n'ai aucune 
illusion sur ces nouvelles " garanties ". Etant catholique, je crois 
au péché originel...</TEXT>
<TEXT>
  " Le défaut du nouveau système est de faire coïncider les élites 
sociales et les élites politiques. C'est exactement l'inverse de ce 
que Don Sturzo, l'ancêtre de notre mouvement, avait cherché, en se 
battant pour le système proportionnel de façon à donner accès au 
Parlement à des paysans ou à des ouvriers. Quant à sortir des 
scandales " Mani pulite ", c'est comme après une guerre civile, il 
faudrait en principe une amnistie. A cela près qu'une amnistie n'est 
désirable que lorsque la guerre est finie et que l'ennemi s'est 
rendu. Je ne crois pas que ce soit le cas aujourd'hui : les tenants 
du vieux système luttent toujours. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
