<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019611</DOCID>
<ACCOUNT>393363</ACCOUNT>
<PEOPLE>ESPINAS JEREMIE,ESPINAS JEROME,ESPINAS SALOMON,ESPINAS MOISE</PEOPLE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1153</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MUSIQUE TRADITIONNELLE,FOLKLORE,BOHEMIEN</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Tekameli, les gitans catalans de Sant-Jaume, Théâtre Jean-Vilar, 16, place Stalingrad, Suresnes (92). Le 19 mai, à 21 heures. Tél. : 46-97-98-10. 100 F. Gare Suresnes-Mont Valérien. A écouter : Tekameli, chants religieux gitans (1 CD Long Distance 142007, distribué par WMD) et Musiciens gitans de Perpignan (1 CD Al Sur ALCD 105, distribué par Media 7).</NOTE>
<NUM1>950519-30</NUM1>
<NAMES>PERPIGNAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Jérémie, Jérôme, Moïse et Salomon Espinas louent le seigneur en famille</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les gitans de Perpignan inventent la rumba sacrée</TITLE>
<TIO1>TEKAMELI</TIO1>
<TEXT> EN 1946, un jeune pasteur breton établi à Lille, Clément Le Cossec, entreprend d'amener ses frères roms, manouches et gitans dans les filets de la 
communauté évangéliste. Ainsi, beaucoup de tsiganes ont quitté le giron de l'Eglise 
catholique pour fréquenter assidûment l'Assemblée du dimanche. Relayée à Perpigan par 
un prêcheur illuminé, adepte des guérisons miraculeuses et répondant au nom de Josep, la 
doctrine biblique s'est enracinée chez les gitans du Roussillon au début des années 60, par 
la grâce d'un salsero émérite, Emmanuel Cargol. Les trois frères Espinas, les piliers de 
Tekameli, fils et petit-fils de pasteurs, sont les descendants directs du joueur de congas, 
aujourd'hui prédicateur et responsable de l'Orchestre de l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  Les gitans du quartier Saint-Jacques de Perpignan (Sant-Jaume, en occitan) sont 
croyants, ils ont la foi ardente des hommes du Sud, qu'une longue errance a instruits, et 
lisent la Bible. Quand ils disent " Tekameli " (" Je t'aime, je te veux ") à leur Dieu, ils le 
font avec l'ardeur amoureuse des soufis du Pakistan et la noirceur flamboyante du lointain 
Rajahstan, rêve ancestral transmuté en flamenco par l'Andalousie.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont aussi de bons vivants, naïfs et immédiats, auxquels aucune fête possible ne 
saurait échapper. Les danses cubaines, par exemple, arrivées à la fin des années 50 par le 
port de Barcelone, où les guitaristes gitans les arrangent à leur sauce : ils inventent le " 
ventilateur ", cette rythmique à tout casser, où la main s'attarde à percuter la table 
harmonique de la guitare, et que Pedro Calaf Maya " Peret " diffusera dans le monde 
entier. Enfin, à la fin des années 70, la déferlante salsa fait de Willie Colon, Ray Barreto 
ou Celia Cruz des héros gitans. En attendant la gloire des Gipsy Kings.</TEXT>
<TEXT>
  On doit à Joanet Espinas l'entrée en religion de cette rumba festive, qui se met à 
composer des cantiques à la mode gitane. Des chants à deux voix, accompagnés de 
#guitares et de guitare basse, de palmas (les mains frappées), qui s'enracinent dans 
l'ornementation des gammes andalouses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 De cantiques en rumbas coquines, les fils de Joanet Espinas luttent à leur manière 
contre</TEXT>
<TEXT>
 un destin de RMistes</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ses fils les chantent : Moïse, vingt-trois ans, chanteur à la barbe drue et noire, de 
Salomon, guitariste à l'oeil rieur et sans malice, et de Jérémie, jeune homme délicat et 
fébrile. Liberté de ton et d'improvisation, que la famille utilise dans l'enthousiasme et la 
fraîcheur : qu'ils vantent, en catalan " gitanisé ", les mérites d'un tout-puissant ami et 
bienveillant, qu'ils l'implorent : " Senyor ajuda me ", ces gitans-là, dans leurs imperfections 
et leurs possibles glissements vers l'anarchie musicale, ont la jeunesse pour eux. 
D'ailleurs, explique Moïse, " nous sommes trop jeunes pour être aussi sérieux que notre 
père ", Joanet Espinas, dit " le Trente ". De cantiques en rumbas coquines, les fils de 
Joanet luttent à leur manière contre un destin de RMistes, sur le front de la drogue et de 
l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1989, le musicien Guy Bertrand, qui dirige le département musiques 
traditionnelles du conservatoire de musique de Perpignan un département pionnier en 
France a aidé ces jeunes héritiers d'une tradition libre et multiforme à se structurer, à 
former des ensembles, à travailler un répertoire encore en gestation. Et c'est avec une 
ardeur entraînante, touchante, qu'ils abordent la scène, eux pour qui rien ne vaut un bon 
boeuf de coin de rue, entre copains, entre familles, entre Dieu et Christ.</TEXT>
</DOC>
