<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002222-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002222-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348846</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08251510</FAB>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSE,ANALYSE,FINANCEMENT,ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45,LIBERATION,PARIS</SUBJECTS>
<NOTE>(1) _ NDLR. Conçues dans les rangs de la Résistance par les principaux responsables de la presse clandestine, les " ordonnances de 1944 ", qui naquirent dans les premières semaines suivant la Libération, voulaient rompre avec la compromission politico-financière des journaux de la fin des années 30 et de l'Occupation, et jeter les bases d'une véritable " révolution de la presse " (lire notre supplément " Paris libéré ", le Monde du 25 août). Parmi ces textes, " l'ordonnance du 26 août 1944 sur l'organisation de la presse française " est l'une des principales. Elle décrit en vingt et un articles le cadre de la transparence et du pluralisme de la presse : obligation de faire connaître au public le nom et les qualités du directeur d'une publication, interdiction d'utiliser un prête-nom à la tête d'un journal, interdiction pour une même personne de diriger plus d'un quotidien, interdiction de travestir un don d'argent à un journal en publicité financière, publication annuelle des comptes&gt; * Jean Martin est avocat à la Cour</NOTE>
<NAMES>HERSANT ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MARTIN JEAN</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; L'avenir du groupe Hersant et l'esprit de la Libération&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>LES raccourcis de l'Histoire permettent de ne pas craindre les paradoxes. Cinquante ans après la Libération, Robert Hersant est 
confronté, une fois encore, à l'Histoire et à sa propre histoire, 
devenue aujourd'hui celle de son groupe de presse, donc d'une partie 
de la presse française. L'avenir se jouera sur deux registres 
possibles : banal, celui d'une entreprise comme une autre, ou 
historique, en faisant revivre l'esprit de 1944. La question est de 
savoir qui prendra sa revanche.</TEXT>
<TEXT>
Il y a un demi-siècle les libérateurs se battirent, aussi, pour une 
presse nouvelle : indépendante car professionnelle, libre car 
affranchie des puissances industrielles et financières, et 
pluraliste, condition même d'une vie démocratique. Cet esprit, forgé 
dans la Résistance, sera consacré par la célèbre ordonnance du 26 
août 1944 _ jour anniversaire de la Déclaration française des droits 
de l'homme (1). La création du groupe Hersant, concentrant dans la 
même main de multiples journaux d'information, locaux et nationaux, 
était évidemment incompatible avec ce texte de liberté. Ce qu'une 
vingtaine d'années de procédures englouties dans la compromission n'a 
pu produire survient sous le poids de la dette cumulée.</TEXT>
<TEXT>
  L'échéance est provoquée, et ce n'est pas le moindre paradoxe, par 
une banque nationalisée, fidèle du groupe malgré les successifs 
présidents de gauche, aujourd'hui conduite par un ancien responsable 
du cabinet du premier ministre Pierre Mauroy. Le Crédit lyonnais 
exigerait le remboursement à brève échéance d'une partie de sa 
créance, sous peine d'une mise sous mandat de vente. Mais il ne peut 
s'agir d'un véritable scénario tant la revanche de caractère 
politique se jouerait à contretemps et serait étrangère à la 
personnalité de Jean Peyrelevade. Il est aussi difficilement 
concevable que Robert Hersant se laisse surprendre par une telle 
malice, à six mois des élections présidentielles. Mais ses amis 
politiques pourraient faire monter la pression.</TEXT>
<TEXT>
  Les amis candidats à l'héritage sont en effet nombreux, puissants 
et non étrangers aux destinées de la grande banque. Ces industriels, 
financiers, publicitaires, pourraient exiger tribut. Comment ne pas 
les contenter, l'empire de presse offrant des possibilités de partage 
intelligent, politiquement et économiquement ? Ce scénario est celui 
de la revanche d'un monde politico-financier qui a dû supporter " le 
papivore ", plus qu'il ne l'a admis en son sein. Mais on voit mal par 
quel abandon de lui-même, celui-ci livrerait au dépeçage le fruit de 
sa vie. Sans compter les nouvelles difficultés qu'un tel scénario 
pourrait susciter du point de vue de la concentration des médias et 
du droit de la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
 Créer une fondation ?</TEXT>
<TEXT>
 Reste le choix personnel de l'homme, mettant en scène sa propre 
revanche : prolonger l'esprit de 1944 en créant une fondation 
destinée à garantir pérennité et pluralisme au groupe. Revanche 
ultime ou accomplissement ? Une telle idée pourrait s'imposer à 
chacun des acteurs.</TEXT>
<TEXT>
  La banque publique créancière peut se sentir débitrice d'une 
obligation morale à l'égard de la nation, si ce n'est pour le passé, 
du moins pour l'avenir. Après avoir financé, sans considération 
économique, tant de clients à hauts risques, lui est-il impossible de 
consentir, pour l'honneur, à renoncer, même partiellement, à sa 
créance et d'en faire apport à la fondation ? Ce serait si peu par 
rapport au reste, si peu dans un budget de communication, et quel 
bénéfice d'image ! </TEXT>
<TEXT>
  L'Etat, actionnaire principal de la banque, pourrait-il se 
plaindre, lui qui a favorisé sous les différents gouvernements la 
constitution de ce groupe de presse ? Et qui n'a négligé aucun 
soutien financier, par ses aides multiples jamais personnalisées mais 
parfaitement ciblées. Que représentent les 2 ou 3 milliards de francs 
en jeu comparés à la vingtaine déjà accordés pour la recapitalisation 
de la banque ? Que représentent-ils au regard des 6 milliards annuels 
d'aides à la presse, dont une bonne partie est distribuée à des 
publications aussi indispensables à la vie démocratique que des 
revues, par ailleurs parfaitement respectables, sur les asticots ou 
le tricot... ? Et qu'est-ce au regard des années de carence d'une 
véritable politique en faveur d'une presse pluraliste, qui reste 
pourtant un objectif de valeur constitutionnelle ? Sans qu'il lui en 
coûte beaucoup, l'Etat pourrait ainsi effacer sa propre dette. Non 
pour absoudre Hersant mais pour bâtir une liberté que les 
responsables politiques n'ont pas su protéger.</TEXT>
<TEXT>
  Reste le premier intéressé. Certes, une telle décision n'est 
évidente pour quiconque. Mais si l'on admet que l'endettement du 
groupe équivaut à sa valeur de reprise, toute tergiversation 
d'intérêts matériels est écartée d'emblée. Réaliser un tel projet 
nécessite toutefois la volonté d'une ambition secrète. Elle a pu se 
perdre avec le temps.</TEXT>
<TEXT>
  La fondation serait garante du pluralisme et de la bonne gestion 
par sa composition et ses responsabilités, dans l'esprit de 
l'initiative déjà prise par Ouest-France. Elle agirait comme un 
conseil de surveillance, avec une double fonction de gestion et 
d'information. Le moment sera enfin venu d'élaborer les moyens d'une 
véritable indépendance de la rédaction, avec garantie du pluralisme 
de l'information pour les journaux en position de monopole local.</TEXT>
<TEXT>
  Le " papivore " devenu libérateur de la presse par ce geste 
novateur, quoi de plus irritant ? Ce que ni l'ordonnance de 1944 ni 
les législations ultérieures ne sont parvenues à bâtir serait ainsi 
réalisé. Pluralisme et indépendance à l'égard des puissances 
d'argent, échec des gouvernements, deviendraient la réussite 
d'Hersant. Etrange détour de l'Histoire, au moment où l'on célèbre 
tant les événements de la Libération et si peu ses idéaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
