<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029213</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029213</DOCID>
<ACCOUNT>405919</ACCOUNT>
<PEOPLE>MESSIAEN OLIVIER</PEOPLE>
<CHA3>1</CHA3>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1652</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Musique pour cordes, percussion et célesta, de Bartok, Jeux, Le Jet d'eau, Trois Ballades de Villon, de Debussy, Le Soleil des eaux, de Boulez, Et Exspecto Resurrectionem Mortuorum, de Messiaen. Phyllis Bryn-Julson (soprano), Orchestre symphonique de la BBC, Pierre Boulez (direction). Royal Albert Hall, le 25 juillet. Promenades Concerts au Royal Albert Hall, jusqu'au 16 septembre. (19-44) 0171-589 8212. Places de 2 à 18 livres.</NOTE>
<NUM1>950731-2-017-01</NUM1>
<ORI1>LONDRESde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LONDRES,BOULEZ PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1>RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>Les Promenades Concerts attirent les plus illustres interprètes dans la capitale britannique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL " PROMS " DE MI JUILLET A MI SEPTEMBRE</LEAD1>
<TITLE>L'été musical londonien  ridiculise la saison parisienne</TITLE>
<TIO3>ET EXSPECTO RESURRECTIONEM MORTUORUM</TIO3>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  L'exemple culturel et musical de l'été européen est à deux pas : le Royal Albert Hall de 
Londres, voyage en train et embouteillages compris, se gagne en moins de quatre heures. 
Deux mois pleins de concerts, intégralement diffusés en direct par BBC 3 ; les orchestres 
de la BBC et les meilleures formations internationales sont présents (Concertgebouw 
d'Amsterdam, Orchestre de chambre d'Europe, Philharmonique d'Oslo, Orchestre de 
#Philadelphie, les orchestres de jeunes européens, etc.) ; les programmes, tous ingénieux et 
attirants, proposent deux fois sur trois une création commande de la BBC  ou la reprise 
d'une pièce commandée par les Proms par le passé. Et tout cela dans une salle pouvant 
accueillir plus de six mille spectateurs, au prix moyen d'un ticket de cinéma parisien.</TEXT>
<TEXT>
  Les institutions britanniques rencontrent d'énormes difficultés budgétaires et n'ont pas 
toutes accès à la subvention publique ; pourtant, les programmes des orchestres présents 
aux Proms sont aventureux et tous radiodiffusés sans que cela ne semble poser de 
problèmes de droits. Les chefs qui refusent en général de diriger les orchestres français 
(Boulez, Haitink, Abbado, etc.) sont présents : il est vrai que les Britanniques travaillent 
vite et bien, qu'ils sont disciplinés et acceptent de jouer pendant l'été. La question, 
lancinante, mérite plus que jamais d'être fermement posée : pourquoi Paris, qu'il s'agisse 
de la saison d'hiver ou de la période estivale, ne propose jamais, et dans aucune institution, 
le type de soirée concoctée pour les Proms, le 25 juillet, par Pierre Boulez ? Une causerie à 
guichets fermés puis un concert de deux heures de musique séparées par deux entractes 
sont-ils une expérience trop insupportable pour les Français ? L'exemple londonien est un 
camouflet à la politique musicale ridiculement peu imaginative qui prévaut aujourd'hui de 
ce côté de la Manche. Les vingt minutes de tunnel sous la Manche ne permettent plus 
d'ignorer ce qui se passe à Londres et qui nous manque tant : la musique, toute la musique, 
pour tous, été comme hiver, à des prix abordables. Au centre de son programme, Boulez a 
composé une séquence Debussy : Jeux, Le Jet d'eau et les Trois ballades de Villon avec 
orchestre. La soprano américaine Phyllis Bryn-Julson, fidèle de Boulez et oreille 
notoirement absolue, est, hélas ! à bout de voix. Plus le moindre legato, plus de soutien, 
plus de timbre. De surcroît, elle chante dans une tessiture trop grave pour elle. Malgré le 
souvenir délicieusement british des " Anglaises " de Debussy (Mary Garden et Maggie 
Teyte, deux Mélisande de la première heure), on souhaiterait une diction plus claire et plus 
exacte.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Jeux, Boulez obtient une grande clarté de l'orchestre, mais cette pièce énigmatique, 
qui semble sans prise, demande plus de mystère et de sensualité. Sans orchestre 
#somptueux (ceux de ses disques pour Deutsche Grammophon), limité peut-être par des 
répétitions trop rapides, l'état de grâce qui se répète aussi ne s'est pas produit. Comme la 
plupart des partitions de Boulez, Le Soleil des eaux (1948), sur un texte de René Char, a 
été plusieurs fois remise sur le métier. Sa dernière mouture remonte à 1968. Malgré la 
prosodie en dents de scie de la partie de soprano solo, l'écriture du choeur (les comme 
toujours excellents BBC Singers) et la texture de l'orchestre annoncent la matière serrée 
et vibrionnante de ses pièces des années 1980-1990. Bryn-Julson chante un sabir 
#incompréhensible. Quitte à paraître un peu old fashion, on regrettera l'exceptionnelle 
intelligibilité d'Irène Joachim, créatrice de la première version de concert de la pièce 
conservée par les archives de l'INA.</TEXT>
<TEXT>
  De part et d'autre de cette section centrale Debussy-Boulez, la Musique pour cordes, 
percussion et célesta, de Bartok, et Et Exspecto Resurrectionem Mortuorum pour 
orchestre d'instruments à vent et percussions (gongs, cloches, claviers) de Messiaen. 
Boulez retrouve avec cette musique de Bartok une pièce fétiche, qu'il dirigeait dès son 
premier concert symphonique, à Caracas, en 1956 . Il sait en découper tout le mystère un 
peu abstrait (la fugue pianissimo des cordes, qui sonne comme un choeur de coulisse 
chantant bouches fermées), mais manque, à notre sens, la fantaisie rythmique des 
deuxième et quatrième mouvements.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Messiaen, en revanche, Boulez est merveilleux : les blocs hiératiques de vents, aux 
harmonies subtiles, aux grains complexes, semblent être la réponse sonore exacte à sa 
battue franche et tranchante. Mais le second mouvement, avec ses cadences de bois 
solistes, ne manque jamais de poésie. La marche finale, menée gong battant, si l'on ose 
dire, ne tombe jamais dans le grandiloquent, le risque à éviter dans l'interprétation de cette 
commande officielle de Malraux à Messiaen, créée à la Sainte-Chapelle à Paris, en mai 
1965. On n'a probablement pas assisté au plus extraordinaire concert de Pierre Boulez, 
mais qu'importe : la curiosité et l'aventure étaient au rendez-vous, ce qui a priori, et quels 
que soient les a posteriori, demeure la marque de fabrique du compositeur et chef 
d'orchestre français.</TEXT>
</DOC>
