<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000420-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000420-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357956</ACCOUNT>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EGYPTE,INTEMPERIE,CLIMAT,BARRAGE,LAC</SUBJECTS>
<FAB>11031371</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>LE LAC NASSER A T-IL UNE INFLUENCE SUR LE CLIMAT . A PROPOS DES PLUIES AYANT CAUSE DES CENTAINES DE MORTS EN HAUTE EGYPTE</LEAD1>
<TITLE>EN EGYPTE&gt; Les effets du barrage d'Assouan ?</TITLE>
<TEXT>Le lac Nasser formé par le barrage d'Assouan peut-il avoir une influence sur le climat de l'Egypte ? Tous les experts se sont 
penchés sur ce cas unique au monde : la création d'un lac artificiel 
de 140 milliards de mètres cubes étalé sur 500 kilomètres. On connaît 
aujourd'hui les effets du barrage sur les crues du Nil _ il les 
supprime _, sur les limons arrachés aux montagnes éthiopiennes _ il 
les bloque en haute Egypte _, et sur les remontées d'eau salée dans 
le delta, qui mettent en danger les terres cultivables de basse 
Egypte.</TEXT>
<TEXT>
 Mais on en sait beaucoup moins sur l'influence du lac Nasser sur le 
climat. Celui-ci n'est pas stable : après une longue période de 
sécheresse (1973-1984) observée dans toute la zone sahélienne, 
l'Egypte connaît un cycle beaucoup plus humide depuis quelques 
années.</TEXT>
<TEXT>
 En France, des études ont été menées sur la plus grande retenue 
artificielle du pays, le barrage de Serre-Ponçon, sur la Durance. Le 
résultat de ces études, et les constatations que l'on peut faire sur 
le terrain, montrent que la présence du barrage n'a pas modifié 
sensiblement le climat local.</TEXT>
<TEXT>
 Le cas du lac Nasser est évidemment très différent, car la masse 
d'eau retenue est bien supérieure et se trouve en région subtropicale 
où l'évaporation est très forte. Mais, en novembre, le phénomène 
d'évaporation est très ralenti et l'on voit mal comment l'atmosphère 
humide créée par le lac pourrait influencer les précipitations au 
Caire, à 700 kilomètres, ou sur la mer Rouge, très loin de la haute 
Egypte. Les autorités locales observent que des pluies torrentielles 
se sont déjà produites dans le passé, bien avant le remplissage du 
barrage (construit entre 1964 et 1970).</TEXT>
<TEXT>
 Lors du tremblement de terre du Caire, en 1992, on avait déjà accusé 
le barrage d'avoir, par le poids de sa masse d'eau, déstabilisé le 
soubassement géologique de l'Egypte. Hypothèse bien hasardeuse, dans 
une région où les séismes sont monnaie courante et depuis bien 
longtemps. Le barrage d'Assouan a suffisamment perturbé le régime des 
eaux et l'agriculture pour qu'on ne vienne pas lui attribuer aussi 
les méfaits imprévisibles du ciel.                                    
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
