<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041707</DOCID>
<ACCOUNT>422173</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/1152</FAB>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Daniel Azelie &gt;</NOTE>
<NUM1>951114-2-028-01</NUM1>
<NAMES>TAHA RACHID,ZEBDA,HAKIM BIG BROTHER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>Rachid Taha, le groupe Zebda, Big Brother Hakim, sont les nouveaux leaders d'une génération issue des quartiers difficiles,  qui trouve dans la révolte, l'ironie et la solidarité la source de son inspiration</SOT1>
<SYF1>ARTISTE,CREATEUR,POP ET ROCK,BEUR</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les musiciens beurs entre la rage et l'ambition</TITLE>
<TEXT> DES CHEVEUX blond platine, un visage basané : Rachid Taha est fier de sa provocante décoloration. " Je ne fais pas ça par coquetterie. C'est un acte 
militant, une réaction " à la blondeur ". Blondeur des mannequins, des " chères têtes 
blondes ", de tous ceux que les flics ne contrôlent pas. " Il s'esclaffe. " D'ailleurs, ça 
marche. On m'arrête beaucoup moins !"</TEXT>
<TEXT>
  Depuis longtemps, l'ironie est une de ses meilleures armes. Certains l'ont découvert en 
1986, quand, de sa voix râpeuse d'enfant d'Oran grandi dans les Vosges puis à Lyon, 
Rachid a chanté avec son groupe, Carte de séjour, une version raï et sardonique de Douce 
France. Le 45 tours fut distribué par Jack Lang et Charles Trenet sur les marches de 
l'Assemblée nationale lors des débats sur le code de la nationalité.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le chanteur avait commencé bien avant à construire sa réputation de rebelle et de 
beur, pionnier d'une nouvelle génération de musiciens qui, aujourd'hui, dans la tourmente 
des banlieues, cherchent âprement leur place entre la jungle du show-business et celle des 
quartiers où il sont nés et auxquels ils sont profondément attachés.</TEXT>
<TEXT>
  Les années 60 avaient vu l'éclosion d'une multitude de groupes arabes jouant le rock 
occidental. Vigon avait hissé à l'époque Harlem Shuffle au sommet de notre hit-parade. 
Dans les années 70, Idir ou Djamel Allam, musiciens kabyles, ont connu en France une 
certaine popularité.</TEXT>
<TEXT>
 Mais c'est à l'orée des années 80 que naît le rock franco-beur. L'apparition timide de 
Rocking Babouche fut suivie par celle, plus remarquée, de Rachid Taha et sa bande. Deux 
groupes lyonnais, pas par hasard. " La ville avait créé de véritables conditions d'apartheid. 
Je travaillais en usine et vivais à Rillieux-la-Pape. Ça commençait à sentir mauvais, le 
racisme, l'immigration. Et plutôt que de pleurer sur mon sort, j'ai voulu me prendre en 
main. La musique a servi à cela. Si je ne pouvais pas rentrer dans les boîtes, mes chansons 
rentreraient peut-être. Une fois, j'ai été interdit d'entrée alors que j'entendais ma propre 
musique jouée à l'intérieur !"</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers pas du groupe correspondent à la prise de conscience de toute une 
génération. Marche contre les inégalités, grève de la faim, meetings... : Carte de séjour 
sera souvent associé à l'effervescence revendicatrice qui secoue le début des années 80. 
Mais les portes des maisons de disques restent aussi closes que celles des night-clubs. " 
Avec notre manager, on a été obligés de créer notre propre label, Mosquito, pour sortir 
nos deux premiers albums, Zoubida et Rhorhomanie. Ce n'est qu'en 1986 que nous avons 
signé avec une multinationale. "</TEXT>
<TEXT>
  Les mélanges précurseurs de Carte de séjour (le groupe s'est séparé en 1988) ouvriront 
la voie aux métissages allumés de Mano negra et des Négresses vertes. Désormais adopté 
par la scène dance d'outre-Manche, Rachid Taha publie aujourd'hui Olé Olé, son troisième 
album solo, et se passionne pour les formes les plus progressives de la " techno ", 
élargissant à la fois sa sphère musicale et son discours.</TEXT>
<TEXT>
  Originaire des Isards, une banlieue nord de Toulouse, le groupe Zebda a hérité de Carte 
de séjour cet engagement au départ plus volontariste que musical. Réunis par hasard à 
l'occasion d'une animation vidéo organisée dans leur quartier, Magyd, Hakim et Mustapha 
ont longtemps joué les animateurs dans les banlieues. " Puis en 1989, dit Magyd, nous 
avons décidé de faire carrière. " Ils forment maintenant un groupe à part entière, mélange 
détonant de rock, funk, chaâbi (sorte de blues algérois qui remplace le raï dans le coeur de 
beaucoup de jeunes beurs), rap et reggae. Leurs albums, L'Arène des rumeurs et le tout 
récent Le Bruit et l'Odeur (où on entend la célèbre intervention de Jacques Chirac), 
dénoncent tous les dysfonctionnements de la société française. Mais leurs chansons sont 
aussi des hymnes positifs portés par la formidable énergie du groupe. " Si socialement ça 
ne s'arrange pas, ajoute Hakim, il y a quand même des choses qui bougent. Des jeunes 
issus de l'émigration qui se sentent citoyens français, la solidarité, le collectif, ça existe. 
Malgré les problèmes d'urbanisme, la vie est là malgré tout. Il y a encore des issues qui 
s'appellent république, laïcité, démocratie. "</TEXT>
<TEXT>
  A Toulouse, la tension n'atteint pas le niveau que connaissent des villes comme Toulon ou 
Marseille. Mais des " quartiers difficiles " comme le Mirail ne sont pas à l'abri de la 
propagande islamiste. " Leurs associations prennent de plus en plus souvent le relais des 
travailleurs sociaux. Pour les copains animateurs là-bas, c'est la déprime la plus totale. Les 
mots ont perdu leur sens, les idées n'accrochent plus. Au bout de ce désespoir, il y a ce 
pseudo-islam, cet intégrisme... "</TEXT>
<TEXT>
  Ce pessimisme, Big Brother Hakim semble l'avoir vissé au corps. A vingt-quatre ans, ce 
fils d'Algériens arrivés en France en 1962 porte sur son visage sombre les stigmates d'une 
enfance passée dans les rues de Bagnolet et de Belleville. Dans une vie marquée par les 
mauvais coups, la musique a souvent été sa seule échappatoire. Emu tout jeune par le 
chaâbi de Dahmane El Harrachi, passionné ensuite, comme tant de jeunes Arabes, par la 
soul américaine, le funk et le reggae, il s'éprend de jazz-rock et se met à la batterie. Quand 
des voisins peu conciliants le forcent à arrêter, le rap vient combler ce manque. " J'avais la 
tchatche. En marchant, j'improvisais dans ma tête. Je suis devenu un spécialiste de l'impro. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Deux rencontres décisives l'encourageront. Dee Nasty d'abord, disc-jockey et figure 
historique du rap français, qu'il découvre lors d'une fête sur un terrain vague de Stalingrad, 
et qui le conseillera lors d'un stage gratuit de hip hop organisé par Banlieues bleues. 
Soulieman ensuite, poète noir révolutionnaire converti à l'islam, coleader du groupe new-
yorkais TheLast Poets, précurseur du rap à la fin des années 60. " Je sortais d'une 
mauvaise passe, j'étais batailleur ; il m'a guidé spirituellement, il m'a appris l'amour. 
Quand il est mort, il y a quelques semaines, c'est comme si j'avais perdu un second père. " 
Si Hakim a délaissé la prière, " à cause de la musique et des tentations ", l'islam 
représente pour lui une quête de sérénité vers laquelle, dit-il, il reviendra. En 1993, Hakim 
a fondé Jungle Hala, un des groupes de rap les plus originaux de la capitale. Les mélodies 
acoustiques de musiciens funk-jazzy accompagnent ses scansions. Bientôt, il y adjoindra 
des instruments orientaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Si Hakim a délaissé</TEXT>
<TEXT>
  la prière, " à cause</TEXT>
<TEXT>
  de la musique</TEXT>
<TEXT>
  et des tentations ",</TEXT>
<TEXT>
 l'islam représente</TEXT>
<TEXT>
  pour lui une quête</TEXT>
<TEXT>
  de sérénité</TEXT>
<TEXT>
 vers laquelle,</TEXT>
<TEXT>
  dit-il, il reviendra</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Il a aussi travaillé en solo avec son idole Dee Nasty sous le nom de Big Brother Hakim. 
Ensemble, ils viennent d'enregistrer un maxi 45 tours vinyle intitulé Même le diable ne 
peut plus m'aider, sans doute une des chansons les plus bouleversantes écrites sur la 
dépendance aux drogues dures. Hakim déborde d'une rage et d'une mélancolie qui n'ont 
pas d'équivalent dans le rap français. A part deux premiers " maxis ", les disques se font 
attendre. Il accuse le racisme des maisons de disques. On explique mal, en effet, son 
anonymat.</TEXT>
<TEXT>
  Les directeurs artistiques sont-ils effrayés par ces chants du malheur ? Un label 
indépendant devrait enfin lui proposer un contrat. L'attente est dure à supporter. " L'autre 
jour, j'ai mis une droite à un type qui prétendait que j'avais réussi. Réussi, moi ? Quand je 
rentre chez moi, que je vois les seringues dans la cage d'escalier. Quand je vois les mains 
caleuses et les yeux de ma mère usée par des années de ménage, j'ai envie de hurler. Mais 
comme disait un pote mort du sida : c'est pas parce que je suis au fond d'une poubelle que 
j'ouvre pas le couvercle pour voir le ciel. "</TEXT>
</DOC>
