<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001145-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001145-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319837</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>01101656</FAB>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE,MISSILE,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION DE FRANCOIS MITTERRAND A L'AFP (PROGRAMME BAPTISE MS.5)</LEAD1>
<TITLE>Un nouveau missile nucléaire au plateau d'Albion ?</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois, François Mitterrand n'exclut pas le projet d'enfouir dans les silos du plateau d'Albion un nouveau missile qui 
remplacerait les engins actuels S.3D. En effet, le chef de l'Etat 
évoque, sans donner le nom de code, le programme _ conçu dans la plus 
grande discrétion _ du missile stratégique MS.5, un engin qui aurait 
pour vocation d'armer à la fois les sous-marins dits de nouvelle 
génération à l'horizon 2005 et les silos enterrés en haute Provence.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la décennie 70, le plateau d'Albion accueille 
dix-huit missiles sol-sol porteurs d'une charge nucléaire 
mégatonnique sur une distance de l'ordre de 5 000 kilomètres. Ces 
missiles ont, depuis, été modernisés. Le plateau d'Albion pourrait 
être obsolète au début du siècle prochain, compte tenu de l'aptitude 
des missiles à déjouer, ou non, des défenses adverses qui auraient 
progressé entre-temps en efficacité. D'où la réflexion entreprise 
pour déterminer le système d'armes qui succéderait à celui du plateau 
d'Albion.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat porte sur le fait de savoir si la France peut maintenir 
trois systèmes différents _ des missiles sol-sol, des missiles 
mer-sol et des missiles air-sol comme c'est le cas aujourd'hui _ ou 
si elle doit n'en conserver que deux et, dans cette hypothèse, quel 
système peut être abandonné. Les réponses des experts varient 
beaucoup entre elles. Rien n'est tranché à l'heure présente, et la 
prochaine programmation militaire, qui couvrira les années 1995 à 
2000, devrait sans doute arbitrer entre les différentes options.</TEXT>
<TEXT>
  Récemment, le chef d'état-major de l'armée de l'air, le général 
Vincent Lanata, dont les forces servent le plateau d'Albion et les 
avions porteurs d'un missile air-sol, a souhaité pouvoir disposer 
plutôt d'un missile aéroporté plus perfectionné.</TEXT>
<TEXT>
  M. Mitterrand, qui est très attaché au symbole politique et 
stratégique que représente le plateau d'Albion, vient donc, pour la 
première fois, de parler de l'éventualité de déployer en même temps à 
bord des sous-marins et dans les silos de Provence des missiles dont 
la caractéristique militaire serait, à partir d'un engin commun, de 
pouvoir s'adapter aux deux modes de lancement. C'est le programme 
baptisé MS.5, un missile à têtes multiples et portant à 8 000 
kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
  Cette orientation, si elle était définitivement retenue, 
supposerait que la priorité financière soit déjà donnée au projet de 
missile M.5, la version destinée aux sous-marins. Or, que 
constate-t-on ? Lancé en 1992, du temps où Pierre Joxe était au 
ministère de la défense, ce programme a été ralenti par le 
gouvernement de M. Balladur en 1994, au grand dam de son 
constructeur, le groupe Aérospatiale, dont le PDG, Louis Gallois, ne 
cesse d'affirmer que le M.5 est d'un intérêt primordial. Il figure 
même au rang des projets _ avec l'avion de transport futur, les 
systèmes de défense anti-missiles, certains équipements spatiaux et 
avec l'hélicoptère logistique NH-90 _ qui sont menacés de subir un 
nouvel étalement si la loi de programmation leur consacre des crédits 
insuffisants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
