<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002508-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002508-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337502</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un entretien avec le poète, pour lequel " le choix est simple : ou être un agent ou devenir une cible "</CHA1>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS ARABES,POESIE,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<LIE1>940520-2-R07-02</LIE1>
<NOTE>(1) Mercure de France.&gt;  (2) Sindbad.&gt;  (3) Poésie/Gallimard. Adonis : " La collusion oppressive du religieux et du politique se rencontre pratiquement partout. "&gt; (DOC : AVEC PHOTO D'ADONIS)</NOTE>
<NAMES>ADONIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VELTER ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES CONSACRE AU TROISIEME SALON EURO-ARABE DU LIVRE DE PARIS DU 24 AU 29 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>SALON EURO ARABE DU LIVRE&gt; Adonis, l'implacable</TITLE>
<TEXT>Publié il y a plus d'un an, le livre d'Adonis, la Prière et l'Epée (1), n'a pas eu en France le retentissement qu'auraient dû lui 
assurer la force, la lucidité et le courage de ses analyses. Sans 
doute la clairvoyance d'Adonis, à l'oeuvre depuis plus de trente ans, 
s'attaque-t-elle à trop d'obscurantismes à la fois : celui de la 
tradition coranique et de l'intangibilité qu'elle impose, celui de 
commentateurs approximatifs, celui de zélateurs occidentaux aussi 
enthousiastes qu'aveugles.</TEXT>
<TEXT>
  Que dit donc Adonis, avec ce franc-parler, cette intelligence 
tranquille qui ajoutent encore au scandale ? Que l'Islam, en 
décrétant l'unité fondamentale, substantielle, de la religion et de 
la langue arabe, maintient les créateurs dans un insupportable 
carcan. " Notre tradition, écrit-il dès 1961, se présente comme un 
monde fermé sur lui-même, obéissant à des lois sacrées. (...) Il y a 
là comme un déterminisme qui lie le poète à sa tradition : celle-ci, 
décisivement, doit dominer et diriger son activité. " Et il poursuit, 
à propos du poète arabe contemporain : " Il n'est pas libre, parce 
qu'il n'a pas la possibilité d'exprimer intégralement et sans 
mensonge son expérience, de répondre sans contrainte aux exigences de 
sa réceptivité intérieure. Il lui est interdit de douter, de se 
rebeller, de remettre en question les valeurs qu'il a reçues en 
héritage, d'explorer des zones inconnues. Il doit se tenir dans les 
limites de sa tradition, se mouvoir à l'intérieur des cadres de 
l'esthétique traditionnelle qu'il n'a pas le pouvoir de dépasser ou 
de briser. C'est un poète bâillonné, ligoté, enfermé dans un tunnel. 
Dans ces conditions, la liberté paraît impossible. Or, sans la 
liberté, le monde n'a pas de sens, l'homme ne peut plus être homme. " 
</TEXT>
<TEXT>
  La Prière et l'Epée, titre qui semble la version noble et orientale 
du blason où s'allient " le sabre et le goupillon ", regroupe les 
textes d'Adonis qui traitent de l'héritage intellectuel et poétique 
des Arabes, ainsi que de la tyrannie qu'exercent, sur l'ensemble de 
la société islamique, la religion et le pouvoir. Cette implacable 
dénonciation des interdits se double d'une attaque tout aussi vive 
contre l'hypocrisie occidentale et les modèles économiques et 
culturels qu'elle entend exporter.</TEXT>
<TEXT>
  Adonis met à jour la complicité de fait des théologiens et des 
marchands pour une normalisation qui consiste " à nourrir l'esprit 
avec les produits de la machine théologique, et le corps avec les 
produits de la machine de consommation technique. (...) Ainsi, la 
culture arabe en particulier et la culture occidentale en général 
sont-elles sous l'emprise de l'uniformité et de l'absence de 
différence, conduisant à une fausse universalité ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui fait de cet ouvrage un outil de compréhension irremplaçable, 
c'est que le mouvement de révolte qui l'anime ne se développe qu'à 
partir de connaissances très sûres. Loin de rejeter tout héritage, 
l'auteur des Chants de Mihyar le Damascène (2) et de Mémoire du vent 
(3) explore, au contraire, la multiplicité des sources : Sumer, la 
Grèce, les Phéniciens, les poètes anté-islamiques, les mystiques.</TEXT>
<TEXT>
 Le réflexe de la table rase est à l'opposé de sa méthode. Il a, par 
exemple, des pages admirables consacrées à la langue arabe, " langue 
d'émanation et d'explosion ", même s'il n'oublie pas combien celle-ci 
peut être manipulée et devenir une entrave à la liberté d'esprit.</TEXT>
<TEXT>
  OEuvre de réflexion, d'intuition et de combat, le livre d'Adonis 
témoigne d'une recherche patiente, d'une érudition maîtrisée, d'une 
vaste mise en perspective et d'un questionnement qui espère sans 
cesse des questions nouvelles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
