<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000243-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000243-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326644</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,SIGNATURE,PROJET,ACCORD,ETAT FEDERAL,CROATIE</SUBJECTS>
<FAB>03020100</FAB>
<NAMES>KRAJINA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; Bosnie: un pas &gt; vers la paix</TITLE>
<TEXT>PLUS que la simple reconstitution d'une alliance brisée, l'accord-cadre de Washington portant création d'une fédération 
croato-musulmane au sein d'une Bosnie-Herzégovine redécoupée, puis 
d'une confédération croato-bosniaque, représente un pas significatif 
vers le rétablissement de la paix dans la région. Porteur d'espérance 
pour deux peuples non seulement voisins, mais littéralement imbriqués 
l'un dans l'autre en certains endroits, le texte signé par les 
Croates _ de Croatie comme de Bosnie _ et par les Musulmans _ à 
savoir par le gouvernement bosniaque de Sarajevo _ règle des 
problèmes sur lesquels tout le monde butait depuis des mois.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord apporte une solution à une question territoriale jusqu'à 
présent insoluble et qui bloquait tout processus de normalisation : 
l'accès à la mer revendiqué par les Musulmans. D'autre part, le 
dosage prévu dans les instances dirigeantes a l'avantage de mettre 
fin au conflit d'autorité opposant Croates et Musulmans sur les 
territoires à peuplement mixte.</TEXT>
<TEXT>
  LA répartition des compétences entre pouvoir central et " cantons " 
paraît calculée de manière à ce qu'aucun des deux peuples ne se sente 
menacé par l'autre, politiquement, culturellement ou militairement. 
Cet aspect de l'accord est loin d'être négligeable quand on connaît 
la peur viscérale de l'autre qui règne dans cette région des 
Balkans.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un plan plus large, enfin, l'accord de Washington établit un 
nouveau rapport de forces avec les Serbes. Pas seulement en 
Bosnie-Herzégovine, mais aussi dans la perspective d'un accord global 
de paix dans l'ex-Yougoslavie, et notamment entre la Croatie et la 
Serbie. Une perspective jusqu'alors très sombre à cause, 
essentiellement, de la question du statut de la Krajina, région de 
Croatie sous contrôle des forces serbes. Une alliance 
croato-musulmane consolidée par des structures étatiques communes met 
Zagreb dans une position plus avantageuse qu'auparavant dans sa 
volonté de récupérer ses territoires occupés. Cela d'autant plus que 
le président Franjo Tudjman a assuré qu'en échange de l'acceptation 
d'une alliance avec les Musulmans l'Occident " garantit " à la 
Croatie un règlement rapide de ce problème. Mais se pose, alors, la 
question de l'acceptation serbe de cette " nouvelle donne ".</TEXT>
<TEXT>
  NUL doute que Belgrade tentera de monnayer son accord au prix fort, 
qui pourrait être le rattachement de la Bosnie " serbe " à la mère 
patrie. Les Serbes auraient alors obtenu la caution de la communauté 
internationale pour parvenir à leurs fins : une Grande Serbie taillée 
à coup de " nettoyage ethnique ". Dans l'immédiat, de sérieuses 
menaces pèsent sur le document de Washington, à commencer par la 
haine accumulée sur le terrain au fil des combats et des tueries. On 
la voit mal disparaître du jour au lendemain, par la grâce d'une 
signature. Surtout, les négociateurs n'ont, apparemment, pas encore 
abordé le problème des délimitations territoriales, celui qui est à 
la base du conflit.&lt;
</TEXT>
</DOC>
