<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002656-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002656-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325329</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,TAUX D'ESCOMPTE</SUBJECTS>
<FAB>02197033</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE A TERME FINANCIER,MARCHE BOURSIER,BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<NUM1>940221-2-015-34</NUM1>
<NAMES>BUNDESBANK,BANQUE DE FRANCE,CONSEIL DE LA POLITIQUE MONETAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<LEAD1>BAISSE DU TAUX D'ESCOMPTE (RESTE INCHANGE DEPUIS LE 21 OCTOBRE DERNIER) DE 5,75% A 5,25%</LEAD1>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; La Bundesbank rouvre le jeu</TITLE>
<TEXT>Oui, la Banque fédérale d'Allemagne (Bundesbank) a, enfin, abaissé son taux d'escompte, diminué d'un demi-point et ramené de 5,75 % à 
5,25 %. Non, elle n'a pas touché à son taux Lombard (avances sur 
titres), qui balise, par le haut, le chenal d'évolution des taux en 
Allemagne, maintenus à 6,75 %, ni, surtout, à son taux de pension à 
très court terme (REPO), son troisième taux directeur, peut-être le 
plus important, qui reste fixé à 6 % depuis le 1 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " demi-décision " a d'abord été saluée avec optimisme, car 
elle constituait une surprise. Dans les jours qui précédaient, on 
estimait à Francfort que la Bundesbank resterait l'arme au pied, dans 
l'attente des résultats du bras de fer engagé entre le patronat de 
l'industrie mécanique allemande et le puissant syndicat IG Metall. On 
y ajoutait une autre attente, celle du chiffre de la croissance de la 
masse monétaire M3 en janvier, chiffre réputé " mauvais ", mais en 
apparence seulement, compte tenu de la référence adoptée, encore plus 
mauvaise, celle de la moyenne du dernier trimestre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Gunther Rexrodt, ministre allemand de l'économie, en visite à 
New-York, avait déclaré, en début de semaine, que la hausse des taux 
à court terme américains, récemment décidée par la Réserve fédérale, 
rendait " plus difficile " une baisse des taux en Allemagne, 
précisant ne pas prévoir de détente " dans les prochains jours ou 
semaines ". Mais la Bundesbank est imprévisible et, tout en annonçant 
qu'elle ne tiendrait aucune conférence de presse après son conseil 
d'administration, nouvelle en général peu favorable, faisait 
connaître sa décision d'abaisser son seul taux d'escompte, resté 
inchangé depuis sa diminution, d'un demi-point également, du 21 
octobre dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Après cette première bouffée d'optimisme, on s'apercevait que rien 
n'était changé dans l'immédiat sauf, tout de même, la possibilité, 
pour la Bundesbank, d'abaisser à tout moment son REPO, puisqu'elle a 
reconstitué sa marge de manoeuvre, qui était devenue inexistante 
puisqu'à 6 % le REPO butait sur les 5,75 % du taux d'escompte. En ce 
sens, on peut donc dire que la banque centrale allemande a rouvert le 
jeu, qui s'était refermé. Dans son bulletin de février, elle a 
précisé que l'inflation était revenue à 2,50 % sur les six derniers 
mois et que " la confiance dans la stabilité du mark s'était 
renforcée ". Dans dix jours, elle fera un REPO à taux variable : on 
verra bien à quel taux. Mais, dans l'immédiat, le loyer de l'argent à 
Francfort a baissé d'un quart de point à 5,85 % à trois mois et 6,05 
% à un mois, les mêmes échéances cotant 6,15 et 6,25 % à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Chute du MATIF</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, la Banque de France reste l'arme au pied, ce qui a 
déçu les opérateurs à Paris, après les mouvements de baisse effectués 
par les banques centrales en Italie, en Belgique, aux Pays-Bas, en 
Autriche, au Danemark, en Suède et en Espagne. Mais son conseil de la 
politique monétaire s'en tient à son dogme de stabilité extérieure du 
franc ; à la veille du week-end, il n'était pas question de la voir 
devancer son modèle, la Bundesbank. Lundi, à " L'Heure de vérité ", 
Edouard Balladur a eu beau déclarer : " Il n'est pas inscrit dans les 
Tables de la Loi qu'il faut toujours faire la même chose que les 
Allemands ", le cordon ombilical est définitivement coupé entre la 
Banque de France et le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas exclu, toutefois, que le Conseil de la politique 
monétaire abaisse de 0,20 % le taux d'appel d'offres jeudi, compte 
tenu de la baisse des taux du marché monétaire à Francfort. Sur le 
MATIF, c'est la chute, lourde : après la bouffée du jeudi après-midi, 
provoquée par la décision de la Bundesbank, qui vit le cours de 
l'échéance mars rebondir de 128,20 à 129,10, une descente aux enfers 
s'amorça avec un recul à 127,80, au plus bas depuis le début de 
décembre 1993, ce qui annule toute la hausse effectuée depuis, 
jusqu'à près de 13 %. Sur le comptant, le rendement de l'OAT dix ans 
remontait, contre 5,65 %, à 6,02 % au milieu de janvier dernier. La 
pilule est amère et la semaine prochaine elle pourrait l'être 
davantage, certains opérateurs voyant le cours de l'échéance mars 
tomber à 126 ! </TEXT>
<TEXT>
  Cet accès de pessimisme se nourrit, en outre, de la flambée des 
taux à long terme américains à la veille de ce week-end. La crainte 
de voir repartir l'inflation, alimentée par une déclaration de la 
Réserve fédérale de Philadelphie selon laquelle les prix montent dans 
sa région, a poussé les rendements des emprunts du Trésor de 5,86 % à 
près de 6,10 % sur le dix ans et de 6,45 % à près de 6,65 % à trente 
ans. Christopher Potts, directeur de l'équipe des analystes de change 
d'Indosuez, estime que le rendement de trente ans pourrait monter à 
6,75 % avant de revenir en arrière. De toute façon, on est, pour lui, 
" en période de doute ", en correction sévère sur l'optimisme 
excessif du début d'année (NDLR : sur le MATIF, ce qui correspondait 
à un rendement de 5,25 % sur l'OAT dix ans), le retournement à la 
hausse étant, toutefois, proche mais très lent, avec deux à trois 
mois pour retrouver le niveau de début d'année, dans ce processus 
irrésistible de baisse tendancielle des taux long terme, qu'il voit 
entre 5 % et 5,25 % sur dix ans, cette année ou peut-être en 1995.&lt;
</TEXT>
</DOC>
