<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011704</DOCID>
<ACCOUNT>382638</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1951</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Szlakmann )</NOTE>
<NUM1>950324-6</NUM1>
<NAMES>RPR,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR OLIVIER BIFFAUD ET CLAIRE TREAN</SIP1>
<SOT1>Le ministre des affaires étrangères, président par intérim du RPR, défend la cohérence du projet chiraquien et s'élève contre les " vilenies "  subies par son candidat, en assurant qu'il faudra, après le scrutin, " gouverner dans un esprit de rassemblement "</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Alain Juppé prépare " l'après-second tour "</TITLE>
<TEXT> " Charles Pasqua affirme que Jacques Chirac développe, dans sa campagne présidentielle, deux politiques contradictoires l'une intérieure en 
matière économique et sociale, l'autre européenne dans le cadre du traité de 
Maastricht qui sont inconciliables. Ce jugement vous paraît-il fondé ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je n'ai aucunement l'intention de m'engager dans une polémique avec un membre 
#du gouvernement. Si, aujourd'hui, le débat se situe autour du projet de Jacques 
#Chirac, tant en politique intérieure qu'en politique étrangère, c'est que ce projet a fait 
mouche dans l'esprit et dans le coeur des Français.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela dit, la cohérence entre la politique intérieure que propose Jacques Chirac et 
son projet européen est absolue. Il veut, en priorité, soutenir la croissance qui gagne 
peu à peu la France. D'abord, par une réforme de l'Etat qui permette une réduction 
ambitieuse et continue des déficits et de l'endettement publics. Cette priorité est 
cohérente, et même en osmose totale avec son message européen.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on, en même temps, dire que les déficits publics doivent être réduits de façon 
ambitieuse et continue, comme vous le faites, et affirmer son refus d'une approche 
comptable des dépenses de santé, comme le fait Jacques Chirac ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'expérience a prouvé que la gestion autoritaire par plafonnement et encadrement 
des dépenses de santé ne les empêche de " filer ". Personne ne peut imposer leur 
mode de vie et leurs choix de consommation aux Français. Cela ne veut pas dire qu'il 
ne faut pas gérer les dépenses de santé. Il faut, certes, faire la chasse aux 
gaspillages ; ils existent. Il faut clarifier les responsabilités et gérer par objectifs.</TEXT>
<TEXT>
  " L'exemple caractéristique est l'hôpital, qui représente 40 % de la dépense 
d'assurance-maladie. Nous devons réformer le système du budget global des 
hôpitaux, qui apparaissait, il y a quelques années, comme la bonne réponse, et qui, 
aujourd'hui, fait la preuve de son inefficacité. Et même de sa perversité. Il faut 
mettre en place un système de contrat d'objectifs entre les caisses de Sécurité 
#sociale, les directions d'hôpitaux, les équipes soignantes, de façon à responsabiliser 
les acteurs et à mieux gérer. Il existe des hopitaux privés en France. Il n'est 
#naturellement pas question de privatiser les hôpitaux publics, mais on peut s'inspirer 
des méthodes de gestion du privé : les coûts y sont inférieurs de 30 %.</TEXT>
<TEXT>
  " Au passage, je souligne que Jacques Chirac n'a jamais déclaré qu'il faut " laisser 
filer " les dépenses de santé. Il dit : " Responsabilisons, clarifions, distinguons les 
régimes, distinguons ce qui relève de l'assurance de ce qui relève de la solidarité ! " 
C'est la bonne approche.</TEXT>
<TEXT>
  Vous ne souhaitez pas polémiquer avec vos collègues du gouvernement. Pourtant 
#Edouard Balladur parle de " vilenies ", et Charles Pasqua dénonce une " campagne 
dégueulasse ". Vous défendez depuis le début, pour votre part, l'idée d'un code de 
bonne conduite. Avez-vous le sentiment qu'il n'a pas été respecté par les deux camps 
? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En matière de vilenies, Jacques Chirac a eu subi son compte ! Maintenant, on 
s'attaque même à la famille de sa femme.</TEXT>
<TEXT>
  Le code de bonne conduite est-il encore utilisable ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il est plus nécessaire que jamais. Je crois que nous ne l'avons pas enfreint en ce qui 
nous concerne. Il faut préparer l'après-second tour car il faudra gouverner dans un 
esprit de rassemblement.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de cet après-second tour, Jacques Chirac a dit récemment que l'unité du 
RPR, c'est le problème de son président, c'est-à-dire vous. Un problème d'unité du 
Rassemblement pour la République va-t-il se poser ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Que l'unité du RPR soit le problème des dirigeants du RPR, c'est une vérité 
d'évidence. Jacques Chirac n'en est plus le président ; sa trajectoire se situe au-
dessus des formations politiques. Pour ma part, je suis président par intérim, et le 
Rassemblement devra réunir ses instances, cette année, pour élire un président qui 
ne sera plus intérimaire.</TEXT>
<TEXT>
  Serez-vous candidat à ce poste ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  On verra au moment de nos assises.</TEXT>
<TEXT>
  En fonction de quoi ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Des mes responsabilités. A chaque jour suffit sa peine.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'absolu, est-il bon qu'un premier ministre soit aussi chef de parti ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  C'est une question que l'on ne se pose qu'en France. Partout ailleurs, on n'imagine 
pas que le chef du gouvernement ne soit pas chef de parti.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac n'a-t-il pas un&gt;problème de crédibilité dans son discours européen en 
ayant&gt;évoqué, en novembre&gt;l'hypothèse d'un référendum sur le passage à la 
monnaie unique ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a aucun problème de crédibilité. En tout cas, dans aucune des quatorze autres 
capitales de l'Union européenne où ce discours a beaucoup impressionné. Jacques 
#Chirac n'a jamais fait de déclaration contre la monnaie unique ; il a voté " oui " au 
référendum sur le traité de Maastricht ; il a simplement dit que le passage à la 
monnaie unique, c'est-à-dire la disparition de la monnaie nationale, est quelque chose 
de très important et qu'il faut un débat national préalable. Il avait envisagé, à un 
moment donné, un débat par référendum. Il a précisé sa pensée en disant que ce 
débat peut se dérouler au Parlement, pour la bonne raison qu'un référendum sur les 
institutions européennes aurait probablement lieu avant, dans la foulée de la 
conférence intergouvernementale de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis frappé par la persistance des idées toutes faites, selon lesquelles Jacques 
Chirac aurait beaucoup changé sur l'Europe. Je veux bien admettre qu'en 1979 il a 
peut-être eu une autre vision. Depuis une bonne décennie, il n'a jamais varié. En 
imposant sa volonté à une partie non négligeable du RPR, il a fait adopter, en 1986, 
la ratification de l'Acte unique. En 1988, il a débloqué la crise budgétaire qui 
paralysait la communauté. En 1992, il a fait campagne pour le " oui " au 
référendum.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Chirac a évoqué la possibilité de créer un poste de président du Conseil 
européen. Il a parlé d'un mandat de trois ans. Cette proposition existait dans la plate-
forme du RPR et de l'UDF pour les élections européennes de 1994. Le mandat était 
alors de cinq ans. Quelle est la raison du changement de durée ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cette idée date de 1989. C'est à Edouard Balladur qu'échoit la paternité de cette 
proposition. Le mandat proposé était alors de deux ans. Nous l'avions mis dans la 
plate-forme commune des élections de 1989. Elle a été reprise dans celle de 1994, 
avec une durée différente. Aujourd'hui Jacques Chirac propose trois ans. Nous 
sommes toujours dans la même philosophie.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une erreur que de penser qu'il s'agit, par là, de constituer une Europe 
fédérale. Il n'y a aucun transfert de souveraineté. Il ne s'agit pas de donner des 
pouvoirs supplémentaires : le président du Conseil européen existe déjà. Il ne s'agit 
pas de bouleverser le fonctionnement des institutions européennes. Simplement, il 
faut un mandat de plus de six mois, car, dans ce laps de temps, le président du 
#Conseil européen n'a pas le temps de mener à bien ses projets et de représenter 
#l'Union européenne avec continuité. C'est une manière de rééquilibrer la durée du 
mandat du président da la Commission, qui a parfois tendance à s'ériger en président 
de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des mythes fondateurs du gaullisme, c'était le statut particulier de la France 
dans l'OTAN. N'êtes-vous pas en train d'amorcer une évolution ? </TEXT>
<TEXT>
  Il ne vous a pas échappé qu'en 1989 le mur de Berlin est tombé. Il est évident que 
l'Alliance atlantique post-1989 n'est pas la même chose que l'Alliance atlantique 
ante-1989. Cela veut-il dire que sa mission fondamentale de sécurité collective des 
Etats membres a disparu ? Je ne le crois pas, parce que le monde reste instable et 
dangereux, en particulier en Europe. C'est une des raisons qui me font dire que l'idée 
de faire entrer la Russie à l'intérieur de l'Alliance atlantique n'est pas pertinente, 
puisque cela viderait l'Alliance atlantique de cette fonction de sécurité collective.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres fonctions se développent dans l'Alliance, notamment son rôle dans des 
#opérations de maintien de la paix en dehors du champ traditionnel de ses 
interventions et selon des modalités différentes qui ne soient plus toujours celles du 
commandement intégré tel que nous le connaissons. Au sommet de janvier 1994, les 
Américains ont parfaitement accepté que, au sein de l'Alliance, l'Union européenne 
affirme sa personnalité et son identité et qu'on développe des méthodes 
d'organisation et de commandement nouvelles.</TEXT>
<TEXT>
  " Si l'on va dans cette direction, si l'on reconnaît qu'au sein de l'Alliance l'Europe 
peut s'affirmer davantage, par exemple que des modules de forces peuvent être 
placés sous commandement de l'UEO pour des missions particulières comme le 
maintien de la paix , alors la France ne peut pas être absente de ce dispositif. Il faut 
qu'elle soit davantage impliquée dans le processus de décision. D'où l'idée de faire 
siéger, dans ces cas-là, autour de la table du Conseil atlantique, à la fois le ministre 
des affaires étrangères et le ministre de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  Vous parlez d'opérations particulières. Jacques Chirac dans son discours de la 
semaine dernière envisageait une participation régulière du ministre de la défense au 
Conseil de l'OTAN. </TEXT>
<TEXT>
  Il dit, très précisément, que la France ne retournera pas dans les structures 
#intégrées de l'Alliance. La réunion des ministres ne fait pas partie des structures 
militaires intégrées, c'est une structure politique. "</TEXT>
</DOC>
