<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044827</DOCID>
<ACCOUNT>425996</ACCOUNT>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1809</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,SALLE DE SPECTACLE,USAGER,CHIFFRE,PARIS,DECEMBRE,1995,CONSEQUENCE,GREVE</SUBJECTS>
<NOTE>Sources des chiffres : Le Film français</NOTE>
<NUM1>951207-2-032-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON &gt;</SIP1>
<SU11>CULTURE - CINEMA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES ENTRÉES À PARIS</TITLE>
<TEXT>  Les grèves entraînent une baisse notable, mais pas un effondrement de la fréquentation en région parisienne. La chute est d'environ 20 % par 
rapport à la semaine précédente et affecte essentiellement les salles de la capitale. De ce 
fait, les films bien diffusés en périphérie, c'est-à-dire surtout les films " grand public ", pour 
la plupart américains, sont moins touchés que les titres plus exigeants.</TEXT>
<TEXT>
  En continuation, c'est Apollo 13 qui se tient le mieux, avec encore 50 000 entrées en 
quatrième semaine, soit un total de plus de 400 000. Crossing Guard s'en tire aussi plutôt 
bien, et dépasse les 120 000 en trois semaines, alors que Neuf mois aussi et Johnny 
Mnemonic ne semblent pas devoir tenir leurs promesses. Il faut aussi constater l'échec 
commercial du Garçu, qui en cinquième semaine n'a plus droit qu'à deux écrans, et 
n'atteindra pas les 100 000 entrées sur Paris-périphérie.</TEXT>
<TEXT>
  Largement en tête se trouve Pocahontas avec 129 000 entrées dans ses 46 salles (soit un 
total de 405 000 en quatre semaines). Et la petite Indienne de Disney pourrait tirer profit 
de la grève des écoles. Cette semaine, elle enregistre déjà plus du double des entrées de 
son suivant immédiat en haut du box-office, le nouveau venu Jade, à 54 000 dans 33 
salles.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les autres nouveautés, Amour et mensonges réussit sa sortie avec 48 000 
spectateurs dans 27 salles, et Au beau milieu de l'hiver à 29 000 sur seulement neuf 
écrans. En revanche, La Fille seule rencontre quelques difficultés avec 6 000 supporters 
dans 8 salles. La situation est encore plus compromise pour les huit autres sorties de cette 
semaine.</TEXT>
</DOC>
