<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000407-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000407-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>349830</ACCOUNT>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09031151</FAB>
<SUBJECTS>CONCOURS,PUBLICITE,FEMME,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NAMES>LE MONDE,DES FEMMES S'ENTETENT,LE MONDE-PUBLICITE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>DU 18 JUILLET AU SAMEDI 3 SEPTEMBRE 1994 CONCOURS BAPTISÉ " L'AGENCE LA PLUS CREATIVE DE L'ETE"</LEAD1>
<TITLE>Le concours " L'été, les vacances "&gt; " Le Monde ", le boudin et la liberté de création des publicitaires</TITLE>
<TEXT>Plusieurs de nos lecteurs se sont émus de la parution, cet été, de publicités mettant en cause, selon eux, l'image de la femme. L'une 
d'entre elles, publiée dans nos pages mercredi 27 juillet, et 
montrant un boudin sur une plage et le comparant, dans le texte 
d'accroche, à un corps de femme allongé sur le sable, était destinée 
à vanter une marque d'optique : elle a particulièrement choqué 
certains lecteurs et lectrices. L'association Des femmes s'entêtent 
nous a même obligeamment adressé une image détournée de cette 
campagne, traitée à sa manière, ainsi qu'un poème de son cru, sévère 
pour le Monde. Quelques autres campagnes ont aussi été critiquées.</TEXT>
<TEXT>
  Des lecteurs et lectrices nous ont toutefois fait savoir qu'ils 
avaient estimé cette initiative estivale originale et amusante, en 
soulignant à la fois l'humour au second degré et l'audace de 
certaines réalisations. Toutes celles-ci font partie d'un concours 
organisé par Le Monde-Publicité, du 18 juillet au samedi 3 septembre 
_ la dernière campagne paraît donc aujourd'hui-même dans ces pages _, 
baptisé " L'agence la plus créative de l'été" et dont le thème est : 
" L'été, les vacances. " Ce concours, comme celui qui avait eu lieu 
l'an dernier à la même période, a été lancé avec la collaboration de 
quarante-deux agences de publicité, dont Agence 154, BL/LB, Eldorado, 
Grey, Nouvelle Vague, Synergie, Young and Rubicam, etc. Il a pour 
objet de sensibiliser les directeurs de création à l'espace et à la 
créativité qu'offre la presse quotidienne. </TEXT>
<TEXT>
 Refus de censure</TEXT>
<TEXT>
 Pendant l'été, le Monde a donc publié gratuitement, sur une pleine 
page, la réalisation de chacune de ces quarante-deux agences. L'ordre 
de publication dans nos pages a été tiré au sort. Jeudi 15 septembre, 
en soirée, les campagnes les plus créatives seront primées : deux 
prix seront décernés par un jury composé de quarante-deux directeurs 
de création et présidé par Seï Sekiguchi (agence CME-KHBB), le 
troisième sera élu par le public de la soirée.</TEXT>
<TEXT>
  La créativité des agences en lice étant, par définition, totalement 
libre, leur vision de l'été et des vacances via l'annonceur ou la 
marque qu'ils ont choisis, leur offrait toutes les possibilités de 
variations. Certaines campagnes ont donc pu faire sourire nos 
lecteurs, d'autres ont pu en irriter ou en choquer. Respectueux de la 
liberté créative des agences, le Monde s'est refusé à censurer l'une 
ou l'autre de ces pages de publicité. Ce qui ne signifie pas qu'il 
partage la conception de toutes ces campagnes.                
</TEXT>
</DOC>
