<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002690-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002690-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360362</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11221157</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE,PARTI DU CENTRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI</NAMES>
<NAMES>GLAVANY JEAN</NAMES>
<NAMES>HOLLANDE FRANCOIS,TEMOIN</NAMES>
<NAMES>ESTIER CLAUDE</NAMES>
<NAMES>ASSOCIATION DES DEMOCRATES,ISRAEL GERARD,BARRE RAYMOND</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<TITLE>Après le congrès du PS à Liévin&gt; M. Emmanuelli refuse le retour de la " troisième force "</TITLE>
<TEXT>Etablissant, lundi 21 novembre, le bilan du congrès de Liévin, Jean Glavany, porte-parole du PS, s'est dit " satisfait " de " l'image de 
force et de cohérence " qui s'en est dégagée. Les trois objectifs 
fixés ont été, selon M. Glavany, atteints : " Etre rassemblés et 
retrouver le débat sans déchirements inutiles ; conjuguer opposition 
et propositions ; aborder l'élection présidentielle en définissant, à 
la fois, les grands thèmes de notre engagement et le partage des 
tâches avec notre candidat, quel qu'il soit. "</TEXT>
<TEXT>
 Le même jour, au " Club de la presse " d'Europe 1, Henri Emmanuelli 
a expliqué qu'" il faut une dynamique de rassemblement de la gauche 
pour gagner l'élection présidentielle, ce qui ne veut pas dire qu'il 
est interdit de prendre [des électeurs] aussi au centre ". " C'est 
une chose d'aller chercher des compléments, a ajouté le premier 
secrétaire du PS, mais c'en est une autre de centrer la majorité sur 
un axe différent. Moi, la " troisième force " [alliance 
socialo-centriste sous la IV République], je n'en suis toujours pas 
adepte. "</TEXT>
<TEXT>
 Sur France-Inter, François Hollande, président du club deloriste 
Témoin, a déclaré que la candidature éventuelle de Jacques Delors " 
met en cause l'intérêt du pays " et pas seulement " l'intérêt des 
socialistes ". M. Hollande a précisé que, " quel que soit le candidat 
qui sera élu, qu'il soit de droite ou de gauche, on ne pourra pas 
sortir de cette période difficile sans une modification de nos 
institutions, sans le quinquennat, sans la réforme du mode de scrutin 
et sans l'interdiction du cumul des mandats ". " Il vaudrait mieux, 
a-t-il affirmé, que [ces réformes] passent par un référendum. "</TEXT>
<TEXT>
 Claude Estier, président du groupe socialiste du Sénat, a indiqué, 
devant la presse, que " François Mitterrand a toujours poussé Jacques 
Delors à être candidat et [qu'il] continue ". Interrogé sur une 
possible précipitation des échéances, M. Estier a affirmé que son " 
sentiment est que le président de la République, s'il en a la 
possibilité, si son état de santé lui permet de tenir jusqu'en mai, 
ne changera pas le calendrier ", le chef de l'Etat ayant " toujours 
été hostile à tout bouleversement de calendrier ".</TEXT>
<TEXT>
 Au terme d'une réunion de ses adhérents, le 19 novembre, 
l'Association des démocrates, présidée désormais par Gérard Israël, 
ancien député européen, a réitéré son appel en faveur " d'une entente 
entre Raymond Barre et Jacques Delors ", publié dans le Monde du 30 
juillet 1994. Cette assemblée avait été ouverte par des messages 
d'amitié de Raymond Barre et de Michel Rocard, qui, tous deux, ont 
insisté sur l'urgence d'une restauration de la " moralité publique " 
et du " principe d'éthique politique ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
