<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001246-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001246-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344292</ACCOUNT>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>INCENDIE,VILLE,HISTORIQUE,DESTRUCTION,PATRIMOINE CULTUREL</SUBJECTS>
<NOTE>A lire : Saint-Malo en flammes, ouvrage de Philippe Beck (Editions Club 35, 1994), ancien rédacteur en chef du Worcester Journal, qui a reconstitué les journées du siège. Il se prononce également pour la responsabilité américaine. Une exposition sur le siège, " La mémoire revisitée ", dans le cadre du cinquantenaire de la libération de la ville, est ouverte chapelle Saint-Sauveur jusqu'au mois de novembre.</NOTE>
<NAMES>SAINT MALO,AULOCK ANDREAS VON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; PATRIMOINE&gt; SAINT MALO&gt; Le Grand Incendie&gt; Phosphore américain</TITLE>
<TEXT>Plus personne aujourd'hui ne semble contester la responsabilité américaine dans l'incendie de Saint-Malo en août 1944. Le général 
Patton a une façon bien à lui de raconter la prise de la ville par 
ses troupes et la reddition de Von Aulock, qui commande la garnison : 
" Un Allemand né aux Etats-Unis avait été capturé et affecté comme 
policier de la cuisine de la citadelle. Il y retrouva des Allemands 
venant également de Brooklyn et les persuada que la meilleure façon 
de terminer cette guerre était de perforer le réservoir d'eau. Ce qui 
fut fait et força la garnison à se rendre. Que ce soit vrai ou faux, 
c'est une excellente histoire. " </TEXT>
<TEXT>
  La réalité fut beaucoup plus tragique. Dès les premiers jours 
d'août, des éléments de l'armée de Patton, sous les ordres du général 
Macon, arrivent en vue de Paramé et de la Rance. L'objectif est 
d'isoler la garnison de Saint-Malo qu'on imagine logiquement pleine 
d'Allemands. En réalité les forces allemandes sont réduites et 
disséminées. Quatre cents hommes sont retranchés au fort d'Alet, le 
QG de Von Aulock, à l'extérieur de la ville, quelques unités sont 
enterrées à l'îlot de Cézembre, mais moins d'une centaine se trouvent 
à l'intérieur des remparts. Pourquoi les Américains ont-ils été si 
mal renseignés ? La question est toujours posée.</TEXT>
<TEXT>
 Aucun Malouin ne croit au siège, alors que Von Aulock multiplie les 
ordres d'évacuation. La cité n'a pas été déclarée " ville ouverte " 
et Hitler, interrogé par Von Kluge qui a succédé à Rommel en 
Normandie, a fait répondre à Von Aulock : " Il n'y a pas de ville 
historique qui vaille. Saint-Malo devra être défendue jusqu'à la 
dernière pierre. " Prévoyant le pire, Von Aulock, un Prussien, qui a 
déjà vu Stalingrad, a donné de la voix, jouant au " monstre " _ qu'il 
n'est sans doute pas _ pour inciter les populations à fuir. Le 6 août 
un obus emporte la flèche de la cathédrale, tiré depuis un navire 
allemand. Von Aulock se fâche et réprimande le coupable. Mais le même 
jour il ordonne de rassembler tous les hommes de dix-huit à soixante 
ans. Motif : des " terroristes " auraient tiré sur une patrouille 
allemande près de la cathédrale. En réalité une mutinerie a éclaté au 
sein de ses propres troupes. Trois cents otages sont enfermés au fort 
national.</TEXT>
<TEXT>
  A partir du 9 août le déluge de feu s'accentue, les bombes 
incendiaires s'abattent sur la ville, qui se trouve au milieu du 
champ de tir. Les Américains, depuis Paramé _ des témoins les voient 
s'allonger sur des chaises longues entre deux salves _, semblent 
suivre méthodiquement leur plan de destruction, " tandis que les 
Allemands interrogent leurs stocks de munitions pour savoir quand ils 
auront suffisamment sauvé l'honneur de leur Führer (1) ". Ce même 9 
août, un obus explose sur le parapet du fort national. On relève neuf 
morts et dix-sept blessés parmi les otages.</TEXT>
<TEXT>
 Le 14 août le silence se fera enfin et Von Aulock capitulera le 17 
août. Cézembre résistera jusqu'au 2 septembre. Dès le 21 août, 
Ouest-France, dont c'est la première édition non censurée, titre : " 
Les Allemands ont incendié la cité corsaire. Cet acte de barbarie a 
été commis sur l'ordre du colonel commandant la forteresse. " On se 
déchaînera longtemps sur l'officier prussien, sur le " sauvage 
imbécile qui, refusant de s'avouer vaincu, a porté la torche et la 
grenade dans ce trésor " (le Figaro, Paris, 11 août 1947). Von 
Aulock, prisonnier des Américains, attendra une extradition qui ne 
viendra pas. A Saint-Malo les rumeurs vont bon train. Un honorable 
chanoine affirme que le feu a été mis par des porteurs de torches. Un 
notable certifie que des filles de joie ont joué les vestales. 
D'autres parlent de mystérieuses " plaquettes " incendiaires. On n'en 
retrouvera jamais la trace.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, dès la Libération, dans un petit livre, un médecin, le 
docteur Yves Lebreton, qui a passé tout le siège entre les remparts, 
s'acharne à dire que les projectiles au phosphore sont les mêmes que 
ceux que les commissions d'enquête ont retrouvés dans le camp 
américain. Un ingénieur, nommé René Fouque, rédige lui aussi un livre 
qui va dans le même sens. On ne trouva pas trace d'obus incendiaires 
allemands. On voit mal en effet les Allemands tirant sur leurs 
propres troupes dans la vieille ville. L'enquête des renseignements 
généraux, venus de Paris pour instruire une éventuelle demande 
d'extradition de Von Aulock, n'insista pas et ce dernier fut libéré. 
Pourtant la " culpabilité " allemande, logique autant que commode, 
s'installa longtemps dans l'esprit de l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
 Trente et un civils furent tués pendant le siège. " Cette relative 
faiblesse des pertes humaines est à mettre au compte des évacuations 
successives permises par les Allemands (2) ", reconnaît-on 
aujourd'hui.                                        
</TEXT>
</DOC>
