<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039601</DOCID>
<ACCOUNT>419505</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/9999</FAB>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,FOOTBALL,FRAUDE,POT DE VIN,PROCES,RECOURS</SUBJECTS>
<NOM1>TAPIE BERNARD</NOM1>
<NUM1>951027-2-010-31</NUM1>
<ORI1>DOUAI de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BERNES JEAN PIERRE,OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VALENCIENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SOT1>A Douai, au terme du procès en appel de l'affaire du match truqué VA-OM, l'avocat général Luc Frémiot a requis contre l'ancien président  du club marseillais une peine un peu moins lourde que le procureur de Valenciennes Eric de Montgolfier en première instance</SOT1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE OM-VALENCIENNES</LEAD1>
<TITLE>Quatre mois de prison ferme ont été requis contre Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT>Un moment, sans doute, Bernard Tapie s'est cru revenu sept mois en arrière, à l'époque du procès de Valenciennes, lorsque le procureur Eric de 
Montgolfier avait brossé de lui un portrait blessant de vérité. A Douai, comme à 
Valenciennes, l'ancien ministre était rivé à  sa chaise, réduit au silence, à l'écoute du 
réquisitoire de l'avocat général, Luc Fremiot. Il bougonnait, grimaçait, enrageait de ne 
pouvoir  réagir. Debout à sa gauche, M. Fremiot évoluait dans le même registre que M. de 
Montgolfier. Il tançait le prévenu comme on désigne un tricheur  de la République. Il ne lui 
reprochait pas uniquement d'avoir été un  corrupteur ou d'avoir fait pression sur des 
témoins.  Par-delà les crapuleries de vestiaires, c'est à l'homme public, à l'élu, qu'il  
s'adressait : " Vous êtes prisonnier, pieds et poings liés, de l'image  que vous voulez 
donner ! "</TEXT>
<TEXT>
 Peut-être M. Tapie se demanda-t-il alors si  l'appel interjeté après sa condamnation à un 
an de prison ferme avait servi à autre chose qu'à retarder l'échéance. Plus de deux heures 
durant,  le représentant du ministère public s'évertua en effet à rassembler le  puzzle d'une 
affaire complexe pour une cour peu au fait des choses du football. " Tout converge sur 
vous, monsieur Tapie, je suis désolé, je vous ai en ligne de mire ", prévint-il, avant de 
démonter, point par  point, contradiction par contradiction, les arguments de la défense. Se 
tournant vers l'intéressé, il lança : " Vous  avez jonglé avec les  dépositions et les 
témoignages, vous avez fait de la corde raide, mais  vous n'avez plus de filet. "</TEXT>
<TEXT>
 A en croire Luc Fremiot, c'était bien M. Tapie qui avait ordonné à Jean-Pierre Bernès 
(directeur général de l'OM)  et Jean-Jacques Ey delie (joueur du club) d'intriguer auprès 
de plusieurs Valenciennois pour qu'ils " lèvent le pied " contre leur équipe, le 20 mai 1993. 
C'était encore M. Tapie qui avait cherché à obtenir un faux témoignage de Boro Primorac, 
ex-entraîneur de l'USVA, le 17  juin de la même année. C'était toujours Bernard Tapie qui 
avait  essayé d'influencer Eydelie pour qu'il ne le mette pas en cause alors  que le scandale 
prenait de l'ampleur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
PROPHÉTIE MORALISATRICE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Accusé d'avoir " bradé le rêve de jeunes de banlieue " qui admiraient l'OM, fustigé pour 
avoir " mis en cause et manipulé un autre ministre " (Jacques Mellick), le prévenu se 
tassait sur sa chaise, il encaissait les coups. La charge était si virulente, elle était balisée 
de tant d'évidences extraites du d ossier que l'assistance en vint à pronostiquer des 
réquisitions à la mesure de l'argumentation, lourdes, forcément lourdes.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'en fut rien. Après  une ultime sentence de prophète  " celui qui a vécu par l'image 
périra par l'image " , M. Fremiot réclama  contre M. Tapie un an et demi de prison, dont 
quatre mois ferme, ainsi qu'une période d'inéligibilité de  trois ans. A Valenciennes, le 21  
mars, M. de Montgolfier avait requis six mois de prison ferme ; le tribunal avait ensuite 
doublé la mise. Le  réquisitoire de Douai se révélait donc plus indulgent, même s'il était 
souhaité, cette fois, une sanction politique : l'inéligibilité.</TEXT>
<TEXT>
 Avec la bénédiction du président, Bernard Tapie quitta ce palais de justice où François 
Vidocq fut naguère condamné à six an s de fers. Fidèle à ses  engagements de discrétion, il 
laissa à l'un de ses avocats, Jean-Yves Lienard, le soin d'exprimer sa déception devant les 
journalistes. Une  déception limitée, toutefois, car il paraissait évident que M. Tapie, même 
s'il était le se ul prévenu à être menacé de prison ferme  dix-huit  mois avec sursis requis 
contre Jean-Pierre Bernès, un an pour Eydelie,  six mois pour les Valenciennois Robert et 
Burruchaga , s'en sortait plutôt bien au regard du contenu du réquisitoire. De l'avis 
général, il y avait un décalage entre la vigueur du propos et la lourdeur de la  peine 
requise. Certains avocats en venaient même à conclure qu'il n'aurait probablement jamais 
à dormir dans une cellule, du moins dans  cette affaire...</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En avouant, dès l'ouver ture du procès, avoir menti sur sa rencontre du 17 juin 1993 avec 
Boro Primorac (Le Monde du  25 octobre), l'ancien président de l'OM n'a réussi à 
convaincre personne.  En admettant pour la première fois que ce match de championnat, 
quelques jours avant une  rencontre de Coupe d'Europe, était important  pour l'OM et qu'il 
était possible, à cette époque, de sortir 250 000  francs en liquide des caisse du club, il a 
renforcé involontairement  la thèse de l'accusation.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" AU FIN FOND DE L'INDONÉSIE "</TEXT>
<TEXT>
 Il n'empêche que le député des Bouches-du-Rhône a tout de même marqué des  points à 
Douai. Son silence médiatique y a peut-être contribué, ainsi que sa stratégie de défense, à 
trois avocats : le Marseillais Henri Bollet, volontiers supporteur (" Monsieur le préside nt, 
l'OM est la seule équipe au monde dont on connaît le nom au fin fond de l'Indonésie ! ")  ; 
le Nordiste Francis Debacker, si maladroit que M. Tapie lui demanda de se taire au bout 
de quelques minutes de plaidoirie ; et surtout Me Jean-Yves Lienard.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi matin, avant le réquisitoire, ce  pénaliste chevronné avait décortiqué le dossier 
en technicien du fait.  Une démonstration brillante  à défaut d'être convaincante , dont il 
était ressorti que la corruption avait pu être décidée et organisée par  Jean-Pierre Bernès. 
De l'ancien directeur général du club il fut d'ailleurs beaucoup question, en cette journée de 
plaidoiries et de réquisitoire. A Valenciennes, il avait créé l'événement en accusant M. 
Tapie. A Douai, où il a maintenu ses accusations, son  portrait de " chevalier blanc " du 
football national a été terni. Me Lienard a souligné le fait que, du temps de la splendeur de 
l'OM, M. Bernès avait une " forte personnalité ". Il était un rouage essentiel du système, 
l'homme de confiance du patron. L'avocat général Fremiot abonda dans ce sens, estimant 
que les deux hommes, " l'index et le  majeur ", étaient " dans la même barque ".</TEXT>
<TEXT>
 Le représentant du ministère public s'aventura plus avant encore, au-delà d'un scandale  
VA-OM qui commence déjà à jaun ir tant ses mille péripéties ont été  rabâchées. 
#S'étonnant de la relative passivité de M. Bernès à l'égard  de M. Tapie, le magistrat 
déclara qu'il existait probablement, entre  eux, une sorte de " pacte " lié à l'affaire des 
comptes de l'OM, en cours d'ins truction. " Mon sentiment, sans que j'ai aucune preuve 
pour  l'étayer, est qu'il y a une espèce de contrat occulte entre vous.  Monsieur Tapie, vous 
êtes prisonnier de ce deuxième dossier, c'est  la raison pour laquelle vous ne reconnaissez 
pas la corruption  car  vous seriez affaibli. "</TEXT>
</DOC>
