<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003345-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003345-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356962</ACCOUNT>
<CHA1>Démobilisation et perte de confiance sont les sentiments les mieux partagés dans la banque</CHA1>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,FRAUDE,POT DE VIN,CADRE,CHIFFRE,GESTION FINANCIERE,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,RELATIONS PUBLIQUES,LICENCIEMENT,PARTENAIRES SOCIAUX,INSTANCE,CRISE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 70 000 personnes dans le monde, dont 30 000 en France.</NOTE>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,HABERER JEAN YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER. LES AFFAIRES VUES DE L'INTERIEUR&gt; Mal de vivre au Lyonnais</TITLE>
<TEXT>"NOUS avons été trompés." C'est peu dire que Jean-Jacques L. est amer. "J'avoue qu'au lendemain de l'annonce des résultats 
catastrophiques présentés par Jean Peyrelevade, c'est un pan de mon 
univers qui s'est écroulé." </TEXT>
<TEXT>
  Cadre supérieur parisien _ désireux de garder l'anonymat _ une 
carrière faite exclusivement au Crédit lyonnais: Jean Jacques L. a la 
colère froide. Celle qui résulte d'un sentiment de gâchis, bien sûr. 
Mais plus encore de la certitude d'avoir été berné.</TEXT>
<TEXT>
  Pour lui, la Journée des dupes se situe en avril 1993, lorsque, au 
cours d'une grande messe, Jean-Yves Haberer, ancien président de la 
banque publique, présenta les résultats de 1992. Une grande messe qui 
se déroula au Palais des congrès de Paris, organisée par le gotha de 
l'établissement. "Nous étions quelque 1 200 cadres supérieurs à 
écouter la bonne parole du président et des directeurs généraux, se 
souvient-il. Il nous fut fait un exposé rassurant sur les risques 
immobiliers, sur notre taux de provisionnement jugé faible mais pas 
grave, et sur la stratégie du groupe qui ne pouvait, en aucun cas, 
être remise en cause. Il nous fut dit qu'il ne saurait y avoir 
d'inquiétude. La Banque de France, la tutelle, la Commission bancaire 
_ elles étaient déjà dans nos murs _ se seraient manifestées dans le 
cas contraire. A nous de prendre le relais dans le réseau... Nous 
avons écouté. Nous nous sommes levés. Nous avons applaudi." </TEXT>
<TEXT>
  Que la fine fleur de l'intelligentsia du Lyonnais, ses trente-huit 
énarques, ses cadres supérieurs issus des grandes écoles et des 
meilleures écoles de commerce, ayant reçu de surcroît une formation 
initiatique dans le réseau en France et à l'étranger aient pu être 
floués comme il le fut lui-même, voilà qui reste un mystère pour 
Jean-Jacques L. Comme pour nombre de ses collègues. "Le plus 
terrible, dit-il aujourd'hui, est la perte de confiance vis-à-vis des 
cadres dirigeants restés en place." </TEXT>
<TEXT>
 Esprit aventurier </TEXT>
<TEXT>
 Pour juger de l'importance du traumatisme qui, toutes hiérarchies 
confondues, a secoué le personnel (1), il faut se replacer dans le 
contexte de la présidence de Jean-Yves Haberer. La banque est 
embarquée dans une politique volontariste et dynamique. Un esprit 
"aventurier", au bon sens du mot, comme le dit Jean-Jacques L.: "J'ai 
vécu cet esprit de conquête, la marche forcée vers la modernisation, 
le goût du risque, mais aussi de la qualité." Une culture 
d'entreprise ainsi définie par Olivier Perrain, l'un des responsables 
de la communication externe du Lyonnais: "Une vocation à être 
compétent dans tous les métiers de la banque, un très fort 
attachement à l'établissement." </TEXT>
<TEXT>
  Des valeurs donc _ la banque était au premier rang mondial au total 
du bilan dès 1900, devant la Lloyd's _ mais aussi une corde sensible 
sur laquelle l'ancienne direction joua. "De 1988 à 1990, poursuit 
notre interlocuteur, nous sommes redevenus la première banque 
française et la première européenne." On évalue dès lors mieux 
l'impact qu'eut dans les esprits l'annonce des résultats du Lyonnais 
(4,5 milliards de francs de pertes au premier semestre).</TEXT>
<TEXT>
  Et ce, comme l'établissement l'a lui-même reconnu, pour des faits 
qui ne relevaient absolument pas de la responsabilité des agences 
mais d'un "tout petit nombre de dossiers traités par des filiales". </TEXT>
<TEXT>
  "Outre que les chargés de clientèle se sont trouvés dans une 
position très délicate vis-à-vis de leurs clients, l'ossature même de 
la banque _ à savoir l'encadrement intermédiaire _ s'est retrouvée en 
porte-à-faux", observe de son côté Jean-Claude Cuny, président du 
Syndicat national de la banque (SNB), devenu majoritaire au printemps 
dernier.</TEXT>
<TEXT>
  "Cet encadrement, poursuit-il, avait cru à l'esprit pionnier. De 
culture fonctionnelle il s'était forgé au management, enchaînant 
stages sur stages, participant aux groupes internes de projet, à des 
plans d'action régionaux. En bref, l'effort fourni et librement 
accepté de remise à niveau, de formation, fut considérable. La 
motivation fut forte. L'absentéisme avait baissé. D'où l'actuelle 
désillusion. Le sentiment communément répandu que les efforts fournis 
ont été vains. Un sentiment partagé, selon Jean-Claude Cuny, par 
l'encadrement supérieur." Et par une base qui a "l'impression de 
payer les pots cassés". </TEXT>
<TEXT>
  "Les salariés de base en ont pris plein la gueule, ajoute Pierre 
Gendre (FO banque). Les déconfitures multiples du Lyonnais font que 
nous sommes arrivés à un degré important de démotivation." Une 
dégradation qui, pour ce syndicaliste, pourrait s'avérer grave, y 
compris pour l'outil de travail lui-même.La direction du Crédit 
lyonnais ne s'y est pas trompée, qui a mobilisé _ tardivement selon 
le SNB _ sa direction de la communication. "Nous nous doutions bien 
que nos chargés de clientèle allaient être très sollicités sur le 
terrain", plaide Olivier Perrain.</TEXT>
<TEXT>
 D'où la mise en place, le 12 septembre, d'un bulletin d'information 
à l'adresse des employés, d'un téléphone vert et d'une soirée "portes 
ouvertes" le 18 octobre en présence des cadres.</TEXT>
<TEXT>
 Et d'une campagne de publicité, dégagée de la langue de bois, de 
cinq jours dans la presse ("Votre banque vous doit des comptes"), 
campagne au moins autant destinée au personnel qu'à la clientèle (le 
Monde du 11 octobre). </TEXT>
<TEXT>
 De surcroît, les difficultés du Crédit lyonnais surviennent dans un 
paysage social bancaire peu avenant.</TEXT>
<TEXT>
 De manière concomitante, le plan social en cours, baptisé "Plan 
d'amélioration de la productivité" par la direction qui prévoit 3 800 
suppressions de postes au total, ajoute à l'impression générale de 
payer pour les erreurs commises "au sommet". "Pour le moment, le plan 
est fait de mesures douces. Suffiront-elles si de nouveaux cadavres 
étaient découverts? Si l'on passe d'un management de consensus à un 
management musclé? Si la tutelle choisit le durcissement", interroge 
Jean-Claude Cuny.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le SNB, il s'agit là d'une interrogation majeure.              
&gt;
                                             
</TEXT>
</DOC>
