<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030651</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030651</DOCID>
<ACCOUNT>407876</ACCOUNT>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1750</FAB>
<NUM1>950816-2-003-05</NUM1>
<ORI1>ZAGREB de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KRAJINA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>Croatie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lendemains de victoire  amers en Krajina</TITLE>
<TEXT> " Que la victoire est belle ", ont clamé les Croates après la reconquête de la Krajina par leur armée. La Croatie, meurtrie en 1991, a longtemps porté 
le fardeau de la défaite. Les morts, les disparus, les réfugiés hantent toujours le pays et le 
contrôle de la Krajina par les séparatistes serbes n'a jamais été perçu comme un fait 
accompli. Les Croates ont intensément désiré cette revanche, et ils l'ont eue. Pourtant, si 
les villages ne cessent de célébrer la victoire-éclair des forces armées, si une atmosphère 
euphorique s'est emparée de la province, la capitale ne s'est pas prêtée aux manifestations 
de ferveur nationalistes. La parade militaire prévue à Zagreb samedi 12 août n'a pas eu 
lieu. Il était certes peu délicat de fêter l'indépendance de la Croatie, alors que la Slavonie 
orientale est toujours contrôlée par les armées serbes et que Dubrovnik subit actuellement 
des bombardements sporadiques. Le président Franjo Tudjman n'aurait pas été applaudi 
dans ces régions s'il avait crié sa joie trop tôt.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre raison de l'absence de festivités officielles est peut-être l'atmosphère qui règne à 
Zagreb. Après l'euphorie vient la prise de conscience d'un immense gâchis. Les Serbes ont 
brûlé les villages croates de Krajina en 1991, et les Croates ont fait subir un sort identique 
à un certain nombre de maisons serbes. La région est devenue une terre en ruine où 
personne n'aura envie de se précipiter pour s'y installer à nouveau. " Il n'y a absolument 
aucune raison de pavoiser, dit une femme croate. Nous avons perdu deux cents jeunes 
hommes dans la bataille, et les cent cinquante mille Serbes de Krajina sont partis. Je suis 
triste face à cet exode, même si les Serbes nous ont fait souffrir cent fois plus en quatre 
ans. " Les Croates, dont la plupart se disent enchantés par la division ethnique, sont 
intimement conscients que la fuite massive des Serbes ressemble plus au départ de voisins 
qu'à celui d'ennemis. La Krajina était une région peuplée à 65 % de Serbes (80 % à Knin 
et ses environs) depuis des siècles. Les colonnes de réfugiés sur les routes rappellent aux 
Croates leur propre exode de 1991. Toutefois, il est peu fréquent qu'un Croate tienne ce 
discours publiquement. Ses amis ou ses voisins l'accuseront vite d'être un traître et un 
défaitiste, même si eux-mêmes sont secrètement d'accord. Ce type de comportement est 
particulièrement fort dans les campagnes, où chacun se doit de participer à la fête de 
retour des combattants. L'euphorie est visible au sein de la population rurale et, bien 
entendu, chez les réfugiés, dont certains vont retrouver leur maison. Chez les citadins, et 
notammment les Zagrebois, on aurait plutôt envie d'oublier la guerre au plus vite. " Il 
fallait récupérer la Krajina un jour, car la Croatie en a un besoin vital, commente un 
homme. Voilà, c'est fait. Très bien. Maintenant, il faut tirer un trait sur le passé et se 
remettre au travail... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ENVISAGER L'APRÈS-GUERRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Quant à Franjo Tudjman, déjà considéré comme le père par la nation croate, l'offensive 
réussie lui a permis d'être sacré roi. L'armée, les réfugiés et les nationalistes en général lui 
sont reconnaissants de ce succès politique et militaire. Satisfaits, les " durs " du régime 
sont bien à présent sous le contrôle de la présidence. Ils rappelleront simplement, de temps 
à autre, l'existence de la Slavonie orientale, toujours occupée, et de la mythique Vukovar. 
En revanche, les électeurs libéraux pourraient avoir envie de remplacer le président, 
maintenant qu'il a tenu ses promesses, à l'occasion de l'élection présidentielle de 1996. " 
Pourquoi conserver au pouvoir un crocodile nationaliste et septuagénaire si la guerre est 
finie et que s'ouvre l'ère de l'expansion économique et de l'éducation démocratique ? ", 
s'interroge un jeune Croate. M. Tudjman n'a pas à craindre, a priori, les conséquences d'un 
raisonnement que peu de citoyens feront. Mais, après avoir contenté les va-t-en guerre, il 
doit maintenant tenter de séduire ceux qui souhaitent inventer la démocratie, la tolérance 
et la paix civile.</TEXT>
</DOC>
