<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005874</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005874</DOCID>
<ACCOUNT>374344</ACCOUNT>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0595/1043</FAB>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,CREATION,AIDE ETRANGERE,EDITION,CULTURE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Tous les dons, qui permettront, notamment, l'achat de livres et de matériel, sont à adresser à l'association Paris/Sarajevo/Europe : 99, rue de Vaugirard. 75006. Paris. Un ensemble de huit cartes postales, " Quelqu'un vous attend à Sarajevo ", est par ailleurs disponible à la même adresse, contre un chèque de 40 F rédigé à l'ordre de l'association.En août 1992, une partie de la mémoire des Balkans s'évanouissait dans l'incendie de la bibliothèque de Sarajevo. Pour aider à sa reconstruction et au rétablissement des collections, cinquante-six éditeurs et périodiques publient un album où sont confrontées l'harmonie géographique, ethnique et religieuse du début du siècle et l'oeuvre de destruction des trois dernières années de guerre : les très belles photographies que Charles-Marcel Heidsiek rapporta de son voyage en 1929 sont ainsi mêlées aux textes et témoignages contemporains d'intellectuels bosniaques, croates, serbes ou occidentaux. (Voyages balkaniques. Dalmatie et Bosnie-Herzégovine en 1929 et maintenant. Collectif d'éditeurs, 227 p., 350 F, diffusion Stock/Hachette.)</NOTE>
<NUM1>950203-2</NUM1>
<NAMES>BUEB FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Une nouvelle association entend faciliter la réalisation de projets culturels dans la capitale bosniaque</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des livres pour Sarajevo</TITLE>
<TEXT> La Bosnie vit son troisième hiver de guerre. Le bois, la nourriture, l'eau, le gaz comme l'électricité, manquent cruellement. Aujourd'hui, des 
suicides s'ajoutent au lot du désastre quotidien. Face à ce tableau apocalyptique, il en est 
encore qui estiment qu'il est dérisoire, voire indécent, d'évoquer la pénurie de livres 
comme celle de tout instrument de culture.</TEXT>
<TEXT>
  Notre proche histoire nous a pourtant montré que c'est parfois grâce à l'écrit livres, 
revues et journaux que l'on résiste un peu mieux, un peu plus, dans les situations extrêmes. 
La démonstration en a été faite à Sarajevo, une première fois il y a quelques mois, puis lors 
de la courte trève de la fin de l'année 1994, par Francis Bueb, qui tenait à manifester 
concrètement la solidarité des intellectuels et des artistes occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
  Son entreprise a été soutenue par de nombreux écrivains et cinéastes, tels Chris Marker, 
Juan Goytisolo, Alain Cavalier, Patrice Chéreau et quelques autres ; par des intellectuels 
de la capitale bosniaque tels que Zlatko Dizdarevic et Anifa Kapidzic ; par Médecins du 
monde, la direction des affaires internationales au ministère de la culture ; par Le Monde, 
Libération, Télérama et Le Nouvel Observateur ; par la revue La Règle du jeu, ARTE, la 
FNAC, et plusieurs éditeurs parmi lesquels Fayard, Flammarion, Gallimard, L'Ecole des 
loisirs, Grasset, Arléa. De multiples opérations ont ainsi pu être menées, du 23 septembre 
au 22 octobre 1994. En outre, plus d'un millier d'ouvrages ont été donnés à la bibliothèque 
de l'université, tandis que le cinéma Tesla, alimenté par des groupes électrogènes, a 
exceptionnellement rouvert ses portes pour présenter des films tels que L'Espoir, d'André 
Malraux, ou Lettre pour L., de Romain Goupil.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant tout un mois, au 29 de la rue du Maréchal-Tito, principale artère de la vieille 
ville, une ancienne maroquinerie s'est transformée en librairie. Soixante mètres carrés 
décorés par le peintre Affan Ramic, où près de deux mille Sarajeviens, en dépit de toutes 
les difficultés d'acheminement, sont venus découvrir, au milieu des photos de Gérard 
Rondeau sur leur ville et d'affiches de films, des centaines de périodiques et d'ouvrages 
romans classiques et contemporains, mais aussi les essais et documents de tous pays écrits 
sur l'ex-Yougoslavie depuis le début de la guerre. Livres feuilletés, donnés, lus, échangés : 
" Un endroit magique pour tous les survivants ", selon le mot du poète Semezdin 
#Mehmedinovic.</TEXT>
<TEXT>
  Des mots, Francis Bueb en a rapporté de pleins cahiers la plupart du temps rédigés en 
français. Réactions, témoignages, commandes, messages à l'adresse des Français... On 
demande " beaucoup de livres et de journaux français ", des revues, des disques de 
chansons françaises ; et surtout des dictionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi se crée aujourd'hui l'association Paris/Sarajevo/Europe (1) le sigle en a été 
dessiné par Massin , regroupant des intellectuels, des écrivains, des éditeurs, des artistes 
et des libraires, afin de réaliser plusieurs projets : oeuvrer à l'implantation durable d'une 
librairie/galerie internationale ; traduire et éditer des textes bosniaques ; remettre en état 
et assurer le suivi de la programmation du cinéma Tesla ; ouvrir un cinéma pour les enfants 
; apporter une aide matérielle et logistique à la revue Sineast du centre culturel Obala, etc. 
La plupart des commandes de livres passées en octobre ont déjà été honorées ; et tous 
attendent aujourd'hui d'autres livres, d'autres films, comme de précieuses munitions contre 
ce cauchemar qui dure depuis plus de mille jours : " Nos amis oublient bien souvent notre 
faim, a écrit l'un d'entre eux. Surtout notre faim de livres frais. (...) Tous ces livres 
témoignent combien il est précieux de partager les expériences insupportables avec les 
autres, en dépit du " mutisme de guerre ". J'espère que cette petite lueur ne sera pas 
détruite ; que ce cordon ombilical ne sera pas rompu. "</TEXT>
</DOC>
