<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002264-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002264-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351970</ACCOUNT>
<CHA1>Pour permettre la création d'emplois et la revitalisation rurale, un décret a permis la création d'entreprise assurant le transport de particuliers sans être soumis au strict statut des chauffeurs de taxi. Les professionnels n'ont guère apprécié.</CHA1>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09191560</FAB>
<SUBJECTS>CONCURRENCE,DEPARTEMENT VAL D'OISE,TAXI,DECRET,ZONE RURALE,STATUT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>LOMBARD FREDERIQUE</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>DECRET PARU AU JO DU 2 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Dans le Val-d'Oise&gt; Les chauffeurs de taxis refusent la concurrence de particuliers</TITLE>
<TEXT>Les chauffeurs de taxis du Val-d'Oise restent sur le pied de guerre. Leurs manifestations du début de l'été ont certes eu un impact sur 
les pouvoirs publics, puisqu'un décret, paru le 2 septembre au 
Journal officiel, atténue les conséquences de ce que la profession 
considère toujours comme une concurrence déloyale : le transport de 
particuliers par un autre particulier, créateur de sa propre 
entreprise mais soumis à des contraintes bien moins rigoureuses que 
les taxis. Mais les professionnels estiment que ce texte n'est qu'une 
" première étape " et attendent " d'autres assurances de la part du 
ministère ", comme l'explique Jean-Paul Chaix, chauffeur de taxi à 
Cergy et un des porte-parole du mouvement de contestation.</TEXT>
<TEXT>
 Au coeur de la polémique, un premier décret, paru le 3 juillet 1992, 
et qui faisait la part belle à ces " conducteurs occasionnels " dans 
le seul but d'appliquer une directive européenne qui libéralisait " 
l'établissement des transporteurs particuliers ". Lorsque les 
véhicules utilisés comptaient moins de dix places ou encore lorsque 
cette activité de transporteur public routier de personnes devenait " 
l'accessoire " d'un autre emploi, les conducteurs n'étaient soumis ni 
aux conditions de capacité financière ni à celles de capacité 
professionnelle, requises pourtant pour tout autre compagnie de 
transport. Il suffisait à ces nouveaux chefs d'entreprise d'obtenir, 
auprès de la direction départementale de l'équipement, un titre 
appelé " carte jaune ", moyennant la présentation de la carte grise, 
de la carte violette témoignant du contrôle technique de la voiture, 
et de l'attestation d'assurance.</TEXT>
<TEXT>
 " La motivation</TEXT>
<TEXT>
 était louable "</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, n'importe qui, disposant d'un véhicule, pouvait donc 
à ses heures perdues servir comme taxi, sans aucun contrôle sur les 
tarifs, les horaires et autres conditions de transport. Seule 
obligation : ne pas quitter la région Ile-de-France et revenir au 
point de départ avec le même voyageur. " La motivation était louable, 
explique le directeur de cabinet du préfet du Val-d'Oise, Frédéric 
Brassac, car il s'agissait de revivifier le secteur rural et de créer 
des emplois. Mais à l'usage, nous nous sommes aperçus que cela 
concurrençait fortement les taxis. " " Dans le Val-d'Oise, une 
douzaine de ces cartes jaunes ont déjà été délivrées, explique 
Jean-Paul Chaix, mais il en existe également dans d'autres 
départements, comme les Yvelines ".</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine du coup de colère de l'été : le passage d'un de leurs 
collègues val-d'oisiens de la situation de chauffeur de taxi à celle 
de " transporteur occasionnel ", tout en conservant sa clientèle. A 
la suite de l'émotion suscitée par ce débat, le nouveau décret impose 
des obligations financières et techniques aux chauffeurs occasionnels 
: ils doivent disposer d'un capital de 21 000 francs par véhicule ou 
de 1 050 francs par place assise ; ils doivent être titulaire d'un 
diplôme sanctionnant une formation juridique, économique, comptable, 
commerciale ou technique. A défaut de quoi, ils seront soumis à un 
examen de même niveau mis au point par un jury nommé par le préfet de 
région. Ceux qui ont déjà obtenu la carte jaune ont jusqu'au 1 
septembre 1997 pour régulariser leur situation au regard de la 
capacité financière. Quant à la connaissance professionnelle, il leur 
suffira d'ici cette même date de s'acquitter d'un stage d'au moins 
vingt heures.</TEXT>
<TEXT>
 Particularisme</TEXT>
<TEXT>
 francilien</TEXT>
<TEXT>
  Si les chauffeurs de taxi du Val-d'Oise persistent encore dans leur 
méfiance, c'est que le transporteur occasionnel reste toujours libre 
de fixer ses tarifs et ses horaires. Le retour du client au point de 
départ est bien obligatoire mais sans notion de temps. " Ce qui 
rendait dès lors possible toute course vers un aéroport, à priori 
interdite, puisque le retour peut s'effectuer n'importe quand, même 
plusieurs jours plus tard. Le taxi est concurrencé ici sur son propre 
terrain. En outre, ajoute Jean-Paul Chaix, à l'heure où l'on parle de 
l'Europe, le décret fait encore la distinction entre Ile-de-France et 
le reste du pays. "</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi l'article 33 souligne que l'autorisation donnée au 
transporteur occasionnel de passer d'un département à l'autre peut 
être refusée par le préfet si le marché est jugé suffisant. Une 
condition inconnue en Ile-de-France. Pourtant, dans plusieurs 
communes du Val-d'Oise, les chauffeurs de taxi craignent une 
augmentation de leurs effectifs face à une demande en régression. 
Rien que dans la ville nouvelle de Cergy-Pontoise, où l'on compte 
près d'une soixantaine de voitures, certains chauffeurs parlent d'une 
diminution de 30 % en trois ans de leurs recettes annuelles.a         
&gt;
                                            
</TEXT>
</DOC>
