<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003194-19940729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003194-19940729</DOCID>
<ACCOUNT>346337</ACCOUNT>
<PEOPLE>STRAVINSKI IGOR</PEOPLE>
<DATE>19940729</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<FAB>07281316</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Prochaines représentations : les 30 juillet, 1, 4 et 6 août, Kleine Festspielhaus, 19 h 30. Tél. : (19-43) 662-80-45-352. Une importante exposition intitulée " Aspects de l'art allemand 1964-1994 " est installée à Salzbourg jusqu'au 31 août, dans trois lieux : la Galerie du Festival, la Bibliothèque Max Gandolph et la Galerie Ropac. Tél. : (19-43) 662-84-15-61.</NOTE>
<NAMES>SALZBOURG,MUSSBACH PETER,CAMBRELING SYLVAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<TITLE>L'ETE FESTIVAL&gt; MUSIQUES&gt; THE RAKE'S PROGRESS, au Festival de Salzbourg&gt; La planète des singes</TITLE>
<TIO1>THE RAKE S PROGRESS,LA CARRIERE DU LIBERTIN</TIO1>
<TEXT>SALZBOURG</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  La partie n'était vraiment pas gagnée d'avance. Même si cette 
production du Rake's Progress, de Stravinsky, qui ouvrait mercredi 27 
juillet le programme lyrique du Festival de Salzbourg partait avec de 
solides atouts. L'Orchestre de la Camerata academica était dans la 
fosse de la petite salle du Festspielhaus. Sylvain Cambreling jouait 
à sa tête plus que le rôle d'un chef : celui d'un " M. Loyal ", d'un 
meneur de comédie musicale, mettant, si l'on peut dire la main à la 
pâte, puisque se retrouvant soudain en train de brandir une miche de 
pain.</TEXT>
<TEXT>
  Cambreling a dirigé cette Carrière du libertin quand 
l'illustrissime production de John Cox, cent pour cent british dans 
les décors de David Hockney, fut reprise à Glyndebourne en 1989. 
Mercredi soir, les académiciens salzbourgeois ont d'abord succombé à 
quelque atavisme bavarois, oubliant que le bon Igor n'était surtout 
pas un buveur de bière mais, dans sa manière d'orchestrer, un amateur 
de cocktails délicats. Puis, prenant probablement conscience qu'ils 
jouaient trop fort dans cette salle construite pour Mozart mais 
sonnant gras, tous affinèrent leurs effets et allégèrent leurs 
interventions d'acte en acte _ il y en a trois. Pour parvenir enfin à 
ce mélange de douceur et d'acidité, de franc-parler populaire et de 
poésie rêveuse, de panache nerveux, syncopé, jazzy, brutalement coupé 
d'accès de lyrisme italien, d'héroïque fantaisie digne des grands 
opéras français et de petites chansons tristes entendues peut-être 
dans les plaines russes par un Stravinsky faisant ici flèche de tout 
bois.</TEXT>
<TEXT>
  Un presque_sans_faute, du côté de la distribution, menée avec la 
rapidité d'une revue de music-hall par le metteur en scène Peter 
Mussbach, un habitué du théâtre de la Monnaie de Bruxelles. Il a 
souvent monté des opéras baroques, et cela se voit. Sylvia McNair, 
Jerry Hadley (le libertin d'Aix chez Arias, déjà), Monte Pederson 
(jeune baryton imposant, déjà remarqué dans De la maison des morts, 
ici même) et Grace Bumbry en femme à barbe triomphante composent, 
dans les rôles principaux, une brochette prestigieuse et parfaitement 
homogène.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la partie, disions-nous, restait ouverte de par le choix, 
insolite et déterminant, d'un " décorateur " allemand pour cet opéra 
marqué d'emblée par la sensibilité britannique. Stravinsky en conçut 
l'idée après avoir parcouru, extasié, une exposition des planches 
gravées de William Hogarth, peintre londonien moraliste et 
hyperréaliste avant la lettre qui, en huit gravures gesticulantes 
comme des instantanés volés à une pièce de théâtre, décrivait au 
dix-huitième siècle l'irrésistible ascension et la chute d'un mauvais 
garçon. Le compositeur, qui travaillait à l'époque essentiellement 
aux Etats-Unis (nous sommes en 1947), demande au poète anglais Wystan 
Hugh Auden, déjà librettiste pour Benjamin Britten, de transformer 
cette suite visuelle en numéros d'opéra, ensembles vocaux, solos, 
duos, avec récitatifs accompagnés au clavecin et choeurs mixtes en 
bonne et due forme, à la manière de l'opéra mozartien.</TEXT>
<TEXT>
  Livret en anglais, donc, et quelques relents de Goethe dans le duo 
formé par le héros Tom Rakewell, animé de grands élans faustiens, et 
par son alter ego méphistophélique Nick Shadow. Anne Trulowe est une 
jeune fille pure, bien élevée, une amoureuse peu exigeante mais 
extraordinairement obstinée, de ces douces sangsues sacrifiées dont 
les romans anglo-saxons sont truffés.</TEXT>
<TEXT>
 INTER La disparate absurditéde l'existence</TEXT>
<TEXT>
  Stravinsky n'aurait peut-être pas osé un montage aussi serré, une 
narration aussi elliptique, une succession aussi rapide de plans 
larges et de plans rapprochés s'il n'avait composé le Rake's (créé à 
Venise en 1951) à proximité de Hollywood. Revu par Auden, le libertin 
de Hogarth devient un aventurier, capitaliste aux dents longues, 
habité par un mal de vivre, un ennui maladif, très années 50. 
Stravinsky, qui assume ici sans complexe sa nature de caméléon, 
talonne cet anti-héros sous différents cadrages, sous des éclairages 
contrastés, comme il le ferait avec une caméra. De même que 
l'existence est montrée dans sa disparate absurdité, la musique 
refuse tout engagement stylistique et, bourrée de fausses citations, 
" fait toujours penser à quelque chose ". Autant dire qu'elle n'est 
rien, sinon affirmation d'un vide. Ce qui ne l'empêche pas d'être, 
presque de bout en bout, magnifique.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ces subtilités d'un après-guerre philosophique cherchant ses 
modèles sans les trouver, tous ces relents d'existentialisme, 
l'Allemand Immendorff les a repris à son compte, dans le registre qui 
lui est propre (lire page 18 notre série : " Chez les peintres "). 
D'immenses toiles peintes descendent des ceintres, à l'ancienne. Mais 
ces toiles sont trouées, comme transpercées par des tableaux, qui 
n'ont pas l'air apposés sur un mur, mais venus d'ailleurs pour nous 
exploser à la figure. Dévidés comme des bandes dessinées, ils mettent 
en contre-point Hogarth, la peinture du dix-septième siècle, et 
l'expressionnisme allemand. Autocitations d'oeuvres plus anciennes du 
peintre allemand ? On ne saurait le dire. Mais l'effet est là, 
efficace, adapté au fond du sujet : un va-et-vient permanent entre 
passé et présent.</TEXT>
<TEXT>
 Immendorff a aussi fabriqué des objets impossibles, dont un 
avion-jouet fluorescent que Tom chouchoute comme un grand enfant ou 
comme quelque star de rock s'offrant son Disneyland à domicile. La 
robe chaste d'Anne Trulowe est imprimée de têtes de mort. Les 
choristes passent, dans leurs tenues, d'un registre lourdement sexuel 
(robes marquées de bouches, têtes coiffées de perruques en plastique 
évoquant des préservatifs) au registre " petit soldat maoïste ", pour 
se transformer à vue en chimpanzés anonymes, rangés sur des lits 
superposés comme d'immondes peluches animées. Nick Shadow, avec son 
visage et son costume rayés, est une sorte de roi des singes travesti 
en mafioso. Un sauvage qui joue le jeu de la société.</TEXT>
<TEXT>
 La carrièrede Tom le libertin</TEXT>
<TEXT>
  On ne sait d'où est venue à Immendorff, pour un opéra si " civilisé 
", cette idée d'un passage progressif de l'humain à l'animalité, de 
cette révélation plutôt de l'animalité dans l'homme. On décrypte mal 
le sens du rideau de scène, évocation de Rimbaud, du sonnet des 
voyelles, image d'un chien pissant, bottes immenses sous une table 
minuscule, éclatement des perspectives spatiales et temporelles, coup 
de poing d'une violence extrême et d'une complète indépendance de ton 
avant même que tout commence.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, l'essentiel. Tom le libertin, c'est Immendorff en 
personne, démarche simiesque à l'occasion, tête rasée et T-shirt 
noir. Le peintre s'est mis au centre du tableau. La carrière du roué, 
ainsi, c'est la sienne. Carrière non plus montrée comme celle d'un 
jeune " capitaliste " sérieusement fêlé, mais comme celle d'un 
artiste auquel le hasard a mis de l'or dans les mains, et qui change 
au gré de son " ascension " cet or en révolte, en incongruités, en 
bizarreries, en folie, en dérision, en brutalité, en rêve éveillé, en 
désir de mort enfin, proclamé à la face du monde comme acte ultime de 
liberté. La dernière vision d'Immendorff-Rakewell le montre embarqué 
dans son avion de salle de jeu américaine. L'avion décolle enfin. Un 
astre resplendit dans le ciel. Le navire est définitivement ivre, les 
amarres ont lâché. Rimbaud revient.&lt;
</TEXT>
</DOC>
