<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006870</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006870</DOCID>
<ACCOUNT>375721</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/1250</FAB>
<NUM1>950220-3</NUM1>
<ORI1>LONDRES correspondance</ORI1>
<NAMES>PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE,MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SOT1>Les divergences sur le contrôle des frontières européennes affaiblissent la position de John Major</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'opinion britannique sanctionne  les divisions du Parti conservateur</TITLE>
<TEXT> Le gouvernement conservateur de John Major, miné par ses divisions sur la question européenne, est-il " paralysé ", comme l'a affirmé vendredi 17 
février le chef de l'opposition travailliste, Tony Blair ? En tout cas les dégâts provoqués 
dans l'opinion publique par les querelles qui déchirent le Parti conservateur ont été illustrés 
vendredi lors d'une élection législative partielle à Islwyn, au Pays de Galles, où le candidat 
conservateur est arrivé en quatrième position avec moins de 4 % des suffrages alors qu'il 
en avait obtenu 14,8 % en 1992. Selon un sondage publié par le Guardian, les 
conservateurs auraient désormais 18 points de retard sur les travaillistes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette semaine, les " eurosceptiques " du Parti conservateur qui mènent une guérilla 
permanente contre John Major ont ouvert un nouveau front (après la monnaie unique 
européenne et la préparation de la conférence intergouvernementale de 1996 chargée de 
réviser le traité de Maastricht) : la politique jugée laxiste de l'Union européenne sur 
l'immigration, un thème particulièrement sensible dans un pays où le relatif consensus 
racial demeure fragile.</TEXT>
<TEXT>
 En démissionnant avec fracas le week-end dernier pour protester contre les risques de 
flux incontrôlés d'immigrants non européens arrivant en Grande-Bretagne d'un des pays de 
l'Union européenne, le secrétaire d'Etat au commerce, Charles Wardle, a provoqué une 
vive polémique sur les directives européennes en matière d'abrogation des contrôles aux 
frontières des Quinze.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE DÉROGATION " EN BÉTON "</TEXT>
<TEXT>
 Le plaidoyer de M. Wardle, qui détenait auparavant le portefeuille de l'immigration, a été 
repris par les eurosceptiques de la droite pour qui cette question est aussi importante que 
celle de la monnaie unique pour la défense de la souveraineté nationale. Les ultras du parti 
tory ont exigé du gouvernement que le problème de l'immigration soit mis également à 
l'ordre du jour de la conférence intergouvernementale de 1996 pour que la Grande-
Bretagne puisse bénéficier d'une dérogation " en béton ", lui permettant de maintenir le 
système en vigueur consistant à contrôler les passeports de tous les ressortissants de 
l'Union économique entrant dans le royaume.</TEXT>
<TEXT>
  Les anti-Maastricht jugent insuffisante la " déclaration solennelle " obtenue par Mm 
Thatcher de ses partenaires lors de la signature de l'Acte unique en 1985, selon laquelle 
Londres garde toute liberté en matière de contrôle aux frontières. Le gouvernement de 
John Major a expliqué par la suite son refus de participer aux aoccords de Schengen par la 
crainte d'une arrivée massive de demandeurs d'asile, les impératifs de la lutte contre 
l'Armée républicaine irlandaise, le trafic de drogue, la contrebande, voire la rage.</TEXT>
<TEXT>
 La nouvelle attaque de ses eurosceptiques a placé sur la défensive l'équipe Major, 
perpétuellement en porte à faux en son sein et dans le parti à propos de la stratégie à long 
terme en matière d'intégration européenne. Le premier ministre, dont la survie 
parlementaire dépend désormais d'une poignée de députés unionistes protestants d'Ulster 
après l'exclusion de neuf eurosceptiques du groupe parlementaire, a insisté à plusieurs 
reprises aux Communes cette semaine sur sa détermination à maintenir le système 
#actuellement en place. Cette controverse pourrait toutefois le contraindre à accepter le 
projet très contesté d'introduction des cartes d'identité nationales proposé par son ministre 
de l'intérieur, Michael Howard. Le Livre vert qui devrait être publié le mois prochain à ce 
sujet souligne que seule la délivrance d'un tel document permettra de mieux boucler les 
frontières face aux étrangers indésirables, notamment ceux qui utilisent le droit d'asile 
pour échapper à une vie médiocre dans leur pays d'origine.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti travailliste est venu pour une fois à la rescousse du chef du gouvernement en 
s'opposant également aux directives européennes en matière de contrôle. Il existe en effet 
un quasi-consensus à Westminster en faveur d'un durcissement de la politique 
d'immigration afin de préserver le climat d'harmonie raciale qui semble prédominer malgré 
la montée des incidents entre communautés. Les organisations de défense des droits de 
l'homme, en revanche, font valoir qu'il s'agit d'un faux problème dans la mesure où la 
vérification tatillonne des agents de l'immigration pour les ressortissants hors Union 
économique, les procédures expéditives d'expulsion et les restrictions d'un Etat-providence 
de moins en moins généreux envers les laissés pour compte ont freiné l'explosion tant 
redoutée du nombre d'immigrés. La traque aux mariages blancs est de plus en plus 
impitoyable.</TEXT>
<TEXT>
  Sur une population de 58 millions de personnes, la Grande-Bretagne comptait 2 millions 
d'étrangers en janvier 1992, dernières statistiques disponibles. La moitié d'entre eux 
provenaient de l'Europe des Douze (dont deux tiers de l'Irlande, pays voisin). En 1993, 22 
400 demandes d'asile ont été enregistrées, contre 30 000 en 1990. Plus de 50 % de 
réfugiés ont été refoulés.</TEXT>
</DOC>
