<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001029-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001029-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335942</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>El Magnifico </TEXT>
<TEXT> TF 1, 13 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film italien d'E. B. Clucher (Enzo Barboni) (1972) (125 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un jeune homme venu d'Angleterre dans l'Ouest américain est pris en 
charge par trois aventuriers. Les bas-fonds du western spaghetti.</TEXT>
<TEXT>
 Cocoon </TEXT>
<TEXT>
 France 2, 13 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Ron Howard (1985) (113 min). </TEXT>
<TEXT>
 En Floride, des vieillards farceurs vont se baigner dans la piscine 
d'une villa déserte où des extraterrestres ont provisoirement déposé 
de bizarres cocons. Ceux-ci dégagent un fluide qui revitalise et 
rajeunit. Une comédie de science-fiction qui fait penser, un peu, à 
Spielberg. </TEXT>
<TEXT>
 Un mauvais fils </TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Claude Sautet (1980) (105 min). </TEXT>
<TEXT>
 Les relations difficiles d'un travailleur du bâtiment et de son fils 
revenu des Etats-Unis après y avoir fait cinq ans de prison pour 
trafic et usage de drogue. Blocages affectifs, crise économique, 
chômage. Le paysage social est triste, un peu noir même. Pourtant un 
esprit de solidarité populaire vient y mettre de la chaleur humaine. 
Et le désarroi de Patrick Dewaere nous fait chavirer.</TEXT>
<TEXT>
 Un fauteuil pour deux </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Landis (1983) (111 min). </TEXT>
<TEXT>
 Pour un pari, deux hommes d'affaires âgés remplacent leur fondé de 
pouvoir BCBG par un clochard noir. Un scénario de fable à la Capra, 
une mise en scène un peu molle. Des comédiens épatants. </TEXT>
<TEXT>
 Trois frères </TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 22 h 30.</TEXT>
<TEXT>
 Film italien de Francesco Rosi (1980) (v. o. sous-titrée, 107 min). 
</TEXT>
<TEXT>
 Un vieux paysan des Pouilles fait venir ses trois fils pour les 
obsèques de leur mère. D'une réunion de famille provoquée par un 
deuil, Rosi a fait un tableau de l'Italie contemporaine surgissant 
dans un univers bucolique. Et il a traité avec une extraordinaire 
sensibilité la peine du vieil homme, les retrouvailles des trois 
frères évoquant le passé. Les aspects politiques sont étroitement 
liés aux aspects psychologiques. </TEXT>
<TEXT>
  Les Douze Travaux d'Astérix </TEXT>
<TEXT>
  M 6, 13 h 30.</TEXT>
<TEXT>
  Film français d'animation de René Goscinny et Albert Uderzo (1976) 
(78 min). </TEXT>
<TEXT>
  Très amusante parodie des douze travaux d'Hercule. L'animation est 
fidèle au réalisme stylisé des albums. </TEXT>
<TEXT>
  Le Crime de l'Orient-Express </TEXT>
<TEXT>
  M 6, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
  Film britannique de Sidney Lumet (1974) (122 min). </TEXT>
<TEXT>
  Atmosphère rétro d'un célèbre train de luxe, où Hercule Poirot 
enquête sur un meurtre. L'intrigue policière est surannée mais 
d'éblouissantes vedettes peuplent l'Orient-Express. &lt;
</TEXT>
</DOC>
