<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003489-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003489-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338595</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FEMME,BILAN,SPORTIF,TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>05281131</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>NAVRATILOVA MARTINA,DAVENPORT LINDSAY,PLETRE MARIE-CHRISTINE,PIERCE MARY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>TENNIS: les Internationaux de France à Roland-Garros &gt; Complainte féminine</TITLE>
<TEXT>Quel bel enterrement ! Une oraison pour Martina, une couronne pour Gabriela, une larme pour Jana, quelques regrets pour Mary Joe ou 
Helena et un petit requiem pour les autres. En cinq jours, le tournoi 
féminin a perdu huit têtes de série, éliminées par de petites pestes 
venues semer la zizanie dans l'ordre établi. " Auparavant, explique 
Patrice Clerc, directeur du tournoi, on savait dès le tirage qui 
serait en quarts de finale : les sept meilleures joueuses alignées et 
une seule trouble-fête. 1994 est une drôle d'année. "</TEXT>
<TEXT>
  Martina Navratilova s'en va à la fin de la saison, laissant dans 
son sillage les vestiges du tennis d'attaque en voie d'extinction ; 
Monica Seles n'en finit de panser sa blessure ; Jennifer Capriati se 
démène contre son adolescence ; Gabriela Sabatini et Jana Novotna 
s'emmêlent dans leur fatalisme de perdantes ; Mary Joe Fernandez est 
malade comme un chien.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous assistons à une passation de pouvoirs, constate Françoise 
Durr, capitaine de l'équipe française de la Coupe de la Fédération 
(l'équivalent, chez les dames, de la Coupe Davis) et dernière 
championne nationale à Roland-Garros, en 1967. " Ce n'est pas 
nouveau, ajoute-t-elle. Quand Margaret Court et Billie Jean King ont 
pris leur retraite, on s'est attendu au pire. Et sont venues les 
joutes légendaires entre Chris Evert et Martina Navratilova, avant 
les confrontations Navratilova-Graf, Graf-Seles, Graf-Sanchez. 
Aujourd'hui, les deux meilleures mondiales ne sont plus toutes 
seules. Les filles sont de plus en plus nombreuses à chahuter leur 
suprématie. "</TEXT>
<TEXT>
  Une embellie passagère</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les jeunes, l'Américaine Lindsay Davenport, âgée de dix-sept 
ans, solide attaquante du fond du court, tête de série nº 10 du 
tournoi à dix-sept ans, les Japonaises et toutes ces donzelles venues 
de l'Est, comme les Roumaines Ruxandra Dragomir, 99 mondiale, " 
tombeuse " de Magdalena Maleeva (nº 13) et Irina Spirlea, 42, qui a 
éliminé Fernandez (nº 10). Ne représentent-elles qu'une embellie 
passagère ? " Revenez dans dix ans. Les luttes seront de plus en plus 
serrées, et les esprits chagrins qui déplorent la faiblesse du tennis 
féminin seront consolés ", affirme Marie-Christine Plètre, 
vice-présidente de la Fédération française de tennis.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'heure, les dames restent boudées par le public. " C'est un 
vrai problème de culture, ajoute Marie-Christine Plètre. Quand un 
homme ralentit le jeu, on admire son sens de la stratégie. Quand une 
femme temporise, on déplore ses incapacités physiques. Il faudra bien 
une dizaine d'années pour changer les mentalités. " Le tennis féminin 
se vend mal. Fin 1993, le principal partenaire du circuit 
international, Kraft (Philip Morris), a résilié son contrat, claquant 
la porte un an avant la fin officielle du contrat. Sans nouveaux 
partenaires en vue, une dizaine de tournois, sur soixante-deux, 
devraient peiner à boucler leur budget en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Les tournois féminins restent un monde clos où les joueuses 
commencent trop jeunes, étouffées par des agents, des entraîneurs et 
des parents " bluffés " par les millions de dollars distribués sur le 
circuit. L'Association des joueuses professionnelles réfléchit depuis 
des années pour imposer une limite d'âge minimum (seize ans) et 
enrayer la multiplication des bébés-champions. Elle semble avoir 
accéléré les débats à la suite de l'affaire Capriati, sans doute 
perdue pour le tennis à dix-huit ans, après quatre années de métier 
(le Monde du 24 mai). </TEXT>
<TEXT>
  Craignant que la routine ne programme une finale Graf-Sanchez, les 
responsables de Roland-Garros misaient sur Mary Pierce. Vendredi, la 
Française a bouclé le match le plus expéditif du jour en infligeant 
une " double bulle " _ deux 6-0 _ à Lori McNeil devant un central 
franchouillard, ravi mais frustré. Ils croient, enfin, en Natalia 
Zvereva, adepte culottée de l'attaque, qui sert un tennis talentueux 
et spectaculaire. Les Internationaux de France affichent 
archi-complet. Seuls restent disponibles quelques billets pour le 
jeudi 2 juin, jour des demi-finales dames.&lt;
</TEXT>
</DOC>
