<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031544</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031544</DOCID>
<ACCOUNT>409151</ACCOUNT>
<DATE>19950826</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250895/1103</FAB>
<NUM1>950826-2-002-05</NUM1>
<NAMES>BOUTROS GHALI BOUTROS,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>24 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>L'ONU ne gardera que  2 500 hommes en Croatie</TITLE>
<TEXT> LE SECRÉTAIRE GÉNÉRAL des Nations unies, Boutros Boutros-Ghali, a recommandé, jeudi 24 août, de réduire d'ici à la mi-novembre l'effectif militaire de l'opération de l'ONU en Croatie à moins de 2 500 hommes qui resteraient déployés en Slavonie orientale. Dans un rapport adressé au Conseil de sécurité, M. Boutros-Ghali souligne qu'après la prise de la Krajina aux sécessionnistes serbes par l'armée croate au début du mois " il n'y a plus besoin de bataillons d'infanterie " dans cette zone.</TEXT>
<TEXT>  Sur les quelque 12 000 " casques bleus " que compte l'actuelle Opération des Nations unies pour le rétablissement de la confiance en Croatie (Onurc), seuls deux bataillons devraient être maintenus en Slavonie orientale, dernière région de Croatie encore sous contrôle des milices indépendantistes serbes. Des observateurs civils et militaires de l'ONU seront également chargés de surveiller la frontière internationale de la Croatie avec la Bosnie ainsi que la péninsule de Prevlaka, au sud du port de Dubrovnik à la frontière avec le Monténégro.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, l'annonce, jeudi, par un haut diplomate indonésien, d'une possible rencontre des présidents de Serbie, de Croatie et de Bosnie-Herzégovine à Djakarta a été accueillie avec circonspection dans la péninsule balkanique. L'initiative du président Suharto, chef d'un Etat musulman qui assure l'actuelle présidence du Mouvement des non-alignés auquel appartenait l'ex-Yougoslavie, pourrait en effet rester sans suite, les intéressés affirmant " ne pas être au courant ". Les prochains efforts diplomatiques en vue d'un règlement du conflit en ex-Yougoslavie auront donc bien lieu, lundi et mardi prochains à Paris, autour de la visite du président bosniaque, Alija Izetbegovic, dans la capitale. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
