<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000708-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000708-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343740</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Hommage à la Lune, séjour au coeur d'une motte de terre. Le magazine scientifique d'ARTE observe et explique la vie qui va.</CHA1>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>PLANETE,TERRE,VIE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>LUNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; TELEVISION&gt; ARCHIMÈDE: ARTE, 19 h 30&gt; La Terre et son ange gardien</TITLE>
<TIO1>ARCHIMEDE</TIO1>
<TEXT>ELLE a beau n'être que "la troisième boule d'un système planétaire autour d'une étoile banale" _ perspective qui ramène à de modestes 
proportions jusqu'aux querelles de présidentiables _, "la Terre, 
assure "Archimède", ne présente aucune banalité quand la science 
l'ausculte de près". Joignant l'image à la parole pour confirmer ses 
dires, le magazine scientifique d'ARTE se penche ici sur un prototype 
d'apparente insignifiance: une motte de terre.</TEXT>
<TEXT>
 Un eupodidae fuyant à reculons devant la menace d'un gamaside, les 
allées et venues d'un labidostama, d'un oribate phthiracaroïde ou 
d'un géophilomorphe, sans parler des crottes d'acariens _ bestioles 
de sinistre mémoire pour les allergiques _, sont autant de visions 
d'ordinaire réservées aux spécialistes. Les laboratoires du CNRS, de 
l'INRA et du Muséum d'histoire naturelle nous offrent aujourd'hui 
gracieusement de découvrir une mini-société grouillante de 
diversité.</TEXT>
<TEXT>
 Après un exposé sur la digestion des vers de terre et un aperçu sur 
une "pouponnière de bactéries", on finit par se surprendre à 
envisager le carnage qui se produit à chaque pas d'une balade en 
forêt... Attelé, dans la plus grande discrétion, à la décomposition 
des feuilles mortes qui fournira matière à la croissance des plantes, 
tout ce petit monde participe en effet au "cycle immuable" de la vie. 
Cela donne une autre dimension à cette visite au pays de l'infiniment 
petit mais infiniment vivant, qui se termine par une mise en garde 
contre des techniques agricoles fonctionnelles mais trop peu 
naturelles.</TEXT>
<TEXT>
  De la motte de terre à la Lune, il n'y a qu'un pas qu'"Archimède", 
vingt-cinq ans après Neil Armstrong, franchit allègrement. 
Reconnaître l'autre, c'est savoir regarder avec ses yeux: bref mais 
réel, l'hommage consistera ici en un lever de Terre observé depuis le 
sol de l'astre nocturne. Un partenaire aujourd'hui délaissé mais qui, 
comme nous le montre une séquence en animation d'une brillante 
simplicité, mérite davantage de considérations que le terme de 
"satellite" ne le laisse supposer.</TEXT>
<TEXT>
 "Un bateau ivre bousculant son axe" </TEXT>
<TEXT>
 "Les journées n'ont que vingt-quatre heures", soupire-t-on; sans 
songer qu'elles n'en auraient que quinze si l'attraction lunaire ne 
ralentissait la rotation de notre planète! Blasé, on croit constater 
qu'"il n'y a plus de saison". Mais que dirait-on des changements 
climatiques si la Terre, en l'absence de sa voisine, devenait "un 
bateau ivre bousculant son axe"? Peu de chose en fait, puisque, ici 
bas, il ne subsisterait pas grand monde pour épiloguer... La 
conclusion s'impose: la Lune est "l'ange gardien de la Terre". Et 
lorsqu'un sujet intitulé "Les visages de la Terre" fait défiler 
quelques images de notre monde prises par différents satellites, on 
se repaît de la relative stabilité des mouvements _ marées, 
rayonnements, etc. _ qui agitent sa surface.</TEXT>
<TEXT>
  Outre un _ décevant _ voyage à Pompéi vécu et filmé par des 
enfants, "Archimède" propose ses chroniques. Parmi celles-ci, on 
oubliera l'austère séquence d'actualité, lui préférant le "texte du 
répertoire", ici extrait de Voyage d'un naturaliste de Darwin, dans 
lequel le jeune scientifique, de retour d'une expédition, fait 
l'éloge du voyage qui "aiguise cette ardeur _ le besoin de savoir _ 
entraînant tous les hommes". </TEXT>
<TEXT>
  Ce numéro concocté par Dominique Leglu, Jean-Jacques Henry et 
Pierre-Oscar Lévy observe ainsi la vie qui va, ne manquant pas de 
rendre hommage à qui y contribue: après quelques micro-arthropodes et 
la Lune, pourquoi pas les membres d'associations scientifiques 
américaines venus sensibiliser leurs collègues français sur la 
nécessité d'un recensement des espèces vivantes? Selon l'un d'entre 
eux, on n'en connaîtrait que 1,9 million sur un total estimé entre 5 
et 50 millions. Du pain sur la planche en perspective pour 
"Archimède". &lt;
</TEXT>
</DOC>
