<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022619</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022619</DOCID>
<ACCOUNT>397352</ACCOUNT>
<GENRE>CLES</GENRE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1852</FAB>
<NUM1>950609-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ITALIELes douze référendums du 11 juin</TITLE>
<TEXT> Voici les douze référendums abrogatifs, à l'énoncé parfois nébuleux, sur lequels vont devoir se prononcer les Italiens le 11 juin prochain. La 
campagne s'est focalisée sur ceux qui concernent la télévision et dont l'adoption serait 
lourde de conséquences pour l'ex-président du conseil et magnat des médias, Silvio 
Berlusconi.</TEXT>
<TEXT>
 INSTITUTIONS</TEXT>
<TEXT>
  Abolition du second tour pour l'élection des maires des communes de plus de 15 000 
habitants. Le scrutin à un tour deviendrait la règle pour toutes les communes.</TEXT>
<TEXT>
# TELEVISION</TEXT>
<TEXT>
 Abolition de la règle permettant à une personne privée de posséder plus d'une chaîne de 
télévision (la Fininvest de Silvio Berlusconi en possède trois).</TEXT>
<TEXT>
 Abolition des normes qui autorisent une régie publicitaire à travailler pour plus de deux 
chaînes nationales (Publitalia qui distribue la publicité de la Fininvest travaille avec les 
trois chaînes du groupe).</TEXT>
<TEXT>
  Abolition des règles qui autorisent l'interruption de films et spectacles télévisés par des 
spots publicitaires (un énorme manque à gagner pour les chaînes berlusconiennes qui " 
saucissonnent " les films).</TEXT>
<TEXT>
  Abolition du statut public de la RAI (ce qui ouvrirait la voie à une privatisation).</TEXT>
<TEXT>
 SYNDICATS</TEXT>
<TEXT>
 Abolition des dispositions instituant la retenue sur salaire des cotisations syndicales.</TEXT>
<TEXT>
 Abolition de l'article du statut des travailleurs privilégiant les " confédérations les plus 
significatives sur le plan national " pour la représentation syndicale sur le lieu du travail.</TEXT>
<TEXT>
 Remplacement des " confédérations les plus significatives " par la notion de " 
#confédérations signataires de contrats collectifs".</TEXT>
<TEXT>
  Extension des conséquences des deux référendums précédents aux travailleurs du 
secteur public.</TEXT>
<TEXT>
 COMMERCES</TEXT>
<TEXT>
 Abolition des normes qui interdisent l'ouverture des magasins en nocturne et les jours 
fériés (certaines forces catholiques le voient d'un mauvais oeil).</TEXT>
<TEXT>
  Abolition des limites quantitatives que chaque commune peut imposer sur l'octroi des 
licences pour les commerces.</TEXT>
<TEXT>
 DROIT</TEXT>
<TEXT>
  Abolition de la relégation pour ceux qui sont suspectés d'appartenir à la Mafia (un 
référendum auquel la Ligue tient beaucoup car c'est souvent dans le nord que sont envoyés 
les mafieux pour couper leurs liens avec la Sicile).</TEXT>
</DOC>
