<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000179</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000179</DOCID>
<ACCOUNT>366096</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950104</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030195:1303</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,TECHNIQUE CINEMATOGRAPHIQUE,CESSATION,GREVE,DATE,TRADUCTION</SUBJECTS>
<NUM1>950104-2-013-03</NUM1>
<NAMES>ROZES SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SU21>Après plus de deux mois de conflit</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A COMPTER DU LUNDI 2 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les comédiens du doublage suspendent leur mouvement de grève</TITLE>
<TEXT> Dans un communiqué, les syndicats CGT, CFDT et FO affirment que le vote de reprise du travail par les comédiens du doublage est intervenu 
après " les garanties apportées par les déclarations de M. Jacques Toubon, ministre de la 
culture, ainsi que de Mme Simone Rozès, consultante-médiatrice nommée par le tribunal 
de grande instance de Paris ". Ces déclarations " permettent d'entreprendre enfin une 
négociation sérieuse avec les utilisateurs du travail enregistré ", par les comédiens.</TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle assemblée générale aura lieu, jeudi 5 janvier, pour faire le point de la 
première séance de négociations. Se fondant sur une loi du 3 juillet 1985, quelque six cents 
comédiens grévistes revendiquent le statut d'" artiste-interprète " et, par là même, 
demandent aux diffuseurs (chaînes de télévision, distributeurs de films, éditeurs de 
cassettes vidéo) de leur verser des royalties pour chaque rediffusion de film, téléfilm ou 
vente de cassette dont ils ont assuré le doublage en français. Parmi les grévistes, on 
retrouvait les voix de l'inspecteur Colombo (Serge Sauvion), de Starsky (Jacques Balutin) 
et Hutch (Francis Lax), quelques acteurs célèbres comme Pierre Arditi, Michel Roux ou 
Pascal Legitimus, mais surtout des dizaines de comédiens anonymes qui " doublent " tel ou 
tel acteur obscur et lâchent quelques mots dans les téléfilms américains.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement de grève, démarré le 18 octobre 1994, a duré plus de deux mois et a 
fortement fragilisé la vingtaine d'entreprises de doublage qui s'estimaient " prises en otage 
dans un conflit qui ne les regardent pas ". Elles ont dû licencier une bonne partie du millier 
de techniciens dialoguistes, calligraphes, bruiteurs, ingénieurs du son qu'elles emploient. 
Certaines ont recruté de jeunes comédiens dans les cours d'art dramatique, voire ont fait 
doubler des films à l'étranger. Ainsi Frankenstein, de Kenneth Branagh, qui sort sur les 
écrans le mercredi 4 janvier, a été en partie " doublé " à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Les relations devraient donc être particulièrement tendues, lors de la reprise du travail, 
entre entreprises et techniciens du doublage d'un côté, comédiens de l'autre. Ainsi les trois 
syndicats de comédiens " ont sommé les sociétés de doublage de résorber immédiatement 
les retards de salaires accumulés et les ont averties des conséquences qu'auraient des 
mesures de rétorsion qui pourraient être exercées à l'encontre des grévistes ".</TEXT>
</DOC>
