<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030813</DOCID>
<ACCOUNT>408110</ACCOUNT>
<PEOPLE>LUBITSCH ERNST</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/0925</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,PROGRAMME,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Jusqu'au 19 septembre, au cinéma Max-Linder, 24, boulevard Poissonnière, Paris-9e. Tél. : 48-24-88-88. Tous les jours en matinée (15 heures et 17 heures), sans accompagnement au piano : en alternance, Madame Dubarry, Les Filles de Kohliesel, Anne Boleyn, Au palais de la chaussure Pinkus. Tous les jours en soirée (19 h 30 et 21 heures), accompagnement au piano par Georges Rabol : en alternance, La Princesse aux huîtres, La Chatte des montagnes, L'Eventail de lady Windermere, Sumurun. Les samedi 2 et dimanche 3 septembre, accompagnement au piano en matinée et en soirée : Quand quatre font la même chose, Je ne voudrais pas être un homme, Meyer de Berlin, Le Prince étudiant. Prix des places : 50 F en soirée, 30 F en matinée. Carte d'abonnement pour quatre films : 150 F.</NOTE>
<NUM1>950818-2-023-03</NUM1>
<NAMES>LUBITSCH ERNST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>A Paris, le cinéma Max-Linder fait sortir ces chefs-d'oeuvre des cinémathèques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une rétrospective de douze films muets  met à nu le génie d'Ernst Lubitsch</TITLE>
<TEXT> JAMAIS UN ÉTÉ cinématographique n'avait été aussi riche en reprises, rééditions et rétrospectives. Buster Keaton et Kurosawa, Fritz Lang et 
Mizoguchi, Cary Grant et Boris Barnet ont régné sur le paysage estival, suscitant un 
enthousiasme des spectateurs qui a conforté distributeurs et exploitants dans leurs choix. 
Seule fausse note, le fiasco de la rétrospective consacrée aux films mexicains de Luis 
Bunuel, contrariée par de multiples problèmes de droits et de copies, est venu 
opportunément rappeler que de tels événements doivent être soigneusement préparés et 
mis en place.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourtant au moment où s'annoncent déjà les premiers grands films de la rentrée que 
débute la plus audacieuse de ces rétrospectives. En effet, en programmant douze films 
muets d'Ernst Lubitsch, dont certains seront accompagnés au piano, le cinéma Max-Linder 
a choisi de s'éloigner des sentiers battus. Parce que le cinéma muet sort rarement de 
l'ombre des cinémathèques, parce que ces films sont pour la plupart inconnus de la majorité 
des cinéphiles, en revanche familiers des grandes comédies américaines du maître 
berlinois, parce que, enfin, l'éventail proposé, de la simple farce à la superproduction 
historique, interdit toute tentative de réduction à un slogan promotionnel ou à une définition 
à l'emporte-pièce. Trois raisons suffisantes pour que l'on se précipite au Max-Linder. Pour 
saluer l'audace des organisateurs, sans doute, mais avant tout pour découvrir quelques 
chefs-d'oeuvre dont l'invention, la virtuosité et l'incroyable jeunesse font oublier qu'ils ont, 
pour certains, été réalisés alors que le cinéma venait à peine de fêter ses vingt années 
d'existence.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus ancien des films présentés date, en effet, de 1916. Au Palais de la chaussure 
Pinkus, dont Lubitsch est également un des acteurs, évoque immanquablement Baisers 
volés. Grand admirateur du cinéaste (" Dans le gruyère Lubitsch, même les trous sont 
géniaux ! "), Truffaut a d'ailleurs reconnu s'être inspiré de cette comédie dans laquelle 
Lubitsch incarne un jeune homme très attiré par les femmes, qui devient vendeur dans un 
magasin de chaussures et réalise ses ambitions grâce à l'intérêt que lui porte une jolie 
danseuse. On taxerait volontiers d'antisémitisme ce portrait d'un arriviste, comme 
d'ailleurs la plupart des premières comédies du réalisateur, tant Lubitsch, juif lui-même, 
joue de certaines caractéristiques habituellement prêtées aux juifs... dont la propagande 
nazie dénoncera, vingt ans plus tard, l'emprise exercée sur l'industrie du cinéma en prenant 
pour cible le cinéaste, devenu entre-temps une des personnalités les plus en vue de 
Hollywood.</TEXT>
<TEXT>
 MAÎTRISE PRÉCOCE&gt;Quand quatre font la même chose (1917), avec Emil Jannings, et 
Je ne voudrais pas être un homme (1918) traduisent déjà une évolution dans le style de 
Lubitsch, de plus en plus attentif aux problèmes de construction dramatique, qu'il abordera 
bientôt avec une virtuosité demeurée sans égale depuis, et qui commence à jouer 
#ouvertement pour le spectateur, avant de réussir à s'amuser avec lui. Les deux sommets 
de la première partie de sa carrière, La Princesse aux huîtres (1919) et La Chatte des 
montagnes (1921) témoignent de l'étonnante maîtrise à laquelle le cinéaste était déjà 
parvenu et, surtout, de la totale prise en compte des impératifs auxquels est soumise la 
narration cinématographique et de la parfaite connaissance de l'étendue du champ des 
possibles. Le premier, notamment, surprend aujourd'hui encore par le ton incisif de la 
satire qui s'y trouve développée et, plus encore, par l'art avec lequel le cinéaste joue avec 
les importants moyens mis à sa disposition (la figuration est impressionnante) pour 
imprimer au récit le rythme adéquat. Pour Lubitsch, il ne faisait déjà aucun doute, à l'aube 
des années 20, que la mise en scène cinématographique est d'abord une affaire de temps, 
avant d'être une question d'espace.</TEXT>
<TEXT>
  Lubitsch avait ainsi mis à profit la possibilité qui lui était offerte de disposer de budgets 
considérables pour parfaire sa maîtrise de la narration cinématographique. Deux films en 
témoignent dans le cadre de cette rétrospective, Madame Dubarry (1919) et Anne Boleyn 
(1920). Deux portraits de femmes aux parcours similaires (aimées d'un souverain, elles 
finiront sur l'échafaud), même vedette masculine (Emil Jannings campe successivement 
Louis XV et Henry VIII, face à Pola Negri puis Henny Porten), même travail de 
reconstitution historique, qui ne limite jamais la dimension humaine des passions décrites. 
Premier film allemand distribué aux Etats-Unis après la guerre, Madame Dubarry attira 
logiquement l'attention des producteurs américains. Lubitsch le savait bien, qui reconnut 
plus tard avoir réalisé Anne Boleyn en partie pour prouver aux Américains qu'il était prêt à 
traverser l'Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  En 1922, il répondit donc à l'invitation de Mary Pickford et s'installa à Hollywood. Deux 
des films qu'il y réalisa complètent ce remarquable programme, éblouissants l'un et l'autre. 
L'Eventail de lady Windermere (1925) sidère par l'inventivité de son scénario (qui, pour 
Lubitsch, comme plus tard pour ses disciples Mankiewicz et Billy Wilder, est la première 
partie du travail de mise en scène, que viendra compléter la réalisation). L'ingéniosité qui a 
présidé à la recherche d'équivalents visuels à l'esprit de Wilde suffirait à démontrer, 
soixante-dix ans plus tard, que le cinéma muet était parvenu à un point de perfection dont 
le parlant contribuera essentiellement à l'éloigner. Le partage de cette intelligence et de 
cet esprit est source d'une jubilation rare, dont on perçoit d'autres éclats dans Le Prince 
étudiant (1927), souvent oublié à tort dans les tentatives de recensement des chefs-
d'oeuvre de Lubitsch et qui prouve, lui aussi, que le maître du dialogue que devint Lubitsch 
par la suite était déjà un immense metteur en scène bien avant que le cinéma ne parle.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'il lui soit fréquemment arrivé, dans les années 30, de passer six heures pour trouver la 
réplique qui bouclerait idéalement une scène que tous ses collaborateurs s'accordaient à 
trouver parfaite en l'état, s'explique ainsi, au-delà de toute volonté perfectionniste, par 
cette obligation dans laquelle il s'était toujours placé de raconter de la manière la plus 
drôle, la plus incisive et la plus intelligente. Volonté qui, lorsqu'il ne disposait pas du 
possible recours à la parole, passait obligatoirement par une exploration et une exploitation 
de tout l'arsenal de la mise en scène. Le plus grand mérite de cette rétrospective est là, 
dans cette mise à nu du génie de Lubitsch.</TEXT>
</DOC>
