<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021083</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021083</DOCID>
<ACCOUNT>395351</ACCOUNT>
<PEOPLE>ANGELOPOULOS THEO</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1181</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,PRIX CINEMATOGRAPHIQUE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950530-28</NUM1>
<ORI1>CANNES de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Pour la deuxième fois, le réalisateur né à Sarajevo reçoit, avec " Underground ", la récompense suprême.  Le Grand Prix du jury va à Theo Angelopoulos, pour " Le Regard d'Ulysse ", autre film consacré aux conflits des Balkans</SOT1>
<SU21>CANNES 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 MAI 1995 ; 48EME FESTIVAL DU CINEMA DE CANNES</LEAD1>
<TITLE>La Palme d'or récompense la fresque yougoslave d'Emir Kusturica</TITLE>
<TIO2>LE REGARD D'ULYSSE</TIO2>
<TEXT> Les bookmakers de la Croisette accordaient la meilleure cote au film de Kusturica, juste devant Le Regard d'Ulysse, d'Angelopoulos. La Haine, de 
Mathieu Kassovitz, faisait figure d'outsider bien placé, et les plus retors pensaient qu'en 
cas de rivalité insoluble entre les favoris Land and Freedom de Ken Loach pourrait bien en 
profiter. Ce dernier film, qui n'apparaît nulle part au palmarès, en aura été pour ses frais. 
Les autres composent le tiercé dans l'ordre. Il a semblé satisfaire le public du Grand 
Auditorium Lumière, au terme d'une soirée menée vivement par Carole Bouquet, après 
que la présidente du jury, Jeanne Moreau, et sa vice-présidente, Nadine Gordimer, eurent 
égrené les noms des lauréats. Une soirée marquée par une inhabituelle, mais finalement 
reposante absence de décorum : on s'est passé sans trop de mal de la fanfare sur les 
marches du palais et du décor alambiqué sur la grande scène.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'annonce des résultats a été applaudie, on trouvait pourtant nombre de mécontents 
parmi les festivaliers. Ainsi les nombreux partisans de Theo Angelopoulos, cinéaste 
d'envergure souvent invité à Cannes, toujours avec des films de très haute tenue, et qui 
paraissait cette fois en mesure de décrocher cette palme tant attendue. Lui-même en était 
assez convaincu pour laisser échapper un mouvement de mauvaise humeur, avant de se 
montrer finalement beau joueur. Entre son film et Underground, la proximité des thèmes (la 
situation dans les Balkans, avec référence directe à la guerre en Bosnie) ne faisait que 
souligner davantage deux conceptions opposées de la mise en scène. Comme souvent 
depuis quelques années, c'est donc le film le plus tape-à-l'oeil, celui qui fonctionne à la 
surenchère et au hold-up sur l'intelligence du public qui l'emporte. Sans égard pour les 
positions pour le moins ambiguës d'Underground vis-à-vis du conflit en ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JEUNES CINÉASTES</TEXT>
<TEXT>
 Tapageur, Emir Kusturica, qui a pourtant des dispositions pour la chose, ne le fut pas en 
montant sur scène pour recevoir des mains de Sharon Stone sa deuxième palme, dix ans 
après Papa est en voyage d'affaires. Il avait seulement l'air heureux, et épuisé. Au moins 
aussi heureux, et pas du tout épuisés, sont apparus les deux jeunes cinéastes français 
lauréats. Judicieusement attribués, le Prix de la mise en scène pour Mathieu Kassovitz 
(flanqué de ses trois interprètes) et le Prix du jury pour Xavier Beauvois paraissaient 
combler leurs récipiendaires. Plus étrange fut le sort réservé à Carrington : si personne ne 
songea à discuter le Prix d'interprétation masculine à Jonathan Pryce, on s'étonna que le 
jury ait cru nécessaire d'inventer un prix spécial pour le même film, alors que tant d'autres 
étaient oubliés. Quant au Prix d'interprétation féminine, donné à Helen Mirren pour son 
travail, de qualité mais assez en retrait, dans La Folie du Roi George, il achevait de 
souligner l'excellence des comédiens britanniques (une évidence tout au long du Festival), 
mais paraissait un peu incongru alors que de véritables premiers rôles féminins étaient 
brillamment tenus par Gena Rowlands (The Neon Bible), Emma Thompson (Carrington), 
Anna Bonaiuto (L'Amour meurtri), Gong Li (Shanghai Triad), Linéo Tsolo (Waati), sans 
oublier Catherine Deneuve chez Oliveira.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les goûts du jury, apparemment, le portaient vers certaines zones du cinéma à 
l'exclusion des autres. Exclusion géographique, tout d'abord : la totalité du palmarès est 
consacrée au cinéma européen, laissant dans l'ombre les films américains mais aussi tous 
les représentants de cinématographies celles du Sud ou de l'extrême-Orient pour 
#lesquelles Cannes représente souvent une reconnaissance vitale. Heureusement que, hors 
compétition officielle, Le Ballon blanc, de l'Iranien Jafar Panahi, présenté à la Quinzaine 
des réalisateurs, a obtenu plusieurs récompenses décernées par des jurys parallèles, dont 
la prestigieuse Caméra d'or attribuée à un premier film, et un Prix de la critique 
internationale (partagé avec Ken Loach et Theo Angelopoulos).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉLICIEUX APÉRITIFS</TEXT>
<TEXT>
  Exclusion esthétique ensuite : les films artistiquement les plus audacieux n'ont pas eu 
l'heur de plaire à leurs juges. Rien pour Le Couvent, de Manoel de Oliveira, rien pour 
Good Men, Good Women, de Hou Hsiao-hsien, rien pour Dead Man, de Jim Jarmusch. 
Aux côtés des " grands sujets " (la guerre dans les Balkans, l'exclusion sociale), seules les 
aimables reconstitutions d'époque à la mode britannique ont donc été distinguées.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi s'achevait un quarante-huitième Festival qui aura aussi été marqué par une forte 
représentation de jeunes cinéastes, ce dont rend compte le palmarès. A côté des sujets 
d'actualité, le centenaire du cinéma, un thème en cette année 1995, laissait redouter la 
pompe commémorative. Il n'en a rien été. La série " Le cinéma vu par... ", commandée par 
le British Film Institute à de grands réalisateurs sur le cinéma de leur pays, a offert de 
beaux moments signés Godard, Scorsese, Oshima ou Stephen Frears ensemble complété 
en fin de manifestation par les Enfants de Lumière (lire page 29). Plusieurs longs métrages 
de fiction évoquaient également avec bonheur le sujet : ainsi d'Angelopoulos ou, 
indirectement, de Jarmusch, mais aussi du Lisbonne Story de Wim Wenders ou de Salam 
Cinéma de Mohsen Makhmalbaf. Et, pour la bonne bouche, les délicieux apéritifs offerts 
aux festivaliers en ouverture de chaque séance de la compétition, sous forme de Préludes 
inventifs et suggestifs autour d'un thème souvent imprévu, toujours réjouissant. Ces 
moments-là, au moins, réconcilièrent tout le monde dans un sourire.</TEXT>
</DOC>
