<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032358</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032358</DOCID>
<ACCOUNT>410289</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020995/0102</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950904-2-001-64</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>MAUROY PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE MAUROY</SIP1>
<SU21>POINT DE VUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le mauvais exemple</TITLE>
<TEXT> LA première intervention internationale d'un président de la République nouvellement élu est toujours mûrement réfléchie, symboliquement choisie et 
minutieusement préparée. Pour Charles de Gaulle, ce fut la réconciliation franco-allemande 
conduite avec Konrad Adenauer dès 1958. Pour François Mitterrand, ce furent les 
#relations Nord-Sud à l'occasion des discours d'Ottawa, de Mexico et de Cancun en 1981. 
Pour l'un comme pour l'autre, ce furent de grands desseins, porteurs de messages 
universels dignes de la France. Jacques Chirac, quant à lui, a opté pour l'annonce de la 
reprise des essais nucléaires, dont tout porte à croire et à craindre qu'elle devrait 
intervenir incessamment. Il est des symboles qui font mal.</TEXT>
<TEXT>
  La décision qualifiée d'" irrévocable " dès son annonce a provoqué une émotion bien 
compréhensible. Après cinquante années de soumission à la terreur nucléaire est née la 
grande espérance de la paix. Et c'est ce moment-là que choisit la France pour devenir le 
mauvais exemple et donner d'elle-même la plus mauvaise image. Le gouvernement se 
défend comme il peut, sans convaincre. Il y eut d'abord l'alternative simpliste : les 
patriotes responsables ne pourraient être que favorables aux essais ; les autres y seraient 
opposés... Faudrait-il en conclure que deux Français sur trois ne sont pas patriotes ? Il y 
eut ensuite les arguments fallacieux : l'opposition aux essais serait dictée, au choix, par 
une opposition à la dissuasion nucléaire elle-même, ou par une volonté d'évincer la France 
du Pacifique sud, ou encore par la seule recherche d'un intérêt commercial. Il y eut enfin 
les attaques, plus ou moins virulentes : contre l'Australie, contre les Etats-Unis, contre les 
nouveaux membres de l'Union européenne, et j'en oublie. Plutôt que de chercher à 
débusquer un complot imaginaire, il serait mieux venu et plus utile de tenter de comprendre 
la cause d'une réelle indignation. Elle tient en peu de mots : Jacques Chirac a pris une 
décision à contretemps, à contre-courant, à contresens.</TEXT>
<TEXT>
Ecartons d'emblée les arguments techniques invoqués à son appui. Ce  sont sur les mêmes 
rapports, rédigés par les mêmes hommes et arrivant donc aux mêmes conclusions que 
François Mitterrand puis Jacques Chirac  se sont appuyés... pour adopter deux positions 
opposées. Ajoutons qu'un chef d'Etat, devant une décision aux implications multiples, doit 
conduire une réflexion stratégique globale et non se contenter de suivre une expertise 
militaire. C'est donc d'abord et avant tout d'une décision éminemment politique dont il est 
question. Or, cette décision est désastreuse.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute le recul nous manque-t-il pour mesurer à quel point elle se situe à rebours de 
l'évolution de l'histoire du monde. Lorsque les accords de désarmement conclus entre les 
Etats-Unis et la Russie seront complètement exécutés, leur stock d'armes nucléaires sera 
réduit de 80 %.</TEXT>
<TEXT>
  Cent soixante-quinze pays viennent de signer, il y a quelques mois à peine, la 
reconduction illimitée du traité de non-prolifération nucléaire. Et, dans le courant de 
l'année prochaine, les négociations engagées il y a plus de trente ans pour interdire tout 
essai nucléaire devraient aboutir. La paix universelle n'est malheureusement pas pour 
demain et les drames yougoslave ou algérien sont là pour nous le rappeler. Mais la terreur 
nucléaire et son " équilibre " aussi instable que redoutable ne sont plus ce qu'ils étaient 
avant la chute du mur de Berlin. Le climat a changé. La menace s'est modifiée. Les enjeux 
se sont transformés. Jacques Chirac n'en tient pas compte.</TEXT>
<TEXT>
  La France aurait pu aurait dû prendre la tête de la bataille pour la non-prolifération et le 
désarmement. Elle avait pour ce faire le prestige. Son autorité se trouve désormais 
affaiblie. Plus grave encore, sa sécurité s'en trouve fragilisée.</TEXT>
<TEXT>
 UNE EUROPE DE LA DÉFENSE</TEXT>
<TEXT>
D'une part, parce que nous sommes davantage menacés par la dissémination nucléaire que 
par l'obsolescence de notre propre dissuasion. Si la France pays démocratique et, par 
surcroît, membre permanent du Conseil de sécurité des Nations unies accepte de donner 
un tel exemple, pourquoi des dictatures en avançant les mêmes arguments de nécessité 
nationale ne prendraient-elles pas plus facilement qu'auparavant les mêmes risques pour 
se doter de l'arme nucléaire ?</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, parce que l'un des enjeux majeurs pour l'avenir de notre sécurité se trouve 
dans la construction d'une Europe de la défense. Or, il n'y a pas de meilleure méthode pour 
la faire échouer que de vouloir dicter notre loi à nos partenaires, sans prise en compte de 
leurs histoires ni de leurs sensibilités.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la République a donc pris le risque de placer la France, comme l'avait 
prédit François Mitterrand, " au ban des nations ". Il faut prendre la mesure de 
l'indignation que l'annonce de la reprise des essais a provoquée. Il serait erroné de penser 
même si cela peut, d'une certaine manière, arranger le gouvernement que l'opposition se 
réduit aux écologistes de Greenpeace ou se limite à l'Australie et à la Nouvelle-Zélande.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai présidé, il y a quelques semaines, en Afrique du Sud, le conseil de l'Internationale 
socialiste. La plupart des partis sociaux-démocrates y étaient représentés, venant de tous 
les continents. Les essais nucléaires aussi bien chinois que français ont été unanimement 
condamnés.</TEXT>
<TEXT>
  Plus largement encore, cette indignation est maintenant celle du monde entier. La 
décision française a été condamnée non seulement par les quinze pays membres du Forum 
du Pacifique sud, mais aussi par les pays du Sud-Est asiatique réunis dans l'Asean, et 
encore par nombre de pays latino-américains, et enfin et manifestement le gouvernement 
ne l'avait pas prévu par la quasi-totalité de nos partenaires de l'Union européenne, par le 
Bundestag allemand comme par le premier ministre espagnol, par le président de la 
République italienne comme par le chancelier autrichien ou tous les premiers ministres 
scandinaves. Et les peuples ne sont pas en reste : il suffit de constater que 95 % des 
Allemands se déclarent opposés aux essais ou de regarder la manière dont a été " célébré 
" le 14 juillet dans le monde entier pour mesurer la détérioration de l'image de la 
France.</TEXT>
<TEXT>
  En décidant le moratoire sur les essais nucléaires, François Mitterrand a montré qu'il 
avait tiré dès 1992 les leçons de la chute du mur de Berlin. En décidant de revenir sur cette 
décision, Jacques Chirac  fait preuve de continuité dans l'erreur : il était favorable à la " 
guerre des étoiles " et aux " missiles à roulettes " lors de la première cohabitation. Il était 
opposé au moratoire lors de la seconde cohabitation. Sans remettre en cause la dissuasion 
je serais bien mal placé pour le faire il faut résolument tenir compte des nouvelles données. 
Sauf à entrer dans l'avenir à reculons. Sauf à s'enfermer dans une ligne Maginot à 
laquelle, d'ailleurs, un certain colonel de Gaulle s'était en d'autres temps opposé...</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
