<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002160-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002160-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>337138</ACCOUNT>
<CHA1>Guerlain, Christofle et Lalique: trois grands noms du luxe français viennent de changer de mains</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE LUXE,PRISE DE PARTICIPATION,OPA</SUBJECTS>
<NUM1>940517-2-R05-32</NUM1>
<NAMES>GUERLAIN,CHRISTOFLE,LALIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LUXE&gt; Quand les familles passent la main...</TITLE>
<TEXT>IL y a eu Guerlain. Il y a eu Christofle. Il y a désormais Lalique... En quinze jours à peine, trois grands noms de l'industrie française 
du luxe ont changé de mains. Ont quitté le giron de la famille à 
laquelle ils s'identifiaient pour rejoindre des groupes plus 
puissants et mieux armés, gages de pérennité. Conduite par son 
patriarche de quatre-vingt-neuf ans, la famille Guerlain a échangé, 
vendredi 29 avril, l'aventure contre la sécurité, cédant le contrôle 
(à terme) du célèbre parfumeur contre 12% de Christian Dior SA, le 
holding du premier groupe mondial du luxe, LVMH (le Monde du 2 mai). 
</TEXT>
<TEXT>
  Associée depuis cent soixante ans à Christofle, la famille 
Bouilhet, elle, n'a pas eu le choix. "Les arts de la table ont 
particulièrement souffert de la crise", explique sobrement Pierre 
Konareff, directeur financier. La célèbre maison d'orfèvrerie a vu 
chuter son chiffre d'affaires de 662 millions de francs en 1990 à 532 
millions l'an dernier. "Plombés" par les frais de restructuration et 
le transfert de la fabrication la plus artisanale vers le Brésil et 
sa main-d'oeuvre bon marché, les résultats sont passés d'un profit de 
70 millions de francs en 1990 à une perte de 58,8 millions en 1993... 
</TEXT>
<TEXT>
  Les banques fixèrent alors à 70 millions de francs l'augmentation 
de capital nécessaire pour renflouer l'entreprise. La famille 
Bouilhet a fait appel à des cousins d'Italie, les Borletti, riches 
d'avoir cédé à la famille Agnelli l'équipementier Veglia et le groupe 
de distribution La Rinascente. A l'automne 1993, la famille Borletti 
associée à Hermes International au sein de la Financière Saint-Eloi 
(80% pour les premiers, 20% pour les seconds), souscrivait à une 
émission d'obligations convertibles en actions pendant cinq ans. Agé 
de vingt-sept ans seulement, Maurizio Borletti prenait les rênes de 
Christofle. Début mai, il décidait sans attendre la transformation 
des obligations en actions et l'ouverture d'une OPA simplifiée. La 
prise du pouvoir est parachevée.</TEXT>
<TEXT>
  AVENIR Artiste comme son grand-père, le bijoutier et verrier René 
Lalique, Marie-Claude Lalique n'avait, elle, aucune urgence, aucune 
échéance financière à affronter. La maison qui porte son nom affiche 
une solide croissance (124 millions de francs de chiffre d'affaires 
en 1987, 370 l'an dernier) et une exceptionnelle rentabilité (les 
profits nets représentent de 5 à 10% des ventes, selon les années). 
"Mais elle est arrivée à un âge où il faut penser à l'avenir", assure 
Gérard Tavenas, vice-président de la société.</TEXT>
<TEXT>
  A cinquante et un ans, seule, sans enfant, et impressionnée, 
dit-on, par la mort accidentelle de Pierre Bernardaud, propriétaire 
des porcelaines du même nom dont le groupe Lalique détient 35,5% du 
capital, elle a décidé de mettre ses 750 salariés à l'abri des 
incertitudes du futur. Elle a conclu un protocole d'accord prévoyant 
la cession, au terme d'un audit, de 51% du capital de Lalique à 
Pochet. Un groupe ami que ce spécialiste du flaconnage de luxe, 
détenteur depuis plus de trente ans de 9,4% du capital du 
cristallier. Marie-Claude Lalique restera d'ailleurs "étroitement 
associée" à l'avenir de sa maison dont elle est l'artiste créateur.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche. Pour Lalique, Guerlain et Christofle, une page vient 
d'être tournée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
