<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026956</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026956</DOCID>
<ACCOUNT>402956</ACCOUNT>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1353</FAB>
<NUM1>950710-2-003-64</NUM1>
<ORI1>ISTANBUL  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CILLER TANSU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1> NICOLE POPE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 7 JUILLET 1995, DEVANT SON GROUPE PARLEMENTAIRE</LEAD1>
<TITLE>Le premier ministre turc s'engageen faveur de la démocratisation</TITLE>
<TEXT> Déterminée, malgré les nouveaux obstacles qui sont apparus sur la voie de la démocratisation et de l'union douanière avec l'Europe , Mme Tansu Ciller 
a réaffirmé, vendredi 7 juillet, devant son groupe parlementaire, sa conviction que la 
population turque est prête au changement. " Personne ne peut faire obstacle aux 
aspirations de notre nation. Ceux qui n'évoluent pas avec les développements historiques 
sont condamnés. " Contrainte, jeudi, de suspendre le vote au Parlement sur les 
amendements constitutionnels, ceux qui doivent démocratiser le régime, le premier 
ministre a sévèrement critiqué son principal rival, Mesut Yilmaz, dirigeant du Parti de la 
mère patrie (ANAP), qu'elle accuse d'être responsable de l'échec du programme de 
libéralisation politique.</TEXT>
<TEXT>
  Les amendements se sont embourbés dans des rivalités politiques alors même que les 
dirigeants des principaux partis s'accordent sur la nécessité de modifier la Constitution 
introduite par les militaires en 1982. Mais la responsabilité du fiasco parlementaire est 
partagée par tous les partis. Le nombre des votes négatifs prouve qu'il existe également au 
sein du parti du premier ministre, le DYP, un noyau d'irréductibles conservateurs. 
Vendredi, Mme Ciller a signalé son intention d'essayer, une fois de plus, d'arriver à un 
compromis, suggérant notamment de lever le secret du vote à l'Assemblée pour révéler au 
grand jour les machinations politiques des opposants à la modernisation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COUP DE POKER</TEXT>
<TEXT>
 Les choix qui s'offrent au premier ministre sont de plus en plus limités. Osera-t-elle jouer 
son va-tout en demandant des élections législatives anticipées ? Les rumeurs se font 
pressantes, mais une telle décision représenterait un véritable coup de poker pour Mme 
Ciller, qui jouerait probablement sa carrière politique. La débutante au parler hésitant 
qu'elle était à son arrivée au pouvoir, il y a deux ans, s'est transformée en une politicienne 
expérimentée capable de mobiliser l'électorat. Etant parvenue, dans une certaine mesure, 
à discréditer son principal rival, l'ANAP, Mme Ciller, qui se pose en championne de la 
démocratisation et de l'ouverture vers l'Europe, s'est également attaquée, avec un certain 
succès, au dirigeant du Parti de la prospérité (RP, islamiste), qui s'est trouvé forcé de 
recourir à un argument de choc contre l'union douanière : un avertissement aux mâles turcs 
que l'intégration avec l'Europe introduirait l'homosexualité et le mariage entre hommes en 
Turquie...</TEXT>
<TEXT>
  Le redressement économique fragile, affirment les analystes, puisque les problèmes 
fondamentaux n'ont pas été réglés contribue à une situation qui pourrait favoriser le 
premier ministre dans le cadre d'une campagne électorale-référendum sur le thème de 
l'Europe et du renforcement de la société civile. Lors de son discours, elle a rappelé qu'elle 
n'avait pas oublié ses engagements : " Que personne ne doute que la Turquie deviendra 
une société civile plus libertaire, alors que nous approchons le XXe siècle, une société qui 
accorde plus de respect à l'individu, pleinement intégrée au reste du monde moderne. "</TEXT>
<TEXT>
  La question reste ouverte : pourra-t-elle les tenir ?</TEXT>
</DOC>
