<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036471</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036471</DOCID>
<ACCOUNT>415428</ACCOUNT>
<PEOPLE>BIDON PIERROT,CARRARA GUY</PEOPLE>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0977</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,NOUVEAU MEDIA,MUSIQUE CONTEMPORAINE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>GAME OVER, DE PIERROT BIDON ET GUY CARRARA. MISE EN SCENE DE GUY CARRARA, AVEC LA TROUPE ARCHAOS.ZENITH-DOME DE MARSEILLE, AVENUE DE SAINT-JUST, 13E. MO SAINT-JUST. JUSQU'AU 7 OC
</NOTE>
<NUM1>951005-2-030-01</NUM1>
<ORI1>MARSEILLEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ARCHAOS,LEFDUP DENIS,LEFDUP JEROME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Pierrot Bidon et Guy Carrara sont les auteurs de " Game Over ", véritable show multimédia que le second met en scène au Zénith de Marseille, en première mondiale</SOT1>
<SYF1>CIRQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le cinéma vivant d'Archaos, cirque de caractère</TITLE>
<TIO1>GAME OVER</TIO1>
<TEXT> Un show, un show avant tout, Game Over est un show dont on aurait dit, il y a quelques années encore, qu'il était " à l'américaine " : profusion d'art et de 
techniques, et donc d'artistes (vingt) et de techniciens (vingt-cinq), spectacle conçu pour les 
grandes salles de concert, comme ici le Zénith-Dôme de Marseille qui marque, au pied du " 
bateau bleu ", immeuble abritant les bureaux du conseil général des Bouches-du-Rhône, la 
frontière entre les quartiers nord et sud de la métropole phocéenne.</TEXT>
<TEXT>
 Quartiers nord de réputation nationale qui, ici, entrent en scène par le biais de l'écran, un 
film réalisé dans les murs du Théâtre du Merlan par le metteur en scène de Game Over, 
Guy Carrara, et interprété par neuf enfants choisis dans les cités pour conduire la 
narration de cette histoire un peu folle, un peu tarabiscotée, mais quoi qu'il en soit 
ambitieuse.</TEXT>
<TEXT>
 Première image, en phase avec l'actualité la plus chaude de ces derniers mois : dans de 
méchants cartons à même le sol, un petit monde s'éveille, hommes et femmes sans domicile 
et sans travail, sans papiers, bientôt raflés par des hommes d'ordre brutaux à la solde d'un 
trust audiovisuel prêt à tout : TV Infini.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
TÉLÉVISION TOTALITAIRE</TEXT>
<TEXT>
Tous sont alors reclus dans ce qui ressemble à un camp d'internement où ils doivent quitter 
leurs oripeaux ordinaires pour endosser le costume préparé pour eux, désormais 
prisonniers à la discrétion d'une chaîne de télévision totalitaire. Elle est dirigée par un 
comité de neuf sages hystériques, dont la moyenne d'âge avoisine les dix ans, vieux 
enfants de la manipulation par l'image, qui décident de leurs programmes en cognant sur un 
flipper dont le tableau vérifie sans cesse les courbes d'audience.</TEXT>
<TEXT>
Cette virtuelle direction de l'information communique avec ses commensaux par 
l'intermédiaire de l'image  des images fixes et un film 35 millimètres projeté sur un écran 
géant qui barre le fond de la scène  et par un drôle de bonhomme, mi-clown d'opérette mi-
Monsieur Loyal obèse et tonitruant, M. Legro (Jean-Pierre Venet, gargantuesque). Il 
règne sur une petite cour, dont le fou (Cyrius) est un homme-orchestre de la génération 
informatique. Chanteur, il s'accompagne lui-même en frappant sur des pastilles cousues 
dans son costume, mouvement qui déclenche par des fils reliés à la console de son, des 
effets et mélodies pré-enregistrées pour le seul plaisir de son maître.</TEXT>
<TEXT>
Dans sa course à l'audience, TV Infini ne reculera devant aucun sacrifice, qu'il s'agisse du 
goût ou de l'intelligence. Les désormais vieilles recettes de la communication sont ici 
réunies : les bonnes nouvelles bien propres d'un pouvoir politique absolu dans la voix et le 
visage charmants d'un Alex Taylor (le vrai Alex Taylor) absolument complice ; un 
magazine sportif, puissant dérivatif aux soucis de l'actualité ; un magazine de " séduction " 
qui ne répugne pas au sado-masochisme ; un sujet " argent " qui s'avérera des plus 
frappants, manquant d'emporter ce mauvais M. Legro ad patres ; et, pour faire bonne 
mesure, un reportage sur la guerre qui s'achèvera dans une apocalypse nucléaire figurée 
par l'image sur l'écran et par la performance hallucinante de deux motards enfermés dans 
une boule d'acier de 4 mètres de diamètre pour un ballet mécanique, virtuose...</TEXT>
<TEXT>
 Chacune de ces séquences est l'occasion d'évolutions de cirque pur, qui rassemblent des 
jeunes artistes formés aux meilleures écoles  Archaos bien sûr, Châlons-sur-Marne, 
Rosny-sous-Bois, Annie Fratellini  et d'autres qui n'avaient encore jamais rien fait en 
grand, comme l'acrobate Benoît Belleville, vingt et un ans, ou le trampoliniste Lionel 
Pioline, deux fois champion du monde dans sa discipline.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
TRANSITIONS DE COMÉDIE</TEXT>
<TEXT>
Si tous n'ont pas encore parfaitement intégré les rythmes de Game Over, ses transitions de 
comédie ou de ballet, ils sont, chacun dans son art, de vrais phénomènes. Les contorsions 
de Claire Joubert et d'Ericka Maury Lascoux, le numéro de jonglage de Franck Ténot, 
celui de fil-de-fer de Jean-Thierry Barret, les évolutions aériennes au trapèze, à l'élastique 
et au tissu de cinq performers hors pair, le trio de trampolinistes emmené par Pioline qui se 
joue de l'apesanteur pour une partie de basket mémorable, sont autant de grands moments 
du show.</TEXT>
<TEXT>
Sachant enfin la somme des talents réunis autour de la scène, comme les frères Lefdup 
pour la musique, Jean-Marie Prouvèze, nom claudélien de l'un des meilleurs concepteurs 
de lumières aujourd'hui en activité, on peut parier que ce Game Over, encore un peu vert 
dans ses rythmes et ses enchaînements, indubitablement naïf aussi dans l'écriture de son 
scénario, pas tout à fait au point non plus dans ses courtes chorégraphies, trouvera un jour 
très prochain sa forme définitive. D'autant que Guy Carrara, voix de velours au service 
d'un engagement intransigeant, a déjà réussi la prouesse de marier en scène des arts 
rebelles, souvent, à la cohabitation. Un bon génie paraît l'accompagner sur le chemin d'un 
art encore à naître, ce " cinéma vivant " qu'il poursuit en bon soldat du spectacle hors 
normes.</TEXT>
</DOC>
