<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016216</DOCID>
<ACCOUNT>388815</ACCOUNT>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1215</FAB>
<NUM1>950426-29</NUM1>
<ORI1>ATLANTA  correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-34</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MERCIER ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN MERCIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 26 AVRIL DEBUT DE LA SAISON 1995</LEAD1>
<TITLE>Le base-ball américain se met en quatre pour son public</TITLE>
<TEXT>  Ces dernières nuits, un rêve étrange hante le sommeil du base-ball américain. Il se voit retrouver enfin le chemin des stades, après une grève étirée sur 
234 jours. Il aperçoit ses joueurs et les propriétaires se renvoyer de pénibles sourires 
crispés. Mais le songe se fait cauchemar à la vue des gradins. En lieu et place des 
spectateurs, il n'aperçoit que des sièges vides.</TEXT>
<TEXT>
 L'image est à peine forcée. La saison 1995 débute enfin, mercredi 26 avril. Le différend 
entre les joueurs et les propriétaires sur la réglementation des salaires a été partiellement 
réglé (Le Monde du 4 avril). Mais l'incertitude demeure quant à la réaction du public. La 
rumeur le dit lassé par une grève aux contours parfois indécents. A vouloir éprouver trop 
longtemps la patience de ses fans, le premier sport américain aurait fini par en perdre son 
crédit. Une impression confirmée à plusieurs reprises par l'avalanche de sondages publiés 
dans la presse. A Atlanta, le principal quotidien de la ville a creusé la question auprès de 3 
000 de ses lecteurs. Résultat : 70 % des personnes interrogées affirmaient avoir perdu 
l'envie de se rendre au stade. Même si le billet leur était offert.</TEXT>
<TEXT>
  La menace semble prise très au sérieux par les dirigeants de la Ligue majeure de base-
ball. Ces dernières semaines, ils ont déployé des trésors d'imagination pour retrouver 
grâce aux yeux de leur public. Ils ont cogné à la porte de l'une des agences de publicité les 
plus créatives de la Côte ouest, la suppliant de découvrir les mots justes pour convaincre 
les spectateurs. Il leur en a coûté plus de 50 millions de francs. Mais le slogan de la 
campagne, " Bienvenue au spectacle ", leur semble judicieux et fort à propos. " Il nous faut 
expliquer aux fans qu'ils feront désormais vraiment partie de la fête ", explique Joe 
Schrier, le vice-président du marketing des California Angels.</TEXT>
<TEXT>
  Transmis à chacune des équipes, le message a obtenu un écho inattendu. A Montréal, 
l'équipe des Expos a fait savoir à ses supporters que les billets de deux rencontres seraient 
vendus la moitié de leur prix. A Chicago, un tirage au sort a désigné neuf spectateurs 
invités à descendre sur le terrain pour serrer les mains des joueurs. A San Diego, les 
dirigeants des Padres ont promis de célébrer l'ouverture de la saison par une vaste 
distribution de cadeaux dans les rues de la ville. A Kansas City, l'entrée générale sera 
gratuite pour les quatre premiers matches joués par les Royals. Un geste que le président 
de l'équipe a accompagné de ces mots enjoués : " C'est la meilleure preuve que nous 
puissions vous donner, cher public, de l'affection que nous vous portons. "</TEXT>
<TEXT>
  Rien de tout cela n'est prévu à Cincinnati. " L'argent qu'il nous reste après cette 
douloureuse grève, nous allons le dépenser sur le terrain, a sobrement prévenu le 
président des Reds. Le mieux que nous puissions vous offrir est de composer une équipe 
compétitive. " Une idée qui n'est sûrement pas la plus sotte.</TEXT>
</DOC>
