<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000117-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000117-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334928</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAMBERT DOMINIQUE,ADES DIDIER</PEOPLE>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ECONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, chaque samedi, 9 h 10 (FM Paris: 87,8). &gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Brito</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; SAMEDI 7 MAI&gt; FRANCE-INTER: RUE DES ENTREPRENEURS&gt; L'économie douce</TITLE>
<TIO1>RUE DES ENTREPRENEURS</TIO1>
<TEXT>L'ÉCONOMIE est à Dominique Dambert ce que la prose est à Monsieur Jourdain. "Tout le monde en fait sans le savoir", affirme-t-elle, 
tout en se présentant comme une "littéraire bon teint". Avec son 
alter ego Didier Adès, elle forme pourtant le couple le plus 
"économique" des radios généralistes. Depuis septembre 1983, les deux 
journalistes produisent "Rue des entrepreneurs", le magazine 
économique hebdomadaire de France-Inter. "Plutôt socio-économique, 
rectifie Dominique Dambert, parce que, sinon, les gens s'imaginent 
qu'on va leur parler d'économie pure et dure." Prime à la durée, "Rue 
des entrepreneurs" s'enorgueillit d'avoir fêté son 500e numéro en 
décrochant la première interview radio de François Michelin.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'il s'agisse de traiter de la "remise en cause des acquis sociaux" 
ou du "grand écart du citoyen consommateur", Didier Adès et Dominique 
Dambert invitent à leur micro "les gens qui font, de préférence à 
ceux qui sont". Au service d'un double objectif pédagogique: rendre 
accessible au grand public les phénomènes économiques "sans bêtifier" 
et s'adresser en même temps à un public plus averti. A chacun sa 
grille de lecture: la majorité des deux millions de fidèles sont des 
cadres et 41% des auditeurs ont un diplôme d'études supérieures.</TEXT>
<TEXT>
  Sans complaisance ni parrainage _ "Imaginez comment nous 
traiterions du nucléaire si nous étions sponsorisés par EDF!", 
ironise Dominique Dambert _, "Rue des entrepreneurs" choisit ses 
sujets au gré de l'actualité, "pas en fonction des patrons". Prix de 
sa liberté, le magazine fonctionne à l'économie, même si le réseau 
des locales et des correspondants à l'étranger de Radio-France 
fournit parfois des reportages appréciés. Excepté les rares émissions 
spéciales diffusées en direct d'une région, le magazine est toujours 
enregistré. "Le montage nous permet une construction plus rigoureuse, 
d'autant que les gens que nous interrogeons n'ont pas forcément 
l'habitude de parler en quatre minutes à la radio", constate la 
productrice.</TEXT>
<TEXT>
  En fin d'émission, Constant Tranakidis, président de l'Association 
française des sociétés de gestion de portefeuilles, prodigue ses 
conseils boursiers, à la façon d'un bon père de famille. Juste de 
quoi rassurer, ou affoler, les boursicoteurs et autres petits 
porteurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
