<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000725-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000725-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343757</ACCOUNT>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,RENOVATION URBAINE,REGION,CROISSANCE ECONOMIQUE,NATALITE,FINANCES COMMUNALES,JEUX OLYMPIQUES D'ETE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,TRANSPORT</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<NAMES>BARCELONE,CATALOGNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT 4 PAGES</LEAD1>
<TITLE>BARCELONE : LES CHANTIERS DU TROISIEME MILLENAIRE&gt; ÉCONOMIE&gt; Sous le vent de la crise</TITLE>
<TEXT>BARCELONE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 COMME toute l'Espagne, Barcelone a souffert de la récession en 1993. 
Si les effets de la crise ont été retardés par le boom des JO, ses 
conséquences ont été plus profondes. Sur les dix-sept communautés 
autonomes du pays, le déficit de croissance de la Catalogne s'est en 
effet situé à l'avant-dernière position, passant de _ 1,1 % au 
premier trimestre à _ 2 % au dernier. Barcelone avait le blues.</TEXT>
<TEXT>
  L'espoir est revenu au début de 1994. Les signes de la reprise sont 
évidents. Elle est d'abord due à une très nette augmentation des 
exportations, favorisée par la baisse de la peseta qui a rendu 
beaucoup plus compétitifs les produits catalans. La Catalogne produit 
des biens de consommation, et la métropole barcelonaise fourmille de 
petites et de moyennes entreprises spécialisées dans ce secteur 
d'activité. La confiance est de retour, même si la prudence s'impose. 
</TEXT>
<TEXT>
 En effet demeure le grand point d'interrogation pesant sur l'avenir 
des usines automobiles SEAT, plus précisement sur l'usine de la Zona 
Franca que Volkswagen veut fermer à plus ou moins long terme. Cela 
réduirait au chômage ou à la retraite anticipée plus de neuf mille 
personnes. De toute façon, les syndicats se demandent si la seule 
marque d'automobiles espagnole va pouvoir survivre à la 
restructuration du secteur automobile en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le moment, les conséquences sur le chômage ne se sont pas fait 
autrement sentir. Le taux de 12,4 % au mois d'avril est nettement 
inférieur à celui de la Catalogne (14 %) et encore très bas par 
rapport à la moyenne nationale (17,9 %). Et les chances de parvenir à 
un accord entre la multinationale allemande, la généralité 
(gouvernement de Catalogne) et le gouvernement central à Madrid sont 
sérieuses. Dans son édition du 26 juin, le quotidien La Vanguardia a 
inventorié en long et en large les "symptômes de la réactivation 
après le creux de 1993". Le baromètre est plutôt en ascension. 
Barcelone relève la tête en dépit d'une "perte continuelle de 
substance urbaine" selon la formule d'un économiste. </TEXT>
<TEXT>
  Ce dépeuplement en faveur des villes environnantes est la 
conséquence d'un des taux de natalité les plus faibles d'Europe (7,74 
pour 1 000 habitants en 1993) et d'un solde migratoire négatif de 18 
000 personnes l'an dernier, le chiffre le plus bas depuis 1976.</TEXT>
<TEXT>
 DETTE Qu'à cela ne tienne! Pour le maire Pasqual Maragall et son 
adjoint chargé de l'économie, Joan Clos, la densité urbaine reste 
trop élevée. Par ailleurs, le secteur de la construction a maintenu 
un bon rythme. 88 % des 1 800 appartements du village olympique sont 
aujourd'hui vendus. Joan Clos est parfaitement confiant. "Je sais 
qu'il est difficile de faire croire que tout va bien, mais tout va 
bien, assure-t-il, et demain Barcelone pourra s'aligner dans la 
première division des grandes villes d'Europe." </TEXT>
<TEXT>
 La dette olympique ne pèse-t-elle pas trop lourd et n'obère-t-elle 
pas le développement futur de cette métropole de plus de trois 
millions d'habitants? </TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à ce qu'affirme l'opposition, qui parle de "mauvaise 
gestion, de trou financier", tout est parfaitement clair pour Joan 
Clos, lequel s'appuie sur l'audit des finances de la ville. La dette 
olympique est de 280 milliards de pesetas (12 milliards de francs), 
dont la moitié sera payée par l'Etat et l'autre par la municipalité. 
En l'an 2009, elle devrait être définitivement éteinte. Le plan de 
financement et les projets d'avenir sont établis. La municipalité a 
exposé ces derniers au public ce printemps. La plupart sont privés. 
Ils témoignent selon la mairie "du capital de confiance" dont jouit 
Barcelone auprès des investisseurs et de la certitude de son rôle 
dans l'avenir. </TEXT>
<TEXT>
  Ils sont en tout cas la démonstration d'une dynamique dont la 
principale illustration est l'aménagement du delta du Llobregat, 
petite rivière au sud-ouest de la ville. Ce lieu deviendra une 
plate-forme logistique de distribution de marchandises dans le cône 
sud du continent, grâce à une infrastructure ad hoc portuaire, 
ferroviaire et aéroportuaire. Le Llobregat sera détourné pour pouvoir 
agrandir le port. Le plan a été adopté le 16 avril dernier. Son coût 
est estimé à 400 milliards de pesetas (17 milliards de francs). Il 
devrait être achevé d'ici quinze à vingt ans et fournir du travail à 
près de vingt mille personnes. Il fera de Barcelone, selon les plans 
de ses concepteurs, "la porte du sud de l'Europe". Grâce au TGV, qui 
au début du siècle prochain permettra de relier Séville via Madrid et 
Barcelone au reste de l'Europe, la capitale catalane espère jouer le 
rôle d'aiguilleur et de moteur économique pour la partie méridionale 
du continent. La municipalité a déja donné le feu vert pour 
l'aménagement d'une zone de 229 hectares sur laquelle sera construite 
la gare de ce TGV. Encore un projet grandiose! </TEXT>
<TEXT>
  Barcelone ne manque décidément pas d'imagination. Elle paraît bien 
décidée à ne pas s'endormir sur les lauriers des JO. Comme si une 
force interne la poussait toujours à aller de l'avant, à prouver 
qu'elle a des ressources, un potentiel d'attraction. Comme disait la 
mère de Napoléon: "Pourvu que ça dure..."                             
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
