<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021829</DOCID>
<ACCOUNT>396321</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1353</FAB>
<NUM1>950603-4</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SOT1>Le chancelier Kohl entreprend un voyage attendu en Egypte, en Jordanie et en Israël</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARTIR DU VENDREDI 2 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Etats du Proche-Orient cherchent à renforcer leurs liens avec l'Allemagne</TITLE>
<TEXT> Le voyage de six jours qu'entreprend le chancelier Helmut Kohl au Proche-Orient, à partir du vendredi 2 juin, symbolise l'importance croissante que 
l'Allemagne entend avoir dans la région. L'Egypte, puis la Jordanie et Israël seront les 
trois étapes d'une visite attendue : le chancelier allemand, qui sera accompagné de 
nombreux chefs d'entreprise, ne s'était pas rendu depuis 1983 au Caire et à Amman, et 
depuis 1984 à Tel Aviv et à Jérusalem. Les trois pays concernés attendent de l'Allemagne 
une aide économique et des investissements mais souhaitent aussi confier à l'Allemagne un 
rôle politique renforcé, dans le processus de paix entre Israël et les pays arabes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas un hasard si le périple du chancelier ne passe pas par la Syrie et le Liban, 
mais se limite aux deux pays arabes qui ont accepté de signer la paix avec Israël. Les 
dirigeants de l'Etat juif considèrent aujourd'hui l'Allemagne comme " leur deuxième 
partenaire après les Etats-Unis ", comme l'a indiqué récemment Avi Primor, ambassadeur 
d'Israël à Bonn. Lors de son séjour en Israël, qui sera le " point central " de la visite selon 
ses proches conseillers, le chancelier discutera de coopération économique, mais aussi 
militaire avec Itzhak Rabin, le premier ministre, Shimon Peres, le chef de la diplomatie, et 
le président Ezer Weizmann.</TEXT>
<TEXT>
  M. Kohl se rendra aussi à Jéricho et rencontrera Yasser Arafat. Il ne souhaite cependant 
pas faire jouer à l'Allemagne un rôle d'" intermédiaire " privilégié dans le conflit israélo-
arabe, comme il l'a précisé, cette semaine. Un diplomate israélien ajoute : " Lorsqu'il parle 
avec nous, c'est toujours en tant que représentant de l'Europe, et pas en tant qu'Allemand. 
" L'Allemagne, au-delà de l'aide qu'elle fournit dans le cadre des programmes européens 
de soutien aux Palestiniens, et dans celui du processus de paix 500 millions d'écus entre 
1994 et 1998 fournit, à titre bilatéral, le plus important soutien financier européen aux 
régions autonomes palestiniennes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PREMIER PARTENAIRE D'ISRAËL</TEXT>
<TEXT>
  Le chancelier Kohl inaugurera, lundi 5 juin, à la frontière jordano-israélienne, un projet 
d'extraction d'eau potable, en compagnie de M. Rabin et du roi Hussein, projet financé par 
l'Union européenne (UE) et par l'Allemagne à titre bilatéral. Ce geste symbolique s'ajoute 
à la promesse faite par Bonn de participer à la réalisation d'un barrage sur le Jourdain dont 
le coût s'élève à 150 millions de dollars, et qui a fait l'objet d'un accord germano-israélien, 
lors d'une visite de M. Peres, en septembre, à Bonn.</TEXT>
<TEXT>
  Devenue le premier partenaire commercial d'Israël en Europe  et ce au prix d'un 
important déficit commercial pour l'Etat juif et son allié politique privilégié parmi les pays 
de l'UE, l'Allemagne n'a cependant ni l'intention, ni les moyens de faire oublier le passé. 
Après une visite au mémorial de Yad Vashem, le chancelier, qui est accompagné d'Ignatz 
Bubis, président du conseil central des Juifs en Allemagne, s'entretiendra avec les 
dirigeants israéliens d'un projet de monument en souvenir de l'Holocauste, qui doit voir le 
jour, l'an prochain, à Berlin. Jeudi, juste avant la visite du chancelier en Israël, les 
dirigeants allemands ont décidé que le 27 janvier, date anniversaire de la libération 
d'Auschwitz, serait désormais consacré, en Allemagne, à la commémoration de 
l'Holocauste. Il ne s'agira cependant pas d'un jour férié.</TEXT>
</DOC>
