<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002528-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002528-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352253</ACCOUNT>
<CHA1>Andrew Peacock, personnage clé du Parti libéral australien depuis trente ans, a annoncé son intention de quitter la vie publique, laissant derrière lui une carrière politique inachevée mais surtout un parti en mauvaise posture.</CHA1>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AUSTRALIE,PARTI POLITIQUE,OPPOSITION POLITIQUE,INSTANCE,ANNONCE,DEMISSION</SUBJECTS>
<FAB>09211280</FAB>
<NAMES>PEACOCK ANDREW,PARTI LIBERAL AUSTRALIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>AUSTRALIE&gt; L'opposition libérale&gt; perd l'un de ses piliers historiques&gt;</TITLE>
<TEXT>SYDNEY</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Président du Parti libéral du Victoria à vingt-six ans (1965), M. 
Peacock avait hérité en 1966 du siège en or de Kooyong, occupé 
jusqu'alors par le premier ministre et fondateur du parti, Sir Robert 
Menzies. Vingt-huit années au Parlement, cinq portefeuilles 
ministériels, dont celui des affaires étrangères, et deux 
candidatures au poste de premier ministre qui ont frôlé la victoire, 
ont fait du " play-boy de Melbourne " un poids lourd de la politique 
australienne. A cinquante-cinq ans il serait lassé de onze années 
d'opposition que l'on attribue en partie à la rivalité légendaire 
Peacock-Howard, " l'autre pilier " du Parti libéral.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, en mai, les deux hommes furent d'accord pour 
soutenir Alexandre Downer à la tête du parti contre John Hewson, 
grand perdant des élections en 1993. Mais M. Downer n'a pas encore 
prouvé qu'il était un candidat solide pour affronter le redoutable 
premier ministre travailliste, Paul Keating, qui bat les records de 
popularité.</TEXT>
<TEXT>
  Après trois mois de " lune de miel " avec l'opinion, M. Downer a 
sombré dans les sondages, plus bas même que son prédécesseur. 
Plusieurs maladresses ont contribué à cet effondrement : il a, fin 
juillet, exposé son ignorance sur le dossier des droits fonciers des 
aborigènes et, en présentant récemment les grandes lignes de la 
politique libérale, il s'est livré à des jeux de mots 
particulièrement déplacés sur la violence domestique. Dans ces 
circonstances, certains ont soupçonné M. Peacock d'avoir quitté le 
parti parce qu'il ne croyait plus à une victoire libérale. Il semble 
toutefois qu'il ait préféré se lancer dans une affaire de textile en 
Chine, en compagnie de son amie de longue date, l'actrice américaine 
Shirley McLaine.</TEXT>
<TEXT>
  Dès l'annonce du départ de M. Peacock, les spéculations sont allées 
bon train sur qui " hériterait " de sa circonscription. La presse 
avait déjà décidé que Michael Kroger, brillant banquier d'affaires et 
ancien président des libéraux du Victoria, ne pourrait pas refuser un 
tel cadeau. Le " candidat de premier choix " a pourtant dit non, 
déclarant : " Je n'ai que trente-sept ans. Le Parlement sera toujours 
là dans vingt ans. " C'est dire à quel point le Parti libéral 
n'attire plus les foules.&lt;
</TEXT>
</DOC>
