<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002857-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002857-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>341995</ACCOUNT>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,GEORGIE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>06231256</FAB>
<NAMES>ABKHAZIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>76</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 22 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>GÉORGIE&gt; La Russie envoie 3 000 soldats dans le cadre de l'opération en Abkhazie</TITLE>
<TEXT>L'opération de maintien de la paix menée par les forces russes entre la Géorgie et la République séparatiste d'Abkhazie (ouest de la 
Géorgie) débutera dimanche 26 juin a annoncé, mercredi 22 juin, le 
vice-ministre russe de la défense, le général Grigori Gondratev. Cinq 
bataillons russes, soit environ trois mille hommes, seront dépêchés 
dans les trois jours pour contrôler une zone tampon de 48 kilomètres 
le long du fleuve Ingouri, qui sépare l'Abkhazie du reste de la 
Géorgie.</TEXT>
<TEXT>
  Le retour des réfugiés géorgiens prendra " cinq, dix, quinze ans, 
peut-être plus ", a déclaré, de son côté, le président du Parlement 
séparatiste abkhaze, M. Vladislav Ardzinba. L'accord conclu le 14 mai 
entre les deux parties avec la médiation de Moscou prévoyait le 
retour de plus de deux cent mille Géorgiens, chassés de leur pays 
lors des combats qui avaient vu Tbilissi perdre le contrôle de la 
République séparatiste en septembre dernier. _ (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ESTONIE : protestation du gouvernement après le décret russe sur le 
tracé des frontières. _ Une note de protestation du gouvernement 
estonien a été remise, mercredi 22 juin, à l'ambassadeur russe à 
Tallinn, à la suite du décret de Boris Eltsine visant à établir 
unilatéralement le tracé des frontières entre la Russie et l'Estonie. 
Cette dernière réclame deux territoires frontaliers qui lui 
appartenaient avant l'annexion soviétique de 1940. _ (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  LETTONIE : réactions à la loi sur la citoyenneté. _ La Russie 
reconsidérera ses relations avec Riga en fonction de l'application de 
la loi sur la citoyenneté, a indiqué, mercredi 22 juin, le ministère 
russe des affaires étrangères. Cette loi, adoptée mardi par le 
Parlement letton (le Monde du 23 juin), a été également critiquée par 
les institutions européennes. Le président letton, Guntis Ulmanis, 
pourrait refuser de signer cette loi, très dure envers l'importante 
minorité russophone de Lettonie. _ (AFP.) </TEXT>
<TEXT>
 RUSSIE : la Douma rejette le décret anticriminalité de Boris 
Eltsine. _ La Douma, chambre basse du Parlement russe, a rejeté, 
mercredi 22 juin, le décret du président Eltsine sur la lutte contre 
la criminalité. Les députés ont jugé le décret contraire à la 
Constitution, au code pénal et aux libertés publiques. Ils ont 
également rejeté, pour la troisième fois, le projet de budget du 
pays, qui suscite l'opposition des milieux militaires en raison de la 
réduction des crédits à la défense. _ (AFP.)                          
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
