<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005122</DOCID>
<ACCOUNT>373271</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1159</FAB>
<SUBJECTS>FEMME,INEGALITE SOCIALE,QUOTA,ELECTION POLITIQUE,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Evelyne Pisier est professeur à l'université de Paris-I.</NOTE>
<NUM1>950208-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PISIER EVELYNE</AUTHOR>
<SIP1>PAR EVELYNE PISIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Universalité contre parité</TITLE>
<TEXT> LA Déclaration des droits de l'homme proclame l'égalité des citoyens devant la loi et leur égale admissibilité " à toutes dignités, places et 
emplois publics, selon leur capacité et sans autre distinction que celles de leurs 
vertus et leurs talents ". Pourtant, les femmes ont attendu cent cinquante ans avant 
d'obtenir le droit de voter et d'être éligibles. Aujourd'hui, c'est le décalage entre le 
droit et le fait, non plus la lutte pour un droit, qui est en cause. Combien de temps 
faudra-t-il encore ? Le spectacle effarant de l'exercice d'une souveraineté confisquée 
et dévoyée par ses représentants masculins avive une inquiétude légitime. 
L'impatience est à l'ordre du jour. Faut-il chercher l'erreur dans le principe fondateur 
d'un droit incapable de se réaliser dans les faits ? Conclure aux impasses de l'égalité 
et la repenser en termes de parité ?</TEXT>
<TEXT>
  Notion séduisante, simple, compréhensible, applicable pour toutes les élections et 
pas seulement pour les scrutins à la proportionnelle, la parité a la force d'un slogan. 
Elle permet de contourner les réticences auxquelles donne lieu l'idée de quotas, qui 
fait des femmes une catégorie, un groupe vulnérable, un groupe-cible ou un groupe 
d'intérêt quelconque, et entérine leur différence dans l'infériorité.</TEXT>
<TEXT>
  Ni quotas laitiers ni même handicapés, les femmes ne revendiquent ni protection ni 
bénéfice : elles constituent une partie majeure du corps électoral écartée de la 
représentation politique. La parité renvoie à une différence de genre, à une dualité du 
genre humain dans l'égalité : elle vise un équilibre réel entre les paires composantes 
du corps social. La parité constitue ouvertement un changement de principe : elle ne 
renvoie pas non plus à l'égalité des sexes mais à l'égalité entre les sexes. Cette idée 
reste à la fois fausse et dangereuse.</TEXT>
<TEXT>
  Son application immédiate étant difficilement réalisable, ses défenseurs se rabattent 
sur des seuils de parité : 20 %, propose généreusement le PS. Dès lors, quelle 
différence avec un quota ? Comme en 1982, on risque le barrage du Conseil 
constitutionnel. La dualité des genres reste incompatible avec le principe de 
souveraineté nationale : le député ne tient son mandat d'aucune " section du peuple 
".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Devant les invraisemblables difficultés que les femmes éprouvent à le faire 
reconnaître comme un principe fondamental, devant la lenteur de ses inscriptions 
progressives, devant les ruses sophistiquées des juristes pour l'ignorer, le 
fragmenter, l'assortir d'insidieuses dérogations et l'instrumentaliser aux dépens des 
femmes, devant l'hypocrisie ou la suffisance des philosophes et au premier rang de 
ceux-là, les plus ardents défenseurs de l'universalité, tels Rousseau ou Kant, on est 
tenté de conclure à une impasse du principe d'égalité. On a tort. Ces résistances 
témoignent au contraire du viril désarroi face au contenu explosif du principe. 
#Condorcet ne s'y est pas trompé, ni même Sieyès. Et les femmes ont pris le droit au 
mot.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sur cette base, pas sur une autre, elles ont arraché le droit de voter : en rendant le 
suffrage " plus " universel, en faisant de la femme un citoyen comme un autre, en 
déjouant les pièges d'un naturalisme, en refusant les tentations d'un utilitarisme qui, 
arguant des différences, prétendrait " féminiser la démocratie " plutôt que de 
démocratiser la féminité. Au nom d'une conception exigeante de l'individu citoyen, 
elles doivent refuser d'être représentées ou gouvernées, de représenter ou de 
gouverner, en tant que femmes.</TEXT>
<TEXT>
  Féminisme trop rigide ? Ne nous trompons pas de débat : que la différence 
s'épanouisse dans les faits, mais que ne cède pas d'un pouce le principe de 
l'indifférenciation en droit. La lutte contre les discriminations juridiques est loin 
d'être épuisée, comme en témoignent dans tous les domaines, anciens et nouveaux, 
du travail à la bioéthique, les résurgences de revendications discriminantes et la 
permanence des préjugés sexistes. Or la parité est dangereusement extensible. A 
#terme, face aux menaces du chômage, dans différentes professions, elle peut 
insidieusement servir à renvoyer au foyer un grand nombre de femmes. Avec ou sans 
salaire parental.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Au nom d'une conception exigeante de l'individu citoyen, les femmes doivent refuser 
d'être représentées ou gouvernées en tant que femmes</TEXT>
<TEXT>
 L'égalité en droit est la seule idée qui permette de lutter contre les préjugés qui 
contribuent encore dans de nombreux domaines, et pas seulement dans l'ordre 
politique, à justifier l'infériorité des femmes. Aucune défaite " en droit " ne fera 
avancer la lutte contre les inégalités de fait. Contre l'inégalité, il faut continuer le 
combat pour l'égalité.</TEXT>
<TEXT>
  A l'échelle européenne, l'horizon s'élargit : la confrontation des opinions, la 
comparaison des situations peuvent donner une nouvelle force aux voix des femmes. 
Mais, à l'instauration autoritaire de la parité, préférons les mesures incitatives 
susceptibles d'encourager les entreprises politiques à donner l'exemple 
démocratique. La question du financement des campagnes électorales s'y prête : 
pourquoi ne pas prévoir des primes pour les partis les mieux représentatifs, comme 
c'est déjà le cas pour les associations, en faisant de la présence des femmes un 
critère de représentativité ?</TEXT>
<TEXT>
  La corde est raide. Aujourd'hui, la mode est au concept d'équité pour corriger les 
effets de certaines inégalités. Importation américaine, l'équité est porteuse du 
meilleur et du pire. Le pire ne menace pas seulement les droits péniblement acquis 
par les femmes : la société entière peut être visée.</TEXT>
</DOC>
