<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002368-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002368-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328877</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03171059</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ASSOCIATION,EXTRAIT;IMMUNITE PARLEMENTAIRE,INCULPATION,SANCTION JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FINANCES COMMUNALES,FINANCEMENT,FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>NOIR MICHEL,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<LEAD1>EXTRAIT DU RAPPORT SUR LES SUBVENTIONS ACCORDEES PAR LA MUNICIPALITE DE LYON A DIVERSES ASSOCIATIONS</LEAD1>
<TITLE>Le bureau de l'Assemblée nationale laissant les mains libres au juge d'instruction&gt; Michel Noir serait mis en examen pour " abus de confiance " et placé sous contrôle judiciaire</TITLE>
<TEXT>LYON de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>  Le rejet de la requête visant à la levée de l'immunité 
parlementaire de Michel Noir par le bureau de l'Assemblée est loin 
d'entraver la marche de la justice et l'instruction du juge Philippe 
Courroye. Comme les explications détaillées de Philippe Séguin le 
soulignent (lire ci-dessous), il ne s'agit pas d'un rejet de défiance 
à l'égard d'une demande " rédigée de manière très précise " mais, au 
contraire, d'une sorte de dispense d'autorisation préalable vis-à-vis 
d'une mesure légèrement coercitive _ le placement sous contrôle 
judiciaire du député (non inscrit) du Rhône _ qui ne nécessite donc 
pas l'aval de l'Assemblée. Un feu vert virtuel accompagné d'un 
satisfecit.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, tout laisse penser que la notification de la mise en 
examen du maire de Lyon, assortie d'un contrôle judiciaire, 
interviendra dans les prochains jours et en tous cas avant le 2 
avril, date de l'ouverture de la session de printemps. Cet acte de 
procédure apparaîtra d'autant plus fondé que le texte intégral de la 
requête le soutenant, signé par le procureur général de Lyon, 
Jean-Louis Nadal, a été, selon un usage correspondant à ce type de 
circonstances exceptionnelles, rendu public à l'issue de la réunion 
du bureau de l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  En onze pages dactylographiées, cette première " photographie " de 
l'enquête judiciaire sur les comptes bancaires, associatifs ou 
personnels, de M. Noir, recadre l'affaire et met principalement en 
lumière les éventuels détournements de subventions municipales, déjà 
évoqués dans nos colonnes (le Monde du 16 mars) et qui avait fait 
l'objet d'un précédent rapport. " Les investigations effectuées ont 
montré que loin de servir au financement des activités d'un " groupe 
municipal " pour autant qu'existe une définition de cette entité, la 
subvention précitée a été utilisée pour le financement des activités 
personnelles du maire, sans qu'il soit possible d'assurer, en l'état, 
que ses activités politiques sont seules concernées ", résume 
d'entrée le procureur général en indiquant que des réquisitions 
supplétives du chef d'abus de confiance ont été prises contre Michel 
Noir dès le 15 février. </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir situé les sept associations concernées, leurs 
responsables et leurs statuts _ de J'habite Lyon à Nouvelle 
Démocratie en passant par Opinions et J'aime Lyon _ le rapport expose 
le principe de la ventilation des subventions allouées de 1989 à 1992 
à Ensemble Lyon qui regroupe " non seulement les élus au conseil 
municipal mais aussi les candidats non élus et les sympathisants ". 
Destinés en théorie à " assurer aux groupes déclarés qui se sont 
formés de meilleures conditions de travail ", la plus grande partie 
des deniers publics attribués à Ensemble Lyon _ 7,380 millions de 
francs pour quatre exercices _ a été placée en SICAV (3,568 millions 
de francs au 31 décembre 1992) ou a " alimenté les associations de 
soutien à M. Noir " et notamment J'aime Lyon (1,5 million de francs 
virés en juillet 1989) et Nouvelle démocratie (1,4 million viré en 
juin 1991 et 900 000 francs en mars 1992). </TEXT>
<TEXT>
  Les investigations ont permis de chiffrer " le solde net des sommes 
dont les associations ont bénéficié ", fonds publics détournés et 
fonds privés inclus, à 49,58 millions de francs dont 7,8 millions 
apportés en espèces. Pour ce qui concerne l'utilisation des fonds, 
selon l'accusation, " M. Noir a d'ores et déjà admis dans un mémoire 
en date du 20 décembre 1993 que la première subvention, rétrocédée à 
hauteur de 1,5 million de francs à J'aime Lyon, a permis de solder 
les comptes de sa campagne électorale de 1989 ". </TEXT>
<TEXT>
  Un nouveau revers</TEXT>
<TEXT>
  En outre, Nouvelle Démocratie aurait notamment dépensé "1,99 
million de francs d'investissement informatique " et réglé, par 
chèques, " une somme de 1,385 million de francs d'honoraires aux 
avocats assurant la défense de M. Noir dans le dossier Botton, ce qui 
caractérise le paiement d'une dépense strictement personnelle au 
moyen d'un compte alimenté notamment par des fonds publics ", 
souligne le parquet général. L'un des deux défenseurs du maire de 
Lyon, Me Alain Jakubowicz, étant par ailleurs adjoint au maire, " 
chargé du respect des droits ", et ayant donc voté l'octroi de 
subvention, un problème d'ingérence risque fort d'être soulevé 
ultérieurement.</TEXT>
<TEXT>
 La requête précise enfin que la peine encourue pour le délit d'" 
abus de confiance " est de deux ans d'emprisonnement et de 2,5 
millions de francs d'amende et qu'aucun des faits commis ne paraît 
susceptible d'être prescrit ou amnistié. Outre une caution " d'un 
montant approchant celui des détournements portant sur des fonds 
publics ", la requête prévoit de prendre à l'encontre de M. Noir des 
dispositions " d'interdiction de quitter le territoire métropolitain 
sans autorisation du magistrat instructeur, d'autant plus que des 
fonds très importants sont encore manifestement à la disposition du 
maire de Lyon ". </TEXT>
<TEXT>
  Au milieu de l'après-midi de mercredi, M. Noir essuyait un nouveau 
revers sérieux. Le procureur général de Lyon, sans doute encouragé 
par le garde des sceaux (lire ci-dessous) qu'il a rencontré à Dijon, 
sortait enfin de sa réserve pour affirmer, dans un communiqué remis à 
l'AFP, que " les citations contenues dans l'article de l'Express [du 
3 mars ] sont exactes et tirées d'un rapport adressé le 17 janvier 
1994 à M. le garde des sceaux ". Tout " en déplorant la publicité 
donnée à un document par nature interne et confidentiel ", M. Nadal 
contredisait très officiellement les accusations de " vrai-faux 
rapport ", de " falsifications ", d'" affaire d'Etat " et de 
"forfaiture " que M. Noir avait lancées depuis dix jours et dont il 
avait nourri, mardi 15 mars, l'essentiel d'une conférence de presse 
visant à dénoncer un " complot " et un " assassinat politique 
programmé " (le Monde du 17 mars).                 
</TEXT>
</DOC>
