<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040555</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040555</DOCID>
<ACCOUNT>420720</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/1358</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,ENQUETE,ARRESTATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951104-2-008-35</NUM1>
<NAMES>GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME,BENOUIF BOUALEM,FARES ABOU,RAMDA RACHID,DENECHE ABDELKRIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES MARION</SIP1>
<SU21>COMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INTERPELLATION LE 1ER NOVEMBRE 1995 DE BOUALEM BENSAID</LEAD1>
<TITLE>BANLIEUES ET GIA</TITLE>
<TEXT> La poursuite des investigations dira l'importance exacte des arrestations opérées ces derniers jours. Mais d'ores et déjà les enquêteurs peuvent 
s'estimer satisfaits : depuis le début de la vague d'attentats qui frappent la France, c'est la 
première fois qu'ils devancent l'événement, parvenant à procéder à des arrestations avant 
que l'irréparable ne se produise. Le minutieux travail policier a fini par " rendre ". Au-delà 
de la satisfaction non négligeable d'avoir évité un nouvel attentat, le ministre de l'intérieur, 
Jean-Louis Debré avait bien besoin de ce succès pour faire remonter sa cote de crédibilité 
sévèremment mise à mal jusque parmi les siens.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'avaient débuté les premiers attentats, les enquêteurs et les services de 
renseignements faisaient la différence entre lapremière explosion, survenue dans le métro 
parisien le 25 juillet, et les autres. Autant, selon eux, elle portait la " patte " de 
professionnels, autant les attentats suivants apparaissaient comme l'oeuvre d'" amateurs " 
issus spontanément des banlieues chaudes. Si les premières indications recueillies par les 
enquêteurs se confirment, il faudra sans doute nuancer cette analyse et reconnaître le rôle 
prépondérant du GIA.</TEXT>
<TEXT>
  La personnalité du principal suspect, Boualem Bensaïd, alias " Medhi " est, de ce point 
de vue, particulièrement intéressante. Ses contacts étroits avec Abou Fares, qui, à 
Londres, est chargé, entre autres, de l'édition locale d'Al Ansar, le bulletin de 
l'organisation islamiste, pourrait mieux faire comprendre le rôle d'Abdelkrim Deneche, 
dont les autorités judiciaires suédoises viennent de refuser l'extradition demandée par 
Paris. La principale activité de Deneche à Stockholm était d'éditer, lui aussi, Al Ansar, 
notamment à partir d'articles rédigés et photocopiés de Londres ou même, durant un 
temps, de Varsovie. Même s'il demeure que Deneche n'était pas à Paris le jour de 
l'attentat à la station Saint-Michel, son bulletin avait apparemment de bonnes raisons 
d'être convenablement informé.</TEXT>
</DOC>
