<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006742</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006742</DOCID>
<ACCOUNT>375544</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1736</FAB>
<NOM1>CRONIN DAMIAN</NOM1>
<NUM1>950218-29</NUM1>
<ORI1>BOURGES de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BORTHWICK IAN</AUTHOR>
<SIP1> IAN BORTHWICK</SIP1>
<SU11>Aujourd'hui Sports</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DU MATCH FRANCE-ECOSSE</LEAD1>
<TITLE>Damian Cronin, poutre maîtresse du pack écossais</TITLE>
<TEXT> Sans le bon roi Henri VIII, Damian Cronin ne serait sans doute jamais venu jouer au rugby dans un club anonyme de Bourges. Si le roi d'Angleterre n'avait 
pas décrété, au XVI siècle, que les forêts de chênes seraient réservées uniquement à la 
marine et à la construction de bâtiments pour la Royal Navy, le deuxième ligne du XV 
écossais, vétéran du grand chelem 1990, n'aurait jamais signé, en août 1994, à l'Union 
sportive du Berry, petite équipe de la deuxième division française.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en dehors de la passion rugbystique qu'il a trouvée avec quelque étonnement dans 
la capitale berrichonne, Cronin a surtout vu une ville aux origines médiévales, faite sur 
mesure pour lui. Car, quand il n'est pas sur un terrain de rugby, Damian Cronin (1,98 mètre 
et 112 kilos) est négociant en antiquités architecturales, chercheur de vieilles pierres, et 
avant tout de vieilles poutres, portes ou planches en chêne ancien, rarissimes en 
Angleterre. " A cause des besoins de la Navy, le chêne était interdit dans la construction 
des maisons, explique-t-il. Aujourd'hui, les gens sont prêts à payer très cher pour un beau 
plancher en chêne ancien. "</TEXT>
<TEXT>
  En arrivant à Bourges, lorsqu'il vit la silhouette majestueuse de la cathédrale gothique et 
ses maisons à colombages, il comprit qu'il allait passer de très riches heures à l'US-Berry. 
" Je savais que c'était un pari de venir ici et d'essayer de continuer ma carrière dans le 
rugby international. Mais à l'époque je n'étais plus titulaire, et la première considération 
était mon travail. La gloire sportive va et vient comme le vent ; je ne suis ni Serge Blanco 
ni Gavin Hastings. Et j'ai toujours voulu m'assurer une base solide pour l'après-rugby. "</TEXT>
<TEXT>
  Sa découverte de l'héritage architectural du Berry va de pair avec celle du rugby français 
vécu de l'intérieur. " D'accord, ils peuvent disjoncter très rapidement, observe-t-il, mais les 
Français sont beaucoup plus prêts à prendre des risques sur le terrain. Nous autres 
Britanniques sommes élevés à être réservés, c'est notre société et notre éducation qui 
veulent ça. Sur un terrain de rugby, ça se voit. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans le monde des affaires, Cronin est tout sauf réservé. Autodidacte, il n'a pas fait 
d'études supérieures après, avoir quitté Prior Park College à Bath, préférant commencer 
comme plongeur dans un restaurant. A peine deux ans plus tard, il devenait manager du 
restaurant, puis d'un autre, puis d'une chaîne. Avant d'acheter un hôtel de quarante 
chambres " avec boîte de nuit et centre de conférences ", insiste-t-il près d'Inverness, dans 
le nord de l'Ecosse.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DES PAVÉS POUR STING</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire de sa reconversion en négociant de matériaux récupérés est tout aussi 
rocambolesque. Ayant vendu son hôtel, il se retrouve en 1990, au retour d'une tournée en 
Nouvelle-Zélande, sans travail. " J'ai vu une annonce de quelqu'un qui avait 60 000 vieilles 
briques à nettoyer pour le prix de dix livres la palette. Alors j'ai répondu, et j'en ai nettoyé 
au moins 20 000 à la main. " Peu de temps après, il devient contremaître, puis directeur 
commercial de cette entreprise, où il fait tripler le chiffre d'affaires, avant de partir fonder 
sa propre société et d'approvisionner, entre autres, le chanteur Sting et la Tour de Londres 
en pavés anciens. Ayant définitivement pris goût à ces vieilles choses, Cronin apprécie 
aussi le pur plaisir de faire des affaires. " Lorsque quelqu'un veut vendre quelque chose 5 
francs et que je finis par l'acheter 3 francs, c'est là que je prends mon pied ", sourit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Poutre maîtresse de la mêlée écossaise, Cronin est, avec Kenny Milne et Gavin Hastings, 
l'un des trois survivants du grand chelem de 1990. Cette victoire sur l'Angleterre reste l'un 
des grands moments de sa vie. Pourtant, après la lourde défaite (51 à 15) devant les All-
Blacks de Sean Fitzpatrick, en novembre 1993 à Murrayfield, Cronin est remercié et 
remplacé par le jeune Shade Munro pendant toute la saison 1994. " Franchement, je 
croyais à ce moment-là que c'en était fini pour moi. "</TEXT>
<TEXT>
  Au début de la saison, il téléphone pourtant aux sélectionneurs écossais pour leur signaler 
que, malgré son déménagement en France, il est toujours disponible. Il se débrouille pour 
assister aux entraînements du Squad national le lundi soir en Ecosse, perd dix kilos et 
effectue son grand retour dans le Tournoi face à l'Irlande, le 4 février. Un match qui porte 
indéniablement sa griffe : d'abord, il assure tout en finesse la passe décisive qui amène 
l'essai de l'ailier Craig Joiner, puis marque lui-même un superbe essai d'avant, à la suite 
d'une charge monumentale près de la ligne irlandaise.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le lendemain, devant quarante spectateurs, sur un terrain marécageux aux alentours 
de Rouen, le héros de Murrayfield enfilait le maillot de l'US-Berry pour son deuxième 
match du week-end. " C'est la preuve qu'il sait respecter ses engagements, observe M 
Serge Nonin, président du club. Damian nous sert avant tout d'exemple, c'est un 
#catalyseur. Ce qu'il a fait après son match contre l'Irlande permet de démontrer aux autres 
ce que c'est de se transcender sur un terrain de&gt; rugby. "</TEXT>
</DOC>
