<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041485</DOCID>
<ACCOUNT>421887</ACCOUNT>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1532</FAB>
<SUBJECTS>LIAISON AERIENNE,AEROPORT</SUBJECTS>
<NUM1>951111-2-021-62</NUM1>
<NAMES>LAS VEGAS,SCENIC AIRLINES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>Agenda</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNETDU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> FRANCE. La compagnie Air Littoral, basée à Montpellier, renonce pour l'instant à 
exploiter la liaison Orly-Montpellier pour laquelle elle avait reçu le feu vert du ministre des 
transports le 17 octobre. En revanche, AOM a inauguré jeudi 9 novembre, avec cinq jours 
d'avance sur ses prévisions, son premier vol à destination de Montpellier (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  GRÈCE. Le ministre grec du tourisme a qualifié de " sornettes " les critiques émises la 
semaine dernière par des voyagistes allemands sur la sécurité et le confort des aéroports 
grecs. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 GRANDE-BRETAGNE. Le beau temps et la faiblesse de la livre ont attiré un nombre 
record de touristes en août : 2,87 millions de visiteurs étrangers, soit le chiffre le plus élevé 
depuis le début des statistiques. Pour les huit premiers mois, 15,7 millions de personnes ont 
visité la Grande-Bretagne, soit 11 % de plus qu'il y a un an. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  POLOGNE. La compagnie aérienne scandinave SAS dessert désormais Poznan trois fois 
par semaine, à partir de Copenhague. Ces vols s'ajoutent aux liaisons Stockholm-Varsovie, 
assurées six jours par semaine, et Copenhague-Gdansk, trois jours par semaine. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  BREST. Westair-Sodetour, compagnie charter basée à Brest, s'est alliée à Aigle-Azur, 
installée à Pontoise, pour développer ses liaisons vers le sud de la France, l'Espagne et la 
Tunisie. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 MANCHE. En octobre, les navettes empruntant le tunnel sous la Manche ont transporté 
124 162 véhicules de tourisme (120 368 voitures et 3 794 autocars) contre 105 914 en 
septembre, ce qui représente une augmentation de 14 %. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  R O I S S Y - C H A R L E S - D E -GAULLE. Depuis le 1e r novembre, tous les vols de 
la compagnie Japan Airlines àh destination de Tokyo et d'Osaka sont affichés au départ du 
terminal 2 A de Roissy-Charles-de-Gaulle.</TEXT>
<TEXT>
 LAS VEGAS. Scenic Airlines, compagnie aérienne qui organise des voyages dans les 
parcs nationaux du sud-ouest des Etats-Unis, va construire un nouveau terminal à 
l'aéroport de Las Vegas.</TEXT>
</DOC>
