<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004001-19940330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004001-19940330</DOCID>
<ACCOUNT>330588</ACCOUNT>
<DATE>19940330</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1993,BALANCE DES PAIEMENTS;PROGRAMME,ANALYSE;ETATS UNIS;DEREGLEMENTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,MARCHE PUBLIC</SUBJECTS>
<FAB>03291775</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>HOSOKAWA MIRIHIRO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>LES RELATIONS ETATS UNIS/JAPON,SUITE ET LE PLAN DE RELANCE JAPONAIS DU 29 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ETRANGER&gt; Afin de renouer le dialogue commercial avec les Etats-Unis&gt;Le Japon adopte un programme d'ouverture de ses marchés</TITLE>
<TEXT>Le Japon a adopté, mardi 29 mars, un programme d'action pour ouvrir davantage ses marchés et réduire ses excédents extérieurs, en le 
présentant comme " un effort maximum " pour permettre la reprise du 
dialogue commercial avec les Etats-Unis, interrompu le 11 février. 
Cette initiative " volontaire " comprend des mesures d'incitation aux 
importations, à la dérégulation de l'économie, à la libre concurrence 
ainsi que des mesures pour ouvrir les marchés publics de 
l'informatique, des équipements médicaux, de l'assurance et de 
l'automobile. Mais le gouvernement nippon a repoussé à la fin juin, 
des dispositions plus concrètes concernant sa politique 
macro-économique (notamment la poursuite de la baisse des impôts) et 
la déréglementation administrative.</TEXT>
<TEXT>
  " Sans en faire un engagement international " ni " un objectif 
chiffré ", il assure que l'excédent des comptes courants japonais 
(131 milliards de dollars en 1993, soit près de 750 milliards de 
francs) va diminuer pour représenter quelque 3,1 % du produit 
intérieur brut pour l'année fiscale 1993 (d'avril 1993 à mars 1994) 
et 2,8 % pour l'année fiscale 1994, contre 3,4 % pour l'année fiscale 
1992.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif de ce plan, a expliqué le premier ministre japo-nais, 
Morihiro Hosokawa, est d'" améliorer les mécanismes de marché, de 
continuer à assurer la croissance économique par la demande 
intérieure et de favoriser la dérégulation ". M. Hosokawa avait 
téléphoné, mardi matin, au président américain Bill Clinton pour lui 
en communiquer les grandes lignes. Selon un porte-parole de la Maison 
Blanche, ce dernier " a exprimé sa reconnaissance pour les premières 
indications fournies " et va " étudier avec attention ce plan " dont 
il attend les détails.</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers jours, les constructeurs automobiles japonais avaient 
fait un geste en assurant qu'ils augmenteraient leurs achats de 
pièces détachées américaines au cours des prochaines années. Le 
gouvernement nippon a annoncé la fin du système d'auto-limitation des 
exportations d'automobiles vers les Etats-Unis, en vigueur depuis 
1981.</TEXT>
<TEXT>
  s                                      
</TEXT>
</DOC>
