<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018469</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018469</DOCID>
<ACCOUNT>391866</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/9200</FAB>
<SUBJECTS>DIRIGEANT POLITIQUE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950511-2-S12-01</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<SIP1> PATRICK JARREAU</SIP1>
<SU11>FRANCOIS MITTERRAND, ARTISAN DE SON DESTIN</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>D'une génération à l'autre&gt;</TITLE>
<TEXT> " UN HOMME, cela se construit. " Une carrière politique aussi. Au cours de sa longue vie publique, François Mitterrand a su être, plus que tout 
autre, un homme de générations. A son arrivée à Paris, en 1934, il s'immerge rapidement, 
comme l'a montré le livre de Pierre Péan, Une jeunesse française, dans le milieu des 
étudiants catholiques et nationalistes.</TEXT>
<TEXT>
  C'est plus tard, néanmoins, après son expérience de la captivité, son évasion et son 
engagement à Vichy, que le futur président de la République constitue ce qui sera son 
premier " réseau ". Les anciens prisonniers de guerre sont organisés autour d'un 
commissariat qui est l'équivalent d'un ministère. Les activités de certains fonctionnaires ou 
animateurs associatifs de ce secteur s'écartent progressivement de la ligne politique de 
Vichy, dans la mesure où ils aident des prisonniers à s'évader et à retourner ensuite à la 
vie civile. C'est de ce vivier que sort le mouvement de résistance dont François 
Mitterrand, avec l'appui d'Henri Frenay et l'aval du général de Gaulle, prend la tête au 
début de 1944.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'OPPOSITION À DE GAULLE</TEXT>
<TEXT>
 Cette première " génération Mitterrand ", dont les représentants les plus durables sont 
Georges Beauchamp, Georges Dayan, Roger-Patrice Pelat, Jean Munier, Jean Védrine 
(père du futur secrétaire général de l'Elysée), Pierre Merli (aujourd'hui maire UDF 
d'Antibes), est à la base de son action politique dans les années 40 et 50. Après avoir 
hésité sur la création d'un " parti de la Résistance ", François Mitterrand participe, en juin 
1945, à la naissance de l'Union démocratique et socialiste de la Résistance (UDSR), dont 
l'inspirateur est Henri Frenay et le président René Pleven. Au fil des années, le député de 
la Nièvre va prendre le contrôle de ce petit parti-charnière en s'appuyant sur les militants 
de sa tendance au sein de la Fédération nationale des prisonniers de guerre, qui adhèrent 
en masse et débordent les maigres troupes de René Pleven.</TEXT>
<TEXT>
 Le recrutement de l'UDSR reste néanmoins confidentiel. Louis Mermaz, alors étudiant, se 
souvient de sa surprise le jour de 1954 où il était allé frapper à la porte de ce petit parti, 
dont le principal dirigeant siégeait au gouvernement de Pierre Mendès France et qui 
l'attirait davantage que le Parti socialiste de Guy Mollet ou les radicaux, divisés entre les 
héritiers des " deux Edouard " (Daladier et Herriot) et les rénovateurs mendésistes. Ce 
n'était guère plus qu'une amicale d'élus. Des rapprochements s'esquissent ou se 
#consolident avec certains mendésistes, comme Charles Hernu ou Roland Dumas, mais 
c'est surtout dans le refus de la V République, après le retour de de Gaulle au pouvoir, en 
1958, que François Mitterrand va puiser de nouvelles ressources.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième " génération Mitterrand " se forme, au début des années 60, dans 
l'opposition à de Gaulle et le rejet d'une gauche sclérosée. La Convention des institutions 
républicaines (CIR), issue de la fusion d'une myriade de clubs, dont le Club des Jacobins 
de Charles Hernu, naît en 1964 sous la présidence de ce dernier puis de François 
Mitterrand. On y rencontre Pierre Joxe, Claude Estier, Yvette Roudy, Louis Mermaz, 
André Laignel, Louis Mexandeau, Marie-Thérèse Eyquem, André Rousselet, Edith 
Cresson, Maurice Benassayag, certains dès l'origine, d'autres après la campagne 
#présidentielle de décembre 1965 contre le général de Gaulle. Les " conventionnels ", 
comme on les appellera bientôt, participent à la création de la Fédération de la gauche 
démocrate et socialiste (FGDS).</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LA SUPER-" TECHNOSTRUCTURE "</TEXT>
<TEXT>
  Au groupe central, parisien, des conventionnels se rattachent des affiliés locaux, qui 
formeront l'armature du courant mitterrandiste lorsque le député de la Nièvre rejoindra le 
PS. Charles Josselin dans les Côtes-du-Nord, André Cellard dans le Gers, André 
Labarrère dans les Pyrénées-Atlantiques, Henri Delisle dans le Calvados, Martin Malvy 
dans le Lot, Bastien Leccia à Marseille, Jean Laurain en Moselle, font partie de ces relais 
que François Mitterrand visite régulièrement à l'occasion des campagnes électorales.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci, refondé au congrès d'Epinay-sur-Seine, avec une direction associant les 
conventionnels, les rénovateurs socialistes derrière Pierre Mauroy et Gaston Defferre et 
la jeune garde du Cérès de Jean-Pierre Chevènement, va attirer de jeunes adhérents, 
parfois passés par d'autres mouvements de gauche ou d'extrême gauche. On les nomme 
les " sabras ", terme qui désignait, en Israël, les natifs du pays reconstruit, par opposition 
aux juifs venus de la diaspora.</TEXT>
<TEXT>
  Président de la République, François Mitterrand s'appuie sur cette troupe, mais il 
commence, aussi, à se doter d'une équipe de collaborateurs qui ne sont pas passés par le 
PS ou qui n'y ont fait qu'une brève apparition. Jacques Attali, dans le rôle de conseiller et 
de " tête chercheuse ", qui avait été celui de Georges Dayan, attire à l'Elysée François 
Hollande, Ségolène Royal, Frédérique Bredin.</TEXT>
<TEXT>
 De la super-" technostructure " présidentielle émergent, au fil des années, Jean-Louis 
Bianco, qui succède à Pierre Bérégovoy comme secrétaire général de la présidence ; 
Michel Charasse, spécialiste en affaires courantes et constitutionnelles ; Hubert Védrine, 
futur porte-parole puis secrétaire général ; Elisabeth Guigou, chargée des affaires 
européennes ; Jean-Michel Gaillard, explorateur de l'opinion. Plusieurs de ces 
collaborateurs de l'Elysée deviendront ministres ; certains d'entre eux, en outre, députés ; 
l'un d'eux, sénateur.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, une nouvelle strate de mitterrandistes se constitue autour de la direction 
du PS et avec l'aide de l'Elysée. C'est celle des militants d'extrême gauche des années 70 
initialement hostiles, donc, au " réformisme " du PS et du PCF , implantés parmi les 
étudiants et les lycéens, et qui vont former l'encadrement des mouvements antiracistes et 
universitaires de la période 1984-1988. Autour de Julien Dray et d'Harlem Désir d'un côté, 
de Jean-Christophe Cambadélis d'un autre, auxquels il faut ajouter Jean-Luc Mélenchon, 
venu plus tôt au PS, mais avec les mêmes antécédents trotskistes, la dernière génération 
de fidèles du président va s'investir, elle aussi, dans le Parti socialiste, qui lui offre des 
circonscriptions électorales en 1988.</TEXT>
<TEXT>
 On ne peut parler, en effet, par la suite, de réseau comparable aux précédents. Les 
personnalités de la " société civile " qui entrent au gouvernement sous le second septennat 
sont des individualités avec lesquelles François Mitterrand noue des relations plus ou 
moins étroites et qui vont évoluer dans son orbite, mais qui ne parviennent pas à créer un 
groupe homogène et coordonné. Bernard Kouchner ou Georges Kiejman, Thierry de 
Beaucé ou Alain Decaux, Martine Aubry ou Bernard Tapie, sont, chacun à sa manière et à 
des degrés différents des vedettes des médias, propulsées sur le devant de la scène et 
dans les sondages, mais sans assise militante.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES CRITIQUES DE M. JOSPIN</TEXT>
<TEXT>
  Le pragmatisme mitterrandien, qui a fait merveille durant cinquante ans, a formé des 
générations successives, dont le seul point commun est peut-être l'adhésion à ce 
pragmatisme. Incontestablement situés à gauche, les mitterrandistes ne s'accordent pas 
toujours sur la définition de ce mot. Beaucoup de ceux qui ont vécu la période la plus 
intense de leur engagement politique dans les années 70 se réfèrent toujours à l'union de la 
gauche, c'est-à-dire avec le P alors même que cette notion a, aujourd'hui, une signification 
plus réduite.</TEXT>
<TEXT>
 Cette référence est présente dans les analyses de M. Jospin, qui a évoqué, par exemple, 
au cours de sa campagne du premier tour de l'élection présidentielle, l'hypothèse de la 
participation de communistes au gouvernement s'il était élu. L'ancien premier secrétaire, 
dont les rapports avec François Mitterrand ont été abondamment commentés au cours de 
la campagne présidentielle, est le seul des mitterrandistes qui ait exprimé clairement une 
attitude critique vis-à-vis de la pratique mitterrandienne du pouvoir.</TEXT>
</DOC>
