<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000991-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000991-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323588</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DESCRIPTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,INSTANCE,CHIFFRE,1993</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<NUM1>940208-2-R03-03</NUM1>
<NAMES>HANSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUR LE LE CONGLOMERAT HANSON,9EME ENTREPRISE BRITANNIQUE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LA SUCCESSION D'UN RAIDER&gt; LES HESITATIONS DE L'EMPIRE HANSON&gt; Un conglomérat transatlantique</TITLE>
<TEXT>Le conglomérat Hanson (75 000 salariés) " pèse " aujourd'hui près de 11 milliards de livres en Bourse. Selon le dernier classement du 
Financial Times, Hanson PLC figure au neuvième rang britannique et au 
dix-neuvième européen.</TEXT>
<TEXT>
  Les derniers résultats de Hanson PLC, publiés le 2 décembre 1993, 
ont enregistré un chiffre d'affaires de 9,760 milliards de livres et 
des profits de 1,016 milliard de livres contre 1,286 milliard de 
livres lors de l'exercice 1992.</TEXT>
<TEXT>
  La branche britannique comprend Beazer Homes (construction), London 
&amp; Butterley Brick Cos (matériaux de construction), ARC Crushed Stones 
Products (ciment), Crabtree Electrical (matériel électrique), 
Imperial Tobacco (deuxième compagnie de tabac). Les activités 
américaines incluent Peabody Coal (producteur de charbon), Cavenham 
Forest Industries (bois), SCM Chemicals (chimie), Grove Crane 
(grues), Kaiser Cement Beazer USA (asphalte, sable), Ames Tools 
(outillage), Jacuzzi (bains bouillonnants), Faberware Cookware 
(articles de cuisine).</TEXT>
<TEXT>
  D'après une étude récente du courtier new-yorkais Smith-Barney, le 
groupe s'est toujours montré soucieux de maintenir un équilibre entre 
les secteurs industriels stables, protégés des retournements 
conjoncturels (charbon, tabac, bois), qui fournissent la moitié des 
bénéfices, et ceux plus soumis à des variations cycliques 
(pétrochimie-BTP), qui en apportent un quart. Le dernier quart 
provient des diverses PME (Jacuzzi, aspirateurs, matériel de golf).&lt;
</TEXT>
</DOC>
