<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001853-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001853-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332757</ACCOUNT>
<PEOPLE>MERCIER LOUIS SEBASTIEN</PEOPLE>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,SIECLE XVIII,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TABLEAU DE PARIS&gt;  de Louis Sébastien Mercier.&gt; Edition établie sous la direction&gt;  de Jean-Claude Bonnet,&gt;  Mercure de France, Deux volumes,&gt;  2112 p. et 1984 p. 530 F le volume. &gt;  Près d'un siècle plus tard, Maxime Du Camp a publié un autre tableau de la capitale Paris, ses organes, ses fonctions et sa vie jusqu'en 1870. Les éditions Rondeau (4, rue Langlé 98000 Monaco) ont réussi le tour de force de publier l'ouvrage en un seul volume, un peu au détriment de sa lisibilité (Distribution Distique, 762 p., 200F.)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>303</PAGE>
<TITLE>LE FEUILLETON&gt; Le Saint-Simon de la capitale</TITLE>
<TIO1>TABLEAU DE PARIS</TIO1>
<TEXT>LA Révolution française a voulu tout révolutionner, le politique, l'administratif, le religieux, mais aussi l'espace, le temps et la 
langue. Entre les artisans du nouveau régime et leurs adversaires, la 
bataille sémantique n'a pas été la moins âpre. L'enjeu était, il est 
vrai, de taille : qui impose le sens des mots contrôle la forme et la 
couleur des idées. " Il faut, écrivait Barrère dans son " Rapport du 
comité de salut public sur les idiomes ", populariser la langue, il 
faut détruire cette aristocratie du langage qui semble établir une 
nation polie au milieu d'une nation barbare. Nous avons révolutionné 
le gouvernement, les lois, les usages, les moeurs, les costumes, le 
commerce et la pensée même ; révolutionnons donc aussi la langue, qui 
est leur instrument journalier. " </TEXT>
<TEXT>
  Ce bel enthousiasme ne survivra pas à la ferveur républicaine ; 
bientôt Napoléon pourra déclarer que peu lui importe la langue que 
parlent ses sujets pourvu qu'ils "sabrent toujours français ". La 
contre-révolution lexicale fera au moins une victime, Louis Sébastien 
Mercier. En 1801, cet écrivain, ancien conventionnel, emprisonné pour 
girondisme, sauvé par Thermidor et installé à l'Institut, publie sa 
Néologie ou Vocabulaire des mots anciens à renouveler ou pris dans 
des acceptions nouvelles, qui marque un attachement déjà de mauvais 
goût à l'égalitarisme linguistique. On commence à le traiter 
d'extravagant. Et comme il s'obstine dans ses convictions 
républicaines, qu'il continue à publier une foule d'ouvrages qui ne 
tiennent aucun compte du nouvel air du temps et qu'il vitupère les 
moeurs de la nouvelle aristocratie littéraire, celle-ci se venge en 
l'écartant de toutes ses instances de consécration. Il est fou, qu'on 
se le dise. Mercier mourra en 1814 totalement déprécié et tout le 
XIXe siècle fera silence sur lui. C'est ainsi que la postérité " 
oublie " un grand écrivain.</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque ladite postérité cherche à rattraper ses injustices, il 
arrive qu'elle les aggrave. Louis Sébastien Mercier n'a été sorti du 
néant que pour être enfermé dans le pire des purgatoires, celui des " 
écrivains méconnus et oubliés ", ces auteurs de second rayon qu'on 
feuillette avec une condescendance émue. Orphelins de la 
reconnaissance, bâtards de la noblesse des lettres, on consent à les 
inviter au banquet de la gloire littéraire, mais dans la cuisine. On 
les évoque comme des curiosités, on les cite même, mais on ne les lit 
pas. Il est arrivé aux livres de Mercier la pire avanie que puisse 
subir une oeuvre, servir de document pour la recherche historique. Le 
Tableau de Paris n'était plus une création, c'était une source à 
laquelle venaient s'abreuver les spécialistes en sciences sociales 
désireux de comprendre la France à la veille de la Révolution. Comme 
pour mieux souligner son caractère d'archives, l'ouvrage n'avait pas 
été réédité dans son intégralité depuis 1789. Mercier, au mieux, 
s'absorbait en extraits.</TEXT>
<TEXT>
 " Quand on veut être utile, il ne faut pas être aussi long " : Louis 
Sébastien n'ignorait rien des canons de la communication moderne qui 
condamnent les trop gros livres. Il écrivait même : " Pour nous, 
bientôt nous ne lirons plus que sur des écrans. " Il parlait, il est 
vrai, des écrans pare-feux qu'on plaçait alors devant les cheminées 
et qui étaient ornés de sentences ou d'images ; le diagnostic n'en 
était pas moins juste. Le constat fait, il publie son Tableau de 
Paris en douze volumes et quatre mille pages entre 1781 et 1788. Et 
il obtient un énorme succès.</TEXT>
<TEXT>
 C OMMENT, en effet, résister à Mercier ? La lecture qui nous est 
enfin permise de l'intégralité du Tableau de Paris bouleverse l'idée 
que nous nous en faisions et révèle la construction d'une étonnante 
machine de séduction littéraire. Impossible certes de lire d'un 
trait, mais ce n'est pas l'envie qui manque. Louis Sébastien ne 
s'essouffle ni ne s'ennuie jamais. Pas un instant il ne tire à la 
ligne ; souvent arrive le contraire : les mots ne vont pas assez vite 
pour dire la multiplicité de ce qui s'offre à ses yeux. Alors il 
digresse, il rompt, il entame un nouveau chapitre. Son unité, ce 
n'est pas le livre, c'est la page. Ce qu'il écrivait de Diderot 
s'applique à son esthétique : " Il ne se vantait pas de savoir faire 
un livre, mais bien d'écrire des pages ; il disait : il n'y a que des 
pages dans les livres... J'ai fait une page qu'il faut que je vous 
lise. " </TEXT>
<TEXT>
  Il aimait si peu les livres finis, clos sur eux-mêmes comme des 
tombeaux, qu'il arrachait les reliures de ceux qu'il possédait. A 
chaque nouvelle édition de son Tableau de Paris, il corrigeait, 
ajoutait, modifiait l'architecture de l'ensemble, réfutait même 
certains de ses jugements antérieurs. Mercier haïssait l'ordre 
classique. Il aurait jeté tout Racine pour une page de Shakespeare et 
au conseil des Cinq-Cents dont il était membre, il fit scandale en, 
s'opposant à l'entrée de Descartes au Panthéon. " J'aime, 
écrivait-il, les beautés vastes et irrégulières. " Toutes les 
chaînes, tous les dogmes lui pesaient.</TEXT>
<TEXT>
  Il invente une littérature de la liberté, il donne une forme à son 
désir de se libérer des formes. Paris devient à la fois le sujet sans 
limite de son écriture et la métaphore d'un ordre ancien, qui 
bascule, littérature comprise, sur ses bases. Le Tableau de Paris est 
un livre-ville ; le terme de Tableau est le plus inexact qui lui 
convienne tant ici tout est changement, mouvement, fugacité. Mercier 
n'enregistre ce qui est que pour mieux pointer ce qui a disparu et ce 
qui doit disparaître lorsqu'enfin les Lumières se répandront sur 
toute la capitale et plus seulement sur les beaux quartiers.</TEXT>
<TEXT>
 Louis-Sébastien Mercier est au Paris pré-révolutionnaire ce que 
Saint-Simon est à Versailles. Il faudrait les lire ensemble comme les 
deux observateurs minutieux et visionnaires d'un cataclysme social. 
Le petit duc crépusculaire et le bourgeois parisien scrutant les 
lueurs de l'aube, l'un autopsiant à vif cette vie de cour dans 
laquelle la monarchie épuise ses dernières énergies, l'autre tout 
entraîné par la bourrasque de colère et d'espérance qu'il sent monter 
de la ville. Mais la même hâte qui pousse la plume, la même passion 
de tout dire, la même sauvagerie dans l'expression. Ils n'accumulent 
pas des détails, ils collectionnent les signes, Saint-Simon de 
l'épuisement d'un régime, Mercier de la naissance d'un autre.</TEXT>
<TEXT>
  Tout est signe dans le Paris du Tableau. Pas une anecdote, une 
chose vue, la description d'une pièce de costume, l'évocation d'un 
métier, le portrait d'un grand ou d'un gueux qui ne soient placés là 
pour aider à la circulation d'une idée, d'un sentiment, d'une 
émotion. L'auteur parle-t-il de l'absence de trottoirs dans les rues 
de la capitale qu'il en tire une leçon politique : " Dès qu'on est 
sur le pavé de Paris, on voit bien que le peuple n'y fait pas les 
lois (...). Le peuple semble un corps séparé des autres ordres de 
l'Etat ; les riches et les grands qui ont un équipage ont le droit 
barbare de l'écraser ou de le mutiler dans les rues. " Signale-t-il 
les privilèges dont jouissent les maîtres d'armes qu'il en profite 
pour décocher une pointe : " Louis XIV, en signant l'arrêt de mort 
contre les duellistes, signa la même année des lettres patentes en 
faveur des maîtres en fait d'armes : tant il était profond 
législateur ! On reconnaît bien là l'auteur de la prudente révocation 
de l'édit de Nantes. " </TEXT>
<TEXT>
  C HAQUE pierre, chaque rue, chaque métier, chaque usage, chaque 
mode, chaque palais, chaque grenier de Paris livre, sous le regard de 
Mercier, le potentiel de trouble qui l'agite. Dans un court chapitre 
placé au début de son ouvrage, l'écrivain parle du " manque de signes 
" monétaires qui paralyse les échanges et nuit à la prospérité 
nationale. Son Tableau est comme une énorme masse de papier imprimé 
qu'il lance dans le commerce des idées pour en rendre la circulation 
fluide et aisée. Il ne risque pas l'inflation : il y a tant de 
richesses accumulées, tant d'illusions à dissiper, tant d'injustices 
à réparer, de ridicules à réformer et tant de bonheur à construire 
que quelques milliers de pages suffisent à peine à en faire la 
liste.</TEXT>
<TEXT>
  Son travail à lui n'est pas de réformer, ni même de philosopher. 
Hérétique par caractère, écrivain par refus des systèmes, il veut 
être celui qui observe exactement, qui constate et qui avertit. Il 
fait l'apologie des sentinelles : " L'attention journalière suppléera 
peut-être à toute la profondeur du génie, et l'étonnera lui-même. La 
sentinelle, sous ce point de vue, ne mérite pas nos dédains. " Ce 
républicain, dix ans avant la Révolution, milite aussi pour la 
démocratisation du talent. Non sans mesurer les risques de 
l'entreprise : " Le perfectionnement de la raison entraîne-t-il le 
perfectionnement du vice ? Quoi, la science serait accompagnée d'un 
poison subtil ? Je crains d'approfondir cet objet. " </TEXT>
<TEXT>
 Sa seule certitude morale demeure la langue. Il faut casser la 
distinction, sociale autant qu'esthétique, entre le langage des 
livres et le langage de la nation. Pour le bien de la littérature 
elle-même : " Les gens du monde ont fait dans la langue une langue 
nouvelle. On n'a pas tort de dire qu'elle est élégante, mais 
inexpressive et sans couleur. " Contre le style gourmé, languide et 
raffiné des nantis de la culture, voilà Mercier le double diurne de 
Rétif, puissant, sanguin, vulgaire si l'on veut, iconoclaste et 
inventif. Hétérodoxe jusqu'au bout des doigts et pour le malheur de 
sa gloire ; jusqu'à cette très belle édition.              
</TEXT>
</DOC>
