<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002006-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002006-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351702</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>EDITEUR,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,GROUPE DE PRESSE,FRANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>09161800</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NAMES>EMAP,HAND KEVIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>PRESSE&gt; Restructuration de l'éditeur britannique&gt; Le Groupe Emap englobera les activités d'Emap en France et à l'étranger</TITLE>
<TEXT>Trois mois après le rachat des Editions mondiales et de la Gerpresse (magazines grand public du groupe Hersant), la société britannique 
Emap PLC a annoncé, vendredi 16 septembre, ses premières 
restructurations, dont la création, le 1er octobre, de sa nouvelle 
division Groupe Emap. Il rassemble toutes les activités d'Emap à 
l'étranger et en France (Gerpresse, Editions mondiales et les titres 
déjà lancés par l'éditeur britannique comme Réponses photo et 
Réponses vidéo). Avec 41 journaux, Emap est le troisième groupe de 
presse magazine en France, derrière Hachette et Prisma Presse. Il 
sera dirigée par Kevin Hand et sa branche française par Francis 
Morel, ex-PDG des Editions mondiales.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " branche française " se divise en six secteurs : 
télévision-cinéma (Télé-Poche, Studio Magazine) ; presse féminine 
(Nous Deux, la Bonne Cuisine, Dépêche Mode, etc.) ; automobile 
(l'Auto-journal, Auto Plus, Sport Auto) ; loisirs (Bateaux, Montagnes 
magazines, Réponses photo, etc.) ; presse professionnelle (le Film 
français, Diapason, Grands reportages, etc.) et enfin le pôle nature, 
groupé autour du Chasseur français, en association avec Bayard Presse 
(le Monde du 16 septembre). La branche française gérera les titres 
existants, étudiera de nouveaux lancements et de nouveaux rachats. 
Présent, à plus petite échelle, en Espagne et en Allemagne, Emap a 
lancé, le 8 septembre, une augmentation de capital de 77,2 millions 
de livres (620 millions de francs), destinée à d'autres occasions de 
croissance externe, selon son président Sir John Hoskyns. Presque 
inconnu il y a trois mois, l'éditeur britannique risque de faire 
encore parler de lui dans un marché des magazines en plein 
bouleversement.                                                   
</TEXT>
</DOC>
