<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002499-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002499-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329015</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>IRLANDE DU NORD,IRLANDE DU SUD,VOYAGE A L'ETRANGER;ETATS UNIS,VOYAGE ETRANGER; IRLANDE DU NORD,IRLANDE DU SUD,CONFLIT IRLANDAIS,FETE,SAINT,POLEMIQUE,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>03181670</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>REYNOLDS ALBERT,HUME JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ETATS-UNIS&gt; Polémique autour&gt; de la Saint Patrick</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis le début du siècle, Boston 
l'irlandaise n'a pas eu, jeudi 17 mars, son défilé de la Saint 
Patrick. Les organisateurs ont préféré l'annuler, plutôt que 
d'accepter dans leur cortège le Groupe des lesbiennes et homosexuels 
irlandais. L'affaire, qui tient en haleine la communauté irlandaise 
de Boston depuis plus d'une semaine, est allée jusque devant la Cour 
suprême des Etats-Unis : le juge David Souter a confirmé mercredi le 
droit des groupes homosexuels à participer, en tant que tels, au 
défilé. Du coup, a décidé le conseil des anciens combattants alliés, 
qui supervise traditionnellement l'événement, pas de parade : " C'est 
une journée familiale, et ils veulent la détruire ". A New York, le 
défilé a bien eu lieu, mais sans les homosexuels, exclus de la fête.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas eu de bataille de la Saint Patrick, en revanche, à 
Washington. Arborant de superbes cravates vertes (couleur 
traditionnelle de l'Irande), le président Clinton et le 
vice-président Gore ont reçu à la Maison Blanche le premier ministre 
irlandais, Albert Reynolds, qu'ils ont ensuite emmené déjeuner au 
Congrès avec le " speaker " de la Chambre des représentants, Tom 
Foley, d'origine irlandaise. John Hume, le dirigeant nationaliste 
modéré d'Irlande du Nord et l'un des hommes-clé de l'initiative de 
paix, était de la partie. Le soir, M. Reynolds était à nouveau l'hôte 
de la Maison Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  Devant la presse, M. Clinton qui, il y a un mois et demi, avait 
irrité les Britanniques en accordant un visa au chef du Sinn Fein, 
Gerry Adams, a de nouveau voulu montrer que Washington avait un rôle 
à jouer en Irlande du Nord. " Nous essayons d'aider à faire la paix 
", a dit le président, ajoutant qu'en venant à New York, le dirigeant 
de Sinn Fein a pu constater que " les Américano-irlandais veulent la 
paix et souhaitent que Gerry Adams fasse partie du processus de paix 
". Il a également jugé " très encourageante " la déclaration faite un 
peu plus tôt dans la journée, à Belfast, par M. Adams, qui avait 
estimé que l'IRA était disponible pour " toute nouvelle éventualité " 
dans la recherche de la paix. Pour sa part, le premier ministre 
irlandais a déclaré que " des progrès significatifs " avaient été 
accomplis depuis la déclaration anglo-irlandaise du 15 décembre 
dernier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
