<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000922-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000922-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350561</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>CHINE,REPRESSION,DROITS DE L'HOMME,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<FAB>09081151</FAB>
<NOTE>Robert Ménard est directeur de Reporters sans frontières.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>MENARD ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>EN MAGE DE LA VISITE DE JIANG ZEMIN EN FRANCE</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; CHINE" Un régime qui n'a pas d'avenir... "</TITLE>
<TEXT>LE 4 juin 1989, choqué par le massacre qui venait d'avoir lieu sur la place Tiananmen de Pékin, François Mitterrand déclarait : " Un régime 
qui, pour survivre, en est réduit à faire tirer sur la jeunesse qu'il 
a formée et qui se dresse contre lui au nom de la liberté n'a pas 
d'avenir. " Une prise de position à l'unisson des principaux 
dirigeants politiques français : comme Jacques Chirac et Valéry 
Giscard d'Estaing, la quasi-totalité de la classe politique 
condamnait sans appel la répression du mouvement étudiant.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq ans après la répression sanglante du Printemps de Pékin, le 
régime qui a ordonné le " nettoyage " de la place Tiananmen est 
toujours au pouvoir. Alors que toute velléité démocratique est 
impitoyablement combattue par les autorités chinoises, les mêmes 
personnalités qui se disaient, hier, choquées, accueillent 
aujourd'hui le président de la République populaire de Chine, Jiang 
Zemin. Manifestement sans état d'âme.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les droits de l'homme sont quotidiennement piétinés en 
Chine. La visite, en avril, à Pékin, du premier ministre, Edouard 
Balladur, et, plus encore, le renouvellement par Washington de la " 
clause de la nation la plus favorisée " ont marqué la fin des 
réticences occidentales à commercer avec un pays qui ignore le 
respect des libertés les plus élémentaires. Les mains plus libres que 
jamais, les autorités chinoises étranglent toute voix dissidente.</TEXT>
<TEXT>
 Un seul exemple. Wei Jingsheng, l'un des plus célèbres dissidents 
chinois, à été arrêté le 1 avril. Après quatre jours de détention, le 
journaliste a disparu. La police se contente d'affirmer qu'il se 
trouve en " résidence surveillée "... A la panoplie de la répression, 
Pékin vient d'ajouter une nouveauté : la " disparition ". On a ainsi 
perdu la trace d'au moins cinq opposants ces derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
 Le silence des capitales occidentales</TEXT>
<TEXT>
  Cette extension de l'arbitraire coïncide avec le nouveau silence 
des capitales occidentales. De la France aussi. Un silence lourd 
d'arrière-pensées commerciales, en contradiction totale avec 
l'attachement affiché par notre pays à la défense des droits de 
l'homme. Accueillir aujourd'hui le président Jiang Zemin, sans tenir 
compte de la situation inacceptable des droits de l'homme en Chine, 
ne constitue-t-il pas un renoncement à ces valeurs que Paris ne cesse 
d'invoquer ? Une sorte même de reniement.</TEXT>
<TEXT>
  Au moins vingt-six journalistes chinois ne pourront pas rendre 
compte de la visite de leur président : ils sont emprisonnés pour 
avoir, tout simplement, voulu exercer leur métier. Espérons que 
François Mitterrand, qui naguère expliquait que " développement et 
démocratie sont inséparables ", n'hésitera pas à intervenir pour leur 
libération lorsqu'il recevra M. Jiang Zemin à sa table. Une affaire 
de mémoire. Et de morale.                 
</TEXT>
</DOC>
