<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000744-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000744-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323328</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,QUOTA,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>02051455</FAB>
<SUBJECTS>CHARGES D'ENTREPRISE;;SYNDICAT,CADRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,INSTANCE,PECHE INDUSTRIELLE,VIOLENCE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>LAPART DOMINIQUE,CEE</NAMES>
<NAMES>LELGOUACH YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>Les manifestations des marins-pêcheurs et la visite du premier ministre à Rennes&gt; Les réactions des professionnels</TITLE>
<TEXT>Le Comité de survie de la pêche bretonne estime qu'on " a avancé ". _ Le président du Comité de survie de la pêche bretonne, Dominique 
Lapart, a jugé que la réunion avec le ministre de l'agriculture et de 
la pêche, Jean Puech, avait " permis d'avancer ", avant de donner 
l'ordre de dispersion aux marins-pêcheurs alors rassemblés à Rennes. 
" Nous ne sommes pas complètement déçus. On a quand même avancé. Nous 
avons obtenu ce que nous voulions sur la réduction des charges 
sociales des salariés et 50 millions de francs disponibles d'ici 48 
heures pour le soutien du marché. Mais ce qui va manquer le plus, 
c'est l'instauration de quotas d'importation. Le problème des 
importations extra-communautaires demeure. " </TEXT>
<TEXT>
  Le comité régional de la pêche de Bretagne : des " mesures 
imparfaites ". _ le président du comité régional de la pêche de 
Bretagne, Yves Lelgouach, a souhaité que les mesures, " bien 
qu'imparfaites et ne répondant pas totalement aux demandes de la 
profession, soient en mesure d'apporter un apaisement (...) Nous ne 
pensons pas obtenir plus, mais nous allons consulter la base ".</TEXT>
<TEXT>
  Le syndicat des cadres navigants de Concarneau et de Douarnenez : " 
de l'assistanat ". _ Le syndicat des cadres navigants de Concarneau 
et de Douarnenez s'est dit " pas du tout apaisé (...). Le mot " 
importation " n'a pas été prononcé, et c'est le seul qui pouvait 
calmer les marins ", ajoute le syndicat. " Ce que nous voulons, c'est 
gagner notre vie avec le fruit de notre travail, mais avec les 
mesures d'aujourd'hui, ça va toujours être l'assistanat."&lt;
</TEXT>
</DOC>
