<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026137</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026137</DOCID>
<ACCOUNT>401904</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1099</FAB>
<SUBJECTS>VACANCES,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NUM1>950704-2-031-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES IMAGES ESTIVALES A LA TELEVISION</LEAD1>
<TITLE>Eté</TITLE>
<TEXT> A LA TÉLÉVISION, l'été ne commence pas le 21 juin comme dans la vie normale. D'ailleurs, c'est normal, puisque la vie n'est pas tout à 
fait normale, à la télévision. L'été y commence en plusieurs fois.</TEXT>
<TEXT>
  La première vague, c'est quand les présentateurs annoncent qu'ils vont s'en aller. 
Certains partent pour de bon, parce qu'ils ont d'autres projets ou parce qu'ils n'ont 
pas satisfait aux exigences despotiques de leurs employeurs. Qu'ils jettent d'eux-
mêmes l'éponge ou qu'on les pousse vers la sortie, on sent bien que leur vie a dû être 
un enfer. Ces adieux à la scène cathodique prennent du temps et donnent lieu à 
d'interminables séances d'embrassades et d'autocongratulations. On sort les 
mouchoirs, on présente l'équipe, ces grandes ou petites mains indispensables sans 
lesquelles ces stars qui nous distraient ne seraient rien ou pas grand-chose. Tout le 
monde a l'air très ému, mais il est recommandé, si l'on veut revenir un jour, de sortir 
la tête haute en affichant bonne humeur et grandeur d'âme, malgré les sentiments. 
D'autres annoncent tout simplement qu'on les retrouvera en septembre : comme tout 
le monde, ils ont le droit de prendre leur seau et leur pelle, et d'aller faire des pâtés. 
L'été, le vrai, peut enfin commencer.</TEXT>
<TEXT>
  C'est alors le temps des marronniers, ces sujets qui tombent toujours au même 
#moment, comme les anniversaires... Par un exemplaire et pavlovien réflexe, l'été 
devient alors le sujet principal des journaux télévisés. TF 1 au soir d'un dimanche 
d'orage donna toute la mesure de son talent, qui n'est pas petit, pour explorer les 
méandres du marronnier. Une fois expédiés la formule 1 et l'inévitable Tour de 
France qui colle à chaque estivant-téléspectateur comme la plus grasse des crèmes 
solaires, après avoir été faire un tour du côté de Sarajevo, où les bombes ne prennent 
pas de vacances, on put enfin en venir à des sujets d'importance. Il y eut l'orage et 
ses nuages en forme de " choux-fleurs géants ", bien sûr, qui était de circonstance et 
éclatait en stéréo, pour bien montrer que TF 1 est toujours à la pointe de l'actualité. 
Puis les incendies, dont on n'attendit pas qu'ils grignotent nos belles forêts, pour 
démontrer que TF 1 sait en plus devancer l'actualité. Après le ciel et la terre restait 
la mer : on accompagna donc de courageux et bénévoles sauveteurs bretons, dont on 
ne dira jamais assez qu'ils risquent leur vie pour des plaisanciers qui ne les méritent 
pas toujours. Ce fut ensuite le tour des méduses, ravissantes gélatines flottantes qui 
fouettent les baigneurs de leurs filaments de vitriol. On démoustiqua en Camargue, 
on plongea sous-marin au large d'une île du Var.</TEXT>
<TEXT>
  Etait-on quitte pour autant ? Mais non. Dans le Quercy, les cinq cent quatre-vingt-
sept habitants d'un village avaient eu l'idée originale de se faire photographier tous 
ensemble sur le stade de football. TF 1, qui ne disposait pas d'images du mariage de 
Stéphanie de Monaco, ne pouvait rater cet événement historique. On se console 
comme on peut.</TEXT>
</DOC>
