<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000444-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000444-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326858</ACCOUNT>
<PEOPLE>NICHOLSON BEN</PEOPLE>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE</SUBJECTS>
<FAB>03031201</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Musée d'art moderne, La Terrasse, 42000 Saint-Etienne. Tél. : 77-93-59-58. Jusqu'au 25 avril. Catalogue, 277 pages, 200 F.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; BEN NICHOLSON à Saint-Etienne&gt; La peinture anglaise existe</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE BEN NICHOLSON</TIO1>
<TEXT>SAINT-ETIENNE de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  L'exposition du Musée d'art moderne de Saint-Etienne est un 
événement en France. Qu'on en juge : en janvier 1955, Ben Nicholson 
bénéficie du privilège rarissime à l'époque d'une exposition 
personnelle au Musée national d'art moderne, à Paris. Dans la foulée, 
la Galerie de France montre le travail du peintre britannique en 
1956. Depuis, plus rien, à l'exception notable d'un bel ensemble de 
dessins accroché à la galerie Marwan Hoss, en novembre 1990.</TEXT>
<TEXT>
  On peut s'indigner de ce désintérêt _ spécifiquement français _ 
mais pas s'en étonner : la peinture de Nicholson est un vilain petit 
canard dans le paysage artistique du siècle. Elle est subtile, 
nuancée, difficile d'accès, et ne se range dans aucune des catégories 
habituelles. Au mieux pouvait-on l'assimiler à un cubisme tardif, 
avant d'en découvrir la vision qu'en propose Bernard Ceysson à 
Saint-Etienne. Il démontre par un accrochage dérangeant, mais fin, 
l'aspect protéiforme de l'art de Nicholson.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, il n'est pas original chez un peintre de connaître 
plusieurs " manières " successives. Il est cependant moins fréquent 
de les voir coexister, au même moment. Et ce dès les débuts : une 
veine " classique ", héritée de son père, William Nicholson, peintre 
apprécié de la bonne société, et une tendance au dévergondage, aux 
espaces ambigus, à l'abstraction (dès 1924), et au cubisme, qu'il 
aborde un peu plus tard. </TEXT>
<TEXT>
  On sent, malgré les antécédents familiaux, une culture 
d'autodidacte, brouillonne mais originale : Nicholson fréquente peu 
l'école, mais côtoie régulièrement le poète et érudit Robert Graves, 
qui épousera sa soeur, et se lie aux peintres en vogue dans la 
capitale britannique, surtout les plus modernes, les vorticistes. En 
Italie, il rejette catégoriquement le Tintoret, auquel il préfère les 
primitifs.</TEXT>
<TEXT>
  Au gré des influences</TEXT>
<TEXT>
  En France, en 1921, il a l'enthousiasme aussi sélectif : " Derain 
est sans nul doute le meilleur. Nous avons vu des originaux de 
Rousseau. C'est un homme génial. Vus en couleurs, ils sont 
incroyablement mieux. " La peinture naïve sera, avec le cubisme et 
l'abstraction, un des trois grands axes de l'oeuvre de Nicholson : en 
villégiature en Cornouailles, au village de Saint-Ives où il résidera 
ensuite pendant plus de vingt ans, il découvre _ et adopte _ en 1928 
le style naïf d'Alfred Wallis, un pêcheur en retraite. </TEXT>
<TEXT>
  Nicholson va ainsi voguer, au gré des influences, des marines 
fantastiques ou des paysages de la campagne du Cumberland aux 
compositions étrangement proches de celles de Braque ou de Juan Gris, 
en passant par les figures inspirées du Picasso de Boisgeloup. Trop 
proches, trop inspirées : s'il est un excellent cubiste, n'hésitant 
pas, comme Braque, à inciser ses surfaces peintes, s'il produit dans 
cet esprit des tableaux remarquables comme Au Chat botté (1932), ou 
la Composition Bugatti 5 litres (1933), il demeure tout de même un 
suiveur. Avec vingt ans de retard. Pourtant, au même moment, il 
réalise une série d'oeuvres abstraites qui ne doivent rien à personne 
(mais peuvent trouver leur origine dans sa pratique de la gravure sur 
linoléum), et dont certaines, peintes sur bois, sont incisées, 
creusées, collées pour devenir des objets aujourd'hui encore 
époustouflants de modernité, comme le Relief blanc (Version I), un 
grand format horizontal monochrome. </TEXT>
<TEXT>
  C'est à cette époque qu'avec sa seconde épouse, le sculpteur 
Barbara Hepworth, Ben Nicholson est invité à rejoindre le groupe " 
Abstraction-Création ", où il se lie avec Jean Hélion et Piet 
Mondrian. Nicholson fait preuve alors d'une activité extra-picturale 
débordante : il tente de faire acheter un Mondrian à sa première 
femme, d'organiser une rétrospective Braque à la Tooth Gallery, 
participe à de nombreuses expositions de groupe, publie avec Naum 
Gabo et Leslie Martin la revue Circle. La seconde guerre mondiale le 
ramène en Cornouailles mais n'entame ni son dynamisme ni sa curiosité 
: il rencontre Schwitters, mais aussi bon nombre d'artistes plus 
jeunes qu'il encourage et soutient.</TEXT>
<TEXT>
  Grandes toiles épurées</TEXT>
<TEXT>
  Après le conflit, sa notoriété internationale va grandissant : il 
est par exemple préféré à Hartung, Vieira da Silva et Beaudin pour 
l'attribution du premier prix Guggenheim en 1956. Parallèlement, sa 
peinture semble s'unifier (même si on perçoit de-ci, de-là quelques 
réminiscences, de Miro notamment). Dans les années 50, Nicholson fait 
une synthèse magistrale de ses expériences antérieures. Il a enfin 
trouvé son style, et il ne ressemble à aucun autre. Préparée par des 
tableaux étranges peints sur des panneaux concaves où l'oeil tente de 
rétablir des lignes droites, les trente dernières années de son 
oeuvre sont sidérantes : une originalité absolue, un sens des nuances 
que seules peuvent procurer une longue pratique et une indifférence 
aux modes.</TEXT>
<TEXT>
  Et, coïncidant avec son installation définitive en Suisse, à partir 
de 1958, quelques chefs-d'oeuvre, parmi les plus émouvants de la 
peinture de ce siècle : Ice off blue, de 1960, merveilleux de 
sérénité, Erymanthe (1966), Relief toscan (1967) ou encore Monolith 
Carnac 5 (1969), de grandes toiles épurées où la subtilité de la 
matière module des formes qui confinent au grandiose, comme si la 
fréquentation des montagnes du Tessin avait soudainement débarrassé 
Nicholson de son sens du pittoresque pour le frotter au sublime.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela, l'exposition de Saint-Etienne, reprise de la Tate 
Gallery de Londres avec le concours du British Council, le montre 
fort bien. Il faut en féliciter les organisateurs. A un détail près : 
le Musée d'art moderne stéphanois n'est pas célèbre pour la 
promptitude avec laquelle il édite les catalogues de ses expositions 
: on attend toujours la publication de Entre la sérénité et 
l'inquiétude (1993), sans parler de l'Ecriture griffée, dont 
l'accrochage a eu lieu durant... l'hiver 1991. Pour Nicholson, 
miracle, le catalogue existe, bien fait, sérieux (même s'il omet 
l'exposition de 1990 chez Marwan Hoss), documenté, une sorte de 
modèle du genre. Mais il n'existe qu'en anglais. Aux dernières 
nouvelles, on n'avait pas fini de le traduire ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
