<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003585-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003585-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>367538</ACCOUNT>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,CHYPRE,ACHAT D'ARMES,BLINDE,PROJET,COMMERCE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>VENTE D'ARMES,BLINDE</SUBJECTS>
<NUM1>941223-2-006-64</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>CHYPRE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>La France livrera&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Chypre a l'intention de commander une centaine de chars AMX-30 B2 à la France et à la Grèce pour réaliser son projet de constituer une force blindée qui 
comprendra, outre des chars de combat, des véhicules blindés de transport de troupes et 
des blindés d'accompagnement de l'infanterie. Une telle formation est conçue pour réunir 
quelque cinq cents véhicules divers. Chypre possède déjà une cinquantaine de chars AMX-
30 B2, qui équipent la Garde nationale de l'île.</TEXT>
<TEXT>
  Divisée en deux zones, grecque et turque, depuis 1974, l'île de Chypre s'est adressée à la 
Grèce et à la France pour, en quelque sorte, tripler l'armement blindé de sa Garde 
nationale en deux opérations distinctes. La première consiste dans la cession, par Athènes, 
de cinquante des cent cinquante-six chars AMX-30 B2 en service dans l'armée de terre 
hellénique. Il s'agirait d'un don, dont le principe est acquis depuis un mois. La seconde 
opération concerne l'achat à la France de cinquante autres AMX-30 B2 d'occasion pour 
l'équivalent de 550 millions de francs. Il y a quatre ans, Chypre avait acheté cinquante-
deux chars AMX-30 B2, qui constituent le fer de lance de la Garde nationale composée de 
10 000 hommes environ.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan des autorités chypriotes est d'accroître, dans les cinq ans à venir, de quelque 5 
000 hommes la Garde nationale, avec notamment la mise sur pied de formations blindées. 
Chypre a déjà acquis en France des missiles anti-chars Milan pour l'infanterie, des 
véhicules de l'avant blindés (VAB) porteurs en tourelle de missiles anti-chars Hot, des 
missiles anti-aériens portables Mistral, des pièces d'artillerie de 155 mm et des 
hélicoptères Gazelle armés aussi de missiles Hot.</TEXT>
<TEXT>
  La République turque de Chypre, qui est basée dans le nord de l'île et qui résulte de la 
partition, a reçu le renfort de l'armée turque à Ankara. On estime généralement que les 
Turcs chypriotes sont aujourd'hui protégés par l'équivalent de deux divisions, réunissant 
plus de 30 000 hommes et ayant trois cents chars de combat et deux cents pièces 
#d'artillerie. Ces forces disposent, pour l'essentiel, de matériels américains.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
