<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007377</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007377</DOCID>
<ACCOUNT>376463</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1502</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,ENQUETE,POLICE,BAVURE POLICIERE,PREMIER MINISTRE,INSTANCE,HISTORIQUE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950223-13</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SCHULLER DIDIER,MARECHAL JEAN PIERRE,HALPHEN ERIC,BOUCHET PAUL,CNCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>La CNCIS estime avoir été " trompée " par la police judiciaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES ECOUTES TELEPHONIQUES DANS LE CADRE DE L'AFFAIRE SCHULLER-MARECHAL.</LEAD1>
<TITLE>Matignon connaissait dès janvier les abus commis  lors des écoutes du docteur Maréchal</TITLE>
<TEXT> EDOUARD BALLADUR en personne avait été officiellement averti, mercredi 15 février, quatre jours avant ses déclarations à l'emporte-pièce sur 
France 2, des irrégularités commises lors du branchement des lignes du beau-père du juge 
Halphen. Le premier ministre en avait été informé lors de sa rencontre organisée ce 
mercredi-là avec les trois membres de la Commission nationale de contrôle des 
interceptions de sécurité (CNCIS). Le président Paul Bouchet, épaulé par le député (PS) 
Bernard Derosier et le sénateur (UDF-UC) Jacques Golliet, ont donc été très surpris 
d'entendre M. Balladur déclarer, dimanche soir à la télévision, que leur commission aurait 
" donné son aval " aux écoutes gouvernementales visant le docteur Maréchal et que " les 
procédures légales [avaient] été scrupuleusement respectées " dans ce dossier.</TEXT>
<TEXT>
#  " Quand j'ai entendu cela, j'ai eu du mal à avaler ma salive ", a réagi M. Derosier, mardi 
21 février. " Avec un humour relatif, on peut parler de donner son aval dans la mesure où 
la commission, dans cette affaire, n'a pas été consultée en amont, mais en aval ", a ironisé 
M. Bouchet. Le conseiller pour les affaires intérieures du premier ministre, Philippe 
Marland, avait, en fait, été alerté dès le 12 janvier des dysfonctionnements apparus dans la 
mise sous écoutes des lignes du médecin entre le 15 et le 22 décembre. La CNCIS avait 
ainsi protesté contre la forme " trompeuse " des demandes d'écoutes formulées par le 
directeur central de la police judiciaire, Jacques Franquet, qui a depuis démissionné.</TEXT>
<TEXT>
  " La commission n'a pas été mise à même d'effectuer sa tâche de contrôle ", a protesté 
M. Bouchet, deux mois après les faits, et seulement après que l'affaire eut été rendue 
publique dans la presse. S'estimant délié du secret défense depuis que Matignon a reconnu 
la réalité des écoutes, il a détaillé la procédure aberrante suivie par M. Franquet et par les 
entourages ministériels. Le 15 décembre, le patron de la PJ avait obtenu du général 
commandant le Groupement interministériel de contrôle (GIC) le branchement immédiat 
des lignes du docteur Maréchal. Le directeur de cabinet du ministre de l'intérieur, Edouard 
Lacroix, en avait été tenu informé. Il en avait été de même pour le conseiller du premier 
ministre, Philippe Marland, averti dès le lendemain, même s'il affirme aujourd'hui avoir été 
tenu dans l'ignorance des connections existant entre M. Maréchal et l'enquête du juge 
Halphen sur le conseiller général (RPR) des Hauts-de-Seine Didier Schuller. Mais la 
régularisation officielle de ces écoutes a beaucoup tardé, a déploré M. Bouchet.</TEXT>
<TEXT>
  Il a fallu attendre le 21 décembre pour que la régularisation soit effectuée sous la 
signature de MM. Lacroix et Marland. La veille, le docteur Maréchal avait été interpellé 
en flagrant délit à l'aéroport de Roissy alors qu'il venait de recevoir 1 million de francs du 
conseiller Schuller. Or, le président Bouchet n'a découvert que le 22 décembre, lors de sa 
visite hebdomadaire au GIC, l'existence des écoutes controversées. A cette date, elles 
venaient d'être supprimées par le directeur de la PJ...</TEXT>
<TEXT>
 Dénonçant les six jours de retard accumulés au ministère de l'intérieur et regrettant que 
les services du premier ministre n'aient pas pris les dispositions qui auraient permis 
d'éviter à la commission d'être " dupée ", M. Bouchet a rappelé que l'" extrême urgence " 
ne s'imposait pas dans cette affaire Maréchal qui n'avait, de surcroît, rien à voir avec les 
cas de " criminalité organisée " prévus par la loi pour autoriser des écoutes 
gouvernementales. Dans l'affaire Maréchal, " il n'y avait évidemment pas d'autre urgence 
que celle créée par le plaignant Schuller, à l'aide des policiers ", a-t-il ajouté. Aussi la 
commission avait-elle envoyé à Matignon, le 12 janvier, une recommandation précisant que 
" la procédure d'extrême urgence doit être réservée à la prévention d'actes d'une très 
grande gravité faisant courir un risque imminent : la demande doit être accompagnée d'une 
justification spéciale mentionnant l'événement dont l'immédiateté rend indispensable le 
recours à une telle procédure ; la régularisation écrite de la demande doit intervenir sans 
délai ". De quoi empêcher, espère M. Bouchet, que la vigilance de sa commission, 
désormais destinataire quotidien des écoutes gouvernementales opérées au GIC, soit à 
nouveau trompée.</TEXT>
</DOC>
