<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024727</DOCID>
<ACCOUNT>400083</ACCOUNT>
<PEOPLE>STUDENY CHRISTOPHE</PEOPLE>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/25951002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,INNOVATION,VITESSE,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'INVENTION DE LA VITESSEFrance, XVIIIe-XXe sièclede Christophe Studeny. Gallimard, 408 p., 160 F.DOC : avec dessin de Serguei
</NOTE>
<NUM1>950623-2-R10-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BALANDIER GEORGES</AUTHOR>
<SIP1>PAR GEORGES BALANDIER</SIP1>
<SU11>Sociétés</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La lenteur perdue</TITLE>
<TIO1>L'INVENTION DE LA VITESSE FRANCE, XVIIIE-XXE SIECLE</TIO1>
<TEXT> Toujours plus vite, c'est la devise actuelle. Tout concourt à cette soumission. Les moyens matériels de communication rapetissent la planète et tentent de 
forcer les portes de l'espace cosmique. Les moyens immatériels réalisent une sorte 
d'ubiquité, ils donnent l'accès immédiat aux messages, aux images du monde, aux 
#événements ; la proximité abolit le lointain. La concurrence et la performance 
convertissent la vitesse en un agent économique décisif. Les rythmes de la vie sociale 
s'accélèrent et la lenteur devient étrangère ou exotique. En tout, le mouvement fait la loi. 
Ce double effacement de la durée et de la distance accomplit la moins contestable et la plus 
permanente des révolutions, rien n'est soustrait à ses effets.</TEXT>
<TEXT>
  Deux siècles ont suffi pour que la vitesse, longtemps rêvée, apparaisse, conquière et 
bouleverse un mode millénaire d'existence. Christophe Studeny refait le parcours en 
entraînant dans le plus vertigineux des voyages. Il montre comment la France s'est 
arrachée à la lenteur, comment les Français ont été pris par le " désir de vitesse ", tirés 
hors de l'enfermement, puis emportés dans l'agitation. Son exploration est totale ; elle ne 
se borne pas à la récolte commentée des chiffres qui expriment les gains de temps avec 
l'apparition des nouveaux moyens de se déplacer, l'expansion et l'amélioration des 
réseaux, la recherche de rapidité par les services de messagerie et de poste. Il révèle 
comment un pays se transforme, se construit en des formes nouvelles et s'unifie autrement, 
lorsqu'il y a passage d'un monde " au pas de l'homme et du cheval " à une civilisation de la 
vitesse. Christophe Studeny est aussi un explorateur des mentalités, des sensibilités et des 
passions. A cette fin, il établit un " dialogue plus serré de l'histoire avec la littérature " et 
tente de percer le secret de la " fascination de la vitesse ". Les Mémoires et récits de 
voyages, les journaux intimes, les correspondances, les témoignages lui apportent autant 
que la traversée des archives et de la presse.</TEXT>
<TEXT>
  Les traductions matérielles sont les plus faciles à saisir : du labyrinthe des chemins aux 
réseaux des routes, des voies ferrées et des itinéraires aériens, de l'enchevêtrement des 
habitations et des espaces de circulation dans les vieilles villes aux voies ouvertes au trafic 
croissant. Les gains de temps effectués sur les trajets entrent dans les statistiques, les 
horaires des compagnies de transport, les premiers guides de voyage ; l'appréhension 
sensible des courtes distances et des lieux proches fait place à la mesure des parcours 
l'heure et ses fractions se substituent à la journée et à l'évaluation esthétique du lointain, 
de l'ailleurs. Les périodes décisives, qui permettent d'échapper à un " univers terraqué ", à 
" l'emprise de la terre ", se succèdent de plus en plus rapidement en s'imbriquant d'abord. 
Au XVIIIe siècle, les routes " nouvelles ", les transports publics qui améliorent la qualité 
des voitures et les performances des chevaux ; au XIXe siècle, les machines propulsées 
par la vapeur qui empruntent les " chemins à ornières " (railways) et raccourcissent les 
trajets maritimes ; au XXe, l'empire de la vitesse déjà constitué s'accomplit par l'" 
accélération aérienne ".</TEXT>
<TEXT>
  Christophe Studeny, montrant comment s'acquiert la possession de la mobilité collective 
et individuelle , comment s'affirme une sorte de " droit à la vitesse ", fait surgir les figures 
et les métaphores qui accompagnent cette histoire. Le cheval est engagé dans la " 
conquête du galop " et la malle-poste permet de détenir le privilège de la rapidité. La 
diligence devient une sorte de nation mobile, avec son roi (le conducteur) et son ministère 
(le postillon), avec ses trois classes réparties dans les trois compartiments. La locomotive 
apparaît sous les aspects d'une " machine à flammes ", d'une " chaudière errante " 
(Chateaubriand) ou d'une " bête humaine " (Zola) ; pour certains, " la poésie du XXe 
siècle, c'est la vapeur ". L'automobile est vue au commencement comme une " bête 
mécanique sauvage " qui affole les bêtes et les gens, un bolide, un " petit rapide à soi ", et 
l'avion semble d'abord être un " monstre hybride " tout juste utile aux exploits 
spectaculaires.</TEXT>
<TEXT>
  Trois points du fantastique parcours qui conduit à l'invention de la vitesse retiennent 
l'attention. La passion de la rapidité a coexisté avec la soumission aux contraintes 
matérielles de lenteur, avec la recherche des saveurs du cheminement ; les chevauchées 
rapides, la recherche d'" émotions fortes " par les cavaliers, l'appel du voyage écartant de 
l'étroite proximité anticipent l'attrait de la vitesse mécaniquement conquise. La 
multiplication des moyens de circuler, l'intensification du trafic, notamment en ville, 
engendrent très tôt les mêmes problèmes. Dès le temps de François Ier, il faut procéder à 
une police de la circulation ; ensuite, de façon récurrente, la plainte du piéton, la peur de 
l'accident provoqué par les " conducteurs emportés ", l'énervement dû aux encombrements 
et la violence sur la chaussée ne cessent de s'amplifier.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat entre ceux qui occupent le " front du mouvement " et les nostalgiques de la 
lenteur finit par s'intensifier, bien que l'essor du tourisme et la consommation de lointains 
renforcent le premier parti. C'est l'apparition de la vitesse mécanique, contribuant à faire 
de la célérité une chose essentielle, qui apporte son entière vigueur à la confrontation. De 
part et d'autre apparaissent des défenseurs illustres. Claudel célèbre l'automobile, qui " 
nous a donné la possession de la terre ", et écrit un éloge de la moto, monture permettant 
d'accéder à " la vitesse à l'état pur ". Duhamel se fait dénonciateur : " L'auto n'a pas 
vaincu l'espace, elle l'a gâté : il n'y a plus de solitude, plus de silence, plus de refuges. " Et 
Auguste Renoir, radicalement, attaque les nouvelles mécaniques, véhicules de la 
#décadence, il ne voit en l'auto qu'" une chose idiote ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces enthousiasmes et ces dénonciations détonnent aujourd'hui. Ils paraissent surgir de 
temps fort lointains. La vitesse a tout conquis, la communication a multiplié et étendu ses 
réseaux. La lenteur s'inscrit en creux, fragile compensation à la séparation d'avec les lieux 
et à l'éloignement du passé. Le monde paraît étroit, en son entier toujours présent, et déjà 
le regard se tourne vers d'autres espaces, et la curiosité s'oriente vers l'exploration des 
mondes simulés.</TEXT>
</DOC>
