<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036161</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036161</DOCID>
<ACCOUNT>414995</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1151</FAB>
<NUM1>951003-2-003-01</NUM1>
<ORI1>VALENCE (Espagne)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>WAIGEL THEO,ARTHUIS JEAN,TRICHET JEAN CLAUDE,SOLBES PEDRO,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>La future monnaie commune pourrait être l'" euro ", et non plus l'écu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DE LA REUNION DU CONSEIL ECOFIN LES 29 ET 30 SEPTEMBRE 1995 A VALENCE EN ESPAGNE</LEAD1>
<TITLE>Les Quinze réaffirment que l'Union monétaire  se fera dans les délais prévus</TITLE>
<TEXT> A la mesure des turbulences et bouffées de scepticisme des semaines passées, c'est un message de confiance très fort que les ministres des finances 
des Quinze, réunis les 29 et 30 septembre sous le soleil de Valence, ont voulu adresser, 
unanimes, à l'opinion publique et aux marchés financiers : l'Union monétaire se fera selon 
les critères et à la date prévue par le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  C'est au début de 1998, à l'occasion sans doute d'un conseil européen extraordinaire, que 
sera établie la liste des pays membres dont les performances économiques répondent aux 
exigences imposées par le traité. La monnaie unique sera mise en place, de manière 
irréversible, à partir du 1er janvier 1999. Tous ont souligné, sans aucune réserve de 
langage, qu'il était exclu d'envisager un report de cette date. Le scénario décrivant les 
modalités pratiques du passage à la troisième étape du programme d'Union économique et 
monétaire (UEM) sera adopté, comme on l'avait prévu en juin à Cannes, lors du prochain 
conseil européen, les 15 et 16 décembre à Madrid.</TEXT>
<TEXT>
 LES DEUX SUCCÈS DE M. WAIGEL</TEXT>
<TEXT>
  Les Quinze devront également s'entendre à cette date sur le nom de la future monnaie 
unique. Comme l'a rappelé Jean Arthuis, le ministre français, dont c'était la première 
grande sortie internationale, le traité a théoriquement tranché en faveur de l'écu. Mais les 
Allemands n'en veulent pas, faisant valoir qu'il serait de mauvais augure de choisir comme 
nom celui d'une unité de compte qui n'a cessé de se dévaluer depuis son entrée en fonction 
! Tout indique qu'ils auront gain de cause ; la dénomination ayant actuellement le vent en 
poupe est l'" euro ".</TEXT>
<TEXT>
  Le scénario comporte trois phases (dénommées par les experts 2B, 3A et 3B) : la 
première, de préparation, couvrira l'année 1998 ; la seconde, de trois ans ou trois ans et 
demi, sera la phase de démarrage ; et c'est à compter de la troisième, donc à partir de 2002 
ou 2003, que les nouveaux signes monétaires, pièces et billets, seront mis en circulation. 
Le contenu de chacune de ces trois phases est étudié dans le détail par l'Institut monétaire 
européen (IME), installé à Francfort, où siègent les gouverneurs des banques centrales de 
l'Union. Sur la base du Livre vert de la Commission européenne, ses travaux ont bien 
progressé, comme en a témoigné l'exposé détaillé, très opérationnel, qu'Alexandre 
Lamfalussy, son président, a présenté samedi aux ministres.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui s'étaient montrés, ces derniers temps, les plus réservés sur les chances de 
l'opération et les plus insistants sur la nécessité d'aller au-delà des disciplines prévues par 
le traité, à savoir Theo Waigel, le ministre allemand des finances, et Hans Tietmeyer, le 
président de la Bundesbank, ont donc su, au moins provisoirement, taire leurs réticences. 
Cependant, on l'a vérifié samedi, leur détermination à éviter toute dérive laxiste et à 
garantir à leur opinion, éminemment sourcilleuse sur le sujet, que la monnaie unique ne 
sera en aucun cas une devise moins solide que le mark, demeure intacte.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce terrain, à Valence, Theo Waigel a marqué un double point. S'agissant de l'adoption 
de la liste des pays remplissant les critères de convergence et pouvant donc participer à la 
monnaie unique, il a fait admettre que l'évaluation devrait être faite, non pas sur des 
projections, mais sur les données réelles de l'année 1997. Cette exigence rendra 
impossible de prendre la décision fatidique lors du conseil européen de décembre 1997. Il 
faudra attendre le début 1998. La phase préparatoire (phase 2B) qui suivra devrait, au dire 
de la Bundesbank, durer un an. Les exigences de M. Waigel rendent ce calendrier 
#impossible. Il faudra faire vite si l'on veut tenir les délais, sachant que la date du 1er 
janvier 1999 est, elle, immuable.</TEXT>
<TEXT>
  M. Waigel a obtenu satisfaction sur un autre point. Il a été reconnu que, même si le traité 
n'avait pas à être modifié, ses dispositions actuelles (qui prévoient, une fois l'Union 
monétaire mise en route, des sanctions à l'encontre des Etats membres qui se livreraient à 
des écarts dangereux, notamment en matière budgétaire) étaient insuffisantes. Les pays 
participant à la monnaie unique devront, d'une façon ou d'une autre, s'engager 
contractuellement à conserver un comportement rigoureux. " Les critères de convergence 
devront continuer à s'appliquer après le passage à la 3e étape de l'Union monétaire. 
Comment fera-t-on ? Le sujet reste ouvert, mais cela demande une nouvelle réflexion entre 
nous ", a commenté Pedro Solbes, le ministre espagnol, qui présidait la renccontre. " Il ne 
saurait être question de franchir l'échéance et de se laisser aller ensuite à des facilités ", 
admettait de son côté Jean Arthuis. Des propos que précisait Jean Claude Trichet, le 
gouverneur de la Banque de France : " Il nous paraît évident que, le moment venu, il nous 
faudra une doctrine d'emploi du traité qui garantisse que l'on reste dans les critères".</TEXT>
<TEXT>
 LA RUMEUR CONTINUE</TEXT>
<TEXT>
  La détermination affichée par le conseil Ecofin a donc été indéniable. Même Kenneth 
Clarke, le chancelier de l'échiquier britannique, vantait les bienfaits de la convergence. 
Sans préjuger bien sûr de ce que Londres déciderait alors, le plus pro-européen des 
ministres de John Major se disait convaincu qu'en 1997 la Grande-Bretagne remplirait les 
critères. Reste à savoir si la démonstration, techniquement parfaite, suffira à convaincre. 
Valence n'aura duré qu'un jour et la rumeur continue à courir. N'évoquait-on pas, dans les 
couloirs, un article du Spiegel, le grand hebdomaire d'information allemand, qui, dans son 
édition du 1er octobre, rapporte que le chancelier Kohl aurait confié à des proches que le 
report, d'un an ou deux, de l'échéance, ne serait en rien dramatique ?</TEXT>
</DOC>
