<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003171-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003171-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325875</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRASSAI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Brassaï (1899-1984) est une des figures de la photographie dont l'oeuvre s'est affirmée à partir des années 30. On connaissait le Brassaï de la nuit, une exposition met l'accent sur le surréaliste et le précurseur de l'art brut. Le propos de cette " rétrospective détournée " est habile, mais réducteur.</CHA1>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) Après Paris, l'exposition ira à Salzbourg, Kassel et Madrid. KN Centre national de la photographie, hôtel Salomon de Rothschild, 11, rue Berryer, 75008 Paris. Tél. : 53-76-12-32. Jusqu'au 9 mai. " La Fille au billard russe ", 1932. " Phénomène de l'extase, portrait de femme ", 1932.&gt; DOC : Texte accompagné de deux photos</NOTE>
<NAMES>GAUTRAND JEAN CLAUDE,BORJA VILLEL MANUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>216</PAGE>
<TITLE>PHOTO&gt; BRASSAI&gt; UNE EXPOSITION A PARIS&gt; Brassaï relu et corrigé</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE BRASSAI</TIO1>
<TEXT>NOUS connaissions Brassaï et en voilà un autre qui surgit de la nuit dans laquelle son oeuvre a été enfermée depuis la mort du 
photographe, en 1984. La nuit, les bordels, les bals de travestis, 
bars louches et voyous, becs de gaz et pavés gras. C'est le Brassaï 
célébré dans le monde entier, résumé en deux livres-cultes, Paris de 
nuit (1932), avec un texte de Paul Morand, et le Paris secret des 
années 30 (1976). C'est le Brassaï poétique et humaniste, forgé dans 
une des périodes les plus fécondes de l'image, qu'expositions et 
livres ont abondamment célébré et qui en font un des pivots de 
l'histoire de la photographie, l'égal de son ami Kertész, son double 
hongrois.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une autre lecture de l'oeuvre que propose l'Espagnol Manuel 
Borja-Villel, responsable de la Fondation Tàpies de Barcelone. Il a 
conçu une exposition qui met en avant le Brassaï surréaliste (1). Le 
propos est habile : mettre l'accent sur un fragment _ ses images pour 
deux revues, le Minotaure et Labyrinthe _ et coller l'étiquette 
surréaliste sur l'ensemble du travail du photographe : portraits, " 
relevés " de graffiti, nus ou images de rues... " Il est facile de 
tout ramener au surréalisme ", confie Jean-Claude Gautrand, qui a 
effectué le gros travail de recherche à partir des revues.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas une rétrospective mais ça y ressemble étrangement. 
L'intitulé déjà _ " Du surréalisme à l'art informel " _ est fort 
large. Nombre de photos sont peu connues ou n'ont jamais été exposées 
(certains graffitis, des nus, voire des séries entières comme " La 
tourterelle et la poupée "). Que manque-t-il ? Quelques images 
célèbres et toute une production, sans doute moins importante : les 
commandes du magazine américain Harper's Bazaar, ses voyages à 
l'étranger (Espagne, Turquie, Italie, Irlande), sa production en 
couleurs, ses photos de sports de montagne. Des spécialistes crient 
surtout au sacrilège en constatant que les tirages n'ont pas été 
effectués par Brassaï lui-même. " Brassaï n'avait pas la religion du 
tirage ancien ", répondent ceux qui l'ont connu.</TEXT>
<TEXT>
  L'oeuvre de Brassaï est-elle à rattacher au surréalisme ? Brassaï 
était proche de la plupart des membres de la " deuxième vague " du 
mouvement ; il a travaillé avec Dali, il apparaît dès le premier 
numéro du Minotaure, largement investi par les surréalistes ; Breton 
a choisi ses photos pour accompagner son texte l'Amour fou (1937) ; 
son Paris de nuit cadre assez bien avec les " promenades " 
surréalistes ; le mouvement raffolait de cette réalité transcendée à 
la hauteur d'un mythe ; Brassaï a également inventé une technique 
d'écriture visuelle _ le langage parlé, capté et restitué par ses 
soins _ proche de l'écriture automatique ; ses photos de graffitis 
(figures murales modifiées par des auteurs anonymes successifs et par 
le temps) s'apparentent à des cadavres exquis. </TEXT>
<TEXT>
  Toute cette activité " surréaliste " est résumée dans une photo : 
une femme yeux clos, épaule dénudée, allongée sur un lit, bouche 
ouverte. Dali a placé ce cliché au centre de son montage célèbre : le 
Phénomène de l'extase, publié dans le no 1 du Minotaure, en 1933. 
Représentation parfaite de la " beauté convulsive ", chère à Breton.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant Brassaï a refusé d'être enrôlé sous la bannière d'André 
Breton. C'est un " compagnon de route " _ comme Michaux avec qui il 
fut lié _ qui a toujours marqué ses distances avec un mouvement qu'il 
considérait comme trop éloigné de la réalité. Et qui manquait 
d'humour. Trop freudien aussi, lui qui se voulait plus proche du réel 
que du rêve. Le photographe l'a d'ailleurs clairement exprimé dans un 
entretien de 1980 : " Le surréalisme de mes images ne fut autre que 
le réel rendu fantastique par la vision. Je ne cherchais qu'à 
exprimer la réalité car rien n'est plus surréel. Si elle ne nous 
émerveille plus, c'est que l'habitude nous l'a rendue banale. Mon 
ambition fut toujours de faire voir un aspect de la vie quotidienne 
comme si nous la découvrions pour la première fois. Voilà ce qui me 
séparait des surréalistes. " </TEXT>
<TEXT>
  Brassaï voulait d'abord que les choses se révèlent. Voir ce que 
l'oeil ne voit pas. Révéler la réalité de la nuit, la toilette d'une 
prostituée, l'atmosphère d'un bal de lesbiennes, d'une fumerie 
d'opium. Mais aussi révéler la beauté de l'anodin, par des images 
qu'il qualifiait de " latentes ". Percevoir différemment des 
allumettes graôce à l'agrandissement du tirage. Poser l'oeil sur une 
pomme de terre, scruter un bout de dentifrice étalé, des cristaux ou 
des madrépores. Disséquer les moeurs sexuelles des mantes religieuses 
et les rites d'un bordel parisien. Sculpter des galets de granit des 
Pyrénées pour leur donner des formes nobles _ oiseaux, corps de 
femmes. Le photographe trouvait des correspondances entre " le milieu 
" et " le monde ", malfrats et policiers, Proust et sa femme de 
ménage, les sculptures de Mir'/200' et les graffitis anonymes : " 
C'est la beauté folle du monde ordinaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Il faut sans doute rattacher ses photos de graffitis à la démarche 
générale de photographe, et non les ramener au seul art brut. Brassaï 
s'est intéressé à ces formes anonymes et " primitives " dès 1930, dix 
ans avant Dubuffet. De façon méthodique. Il griffonnait le graffiti, 
suivait l'évolution du trait gravé dans la pierre. Les trous 
deviennent des yeux, les lézardes, une bouche ou un sourcil. Chaque 
graffiti " semble témoigner de l'influence occulte du mur sur la 
peinture contemporaine ", affirme Brassaï. Et de citer Klee, 
Mir'/200' et Dubuffet. Plus tard, on rapprochera cette poésie murale 
à l'art brut, l'Action Painting, de l'art informel, au tachisme...</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des surréalistes, les modernistes ennuyaient un peu 
Brassaï, l'inquiétaient même. Il préférait s'attacher à un monde qui 
allait disparaître, plutôt que scruter celui qui devait naître. Cette 
préoccupation est claire dans le Paris secret des années 30 où ce " 
reporter sociologique " se passionne pour les vespasiennes et les 
becs de gaz, les voyous et les vidangeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi se dégage une oeuvre photographique, a priori disparate, en 
fait d'une cohérence extrême. Les surréalistes se sont enthousiasmés 
pour Brassaï, comme ils s'étaient entichés d'Atget, autre fou du 
réel. D'autres ont loué son modernisme. Il se contentait d'être porté 
par l'époque. Mais les manuels d'histoire aiment les étiquettes 
rassurantes. Brassaï préférait se placer sous le signe de la 
curiosité : " Au fond, j'ai fait un grand reportage sur la vie 
humaine. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
