<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018827</DOCID>
<ACCOUNT>392323</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1823</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,INSTANCE,JOURNALISTE,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950513-32</NUM1>
<NAMES>MEYER MICHEL,RFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Chargé d'un état des lieux par le PDG de RFI, le journaliste Michel Meyer devait accéder à ses nouvelles fonctions vendredi 12 mai</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Meyer, directeur des antennes de RFI</TITLE>
<TEXT> CE N'EST PAS vraiment une surprise. Quand André Larquié, PDG de Radio-France internationale (RFI), l'avait appelé à ses côtés le 16 février, 
beaucoup murmuraient que le nouveau " conseiller du président ", Michel Meyer, serait 
sans doute assez vite amené à occuper d'autres fonctions à RFI. Chargé " d'examiner le 
contenu des activités de RFI tant en matière de programmes que d'information " et " de 
leur nécessaire évolution et adaptation au nouvel environnement international ", Michel 
Meyer a, comme prévu, rendu son rapport le 18 avril. Le PDG de RFI, qui l'a approuvé " à 
quelques détails près ", devait annoncer officiellement, vendredi 12 mai, la nomination de 
Michel Meyer à la direction des antennes de RFI.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien correspondant d'Antenne 2 et de Radio-France en Allemagne, directeur de 
l'information de Radio-France (1987-1989), où il participa à la création de France-Info, 
avant de devenir associé gérant d'une filiale du groupe Cinéma communication vidéo 
(CCV) de Jean-Marie Cavada, Michel Meyer a reconnu dans son rapport la perte 
d'influence de la radio internationale dans un contexte de plus en plus concurrentiel. Ce 
rapport, qui a été évoqué le 5 mai au cours d'une rencontre entre les cadres de l'entreprise 
et les principaux directeurs, devrait être présenté lundi 15 mai en comité d'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REMISE À PLAT</TEXT>
<TEXT>
 Selon nos informations, M. Meyer, prône la nécessité de développer les " contenus " 
l'information et les programmes après la longue période de mise en place des " tuyaux " 
(l'inauguration de nouvelles FM, notamment à l'Est). En Afrique, la multiplication de ces " 
tuyaux " n'a pas empêché les radios locales privées ou la radio franco-gabonaise Africa no 
1 de commencer à " tailler des croupières " à la " radio mondiale ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Meyer préconise, par ailleurs, une remise à plat de la hiérarchie et de la direction 
pour les adapter aux réalités modernes. Nommé pour mettre en place sa nouvelle politique 
d'antenne, il coiffera la direction des programmes et celle de l'information. Ce qui risque de 
cantonner Éric Baptiste, directeur général de RFI, dans un rôle administratif. M. Meyer 
pourrait en outre cumuler la direction de l'information de RFI, assurée, jusqu'à présent, par 
Christian Billmann.</TEXT>
</DOC>
