<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036648</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036648</DOCID>
<ACCOUNT>415645</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1153</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOM1>DJOHAR SAID MOHAMED</NOM1>
<NOTE>DOC : avec carte</NOTE>
<NUM1>951006-2-002-04</NUM1>
<NAMES>YACHOURTU CAAMBI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CORNU FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS CORNU</SIP1>
<SU21>La reddition des putschistes satisfait les Comoriens et la France</SU21>
<SYE1>COMORES</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rêve de retraite du président Djohar est enfin exaucé</TITLE>
<TEXT> PARIS n'avait guère d'autre choix que de s'en remettre au premier ministre, Caambi El Yachourtu, pour rétablir un semblant de légalité aux Comores. 
Détenu depuis le début du coup d'Etat par les putschistes et les mercenaires de Bob 
Denard, le président Saïd Mohamed Djohar ne pouvait solliciter l'intervention militaire de 
la France, prévue par l'accord de défense passé entre les deux pays en cas d'" agression 
extérieure ". Heureusement, le premier ministre, réfugié à l'ambassade de France, a pu se 
substituer au chef de l'Etat et faire formellement cette démarche, puisqu'il semble que la 
Constitution comorienne l'autorisait à assurer l'intérim du président.</TEXT>
<TEXT>
 Quelle que soit la personnalité du chef du gouvernement, il devait faire l'affaire. Car il 
devenait évident que M. Djohar était trop déconsidéré aux yeux d'un grand nombre de 
Comoriens et des dirigeants de la classe politique. De surcroît, M. El Yachourtu, qui 
n'occupe ses fonctions que depuis avril, présentait l'avantage de n'être pas vraiment lié à 
M. Djohar : contrairement à son prédécesseur, il n'était pas issu du parti présidentiel, le 
Rassemblement pour la démocratie et le renouveau. Cette " qualité " devrait rendre un 
peu moins difficile la recomposition d'un système politique viable dans ce mini-Etat depuis 
longtemps ingouvernable ou très mal gouverné. Les Comores n'étaient-elles pas baptisées 
autrefois l'" archipel aux sultans batailleurs " ?</TEXT>
<TEXT>
  Ces dernières années, malgré des efforts certains de démocratisation, la vie politique 
dans la République fédérale islamique des Comores se résumait souvent aux rivalités 
entre grandes familles ou clans, avec un jeu d'alliances se faisant et se défaisant très vite. 
Le président Djohar dénonçait l'" instabilité politique " de son pays. En moins de trois ans, 
après son entrée en fonction en 1990, il avait déjà connu huit chefs de gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  M. Djohar s'est toujours défendu d'avoir voulu être à la tête de l'Etat. Mais il a fini par 
s'accommoder du pouvoir, même s'il lui était fortement contesté. Cet ancien instituteur âgé 
de près de quatre-vingts ans s'était subitement retrouvé chef de l'Etat par intérim, en sa 
qualité de président de la Cour suprême, après l'assassinat du président Ahmed Abdallah, 
le 26 novembre 1989, qui provoqua le départ de Bob Denard, véritable " homme fort " du 
pays au cours des onze années précédentes. " Papa Djo ", comme le surnomment les 
Comoriens, disait souvent qu'il s'était retrouvé " parachuté en pleine tempête " alors qu'il 
ne rêvait que d'une retraite tranquille. En mars 1990, sous la pression française, il se 
présente et devient le troisième président des Comores au cours de la première élection 
démocratique depuis l'indépendance (1975).</TEXT>
<TEXT>
  On croit alors qu'il va rompre avec une tradition voulant que le clan du chef soit le 
premier à bénéficier des largesses financières du pouvoir, mais il n'en est rien. Dans un 
pays qui s'appauvrit d'année en année, " Papa Djo " va privilégier ses proches et prêter le 
flanc aux accusations de détournement de fonds publics.</TEXT>
<TEXT>
  Le président, qui affirmait avoir " survécu à six tentatives de coup " de force, déplorait le 
soutien insuffisant de la France. Mais Paris semblait se lasser d'avoir à renflouer 
régulièrement les caisses d'un pays où, sur 500 000 habitants, un nombre de plus en plus 
élevé devenait fonctionnaire, un pays où la corruption était généralisée, avec 
l'établissement de mafias internationales italiennes et russes notamment , ce qui a 
contribué à fournir un terrain favorable aux putschistes du 28 septembre et au retour de 
Bob Denard. En 1991, la Cour suprême avait vainement tenté de prononcer l'incapacité du 
président Djohar...</TEXT>
</DOC>
