<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029763</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029763</DOCID>
<ACCOUNT>406640</ACCOUNT>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1261</FAB>
<NUM1>950805-2-011-33</NUM1>
<NAMES>STET,IBM,TELECOM ITALIA,WHITESIDE JOHN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 3 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>L'alliance avec Stet permet à IBM d'être présent dans les télécoms européennes</TITLE>
<TEXT> POUR ÊTRE PRÉSENT dans les télécoms européennes avant leur libéralisation en 1998, IBM a choisi l'Italie. Jeudi 3 août, le géant américain de 
l'informatique a annoncé la signature d'un protocole d'accord avec Stet, le holding semi-
public qui possède Telecom Italia, l'ex-SIP, et dont la privatisation complète devrait avoir 
lieu vers la fin de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  " Il s'agira d'une alliance au niveau mondial ", a répété John Whiteside, directeur de la 
division réseau d'IBM, tout au long de la conférence de presse qu'il a tenue avec Stet à 
New York. Le protocole, qui doit aboutir " aussi vite que possible " à un accord final, 
stipule qu'IBM et Stet vont devenir " des partenaires mondiaux pour offrir une large 
gamme de services aux entreprises et aux particuliers ".</TEXT>
<TEXT>
  Une société commune, détenue à parité, sera créée afin d'offrir " un guichet unique aux 
clients de systèmes de communication ". John Whiteside précise que " le point crucial de 
l'accord réside dans le partage de technologies " et indique qu'un échange de capitaux 
n'est pas envisagé, car " il n'est pas décisif entre deux partenaires de cette taille ". Ces 
déclarations n'empêchent pas de penser qu'IBM " se place " pour la privatisation de son 
partenaire.</TEXT>
<TEXT>
  Stet qui emploie 140 000 personnes et rassemble les 25 millions d'abonnés au téléphone 
italien et plus de 3 millions d'abonnés au téléphone mobile restait le dernier grand 
opérateur européen à ne pas avoir conclu d'accord transatlantique. France Télécom et 
Deutsche Telekom ont acquis ensemble 20 % de l'américain Sprint, tandis que British 
Telecommunications détient la même part dans MCI. De son côté, le géant des télécoms 
américaines, ATT, a constitué un réseau mondial d'alliances avec des compagnies en 
Europe et au Japon. A partir de 1998, la libéralisation des télécoms européennes va 
déclencher une formidable bataille, avec pour horizon l'équipement des pays de l'Est. Cette 
explosion de la concurrence se produira en même temps que celle des nouveaux services 
associant intimement télécommunications et informatique.Associé à la Stet, IBM accède à 
un grand réseau afin de démontrer, sur le sol européen, la qualité de ses produits de 
communication. L'informaticien espère bien que d'autres acteurs des télécoms se joindront 
à cette alliance : " Il s'agira d'associés qui nous renforceront localement ou qui 
posséderont une puissance mondiale en matière de télécommunications ", précise John 
Whiteside.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BOND EN AVANT</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie des deux partenaires s'appuie sur le partage de leurs réseaux de 
#communication existants. Pour la Stet, cela représente un important bond en avant. Elle 
bénéficiera en effet du réseau d'IBM, qui transmet la voix, les données et la vidéo dans le 
monde entier. Toute une gamme de nouveaux services multimédias aux abonnés sera 
#développée : courrier électronique, échange de données informatisées (EDI), accès à 
Internet, vidéo à la demande, vidéoconférence, banque à domicile... " L'Italie servira de 
site pilote pour le développement des projets multimédias ", indique Enrico Graziani, 
directeur général de Stet.</TEXT>
<TEXT>
 L'alliance d'IBM et de Stet illustre la naissance d'une nouvelle technologie que John 
Whiteside appelle " telecomputing ", c'est-à-dire la téléinformatique. Le temps du travail 
solitaire sur les ordinateurs personnels s'achève.</TEXT>
</DOC>
