<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019061</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019061</DOCID>
<ACCOUNT>392653</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1280</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE> A lire : Objets-signes d'Afrique, sous la direction de Luc de Heusch, Annales du Musée de Tervuren, 214 p., 150 F environ. Masque songye&gt; TRÉSORS CACHÉS DU MUSÉE DE TERVUREN, Musée royal de l'Afrique centrale, Leuvense-steenweg 13, 3080 Tervuren. Jusqu'au 26 novembre, de 9 heures à 17 h 30. Fermé le lundi. Tél. : (32-2) 769-52-11. Catalogue, 400 p., 300 photos, environ 220 F.DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950516-31</NUM1>
<ORI1>BRUXELLESde notre envoyé spécial </ORI1>
<NAMES>TERVUREN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>Une grande exposition présente dans la banlieue de Bruxelles les plus belles pièces de l'ancien Congo belge</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les trésors de l'Afrique centrale émergent  des réserves du Musée de Tervuren</TITLE>
<TIO1>TRESORS CACHES DU MUSEE DE TERVUREN</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Forêts et savanes, bords de mer et hauts plateaux, chasseurs et agriculteurs, villages 
perdus dans la brousse et cours royales, sociétés et croyances disparates sont évoqués 
dans cette exposition. Avec bien sûr des points communs : l'Afrique centrale, de l'océan 
Atlantique aux grands lacs, irriguée par le bassin du fleuve Zaïre, et trois quarts de siècle 
d'histoire commune : celle de la colonisation belge.</TEXT>
<TEXT>
  Le voyage commence sur la côte, avec les nkondi kongo : ces grands personnages à la 
mine agressive, le bras tendu, la bouche ouverte, le corps hérissé de pointes. Ils ont toute 
la force de l'art brut célébré par Dubuffet. Ces " fétiches à clous " sont destinés à lutter 
contre la sorcellerie.</TEXT>
<TEXT>
  Les petites " maternités ", de la même ethnie, sont délicatement façonnées dans des bois 
teints, d'une facture réaliste. Ici la géométrie des formes renvoie à celle des scarifications 
corporelles soigneusement reproduites et témoignent de la finesse de ce naturalisme. Ces 
effigies destinées aux femmes en couche font peut-être allusion au système de filiation 
matrilinéaire de leur société. Vers l'est, les statuettes téké, plus schématiques, avec leur 
réceptacle à substances magiques, jouent du rapport entre la forme (la figurine) sèchement 
modelée et l'informe (la gangue qui l'entoure et contient le " charme ").</TEXT>
<TEXT>
  La loi des ancêtres s'incarne dans ce grand masque soukou (province du Bandundu) 
destiné aux rites de la circoncision, avec ses éléments de bois poli, creusés d'ombres et 
prolongés d'une barbe filasse. Quoi de plus étonnant que ce masque pendé, une ethnie 
voisine ? Cette métaphore de la maladie, du corps souffrant, avec son étrange dissymétrie, 
semble sortie des Demoiselles d'Avignon. Plus loin, on retrouve un grand masque tchokwé 
exaltant le versant tragique de la beauté féminine, effigie de la mort presque classique 
dans son modelé. La production des Luluwa du Kasaï, sous-groupe social difficile à cerner, 
est un îlot résolument maniériste dans un univers géométrique, avec ses statuettes aux 
coiffures contournées et ses minuscules incisions reproduisant les scarifications.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MASQUES ASSOCIÉS AUX ESPRITS</TEXT>
<TEXT>
  Cent fois reproduite, la porteuse de coupe du royaume Luba (Shaba) a été identifiée par 
Frans Olbrechts comme étant de la main du " maître de Bouli ", un artiste ou un atelier, 
dont on a repéré d'autres oeuvres dans la région. Ici l'expressionnisme est porté à sa 
perfection. Autre sphère, ce masque strié de lignes blanches et noires, apanage de la 
société initiatique du kifwebé. Une société secrète que l'on retrouve un peu plus au nord 
chez les Songye (est du Kasaï). Les stries sont anguleuses, les couleurs plus nombreuses et 
les bouches en entonnoir. Chez les Luba, ces masques sont associés aux esprits et sont 
porteurs d'un pouvoir de contre-sorcellerie , chez les Songye, ils représentent des 
monstres, nettement du côté du mal. Chaque pièce a un sens précis. Mais certaines, même 
parmi les plus fameuses sont muettes, comme ce grand heaume luba, figure humaine ronde 
redoublée d'une paire de cornes courbes. " On ne sait rien de ce masque, note Luc de 
Heusch, l'un des organisateurs de l'exposition. On ignore tout de sa provenance exacte. 
C'est le cas des objets les plus prestigieux de nos collections. "</TEXT>
<TEXT>
 L'art africain, lourd de significations, doit-il forcément passer par le discours des 
anthropologues ? La conscience de sa fonction va-t-elle modifier notre façon de les voir ? " 
Telle statue hemba mérite assurément de figurer à côté d'un Donatello dans notre musée 
Imaginaire et pourquoi pas au Louvre ?, écrit Luc de Heusch dans la préface d'Objets-
signes d'Afrique, un ouvrage publié à l'occasion de l'exposition. Mais cette promotion dans 
l'univers platonicien de la beauté ne saurait nous dispenser de continuer à nous interroger 
sur l'identité historique et culturelle de ces objets promus désormais à un culte d'un 
nouveau genre : l'admiration fervente d'une élite internationale pour qui Beauté et Vérité 
constitue les dieux majeurs d'un nouveau panthéon. " Et cet ancien élève de Griaule, qui a 
participé aux combats de Cobra, avant-garde plastique dont sont issus les peintres 
Alechinsky, Appel, Dotremont et Jorn, ajoute : " L'esthétique de l'art pour l'art est à bout 
de souffle. Elle ne peut mener qu'à un nouvel académisme. " Il s'abrite également derrière 
Michel Leiris, qui remarquait que " l'art africain est un art hyperintellectualiste ". Rien de 
moins fortuit, de plus médité, que ces formes, ces assemblages souvent hétéroclites de 
matériaux divers.</TEXT>
<TEXT>
  Effectivement, dans la sculpture africaine l'anecdote est rare, le mythe tout-puissant, le 
visible et l'invisible s'articulent. Sa beauté, qui résulte de l'agencement des volumes, est 
donnée en plus. Une beauté (longtemps refusée par l'Occident) qui obéit à des canons 
imposés par la communauté. La personnalité de l'artiste n'en demeure pas moins. Pourquoi 
sinon existerait-il tant de ratages et si peu de réussites comme partout ailleurs ? Il suffit de 
parcourir les réserves du Musée de Tervuren où sont entassés, soigneusement classés, 
des centaines d'objets provenant d'une même ethnie pour s'apercevoir qu'une ou deux 
pièces destinées aux mêmes fonctions font soudain le vide autour d'elles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FORME OU FONCTION ? </TEXT>
<TEXT>
  Mais si la " pure contemplation " est insuffisante pour apprécier l'art africain, pourquoi 
alors une exposition quasi " muette " dans un établissement scientifique dont la vocation 
n'a rien d'artistique (lire ci-contre) ? Les deux cent cinquante pièces tirées des collections 
ont été choisies sur des critères purement esthétiques par des personnalités extérieures, 
dont un collectionneur, Jean-Paul Barbier ; un conservateur de musée d'art, Alain Nicolas ; 
un artiste, Leo de Vriese ; un archéologue, Pierre de Maret ; à côté d'ethnologues comme 
Marie-Louise Bastin, Gustaaf Verswjiver, Viviane Baeke ou Luc de Heusch, par ailleurs 
cinéaste de talent. Les pièces retenues et présentées sont d'abord (ou aussi) des objets 
d'art. Et la formidable puissance magico-religieuse de la majorité de ces sculptures, de ces 
masques, ne doit pas faire oublier la charge proprement esthétique qui les écarte de la pure 
interprétation ethnographique. Nous voyons à Tervuren une grande poterie 
anthropomorphe mangbetu (haut Zaïre), destinée à recueillir du vin de palme et 
vraisemblablement employée dans le rite du naando pratiqué par cette ethnie. 
L'information nous dit-elle quelque chose de plus sur l'extraordinaire composition poétique 
de cette cruche qui n'a rien à envier aux plus belles productions occidentales ou asiatiques 
de ce type ?</TEXT>
<TEXT>
  Forme ou fonction ? La querelle ne manquera pas de rebondir. Demain. Ailleurs. 
Aujourd'hui, à Tervuren la trêve a été décrétée pour le plus grand bénéfice de l'Afrique qui 
prouve ici que ce continent n'est pas seulement un réceptacle de maladies et de misères, le 
théâtre de guerres et de massacres.</TEXT>
</DOC>
