<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037670</DOCID>
<ACCOUNT>417074</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1911</FAB>
<SUBJECTS>ARTISAN COMMERCANT,CHEQUE,EMPLOI,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,INSERTION</SUBJECTS>
<NUM1>951013-2-019-02</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN,GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS ET PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<SOT1>Le gouvernement veut répondre à leurs inquiétudes pour mieux relancer l'emploi</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VOLET ARTISANAT DU PLAN JUPPE RAFFARIN POUR LES PME, DEVOILE PAR A.JUPPE LE 12 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les artisans bénéficieront d'un " chèque premier employé "</TITLE>
<TEXT> L'UNION PROFESSIONNELLE artisanale (UPA) était décidée à donner de la voix. Agacée par la sollicitude gouvernementale à l'égard des petites et 
moyennes entreprises, elle avait décidé de mettre à profit sa journée nationale du jeudi 12 
octobre, pour rappeler au premier ministre, Alain Juppé, et à son ministre des PME, du 
commerce et de l'artisanat, Jean-Pierre Raffarin, les termes du " donnant-donnant " 
proposé en mai : créer 300 000 emplois en trois ans à condition que soit mise en oeuvre 
une véritable politique en faveur de l'artisanat.</TEXT>
<TEXT>
  Le message est passé. Alain Juppé devait saisir, jeudi, la tribune qui lui était offerte, pour 
dévoiler le volet " artisanat " du plan PME annoncé pour la fin novembre. Avec 823 000 
établissements, plus 2 millions d'emplois (9 % de la population active dont 1,3 million de 
salariés), l'artisanat, il est vrai, a représenté, en 1994, près du tiers des créations 
d'entreprise (+14,1 %).</TEXT>
<TEXT>
  Le plan Juppé-Raffarin s'articule autour de quatre grands types de mesures. Le 
gouvernement entend, d'abord, " renforcer l'identité artisanale ". Un projet de loi sera 
déposé au cours de l'actuelle session parlementaire pour réaffirmer la " forte spécificité " 
de ce secteur. Il rendra obligatoire, comme s'y était engagé Edouard Balladur à Matignon, 
la " qualification professionnelle préalable " pour l'exercice de métiers mettant en jeu la 
santé et la sécurité des consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même esprit, un fond de promotion de l'artisanat sera créé, et un décret sur le " 
droit de suite " promulgué : l'UPA réclame depuis des années un texte épargnant aux 
entreprises artisanales de devoir s'inscrire au registre du commerce, au-delà d'un certain 
stade de leur développement. Le nouveau texte autorisera les artisans employant plus de 
dix salariés (ou quinze, s'ils ont le titre d'artisan ou de maître-artisan), à ne plus demander 
leur radiation du répertoire des chambres de métiers.</TEXT>
<TEXT>
 Le deuxième gros volet de mesures porte sur la relance des créations d'emplois et la 
modernisation des entreprises artisanales par une offre de crédit à des taux préférentiels 
et une simplification des formalités fiscales.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'ANGOISSE DE LA PAPERASSERIE</TEXT>
<TEXT>
  Le dispositif comportera notamment des prêts à taux préférentiels et une enveloppe de 3 
milliards de francs prélevée sur les ressources Codevi. Le plafond du régime simplifié 
d'imposition sera relevé. Actuellement, pour en bénéficier, une entreprise doit réaliser un 
chiffre d'affaires inférieur à 3,8 millions de francs pour les activités de ventes de 
marchandises ou de 1,1 million pour les prestations de services. Les plafonds seront 
respectivement portés à 5 et 2 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, reprenant l'exemple du chèque service destiné aux particuliers employant du 
personnel à la maison, le gouvernement se propose de créer un " chèque premier employé 
" pour supprimer l'angoisse de la paperasserie parmi les freins à l'embauche. " Il est 
indispensable de simplifier la charge de travail administratif, afin de laisser l'entrepreneur 
se concentrer sur son métier ", assurent les pouvoirs publics. Le gouvernement semble 
presser d'aboutir, puisque le ministre du travail, Jacques Barrot, doit en fixer les modalités 
pour 1996. Enfin, le dernier axe du plan gouvernemental prévoit d'améliorer le statut du 
conjoint de l'artisan sur deux points : les prestations maternité et le régime fiscal pour la 
protection sociale complémentaire.</TEXT>
<TEXT>
 Essentiellement tourné vers l'emploi, le plan ne satisfait pas toutes les revendications de 
l'UPA. A la veille de sa journée nationale, celle-ci réclamait, par exemple, des mesures 
ponctuelles comme la fusion des aides à l'apprentissage, et plus générales comme la 
séparation entre le patrimoine personnel et le patrimoine affecté à l'entreprise. L'Union 
professionnelle plaidait aussi pour un allègement des droits de mutation sur les fonds des 
entreprises individuelles. Le forum organisé par l'UPA avec l'Assemblée permanente des 
chambres de métiers, les 17 et 18 octobre, devrait être l'occasion d'établir le bilan des 
mesures annoncées par le gouvernement.</TEXT>
</DOC>
