<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000437-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000437-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339423</ACCOUNT>
<CHA1>Une équipe de chercheurs français, dirigée par le docteur Jacqueline Clavel (unité 170 de l'INSERM), vient de mettre en évidence une augmentation du risque d'une forme particulière de leucémie chez les agriculteurs. Selon cette enquête épidémiologique (1), dont les résultats doivent être présentés vendredi 3 juin lors du 21 symposium de médecine agricole, ce risque accru semble lié à l'exposition à des pesticides, herbicides ou fongicides, fréquemment employés dans le milieu agricole.</CHA1>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06031361</FAB>
<SUBJECTS>CANCER,PESTICIDE,AGRICULTURE,CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " Epidémiologie des hémopathies malignes en milieu agricole : une étude cas-témoins multicentrique française sur les leucémies à tricholeucocytes " : ce travail est signé J. Clavel, L. Mandereau, C. Legoaster, D. Hémon, S. Cordier (unité 170 de l'Inserm) ; B. Delemotte (Mutualité sociale agricole) ; F. Séverin (ACTA Lyon) ; F. Conso et G. Flandrin (service de pathologie professionnelle, hôpital Cochin, Paris).</NOTE>
<NUM1>940604-2-013-31</NUM1>
<NAMES>INSERM,CLAVEL JACQUELINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Selon une étude de l'INSERM&gt; L'exposition à certains pesticides augmente le risque de leucémie chez les agriculteurs</TITLE>
<TEXT>Si la nocivité d'une exposition fréquente de l'organisme humain aux pesticides, herbicides et fongicides ne fait en théorie pas de doute, 
il est difficile, en pratique, d'apporter la démonstration de 
l'existence d'une telle corrélation pathologique. Une augmentation 
progressive de l'incidence de certaines hémopathies (leucémies aiguës 
ou chroniques, lymphomes de différents types, myélomes) a pu être 
mise en évidence, aux Etats-Unis notamment, depuis la fin de la 
seconde guerre mondiale. Ce phénomène apparaît bien marqué dans les 
Etats fortement agricoles.</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle des pesticides est fortement suspecté depuis que des études 
ont pu mettre en évidence un excès de mortalité par lymphomes ou par 
myélomes chez les agriculteurs des régions où l'utilisation 
d'insecticides et d'herbicides était la plus élevée. Différents 
problèmes méthodologiques rendaient toutefois délicate la 
confirmation de ces observations.</TEXT>
<TEXT>
  Les chercheurs français se sont intéressés à une forme rare de 
leucémie, connue sous le nom de leucémie à tricholeucocytes. Cette 
affection, qui ne représente que 2 % de la totalité des leucémies de 
l'adulte, frappe chaque année en France un peu plus de cinquante 
personnes. En collaboration avec dix-huit services d'hématologie, 
l'enquête de l'INSERM a réuni, sous la direction du professeur G. 
Flandrin (service de pathologie professionnelle, hôpital Cochin, 
Paris), des spécialistes de différentes disciplines médicales. Près 
de 300 cas de leucémies à tricholeucocytes diagnostiqués entre 1980 
et 1990 ont été étudiés. " Les premiers résultats paraissent indiquer 
un doublement du risque de leucémie à tricholeucocytes chez les 
agriculteurs, expliquent les auteurs de cette étude. Chez les hommes, 
l'excès de risques paraît limité aux exploitants, et ce d'autant plus 
qu'ils ont effectué longtemps leur métier. Cette augmentation a 
également été retrouvée chez les femmes, qu'elles soient ouvrières 
agricoles ou exploitantes. L'association entre le risque de survenue 
de cette leucémie et l'emploi de plusieurs pesticides a pu être 
observée. " </TEXT>
<TEXT>
  La suite de cette enquête consistera à démêler l'écheveau des 
différents produits utilisés au fil du temps (insecticides, 
fongicides, herbicides) afin d'identifier le (ou les) toxique(s) en 
cause. " L'utilisation d'herbicides a commencé doucement dans les 
années 50 sur les céréales, mais elle est vraiment devenue importante 
dans les années 60 sur les céréales et les maïs, expliquent les 
auteurs. L'utilisation des fongicides a été précoce et importante 
dans les vignes et sur les pommes de terre, plus tardive sur les 
céréales. " </TEXT>
<TEXT>
  Outre ses conséquences en termes de prévention, cette 
identification pourrait fournir de nouvelles données sur les 
mécanismes physiopathologiques impliqués dans les leucémies.&lt;
</TEXT>
</DOC>
