<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029642</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029642</DOCID>
<ACCOUNT>406462</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1243</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOTE>ELVIS RENCONTRES EUROPÉENNES. Centre international de Valbonne, Sophia-Antipolis (Alpes-Maritimes). Tél. : 93-95-28-41. Le 4 août à 21 heures : concert avec D.J. Fontana.</NOTE>
<NUM1>950804-2-023-04</NUM1>
<ORI1>VALBONNE&gt;de notre envoyée spéciale&gt;</ORI1>
<NAMES>PRESLEY ELVIS,VALBONNE,TIGERMAN FAN CLUB,VERAGUAS JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE BEDARIDA</SIP1>
<SOT1>Dix-huit ans après la mort du " King ", un mini-festival lui rend hommage</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" ELVIS RENCONTRES EUROPEENNES "</LEAD1>
<TITLE>Les fans d'Elvis se retrouvent à Valbonne</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Deux Cadillac  la voiture préférée du King et quelques Harley Davidson balisent l'entrée. 
Une dizaine de stands, à l'intérieur, proposent les objets du culte : photos et disques 
surtout, magazines de fan clubs, autocollants " I love Elvis ", cravates, porte-clés, à 
l'effigie du rocker aux 700 chansons, de l'acteur aux 31 films, du sex symbol qui continue 
de séduire hommes et femmes.</TEXT>
<TEXT>
  Elvis Presley aurait eu soixante ans en 1995, s'il n'était mort en 1977. A cette occasion, se 
déroule à Sophia-Antipolis, sur la commune de Valbonne (Alpes-Maritimes), l'un des plus 
petits festivals de l'été. Une centaine de fans, de quinze à cinquante ans, ont répondu à 
l'appel de Jean-Paul Veraguas et de Jean-Louis Grimaldi. Amateurs locaux du " King ", ils 
organisent ces rencontres avec peu de moyens et guère d'expérience.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE 16 AOÛT, " JOURNÉE DE DEUIL "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Paul Veraguas peint des portraits naïfs de son idole, qu'il a découverte à dix ans et 
dont il adore la voix. Il avait fondé en 1975 le Tigerman Fan Club, dévoué à Elvis Presley. 
" Insatisfaits par les rencontres ponctuelles, nous avons eu l'idée d'organiser une semaine 
entière pour permettre aux fans de venir en vacances dans une ambiance Elvis. "</TEXT>
<TEXT>
 Patrick, trente-cinq ans, ouvrier lillois émigré à Cannes, a aussitôt déboursé les 1 200 F 
qui donnent l'accès aux films, expositions de disques, vidéos, concerts et repas, pendant 
quatre jours. Il a déjà vu deux fois en concert D.J. Fontana, premier batteur d'Elvis 
Presley, et se réjouit de le revoir une troisième fois le 4 août. " Ma vie et mon âme 
appartiennent à Elvis. Quand j'ai été embauché à l'hôtel Majestic, j'ai prévenu le patron 
qu'il pouvait me faire travailler le jour de Noël, mais pas le 16 août, anniversaire de la mort 
d'Elvis. C'est une journée de deuil : avec tout ce qu'il m'a donné, je lui dois bien ça. "</TEXT>
<TEXT>
  Favoris, pantalon noir années 50, chemise blanche à jabot, Patrick est un " rocker puriste 
". Il n'aime ni les Rolling Stones ni Johnny Hallyday, et encore moins Renaud. Surtout, il 
voit là plus qu'un goût musical, un style de vie. " Le rocker puriste travaille toute la 
semaine comme ouvrier et, le week-end, claque son pognon pour sa passion ". Cet hiver, il 
a accompli le pèlerinage, à Memphis (Tennessee), dans la maison du King, Graceland : " 
Je m'y suis senti chez moi. Au retour, je n'avais presque plus d'argent. Mais j'étais 
heureux. "</TEXT>
<TEXT>
  Kinésithérapeute dans un hôpital du Berry, Brigitte organise ses vacances en fonction des 
festivals. Fan d'Elvis, elle aime aussi danser sur toute la country. " C'est une musique très 
vivante qui me réanime, explique-t-elle, vêtue d'une robe en faux daim à franges et ornée 
de bijoux indiens. A l'hôpital, je côtoie toute la journée des énergies malades. Le soir, 
j'écoute Elvis. Il me redonne vie. "</TEXT>
<TEXT>
  Venus seuls, en couple ou en famille, les fans achètent des disques de Presley, comparent 
les collections, recherchent des photos rares. Dès les premières notes de musique, ils 
envahissent la piste de danse. " La France, c'est un pays très petit-bourgeois ; les gens 
sont conformistes et ne se parlent pas, estime Alkiane, orthophoniste à Montpellier. Dans 
ces festivals, on s'habille comme on veut, et on se rencontre facilement. "</TEXT>
</DOC>
