<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003793</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003793</DOCID>
<ACCOUNT>371470</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1901</FAB>
<NUM1>950131-3</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,MAJOR JOHN,PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Les travaillistes tentent de rallier les électeurs favorables à l'union économique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Major s'oppose à toute accélération de la construction européenne</TITLE>
<TEXT> Les propos tenus à Davos par Jacques Santer, qui s'est dit " plus optimiste qu'il y a un an " sur le passage en 1997 à la monnaie unique et a proposé de 
mettre au point, d'ici à la fin de cette année, un Livre vert sur les conditions de la transition 
vers l'union économique et monétaire, ont eu pour effet immédiat de relancer la polémique 
sur l'Europe en Grande-Bretagne, et particulièrement au sein d'un Parti conservateur de 
plus en plus divisé. Le nouveau président de la Commission européenne, dont John Major, 
le premier ministre conservateur, avait dit qu'il était l'" homme qu'il fallait, au poste qu'il 
fallait et au moment qu'il fallait ", paraît désormais honni des eurosceptiques d'outre-
Manche, autant que son prédécesseur Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
 Répliquant à M. Santer, le président du Parti tory, Jeremy Hanley, a affirmé qu'il était " 
impossible " d'introduire la monnaie unique en 1997, et le héraut des anti-européens, le 
ministre de l'emploi, Michael Portillo, a jugé " très difficile " de parvenir d'ici là au respect 
des critères de convergence. En revanche, l'ancien premier ministre, Sir Edward Heath, a 
mis en garde contre le risque pour la Grande-Bretagne d'être laissée au bord de la route 
par ses partenaires européens.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, depuis la fin de 1994, John Major semble avoir rallié le petit noyau 
#d'eurosceptiques pourtant mis au ban du parti en novembre dernier. Le premier ministre, 
qui a longtemps passé pour un pro-européen, modéré et à la manière britannique, certes, a, 
depuis lors, distillé petites phrases et gestes indiquant sa volonté de durcir le ton à l'égard 
de Bruxelles, non seulement sur les objectifs à discuter l'an prochain lors de la conférence 
intergouvernementale sur Maastricht, mais même sur le fonctionnement des institutions 
actuelles. Dernier exemple en date : John Major a déclaré, dimanche 29 janvier à la BBC, 
que l'heure était au " déclin du centralisme et du fédéralisme " en Europe, et qu'on se 
dirigeait vers " une Union à forme plus variable ".</TEXT>
<TEXT>
  Redoutable tacticien, excellant à se sortir des situations les plus périlleuses, M. Major 
avait, l'an dernier, mis son veto à la candidature du Belge Dehaene à la succession de 
Jacques Delors, uniquement pour se sortir d'un mauvais pas au lendemain d'élections 
européennes désastreuses. Cette fois-ci, face à la révolte d'une partie des tories menés par 
l'aile droite et les nostalgiques du thatchérisme, il a ressorti la carte, usée mais toujours 
payante, de l'euroscepticisme.</TEXT>
<TEXT>
  M. Major connaît les réticences de l'opinion et de militants de son parti chauffés à blanc 
contre l'Europe. L'oeil sur les élections de 1997, il a affirmé publiquement son opposition à 
la monnaie unique et son refus de tout progrès vers l'intégration lors de la conférence 
intergouvernementale, et dans la foulée lâché les conservateurs pro-européens, au premier 
chef Douglas Hurd. Le secrétaire au Foreign Office fait l'objet d'attaques parfois 
sournoises des ministres les plus à droite, qui souhaitent le voir quitter le gouvernement. 
Le choix de David Davis, qui a récemment mis en doute la " légitimité" du Parlement 
européen, pour préparer la position britannique pour 1996 et la composition de la 
commission ministérielle chargée de revoir la politique étrangère et de défense, confirment 
cette évolution.</TEXT>
<TEXT>
 Pour Jeremy Hauley,</TEXT>
<TEXT>
 président des Tories,</TEXT>
<TEXT>
 il est " impossible "</TEXT>
<TEXT>
 d'introduire</TEXT>
<TEXT>
 la monnaie</TEXT>
<TEXT>
 unique en 1997</TEXT>
<TEXT>
  Cette commission a beau être présidée par M. Hurd, qui vient de réaffirmer que " 
personne ne peut prétendre que la Grande-Bretagne puisse quitter l'Europe ou que l'on 
puisse revenir à un monde moins compliqué", elle est en majorité eurosceptique. Et son 
mandat est clair : afin de cimenter l'unité du parti, il faut bloquer tout nouveau transfert de 
compétences vers Bruxelles et regagner tout le terrain possible sur les institutions 
européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Londres croit pouvoir trouver des soutiens à sa politique sur le continent. Les 
eurosceptiques entretiennent d'excellents rapports avec Sir James Goldsmith, qui est élu 
au Parlement européen sur la liste de Philippe de Villiers, passe pour leur bailleur de fonds, 
et est en train de fonder un parti britannique pour le référendum sur l'Europe. M. Hurd lui-
même s'efforce de convaincre la France de se rapprocher du point de vue britannique. Lors 
d'une conférence à l'Institut français de relations internationales, le 12 janvier, il déclarait : 
" Ni la Grande-Bretagne ni la France n'ont rejoint la Communauté pour assister au 
dépérissement de l'Etat-nation. Nos deux gouvernements rejettent clairement la notion que 
le seul bon Européen est celui qui croit au transfert des pouvoirs à un exécutif et à un 
Parlement européens. " Mais, comme le faisait remarquer le Financial Times, ces efforts 
pour un partenariat spécial franco-anglais sont voués à l'échec, en raison de l'hostilité 
fondamentale du gouvernement britannique à la conception de l'Europe partagée par les 
autres membres de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef du Parti travailliste, dont la cote fléchit dans les derniers sondages, tente de 
profiter de l'isolement du gouvernement pour relancer à la fois sa politique européenne et 
son offensive contre les tories. Le 10 janvier à Bruxelles, Tony Blair déclarait, devant des 
hommes d'affaires ayant chacun payé 500 livres pour l'entendre, que, partout en Europe, " 
les gens discutent de l'union monétaire et de la convergence. C'est un dialogue auquel ou 
bien nous participons et y exerçons notre influence, ou bien que nous refusons, perdant 
ainsi encore de notre influence ". Le Labour veut attirer les électeurs pro-européens. Il 
cherche aussi le soutien des industriels britanniques, traditionnellement pro-conservateurs 
mais qui ont bien compris l'intérêt de l'Union pour leurs affaires. Comme en France, 
l'Europe est désormais au coeur du débat politique britannique.</TEXT>
</DOC>
