<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043989</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043989</DOCID>
<ACCOUNT>424971</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1301</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,DEPARTEMENT SEINE MARITIME</SUBJECTS>
<NUM1>951201-2-010-03</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BREDIN FREDERIQUE,PS,GEC ALSTHOM,BUSSON GERARD,CGT,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<SIP1> ETIENNE BANZET</SIP1>
<SU21>Elections législatives partielles</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1ER TOUR LE 3 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>En Seine-Maritime, Mme Bredin pourrait  regagner pour le PS un siège perdu en 1993</TITLE>
<TEXT> En conduisant la liste de la majorité aux élections sénatoriales du 24 septembre, Charles Revet, député (UDF-PR) de la 9e circonscription de Seine-
Maritime, savait qu'il offrait à sa rivale, Frédérique Bredin, maire socialiste de Fécamp, 
député européen, la possibilité de retrouver un siège perdu en 1993.s L'ancien ministre de 
la jeunesse et des sports est, en effet, dans une position favorable pour remporter cette 
partielle.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de sa première élection à l'Assemblée nationale, en 1988, Mme Bredin avait battu 
M. Revet dans cette circonscription qui 3va de Montivilliers, commune de la banlieue du 
Havre, à Fécamp, au nord, et couvre une large zone rurale. En 1989, elle avait parachevé 
son implantation, qui n'allait pourtant pas de soi dans cette partie du pays de Caux à forte 
identité, en prenant la mairie de Fécamp à la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Devenu président du conseil général en décembre 1993, après les décès successifs de 
Jean Lecanuet et d'André Martin, M. Revet a préféré le Sénat pour s'assurer un mandat 
parlementaire. Les dernières consultations électorales lui fournissaient quelques 
motivations : 50,49 % des électeurs de la circonscription avaient préféré Lionnel Jospin à 
Jacques Chirac au second tour de l'élection présidentielle et, en juin, Mme Bredin a été 
réélue maire de Fécamp dès le premier tour.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la majorité, la partie s'annonce donc difficile, au point que Nicolas Bazire, ancien 
directeur du cabinet d'Edouard Balladur à Matignon, a renoncé à se présenter, comme il 
l'avait un temps envisagé. C'est un agent d'assurances peu connu en dehors du canton de 
Montiviliers, dont il est l'élu sous l'étiquette UDF-PR, Daniel Fidelin, qui a finalement été 
investi par la majorité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA BATAILLE DE GEC-ALSTHOM</TEXT>
<TEXT>
 Alain Madelin, François Léotard, président du Parti républicain, et Eric Raoult, ministre 
délégué à la ville et à l'intégration, sont venus le soutenir. En face Bernard Kouchner, Jack 
Lang, et Lionel Jospin ont encouragé Frédérique Bredin.</TEXT>
<TEXT>
  Ce duel a quelque peu relégué au second plan les autres candidats. Le Front national 
(FN), qui a envoyé Patrick Peillon, un proche de Jean-Marie Le Pen, tentera de faire aussi 
bien que le président du FN à la présidentielle (14,4 %), et pourrait profiter indirectement 
de la bonne implantation de son parti au Havre.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti communiste français est représenté par Gérard Busson, adjoint au maire de 
Montivilliers, surtout connu comme secrétaire du syndicat CGT de l'usine GEC-Alsthom 
du Havre, qui a bataillé pendant deux ans au cours d'un conflit très dur contre la direction 
du groupe franco-britannique désireuse de fermer le site industriel. Alain Rivière (Lutte 
ouvrière) aura de grandes difficultés pour retrouver le score d'Arlette Laguiller en avril 
(6,54 %).</TEXT>
</DOC>
