<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025526</DOCID>
<ACCOUNT>401118</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1803</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,SYSTEME DE SECURITE,EQUIPEMENT AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un graphique et un encadré.</NOTE>
<NUM1>950629-2-026-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-34</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SOT1>Le confort croissant des nouveaux véhicules entraîne des risques psychologiques</SOT1>
<SU21>Les équipements de sécurité automobile peuvent induire des effets pervers</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DU GRAPHIQUE : DEUX FOIS MOINS DE MORTS SUR LA ROUTE EN VINGT ANS.</LEAD1>
<TITLE>Les conducteurs " protégés " roulent plus vite</TITLE>
<TEXT> " TOUT INDIVIDU accepte un certain niveau de risque. Si les conditions objectives de sécurité se modifient, dans un sens ou dans un autre, ses 
comportements se modifieront aussi jusqu'à ce que le seuil du risque accepté soit atteint. " 
C'est en fonction de ce principe " du niveau de risque constant ", énoncé par le canadien 
Gerald Wilde, qu'un automobiliste considérant que son véhicule dispose de toute une 
panoplie d'équipements protecteurs aura tendance à rouler plus vite et réduire sa 
vigilance.</TEXT>
<TEXT>
 Même s'il faut se garder de la décliner de façon trop mécanique, cette théorie a 
sensiblement modifié la façon de poser les termes de l'équation entre technologie et 
psychologie.</TEXT>
<TEXT>
  " Jusqu'alors, la sécurité avait progressé sans vraiment remettre en cause le 
#comportement des automobilistes, constate Claude Tarrière, docteur en médecine et 
directeur du département biomédical de Renault. On atteint les limites de cette démarche. 
Désormais, il faut s'intéresser davantage à ce qui se passe dans la tête des conducteurs. 
"</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN ENGOUEMENT RELATIF</TEXT>
<TEXT>
Ce constat intervient alors que la communication publicitaire n'a jamais été autant axée sur 
la sécurité. Reste que l'engouement des automobilistes français pour ce qui concerne ce 
genre d'équipements est, à bien y regarder, assez relatif. " Lorsqu'ils sont proposés en 
option, l'ABS et, surtout, les sacs gonflables n'ont aucun succès : pour le même prix, le 
client préfère l'air conditionné ", assure-t-on chez un constructeur.</TEXT>
<TEXT>
  Or, si les firmes vantent la qualité de leurs véhicules, elles font l'impasse sur 
l'automobiliste. " Dans de nombreuses campagnes publicitaires, on imagine un conducteur 
imprudent, distrait, inattentif voire inconscient : on ne peut s'identifier à lui et on aura 
tendance, plutôt, à s'identifier aux autres, menacés par celui-ci ", insiste une étude de la 
sécurité routière. Celle-ci, considérant que " ces campagnes oblitèrent dans la plupart des 
cas la dimension humaine de la conduite ", rappelle fort opportunément qu'un véhicule " 
peut mieux protéger son propriétaire mais s'avérer plus dangereux pour les autres. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉVITER L'ENDORMISSEMENT</TEXT>
<TEXT>
Puisqu'il est devenu illusoire de s'en remettre totalement à la technologie, un 
#élargissement de la réflexion est donc devenu indispensable. Ainsi, certains experts 
s'interrogent sur les effets pervers du confort croissant qui caractérise les nouveaux 
véhicules mis sur le marché et dont l'effet est de " gommer " l'impression de vitesse.</TEXT>
<TEXT>
 Georges Laurent, directeur de la Prévention routière-formation, un organisme qui 
accueille chaque année 20 000 automobilistes pour des stages de recyclage proposés 
comme alternative aux mesures administratives et aux poursuites judiciaires, pose 
ouvertement la question.</TEXT>
<TEXT>
  " De nombreux stagiaires, dit-il, nous expliquent qu'ils se sont fait piéger par le sentiment 
d'isolement par rapport à l'environnement et l'absence d'impression de vitesse qu'ils 
éprouvent au volant de certains véhicules. " Dès lors, il n'est pas surprenant que les 
constructeurs comme Renault et les japonais de Nissan, notamment aient décidé 
d'intensifier les recherches dans le domaine de la lutte contre l'endormissement.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, aussi, pour tenter de remédier à un autre effet pervers que les membres du conseil 
d'orientation et d'évaluation de l'Observatoire national de la sécurité routière viennent de 
lancer un appel aux parlementaires afin qu'ils " maintiennent toutes les suppressions de 
points " dans le cadre de la loi d'amnistie. Entre octobre et avril, font-ils remarquer, le " 
syndrome de l'amnistie présidentielle " a largement contribué à augmenter de 263 le 
nombre de tués sur les routes. Malgré la diffusion de l'ABS ou des sacs gonflables...</TEXT>
</DOC>
