<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001307-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001307-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327764</ACCOUNT>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,FEMME,ISLAM,MANIFESTATION,ATTENTAT,INTEGRISME,MEURTRE</SUBJECTS>
<FAB>03091922</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>LE 8 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>LA JOURNEE INTERNATIONALE DES FEMMES&gt; Des Algériennes s'opposent au dialogue entre le pouvoir et les islamistes</TITLE>
<TEXT>Plusieurs centaines de femmes ont exprimé, mardi 8 mars à Alger, leur opposition au dialogue entre le pouvoir et les islamistes, lors d'un 
rassemblement public organisé par des associations à l'occasion de la 
Journée internationale des femmes. Brandissant des fleurs, elles ont 
scandé, pendant plus d'une heure, leur hostilité à l'intégrisme et 
leur colère contre les autorités, qui ont récemment annoncé leur 
intention d'ouvrir un " dialogue politique " avec les intégristes, 
pour sortir de la crise qui secoue le pays depuis plus de deux ans. </TEXT>
<TEXT>
  " Pas de dialogue avec les tueurs ", " A bas l'intégrisme ", " Ni 
Iran, ni Soudan, l'Algérie est algérienne ", ont notamment clamé les 
manifestantes, qui ont finalement refusé d'entrer dans la salle 
Ibn-Khaldoun, située non loin du palais du gouvernement et où était 
prévu un meeting. Préférant rester dans la rue, les manifestantes ont 
bloqué la circulation avec des banderoles rouges et apostrophé, en 
français, le chef de l'Etat, le général Liamine Zéroual, sur l'air 
des lampions : " Ecoute, Zéroual, ne baisse pas le séroual ! " 
(pantalon), ont-elles entonné.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs d'entre elles brandissaient des portraits de femmes, 
d'écrivains et de journalistes, victimes d'attentats terroristes, 
officiellement attribués aux groupes armés islamistes. Parmi ces 
portraits figuraient ceux du directeur de l'Ecole des beaux-arts et 
de son fils, assassinés samedi, du journaliste Abdelkader Hirèche, 
tué le 1 mars, et du libraire Joaquim Grau, abattu le 21 février. </TEXT>
<TEXT>
  Les femmes, jusque-là relativement épargnées par les attentats 
terroristes, sont devenues, au fil des mois, des cibles. La dernière 
victime en date est une adolescente, tuée le 28 février parce qu'elle 
" ne portait pas le voile " (le Monde du 9 mars). Vingt-cinq femmes 
ont été tuées depuis le début des troubles, en 1992, selon les forces 
de sécurité. _ (AFP, Reuter.)     
</TEXT>
</DOC>
