<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008326</DOCID>
<ACCOUNT>377778</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1806</FAB>
<SUBJECTS>EQUITATION,POLEMIQUE,COMMERCE,ANIMAL,INVESTISSEMENT,PUBLICITE</SUBJECTS>
<LIE1>950320-2-014-32</LIE1>
<NUM1>950301-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1> BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>à propos de la loi evin</LEAD1>
<TITLE>Les sports équestres sont à la merci des grands investisseurs</TITLE>
<TEXT> EN QUELQUES SEMAINES, Sissi de la Lande III a quitté l'écurie du Français Michel Robert avec lequel elle est devenue vice-championne d'Europe 
et du monde de saut d'obstacles pour celle de l'Irlandais Eddy Macken. Le parraineur de 
ce dernier a déboursé 2 millions de marks (plus de 7 millions de francs) pour acquérir l'une 
des juments les plus titrées de sa génération. Sissi a donc changé de cavalier à dix-huit 
mois des JO d'Atlanta. Vendue en quelques jours, sans états d'âme. Son propriétaire, 
Vincenzo Muccioli, patron de San Patrignano, une société italienne de réinsertion de 
toxicomanes, l'avait remise sur le marché, avec seize autres chevaux de compétition qu'il 
possède. Il a expliqué avoir été sommé de faire des économies par le gouvernement, son 
principal bailleur de fonds.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour Michel, tout est allé très vite, explique Patrick Caron, entraîneur national des 
équipes de France. Il a eu trente jours pour racheter son cheval en priorité. " A l'échéance, 
Michel Robert n'avait pu rassembler que 4 millions de francs, malgré le million débloqué 
en urgence par la Fédération française d'équitation (FFE). " Michel a pris des risques, 
estime l'entraîneur national. Il a été l'opérateur dans la vente de Sissi et a dû consentir un 
peu trop de choses. Normalement, un cheval peut être contractualisé. Le cavalier peut jouir 
de plusieurs mois, voire de quelques années, pour racheter sa monture. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA LOI EVIN EN QUESTION</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, après les Jeux olympiques de Barcelone où la France avait obtenu la médaille de 
bronze par équipes, Hervé Godignon avait dû se séparer de Quidam du Revel, racheté par 
un Danois. Malgré toutes les bonnes volontés et un budget solide pour le haut niveau 25 
millions de francs , la FFE subit la précarité d'un marché capricieux. Sur la vingtaine de 
chevaux de saut d'obstacles de haut niveau, elle n'en possède qu'un, Rosire, montée par 
Eric Navet, qui appartient au ministère de l'agriculture. Quinze montures appartiennent à 
des propriétaires français, cinq à Vincenzo Muccioli.</TEXT>
<TEXT>
  La France est l'un des plus grands pays d'élevage, mais les riches sponsors sont 
étrangers. Les nationaux ont presque disparu, condamnés par la loi Evin interdisant le 
parrainage des alcooliers et des fabricants de tabac qui étaient parmi les principaux 
bienfaiteurs des sports équestres. " Si la Loi Evin n'avait pas existé, Sissi serait 
certainement encore chez Michel Robert, dit Patrick Caron, et nos cavaliers ou nos 
propriétaires auraient moins de mal à être épaulés. " Aujourd'hui, les deux ministères de 
tutelle de la FFE, agriculture et jeunesse et sports, octroient des primes à la réussite d'" un 
montant annuel non négligeable, parfois supérieur au prix des chevaux ", assure Patrick 
Caron ; ils assurent aussi le financement partiel ou complet du déplacement des chevaux, 
ou encore une assistance vétérinaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Le cas Muccioli est le seul que nous connaissons, rassure Pierre Durand, président de 
la FFE. Pour les autres chevaux, les risques sont très limités. Avec les propriétaires 
français, toutes les opérations se sont toujours faites dans le temps et la sérénité, fruit de 
contrats solides. Il est prévu une clause d'indemnisation qui permet au cavalier de 
réinvestir dans une autre monture. Cette clause peut freiner les ardeurs d'un propriétaire. 
" Pour l'ancien champion olympique, "cette affaire a une morale : il faut que les cavaliers 
soient plus mûrs et apprennent à gérer leurs écuries comme des petites entreprises ".</TEXT>
<TEXT>
  Si Michel Robert a perdu sa monture, l'Allemand Franke Sloothaak, champion du monde 
et numéro un mondial, pourra encore monter, sous label San Patrignano, Joli coeur, et 
surtout Nikita, la révélation de la dernière saison. Y aurait-il eu un échange de bons 
procédés entre le propriétaire et le cavalier ? Ce dernier vient, en effet, d'accepter de 
s'occuper des jeunes chevaux de l'écurie italienne afin de les valoriser et de les mettre sur 
le marché.</TEXT>
<TEXT>
  Cette opération a suscité l'interrogation des observateurs spécialisés, selon lesquels 
Vincenzo Muccioli ne se serait pas seulement séparé des vedettes de son écurie pour des 
raisons d'économie. En cette année préolympique, les meilleurs chevaux s'arrachent, 
comme il en est de coutume à l'orée des grands rendez-vous. A 2 millions de marks, Sissi 
fut un trop beau parti. La juteuse affaire aura " seulement " coûté l'idylle dorée d'espoirs 
olympiques de Michel Robert et de sa jument.</TEXT>
</DOC>
