<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031650</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031650</DOCID>
<ACCOUNT>409297</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950828</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260895/1162</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,REMANIEMENT MINISTERIEL,BILAN,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,PROTECTION SOCIALE,LIBERALISME</SUBJECTS>
<NOM1>MADELIN ALAIN,JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>950828-2-005-03</NUM1>
<NAMES>MINISTERE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>Les divergences de fond et de forme avec Matignon ont été les plus fortes</SOT1>
<SU21>La démission d'Alain Madelin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ALAIN JUPPE ANNONCE A BORDEAUX LA DEMISSION D'ALAIN MADELIN, MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, DE SON GOUVERNEMENT LE 25 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Les cent jours d'un libéral converti au pragmatisme</TITLE>
<TEXT> RÉFORMER : c'était la seule ambition d'Alain Madelin lorsqu'il a obtenu de Jacques Chirac en personne l'important ministère de l'économie et 
des finances. Il voulait casser la " citadelle " de Bercy et changer en profondeur tout le 
système fiscal. Il quitte le gouvernement cent jours après son arrivée, désavoué par Alain 
Juppé sur plusieurs dossiers essentiels.</TEXT>
<TEXT>
  Une réputation de libéral impénitent et de pourfendeur de la technostructure avait 
précédé son arrivée à Bercy. C'est peu dire qu'il y était attendu avec une certaine 
appréhension. Alain Madelin a pourtant remplacé sans heurt les responsables des grandes 
directions partis " faire du cabinet " ou pantoufler dans le privé, en y nommant des hauts 
fonctionnaires au profil classique. A l'image de Jean Lemierre, qui a quitté son poste de 
directeur général des impôts pour aller diriger son cabinet de ministre. Ces choix ont été 
interprétés comme autant de gages de continuité.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières déclarations du nouveau ministre sont allées dans le même sens que ses 
nominations : celui d'une grande orthodoxie. " Ma priorité sera de contribuer à la lutte 
contre les déficits publics et les gaspillages de l'argent public ", affirmait-il, mi-mai, pour 
rassurer les marchés. Il ne cessera, par la suite, de répéter ce credo. Quelques jours plus 
tard, devant les grands argentiers de l'Union européenne réunis pour un conseil des 
ministres à Bruxelles, il précise la politique de la France : " Nous avons la volonté de 
réaliser la convergence nécessaire pour être au rendez-vous de la monnaie européenne 
dans le calendrier prévu. " L'homme qui avait, un temps, souhaité un décrochage du franc 
et du deutschemark, s'est mué en défenseur d'une politique conforme au franc fort.</TEXT>
<TEXT>
  Cette profession de foi, il va tenter de l'inscrire dans le collectif budgétaire 1995, et 
surtout dans le projet de budget pour 1996. Avec trop de zèle sur certains dossiers, aux 
yeux du premier ministre. Les décisions sur le volet " dépenses " ont montré, en tout cas, 
qu'il n'a pas pu aller jusqu'au bout de la rigueur, notamment sur la défense. Après un 
arbitrage du président de la République, les crédits d'équipement des armées seront certes 
amputés, mais de moitié par rapport au souhait initial de M. Madelin.</TEXT>
<TEXT>
  Demi-victoire ou demi-échec ? La puissance de M. Madelin, qui avait su se constituer 
d'emblée un portefeuille considérable en ayant notamment la haute main sur le budget, 
avait déjà montré ses limites lors de la préparation du collectif de printemps. Les décisions 
essentielles avaient été prises par l'Elysée et Matignon sans que Bercy y soit réellement 
associé. Dès lors, il était clair que M. Juppé n'entendait pas perdre la maîtrise de la 
procédure budgétaire. Ni laisser son ministre décider seul des chantiers à ouvrir.</TEXT>
<TEXT>
  Les fonds de pension en sont un exemple. M. Madelin a donné son nom à la loi sur 
l'entreprise individuelle votée en février 1994, qui permet aux travailleurs indépendants de 
se constituer un complément de retraite par capitalisation en franchise d'impôts. Il rêvait 
de rééditer l'exploit, mais à grande échelle cette fois, en créant un système pour les 
quatorze millions de salariés du privé. Ce dossier est " extrêmement important et urgent " 
et sera traité dans la loi de finances pour 1996, lance-t-il fin juin au Forum de L'Expansion. 
Matignon, qui ne veut pas agiter ce " chiffon rouge " devant les syndicats, fait 
immédiatement savoir que le dossier n'est pas d'actualité.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième divergence, plus grave celle-là : M. Madelin propose de réduire d'environ 
vingt mille le nombre de fonctionnaires en 1996. Le chef du gouvernement tranche en 
faveur d'une stabilisation des effectifs de la fonction publique. M. Madelin plaide, au même 
moment, pour une " pause " salariale en 1996. Pour d'évidentes raisons financières, M. 
Juppé n'y est pas hostile. Mais quelques jours plus tôt, il avait adressé au ministre de la 
fonction publique une lettre de mission dans laquelle il demandait à Jean Puech de mener 
une politique contractuelle active avec les fédérations de fonctionnaires, y compris sur les 
salaires. Les déclarations du ministre de l'économie tombent donc au plus mauvais 
moment.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE PHASE DÉLICATE</TEXT>
<TEXT>
 Mais ce sont les récentes déclarations sur la nécessité de revoir " certains avantages 
acquis ", notamment dans le secteur public, qui ont mis le feu aux poudres (Le Monde du 
26 août). Or, si le premier ministre affiche sa volonté de remettre à plat le système de 
prélèvements fiscaux et sociaux pour le rendre socialement plus juste et économiquement 
plus efficace, il ne perd pas de vue que la réforme doit être expliquée aux Français et 
inscrite dans la durée.</TEXT>
<TEXT>
  M. Madelin, pourtant, fait le forcing. Alors que M. Juppé adopte un profil bas sur la 
réforme de l'impôt sur le revenu, M. Madelin continue de plaider urbi et orbi pour la 
réduction du taux marginal (56,8 %) en dessous de 50 %. Alors que le premier avance 
avec circonspection sur la suppression des avantages fiscaux, le second veut frapper fort. 
Alors que Jacques Chirac avait pris soin de ne pas proposer de réformes politiquement 
trop sensibles dans son programme, le maire de Redon ose parler d'une modification du 
système de retraite des fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  M. Madelin est resté, dans le domaine social comme ailleurs, profondément libéral. Et 
donc gênant au moment où le gouvernement veut convaincre l'opinion de sa volonté de 
procéder à des réformes importantes, notamment sur le plan social. Il n'empêche que sa 
démission intervient dans l'une des phases les plus délicates de la préparation du budget. 
C'est, en effet, dans les jours à venir qu'il devait transmettre au premier ministre ses 
propositions sur le volet " recettes " et son schéma de réforme des prélèvements fiscaux. 
Une mission qui revient désormais à son successeur, Jean Arthuis.</TEXT>
</DOC>
