<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000906-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000906-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327342</ACCOUNT>
<CHA1>A deux mois des élections législatives qui ont de fortes chances d'être remportées par les socialistes (ex-communistes réformateurs), le gouvernement conservateur de Budapest a mis en route, la semaine dernière, un programme dit de " privatisation de masse ", destiné à jeter les bases d'un " capitalisme populaire ". A l'étude depuis plus d'un an, ce projet a suscité de vives polémiques, y compris au sein de la coalition au pouvoir, et a contribué à la démission de l'ancien ministre des finances, Mihaly Kupa, en février 1993.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,PROGRAMME,ANALYSE,DATE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE INTERIEURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HONGRIE,PRIVATISATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>03071353</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>Voulant développer un " capitalisme populaire "&gt; Le gouvernement hongrois lance un programme de dénationalisation massive</TITLE>
<TEXT>L'objectif de ce programme est double : donner un coup de fouet aux privatisations _ le moteur de la transition économique _ et 
désamorcer l'inquiétude de plus en plus perceptible de la population 
face au coût social des changements en créant une nouvelle " classe " 
de petits porteurs pour montrer que les bénéfices du marché ne sont 
pas que l'apanage d'une poignée de privilégiés.</TEXT>
<TEXT>
  Politiquement, ce projet était initialement destiné à couper 
l'herbe sous le pied aux mouvements minoritaires d'extrême droite qui 
dénonçaient bruyamment le " bradage " du patrimoine de l'Etat aux 
investisseurs étrangers et la politique " antinationale " du 
gouvernement. Aujourd'hui, à quelques semaines des élections de mai, 
le pouvoir espère aussi que ce programme l'aidera à limiter l'ampleur 
de la victoire prévisible des socialistes, qui mènent déjà une 
campagne en dénonçant les " abus " de la privatisation.</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette opération, qui doit démarrer en avril, a aussi une portée 
économique. Même si la Hongrie demeure le pays de l'Est qui attire le 
plus de capitaux étrangers, le rythme des privatisations s'est 
essoufflé, alors que les finances publiques dépendent de plus en plus 
des recettes des ventes des entreprises d'Etat pour combler le 
gonflement du déficit budgétaire (6,8 % du PNB).</TEXT>
<TEXT>
  Mobiliser l'épargne disponible</TEXT>
<TEXT>
  Tout en écartant la distribution gratuite par " coupons " de la 
propriété de l'Etat, comme dans l'ex-Tchécoslovaquie, le gouvernement 
cherche à mobiliser l'épargne disponible pour accélérer les 
privatisations. Objectif : vendre, au cours des cinq prochaines 
années, soixante-dix entreprises dont la valeur est estimée à 120 
milliards de forints (environ 19,3 milliards de francs), soit 
l'équivalent de près de 10 % des actifs de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération, gérée par la caisse d'épargne hongroise (OTP), va se 
dérouler en plusieurs étapes et commencera par la mise à disposition 
de quatre compagnies représentant des " valeurs sûres " déjà 
partiellement privatisées, telles que la chaîne d'hôtels Pannonia et 
le complexe chimique Pannonplast. Pour inciter les petits porteurs, 
le gouvernement va mettre à la disposition de plusieurs millions de 
Hongrois des bons de crédit d'une valeur nominale de 100 000 forints 
(environ 6 200 francs), cédés au prix de 2 000 forints, et 
remboursables sur cinq ans à un taux de 7 %. </TEXT>
<TEXT>
  Moins ambitieux que prévu à l'origine, ce projet à fortes 
connotations politiques marque un changement en introduisant une 
approche volontariste dans la conduite des privatisations, alors que 
la Hongrie avait, jusque-là, parié sur les seules forces du marché 
pour vendre le patrimoine de l'Etat. Toutefois, plusieurs banquiers à 
Budapest estiment que ce programme risque de ne pas produire les 
effets escomptés. Politiquement, sa mise en oeuvre intervient sans 
doute trop tard pour que le gouvernement, au plus bas dans les 
sondages, puisse en tirer un réel bénéfice électoral. Et, 
économiquement, les dividendes attendus par les futurs actionnaires 
pourraient être moins élevés que prévu, vu l'incertitude entourant la 
santé financière des entreprises mises sur le marché.&lt;
</TEXT>
</DOC>
