<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002277-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002277-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333256</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PHARMACIE,CHIFFRE D'AFFAIRES,1992,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<NOTE>(1) Over the counter: produits vendus sans ordonnance.&gt;  DOC / AVEC 1 GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>AVEC UN GRAPHIQUE SUR LES DOUZE PREMIERS MONDIAUX</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; SECTEUR&gt; La pharmacie&gt; Le tournant</TITLE>
<TEXT>"SI la période de prospérité qu'a connu l'industrie pharmaceutique depuis vingt ans touche à sa fin, le marché global devrait continuer 
à progresser: selon le macro-scénario tendanciel, le rythme de 
croissance se maintiendra à 9% par an entre 1993 et 2 000, tandis 
qu'il ne sera que de 0,5% dans le cadre d'un macro-scénario de 
rupture." </TEXT>
<TEXT>
  Ces deux scénarios présentés par la société Eurostaf dans son étude 
sur "Le marché pharmaceutique mondial à l'horizon 2000" confirment la 
fin d'une croissance à deux chiffres pour cette industrie. Pour 
Eurostaf, "ce ralentissement résulte d'un accroissement de la 
concurrence, de la sévérisation [sic] des politiques de santé, de la 
chute des grands brevets et de l'amenuisement des innovations. Il est 
compensé en partie par la libération du prix des OTC (1), la 
croissance de l'automédication en volume, le prix unitaire élevé des 
innovations chimiothérapiques lourdes et par la variable 
épidémiologique." Le changement s'est déjà traduit dans les comptes 
de grands groupes pharmaceutiques, comme dans leurs stratégies.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, les firmes opérant en Allemagne ou en Italie ont été 
particulièrement affectés par les politiques de santé restrictives 
dans ces deux pays. La division pharmaceutique de Hoechst a ainsi 
enregistré une baisse de chiffre d'affaires liée directement à la 
réduction des prix apportée par la réforme Seehofer, du nom du 
ministre allemand de la santé, et à l'attitude des médecins, qui ont 
prescrit des produits à bas prix. De même les performances à 
l'exportation dans ces deux pays de Rhône-Poulenc-Rorer ont été moins 
bonnes que prévu tout en restant "honorables". </TEXT>
<TEXT>
 Les Britanniques, en revanche, ont tiré leur épingle du jeu à 
l'exportation grâce à la dévaluation de la livre. Zeneca, né de la 
scission d'ICI, a augmenté ses ventes de 3% en volume et ses prix de 
1% en 1993: la dévaluation de la monnaie britannique explique pour 
deux tiers la croissance des ventes et pour un tiers celle du 
bénéfice. Glaxo Holdings a enregistré au second semestre 1993 une 
progression de 22% de son bénéfice, supérieure aux prévisions des 
analystes. Aux Etats-Unis, 1993 aura été marqué par le redéploiement 
des grands groupes vers la distribution de produits pharmaceutiques, 
après la présentation des projets de réforme de l'assurance-maladie 
par le président Clinton. Le numéro un mondial Merck a mis 6 
milliards de dollars sur la table pour acquérir le grossiste Medco et 
a présenté des résultats en hausse en fin d'année. Son bénéfice a 
progressé de 9% passant d'une année sur l'autre de 1,98 à 2,16 
milliards de dollars pour un chiffre d'affaires de 10,4 milliards de 
dollars. Pour ce groupe, l'augmentation des prix des médicaments n'a 
pas eu d'effets sur les ventes, la croissance étant due à 
l'augmentation des volumes et aux gains de productivité.</TEXT>
<TEXT>
  Bristols Myers Squibb a aussi enregistré une progression de ses 
bénéfices, en dépit d'une provision de 310 millions de dollars pour 
règlement d'un procès. Le bénéfice, qui aurait atteint 2,26 milliards 
de dollars sans cela, est finalement de 1,95 milliard de dollars, 
contre 1,56 milliard en 1992. Mais les laboratoires s'inquiètent 
toujours de la volonté gouvernementale de freiner les dépenses de 
santé.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle volonté touche aussi le Japon, où la consommation de 
médicaments par habitant est la plus importante au monde. Les prix 
des médicaments ont été réduits de 9,2% en 1990, de 8,1% en 1992 et 
encore de 6,6% au 1er avril 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Les groupes pharmaceutiques sont confrontés à un double défi: 
concentrer leur recherche, en raison de l'importance des coûts et 
maîtriser leurs réseaux de distribution pour profiter du 
développement de l'automédication. Les stratégies d'alliance apparues 
depuis le début de la décennie devraient se multiplier.   
</TEXT>
</DOC>
