<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011804</DOCID>
<ACCOUNT>382784</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1653</FAB>
<NOM1>BARRICHELLO RUBENS</NOM1>
<NUM1>950325-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SU21>GRAND PRIX DU BRESIL DE FORMULE 1</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rubens Barrichello en position de successeur</TITLE>
<TEXT> A chaque fois qu'il monte dans sa voiture, il pense à lui. Sur toutes les pistes du monde, quand il engouffre la Jordan-Peugeot dans les tumultes d'un 
virage, quand il accélère dans une chasse effrénée aux dixièmes de seconde, il revoit le 
visage d'Ayrton Senna Da Silva. Il est parfois si dur d'être brésilien. Rubens Barrichello 
doit vivre avec un fantôme, un pilote disparu dans le fracas d'un accident qui a terrassé le 
pays, un drôle d'artiste du volant qui, aux yeux du Brésil, était devenu un peu plus qu'un 
homme.</TEXT>
<TEXT>
  Barrichello ne prétend pas remplacer Senna. Il est irremplaçable. " Je le traitais comme 
un héros ", avoue Rubens, qui n'a pas encore vingt-trois ans. Ayrton, le triple champion du 
monde, a hanté son adolescence, accompagné ses premières années en formule 1.</TEXT>
<TEXT>
  A dix-sept ans, Rubens débarque en Angleterre de sa ville natale de Sao Paulo. Il veut 
faire ses classes dans les formules de promotion. Senna est une idole lointaine, une sorte 
de modèle inaccessible de ce qu'il faut être lorsqu'on est brésilien et coureur automobile. A 
vingt ans, il entre dans le grand monde de la F1, et Senna est là, proche, chaleureux, 
homme tout simplement. " Il m'a aidé de nombreuses fois, se souvient Barrichello, il n'a 
jamais été avare de conseils sur le pilotage, sur la manière de conduire ma carrière. Je lui 
dois beaucoup. "</TEXT>
<TEXT>
  Rubens Barrichello sait aussi que, dans son métier, il n'y a pas beaucoup de place pour la 
nostalgie. " Le spectacle continue ", dit-il avec franchise. Dans son équipe, on avait 
pourtant un peu peur de ce début de saison sur le circuit d'Interlagos. Pour le Brésil, en 
quête de héros automobile, il est le pilote rêvé : jeune, prometteur, et déjà l'auteur d'une 
pole position (première place sur la ligne de départ) l'année dernière en Belgique, d'une 
troisième place au Grand Prix du Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous savons que, ici, il va être l'objet de terribles pressions, celle des médias, celle du 
public, qui lui demandent tant, explique Lionel De Castro, ingénieur chez Peugeot. Nous 
allons tout faire pour lui faciliter au maximum la tâche. " Le pilote s'étonne d'une fébrilité 
qu'il dit ne pas ressentir. Il le jure : rien ne peut le détourner du pilotage, pas même la foule 
endiablée de supporteurs et de micros en quête d'autographes et de bons mots.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RAPIDE ET RÉGULIER</TEXT>
<TEXT>
 Lionel De Castro ausculte le moteur de la voiture de Barrichello pendant les essais et les 
courses. Il s'occupe de sa mise au point. Au sein de l'écurie, il est devenu un proche entre 
les proches. D'origine portugaise, il est l'un de ceux qui comprennent le mieux le jeune 
pilote. " Il est très facile de travailler avec lui, assure-t-il, car c'est un pilote très fin au 
niveau des réglages. En plus, il adore le dialogue, a toujours besoin de parler, de me glisser 
une petite information. "</TEXT>
<TEXT>
  A défaut d'être un nouveau Senna, Rubens Barrichello a convaincu son écurie de sa 
valeur. Cette saison, il touche un salaire. Un signe révélateur dans la formule 1, où ceux 
qui paient pour conduire cohabitent avec des pilotes grassement rémunérés pour aller 
encore un peu plus vite que les autres. Aussi rapide que son coéquipier, Eddie Irvine, il est 
de surcroît d'une grande régularité. Barrichello a acquis la bonne vieille habitude de finir 
les Grands Prix. Elle lui permet de marquer des points. Elle lui a valu la sixième place du 
championnat du monde des pilotes en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est un jeune auquel tous les espoirs sont permis ", affirme Jean-Pierre Jabouille. 
Peugeot, le constructeur français, et son moteur V 10 ont rejoint Jordan après un 
douloureux divorce avec l'écurie McLaren à la fin de la saison dernière. Une alliance qui 
avait pu étonner au vu de la modestie du palmarès de la petite équipe britannique venue à 
la formule 1 en 1993. " J'avoue que dans notre choix, poursuit le directeur de Peugeot 
Sport, la présence de Barrichello dans l'équipe a été un élément positif. Cela a renforcé 
notre détermination. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces premiers lauriers n'ont pas encore étouffé Rubens Barrichello. Il confesse juste un 
espoir tenace : que 1995 soit l'année de sa première victoire en Grands Prix, pour lui-
même et pour le Brésil. Car, entre deux tours de piste, il a le temps de se rendre compte à 
quel point les espoirs d'un peuple reposent sur ses épaules.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans mon pays, il y a deux sports qui sont véritablement la tradition : le football et la 
formule 1. En football, nous sommes champions du monde en titre. En F1, nous avons eu 
Senna et, avant, Nelson Piquet et Emerson Fittipaldi. Il est normal qu'un immense flot de 
supporteurs nous suivent de près. " Rubens Barrichello dit cela sur le ton de la 
constatation. C'est ainsi. Il ne s'en formalise pas. Comme s'il espérait déjà secrètement 
ajouter son nom à cette liste de gloire, toujours, et, parfois, de tristesse.</TEXT>
</DOC>
