<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040872</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040872</DOCID>
<ACCOUNT>421112</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1800</FAB>
<NUM1>951107-2-005-01</NUM1>
<ORI1>LE RÉDUIT (île Maurice)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CEE,ACP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>L'Afrique pourrait faire les frais de la nouvelle politique européenne</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>04 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Quinze se sont entendus avec les pays ACP pour réviser la convention de Lomé</TITLE>
<TEXT> La " politique de Lomé ", engagée en 1975 par la Communauté européenne au profit de ses anciennes colonies d'Afrique, des Caraïbes et de l'Océan 
pacifique (ACP) a-t-elle un avenir ? Est-il réaliste d'espérer qu'une nouvelle convention ce 
sera alors la cinquième du genre pourra être conclue en l'an 2000, à l'expiration de celle 
actuellement en vigueur ? Au-delà de la satisfaction d'être parvenu, cette fois encore, à un 
accord (Le Monde daté 5-6 novembre), telle fut l'interrogation qui donna sa tonalité aux 
interventions des ministres, lors de la signature, samedi 4 novembre au Réduit (île 
Maurice) de la convention de Lomé révisée.</TEXT>
<TEXT>
  " Lomé IV ", conclu en 1989 pour une durée de dix ans, avait prévu une révision à mi-
parcours, afin de compléter et de corriger le dispositif mis en place. Par ailleurs, le montant 
du 7e Fonds européen de développement (FED), qui est l'instrument financier de la 
convention, n'avait alors été fixé que pour cinq ans et il a donc fallu, au printemps dernier, 
décider de l'enveloppe du 8e FED, qui couvrira la période 1996-2000. Javier Solana, le 
ministre espagnol des affaires étrangères qui préside les travaux des quinze pays membres 
de l'Union européenne, a évoqué samedi " les énormes obstacles internes [que l'UE] a dû 
surmonter pour parvenir au montant convenu lors du Conseil européen de Cannes ". De 
fait, en portant les moyens du 8e FED à 13,3 milliards d'écus (1 écu = 6,40 F), soit une 
progression de 22 % par rapport au FED précédent, l'Union parvenait tout juste à 
maintenir son effort en termes réels. Joao de Deus Pionhero, le commissaire européen 
responsable du dossier, a beau faire valoir que, calculée en dollars plutôt qu'en écus, la 
progression de cette enveloppe atteignait 44 % (en raison de la baisse du billet vert), il 
reste que les Quinze de l'Union élargie à l'Autriche, la Finlande et la Suède ne feront pas 
mieux que les Douze durant la période quinquennale précédente.</TEXT>
<TEXT>
  Autre coup sévère porté à la politique de Lomé : le démantèlement des barrières 
tarifaires, décidé lors des négociations du cycle de l'Uruguay, réduit à peu de chose les 
préférences commerciales accordées par l'Union européenne à ses partenaires privilégiés, 
qu'il s'agisse des ACP ou bien des pays riverains de la Méditerranée.</TEXT>
<TEXT>
  " Une Europe plus intégrée et plus forte sera en meilleure position pour répondre aux 
besoins et aux aspirations des pays ACP dans un monde qui marche inexorablement vers 
un libre-échange généralisé ", a estimé Ramakrischna Sithanen, le ministre des finances 
de Maurice, qui a suggéré la création entre l'Union européenne et les ACP d'une " zone 
écu " à l'intérieur de laquelle les transactions s'opéreraient dans la future monnaie unique 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, la stratégie de libéralisation des échanges mise en oeuvre sous les auspices 
de l'Organisation mondiale du commerce (OMC) fait peur aux pays ACP. D'autant plus 
qu'ils perçoivent déjà la volonté des Etats-Unis de la pratiquer de la manière la plus 
radicale. Pour défendre les intérêts de leurs multinationales, ne viennent-ils pas d'attaquer 
devant l'OMC le régime d'accès préférentiel que l'Union accorde aux pays ACP 
producteurs de bananes ? Chacun sait que, dans l'hypothèse où l'organisation de Genève 
donnerait raison aux Etats-Unis, elle condamnerait à un déclin certain plusieurs pays 
producteurs des Caraïbes.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" MÉGA-CONFÉRENCES "</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui se passe aujourd'hui pour la banane ne risque-t-il pas de se répéter demain pour le 
sucre, avec une remise en cause du protocole (il expire en l'an 2000) qui permet aux 
producteurs ACP d'exporter chaque année 1,3 million de tonnes vers l'Union européenne à 
un prix dérivé du prix communautaire, c'est-à-dire nettement supérieur au prix mondial ? " 
La mondialisation des relations internationales et l'ouverture du marché doivent nous 
inciter à trouver des solutions, en cette fin de siècle, pour éliminer les séquelles du sous-
développement ", a déclaré M. Solana. Mais lesquelles ? Nulle ébauche de réponse n'est 
venue de la conférence de Maurice.</TEXT>
<TEXT>
 En conditionnant davantage que par le passé le soutien de l'Europe au respect des droits 
de l'homme et à la bonne gestion, la convention, telle qu'elle vient d'être révisée, vise à 
plus d'efficacité. La réforme de Lomé devra-t-elle aller au-delà ? Pour tenter une relance 
et éviter une marginalisation accélérée des A Anerood Jugnanth, le premier ministre de 
Maurice, a proposé l'idée d'un sommet Union européenne-ACP. L'initiative a été accueillie 
avec prudence : les " méga-conférences " coûtent cher, les ACP n'ont pas d'argent et les 
Quinze ne veulent pas payer à leur place !</TEXT>
<TEXT>
  Le commissaire de Deus Pinhero a annoncé son intention d'engager une réflexion sur la 
suite à donner à la politique actuelle. " En ne se laissant arrêter par aucun tabou ", avertit-
on dans son entourage. Sauf erreur, une manière d'indiquer que le cadre actuel (celui d'une 
coopération à 85 englobant les 70 pays ACP et les 15 membres de l'UE) est dépassé. 
Plusieurs conventions, dotées chacune d'instruments spécifiques, pourraient alors succéder 
à la convention de Lomé, sur des bases régionales nouvelles, incluant des nations d'Asie et 
d'Amérique latine qui ne participent pas à l'accord actuel.</TEXT>
<TEXT>
  L'Afrique, longtemps à la première place dans la sollicitude de l'Europe, pourrait-elle 
éviter de faire les frais d'une telle mutation ? C'est ce qui, aujourd'hui, n'est certainement 
pas démontré.</TEXT>
</DOC>
