<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002361-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002361-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321127</ACCOUNT>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>Chiffres : le Film français.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>FREQUENTATION SALLES DE CINEMA PARISIENNES DEUXIEME SEMAINE DE JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; Les entrées à Paris</TITLE>
<TEXT>La semaine du 12 au 18 janvier 1994 pourrait bien rester pour la distribution ce que sont Crécy ou Azincourt dans l'histoire militaire 
française. La charge tumultueuse et dispersée de quatorze nouveaux 
titres se solde par un véritable massacre. Et un score global à 
nouveau en recul sur celui de la semaine correspondante de 1993, ce 
qui fait un bien morose début d'année pour l'exploitation.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre de petits films jetés en même temps sur le marché _ parce 
qu'ils sont exclus des dates réputées porteuses, trustées par les " 
grosses machines " _ risque d'avoir rapidement un effet désastreux 
sur la quantité et la variété des films disponibles dans la capitale, 
à ce jour la ville au monde qui en offre le plus large éventail. 
Manifestement, quelque chose ne va pas dans les choix des 
distributeurs, et les accès aux salles que leur ménagent les 
programmateurs. La nouvelle commission de la diffusion a du pain sur 
la planche.</TEXT>
<TEXT>
  Une seule des quatorze nouveautés de la semaine obtient un 
véritable succès : il s'agit du film Piège en eaux troubles, 
distribué par la Major-Columbia, qui n'a apparemment pas de 
difficultés à obtenir des salles, puisqu'elle dispose pour cette 
occasion de 43 écrans. Avec 125 000 entrées, son film domine aisément 
le box-office hebdomadaire. Son compatriote Pas de vacances pour les 
Blues subit un échec, à 30 000 dans 25 salles. Et un coup de massue 
pour Caravan City, à moins de 6 000.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les onze autres, sept français : trois morts et quatre 
blessés graves. Les morts s'appelaient Chacun pour toi, Des feux mal 
éteints et le Voleur et la Menteuse. Seule la métempsycose 
télévisuelle est susceptible de leur accorder une seconde vie. Deux 
seigneurs et deux fantassins parmi les blessés, quasi moribonds. 
Montparnasse-Pondichéry mord la poussière avec moins de 40 000 
entrées dans ses 32 salles, Aux petits bonheurs s'empêtre à moins de 
30 000 spectateurs devant seize écrans. A tout prendre, les quelque 7 
000 entrées du Bâteau de mariage dans cinq salles, et les 5 000 de la 
Lumière des étoiles mortes dans trois salles, représentent un sort 
moins sinistre.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Baraka ou Henri le vert, ils sont tombés sans un bruit. Un 
brin de chance, à près de 2 000 entrées dans son unique salle, s'en 
tire mieux... Rien de bien nouveau du côté des films déjà sortis, qui 
poursuivent en douceur leur carrière. On notera tout de même le 
succès confirmé de Short Cuts, qui passe les 100 000 entrées en 
quinze jours, et le passage de la barre des 500 000 par Un monde 
parfait, au bout de cinq semaines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
