<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038281</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038281</DOCID>
<ACCOUNT>417846</ACCOUNT>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/42951001</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,TRAVAIL,COMPORTEMENT,PSYCHOLOGIE</SUBJECTS>
<NUM1>951018-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Faire passer le brio pour de la compétence est un art dangereux,  et certains y excellent. Portrait d'un surdoué</SOT1>
<SU21>Dossier . Traîner des pieds.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Désinvolte et dilettante</TITLE>
<TEXT> ALAIN a la particularité d'agacer tout le monde quand il n'est pas là, mais de séduire chacun quand il apparaît. Brillant, n'ayant pas son pareil pour 
raconter des histoires drôles, il est celui que l'on recherche à tout prix pour traîner dix 
minutes autour de la machine à café ou quand un déjeuner se libère. Il est tout autant 
courtisé par les hommes que par les femmes. Physique impitoyable à la Buster Keaton, s'il 
est le numéro trois d'une agence de production télévisuelle, c'est certainement plus à son 
esprit, à sa culture ou à son humour qu'il le doit qu'à son professionnalisme.</TEXT>
<TEXT>
#  Alain est un amateur désinvolte. Des études chez les jésuites lui ont permis d'acquérir 
juste ce qu'il faut de cynisme. Il aime à le répéter d'ailleurs : " L'homme le plus 
malheureux sur terre, c'est celui qui oublie que, de toute façon, il va mourir. Il omet donc 
de profiter comme il se doit de chaque moment. " Alain, lui, sait vivre. Il aime les dîners en 
ville, les soirées entre copains et malgré son habitude des petits matins blêmes, il avoue 
avoir de plus en plus de mal à " débarquer autrement que le cheveu en bataille et la mine 
défaite " au bureau. Ses retards sont légendaires, son surbooking aussi, mais son 
assistante tient le coup, lui pardonnant presque tout. Officiellement, il est chargé des 
ressources humaines. Mais, à entendre les deux représentants syndicaux de la maison, " il 
a depuis très longtemps oublié d'actualiser ses connaissances en droit du travail ". 
Seulement, il affirme avec tellement d'aplomb, il sait tellement bien botter en touche que 
même ses lacunes arrivent à faire sourire. En réalité, il est plutôt assimilé à une sorte de 
conseiller du prince assez fou pour lancer de temps en temps des idées de génie mais " à 
qui, annonce très lucide l'un de ses collègues, il ne faut surtout pas demander de gérer le 
quotidien ". Alain en est tout à fait conscient d'ailleurs. " Je m'entoure de collaborateurs 
jeunes, costauds sur les dossiers qu'ils ont à gérer et dont je sais qu'ils vont accepter mon 
mode de fonctionnement sans trop craquer. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas toujours une réussite. Alain se souvient encore très bien d'une " engueulade 
de fin d'après-midi " qui a failli tourner en rixe avec celui qui était depuis longtemps son 
compère, en charge à l'agence de la direction financière et qui ne supportait plus ses " 
approximations ". " Il a débarqué dans mon bureau, je crois prêt à me casser la figure. La 
dernière embauche que j'avais réalisée ne correspondait à rien sur la grille salariale et je 
pense que ce fut la goutte d'eau qui a fait déborder le vase. " La brouille dura plusieurs 
mois. Le financier, excédé, alla même jusqu'à demander la tête d'Alain. La réconciliation 
eut lieu un week-end : " Une journée et une nuit de discussions, explique Alain, pour se 
dire qu'on était copains pour toujours et que lui et moi on devait faire chacun avec la 
névrose de l'autre. "</TEXT>
<TEXT>
 TCHATCHEEt ce n'est pas tout. Alain a récemment essuyé un avis de tempête lors de la 
mise en place d'un plan social concernant une dizaine de salariés. " Nous avons découvert 
qu'il n'avait absolument pas travaillé le dossier, explique l'un des représentants du 
personnel, laissant cela à ses adjoints et adjointes qui avaient commencé à s'en occuper, 
mais sans le finaliser. " Alain échappa de peu au licenciement. Fidèle en amitié, son copain, 
le président, le sermonna une fois de plus sans pour autant passer à l'acte. Enfin, pas tout à 
fait, puisque Alain est aujourd'hui sous les ordres d'un nouveau supérieur hiérarchique, 
directeur général à la personnalité plutôt rigide qui, de plus en plus, le marginalise. " En 
fait, confie-t-il, je sais qu'à force de pousser le bouchon, je vis dangereusement. Mais j'ai la 
chance d'être devenu un personnage qui provoque encore des coups de coeur. Je sais 
écouter et, si quelqu'un en doute, il suffit de passer dans mon bureau. Après 7 heures du 
soir, c'est un véritable confessionnal ! "</TEXT>
<TEXT>
  Si Alain arrive à plaisanter sur ses déboires professionnels, c'est sans aucun doute pour 
conjurer le mauvais sort et surtout ne pas penser aux quatre mois de traversée du désert 
qu'il vécut il y a six ans. En 1989, l'entreprise où il exerçait les fonctions de directeur 
général adjoint dépose son bilan, puis, en dépit d'un plan de redressement, doit en venir au 
stade ultime de la liquidation. Alain se retrouve au chômage, incapable d'entamer des 
recherches d'emploi. Il a pris un " coup " et passe sa période de deuil à regarder, prostré 
sur son divan, les feuilletons américains des après-midi de semaine. Une fois de plus, son 
bagou et son humour le sauveront d'une dépression profonde. Un matin, le président de 
l'agence de production télévisuelle, qui a entendu parler de lui par le réseau des dîners en 
ville, l'appelle, le rencontre, le recrute. L'affaire est réglée du jour au lendemain. Pas de 
tests, pas de CV épluchés. Alain gagne la confiance, convainc de ses talents d'orateur, fait 
rire en moins d'une minute un associé croisé dans le couloir. Bref, réussit à se vendre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, à quarante-cinq ans passés, il dit " vouloir être plus sage et ne plus seulement 
compter sur sa bonne étoile ". D'expérience, il sait que " jouer avec le feu est dangereux " 
et que sa fragilité professionnelle est réelle. Reste à savoir combien de temps il réussira à 
faire vivre ces résolutions. Chaque fois, il doit y parvenir un peu plus longtemps sous peine 
de se " brûler " pour de bon. Faire passer le brio pour de la compétence est à ce prix.</TEXT>
</DOC>
