<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001840-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001840-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351527</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09151200</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,AVORTEMENT,MANIFESTATION,CLINIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>DOR XAVIER,SOS TOUTS PETITS,BOURG LA REINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 14 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; A Nanterre&gt; Six membres d'une association anti-avortementcondamnés à des peines de prison avec sursis</TITLE>
<TEXT>La vingtième chambre du tribunal correctionnel de Nanterre (Hauts-de-Seine) a condamné, mercredi 14 septembre, six des sept 
membres du mouvement anti-avortement SOS-Tout-Petits, dont leur chef 
de file, Xavier Dor, à des peines de prison avec sursis allant de un 
à trois mois. Ils étaient poursuivis pour avoir entravé les 
opérations d'interruption volontaire de grossesse, le 11 décembre 
1993, dans une clinique de Bourg-la-Reine. </TEXT>
<TEXT>
  Le 11 décembre dernier, cinq hommes et deux femmes avaient fait 
irruption dans les locaux de la clinique Ambroise-Paré de 
Bourg-la-Reine, dans les Hauts-de-Seine, s'installant dans le sas 
menant au bloc opératoire où ils avaient prié et chanté des cantiques 
avant d'être interpellés par les policiers un quart d'heure plus 
tard. L'un des membres du commando était resté dans le hall de 
l'établissement, ce qui lui vaudra d'être relaxé par le tribunal.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de l'audience du 15 juin dernier, M. Dor, médecin, âgé de 
soixante-cinq ans, avait rappelé son opposition à la loi Veil sur 
l'interruption volontaire de grossesse et à la loi Neiertz _ qui 
prévoit des sanctions pour ceux qui entravent les opérations d'IVG _ 
et s'était montré déterminé en affirmant : " Je ne regrette pas une 
seconde et je recommencerai " (le Monde du 21 juin 1994). Le 
procureur Michel Seurin avait réclamé six mois de prison avec sursis 
pour M. Dor, qu'il avait qualifié de " meneur ", et trois mois pour 
les autres prévenus.</TEXT>
<TEXT>
  Le tribunal a condamné M. Dor et l'un de ses amis à trois mois de 
prison avec sursis et les quatre autres personnes, qui les 
accompagnaient ce matin-là à l'entrée du bloc opératoire, à un mois 
de prison avec sursis. Ils devront, en outre, verser solidairement à 
la clinique 3 166,58 francs pour le préjudice subi par 
l'établissement. Un jugement contre lequel les membres de 
l'association SOS-Tout-Petits devraient faire appel.</TEXT>
<TEXT>
  M. Dor, maître de conférences à l'hôpital de la Pitié-Salpêtrière, 
a déjà été condamné à un mois de prison avec sursis et cinq mille 
francs d'amende pour des faits similaires dans une clinique des 
Lilas, en Seine-Saint-Denis, condamnation confirmée le 30 mai dernier 
par la onzième chambre de la cour d'appel de Paris et pour laquelle 
M. Dor a décidé de se pourvoir en cassation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
