<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003080-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003080-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338115</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05251404</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NUM1>940526-2-007-02</NUM1>
<NAMES>ROCARD MICHEL,PS</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD,MARSEILLE,CHARLES ROUX EDMONDE,HALIMI GISELE</NAMES>
<NAMES>PATRIE BEATRICE</NAMES>
<NAMES>LEVY BERNARD HENRI</NAMES>
<NAMES>CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>162</PAGE>
<LEAD1>A MARSEILLE LE 24 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Les listes " L'autre politique " et " L'Europe commence à Sarajevo " en campagne&gt; M. Chevènement s'oppose à Michel Rocard " le maastrichtien honteux " et à Bernard Tapie "le maastrichtien flamboyant "</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Déjà, lors du congrès constitutif du Mouvement des citoyens, en 
décembre 1993, Jean-Pierre Chevènement avait prévenu ses partisans : 
" Ça passe ou ça casse, avait-il dit. On ne dispose que d'un fusil à 
un coup. " L'oeil rivé sur la barre de 5 % des suffrages exprimés, en 
deçà de laquelle la liste qu'il conduit n'aurait pas de député au 
Parlement européen, l'ancien ministre de la défense est toujours 
d'humeur combative. " C'est comme pendant la guerre, quand vous êtes 
au fond du trou et que les autres sont sur la colline ", 
expliquait-il, mardi 24 mai, dans l'avion qui le conduisait à 
Marseille, en compagnie de Gisèle Halimi, présidente de Choisir-La 
cause des femmes et numéro deux de la liste L'autre politique, et de 
Béatrice Patrie, ancienne présidente du Syndicat de la magistrature. 
</TEXT>
<TEXT>
A moins de trois semaines du scrutin européen, M. Chevènement peste 
contre l'absence de débat de fond. " Tous les moyens sont bons pour 
l'éviter : inaugurations, commémorations, diversions ", dit-il. La 
dernière en date est, selon lui, l'initiative prise par Bernard-Henri 
Lévy, et il enrage lorsque inévitablement la première question qui 
lui est posée, au club de la presse de Marseille, porte sur la liste 
" Sarajevo ". Le président du MDC n'est pas de " ces hommes 
politiques qui courent à quatre pattes " derrière " BHL ", et il 
n'est pas un seul de ses quatre-vingt-six colistiers " qui fasse 
l'objet d'une mise en examen ". Entre Michel Rocard, le 
"maastrichtien honteux ", et Bernard Tapie, le " maastrichtien 
flamboyant ", M. Chevènement ne voit " pas de différence de fond ". 
Il lui faut " faire en sorte que le centre de gravité de la gauche " 
ne soit pas entre l'un et l'autre. </TEXT>
<TEXT>
  Tout au long de sa journée marseillaise, L'autre politique a reçu 
le soutien enjoué d'Edmonde Charles-Roux, veuve de Gaston Defferre, 
placée en huitième position sur la liste. Pour faire plaisir à 
l'écrivain, qui avait fait provision de tickets, la petite troupe 
venue de Paris a même emprunté, un moment, le métro de Marseille. 
Interrogée sur le soutien qu'elle apportait, localement, aux 
ambitions municipales de M. Tapie (le Monde daté 22-23 mai), Mme 
Charles-Roux a surtout tenu à mettre les choses au point.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque l'ancien maire de Marseille avait fait venir M. Tapie, il 
n'y avait " rien d'autre de prévu " que l'OM entre les deux hommes, 
a-t-elle assuré. " Un bout du parapluie de Gaston, d'accord, mais pas 
trop ", a-t-elle insisté, pour mieux marquer ses distances avec le 
député des Bouches-du-Rhône. Puis, devant la prudence de M. 
Chevènement, ce fut au tour de Mme Halimi de condamner, dans la 
dernière affaire de la saisie des meubles de M. Tapie, " un 
manquement à l'honneur ". " Nous prenons des distances sérieuses, 
radicales et définitives ", a renchéri l'avocate. </TEXT>
<TEXT>
  " Piqûre de rappel " </TEXT>
<TEXT>
  Dans le quatuor qui conduit la liste pour " l'autre politique " _ 
M. Chevènement, Mme Halimi, le " post-communiste " Anicet Le Pors, 
absent à Marseille, et Mme Patrie _, l'ancienne ambassadrice auprès 
de l'UNESCO occupe, bien évidemment, toute sa place, au point que, 
parfois, la parité hommes-femmes dans les mandats électifs, qu'elle 
veut voir consacrée dans la Constitution et dans la loi, prend peu à 
peu le pas sur les autres thèmes de la liste : l'emploi, la France en 
Europe et l'ouverture au sud. " Il y a eu des grimaces pour avaler la 
potion ", confie Mme Halimi en racontant comment elle avait 
conditionné sa participation à la liste à la place des femmes dans la 
vie politique. </TEXT>
<TEXT>
  D'une grande diversité, la liste tire, pourtant, dans le même sens. 
En " bon cheval de labour ", comme il se présente lui-même, M. 
Chevènement laisse faire, dès lors que le sillon est droit dans le 
terreau des " valeurs de la République et de la citoyenneté ". 
Postulat de base : le pays a été déçu par la gauche, et l'on ne peut 
rien attendre de la droite, représentée dans cette campagne par " un 
homme diaphane ", Dominique Baudis, encore surnommé " le cabri " _ 
par référence aux moqueries du général de Gaulle sur les centristes 
européens _, et par Edouard Balladur, qui tient " un discours de 
garde-malade ". Du côté socialiste, à bien écouter M. Chevènement, 
qui prend soin de ne jamais mettre directement en cause le président 
de la République, les seuls responsables, depuis 1981, sont M. Rocard 
et ses amis, prisonniers " des choix mortifères " résumés en 1992 
dans le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Le docteur Chevènement peut, alors, administrer " une piqûre de 
rappel " par rapport à la campagne menée contre la ratification du 
traité de Maastricht. " Les hommes politiques vous ont menti, 
peut-être sans s'en rendre compte, comme par habitude ", 
affirme-t-il. Il faut " un nouveau Conseil national de la Résistance 
" et " peser dans la recomposition profonde de la gauche ". A la tête 
d'une " petite liste ", qui se veut grande par ses ambitions, 
l'ancien animateur du CERES ne doute pas que cela soit possible. " 
Avec 8,5 % des mandats à Epinay [le congrès fondateur du Parti 
socialiste, en 1971], on a fait basculer, assure-t-il, l'histoire de 
notre pays. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
