<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036024</DOCID>
<ACCOUNT>414773</ACCOUNT>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/1005</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(2 octobre 1945.)&gt;</NOTE>
<NUM1>951002-2-017-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>MILLET RAYMOND</AUTHOR>
<SIP1> RAYMOND MILLET</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS  " Le Monde " &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS CANTONALES</LEAD1>
<TITLE>Le succès  des gauches</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LES ÉLECTIONS cantonales, d'ordinaire, comportent un intérêt politique, certes, mais ne 
procurent pas à toutes les tendances de l'opinion une occasion de s'exprimer. Cette fois, il 
était prévu qu'elles revêtiraient un sens particulier. Cette prédiction s'est accomplie au 
premier tour, encore que le pourcentage des abstentions (40 % en moyenne) ait compliqué 
l'interprétation des résultats.</TEXT>
<TEXT>
  Le scrutin de ballottage, en confirmant, en accentuant même les données premières par le 
jeu des désistements et de la discipline républicaine, a vérifié généralement les pronostics 
inspirés par l'évolution de la France et l'attitude du gouvernement provisoire depuis un an : 
poussée à gauche, mais sans bouleversement brutal.</TEXT>
<TEXT>
  Toute la question, avait-on dit avant le premier tour, est de savoir si nous aurons une 
majorité socialo-communiste ou une majorité communo-socialiste. Le nombre des succès 
communistes suit d'assez près celui des succès socialistes, mais lui reste un peu inférieur ; 
cependant l'Union démocratique et socialiste de la Résistance, qui est liée à la SFIO, et le 
Mouvement uni de la renaissance française (MURF) sont presque à égalité. Le 
Mouvement républicain populaire (MRP), stoppé dans divers cantons par la coalition des 
gauches, a néanmoins accentué ses progrès.</TEXT>
<TEXT>
  Les radicaux socialistes ont bénéficié de divers désistements, mais ne semblent pas avoir 
regagné du terrain, au contraire. Il est vrai que leur défaite n'est que relative : leur 
pourcentage de voix tient le troisième rang et ne le cède qu'à ceux des socialistes et des 
communistes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
