<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010449</DOCID>
<ACCOUNT>380917</ACCOUNT>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1559</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950316-28</NUM1>
<NAMES>MYLONAS BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FORTIER DENIS</AUTHOR>
<SIP1>DENIS FORTIER</SIP1>
<SU21>La musikmesse de Francfort</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE AU SALON DE LA MUSIQUE DE FRANCFORT DU 7 AU 12 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le studio personnelconcurrence les structures professionnelles</TITLE>
<TEXT> RESPONSABLE DU SON sur la tournée de Michel Sardou, Bruno Molynas travaille chez lui sur une batterie d'ordinateurs, claviers en tout genre et 
tables de mixage. Il a transformé l'une des pièces de son pavillon en mini-studio 
d'enregistrement, suivant en cela l'exemple d'Eric Serra, auteur des musiques de film de 
Luc Besson, des Rita Mitsouko ou encore de Maxime Leforestier. " C'est ici que j'ai 
coécrit les arrangements du dernier album de Michel Sardou, raconte Bruno Mylonas. En 
toute quiétude et à mon propre rythme. "</TEXT>
<TEXT>
  Dès 1975, certains constructeurs proposaient des équipements faits pour enregistrer à 
domicile. Leur qualité technique permettait de faire des maquettes, destinées à convaincre 
un producteur qui réalisait éventuellement le titre définitif en studio. Vingt ans plus tard, le 
studio professionnel n'est plus une étape obligatoire. Les prix se sont écroulés. " On peut 
s'offrir un mini-studio complet réellement performant pour environ 100 000 F ", affirme 
Bruno Mylonas. Une installation minimale coûte moins de 30 000F, micros compris. Le 
micro-ordinateur qui contrôle l'ensemble des équipements et permet d'enregistrer le son 
directement sur le disque dur est également un modèle standard, à moins de 12 000 F.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne suffit cependant pas de disposer des équipements pour se transformer du jour au 
lendemain en ingénieur du son. Outre l'isolation phonique, le principal obstacle réside dans 
la maîtrise même de l'installation. Les modes d'emploi d'origine sont si insuffisants qu'il 
faut se rabattre sur l'abondante littérature technique abordant les mille secrets et tours de 
main nécessaires à l'apprenti sorcier du son. Ou suivre des stages d'initiation, beaucoup 
plus efficaces et plus coûteux.</TEXT>
<TEXT>
  Les studios personnels ont précipité la chute des studios professionnels. En France, en 
l'espace de dix ans, près de la moitié d'entre eux ont dû fermer leurs portes. Aux Etats-
Unis, certains gérants de studios militent pour l'instauration d'une taxe sur les installations 
personnelles, destinée à compenser une partie de leur manque à gagner.</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des disques sont aujourd'hui réalisés à 50 % voire à 80 % par des structures 
personnelles. " Je suis arrivé au studio pour le mixage final avec mon micro-ordinateur 
sous le bras et une série de disquettes dans la poche ", précise Bruno Solinas. Ce dernier a 
même préparé la plupart des séquences de batteries sur séquenceur et les mesures de 
cordes à l'aide de claviers électroniques. L'origine synthétique de ces instruments est 
pratiquement indétectable pour une paire d'oreilles " ordinaires ". Le " grand studio " 
reste cependant indispensable pour la prise de son des instruments acoustiques et des voix 
et le mixage final. Pour l'instant. Les progrès récents dans le domaine du traitement du 
signal et de l'acoustique virtuelle pourraient provoquer quelques surprises et grincements 
de dents.</TEXT>
</DOC>
