<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046300</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046300</DOCID>
<ACCOUNT>427818</ACCOUNT>
<GENRE>CLES</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1700</FAB>
<NOM1>PREVAL RENE</NOM1>
<NOTE>DOC avec carte et infographie</NOTE>
<NUM1>951219-5</NUM1>
<ORI1>PORT-AU-PRINCE de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL CAROIT</SIP1>
<SOT1>Bien organisé et solidement surveillé, le scrutin de dimanche s'est déroulé sans incident,  mais seulement 20 % des électeurs se seraient rendus aux urnes</SOT1>
<SYE1>HAITI,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTION PRESIDENTIELLE 17 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Elu sans enthousiasme, René Préval sera le nouveau président d'Haïti</TITLE>
<TEXT>  A Saint-Marc, une banlieue à l'entrée de la plaine de l'Artibonite, au nord de la capitale, les bureaux de vote étaient déserts. Carl-Henri Brizeus, 
président du bureau installé dans l'école Armand-Thoby, comptait 10 votants sur 412 
inscrits, quatre heures après l'ouverture du scrutin. " Ce n'est pas la crainte de violences 
qui a dissuadé les gens de voter ", reconnaissait-il. Deux jeunes policiers affectés à la 
protection du bureau attendaient face aux pupitres d'écoliers, et des unités de la Mission 
des Nations unies (Minuha) patrouillaient dans les rues de Saint-Marc.</TEXT>
<TEXT>
  A l'exception d'un incident à Petit-Goave, au sud de Port-au-Prince, où un véhicule de la 
Minuha a essuyé des tirs qui n'ont pas fait de victime, la journée s'est déroulée sans 
incident. A la différence des élections législatives de juin, marquées par une grande 
désorganisation et de nombreuses irrégularités, le Conseil électoral provisoire (CEP) a, 
cette fois, distribué le matériel électoral à temps et recruté des milliers de mandataires qui 
ont veillé au bon déroulement des opérations. Ces jeunes rétribués et nourris par le CEP 
ne cachaient pas leur ennui, et beaucoup avaient déserté dans l'après-midi, faute 
d'électeurs. Seul le candidat indépendant Léon Jeune, cousin du président Aristide, a 
publiquement évoqué des irrégularités dans l'organisation du scrutin, demandant son 
annulation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCEPTION</TEXT>
<TEXT>
Le climat de sécurité et la bonne organisation du scrutin n'ont pas empêché la population 
de bouder les isoloirs. Dans l'interminable bidonville de Cité-Soleil, en bas de Port-au-
Prince, la plupart des partisans d'Aristide, qui se bousculaient devant les bureaux de vote 
en décembre 1990 (la précédente présidentielle), sont cette fois restés chez eux.</TEXT>
<TEXT>
 " Les gens sont découragés par la vie chère. Les Américains nous obligent à voter encore. 
Nous avons déjà voté trois fois cette année, et pourtant la faim et les prix ne cessent 
d'augmenter ", explique Montas Rosius, un chômeur âgé de trente-quatre ans. En refusant 
de voter dimanche, de nombreux Haïtiens ont exprimé leur déception. Ils espéraient que le 
retour à la démocratie se traduirait par une amélioration de leurs conditions de vie, par 
plus d'emploi et de nourriture.</TEXT>
<TEXT>
 L'attitude ambiguë du président Aristide, qui n'a soutenu René Préval que du bout des 
lèvres dans les dernières heures de la campagne, sans appeler ses concitoyens à se rendre 
massivement aux urnes, a aussi contribué à démobiliser les électeurs.</TEXT>
<TEXT>
  " De nombreux supporters d'Aristide voulaient qu'il reste trois ans de plus au pouvoir 
pour compenser son temps d'exil. Il les a confortés dans l'idée qu'il n'abandonnait son 
fauteuil présidentiel qu'en raison de la pression internationale. Leur abstention est une 
forme de protestation ", analyse un journaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche encore, après avoir déjeuné avec un groupe d'enfants des rues dans sa 
résidence, Jean-Bertrand Aristide a déclaré qu'il fallait faire une place " autour de la table 
" (devenue le symbole de la coalition au pouvoir) à ceux qui ont choisi de ne pas voter 
parce qu'ils souhaitaient les trois ans supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESSAGE REÇU</TEXT>
<TEXT>
Ce jeu dangereux donne des arguments aux chefs des partis traditionnels, qui avaient 
choisi de boycotter l'élection présidentielle sous prétexte que le CEP avait organisé les 
législatives dans des conditions contestables l'été dernier. Dès dimanche soir, sur les 
ondes de plusieurs radios de Port-au-Prince, des responsables de partis minoritaires 
revendiquaient la masse des abstentionnistes. Evans Paul, ancien maire de la capitale et 
dirigeant du Front national pour le changement et la démocratie (FNCD), soulignait que le 
prochain président risquait de manquer de légitimité " alors que le pays a besoin de 
stabilité ".</TEXT>
<TEXT>
  Gérard Pierre-Charles, le fondateur et l'idéologue de l'Organisation politique Lavalas 
(OPL), la principale force qui a soutenu la candidature de René Préval, paraît avoir bien 
reçu le message transmis par les abstentionnistes. " Pour enraciner la démocratie, la 
priorité, c'est aujourd'hui la bataille économique, afin de réduire la souffrance humaine qui 
atteint un niveau insupportable dans ce pays ", assure-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Sans cacher une certaine déception face à l'ampleur de l'abstention, les représentants de 
la communauté internationale se félicitaient du déroulement pacifique et ordonné de la 
journée électorale. Une élection qui va permettre, pour la première fois dans l'histoire 
d'Haïti, la transmission du pouvoir (prévue pour février) entre deux présidents 
#démocratiquement élus.</TEXT>
</DOC>
