<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002085-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002085-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355637</ACCOUNT>
<PEOPLE>DIMBLEBY JONATHAN,CHARLES D'ANGLETERRE</PEOPLE>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,MONARCHIE,VIE PRIVEE</SUBJECTS>
<FAB>10171907</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Chez Little Brown, 20 livres (170 francs).</NOTE>
<NAMES>CHARLES D'ANGLETERRE,DIANA LADY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>PARUTION DANS LE SUNDAY TIMES, DEPUIS LE 16 OCTOBRE 1994, DE LA BIOGRAPHIE DU PRINCE CHARLES, QUI DOIT ETRE PUBLIEE LE 03 NOVEMBRE 1994 EN LIBRAIRIE</LEAD1>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; Le prince Charles se confie</TITLE>
<TIO1>LE PRINCE CHARLES,THE PRINCE OF WALES</TIO1>
<TEXT>correspondance LONDRES</TEXT>
<TEXT>  La biographie du prince Charles qui paraîtra le mois prochain 
est-elle la plus longue note d'abdication d'un prince héritier qui 
fait passer ses convenances personnelles avant son devoir, ou bien 
une tentative pour moderniser une monarchie remontant à la nuit des 
temps, avec ses fastes anachroniques ?</TEXT>
<TEXT>
  Les apparences vont plutôt en faveur de la première version, mais 
la réalité est sans doute plus proche de la seconde. La parution, 
depuis le 16 octobre, dans le Sunday Times, des extraits d'une 
biographie " autorisée " du prince Charles, intitulée le Prince 
Charles (The Prince of Wales), écrite avec la collaboration de 
l'héritier du trône, provoque quelques bruits dans un royaume 
pourtant blasé par les révélations médiatiques sur les déchirements 
du couple princier, séparé depuis le 9 décembre 1992. Pour écrire cet 
ouvrage de plus de six cents pages, qui doit être publié le 3 
novembre (1), Jonathan Dimbleby, une vedette du journalisme 
audiovisuel, a eu accès à la correspondance et au journal personnels 
du prince Charles.</TEXT>
<TEXT>
  Son mariage en 1981 avec Lady Diana Spencer ? Une union sans amour 
(" une tragédie grecque"), qui lui fut imposée par son père, le duc 
d'Edimbourg, et par l'opinion, qui commençait à s'inquiéter de voir 
son prince encore célibataire. Le récit insiste sur les longues 
dépressions de Diana, son obsession de Camilla Parker-Bowles, la 
maîtresse de son époux, son narcissisme, et son goût immodéré pour sa 
promotion médiatique. Timide, Charles reconnaît son incapacité à lui 
donner l'affection dont elle a besoin.</TEXT>
<TEXT>
  Le portrait que le prince dresse de ses parents est loin d'être 
flatteur. La reine est présentée comme une femme distante, plus 
intéressée par les chevaux que par ses enfants, et dont les rapports 
avec son fils aîné se limitent à l'échange de plaisanteries ou aux 
discussions sur la pesanteur de la charge. Le prince Philip apparaît 
comme un père rude, à l'occasion cruel envers un fils sensible et 
vulnérable, et qui ne cache pas sa préférence pour sa fille, la 
princesse Ann, extravertie. C'est le duc d'Edimbourg qui choisit 
l'école de Gordounston, au régime spartiate, où le petit prince, 
constamment harcelé par ses condisciples, connaît une enfance 
malheureuse.</TEXT>
<TEXT>
  Certains mauvais esprits estiment que cette biographie porte 
gravement atteinte au crédit déjà bien entamé de la monarchie, censée 
présenter l'image d'une famille unie qui inspirerait la nation. Ce 
n'est pas la même chose, en effet, de tenir tout cela directement du 
prince Charles que de le lire dans les journaux à sensation. Pour 
d'autres, plus nombreux il est vrai, le futur Charles III est décidé 
à forcer la dynastie à épouser son siècle, quitte à lui faire perdre 
un peu de son éclat.                                                  
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
