<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003247</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003247</DOCID>
<ACCOUNT>370627</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1512</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,AUDIOVISUEL A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950127-18</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELEVISION ,TIME WARNER,ELKABBACH JEAN PIERRE,LEVINE GERALD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SOT1>Jean-Pierre Elkabbach veut valoriser la création française dans le monde</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE MERCREDI 26 JANVIER 1995 A PARIS,SIGNE LE 17 JANVIER A NEW YORK</LEAD1>
<TITLE>France Télévision signe un " accord global  de coopération " avec Time Warner</TITLE>
<TEXT>  Jean-Pierre Elkabbach, président de France Télévision, et Gerald Levine, PDG de Time Warner, numéro un mondial de la communication, 
viennent de signer un large accord de coopération portant notamment sur des 
coproductions, des achats de droits et sur le développement de la télévision du futur. 
Annoncé mercredi 26 janvier, à Paris, cet accord a été signé le 17 janvier à New 
York. Il vise " à renforcer la stratégie des deux entreprises sur le marché des 
#industries audiovisuelles et à rapprocher leurs savoir-faire respectifs ".</TEXT>
<TEXT>
  " Quatre points essentiels " sont cités, dont l'un, au moins, sera en place dès le 
printemps dans les grilles de France Télévision : " la production d'un programme 
musical " avec le groupe américain, qui se trouve être l'un des principaux 
producteurs et distributeurs de disques au monde. Time Warner, avec ses filiales 
Warner Music et Regency, " investira dans un programme musical sur France 2 et 
France 3 ", qui " comportera 60 % de chansons et de musiques françaises ". " 
D'autres partenaires " devraient être " associés prochainement à cette opération ", a 
indiqué France Télévision.</TEXT>
<TEXT>
 Pour la production audiovisuelle, Warner Bros " s'engage à participer à des 
coproductions de téléfilms, de séries de fiction ou d'animation avec France 
Télévision, dans un cadre de réciprocité ". " La majorité de ces coproductions seront 
des oeuvres françaises et/ou européennes. " Les deux groupes se sont aussi 
entendus sur " un programme d'achats pluriannuel assurant " à France Télévision " 
une priorité sur les films de cinéma, de télévision et les séries d'animation distribués 
par Warner ". Un accord de commercialisation de l'intégralité du catalogue vidéo de 
France Télévision par Warner Home Vidéo France est déjà en vigueur depuis le 1 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les deux groupes " se concerteront sur des projets communs concernant les 
chaînes thématiques par câble et/ou satellite, ainsi que sur des projets multimédias ". 
Ils entendent " en particulier s'assurer la maîtrise de droits audiovisuels existants ou 
à créer, afin d'en permettre l'exploitation sur de nouveaux supports de diffusion 
(chaînes thématiques ou nouveaux médias) ". Pour Jean-Pierre Elkabbach, cet accord 
s'inscrit dans une " stratégie de développement international " de France Télévision, 
laquelle passe par une " multiplication des alliances " avec le public ou le privé " 
pour accroître l'influence du groupe français de télévision publique et lui permettre de 
valoriser la création française dans le monde ". Cet accord montre également que les 
Américains sont prêts à des concessions importantes pour pénétrer le marché 
européen, en général, et le marché français, qui demeure l'un des plus protégés 
#d'Europe du fait des quotas de diffusion. France Télévision ouvre néanmoins la voie. 
Obligées de sécuriser leur approvisionnement en programmes, les chaînes 
européennes seront tôt ou tard obligées de passer des accords en grande largeur 
#avec les groupes de communication américains.</TEXT>
</DOC>
