<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001635-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001635-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340693</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PEROU,CIVILISATION PRE COLOMBIENNE,BIJOUTERIE,ARCHEOLOGIE,OR MONETAIRE,VANDALISME</SUBJECTS>
<FAB>06131304</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" L'or des dieux, l'or des Andes " à Metz. Arsenal et église de Saint-Pierre-aux-Nonnains. Du 14 juin au 2 octobre. Le nombre des billets délivrés le jour même étant limité, il est préférable d'effectuer une réservation. Tél. : 44-10-73-03, de 11 heures à 18 heures, du lundi au vendredi ou Minitel 3615 Billetel et 3615 FNAC.&gt;  ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>ALVA WALTER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BONNET NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>256</PAGE>
<TITLE>ARTS &gt; L'OR DES DIEUX, L'OR DES ANDES à Metz &gt; La magie de l'orfèvrerie inca</TITLE>
<TIO1>L'OR DES DIEUX L'OR DES ANDES</TIO1>
<TEXT>LIMA </TEXT>
<TEXT> de notre correspondante  Wiracocha a créé l'univers mais la terre 
plongée dans les ténèbres était peuplée de sauvages. Alors, Wiracocha 
a conçu Inti, le dieu du soleil, et Quilla, la déesse lune. Fruits de 
leur union, sont nés Manco Capac et Mama Ocllo. Ils ont surgi des 
profondeurs du lac Titicaca (situé à 4 000 mètres d'altitude au coeur 
des Andes) pour fonder l'empire des Fils du Soleil. Un bâton d'or 
guidait Manco Capac. Lorsque celui-ci s'enfoncerait facilement dans 
les entrailles de la terre, là devrait être posée la première pierre 
de la capitale de l'Empire inca, le nombril du monde. C'est ainsi 
qu'est née Cuzco. Le bâton d'or a aplani la montagne et fécondé le 
sol pour que puissent y pousser le maïs et la coca, les deux plantes 
sacrées. Les Incas ont inventé ce mythe pour justifier leur 
domination sur leurs prédécesseurs. En fait, ils n'ont fait que mieux 
gérer le territoire et de façon bien éphémère (deux siècles), tirant 
profit des connaissances reçues.</TEXT>
<TEXT>
  Bien avant eux, l'art d'irriguer, de cultiver la terre et de 
travailler le métal était développé. Ils ont aussi calqué leur vision 
du monde sur celle de leurs ancêtres. On retrouve chez les Mochicas 
(100 ans avant J.-C. et 600 ans après J.-C.) la même conception de 
l'univers comportant quatre dimensions grâce à ses rapports entre le 
monde " d'en haut " (le ciel), celui " d'en bas " (la terre), entre 
celui de la droite et celui de la gauche _ dans les tombes, l'or 
(solaire) est situé à droite du mort, l'argent (lunaire) est à gauche 
_ et la relation de parenté entre le soleil, l'or et le maïs d'une 
part, et la lune, l'argent, la coca de l'autre. L'or appartient aux 
dieux et il est réservé à l'usage des seigneurs et des grands 
prêtres. " De façon erronée, les chroniqueurs de l'époque coloniale 
ont interprété ce fait comme produit de la ségrégation sociale, 
explique l'historien Franklin Pease. L'Inca était un être sacré 
considéré comme le fils de Dieu. Une identification totale existait 
entre le culte et le pouvoir. " </TEXT>
<TEXT>
 A la mort d'un descendant des dieux, le métal doré était enseveli 
près de son cadavre ainsi que tous ses biens. Ses plus proches 
serviteurs et ses concubines l'étaient également. L'abondance de 
pièces d'or précolombiennes enfermées dans les tombes laisse supposer 
que celles-ci étaient des ornements et non pas des monnaies 
d'échange. Les historiens estiment que, dans ces sociétés, la 
réciprocité primait sur le mercantilisme. Par exemple, le travail 
fourni par les ethnies colonisées par les Incas était rétribué en 
maïs, en coca, en vêtements et en mullu, un coquillage très prisé.</TEXT>
<TEXT>
 Une rançon plongée</TEXT>
<TEXT>
 dans neuf fournaises</TEXT>
<TEXT>
 Les conquistadores qui débarquèrent au XVIe siècle sur la côte ouest 
de l'Amérique du Sud étaient loin de partager cette conception 
magique de l'or. Le but de leur expédition était l'obtention de 
nouvelles richesses. A défaut de se pourvoir en épices, ils se 
rabattirent sur les métaux précieux. Au nom de l'extirpation de 
l'idolâtrie, ils purent dissimuler leur insatiable concupiscence : " 
l'or des dieux " finement travaillé fut grossièrement fondu. Les 
chroniqueurs de l'époque coloniale rapportent que l'Inca Atahualpa, 
fait prisonnier à Cajamarca en 1532, dut payer une forte rançon pour 
être libéré. De tout l'empire, les joyaux d'or et d'argent furent 
acheminés puis plongés dans neuf fournaises. Le feu ne cessa point 
pendant quatre mois. Bien qu'il ait tenu parole, Atahualpa fut 
exécuté. Outre le paiement de la rançon et la mise à sac de Cuzco, un 
butin de 8 tonnes d'or et de 60 tonnes d'argent fut expédié à la " 
mère patrie ". Les frises laminées d'or qui tapissaient les parois de 
Koricancha (le temple du soleil), les poutres d'argent, la fontaine 
de son patio principal, ses statues de lamas, ses momies assises sur 
leur trône, les sceptres, les vases cérémoniaux, les parures, tous 
ces joyaux sont convertis en lingots.</TEXT>
<TEXT>
 Les tombes pré-incas ont réchappé à ce pillage parce que les huacas, 
les lieux sacrés où étaient enterrés les momies et leur trésor, " 
ressemblaient à des blocs de chocolat fondant sous le soleil ", 
explique l'archéologue Walter Alva. C'est seulement au début du XX 
siècle que les huaqueros (profanateurs de tombes) ont commencé à 
perforer fébrilement le sol ou à creuser d'étroits tunnels dans les 
pyramides tronquées du désert côtier (800 km au nord de Lima) en 
quête de joyaux accompagnant les " anciens ". C'est à la même époque 
que les archéologues ont réalisé les premières fouilles scientifiques 
démontrant que l'Empire inca avait été précédé d'autres cultures 
aussi raffinées, notamment la mochica (100 ans avant J.-C. et 600 ans 
après J.-C.) et la chimu (du XI au XV siècle après J.-C.). </TEXT>
<TEXT>
 Le vandalisme des huaqueros a enrichi les collectionneurs mais 
détruit pour toujours les témoignages d'importantes cultures du Pérou 
antique. Des milliers de cimetières pré-incas ou de lieux sacrés ont 
été saccagés au pic et à la pioche. Les touristes ont eu droit à 
l'organisation de safaris archéologiques et à l'illusion d'obtenir 
une pièce authentique alors que les falsifications se produisaient de 
façon industrielle.</TEXT>
<TEXT>
  Le seigneur</TEXT>
<TEXT>
  de Sipan</TEXT>
<TEXT>
  A Sipan, dans une seule tombe, les huaqueros auraient déterré plus 
d'une centaine de keros (ciboires) en or massif. L'archéologue Walter 
Alva et son équipe leur disputaient ce bout de désert. En 1987, ces 
fouilles ont révélé des vestiges insoupçonnés appartenant à la 
culture mochica, la tombe du seigneur de Sipan. Ses ossements étaient 
couverts d'une quantité impressionnante d'objets d'or : masques, 
boucles d'oreille géantes d'or et de turquoise, plastrons, parures, 
coiffes, pendentifs, sceptres d'or et d'argent ou boucliers d'or.</TEXT>
<TEXT>
  Le grand prêtre avait approximativement trente ans à sa mort, que 
l'archéologue Alva situe vers le IIe ou le IIIe siècle de notre ère. 
Ainsi que le voulait la tradition mochica, il était enterré en 
compagnie de deux jeunes femmes (ses concubines ?), de deux 
serviteurs et d'un chien. La découverte de cette tombe aurait une 
valeur comparable à celle du pharaon Toutankhamon en Egypte. Une 
fidèle réplique de la tombe, témoignage des rites funéraires 
mochicas, sera exhibée à Saint-Pierre-aux-Nonnains, l'église la plus 
antique de France (IV siècle). La culture mochica a marqué 
l'explosion métallurgique des cultures précolombiennes : la cire 
perdue, l'alliage, la soudure, le filigrane ont, tour à tour, été 
employés pour créer une orfèvrerie associant l'or, l'argent, le 
cuivre, les pierres précieuses comme la turquoise et aussi la nacre.</TEXT>
<TEXT>
 Plus de six cents joyaux représentatifs de l'orfèvrerie 
précolombienne seront exposés à l'arsenal de Metz. Les représentants 
de la culture chavin, au nord-est de Lima, travaillaient l'or en 
feuille repoussée, 300 ans avant J.-C. Presque parallèlement, ceux de 
Nasca et Paracas, au sud, sur le désert côtier, ouvrageaient diadèmes 
et boucles géantes pour le nez ainsi que des parures royales mariant 
l'or et les plumes. La culture mochica, celle de Vicus, plus au nord, 
puis celle de Huari des Andes centrales (Ayacucho), celle de 
Lambayeque avec ses masques funéraires aux yeux bridés, ses vases de 
cérémonie, et enfin, celle des Chimius, la dernière civilisation qui 
a précédé celle des Incas, n'avaient rien à envier à celle des Fils 
du Soleil.</TEXT>
<TEXT>
  L'or des dieux ne vaut pas son pesant d'or. L'archéologue Alva le 
sait bien. Malgré les trésors découverts dans les trois tombes de 
Sipan et l'appui moral de l'Institut national de la culture, il n'a 
pas les moyens de financer la poursuite des fouilles à Sipan ni la 
possibilité de construire une aile adjacente à son musée Bruning. 
C'est pourquoi le véritable seigneur de Sipan a été expédié en 
mission itinérante aux Etats-Unis. Il sera à la fin juin au Musée 
d'histoire naturelle de New-York. Face au peu de moyens financiers 
disponibles pour la préservation du patrimoine culturel, les 
autorités péruviennes, embarquées dans un processus de privatisation 
totale, envisagent même de privatiser aussi les sites archéologiques. 
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
