<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002605-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002605-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356182</ACCOUNT>
<CHA1>Charles Pasqua a annoncé, mercredi 19 octobre, une surveillance renforcée des " milieux islamistes " dans le département de Seine-Saint-Denis. Le ministre de l'intérieur réagissait ainsi à la publication d'une lettre que lui avait adressée le 26 septembre dernier le préfet de ce département, Jean-Pierre Duport, l'alertant sur la situation.</CHA1>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10201955</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,SECURITE PUBLIQUE,MESSAGE,BANLIEUE,JEUNESSE,BEUR,ASSOCIATION,TRAVAILLEUR IMMIGRE,POLICE,ACTION SOCIALE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES,DUPORT JEAN PIERRE,SECOURS ISLAMIQUE,UNION DES ORGANISATIONS ISLAMIQUES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>LE 19 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Répondant au préfet Jean-Pierre Duport&gt; M. Pasqua entend renforcer la surveillance des " islamistes " de Seine-Saint-Denis</TITLE>
<TEXT>Les organisations islamistes " poursuivent dans les banlieues un travail patient et méthodique d'endoctrinement, qui apparaît de plus 
en plus transcender les barrières ethniques ou nationales et dans 
lesquelles on ne peut même plus distinguer les Français musulmans de 
deuxième ou troisième génération des immigrés récents et de leurs 
enfants ". La lettre du préfet de Seine-Saint-Denis à Charles Pasqua 
résume l'état sans nuances des constatations policières sur les 
méthodes islamistes dans un territoire _ la banlieue nord de Paris _ 
caractérisé par des records de chômage et une concentration de 
populations étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Evoquant la " polarisation du prosélytisme islamique vers la 
jeunesse la plus déshéritée des banlieues ", le préfet insiste sur le 
rôle de certaines associations. Il constate que " des jeunes 
spécifiquement repérés comme étant des chefs de bande locale, des 
petits dealers, des individus fichés jouissant d'une certaine 
notoriété dans leurs banlieues et capables de constituer des relais 
efficaces vers les jeunes en déshérence culturelle, familiale ou 
sociale (...), sont parfois enrôlés par le biais d'actions de soutien 
scolaire, de loisirs ou culturelles ". Illustrant " cette stratégie 
d'imprégnation du tissu social, plus que d'embrigadement organisé ", 
M. Duport note " que les phénomènes de racket apparaissent plus 
souvent comme le résultat d'une pression psychologique et morale 
ambiante que comme l'expression de menaces ouvertes ou d'une action 
violente ". </TEXT>
<TEXT>
 " Répression et action sociale "</TEXT>
<TEXT>
 M. Duport insiste sur la situation des cinquante-six foyers pour 
travailleurs immigrés de son département. " Ils sont parfois " terre 
d'élection ", d'hébergement et de travail clandestins, de trafic de 
drogue, voire de maladies infectieuses ", assure le préfet, en 
soulignant qu'il est " difficile " de traiter ces situations " en 
raison de délicats problèmes d'ordre public et de médiatisation ". 
Face à ce " travail en profondeur ", le préfet estime que " la 
réponse " à apporter " relève tout à la fois d'une intervention 
répressive (...) et d'une action sociale permanente et efficace qui 
soit de nature à ne pas laisser le champ libre aux formes d'entraide 
de proximité dont l'intégrisme fait son " cheval de Troie ". Il se 
demande, enfin, quelle attitude adopter si des associations 
musulmanes sollicitent l'ouverture d'établissements d'enseignement 
privés : " De telles demandes doivent être d'ores et déjà anticipées 
et les réponses juridiquement possibles et souhaitables étudiées ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Duport accuse enfin le Secours islamiste, dont le siège se 
trouve à Saint-Denis, de servir de " bras séculier " et de " relais 
pour la collecte de fonds " à l'Union des organisations islamiques de 
France (UOIF), une des principales fédérations de musulmans de 
France. Le Secours islamique a démenti ces informations en assurant 
que ses objectifs sont " exclusivement et uniquement humanitaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Sans faire explicitement référence au message préfectoral, le 
ministère de l'intérieur y a répondu en publiant un communiqué 
rendant compte d'un entretien qui avait eu lieu le même jour entre 
Charles Pasqua et Robert Pandraud, député (RPR) de Seine-Saint-Denis. 
Le ministre annonce l'envoi d'une compagnie de CRS supplémentaire 
dans ce département et demande " une attention particulière à la 
police nationale pour surveiller les milieux islamistes intégristes 
".&lt;
</TEXT>
</DOC>
