<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003529-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003529-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361246</ACCOUNT>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,GREVE,SECTEUR PUBLIC,PLAN D'AUSTERITE</SUBJECTS>
<FAB>11291756</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>29 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BELGIQUE&gt; Succès de la grève dans les services publics</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Ni trains, ni courrier, ni contrôle aérien : les 100 000 agents des 
services publics belges se sont mis en grève, mardi 29 novembre, à 
l'appel commun des syndicats chrétiens et de tendance socialiste pour 
protester contre les plans d'économie dans leur secteur et les 
perspectives de privatisations.</TEXT>
<TEXT>
 Le point de départ de l'agitation syndicale est une loi du 21 mars 
1991 qui visait à armer les services publics pour la compétition 
internationale par l'octroi d'une plus large autonomie. Cela s'est 
traduit aussi par un début de réduction des aides de l'Etat parce que 
le poids de la dette publique est devenu insupportable : 10 000 
milliards de francs belges (1 666 milliards de francs français) en 
1994, soit 130 % du PIB. Il en résulte une stagnation des salaires et 
une compression des effectifs lente mais inexorable. Dans le cas de 
Belgacom (l'équivalent de France Télécom), où certains experts 
estiment qu'il y a 40 % de salariés en trop, les projets 
gouvernementaux de cession partielle au secteur privé ne sont pas 
faits pour apaiser les esprits.</TEXT>
<TEXT>
  A moins d'un an des élections législatives, prévues en principe 
pour octobre 1995, la marge de manoeuvre du gouvernement de coalition 
entre socialistes et sociaux-chrétiens est étroite. Le ministre des 
entreprises publiques, Elio Di Rupo, est le numéro deux du 
gouvernement, avec titre de vice-premier ministre. Appartenant à une 
famille d'Italiens immigrés, il représente la composante socialiste 
francophone. Au cours d'un débat houleux à la télévision, dimanche, 
il a été traité d'" illusionniste de talent " par les syndicats de 
gauche. Quelques jours plus tôt, interrogé sur la crise des chemins 
de fer belges (le Monde du 29 novembre), il nous disait cependant 
qu'il comprenait l'inquiétude des salariés du secteur public et 
mettait en cause la politique néolibérale de la Commission européenne 
: " Il y a une accélération de la déréglementation qui m'affole. Je 
ne souhaite pas pour la Belgique un modèle britannique. Entre les 
projets de la Commission et la réalité vécue par les travailleurs, il 
y un océan d'incompréhension. "</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement est partagé entre sa doctrine sociale et les 
contraintes budgétaires ainsi que les nécessités de la compétitivité. 
Avec des départs en préretraite nombreux entre cinquante-cinq et 
soixante ans et une indemnisation complète du chômage sans limitation 
de durée, la Belgique est un des pays européens où les charges 
sociales sont les plus lourdes. A tel point que certaines 
délocalisations n'ont pas lieu seulement vers les pays en voie de 
développement mais vers le Pas-de-Calais... </TEXT>
<TEXT>
 La grève de mardi a affecté l'ensemble du pays. Dans la partie 
francophone du royaume, il y a eu en plus des arrêts de travail à la 
radio et la télévision publiques (RTBF) et dans les établissements 
d'enseignement.                   
</TEXT>
</DOC>
