<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033312</DOCID>
<ACCOUNT>411517</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/0965</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,DUREE,PROJET,COLLOQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950912-2-008-06</NUM1>
<NAMES>BARROT JACQUES,TADDEI DOMINIQUE,ASSOCIATION EUROPEENNE DES ECONOMISTES DU TRAVAIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Associer mesures collectives et individuelles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION DE JACQUES BARROT LE 8 SEPTEMBRE 1994 DEVANT LA CONFERENCE ANNUELLE DE L'ASSOCATION EUROPEENNE DES ECONOMISTES DU TRAVAIL A LYON</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement précise  ses projets de réduction  du temps de travail</TITLE>
<TEXT> DEUX MOIS APRÈS la visite de Jacques Chirac aux Brioches Pasquier, entreprise qui avait simultanément réduit le temps de travail de ses salariés et 
effectué de nombreuses embauches (Le Monde du 15 juillet), les projets gouvernementaux 
en matière de temps de travail commencent à prendre forme. Jacques Barrot, ministre du 
travail, du dialogue social et de la participation, l'a répété à Lyon, vendredi 8 septembre, 
lors de la septième conférence annuelle de l'Association européenne des économistes du 
travail : " L'aménagement du temps de travail ne peut être autoritaire. Il doit résulter, pour 
l'essentiel, des progrès de la négociation sociale. " Les partenaires sociaux ont jusqu'à la 
fin de l'année et non plus jusque fin octobre pour trouver un accord, avec, comme épée de 
Damoclès, une intervention du législateur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IMPACT LIMITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Deux pistes sont actuellement étudiées par l'entourage de Jacques Barrot : les mesures 
collectives de réduction du temps de travail et les mesures individuelles. Parmi les 
premières, la durée hebdomadaire du travail pourrait être réduite à 37 heures en moyenne, 
en contrepartie d'une annualisation des horaires. Il s'agirait donc moins de travailler 37 
heures par semaine, qu'environ 1 739 heures par an (37 × 47 semaines). Les partenaires 
sociaux ne sont pas tous hostiles à un tel changement mais leurs négociations achoppent 
sur un point : le patronat veut pouvoir négocier les accords d'entreprise avec le comité 
d'entreprise, les syndicats exigent que les négociations passent par les délégués 
syndicaux.</TEXT>
<TEXT>
  Mais chacun sait qu'une réduction collective du temps de travail n'aura qu'un impact 
limité. Dominique Taddéi, universitaire qui a beaucoup étudié la question, a rappelé à Lyon 
la différence fondamentale entre durée légale et durée effective du travail. Si la première a 
été réduite à 40 heures en 1936, elle ne s'est traduite dans les faits qu'en... 1977. 
Aujourd'hui, durée légale (39 heures) et durée effective ne coïncident que dans 40 % des 
entreprises. 40 % ont une durée effective supérieure et 20 % une durée inférieure. Or, " 
plus la dispersion des horaires est forte, plus l'efficacité de la réduction du temps de travail 
légal est faible ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi le gouvernement envisage de favoriser les mesures individuelles. Dans la 
ligne de mire : les heures supplémentaires qui représentaient en 1994, selon les 
estimations, l'équivalent de 90 000 à 270 000 emplois à plein temps. Pour limiter leur 
utilisation, un ancien projet ressurgit : ne plus verser le complément de salaire (en 
moyenne 25 %) au salarié, mais à l'Unedic, ce qui, bien évidemment, les rendrait moins 
attractives. Autre piste à l'étude : moduler les cotisations sociales en fonction du nombre 
d'heures effectuées. En deçà d'un seuil qui reste à définir 32, 35 ou 37 heures , le taux de 
cotisations sociales serait réduit.</TEXT>
<TEXT>
  Si la plupart des économistes estiment que la réduction du temps de travail peut 
constituer un levier efficace de créations d'emplois, chacun sait que ses effets réels 
dépendent de l'organisation du travail. L'efficacité d'une loi ou d'un accord 
interprofessionnel est donc liée au succès de négociations d'entreprise, qui porteront à la 
fois sur l'emploi, les salaires, l'organisation du travail et la répartition des gains de 
productivité.</TEXT>
</DOC>
