<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003155-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003155-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356761</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PATRIMOINE CULTUREL,ORTHODOXIE,RUSSIE,THEATRE,UNIVERSITE,EGLISE,POLEMIQUE,ARTISTE,ETUDIANT</SUBJECTS>
<FAB>10251201</FAB>
<NAMES>MOSCOU,BYKOV ROLAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>VAKSBERG ARKADI</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>PATRIMOINE&gt; LA RESTITUTION DES BIENS RELIGIEUX A LEUR ANCIEN PROPRIETAIRE EN RUSSIE&gt; Un théâtre aux prises avec l'Eglise</TITLE>
<TEXT>MOSCOU&gt; correspondance &gt;
 Le rectorat de l'université de Moscou a décidé de restituer au 
patriarcat l'ancienne église universitaire Sainte-Tatiana. Le 
problème est que ce lieu est occupé par le théâtre étudiant _ de 
réputation nationale. Va-t-il être chassé ? Le conflit avec l'Eglise 
est violent, d'autant que cette bâtisse située au centre de Moscou, 
face au Kremlin, était déjà un théâtre en 1756. De 1806 à 1824, la 
troupe du Théâtre Maly a joué sur cette scène, et c'est seulement en 
1837, sous le tsar Nicolas I, que ce foyer de libre pensée a été 
liquidé et le bâtiment transformé en chapelle privée. </TEXT>
<TEXT>
  Peu de temps après la mort de Staline, la renaissance du théâtre 
étudiant de l'université de Moscou est devenue l'un des signes du " 
dégel ". L'esprit de dissidence a toujours régné ici. Sur cette scène 
ont débuté ceux qui aujourd'hui dirigent leurs propres maisons : Mark 
Zakharov (Théâtre Lenkom) et Marc Rozovski (théâtre Ou Nikitskikh 
Vorot). Ici aussi, Sergueï Iourski et Roman Vitiouk ont monté des 
spectacles, bien connus des Parisiens. Ici ont débuté Demidova, 
première actrice de la fameuse Taganka, mais aussi Iia Savvina, l'une 
des meilleures actrices du Théâtre artistique (Khoudojestvenny Teatr) 
et quelques artistes satiriques les plus connus du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit donc pas de réhabiliter une église transformée en 
entrepôt ou en écurie (il y en a des milliers dans le pays), mais 
bien de casser un temple de la culture _ l'équipe actuelle y a 
terminé l'été dernier la 288 saison du théâtre. " Il ne faut pas 
construire une maison sur un cimetière, a déclaré l'un des vétérans 
du théâtre étudiant, l'acteur et metteur en scène Rolan Bykov, un 
véritable blasphème est en train de s'accomplir. " Les arguments des 
innombrables représentants de la culture russe, qui ont pressé 
l'Eglise et l'Université de trouver une issue au conflit, n'ont pas 
été entendus. Affronter l'Eglise semble être aujourd'hui indécent. Et 
vain.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
