<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043506</DOCID>
<ACCOUNT>424407</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/1553</FAB>
<NUM1>951128-2-002-65</NUM1>
<ORI1>RABAT  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SYE1>MAROC,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les déconvenues marocaines d'un libéralisme mal assimilé</TITLE>
<TEXT> " Le ciel est à la misère ", disent les Marocains. Depuis des semaines, les pluies d'automne devraient tomber avec insistance. Mais le ciel est vide. " 
Ca fait deux ans qu'il ne pleut pas ", ajoutent les Marocains. Le pays a le vague à l'âme. " 
La sécheresse du siècle " affecte une population qui, pour moitié, vit de l'agriculture, et fait 
vaciller l'économie du royaume. Le revenu par habitant va dégringoler de 6 % cette année. 
Pour un pays qui, l'an dernier, grâce aux caprices du ciel, avait enregistré une croissance " 
à l'asiatique ", le réveil est brutal.</TEXT>
<TEXT>
  L'agriculture n'est pas la seule en cause. L'argent des travailleurs immigrés se fait plus 
rare depuis deux ans. Le Maroc ne fait plus recette auprès des touristes étrangers. Au 
cours du premier semestre, les revenus du tourisme ont chuté de près de 20 %, accentuant 
une tendance amorcée en 1993. L'interminable conflit avec l'Union européenne (UE) n'a 
rien arrangé, en privant le pays des dividendes versés par Bruxelles pour les prises des 
pêcheurs espagnols et portuguais dans les eaux marocaines.</TEXT>
<TEXT>
  Année noire pour l'économie, 1995 le sera par contrecoup pour les finances publiques. 
Les impôts rentrent moins bien que prévu ; les privatisations déçoivent par leur rythme 
trop lent. Résultat, le déficit budgétaire se creuse. En hausse continue depuis 1992, il sera 
proche de 5 % du PIB, cette année, alors même que le pays est déjà lourdement endetté 
vis-à-vis de l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Grossi des rumeurs sur l'état de santé de Hassan II, dont la visite officielle aurait dû se 
dérouler en France du 22 au 24 novembre, le flot de mauvaises nouvelles est d'autant plus 
perturbant que le royaume, au sortir de dix ans de " politique d'ajustement " patiemment 
endurée, pensait avoir assaini son économie et rejoint le peloton des " pays émergents ". 
La déconvenue est à la hauteur des espoirs. Certes, le royaume en quasi-faillite au milieu 
des années 80 peut se targuer d'avoir remis de l'ordre dans ses affaires. L'inflation a 
baissé ; l'Etat dispose d'un très copieux matelas de devises ; le poids de la dette comparé 
au PIB diminue d'année en année ; le cours du dirham, la monnaie nationale, est stabilisé. 
Et le pays a su attirer des firmes symboles des industries d'avenir : le fabricant de 
microprocesseurs SGS Thomson, demain le coréen Daewo...</TEXT>
<TEXT>
 
 TOURISME EN BAISSE</TEXT>
<TEXT>
Comparé aux autres pays arabes, le Maroc a bien tiré son épingle du jeu. Mais de quel 
prix ce retour à l'orthodoxie a-t-il été payé ? Contraint de se serrer la ceinture depuis des 
années, l'Etat a relâché son effort d'investissement. Les infrastructures du royaume sont à 
la traîne. Le fossé entre les grandes agglomérations côtières et les campagnes délaissées 
ne cesse de se creuser. Le sens civique a déserté l'administration. La classe moyenne 
peine à s'imposer. Et l'enseignement est un échec patent.</TEXT>
<TEXT>
  C'est vrai dans le primaire, où le Maroc fait figure de mauvais élève, comme dans 
l'enseignement supérieur. En témoigne l'exaspération de cette armée de " diplômés 
chômeurs " qui, pour se faire entendre des pouvoirs publics, ont organisé une grève de la 
faim, il y a quelques semaines, à Rabat. " L'enseignement ne correspond pas aux besoins 
du pays. Quant au bilinguisme [français-arabe], il est devenu un ``nilinguisme`` ", constate 
Hafida, licenciée de psychologie et sans emploi depuis six ans.</TEXT>
<TEXT>
  Que valent les points distribués par le FMI si l'on compare le Maroc à ses véritables 
concurrents, les pays asiatiques ? Année après année, l'industrie textile de l'Inde et du 
Pakistan grignote des parts de marché au royaume sur le Vieux Continent. Lorsque, d'ici à 
dix ans, les barrières mises en place à l'ombre de la nouvelle Organisation mondiale du 
commerce (OMC) pour contrer la concurrence asiatique auront été démantelées, c'est un 
pan entier de l'industrie marocaine qui risque de disparaître. Idem pour le tourisme. Que la 
Thaïlande, l'Indonésie, le Vietnam captent les flots de vacanciers européens qui naguère 
arpentaient Marrakech ou Fès, témoigne des ratés marocains alors que le tourisme 
mondial explose. " Le Maroc n'est pas là où il devrait être ", résume un expert de la 
Banque mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Le salut ne viendra pas des grandes entreprises marocaines, trop rares et trop frileuses. 
A la Bourse de Casablanca, qui s'enorgueillit d'être la deuxième plus importante du 
continent africain, la dernière introduction de société hors entreprises privatisées remonte 
à l'automne 1993. " Nos élites ne réalisent pas l'importance d'un marché financier moderne 
pour faire décoller l'économie d'un pays. On privilégie les mariages consanguins au risque 
de favoriser le mongolisme ", observe Aboubakr Jamai, le directeur d'Upline Securities, 
une jeune société de courtage en Bourse.</TEXT>
<TEXT>
 
  LUTTES DE POUVOIR</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà des exportations agricoles, les dirigeants marocains savent que le royaume, s'il 
continue sur sa lancée, ne décollera jamais. Dans un pays où le chômage frappe, estime-t-
on, près d'un actif sur cinq et où la solidarité familiale tient lieu de protection sociale, une 
croissance de 7 % par an, année après année, est un minimum. La toute prochaine entrée 
en vigueur de l'accord de libre-échange avec l'Union européenne, si laborieusement conclu, 
en novembre, après des années de négociations, et la mise en oeuvre des accords de 
l'OMC ne vont pas faciliter le sursaut. L'ouverture des frontières qu'ils impliquent ne sera 
pas un cadeau pour une économie marocaine encore bien fragile.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement discrédité et brouillon, l'opposition tenue en laisse, c'est 
paradoxalement du Palais royal qu'est venue la mise en garde sur la fausse bonne santé du 
pays, son risque de marginalisation. Première étape d'une opération bien orchestrée, la 
publication, à l'automne, par La Vie économique, d'un Livre blanc rédigé par des ministres 
dont celui de l'intérieur, Driss Basri, l'homme fort du régime qui propose " une stratégie 
économique et financière à moyen terme " pour que le royaume rejoigne le camp des " 
pays émergents ".</TEXT>
<TEXT>
 Quelques semaines plus tard, des études de la Banque mondiale commandées par le 
monarque sur le thème " Comment favoriser la croisance économique et l'emploi " ont été 
mises sur la place publique. Ouverture des frontières, ouverture du marché du travail, 
priorité au secteur privé... Libérales à souhait, les recettes préconisées par la Banque n'ont 
rien d'original. Mais elles masquent mal la lutte qui oppose, au sein de la classe dirigeante, 
les tenants d'un Maroc " moderne ", obéissant à des règles de transparence admises par 
tous, aux défenseurs du système actuel, féodal et obscur.</TEXT>
<TEXT>
  L'isssue reste incertaine. " Le roi vient de tirer sa dernière cartouche. S'il est 
responsable des problèmes de la société marocaine, il n'est plus un facteur de blocage. 
Hassan II est l'un des rares à mesurer l'ampleur du changement à opérer ", assure un 
diplomate occidental. Et de conclure : " Mais est-ce que la patience du peuple se mesure 
en mois ou en années ? "</TEXT>
</DOC>
