<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001625-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001625-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>359235</ACCOUNT>
<PEOPLE>FLEUTIAUX PIERRETTE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Deux adolescents rayonnants face à des adultes désemparés: &gt; une fable tendre et implacable de Pierrette Fleutiaux</CHA1>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ALLONS-NOUS ÊTRE HEUREUX ? &gt; de Pierrette Fleutiaux. &gt; Gallimard, 300 p., 105 F.&gt;  (1) Julliard, 1989.(2) Gallimard, 1990.&gt; DOC AVEC PHOTO:Pierrette Fleutiaux: féerie sentimentale.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PANCRAZI JEAN NOEL</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Les enfants magnifiques</TITLE>
<TIO1>ALLONS - NOUS ETRE HEUREUX ?</TIO1>
<TEXT>Depuis Histoire de la chauve-souris (1), Pierrette Fleutiaux a toujours écrit des récits aux allures de contes. C'est dans cette 
atmosphère du conte _ légère, aérienne, traversée d'humour très 
tendre _, à laquelle s'accorde un style lisse, implacable et doux, 
que baigne son nouveau roman, même s'il s'ancre dans une réalité très 
contemporaine. Pierrette Fleutiaux y raconte la légende croisée de 
deux enfants "américains": Robin et Beauty. Pour l'instant, ils ne 
vivent pas sur le même fuseau horaire... </TEXT>
<TEXT>
  Robin est à New-York. Bien que d'origine française il ne parle plus 
que l'anglais, se veut résolument, entièrement américain car, à ses 
yeux, "tout ce qui est grand et enviable dans le monde est 
américain". Il est simple, positif, crée "beaucoup de moments de 
gloire" autour de lui, aime jouer avec son ballon _ "son petit dieu, 
son consolateur tout rond" _ dans le parc de Riverside Drive et rêve 
de s'élancer comme Batman, son héros préféré, "à l'assaut des 
méchants, toutes ailes déployées, cape au vent, coeur flambant: la 
vie!" </TEXT>
<TEXT>
  Beauty naît, elle, à Miami, dans une grande maison au bord de 
l'océan. Malgré son prénom, elle n'est pas particulièrement jolie _ 
ses pieds sont trop grands, son corps trop grêle _ et sa relative 
laideur sème le trouble chez les parents Berg, qui rêvaient d'une 
petite fille aussi resplendissante que celles que l'on voit sur les 
publicités pour pâte dentifrice. Ils ne savent pas qu'un "bleu 
magnifique s'est répandu" dans l'âme de Beauty. Elle y puise une 
obstination, une insolence rayonnantes. </TEXT>
<TEXT>
  Les mauvaises fées rôdent plutôt du côté des adultes, plus 
fragiles, inquiets, menacés, sujets à des "perturbations minimes mais 
imprévisibles". Avec encore plus d'acuité et de lucidité attentive 
que dans Nous sommes éternels (2), Pierrette Fleutiaux cerne les 
blessures secrètes qui affleurent au détour d'un faux pas, d'un geste 
manqué et, en grande romancière des gouffres intérieurs, elle 
débusque les peurs profondes qui "dévorent comme des Locuste; parfois 
elles ne tiennent pas plus que neige en avril mais elles ne lâchent 
probablement jamais". </TEXT>
<TEXT>
  Ces peurs habitent particulièrement Mme Carel, la mère de Robin. 
Balbutiant à peine quelques mots d'anglais, perpétuellement 
désorientée dans les rues de New-York, elle se sent "affreusement 
exilée" et ne parvient pas à s'intégrer à un pays sans états d'âme. 
Elle n'adhère pas non plus très bien à sa propre vie: elle se demande 
sans cesse où passent ses forces et, parfois, il lui semble qu'elle 
"tâtonne encore, que sa vie se dérobe au fur et à mesure de ses 
efforts". Et pour Robin, qui croit en la normalité _ "son but avoué" 
_, c'est particulièrement "déroutant chez une maman" ces vacillements 
perpétuels, cette quête désemparée d'une véritable identité. Avant 
Pierrette Fleutiaux, on a rarement dépeint, analysé, avec une telle 
perspicacité émue, le désarroi d'une mère qui, ne parvenant pas à 
rejoindre les valeurs, les croyances et les rêves de son enfant, ne 
sait plus comment s'occuper de lui.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce qu'il y a de plus beau dans ce roman, ce qui lui donne son 
souffle de générosité ardente, c'est le désir des enfants de courir 
au secours de leurs parents, au lieu de profiter du spectacle de 
leurs vertiges pour se donner l'illusion de grandir et de les 
dominer.</TEXT>
<TEXT>
  Même si, à son retour en France _ car "les grands-mères ont fini 
par gagner" _, Robin a du mal à se réadapter, il stimule son père 
qui, divorcé, désorienté par sa solitude à Paris, lui semble être 
incapable de "se débrouiller avec l'époque nouvelle". A Miami, M. 
Berg perd son travail, se laisse aller, commence à boire, d'autant 
plus désarmé qu'il n'a pas "l'habitude du malheur" et de 
l'introspection. Et c'est Beauty qui, en lui montrant que le monde ne 
se limite pas aux blanches maisons de Floride, en l'incitant à se 
confronter à lui-même et à écouter pour une fois son propre silence 
blessé, l'aide au fond à devenir adulte. C'est le moment où elle 
"entre dans sa beauté" en remportant un concours au Miami Club; le 
regard ébloui de la salle opère chez elle "une transfiguration 
totale, comme par un coup de baguette magique". </TEXT>
<TEXT>
  Pierrette Fleutiaux crée un climat de féerie sentimentale autour de 
Robin et de Beauty qui, comme dans les fables, ont tout _ exactement 
la même taille, les mêmes goûts, etc. _ pour se rencontrer et 
s'aimer. Il y aura beaucoup d'avions, d'aéroports pour ces 
adolescents amoureux et libres qui n'ont pas choisi entre les anciens 
parapets de l'Europe et le rivage de Floride. La romancière les 
laisse naviguer dans ces régions intermédiaires entre ciel et terre, 
gravité et insouciance, et se poser, avant d'aborder, à l'âge adulte, 
cette question: allons-nous être heureux? Il y a une telle euphorie 
communicative dans le récit, une telle force radieuse chez ces 
enfants transatlantiques qu'on a envie de répondre oui à leur place.  
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
