<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001518-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001518-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344585</ACCOUNT>
<CHA1>Arrêté depuis le mois de juillet 1990, le surgénérateur Superphénix (1 240 mégawatts), installé sur le Rhône, près de Creys-Malville (Isère), en amont de Lyon, a retrouvé le droit d'exister. Le gouvernement vient en effet de signer, lundi 11 juillet, un nouveau décret autorisant la création de l'installation, décret paru au "Journal officiel " du 12 juillet.</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07121505</FAB>
<SUBJECTS>SURGENERATEUR,DECRET,SIGNATURE,CREATION,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,ENERGIE NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Il existe dans un surgénérateur des " couvertures " fertiles radiales et axiales qui sont des assemblages de combustibles chargés d'uranium 238. Cet élément chimique se transforme en plutonium 239 sous l'effet des neutrons émis par le coeur du réacteur.</NOTE>
<NUM1>940713-2-010-31</NUM1>
<NAMES>CAUTRAY ROBERT,DETRAZ CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>LE 11 JUILLET 1994 . J.O. DU 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>SCIENCES&gt; Transformé en laboratoire de recherche&gt;  Le surgénérateur Superphénix retrouve le droit d'exister</TITLE>
<TEXT>Une telle décision _ la création _ peut surprendre dans la mesure où cette centrale, dont l'autorisation de création datait du 12 mai 
1977, a produit ses premières réactions nucléaires à la fin de 1985. 
Mais Superphénix, ayant été victime, au cours des dernières années, 
d'une série d'incidents et de défaillances qui l'ont conduit à une 
très longue période d'arrêt, tombe sous le coup d'une loi qui stipule 
que toute installation nucléaire de base (INB) qui n'a pas fonctionné 
pendant deux ans doit être soumise à une nouvelle enquête d'utilité 
publique.</TEXT>
<TEXT>
 Le 29 juin 1992, Pierre Bérégovoy, alors premier ministre, avait 
tranché et arrêté le surgénérateur. Cette décision relançait les 
procédures et permettait, dans le même temps, d'effectuer un certain 
nombre de modifications propres à améliorer la sûreté du réacteur, en 
particulier dans les domaines des feux de sodium. La suite est 
connue. En octobre 1993, l'enquête publique réclamée par Pierre 
Bérégovoy, et confirmée par Edouard Balladur, concluait à la 
possibilité d'un redémarrage de Superphénix sous conditions. Le 18 
janvier 1994, les autorités de sûreté remettaient, par 
l'intermédiaire de la direction de la sûreté des installations 
nucléaires (DSIN), un rapport favorable à la remise en route " 
conditionnelle " du réacteur.</TEXT>
<TEXT>
 Le 22 février, le gouvernement, dans un communiqué quelque peu 
alambiqué, donnait son accord à un redémarrage en douceur de cette 
coûteuse installation (27,7 milliards de francs dont 7,65 milliards 
de francs d'intérêts intercalaires), qui doit être désormais 
exploitée, non comme une centrale nucléaire de production, mais comme 
un outil de recherche et de démonstration. Ne manquaient plus, pour 
que l'affaire soit bouclée, que : la nouvelle autorisation de 
création ; les deux rapports des experts chargés d'évaluer le 
programme de recherche proposé par EDF, le CEA et l'exploitant de la 
centrale (NERSA) ; l'autorisation, enfin, de faire diverger le 
réacteur pour qu'il fonctionne à nouveau à un niveau de puissance sur 
lequel EDF " ne sera pas autorisée à donner des consignes. "</TEXT>
<TEXT>
 Trois conditions</TEXT>
<TEXT>
 Le décret autorisant la création de l'installation vient de paraître 
au Journal officiel. Quant aux deux rapports, ils sont sur le point 
d'être rendus publics. Les deux experts, nommés par le gouvernement, 
Robert Dautray, haut-commissaire à l'énergie atomique, et Claude 
Détraz, directeur de l'Institut national de physique nucléaire et de 
physique des particules, ont en effet remis leurs conclusions. 
Celles-ci devraient être présentées, mercredi 13 juillet, par le 
ministre de l'enseignement supérieur et de la recherche, François 
Fillon. Elles suggèrent des compléments, invitent à ouvrir sur 
d'autres réflexions (stockage direct ,des combustibles, entreposage 
de longue durée, transmutation par d'autres filières, etc. ), 
recommande de préserver les équilibres budgétaires vis à vis d'autres 
recherches, mais ne condamnent pas, " le programme d'acquisition des 
connaissances " proposé pour la centrale de Creys-Malville.</TEXT>
<TEXT>
  Trois types de recherches devraient être menées sur ce 
surgénérateur. Leur but : acquérir de l'expérience sur le 
fonctionnement des réacteurs de cette filière particulière ; étudier 
les moyens de réduire la consommation en plutonium de ces 
installations par, notamment, l'utilisation de nouveaux combustibles 
(programme CAPRA) ; progresser, enfin, dans l'incinération de 
certains déchets radioactifs gênants connus sous le nom d'actinides 
mineurs (programme SPIN).</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, et sous réserve d'un accord des ministres de 
l'industrie et de l'environnement, l'exploitant, la NERSA, pourrait 
redémarrer l'installation, au plus tôt fin juillet ou début août, 
après feu vert des autorités de sûreté (DSIN). Pas question de 
fonctionner alors à plein régime. Les équipes de conduite procéderont 
par étapes, toutes devant faire l'objet d'une autorisation 
spécifique, pour atteindre un niveau de puissance de 50 % à la fin de 
l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant toute cette période qui pourrait se prolonger jusqu'au 
milieu de l'année prochaine, Superphénix brûlera son coeur actuel, 
qui est encore vigoureux et capable de produire plusieurs milliards 
de kilowattheures. Ensuite, ce coeur se verra dépouillé d'une partie 
" de ses éléments radiaux (1) ", ce qui devrait conduire le réacteur 
à produire moins de plutonium, mais un peu plus qu'il n'en consomme ; 
phase que les physiciens qualifient de légère surgénération.</TEXT>
<TEXT>
 Puis, à la fin de 1996, la totalité de la couverture radiale devrait 
être retirée et un deuxième coeur installé dans la machine. 
Superphénix consommerait alors autant de plutonium qu'il en produit 
(isogénération). Mais ce n'est qu'à la fin du siècle, avec la mise en 
place d'un troisième coeur spécialement conçu pour cela et un retrait 
total de la " couverture axiale ", qu'il brûlerait plus de plutonium 
qu'il n'en fabrique (sous-génération) et pourrait enfin jouer les 
incinérateurs de déchets.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir si le gouvernement sautera le pas en autorisant, dès 
la fin du mois de juillet, le redémarrage de Superphénix. A cette 
occasion, jugera-t-il au vu de considérations d'ordre essentiellement 
technique ou s'appuiera-t-il au contraire sur d'autres plus 
politiques, estimant, dans la perspective des élections 
présidentielles, qu'il est urgent d'attendre et de ne pas donner du 
grain à moudre à ceux qui, depuis longtemps, estiment cette filière 
dangereuse et économiquement non compétitive ?                    
</TEXT>
</DOC>
