<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000027-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000027-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357484</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Madeleine Rebérioux a toujours mené de front une activité d'historienne et de militante, sans chercher à croiser nécessairement l'une et l'autre. Née en 1920 à Chambéry, ancienne élève de l'Ecole normale supérieure de jeunes filles (Sèvres), agrégée d'histoire et de géographie, elle a consacré une grande partie de son travail universitaire à l'oeuvre de Jean Jaurès, et vient de publier un " Jaurès, la parole et l'acte " (Découvertes-Gallimard). Elle est aujourd'hui professeur émerite à l'université Paris-VIII. L'essentiel de ses ouvrages porte sur l'histoire du socialisme français à la fin du XIX siècle, ainsi que sur celle de la III République, avant 1914. Elle milita longtemps au Parti communiste, dont elle fut exclue en 1969. Elle dit y avoir toujours lutté pour les droits, notamment pour les droits des peuples colonisés à l'indépendance, et c'est à ce titre qu'elle fut secrétaire du comité Maurice-Audin, pendant la guerre d'Algérie. Membre du bureau national de la Ligue des droits de l'homme depuis 1975, elle en est actuellement la présidente et réfléchit, dans ce cadre, aux formes nouvelles de citoyenneté.</CHA1>
<COM1>cd 93</COM1>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,DEMOCRATIE,COLONISATION,LAICITE,ISLAM,FEMME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<FAB>10311611</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,SIECLE XIX,REPUBLIQUE III,SOCIALISME,CHOMAGE,CLASSE SOCIALE,CAPITALISME,INTELLECTUEL,ASSOCIATION,PARTI POLITIQUE,SYNDICAT,JEUNESSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM,LAICITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DROITS DE L'HOMME,POLITIQUE,SOCIETE,DEMOCRATIE</SUBJECTS>
<NOM1>REBERIOUX MADELEINE</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE VOINESCO</NOTE>
<NUM1>941101-2-002-01</NUM1>
<NAMES>JAURES JEAN,PS</NAMES>
<NAMES>LIGUE DES DROITS DE L'HOMME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<PAGE>520</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; Un entretien avec Madeleine Rebérioux&gt; " L'important est d'abord de ne pas séparer le problème du politique de celui de la citoyenneté "</TITLE>
<TEXT>" La période qui est la vôtre, en tant qu'historienne, est la fin du dix-neuvième siècle et la III République, jusqu'à la guerre de 1914, 
une période au cours de laquelle beaucoup voient naître notre 
modernité politique. Ce passé a-t-il, pour vous aussi, une certaine " 
actualité ", et laquelle ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La crise économique et sociale dans laquelle nous sommes plongés 
depuis les années 1973-1974 ressemble étonnamment, non à celle des 
années 30, mais à celle des années 1880. Toutes deux ont un support 
identique : une mutation technologique qui entreprend de récuser 
l'homme en relation avec l'arrivée de la machine. Le militant 
ouvrier, le militant syndicaliste, le boutiquier ou le paysan qui 
commence à quitter les campagnes, à la fin du siècle dernier, en ont 
conscience. Les ouvriers du verre et les typographes, professions que 
j'ai particulièrement étudiées, assistent à la destruction de leur 
métier traditionnel, sinon de leur travail, par le machinisme. Nous 
vivons aujourd'hui un bouleversement analogue.</TEXT>
<TEXT>
 _ En quoi le déroulement de la crise des années 1880 nous 
permet-elle d'analyser les conséquences de notre crise ? </TEXT>
<TEXT>
 _ La crise que nous traversons est, j'en conviens, plus générale que 
celle des années 1880. Elle atteint tous les secteurs de la société, 
et de façon plus rapide et inlassable : voyez ce qui se passe en 
informatique où un matériel chasse l'autre. Mais, bien plus qu'à la 
fin du dix-neuvième siècle, elle provoque un " décrochage du 
politique ", l'abstentionnisme, le recul de la pratique électorale et 
de toutes les autres pratiques citoyennes.</TEXT>
<TEXT>
 " Cela dit, la crise de 1880 ne marquait pas seulement le début de 
l'exode rural, elle s'accompagnait d'un fort chômage et d'une grave 
crise politique et éthique, qui la fait ressembler beaucoup à la 
nôtre. On n'a plus idée du choc qu'a pu provoquer, dans la France de 
1892, un scandale comme " Panama ", avec ses parlementaires 
(principalement de droite) montant à la tribune de la Chambre pour 
lire la liste des députés accusés d'avoir bénéficié des chèques de la 
Compagnie du canal. N'y a-t-il pas là comme l'archétype de nos " 
affaires " ? </TEXT>
<TEXT>
 " Cette crise économique, sociale et politique se traduisit, en 
outre, par une panne complète des réformes sociales à partir de 1885. 
Une majorité centriste réunit les partisans de Jules Ferry et les 
catholiques ralliés à la République, entraînant de surcroît une mise 
en veilleuse de la politique de laïcisation, à laquelle tient le 
petit peuple français, lassé du mariage entre le patron et l'évêque 
qu'il subissait de façon quotidienne. C'est sur ce terreau-là, autant 
que sur celui de la défaite de 1870 et de l'inquiétude nationale, 
qu'ont fleuri des idéologies qui avaient, jusque-là, fort peu prise 
en France. L'antisémitisme, d'abord. Mais sous une forme nouvelle, 
nationaliste. La xénophobie, ensuite (dont il est une des figures), y 
compris en milieu ouvrier, ce dont témoigne le massacre d'une dizaine 
d'ouvriers italiens à Aigues-Mortes, en 1893.</TEXT>
<TEXT>
 _ La fin du siècle dernier voit en même temps l'émergence du 
mouvement ouvrier et la montée en puissance du socialisme. Mais la 
condition ouvrière vous paraît-elle, aujourd'hui comme en 1880, 
toujours concentrer sur elle l'essence même de l'exploitation ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Les deux mots qui aujourd'hui désignent l'exploitation sont " 
salarié " et " chômeur ". Cela dit, je n'appartiens pas à ceux qui 
estiment que toucher le SMIC constitue un privilège, auquel les " 
smicards " devraient renoncer, au bénéfice des chômeurs ! Mais je 
sais bien que trois millions et demi de chômeurs auxquels s'ajoutent 
un million et demi de précaires créent une situation inédite, qui est 
à l'origine de cette " panne de citoyenneté " à laquelle nous 
entendons remédier.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous vivons dans une société qui demeure une société 
d'exploitation. Il faut le rappeler tout de même ! Et le nom de cette 
société _ je n'en ai pas trouvé de meilleur _ c'est la " société 
capitaliste ". Quand je lis, dans le Monde, qu'aux Etats-Unis la 
Bourse se désespérait parce qu'elle appréhendait, en septembre, 
l'annonce de la création de 300 000 emplois ; quand je constate que 
ladite Bourse a poussé un " ouf ! " de soulagement, parce qu'on n'en 
a finalement créé que 229 000, et parce que 300 000 emplois, pour 
elle, cela signifiait plus de salaires, donc plus d'argent en 
circulation, et donc risque d'inflation auquel on n'aurait pu 
remédier qu'en relevant de façon urgente les taux d'intérêt ; bref, 
quand je lis ce genre d'article, je me dis que la société dans 
laquelle nous vivons est malade, profondément malade ! Le mal 
essentiel est toujours là.</TEXT>
<TEXT>
 _ Cette crise ne se double-t-elle pas d'une autre crise : celle de 
l'engagement, particulièrement de l'engagement intellectuel ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est l'ensemble des associations et des syndicats, qui sont 
atteints, et pas seulement le monde intellectuel. D'après la loi de 
1901, une association n'est pas obligée de déclarer qu'elle 
disparaît. De sorte que le pullulement d'associations auquel nous 
assistons n'est pas forcément signe de bonne santé. En revanche, 
depuis quelques années, on voit réapparaître, chez les intellectuels, 
des comportements que je qualifierais de " réinsertion dans la vie 
publique ".</TEXT>
<TEXT>
 " Mais si les intellectuels ne se taisent plus, ou moins, et s'ils 
ont à bon droit confiance dans les effets de la parole, leur 
inscription dans des partis, des syndicats ou des associations n'a 
pas repris la vigueur qui était la sienne après la Libération. Ce 
souci de ne pas apparaître comme " inscrit " n'est pas d'ailleurs 
sans évoquer le comportement de leurs prédécesseurs au moment de 
l'affaire Dreyfus _ ceux qui adhèrent à la Ligue des droits de 
l'homme ne sont pas au total si nombreux à l'époque. On a tendance, 
actuellement, à revenir au modèle de l'" intellectuel dreyfusard ", 
que l'on a retrouvé, tout au long de la guerre d'Algérie, et dont 
Pierre Vidal-Naquet demeure l'exemple le plus emblématique. Pour ma 
part, à l'instar de Jaurès, et tout en affirmant à chaque instant ma 
part de liberté, ce style d'engagement n'est pas exactement le mien.</TEXT>
<TEXT>
 " La vie politique n'est possible que si existe, entre les 
individus, un lien social"</TEXT>
<TEXT>
  " L'émergence de la société dite " civile ", comme alternative à la 
société politique, n'a en effet pour moi de sens que si elle est 
structurée. La faiblesse du tissu associatif correspond à un 
processus, inverse, un processus d'individuation forcenée, qui 
précipite les Français, y compris les chômeurs, face à leur poste de 
télévision, comme devant leur ultime recours. Certes, chacun vote 
seul. Certes, l'objectif de la démocratie reste l'épanouissement des 
individus. Mais l'existence de la vie politique n'est possible que si 
existe, entre les individus, un lien social.</TEXT>
<TEXT>
 _ Ne pensez-vous pas que les partis sont, cependant, devenus 
incapables d'assurer ce " liant ", cette nécessaire structuration 
sociale dont vous parlez ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Les partis sont nés, en France, avec le siècle, c'est-à-dire 
tardivement, comparés aux partis britanniques. Qu'ils soient en crise 
aujourd'hui, voilà qui ne fait aucun doute. Ils n'en demeurent pas 
moins le mode d'expression principal d'organisation de la vie 
politique. S'il s'avérait que nous étions en train de vivre la fin du 
cycle des partis politiques, ce cycle, il faut en convenir, aurait 
été exceptionnellement bref : moins d'un siècle ! </TEXT>
<TEXT>
 " La France n'a, en outre, jamais connu le repoussoir du parti-Etat. 
Quant au Parti communiste français, il n'a jamais occupé 
véritablement le pouvoir, de sorte qu'on ne sait pas ce qu'il aurait 
fait s'il l'avait occupé seul.</TEXT>
<TEXT>
 _ Croyez-vous que la pensée d'un Jean Jaurès, sur laquelle vous avez 
beaucoup travaillé, nous fournisse encore des instruments d'analyse 
pour penser la crise actuelle ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je le crois d'autant plus volontiers qu'il me semble que nous 
avons enfin échappé à la banalisation du personnage. Le Jaurès 
d'aujourd'hui correspond à celui que la Société des études 
jaurèsiennes _ que je préside _ essaie à force de travail de 
restituer. Fini le grand-père barbu et pacifiste aimant bien les 
petits enfants et ne voulant pas qu'ils aillent à la guerre. Certes, 
tout le monde pouvait se reconnaître dans ce Jaurès-là. Mais ce qu'on 
prend de mieux en mieux en compte, c'est la volonté jaurésienne 
d'articuler le politique sur le social, son attachement, dépourvu de 
mythologie, aux exploités, son internationalisme, sa vision de 
l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
 " Les socialistes esquissent aujourd'hui une réflexion qui les 
rapproche de l'héritage de Jaurès et les éloigne du culte de 
l'entreprise et du marché. Un retour à une pensée vraiment socialiste 
en somme ! Quand aux communistes, on les sent désormais plus 
sensibles au caractère profondément humain et individualiste de la 
pensée jaurésienne. Jaurès est donc bien un penseur de notre temps. 
Par exemple, il est un des premiers à avoir analysé correctement les 
problèmes soulevés par la colonisation... </TEXT>
<TEXT>
 _ Vous dites en effet qu'en visite au Maghreb Jaurès a eu le 
pressentiment de l'échec que la France allait connaître en Algérie... 
</TEXT>
<TEXT>
 _ Jaurès a découvert, en Algérie, l'injustice faite au peuple arabe 
par le colonialisme. Pour moi, en tant que militante des luttes 
anticoloniales, l'Algérie demeure l'essentiel de ma vie, ma seconde 
patrie ! J'étais à Alger en 1992 pour le trentième anniversaire de 
l'indépendance. Les attentats n'avaient pas encore commencé. Mais, ce 
jour-là, j'ai vu le triste spectacle de la Casbah cernée par les 
policiers du pouvoir, comme elle l'était pendant cette guerre contre 
laquelle nous avions combattu. Il était impossible, en tout cas, que 
la population ne vive pas les choses ainsi. Plus le temps passe, plus 
une partie de plus en plus grande du peuple algérien aspire à la 
démocratie _ tout en sachant de moins en moins ce que c'est. La 
tragédie algérienne est là.</TEXT>
<TEXT>
 _ Ne pensez-vous pas qu'une partie de l'opinion publique, dans 
beaucoup de pays anciennement colonisés, rejette les valeurs 
démocratiques, au fur et à mesure que se défait le lien avec le monde 
occidental ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il n'est pas bon que les valeurs démocratiques aient été révélées 
à certains peuples au travers de l'évangile de la colonisation. Le 
premier texte de Jaurès sur ce sujet, c'est une conférence prononcée 
à Castres en 1883. Il y parle encore des colonies comme de " 
peuples-enfants ", à qui la France se doit d'apporter ses valeurs. La 
vie de Jaurès se passera en fait à découvrir que l'on n'" exporte " 
pas les valeurs de la civilisation. Cela ne signifie pas que les 
droits de l'homme ne soient pas universels. Mais nous savons 
parfaitement qu'il s'agit d'une universalité potentielle.</TEXT>
<TEXT>
  " Il ne sert à rien par conséquent, de crier : " Laïcité ! Laïcité 
! " en Algérie. En revanche, il faut y crier : " Démocratie ! " En 
France, la laïcité dans les textes a été précédée d'un long processus 
de sécularisation des moeurs, qui avait commencé dès le dix-huitième 
siècle. Il concernait, notamment, les relations entre les hommes et 
les femmes, la contraception de fait pratiquée parmi le peuple. Les 
évêques ayant ordonné aux curés de refuser l'absolution aux fidèles 
qui n'avoueraient pas leurs pratiques contraceptives, ceux-ci 
finirent par s'éloigner de l'Eglise, parce qu'ils n'entendaient pas 
qu'elle réglemente leur vie privée. </TEXT>
<TEXT>
 _ Un mouvement analogue vous paraît-il engagé dans le monde 
musulman, en Algérie ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il me semble que, dans la vie privée, les rapports entre hommes 
et femmes algériennes ont changé, et pas seulement dans le sens d'une 
soumission aggravée des femmes. Evidemment, ce à quoi nous assistons 
en Algérie, dans la sphère publique, c'est, au contraire, à la montée 
de l'intégrisme. La seule réponse que nous ayons à l'intégrisme c'est 
la démocratie, et une démocratie sociale. </TEXT>
<TEXT>
 _ Mais en Occident même, cette démocratie sociale n'existe pas. Et 
d'ailleurs, pour la tradition du libéralisme politique, la démocratie 
ne peut avoir qu'un sens exclusivement politique, et non social, 
parce que la confusion du politique et du social comporte le risque 
de dégénérer en totalitarisme. Qu'en pensez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Raymond Aron, qui a notamment énoncé cette distinction, est mort. 
Nous entrons dans une autre époque. Et ce que j'observe du monde 
intellectuel d'aujourd'hui ne m'amène pas à penser que la tendance 
actuelle soit à séparer le politique du social. L'important est 
d'abord de ne pas séparer le problème du politique de celui de la 
citoyenneté. A condition que cette citoyenneté puisse se traduire par 
trois types d'actions : action de refus, action de contre-pouvoir et 
action de proposition. Pétitions, pratiques de délégation, démocratie 
municipale, vie associative, efforts de réappropriation de la loi, 
voilà nos pratiques de citoyenneté.</TEXT>
<TEXT>
 " Comment être citoyen quand on est un chômeur de longue durée ? "</TEXT>
<TEXT>
 " La Ligue des droits de l'homme, dont je suis la présidente 
jusqu'en mars 1995, réfléchit au problème de l'articulation du social 
sur le civique. Cette réflexion a été menée, depuis deux ans, parce 
que nous avons voulu analyser les causes de la " panne civique ". 
Pour nous, l'origine doit en être recherchée dans la crise du 
travail, dont le chômage est la forme la plus aiguë. Comment être 
citoyen quand on est un chômeur de longue durée ? Comment être 
citoyen quand on est un jeune, et qu'on sait qu'on n'aura pas de 
travail avant vingt-cinq ans ? Comment être citoyen quand on est un 
jeune et qu'on n'a jamais vu ses parents travailler ? Comment être 
citoyen quand on a quarante ou cinquante ans et qu'on est licencié, 
ou qu'on s'attend à l'être ? Les inspecteurs du travail se 
désespèrent de n'avoir plus pour tâche que de gérer des 
licenciements, au lieu de promouvoir des droits nouveaux ou défendre 
les droits acquis. Au reste, c'est l'ensemble du salariat, et pas 
seulement les chômeurs, qui se retrouve dans une précarité mortelle 
pour l'exercice de la citoyenneté. Telle est la grande différence 
entre la fin du XIX siècle et nous. A la fin du XIX siècle, les 
travailleurs avaient confiance en l'avenir</TEXT>
<TEXT>
 " Depuis quelques mois, j'ai, néanmoins, le sentiment qu'on est 
peut-être sorti du pire _ ce qu'ont montré à leur façon la jeunesse, 
en réagissant contre le CIP, ou les femmes, quand il a été question 
de salaire parental, et qu'à travers leurs élus elles ont clairement 
fait savoir que ce qu'elles voulaient, c'était qu'on cesse de les 
opposer aux hommes (le féminisme, voilà une grande force neuve de la 
fin de ce siècle ! ). Quant au mouvement syndical, il atteint le bout 
du tunnel. A la Ligue des droits de l'homme aussi, je constate un 
rajeunissement, un militantisme nouveau. Si l'on veut réactiver la 
vie politique, il faut donc avant tout s'attaquer à cette maladie qui 
tue le citoyen et qui s'appelle chômage. Et pour cela il convient non 
seulement d'agir pour que les chômeurs aient le droit de s'exprimer, 
de se loger, mais aussi pour qu'on cesse d'opposer les " activités " 
aux emplois de production. Tout travail salarié et entraînant la 
protection sociale est un travail : la dignité est là. La citoyenneté 
sociale viendra ensuite. Un jour peut-être. C'est une utopie... </TEXT>
<TEXT>
 _ Ne pourriez-vous pas tenter de mettre en forme historique les 
analyses de notre temps que vous proposez ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je m'y refuse. Je sais bien, comme tout historien, que les 
questions que je pose à la III République sont celles de notre temps 
: j'ai commencé à travailler sur Jaurès pendant la guerre d'Algérie 
pour comprendre les points aveugles de Guy Mollet et de ses amis. 
Mais je n'étais pas personnellement impliquée dans les combats et 
dans l'évolution de la III République. Pour les années que j'ai 
vécues comme militante _ une part essentielle de ma personne, ou si 
vous voulez de mon personnage _, j'ai été trop engagée et je récuse 
trop peu mes engagements pour me sentir en droit d'en traiter en 
historien. C'est ma déontologie personnelle, liée à ma trajectoire : 
il va de soi que je n'entends la proposer à quiconque. "              
&gt;
                             
</TEXT>
</DOC>
