<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002044-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002044-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328542</ACCOUNT>
<CHA1>Ces nouveaux tissus colonisent les garde-robes. De belles bagarres entre producteurs en perspective</CHA1>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VETEMENT,TEXTILE,INDUSTRIE TEXTILE,INNOVATION,FIBRE SYNTHETIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<NUM1>940315-2-R01-38</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>NARBONNE FONTANIEU CLAIRE DE</AUTHOR>
<PAGE>241</PAGE>
<TITLE>perspectives&gt;A-CôTÉS&gt;Microfibres : textile magique ?</TITLE>
<TEXT>ELLES ont fait depuis quatre ans une percée étonnante : lingeries arachnéennes, anoraks poids plume, les microfibres prennent place 
dans nos garde-robes avides de nouveautés, mais aussi de douceur, de 
fluidité, de confort... Il ne s'agit pas de fibres nouvelles, mais de 
fibres bien connues (polyester, polyamide, acrylique...), qui font 
l'objet de traitements sophistiqués mis au point, à l'origine, par 
les Japonais.</TEXT>
<TEXT>
  But des opérations : obtenir des microfilaments aussi fins et 
denses que possible qui vont donner des tissus proches de la soie 
dotés en supplément de caractéristiques précieuses : un pouvoir 
couvrant remarquable et une capacité à laisser la vapeur d'eau 
provoquée par la transpiration s'échapper à l'extérieur du tissu. 
L'inverse du ciré qui fait sauna... </TEXT>
<TEXT>
  Il est donc naturel que ce soit d'abord dans la mode (chemisiers, 
collants, imperméables), puis le sport loisir (blousons, shorts, 
chaussures), enfin le sport actif (combinaisons de ski) que ces 
tissus en microfils aient trouvé leurs débouchés dans un marché 
mondial qui consomme chaque année de l'ordre de 17 millions de tonnes 
de fibres textiles, dont 50 % de fibres chimiques, le reste étant 
dominé par le coton.</TEXT>
<TEXT>
  La place des microfibres dans ce concert ? " Encore faible, admet 
Jean-Louis Juvet, directeur général du Comité international de la 
rayonne et des fibres synthétiques installé à Bruxelles. Sans doute 
moins de 5 % de la production mondiale. " Elles sont fabriquées au 
Japon (Kanebo, Toray, Mitsubishi, Kuraray, Teijin, Asai) ou en Europe 
et aux Etats-Unis, qui ont multiplié les rapprochements depuis cinq 
ans : Du Pont de Nemours (qui a racheté ICI fibres), Hoechst (avec 
l'anglais Courtaulds), Bayer, Rhône-Poulenc (avec Snia l'italien), 
Akzo (avec Allied). </TEXT>
<TEXT>
  L'une des caractéristiques de cette production est son coût élevé 
dû, en particulier, aux investissements (récents en Europe) 
nécessaires à une technologie sophistiquée. En comparant les produits 
qui peuvent l'être, les microfils sont nettement plus chers que le 
fil standard. " Du simple au double ", selon François Menard, 
responsable de la vente des fils continus chez Hoechst. " 33 francs 
le kilo de fil plat standard polyamide, contre 55 francs en brins 
fins microfibres ", selon Jean-Marie Gastellu, responsable des ventes 
de la marque Tactel chez Du Pont de Nemours. Vingt francs le kilo 
pour le fil texturé ordinaire et 53 francs le fil microfibre chez 
Rhône-Poulenc.</TEXT>
<TEXT>
 DYNAMISME Jean-Louis Juvet ajoute : " Les Japonais ont pris de 
l'avance parce qu'ils ont une industrie textile intégrée. L'inverse 
de chez nous, Européens, où les différents métiers _ filature, 
tissage, ennoblissement, confection _ sont éparpillés. D'autre part, 
leur effort de recherche est considérable. L'important est que nous 
sachions cultiver nos différences... "</TEXT>
<TEXT>
 C'est aussi ce que souligne Michel Sotton, directeur de l'Institut 
français du textile. " En microfibres, Japonais et Occidentaux ne 
suivent pas la même stratégie. Européens et Américains travaillent 
davantage sur une optimisation du filage traditionnel, tandis que les 
Japonais sont les champions des microfibres obtenues selon des 
procédés originaux et destinées à des applications techniques telles 
que la filtration, l'essuyage en salle propre ou encore l'isolation 
thermique. Mais ils ne vont pas en rester là. " </TEXT>
<TEXT>
  Cette répartition de facto semble rassurer les Européens. A juste 
titre ? Leur dynamisme, incontestable, sera démontré ce mois-ci 
encore à Première Vision, salon des professionnels du textile, 
prestigieuse vitrine s'il en est, sous l'oeil intéressé des Japonais, 
qui viennent en nombre à Villepinte. Mais que se passera-t-il 
lorsque, les dépenses de recherche des Japonais ayant été amorties, 
leurs produits (qui peuvent être fabriqués à faibles coûts dans les 
pays avoisinants) seront nettement concurrentiels ? </TEXT>
<TEXT>
  Certes, les Etats-Unis et l'Europe détiennent quelques positions 
solides : l'industrie du collant, la lingerie, les vêtements de 
sport. Cela dit, les budgets des ménages sont affectés par la crise. 
Dans ces conditions, les microfibres peuvent-elles trouver leur place 
? En matière de mode, chaque pays européen a ses caractéristiques : 
les Italiens y consacrent jusqu'à 10 % de leur budget, contre une 
moyenne de 7,5 % dans les autres pays de l'Union européenne (1), avec 
cependant une nette préférence pour les fibres naturelles. Les 
Anglais, eux, ne répugnent pas à s'habiller en polyester ou 
acrylique. Quant aux Français, ils se partagent entre les deux 
tendances, tandis que les Allemands sont les adeptes de toujours des 
mélanges coton ou lin avec l'acrylique (inventé chez eux par Bayer). 
</TEXT>
<TEXT>
  Quels que soient les goûts cependant, les microfibres plaisent, 
notamment à cause de leur toucher velouté. Ce qu'observent 
attentivement les bureaux de style chargés de " sentir " les 
matériaux à succès, les nouveautés à prévoir. </TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui se rapproche de la peau, ce qui est naturel au visuel 
comme au toucher est très bien accueilli, explique Marie-Odile 
Fenoglio, qui a créé à Lyon l'agence Pôles. A ce titre, les 
microfibres _ aspect soyeux et entretien facile _ sont parfaites. Car 
aujourd'hui, l'acte d'achat passe davantage par la promesse d'un 
plaisir que par la certitude d'une percée technologique ! " Même son 
de cloche au bureau de style Martine Leherpeur à Paris, qui conseille 
Go Sport ou la Camif, ou encore à l'Institut de la mode, centre 
d'enseignement et de formation financé en partie par la profession, 
dont Elisabeth Kirschberger, responsable de la " tissuthèque ", 
confirme : " La tendance est à l'allègement. Les tissus microfibres 
fluides correspondent bien à cette attente. " Aux Tissages de 
Quintenas (Ardèche), Michel Puaud, directeur commercial, parle 
volontiers de ses clients : Adidas, Reebok, Moncler, Lacoste, etc... 
Il conçoit et réalise pour eux les tissus des articles que nous 
trouverons demain sur le marché. A base de microfils Rhône-Poulenc ou 
Du Pont de Nemours. " Nous sommes des tisseurs, mais aussi, de plus 
en plus, des créatifs. C'est une nécessité pour pouvoir s'adapter à 
la demande, celle des confectionneurs dont les besoins sont 
rapidement changeants. "</TEXT>
<TEXT>
 CRÉATIVITÉ Rien de plus volatil en effet qu'un engouement pour un 
tissu ou un modèle. Or il est évidemment impossible de disposer de 
stocks importants. Tout l'art consiste donc à être capable de 
s'adapter très vite...</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi ce que souligne Vincent Glorion, directeur du marketing 
d'Inoseta, joint-venture signé en 1991 entre DMC et le japonais 
Unitika _ " l'alliance de la technologie japonaise et du savoir-faire 
commercial français ". Une première du genre puisque toute la 
production d'Inoseta est le polyester microfibre destiné 
essentiellement au prêt-à-porter féminin (Weinberg, Gérard Pasquier, 
Promod, Agnès B., Kenzo etc.) jusque-là importé du Japon ou d'Asie. 
Compte tenu des délais très courts qu'imposent les confectionneurs, 
la proximité d'Inoseta (La Mure en Isère plutôt que Kyoto ou 
Djakarta...) est un atout capital.</TEXT>
<TEXT>
 BATAILLE " De plus, explique Vincent Glorion, nous bénéficions des 
capacités considérables de recherche du groupe Unitika. Nous n'avons 
d'ailleurs pas de concurrent sauf... le japonais Toray. " En un mot, 
la félicité ? Presque ! </TEXT>
<TEXT>
  Car depuis deux ans, Toray (producteur, entre autres, du fil 
Shevelina utilisé par Dim pour son collant Esprit de voile) a 
multiplié ses investissements aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne, 
où il a construit " l'usine de tissage la plus moderne du monde ". </TEXT>
<TEXT>
  La bataille de la microfibre ne fait que commencer, et c'est 
certainement la créativité qui marquera les différences, qu'il 
s'agisse des tissus, des couleurs, des formes, des textures.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis le marché tranchera, lui qui a déjà plébiscité ces fibres 
magiques qui se font, sur la peau, divinement oublier... &lt;
</TEXT>
</DOC>
