<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001742-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001742-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359364</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,HELICOPTERE,CHIFFRE,POLICE</SUBJECTS>
<FAB>11151353</FAB>
<SUBJECTS>COMMERCE D'OCCASION,HELICOPTERE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>La France vend des hélicoptères &gt; au ministère de l'intérieur algérien</TITLE>
<TEXT>Le ministère de l'intérieur algérien a acheté à la France neuf hélicoptères, du type Ecureuil, qui commenceront de lui être livrés à 
la fin de cette année. Ces " machines ", d'occasion, sont en principe 
destinées aux forces de sécurité pour les liaisons et l'observation. 
Elles sont, au départ de France, dépourvues d'équipements 
militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Cette transaction n'a pas été soumise à la commission 
interministérielle pour l'étude des exportations de matériels de 
guerre (CIEEMG) qui, sous l'autorité du premier ministre, délivre 
normalement les autorisations d'exportation de fournitures 
militaires. En effet, il s'agit d'hélicoptères à usage civil et, dans 
ces conditions, l'industriel concerné est dispensé de demander les " 
feux verts " nécessaires. L'Ecureuil monoturbine, qui a été commandé 
par l'Algérie, a une version armée, le Fennec. A première vue, il 
paraît très difficile de fixer des armements _ canons et roquettes _ 
sous l'Ecureuil.</TEXT>
<TEXT>
 Des équipements de contre-guérilla ?</TEXT>
<TEXT>
 Des informations donnent cependant à croire que les forces de 
sécurité ont l'intention de s'adresser aux Etats-Unis pour monter des 
équipements de contre-guérilla sur les Ecureuil, de même que la 
France a récemment accepté de céder à l'Algérie des équipements de 
combat nocturne pour en doter des hélicoptères russes Mi-24 (le Monde 
du 6 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Les besoins globaux des forces de sécurité portent sur un 
complément d'une vingtaine d'hélicoptères de la catégorie de 
l'Ecureuil. Il s'agirait, cette fois-ci, de l'achat de " machines " 
neuves. L'Ecureuil est produit par le consortium franco-allemand 
Eurocopter. En présentant l'Ecureuil, la France a, par ailleurs part, 
choisi de répondre à un appel d'offres international de l'Algérie, 
qui projette d'acheter deux hélicoptères pour les besoins propres de 
ses services relevant de la protection civile.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère de l'intérieur a émis le désir de disposer aussi d'une 
trentaine d'hélicoptères de transport militaire, d'un tonnage 
supérieur à celui de l'Ecureuil. Il semble que, pour cette opération, 
l'Algérie a retenu pour Etat fournisseur la Roumanie, avec laquelle 
des discussions sont déjà entamées. La Roumanie fabrique 
l'hélicoptère logistique Puma, produit sous licence française, mais 
ce pays est libre de conclure les contrats qu'il souhaite à 
l'exportation.                                                        
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
