<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000610</DOCID>
<ACCOUNT>366668</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1606</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>950107-2-003-62</NUM1>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE JEGO</SIP1>
<SU21>L'intervention militaire russe en Tchétchénie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'enjeu pétrolier</TITLE>
<TEXT> Si l'acharnement manifesté aujourd'hui par la Russie pour " rétablir l'ordre constitutionnel " en Tchétchénie semble, avant tout, guidé par des motifs 
politiques, le Kremlin n'admettant pas plus aujourd'hui qu'hier une quelconque spécificité 
tchétchène, les motivations économiques, et notamment l'enjeu pétrolier, ne sont toutefois 
pas négligeables.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les spéculations des médias russes sur les " pétro-dollars " amassés par le 
général Doudaev et par la redoutable " mafia tchétchène " sont bien exagérées quand on 
compare les 2,6 millions de tonnes de pétrole produites en 1993 par la Tchétchénie aux 354 
millions de tonnes extraites par la Russie dans le même temps. Salambek Khadjiev, ancien 
ministre du pétrole de l'URSS et opposant à Doudaev choyé par Moscou, affirmait ainsi 
que le président tchétchène avait " éxagéré ses revenus pétroliers ". Cet ancien directeur 
de l'institut du pétrole de Grozny rappelle que si " au bon temps ", la Tchétchénie raffinait 
entre 12 et 13 millions de tonnes de brut, elle n'a jamais produit plus de 3 à 4 millions de 
tonnes.</TEXT>
<TEXT>
 En 1994, la République indépendantiste a extrait, tant bien que mal, 1,2 million de tonnes 
dont 200 000 ont pu être exportées, avec l'assentiment de Moscou, par voie ferrée. Le 3 
septembre 1994, parachevant sa politique d'étranglement de la République, 
l'administration russe ordonnait le blocus ferroviaire de Grozny, mettant un terme à cette 
manne.</TEXT>
<TEXT>
 L'intéret stratégique de la Tchétchénie n'est donc pas dans cette maigre production 
pétrolière mais dans le fait que cette République, traversée de part en part par des 
oléoducs, dont celui qui relie la mer Noire à la Caspienne et par lequel transite le pétrole 
de Bakou, est un point de passage obligé.</TEXT>
<TEXT>
 " Le pompage pratiqué</TEXT>
<TEXT>
 par des voleurs "</TEXT>
<TEXT>
 Le 20 septembre 1994, l'Azerbaïdjan signait avec un consortium de compagnies 
occidentales un important contrat pétrolier. Le trajet qu'emprunteront les 511 millions de 
tonnes extraites annuellement des gisements de Günechli, Tchirag et Azeri n'a pas encore 
été défini.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs variantes sont à l'étude. L'Azerbaïdjan, favorable au transit de son pétrole par 
la Turquie, jusqu'au terminal pétrolier de Youmourtalik sur la Méditerrannée, peut 
cependant difficilement accepter que le futur oléoduc traverse l'Arménie quand 20 % du 
territoire azéri est occupé par les Arméniens. L'autre éventualité consisterait à faire 
passer l'oléoduc par l'Iran mais les Américains, partie prenante du " contrat du siècle ", n'y 
sont guère favorables. Dans ces deux cas de figure, l'oléoduc traverserait l'est anatolien, 
théâtre d'affrontements incessants entre l'armée turque et les combattants du Parti des 
travailleurs du Kurdistan (PKK), lequel s'est empressé de faire savoir qu'il s'opposait à ce 
tracé.</TEXT>
<TEXT>
 Les Russes, frustrés de n'avoir reçu que 10 % des parts du contrat signé le 20 septembre, 
sont soucieux de garder la mainmise sur le transit des matières énergétiques des anciennes 
Républiques soeurs. Afin que le pétrole ne passe ni par la Turquie ni par l'Iran, ils 
privilégient donc le tracé Bakou-Novorossisk, un terminal pétrolier sur la mer Noire, 
lequel passe par la Tchétchénie. L'oléoduc existe déjà, mais il a été rendu " inexploitable 
par le pompage pratiqué par des voleurs ", comme le déplorait récemment le premier vice-
ministre russe de l'énergie, Vladimir Kostiounine.</TEXT>
<TEXT>
 En juillet 1994, la Turquie fixait des règles plus rigides du passage des tankers par les 
détroits du Bosphore et des Dardanelles, où les accidents étaient fréquents. Dès 
septembre 1994, la Russie donnait le change en signant avec la Bulgarie et la Grèce un 
projet d'oléoduc qui, contournant la Turquie, relierait le port de Bourgas à la ville 
d'Alexandroupolis.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'intervention russe en Tchétchénie, le contrôle de l'oléoduc semble bien 
compromis et les " voleurs " devraient continuer à se servir tranquillement. Quelle que soit 
l'issue des combats actuels, les Russes devront affronter la guérilla tchétchène, tout 
comme leurs rivaux turcs sont aux prises avec les attaques du PKK. Ankara et Moscou 
pourraient, alors, perdre le contrôle de l'acheminement du pétrole de Bakou.</TEXT>
</DOC>
