<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000202-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000202-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353599</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,MEURTRE,CHANSON,ARTISTE,ENLEVEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>10011964</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<NAMES>HASNI CHEB,LOUNES MATOUB,SAMIA CHEBA,DOMRANE MALIKA,RADIO FRANCE MAGHREB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>APRES LE MEURTRE DE CHEB HASNI ET L'ENLEVEMENT DE MATOUB LOUNES</LEAD1>
<TITLE>APRES LE MEURTRE DE CHEB HASNI&gt; Veillée radiophonique à Paris</TITLE>
<TEXT>Elle a l'air forte, avec son chapeau noir, sa cigarette, sa veste carrée aux épaules. Pourtant, elle n'a pas dormi ni mangé depuis deux 
jours, et, à l'entendre, c'est comme si elle n'avait pas parlé depuis 
mille ans. Malika Domrane, la blonde chanteuse kabyle, a fini de 
pleurer. " Depuis hier, mes yeux se sont taris ". Cheb Hasni, le 
raï-lover assassiné (le Monde du 1 octobre), a été enterré vendredi 
30 septembre à Oran, au cimetière d'Aïn-el-Beida. " La meilleure 
chose, aujourd'hui, c'est de passer ses disques et de les chanter. Si 
je meurs, moi, je ne voudrai pas de chant funèbre, mais des chansons. 
" </TEXT>
<TEXT>
 Voilà la seconde nuit que Malika Domrane passe dans le studio de 
Radio France-Maghreb, une petite station associative de la FM 
parisienne (99,5), boulevard de La Villette, dans le dix-neuvième 
arrondissement de Paris. Au micro, sa voix brûle comme une bougie, 
vacillante parfois, quand elle chante a capella en hommage à Hasni, 
ou quand elle évoque Matoub Lounes, le chanteur berbère enlevé en 
Kabylie. Elle était " en sixième " avec Matoub, elle a trente-huit 
ans comme lui. " Un seul village nous sépare ", explique-t-elle. Elle 
vit toujours à Tizi-Ouzou, en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
 Cheba Samia, la chanteuse oranaise, et Amirouche, le crooner 
berbère, sont arrivés les premiers dans le studio. " Ne me parlez pas 
de Matoub, j'ai la chair de poule ", murmure le chanteur en se 
rongeant les ongles. Son dernier album, Tibratin (Lettres de menace), 
est " en vente en France, mais pas en Algérie ". Le premier titre, 
Boudiaf, est un hommage à l'ancien chef de l'Etat algérien assassiné 
en juin 1992. " Quelqu'un de propre, juge le chanteur qui estime que 
les leaders politiques des années 70 ont été " les premiers 
intégristes ". Comme le verso de son album, les hommes, ce soir, 
parlent de " forces du mal, ennemies de la lumière ". " J'aimerais 
changer ma guitare contre une kalachnikov, mais je ne sais pas 
comment ça fonctionne, une kalachnikov ", minaude le chanteur 
arabophone Djamel Staïfi, au téléphone. " S'il faut prendre les 
armes, on les prendra ", jure Amirouche.</TEXT>
<TEXT>
 Comme Cheba Samia, Malika arrondit les angles. Elle chante l'amour 
en tamazigh (langue berbère) _ " Je vais mourir dans tes bras, je 
vais mourir sur tes lèvres ". Elle se moque, en femme, " mais pas en 
féministe ", des mariages arrangés : " Le corps ici, le coeur 
ailleurs ". Tout reste pudique et imagé.</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut qu'on se batte pour tous "</TEXT>
<TEXT>
  " La chanson kabyle a été notre seule arme pour que notre langue ne 
disparaisse pas, notre seul moyen d'exprimer, en son temps, 
l'oppression du parti unique ", explique la chanteuse. Contestataire 
" depuis toujours ", elle était " à la centrale avec Matoub ", après 
les manifestations d'avril 1980, lors du printemps berbère. Chanson 
kabyle engagée contre raï oranais plus léger ? Malika ne veut pas 
discuter, ce n'est pas le moment. " Le raï, c'est vrai, n'est souvent 
que des chansonnettes bidon. Les parents peuvent écouter, ils ne 
comprennent pas. Ils ont financé le raï, ils ont voulu endormir la 
société comme ça. Il ne faut pas que les Algériens pleurent en disant 
: pourquoi ils ont tué Hasni ? pourquoi lui, qui ne faisait pas de 
politique, qui n'était pas vulgaire, qui parlait de l'amour ? Il faut 
qu'on se batte pour tous, pour le raï, pour les chansons à texte ". </TEXT>
<TEXT>
 Cheba Samia, la chanteuse de raï, calme le jeu. " On a tous le même 
passeport vert ", dit-elle doucement. Elle se souvient, d'un coup, 
des visites d'Hasni, en France, pour des tournées, ou pour le 
ramadan. " Reste avec nous, Hasni, on lui disait. Il répondait : 
mais, Samia, je dois partir. Samia, j'ai une maman qui m'attend ".    
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
