<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004783</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004783</DOCID>
<ACCOUNT>372745</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1613</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,MINISTERE</SUBJECTS>
<NUM1>950206-20</NUM1>
<NAMES>CNC,COIC,FEMIS,INSTITUT LUMIERE,CINEMATHEQUE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>Les professionnels du cinéma critiquent le manque d'initiative de l'État</SU21>
<SYF1>CINEMA,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les grandes dates de l'intervention publique</TITLE>
<TEXT>  1931 : le sous-secrétaire d'Etat Maurice Petsche crée le Conseil supérieur du cinématographe, amorce d'une implication des pouvoirs publics dans 
ce secteur, qui se traduira par une suite d'initiatives durant les années 30 (dont la création 
d'un Fonds national du cinéma), jusqu'au rapport de Carmoy (1936) d'où naît la 
Confédération générale du cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  1946 : création du CNC, établissement public qui remplace le Comité d'organisation de 
l'industrie cinématographique (COIC) institué en 1940. Le CNC jouit d'un statut complexe, 
à mi-chemin entre une administration classique et un organisme professionnel.</TEXT>
<TEXT>
  1959 : après la création d'un ministère des affaires culturelles confié à André Malraux, en 
1958, une importante réforme des mécanismes de soutien est mise en place avec 
notamment la création du fonds de soutien automatique et de l'avance sur recettes. Le 
cinéma passe de la tutelle du ministère de l'industrie à celle des affaires culturelles.</TEXT>
<TEXT>
  1982 : à l'issue de la mission confiée à Jean-Denis Bredin par Jack Lang, un important 
train de réformes est lancé, notamment dans le domaine de la concurrence (dissolution du 
GIE Pathé-Gaumont), et de la réglementation des rapports avec la télévision. En 1982 est 
aussi arrêté le principe de la création d'une nouvelle école de cinéma, la FEMIS, tandis 
que naît l'Institut Lumière à Lyon. Costa-Gavras devient président de la Cinémathèque 
française.</TEXT>
</DOC>
