<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023011</DOCID>
<ACCOUNT>397890</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950613</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120695/1350</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>950613-6</NUM1>
<NAMES>PS,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL,SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL CARTON ET JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>Le PS fait bonne figure, le PCF pâtit de l'usure du pouvoir de ses élus</SOT1>
<SU11>LE PREMIER TOUR DES ELECTIONS MUNICIPALES</SU11>
<SYF1>ELECTION MUNICIPALE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 11 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>La gauche aborde avec confiance  un second tour de " rassemblement "</TITLE>
<TEXT> NI EXALTATION NI FORFANTERIE. La gauche aura vécu ce dimanche de premier tour avec la même prudence qu'elle a manifestée durant les 
semaines qui l'ont précédé. En l'absence remarquée, et sans doute délibérée, de Lionel 
Jospin, Henri Emmanuelli aura été pratiquement le seul à s'exprimer dimanche soir.</TEXT>
<TEXT>
  Se gardant bien de recenser les succès, le premier secrétaire du PS a simplement parlé 
d'un " maintien des positions " et a délivré un appel pressant au rassemblement de toutes 
les forces de gauche et écologistes pour le second tour. " Un respect sans failles de la 
solidarité des forces de gauche, a-t-il insisté, par des désistements, des fusions de listes qui 
nous permettent de mettre en échec la droite et de faire partout barrage à l'extrême droite. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Parachever la démonstration qu'" il n'y a ni état de grâce ni effet de souffle présidentiel ", 
alerter sur la menace d'un enracinement toujours plus profond du Front national sur le 
territoire municipal, tels devraient être les deux principaux points d'arrimage de la gauche 
durant cette ultime semaine de campagne. Pour le reste, partout où la gauche se trouve 
absente du second tour, laissant la droite RPR-UDF face à l'obstacle FN, M. Emmanuelli a 
rappelé ce qu'il avait dit voilà plusieurs semaines, à savoir qu'il appelle les socialistes " 
bien évidemment à un vote qui protège et renforce la démocratie ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NOUVELLES GÉNÉRATIONS</TEXT>
<TEXT>
  Mais les consignes politiques semblent avoir peu de prise, dans ces élections municipales, 
sur l'électeur, ce qui peut expliquer la réserve des responsables politiques. Les socialistes, 
pour ces élections, partaient de haut. Les élections de 1989, un an après la réélection de 
François Mitterrand pour un second septennat, leur avaient permis de ramener sous leurs 
couleurs trente-cinq villes de plus de 20 000 habitants.</TEXT>
<TEXT>
  A la mi-temps de ces municipales, quelques évidences s'imposent au PS : le poids de la 
prime au sortant et la percée des nouvelles générations socialistes. Les victoires, dès ce 
premier tour, de Jean-Marc Ayrault, à Nantes, et de Catherine Trautmann, à Strasbourg, 
en sont la parfaite illustration.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur sillage, les victoires acquises ou annoncées des jeunes anciens ministres Jean-
Louis Bianco à Digne, Michel Vauzelle à Arles, Frédérique Bredin à Fécamp, Dominique 
Strauss-Kahn à Sarcelles, Michel Sapin à Argenton-sur-Creuse et Jean-Pierre Sueur à 
Orléans prouvent notamment que, demain, pour sa grande entreprise de rénovation, le PS 
pourra fortement compter sur ces nouveaux maîtres d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième évidence : les fiefs traditionnels continuent à bien résister. C'est vrai aussi 
bien dans le Nord-Pas-de-Calais, avec le carré imprenable d'Arras, Béthune, Lens et 
Liévin et le triangle frontalier Lille-Roubaix-Tourcoing, que dans le Sud, où la situation à 
Marseille n'est finalement pas aussi désespérée que prévu et où la victoire à Arles viendra 
sans doute compenser la défaite annoncée en Avignon.</TEXT>
<TEXT>
  Des fiefs moins historiques comme l'Alsace et la Bretagne semblent à nouveau connaître, 
eux aussi, la prospérité. Avec un score en nette progression à Lyon et une reconquête 
envisageable à Grenoble, la région Rhône-Alpes n'apparaît pas aussi meurtrie que redouté 
et une victoire pas impossible d'Yvon Robert dans la citadelle centriste, réputée 
imprenable, de Rouen pourrait voir se constituer, sous la houlette du voisin Laurent 
Fabius, un nouveau territoire socialiste important.</TEXT>
<TEXT>
  Résolument optimiste avant le premier tour, le responsable des élections au secrétariat 
national du P André Lajoinie, a assuré sur TF 1, que " le Parti communiste va tout faire 
pour rassembler le plus largement possible, pas seulement les communistes et les 
socialistes, mais tous les progressistes et les démocrates ". Il a dû convenir que son parti 
allait affronter " des seconds tours difficiles dans deux ou trois villes ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas, notamment, au Havre, où le maire sortant, Daniel Colliard, perd neuf points 
par rapport à son prédécesseur, André Duroméa, qui lui avait cédé sa place en cours de 
mandat, et fait jeu égal avec le président (RPR) du conseil régional de Haute-Normandie, 
Antoine Rufenacht. C'est le cas à Saint-Quentin (Aisne), seule ville gagnée par le PCF en 
1989, où le maire sortant, Daniel Le Meur, était handicapé par la présence d'une liste 
socialiste. C'est le cas à Thionville, à Corbeil-Essonnes, à Sevran (Seine-Saint-Denis).</TEXT>
<TEXT>
  Le PCF pâtit d'un double phénomène : l'usure du pouvoir de ses élus et la difficulté qu'il 
rencontre parfois pour remplacer quelques figures emblématiques. En 1989, cinquante 
villes de plus de vingt mille habitants avaient réélu des listes à direction communiste dès le 
premier tour. Elles ne sont cette fois que dix-huit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BON CHOIX</TEXT>
<TEXT>
 Dans des fiefs tels qu'Ivry ou Vitry (Val-de-Marne), un second tour sera nécessaire. La 
direction communiste peut cependant trouver un motif de satisfaction avec les deux villes 
de la couronne parisienne où se passaient des " primaires " et, où, dans les deux cas, elle a 
fait le bon choix.</TEXT>
<TEXT>
  A Aubervilliers, avec 31,18 % des suffrages, l'ancien ministre et maire sortant Jack 
Ralite devance nettement son concurrent " orthodoxe " Jean-Jacques Karman, que la 
fédération de Seine-Saint-Denis avait désavoué. En revanche, à Argenteuil (Val-d'Oise), le 
maire refondateur Robert Montdargent est très sensiblement distancé par la liste PC-PS-
Verts conduite par le conseiller général communiste Roger Ouvrard.</TEXT>
</DOC>
