<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003656-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003656-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326542</ACCOUNT>
<PEOPLE>STERN HOWARD</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Il y a ceux qu'il scandalise ; il y a ceux qui le vénèrent... Ce hippy rocker qui viole allègrement tabous et puritanismes fascine en tout cas, chaque semaine, quinze millions d'auditeurs américains.</CHA1>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,RADIODIFFUSION,PROFESSION DE L'AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NUM1>940228-2-S37-01</NUM1>
<NAMES>STERN HOWARD,FEDERAL COMMUNICATION COMMISSION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>245</PAGE>
<TITLE>ACTUALITE&gt; L'ANIMATEUR LE PLUS SULFUREUX DE LA RADIO AMERICAINE&gt; Le "cas" Howard Stern</TITLE>
<TIO1>PRIVATE PARTS</TIO1>
<TEXT>FAUT-IL parler d'Howard Stern ? Bonne question. L'homme est antipathique et grossier, outrancier, outrageant, sans loi, ni foi, 
ni talent particulier, fou de lui-même, avide de publicité... De 
bonnes raisons, convenez-en, pour n'en point parler.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il bouder Howard Stern ? On aimerait. Mais voilà. Son show 
radiophonique matinal, plébiscité chaque semaine par quinze millions 
d'Américains, épinglé avec constance par la Federal Communication 
Commission (FCC, équivalent américain de notre CSA) pour indécence et 
obscénité, est devenu l'émission la plus populaire dans la plupart 
des seize grandes villes _ New-York, Los Angeles, Philadelphie... _ 
où il est diffusé.</TEXT>
<TEXT>
 Son autobiographie _ Private Parts _ tirée l'automne dernier à plus 
d'un million d'exemplaires et placée en tête de la liste des 
best-sellers du New York Times, s'est distinguée comme le livre le 
plus vite vendu de l'histoire de son éditeur (Simon and Schuster, 
soixante-dix ans d'activité) et cela en dépit du boycott de plusieurs 
chaînes de distribution régionales. Son (exécrable) concours de 
beauté proposé sur le câble, la nuit de la Saint-Sylvestre, comme 
programme payant à la carte a battu des records d'audience, attirant 
sur lui davantage d'attention et de couverture de presse que tous les 
autres programmes réunis.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, il ne se passe pas une semaine sans que sa silhouette 
longiligne apparaisse dans un journal télévisé ou à la "une" d'un 
périodique (un projet de cinéma à Hollywood, une séance de dédicaces 
donc un début d'émeute, une insulte spécialement percutante...) ; 
sans que sa carcasse se déploie sur un plateau de télévision où sa 
chevelure hippy, ses santiags de rocker, ses chaînes, ses bagues, ses 
petites lunettes noires suscitent immanquablement quelques crises 
d'hystérie ; et sans que l'un ou l'autre de ses hôtes, décidément 
bien complaisants, se voie asséner à l'antenne l'une de ses répliques 
fanfaronnes qui ont l'art de figer un sourire : "Si l'on me confie un 
jour un show télévisé, pauvre poire, tu n'existes même plus, tu 
coules à pic !" L'hypothèse n'est pas forcément absurde... D'Howard 
Stern, parlons donc.</TEXT>
<TEXT>
 "C'est bête, mais j'ai toujours voulu faire de la radio, 
raconte-t-il dans son livre. C'est même la seule chose à laquelle 
j'ai pu penser dès l'âge de cinq ans. Je fabriquais des programmes 
dans ma chambre et je les enregistrais sur le magnétophone que mon 
père m'avait donné. En fait, à neuf ans, j'avais déjà commencé à 
inventer le "format" d'émission qui, des années après, me 
catapulterait au sommet mondial de la radio." Howard Stern, faut-il 
le préciser, n'est pas du genre modeste. Mais l'assertion est sans 
doute juste car le "format" en question n'a que très peu évolué. "Je 
réunissais quelques copains _ comme aujourd'hui. Je mettais en route 
le magnéto et je composais un numéro de téléphone. Pendant la 
sonnerie, je me fendais de petites histoires cochonnes sur mes amis 
et improvisais des monologues." </TEXT>
<TEXT>
  "On ne m'arrêtera jamais de parler !" </TEXT>
<TEXT>
 C'est toujours, en gros, le principe de son émission. "Je n'ai 
jamais voulu faire de la radio pour devenir disc-jockey et passer des 
disques. Moi, tout ce que je voulais, c'est parler." Tout est là. 
Parler de sexe bien sûr, car le sujet l'obsède et, lorsqu'il 
interroge des personnalités ou des auditeurs, sa curiosité sur le 
sujet n'a d'égale que la précision des révélations sur sa vie intime 
avec Alison, son amour de jeunesse, dont il a trois enfants. Parler 
aussi de tout le reste, tout ce qui alimente la conversation des gens 
ordinaires mais à quoi il donne instantanément un ton sulfureux.</TEXT>
<TEXT>
 Car Howard Stern n'a aucun tabou, ne prend jamais aucune précaution 
de langage, ne craint ni la calomnie ni la diffamation. Son discours 
est émaillé des mots les plus obsènes, les images qu'il évoque 
stupéfient son audience et laissent parfois sans voix ses 
interlocuteurs. Mais sa vivacité, la fulgurance de ses réparties, son 
intelligence de l'antenne, son imagination et son audace délirantes 
pour composer des gags sonores lui valent l'adhésion d'un public 
toujours plus large.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a ceux qu'il sidère et scandalise mais qui écoutent quand 
même, les yeux exorbités, la main ou la mâchoire crispées (beaucoup 
sont en voiture, le show étant diffusé le matin de 6 à 10 heures), 
mais curieux de savoir jusqu'où Howard ira trop loin ; il y a ceux 
qu'il choque et qui en redemandent, épatés et ravis qu'on crie ainsi 
très haut ce qu'ils aimeraient oser dire. Et il y a les fans. Car il 
y a un culte. "Howard Stern est la personnalité la plus importante de 
la radio américaine, estime Jeff Pollack, président de la plus grosse 
société internationale de conseil en matière de radio. En tout cas 
pour les moins de quarante-cinq ans." "Inutile d'y discerner une 
tendance, ajoute-t-il, malgré l'admiration que lui vouent beaucoup de 
jeunes animateurs. C'est vraiment un cas." </TEXT>
<TEXT>
 La FCC a eu vite fait de repérer Howard Stern. Et les amendes ont 
plu. La société qui l'emploie, Infinity Broadcasting, s'est vu 
réclamer 1,1 million de dollars pour irrespect des règles de décence. 
Howard Stern n'en a cure. "Alors que la violence règne dans les 
villes, qu'on se fait tuer dans la rue, que des enfants sont violés 
ou kidnappés, c'est moi qui serait offensif ? Foutaise ! On ne 
m'arrêtera jamais de parler !" Voilà la FCC fustigée et raillée tous 
les jours à l'antenne. Stern est même allé jusqu'à composer au micro 
une prière mémorable dans laquelle il suppliait Dieu de "bien vouloir 
étendre le cancer de la prostate d'Al Sike [alors président de la 
FCC] à ses poumons et à ses reins." Et même, de "l'inoculer à toute 
la FCC afin que la gravité de leurs problèmes médicaux détournent 
leur attention de mes émissions". </TEXT>
<TEXT>
  Infinity Broadcasting s'est rapidement excusée. Pas Howard Stern. 
"Ce n'est peut-être pas bien d'avoir dit ça, a-t-il reconnu un jour. 
Mais je le pensais. Et il faut toujours être vrai." La vérité 
d'Howard Stern ! Est-il donc sincère ? Se pourrait-il qu'il soit 
aussi horrible ? Allons ! "Le vrai Howard Stern n'est pas comme cela 
! Au micro, il devient acteur !" intervient sa femme pour pondérer 
les nombreux articles qui lui sont consacrés. Faux ! réplique 
aussitôt la star. "C'est au micro que je suis totalement moi-même. Et 
c'est le reste du temps que je me retiens et m'oblige à jouer un rôle 
social comme chacun d'entre nous. Quand je commence à penser : oh, 
ça, je ne devrais peut-être pas le dire, eh bien! c'est alors que je 
me force à le dire. Et c'est alors que cette vérité frappe mes 
auditeurs qui ont forcément les mêmes pensées et qui n'en reviennent 
pas qu'on les exprime : Incroyable, ce type ! Il ose dire cela !" </TEXT>
<TEXT>
 Il ose. Il ose braver les règles du mouvement "politically correct" 
et parler, avec une désinvolture qui le ferait expulser de n'importe 
quel campus d'université, des Noirs, des femmes, des Mexicains, des 
gays... Il brave tous les puritanismes, dénonce la société américaine 
"pleine de honte et de culpabilité" comme "la plus répressive au 
monde". Il ose "haïr" tous ceux qui ne sont pas comme lui et affirme 
ne pas vouloir exposer ses enfants à d'autres cultures. Il ose enfin 
"détester" les Français, "ces ingrats mangeurs d'escargots qui nous 
couvrent de boue et qu'on a pourtant sauvés alors qu'ils se 
couchaient comme des moutons devant Hitler !" </TEXT>
<TEXT>
 L'affreux. Du New York Times au Washington Post, du Boston Globe à 
Time Magazine, la presse n'en finit pas de s'interroger sur ce père 
de famille provocateur et populiste, qui ne fume, ne boit, ne se 
drogue ni ne trompe sa femme, et gagne au moins 9 millions de dollars 
par an en scandalisant chaque jour une Amérique réputée pudibonde. 
"Il a en tout cas besoin d'une thérapie", affirment deux psychiatres 
en conclusion de son ouvrage. On est tenté d'objecter : "Incurable".&lt;
</TEXT>
</DOC>
