<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007784</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007784</DOCID>
<ACCOUNT>377047</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1753</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,LANGUE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOTE>Bruno Oudet est professeur à l'université Joseph-Fourier de Grenoble et détaché à l'ambassade de France à Washington. Il s'exprime ici à titre personnel. </NOTE>
<NUM1>950225-16</NUM1>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>OUDET BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>&gt;PAR BRUNO OUDET</SIP1>
<SU21>HORIZONSDEBATS
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT REUNION MINISTERIELLE DU G7 SUR LES AUTOROUTES DE L'INFORMATION, 25 ET 26 FEVRIER 1995 A BRUXELLES</LEAD1>
<TITLE>Une chance pour la culture française</TITLE>
<TEXT> LE développement de la communication par les ordinateurs reliés en réseau marquera profondément les prochaines années. On le voit déjà aujourd'hui 
avec la croissance d'Internet, le réseau des réseaux : un million d'utilisateurs nouveaux 
chaque mois, un doublement des communications chaque année. Demain, sons, images et 
données numérisées circuleront à très grande vitesse sur les autoroutes de l'information, 
ignorant les distances et les vitesses, et donnant ainsi une consistance au concept de 
village global.</TEXT>
<TEXT>
  Pour en comprendre les implications linguistiques et culturelles, il faut mesurer la 
puissance et comprendre l'économie des réseaux et des informations numérisées qu'ils 
véhiculent. La puissance est le résultat de l'insertion d'ordinateurs dans la chaîne de 
communication. Ils apportent leur capacité de stockage et d'exécution instantanée de 
tâches répétitives. L'envoi d'un journal d'information à cinq mille personnes ne nécessite 
que cinq minutes d'intervention. L'économie de ce nouveau support est caractérisée par 
des coûts fixes ; les coûts de diffusion sont négligeables. Il est presque aussi coûteux de 
produire l'information que dans le passé (mis à part les coûts de présentation plus réduits 
grâce aux outils de mise en page), mais on peut la diffuser mondialement avec des budgets 
réduits, voire nuls. Aucune autre production ne bénéficie d'une structure de coûts 
comparable qui se traduit par des économies d'échelle très élevées.</TEXT>
<TEXT>
  On mesure alors les chances de notre langue et de notre culture, mais aussi la nécessité 
de s'organiser. En effet, il ne faut d'abord pas se cacher que les Américains sont à la pointe 
de cette technologie de communication. La langue anglaise et la culture américaine sont 
donc les premières à être diffusées. L'économie des réseaux joue à plein en leur faveur. 
Une production dont le coût a déjà été amorti sur le public américain peut être alors 
diffusée à des prix modiques dans le monde entier.</TEXT>
<TEXT>
  La tentation est alors grande de conclure qu'il faut s'isoler au mieux pour défendre sa 
langue, ou d'essayer de construire d'autres réseaux aux normes françaises ou 
européennes, un réseau Minitel amélioré par exemple. Ce n'est malheureusement plus 
possible par rapport à un tel raz de marée. De plus en plus de pays cherchent à se 
connecter à Internet. On peut par exemple citer la Chine qui, après quelques mois de 
connexion par une ligne à bas débit, demande l'installation de deux lignes de haut débit. 
Contrecarrer cette avancée inévitable ne pourrait conduire qu'à un isolement progressif.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Un moyen</TEXT>
<TEXT>
  d'atteindre</TEXT>
<TEXT>
  une présence</TEXT>
<TEXT>
 inenvisageable</TEXT>
<TEXT>
 autrement</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La solution serait plutôt d'utiliser au mieux ces nouvelles possibilités pour atteindre par 
les réseaux un niveau de présence qu'il n'était pas possible d'envisager par les moyens 
traditionnels. Pour aller au-delà des initiatives ponctuelles encore insuffisantes, il nous faut 
réfléchir à une stratégie de présence de la langue et de la culture françaises sur les 
réseaux. Elle pourrait comporter trois volets : développement d'un espace d'informations 
gratuites d'intérêt général, soutien aux initiatives commerciales et coordination des actions 
des administrations.</TEXT>
<TEXT>
  On a pris l'habitude de trouver sur les réseaux des informations gratuites, libres de tout 
droit dans le cas d'une utilisation non commerciale. Ces informations sont mises à la 
disposition du public par les administrations, les universités et leurs bibliothèques, les 
fondations... Il faut, au risque de ne pas exister sur le réseau, avoir une véritable politique 
d'informations gratuites, même si cela passe par des subventions accrues (à La 
Documentation française par exemple). Un budget de bourses pourrait aussi encourager 
les initiatives individuelles, ces publications " à compte d'auteur " dont la richesse est une 
des clés du succès d'Internet.</TEXT>
<TEXT>
  L'entreprise qui désire offrir un produit en français sur le réseau se trouve désavantagée 
par la taille de son marché vis-à-vis de ses concurrents anglophones. Il en résulte des 
écarts de prix importants, comme celui entre l'encyclopédie de Microsoft (450 francs aux 
Etats-Unis) et celle de Bordas, beaucoup plus complète, mais qui se vend à plus de 7 000 
francs ! Il faudra donc bien encourager les entreprises françaises pour qu'elles puissent 
arriver à des prix compétitifs. Celles-ci devront sans doute multiplier les alliances et tirer 
le plus grand parti de synergies, en recyclant par exemple les informations : une 
information produite pour un public sur un support est recyclée sur un autre support pour 
un autre public.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, il s'agira de coordonner au mieux les actions des différentes institutions publiques 
actives dans le cadre de la francophonie pour éviter les duplications d'investissements.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement de la communication par les réseaux d'ordinateurs constitue une 
grande chance pour qui saura la saisir. La langue anglaise, de par son poids, le fait 
naturellement. Pour la France, cela demande une volonté d'organisation, de redéploiement 
rapide de budgets. Dans cette optique, on ne peut que se féliciter de deux initiatives 
récentes : la proposition de mise en place d'un fonds de soutien aux créateurs du 
multimédia et l'appel à des projets d'expérimentation sur les autoroutes de l'information.</TEXT>
</DOC>
