<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036762</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036762</DOCID>
<ACCOUNT>415791</ACCOUNT>
<PEOPLE>JAMES P. D</PEOPLE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951026</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PÉCHÉ ORIGINEL(Original Sin)de P. D James. Traduit de l'anglais par Denise Meunier, Fayard, 475 p., 130 F.  (1) Les Fils de l'homme, Fayard, 1993.</NOTE>
<NUM1>951006-2-R08-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<SIP1>RAPHAELLE REROLLE</SIP1>
<SU21>ROMANS POLICIERS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Délicieuse vengeance</TITLE>
<TIO1>PECHE ORIGINEL (ORIGINAL SIN)</TIO1>
<TEXT> Après s'être aventurée du côté de la science-fiction (1), P. D. James ne pouvait que réjouir ses adeptes en revenant sur les terres plus familières du 
roman policier.</TEXT>
<TEXT>
 Par un des clins d'oeil qui lui sont coutumiers, elle a situé l'intrigue de son roman dans le 
milieu de l'édition londonienne. C'est plus précisément entre les murs d'Innocent House, la 
vieille et précieuse demeure qui abrite la société Peverell Press, que se déroule l'essentiel 
de cette histoire jalonnée de cadavres. Car de suicides vrais ou faux en attentats et en 
morts naturelles, ce n'est pas moins de cinq citoyens plus ou moins respectables que P. D. 
James anéantit à coups de plume. L'identité de l'assassin est d'autant plus incertaine que 
ses mobiles sont tardivement dévoilés, afin de laisser au lecteur le plaisir d'échafauder des 
hypothèses... et de se tromper.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'intrigue proprement dite n'est qu'une colonne vertébrale entourée de la " chair " 
que constituent l'écriture et le caractère des personnages. Même si elle ne résiste pas 
toujours aux effets de manche et aux considérations métaphysiques un peu plus bouffantes 
qu'il ne serait nécessaire, P. D. James possède une qualité de style qui lui est propre et qui 
ajoute beaucoup au charme de ses enquêtes policières. Les lieux sont décrits avec une 
minutie presque obsessionnelle, en particulier les berges de la Tamise dont les contours 
prennent un aspect inquiétant dès le début de l'histoire. Les trajectoires des nombreux 
protagonistes s'enchevêtrent et la romancière s'offre le luxe d'introduire des personnages 
secondaires sans grand lien avec l'enquête, des fantasmes, des cauchemars et des drames 
annexes, juste pour le plaisir.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, Phyllis Dorothy James, baronne de Holland Park, a la malice de décrire un milieu 
professionnel qu'elle connaît très bien et sur lequel elle jette un regard ironique au point de 
décrire, avec force détails, la mort effroyable d'une femme d'âge mûr, auteur de romans 
policiers d'une facture classique et sauvée de l'absolue médiocrité par la qualité de son 
écriture. Les dilemmes des éditeurs confrontés aux lois du marchés sont décrits mieux que 
dans n'importe quelle enquête sur le secteur du livre. Et la mort qui punit les patrons prêts 
à publier n'importe quoi pour gagner de l'argent n'est sans doute pas la moindre des petites 
vengeances délicieuses auxquelles s'est livrée P. D. James.</TEXT>
</DOC>
