<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003167-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003167-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342324</ACCOUNT>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06251760</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION CABLEE,INAUGURATION,MUTATION,DATE,COMPORTEMENT,INFORMATION</SUBJECTS>
<NAMES>LCI,MOREL FRANCOISE-MARIE,DECHAMBRE CECILE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 24 JUIN 1994 A 20 H 30 PRECISES</LEAD1>
<TITLE>Le lancement de la chaîne d'informations en continu de TF 1 &gt; Trac en chaîne sur LCI</TITLE>
<TEXT>Françoise-Marie Morel avait le trac. Pas facile d'inaugurer les premières images d'une chaîne d'informations en continu. Cécile 
Dechambre, qui présente ensuite " Trafic Info ", avait le trac aussi. 
Pour les mêmes raisons. Cette émotion de départ passera sans doute 
avec le temps, l'essentiel n'étant pas là. Vendredi 24 juin à 20 h 30 
précises, LCI (La Chaîne info), préparée par TF 1, a démarré son 
programme d'infos en continu sur le câble, comme prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Si des problèmes techniques ont pu se poser pendant la période de 
préparation, ils semblaient réglés à la première minute du lancement. 
Pour le reste, LCI ressemble comme un clône à ses aînées 
anglo-saxonnes (CNN, Sky News, etc.) : même ton impersonnel des 
présentateurs, enchaînement des sujets " à la hache " : massacres en 
Afrique, sommet de Corfou, livret A, sport, Bourse, conseils 
pratiques... Libre à chacun de piocher ce qui l'intéresse. Légère 
critique : la cotation des valeurs boursières gagnerait à être 
accompagnée d'un signal de hausse ou de baisse. Mais on ne peut 
penser à tout le premier jour.</TEXT>
<TEXT>
 L'habillage de la chaîne, enfin, semblait plutôt soigné, hormis le 
logo, qui ressemble comme deux gouttes d'eau à celui de TF 1 (signe 
blanc sur rectangle bleu et rouge), La véritable surprise vient, en 
fait, de la publicité : pour une chaîne actuellement diffusée auprès 
de 400 000 personnes et qui touchera, au mieux, 1 million de 
personnes fin 1994, le nombre d'écrans publicitaires était sidérant, 
montrant clairement que la synergie entre TF 1 et son " bébé câblé " 
avait joué à fond.</TEXT>
<TEXT>
 On ne sait si l'info trouvera vraiment son compte avec LCI ce qui 
est sûr, en revanche, c'est que le câble faisait figure, vendredi 
soir, de grand vainqueur. C'est la première fois qu'il bénéficiait 
d'une telle publicité sur les chaînes hertziennes. TF 1, bien sûr, en 
a parlé dès l'ouverture du journal de 20 heures, mais aussi les 
télévisions publiques, pourtant présentes dans Euronews (que 
concurrence LCI), qui ont consacré un sujet de leur journal au 
lancement de la nouvelle chaîne câblée. Que LCI fasse enfin décoller 
les abonnements au câble, c'est tout le mal qu'on lui souhaite. &lt;
</TEXT>
</DOC>
