<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026730</DOCID>
<ACCOUNT>402667</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRAMMATICUS SAXO</PEOPLE>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/27951001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA GESTE DES DANOIS (Gesta Danorum) de Saxo Grammaticus. Traduit du latin par Jean-Pierre Troadec, Gallimard, coll. " L'aube des peuples ", 448 p., 170 F. (1) REGNERUS LOTHBROG, SUIVI DE L'HISTOIRE DE TOKO, TRADUIT PAR JEAN-PIERRE TROADEC, PREFACE DE REGIS BOYER, ED. FOLLE AVOINE (LE HOUSSET, 35137 BEDEE), 108 P., 90 F. (2) SNORRI STURLUSON : L'Eddantradyut oar François-Xavier Dillmann,Gallimard, coll. "L'aube des peuples", 234 p., 120 F ; La Saga des Ynglingar,traduit par Ingeborg Cavalié, éd. du Porte-Glaive (10, rue Chardin, 75016 Paris), 185 p., 128 F.
</NOTE>
<NUM1>950707-2-R04-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>Huit siècles après sa composition, paraît la traductionde l'un des textes fondateurs de la littérature scandinave</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESLITTERATURES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chronique danoise</TITLE>
<TIO1>LA GESTE DES DANOIS, GESTA DANORUM</TIO1>
<TEXT> Quatre cent quatre-vingt-un ans après sa publication (en latin) à Paris et près de huit siècles après sa composition, voici enfin traduit en français La Geste 
des Danois, de Saxo Grammaticus, l'un des textes fondateurs de la littérature 
scandinave.</TEXT>
<TEXT>
 Doublement fondateur, car, nous a révélé Dumézil (Du mythe au roman), en s'inscrivant 
en ce moment précieux où l'histoire se cherche des commencements dans le mythe, il porte 
en lui une double temporalité, révélant l'un à l'autre et la place du récit et la part du 
récitant.</TEXT>
<TEXT>
  L'ouvrage est commandité par l'archevêque de Lund, Absalon (1128-1201), conseiller du 
roi du Danemark Valdemar le Grand. Alors au faîte du pouvoir, le prélat charge Saxo 
d'écrire une histoire de sa patrie qui fut à la gloire de la dynastie régnante. Saxo aurait 
commencé par rédiger les livres X à XVI (non traduits ici) la partie proprement historique 
et aurait poursuivi en remontant dans le temps. Encore les sept derniers livres recèlent-ils 
quelques curiosités, où l'histoire paraît porter trop de coïncidences pour ne pas interroger 
le mythe, comme cette histoire de Toko (1), en qui l'on a pu voir une anticipation danoise 
de Guillaume Tell.</TEXT>
<TEXT>
 Saxo naquit vraisemblablement à SjÄlland au milieu du XIIe siècle, et disparut dans le 
premier quart du XIIIe , si l'on s'accorde à penser que la révision de sa chronique se situe 
entre 1216 et 1223. Il fut clericus de l'archevêque, son secrétaire assurément, et peut-être 
chanoine à Lund. Régis Boyer, qui s'attache à son esprit, voit en lui un " militariste dans 
l'âme " et en conclut qu'il devait être " plus chargé de fonctions militaires que cléricales ". 
Quoi qu'il en soit, c'est un homme hors du commun, aussi conscient de sa valeur (il évoque 
son " modeste talent " et se compare à " un artiste de génie ") que de la tâche énorme qu'il 
a accomplie en édifiant ce qu'il appelle un " monument commémoratif ". Lequel, 
finalement, servira plus sa propre gloire que celle de son souverain.</TEXT>
<TEXT>
 ROME ET THULÉ Surnommé " Grammaticus " (latiniste), Saxo montre un goût pour 
Rome que ne décourage pas la fréquentation de figures nordiques. Il n'hésite pas à placer 
quelques vers empruntés aux Bucoliques ou aux Géorgiques dans les tirades de ses 
personnages. Le monde latin n'a de rival que celui de Thulé (l'Islande). Ses habitants, qui " 
compensent leur dénuement par leur activité intellectuelle ", visiblement, le fascinent. Il 
avoue n'avoir pu écrire sa chronique que grâce à leurs témoignages, et à leur " riche trésor 
de récits historiques ". C'est là où Dumézil l'attend. Car, à la même époque, un immense 
historien (et poète), Snorri Sturluson (1179-1241), effectue, avec une autre rigueur, ses 
propres transcriptions des mythes scandinaves (2).</TEXT>
<TEXT>
  Les ouvrages de l'Islandais et du Danois en main, Dumézil va observer, à travers la saga 
de Hadingus, le transfert d'un récit mythique en récit romanesque. " Saxo a simplement 
démarqué, mais dans un grand détail, et en rencontrant des difficultés qu'il a résolues avec 
plus ou moins d'adresse, un exposé scandinave de la carrière du dieu Niord, dont Snorri 
Sturluson a fait d'autre part, en lui gardant son nom, le second prédécesseur de la dynastie 
suédoise des Ynglingar ", écrit-il. Et de noter " la substitution d'une intrigue psychologique 
toute personnelle à un récit de valeur sociale, où les événements personnels et les 
changements qui affectaient Niord n'étaient que le contrecoup d'événements et de 
changements collectifs ". Au terme d'années d'une " complicité affectueuse " avec Saxo, 
Dumézil conclut : " C'est de moins en moins comme témoin de la mythologie scandinave 
qu'il m'a paru intéressant, mais comme témoin de lui-même et d'une méthode. "</TEXT>
<TEXT>
  La vivacité de la geste, son style, accréditent la présence d'un auteur, dont le " latin 
impossible, tarabiscoté, avec ses permutations de causalité " a fait souffrir son traducteur, 
Jean-Pierre Troadec. Pour affirmé que soit son christianisme, Saxo n'en paraît pas moins 
éprouver des plaisirs sans trouble à se frotter avec les divinités du passé, qu'il latinise à 
l'occasion : " Thor est Jupiter et Odin Mercure. " Rien qui étouffe son ardeur à conter des 
aventures fort païennes, dont l'argument historique se dissout dans un merveilleux emprunt 
de la virile obsession du combat.</TEXT>
<TEXT>
  La Geste des Danois coule de sources multiples, de généalogies infiniment plus 
complexes que celle de la seule dynastie danoise qu'elle prétendait établir. Parmi celles qui 
continuent à irriguer notre paysage, comment ne pas retenir la figure d'un seigneur 
jutlandais, un certain Amlethus, de descendance peu commune ? En 1566, François de 
Belleforest en reprendra les traits dans ses Histoires tragiques, qui vont paraître à 
Londres assez tôt pour que Shakespeare puisse nous donner son Hamlet. Plus 
dissimulation que mélancolie, la folie feinte d'Amlethus est une ruse de guerrier. La 
légende chez Saxo, lorsque légende il y a, est peinte aux couleurs de son temps. Et celui-ci 
est à l'état de guerre et non aux états d'âme, tout occupé à servir la gloire de héros comme 
Starcatherus, " écoeurés par les évolutions des efféminés, le tapage des acteurs dans les 
théâtres et le tintement de clochettes ".</TEXT>
</DOC>
