<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044079</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044079</DOCID>
<ACCOUNT>425072</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951014</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,LITTERATURE ENFANTINE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951201-2-R08-61</NUM1>
<NAMES>MONTREUIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>SALON DU LIVRE DE MONTREUIL POUR LA JEUNESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Apprendre en s'amusant</TITLE>
<TEXT> Offrez des boîtes de jeu à vos enfants pour Noël, et allez les acheter chez votre libraire... Heureuse idée d'un éditeur, Hatier, qui, reprenant le principe 
du livre-atelier, propose d'apprendre en s'amusant, avec des volumes contenant tous les 
accessoires indispensables à la réalisation des expériences décrites dans le livret joint. 
Pour les " Juniors " (8-12 ans), Graine de savant décrit expériences et autres découvertes 
à réaliser grâce au nécessaire pour petit savant ; Le Petit Cuisinier donne des recettes 
amusantes, expliquées étape par étape ; et Magique ! donne trucs et astuces pour réussir 
des tours, avec les inévitables jeux de cartes, foulards colorés et baguette magique. 
Ludiques et pédagogiques, ces livres-coffrets ont aussi le mérite de donner des conseils 
pour être un bon scientifique et apprendre en toute sécurité. Pour les plus grands (à partir 
de 12 ans), éveil à des techniques artistiques : à la peinture sur porcelaine, aux décors en 
papier et à la philatélie, avec, dans chaque volume, une introduction historique sur ces 
activités (134 F chacun).</TEXT>
<TEXT>
  Allier théorie et pratique est aussi la particularité d'A la découverte de la science 
(Bordas-jeunesse 120 p., 98 F), qui explique comment réaliser 101 expériences faciles et 
sans danger : faire pousser une plante, construire un thermomètre, comprendre les cinq 
sens, produire un arc-en-ciel miniature... Le Méga expérience de Nathan (à partir de 10 
ans, 112 p., 128 F), explore les mondes de la physique, de la chimie et de la technologie par 
la théorie, pour que l'enfant les teste par des expérimentations simples, faciles à réaliser 
avec des objets de récupération domestique (bouchons, bouteilles en plastique, éponges...). 
Rappelons, chez le même éditeur, la version CD-ROM du Comment ça marche de David 
Macaulay, adapté aux outils les plus performants de la technologie au quotidien 
#(Caméscope, lecteurs laser...). Autant de réponses pour les enfants curieux, autant pour 
prétextes offerts aux parents de s'amuser en leur faisant la lecture.</TEXT>
<TEXT>
  Les collégiens désireux d'acquérir une bonne culture scientifique pourront se pencher sur 
Master Sciences d'Hachette Education (448 p., 188 F), vulgarisation attrayante de 
concepts parfois arides. Le format encyclopédique permet de traiter tous les grands 
domaines de la connaissance, 380 thèmes regroupés par catégories (la matière, les 
réactions chimiques, électricité et magnétisme, le monde vivant...), abondamment illustrés 
et enrichis de planches et mémos encadrés. Aussi complets et complexes, les deux derniers 
volumes de la collection " Passion des sciences " de Gallimard viennent de paraître. 
Déclinés des maquettes imaginatives de Dorling Kindersley avec les doubles pages qui ont 
fait leur succès, La Médecine, de Steve Parker, en association avec le Science Museum de 
Londres, donne toutes les réponses sur les sciences de la santé, et La Technologie (chaque 
volume 64 p., 110 F), de Richard Bridgam, traite des inventions et des hommes. Enfin, la 
collection " Records " chez Casterman (45 p., 68 F) pour laquelle on peut malgré tout 
regretter un titre quelque peu racoleur qui ne manquera pas d'attirer les enfants , regroupe 
des volumes abondamment illustrés sur des thèmes divers touchant aux sciences : 
#Machines et inventions, La Terre et l'Univers, Le Monde vivant et L'Aventure 
humaine.</TEXT>
</DOC>
