<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001852-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001852-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351539</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ITALIE,INSTANCE,ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09151702</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<LIE1>941001-2-002-08</LIE1>
<NOTE>" Villa(s) 5 ", Villa Medici, viale Trinità-dei-Monti, 1, Rome. tél. : (06) 67-611. Jusqu'au 2 octobre.&gt; DOC:AVEC UNE REPRODUCTION D'UN DES "101 PORTRAITS DE BRIGANDS" PEINTS PAR YANG PEI-MING</NOTE>
<NAMES>VILLA MEDICIS,ACADEMIE DE FRANCE A ROME,SAMAHK ERIK ,ELEMENTO NATHALIE ,YAN PEI MING,ZIMMERMANN XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>LES PENSIONNAIRES DE LA VILLA MEDICIS</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; Le travail des sortants</TITLE>
<TIO1>VILLA(S) 5</TIO1>
<TEXT>Les pensionnaires de la villa Médicis sont des enfants gâtés qui se comportent en enfants gâtés. Ils se plaignent souvent (du vivre et du 
couvert), mais conscients malgré tout d'être des privilégiés, ils 
travaillent. L'exposition des plasticiens sortants (peintres, 
photographes, sculpteurs), orchestrée cette année par le critique 
d'art Philippe Piguet, le prouve. </TEXT>
<TEXT>
 Erik Samahk, déjà connu pour ses installations, compose, au moyen de 
techniques de pointe, dans et avec l'environnement naturel, sons, 
rythmes et lumières. La Fontaine sonorequ'il a conçue à la villa est 
constituée d'un cercle d'une vingtaine d'urnes en terre posées dans 
l'herbe, qu'il a dotées d'un système de pompe à eau et reliées à des 
capteurs solaires (cachés derrière une des haies), de sorte que l'eau 
qui les remplit à moitié peut remonter et s'écouler plus ou moins à 
l'intérieur de chaque amphore, selon les caprices du ciel. Cette 
belle invite à se mettre à l'écoute de la nature s'intègre bien dans 
le parc, et on ne serait pas choqué qu'elle puisse y rester pour 
combler le vide du jardin naguère peuplé de sculptures. </TEXT>
<TEXT>
 Les Installations de Nathalie Elemento relèvent du domaine privé, de 
la maison, d'une démarche particulièrement introvertie. L'artiste, 
dont on a pu voir le travail récemment au Jeu de paume, tisse des 
planchers de lattes serrées, bosselées, n'installe justement 
qu'instabilité, dérapage, fragilité et manque à gagner, mais lequel 
?</TEXT>
<TEXT>
 Yan Pei-Ming, qui opère habituellement à Dijon et fait déjà partie 
de l'écurie de la galerie Durand-Dessert, a profité de sa bourse pour 
peindre plus de cent Portraits de brigands, en noir et blanc, tirés 
de gens croisés à la villa, du directeur au cuisinier en passant par 
les conférenciers et les visiteurs de passage. On peut les 
reconnaître malgré le brossage à l'emporte-pièce, exécution littérale 
du modèle en deux temps trois mouvements, avec une gestuelle préparée 
en amont, qui ne ménage pas ses effets : ils sont tous accrochés dans 
le salon des pensionnaires, sur un mur d'un seul tenant.</TEXT>
<TEXT>
 Xavier Zimmermann, jeune photographe sans curriculum vitae, produit 
lui aussi son effet, mais avec des façades de villas de la banlieue 
parisienne prises de nuit à coups de flashs répétés, pour mettre en 
évidence, par contrastes et morsures d'ombres et de lumières, les 
éléments architectoniques, les transformant en un jeu de construction 
irréel. Bluffé par la série, on attend la suivante, sur les ponts de 
Rome, qui justifiera son année romaine. </TEXT>
<TEXT>
 L'exposition ira ensuite à la villa Lemot, près de Clisson, en 
Vendée. L'histoire des frères Cacault, l'un peintre et l'autre 
diplomate-amateur d'art à Rome, sous Bonaparte, qui avaient 
l'ambition de monter à Clisson un atelier-école (et dont la 
collection constitue le noyau initial du musée de Nantes), justifie 
cet itinéraire. Une bonne façon de rapatrier les oeuvres en France, 
sinon d'aider les pensionnaires à reprendre pied dans le monde réel. 
Ils en ont souvent besoin après cette parenthèse enviée. Souvent à 
tort : dans bien des cas, le séjour s'avère difficile pour de 
nombreux jeunes créateurs.                                            
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
