<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002169-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002169-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324824</ACCOUNT>
<CHA1>Après plus de dix jours d'absence, Boris Eltsine est brièvement réapparu mardi 15 février à Moscou pour recevoir le premier ministre britannique John Major, et signer un traité avec le président du Tatarstan (lire ci-contre). Mais la " convalescence " du président russe n'est pas terminée pour autant. Au contraire, ses porte-parole ont fait savoir le même jour que l'intervention de M. Eltsine devant les députés des deux chambres du nouveau Parlement russe était repoussée du 18 au 24 février .</CHA1>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,VOYAGE A L'ETRANGER;RUSSIE,VOYAGE ETRANGER;GRANDE BRETAGNE,RUSSIE,ENTREVUE;RUSSIE,SEANCE PARLEMENTAIRE,ETAT DE SANTE;POLITIQUE ECONOMIQUE,SALAIRE</SUBJECTS>
<FAB>02161170</FAB>
<NAMES>MAJOR JOHN</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<LEAD1>MARDI 15 FEVRIER 1994 - INTERVENTION REPORTEE DU 18 AU 24 FEVRIER 1994&gt;</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Le report de l'intervention de Boris Eltsine devant les députés&gt; confirme les incertitudes sur son état de santé</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les incertitudes sur la santé du président russe ne sont nullement 
levées par sa réapparition en public, mardi 15 février. M. Eltsine a 
en effet remis au 24 février son intervention devant les deux 
chambres du Parlement. La réunion du gouvernement au grand complet et 
la présentation du budget sont eux-mêmes repoussés. Les députés, et 
aussi les partenaires occidentaux de la Russie, de plus en plus 
perplexes, devront donc attendre une semaine de plus avant d'espérer 
discerner un peu plus clairement dans quelle direction s'oriente 
l'exécutif russe.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement, le texte de 70 pages dans lequel le président russe 
doit, conformément à la nouvelle Constitution, présenter aux députés 
les grandes lignes de son action, est prêt. Ou plus exactement, 
explique un porte-parole du président, M. Krassikov, il est prêt à 
être discuté par le " conseil présidentiel ", qui pourrait suggérer 
des amendements.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est donc pas certain que le choix d'une stratégie économique 
ait vraiment été fait. Après le départ, à la mi-janvier, des " 
radicaux ", le premier vice-premier ministre, Egor Gaïdar, puis le 
ministre des finances, Boris Fiodorov, différents groupes d'experts, 
continuent à proposer des programmes de réorientation des réformes 
qui s'appuient sur un retour plus ou moins affirmé à certaines 
méthodes de direction centrale de l'économie.</TEXT>
<TEXT>
  Les ministres démissionnaires accusent le gouvernement de n'avoir 
pas de politique économique bien définie. L'entourage du premier 
ministre, M. Tchernomyrdine, réplique qu'il n'est pas question de 
renoncer à lutter contre l'inflation, mais qu'il faut bien résoudre 
les problèmes laissés en héritage par les " radicaux ", et tout 
particulièrement par un ministre des finances qui oubliait 
délibérément de remplir les engagements de l'Etat. De fait, depuis 
quelques semaines, l'exécutif s'emploie à parer au plus pressé, 
tandis que les grèves et les menaces de grèves se multiplient dans le 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est particulièrement tendue dans le secteur 
énergétique, où certains groupes de mineurs ou de travailleurs du 
pétrole n'ont pas été payés depuis des mois. Mais l'argent manque 
aussi pour la télévision, pour les enseignants, pour les services 
médicaux d'urgence, tandis que les agriculteurs et les militaires 
réclament eux aussi leur dû.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, le temps presse, mais au lieu de prendre des décisions, 
d'opérer des choix difficiles, on recule les échéances. Après les 
bizarreries téléphoniques de la semaine dernière Bill Clinton a dû 
attendre trois jours avant de pouvoir établir un contact téléphonique 
avec Boris Eltsine à propos de la Bosnie, Russes et Américains se 
rejetant mutuellement la responsabilité de l'incident _ il est 
difficile d'échapper à l'impression que quelque chose ne va pas. Le 
flottement que l'on perçoit du côté de l'exécutif n'est-il vraiment 
dû qu'à l'" inflammation des voies respiratoires " dont M. Eltsine se 
remet décidément bien lentement, ou bien le malaise est-il plus 
profond, et plus politique ? </TEXT>
<TEXT>
  Mardi, les apparitions publiques de M. Eltsine ont été relativement 
brèves _ il n'y a pas eu de conférence de presse, comme c'est 
habituellement le cas après la visite d'hôtes de premier plan -, et 
le président russe est apparu un peu fatigué, la mine plutôt 
renfrognée, mais cela n'est pas vraiment inhabituel. Il a participé 
aux conversations, ainsi qu'au dîner offert le soir au premier 
ministre britannique, répondu à quelques questions de journalistes. 
En fait, contrairement à l'usage, c'est plutôt son entourage, en 
l'occurence l'un de ses porte parole, M. Krassikov, qui a fait 
remarquer qu'il n'avait pas bonne mine. Son porte-parole en titre, M. 
Kostikov, a de son côté publié un communiqué, où, dans son style très 
personnel, il dénonce les " spéculations politiques inconvenantes et 
antipatriotiques " concernant la santé du président, et affirme " que 
le capital de santé de Boris Eltsine lui permet parfaitement 
d'assurer la direction du pays conformément aux échéances fixées par 
la constitution " (juin 1996), et " en cas de nécessité au-delà ".</TEXT>
<TEXT>
 Une lourde</TEXT>
<TEXT>
 mise au point</TEXT>
<TEXT>
  Une aussi lourde mise au point ne dissipe pas, bien au contraire, 
les doutes, sur la nature du problème, qu'il soit médical ou 
politique, passager ou durable. Depuis l'écrasement du Parlement et 
l'élaboration, par ses services, de la nouvelle Constitution, Boris 
Eltsine ne semble plus donner une impulsion très claire aux actions 
de l'exécutif _ et l'on commence à relever, dans les conversations ou 
dans la presse, des réflexions cyniques et tout à fait 
irrespectueuses. Certains affirment que le temps de la " stagnation " 
(le qualificatif appliqué sous Gorbatchev à l'époque de Leonid 
Brejnev) est revenu, d'autres laissent entendre que le vrai pouvoir 
est désormais exercé par l'entourage, _ le quotidien Sevodnia a même 
risqué une comparaison un peu scabreuse entre l'isolement actuel du 
président et celui de Lénine en 1923...</TEXT>
<TEXT>
  D'autres refont l'inventaire des diverses " éclipses " qui ont 
marqué la présidence de M. Eltsine, affublé par un quotidien du 
sobriquet de " Monsieur Nietu " (en russe, M. " il n'est pas là "), 
en référence au " Monsieur Niet " en usage en Occident dans les 
années 50). Beaucoup de bruit pour rien ? Mardi, Boris Eltsine était 
tout de même là, ne fût-ce que brièvement. Et il en a profité pour 
rappeler que la Russie entendait, elle aussi, rester présente sur le 
terrain de la politique mondiale : " Certains tentent de résoudre la 
question bosniaque sans la participation de la Russie. Nous ne le 
permettrons pas ", a-t-il déclaré devant quelques journalistes.</TEXT>
<TEXT>
  Cela clarifie les choses sans les clarifier tout à fait, car on ne 
voit toujours pas très bien comment Moscou entend s'y prendre pour 
infléchir la détermination nouvelle des Occidentaux à faire respecter 
leur ultimatum concernant le retrait des armes lourdes des environs 
de Sarajevo. Russes et Britanniques ont longtemps évoqué la question 
au cours de leurs conversations, sans qu'un résultat très net se 
dessine : M. Eltsine a fait valoir que les points de vue " 
coïncidaient pour l'essentiel ", M. Major, qui lui-même n'est 
peut-être pas l'avocat le plus résolu des récentes décisions de 
l'OTAN, expliquant que la Russie avait désormais " une meilleure 
compréhension " de la position occidentale.</TEXT>
<TEXT>
  MM. Eltsine et Major ont par ailleurs signé une déclaration par 
laquelle leurs deux pays s'engagent à ne plus diriger l'un contre 
l'autre leurs fusées stratégiques : un accord similaire, qui de 
l'avis des experts militaires est essentiellement symbolique, avait 
été conclu quelques semaines plus tôt entre Russes et Américains.&lt;
</TEXT>
</DOC>
