<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045429</DOCID>
<ACCOUNT>426751</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1501</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-025-02</NUM1>
<ORI1>AIX-LES-BAINS  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDE FRANCILLON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DE LA COUPE DU MONDE D'ESCALADE 10 DECEMBRE 1995 A AIX LES BAINS</LEAD1>
<TITLE>L'escalade de compétition a dix ans et tient la forme olympique</TITLE>
<TEXT> L'Américaine Robyn Erbesfield, trente-trois ans, installée à Toulouse, et un étudiant originaire d'Albertville, François Petit, vingt ans, ont gagné la 
Coupe du monde d'escalade, disputée en quatre étapes, et qui s'est achevée, dimanche 10 
décembre, à Aix-les-Bains (Savoie). Pour la quatrième fois depuis 1992, Robyn Erbesfield 
a atteint le sommet du classement mondial. Mais elle a dû résister à la très forte pression 
de l'équipe de France, qui occupe les trois places suivantes. Laurence Guyon, Liv Sansoz, 
championne du monde juniors 1995, et Nathalie Richer devront désormais se battre pour 
succéder à cette championne qui raccrochera prochainement ses chaussons. Quant aux 
grimpeurs français, ils occupent les trois premières places de la Coupe du monde. Quatre 
fois vainqueur de cette épreuve, François Legrand qui a gagné la compétition disputée à 
Aix-les-Bains n'a pu décrocher cette fois que la seconde marche du podium mondial, tandis 
que le frère du vainqueur, Arnaud Petit, s'adjugeait la troisième place.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce sport, qui a accepté de s'ouvrir à la compétition il y a tout juste dix ans, la France 
a largement confirmé qu'elle conserve une avance de plusieurs longueurs sur les autres 
nations " alpines ". C'est elle qui a popularisé, à travers notamment les évolutions en 
falaise du grimpeur Patrick Edlinger, une discipline hautement esthétique. L'escalade fait 
désormais partie des sports enseignés en milieu scolaire. Au cours des dix dernières 
années, les murs où se pratiquent les ascensions verticales ont fleuri dans les gymnases et 
dans certaines cités. Il en existait quatre en 1980. On en dénombre plus de mille 
aujourd'hui. Certains départements de montagne ont fait de l'escalade un atout majeur 
pour le développement du tourisme. Ainsi, en Savoie, 140 sites naturels ont été aménagés 
pour la pratique de cette discipline. La Fédération française de la montagne et de 
l'escalade (FFME), longtemps somnolente, a aussitôt touché les dividendes de cet 
engouement puisqu'elle compte aujourd'hui plus de 11 000 licenciés, soit trois fois plus 
qu'en 1990.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉRIVE</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, c'est en France que les sociétés spécialisées dans la construction de structures 
artificielles d'escalade ont été les plus innovantes et les plus performantes. Leurs murs 
peuvent reconstituer les piliers, les dièdres, les fissures, les surplombs, les failles, les 
cheminées et les toits, qui ponctuent les courses des alpinistes. L'apparition des prises 
artificielles et des murs modulables à volonté a permis d'élargir le répertoire gestuel des 
grimpeurs. Les plus critiques regrettent cependant que ces nouvelles technologies aient 
fait " dériver " certaines compétitions vers des spectacles de " danse-escalade ".</TEXT>
<TEXT>
 Au mois de juin, l'Union internationale des associations d'alpinistes a été admise au sein 
du Comité international olympique (CIO). Les responsables de l'UIAA souhaitent 
l'inscription de l'escalade au programme des Jeux de 2004, ou plus sûrement de 2008. " 
Elle a désormais sa place parmi les sports olympiques ", plaident les dirigeants de la 
FFME et les compétiteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Les épreuves d'escalade en salle ou sur des sites aménagés ont introduit une petite dose 
de compétition dans un milieu, l'alpinisme, qui l'a toujours officiellement rejetée. 
Aujourd'hui, cette pratique sportive ne dérange plus, tellement les terrains sont, par 
nature, différents. " En montagne, il n'y aura jamais de compétition. Ce n'est ni le 
chronomètre ni le mètre qui permettent de juger une performance. L'escalade aseptisée et 
sans risque sur des murs aménagés n'est pas de l'alpinisme ", juge Robert Paragot, vice-
président de la FFME, qui ouvrit plusieurs grandes voies dans le massif du Mont-Blanc et 
qui participa à plusieurs expéditions dans l'Himalaya entre 1954 et 1971. Une conception 
que partage le vainqueur de la Coupe du monde d'escalade, François Petit, adepte 
également des grandes ascensions alpines. " En escalade, on peut se comparer aux autres. 
En montagne, rien n'est jamais identique. Les conditions météorologiques et l'état des 
voies varient trop pour permettre à des grimpeurs de se mesurer ", dit-il.</TEXT>
</DOC>
