<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001155</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001155</DOCID>
<ACCOUNT>367657</ACCOUNT>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1820</FAB>
<SUBJECTS>AUDIENCE RTV,JOURNAL TELEVISE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<IMAGE>DRX_950112_111816</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>(Doc : texte accompagné d'un dessin de  Pessin)</NOTE>
<NUM1>950112-2-033-01</NUM1>
<NAMES>M6,ARTE</NAMES>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BAVEREL</SIP1>
<SOT1>Tandis que la sixième chaîne diffuse une édition supplémentaire de son " Six minutes ", juste avant 19 heures, le " Huit et demi " d'Arte connaît un succès d'audience</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La percée des journaux " tout en images "</TITLE>
<TIO2>Huit et demi</TIO2>
<TEXT> SEPTEMBRE 1987 : M 6 lance le premier journal " tout en images ", six minutes sans présentateur, presque un clip, comme un pied de nez au sacro-
saint rendez-vous de 20 heures. D'autant que très vite, le nouveau venu s'installe à 19 h 54. 
Sept ans plus tard, " la petite chaîne qui monte " touche les dividendes de sa politique de 
contre-programmation : " Depuis la rentrée de septembre, le " Six minutes " est le journal 
du soir le plus suivi par les 15-34 ans, après celui de TF 1 ", claironne Patrick de Carolis, 
directeur de l'information et des magazines d'actualité de M 6. En moyenne, ils sont 
chaque soir près de trois millions de téléspectateurs fidèles au rendez-vous et même 3 500 
000 le dimanche.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès est tel que, depuis lundi 9 janvier, la sixième chaîne diffuse, entre deux séries, 
une édition supplémentaire de son " Six minutes " (juste avant le carrefour de 19 heures, à 
18 h 54. Même écriture, même ton très " clipé ", habilement rythmé par des titres (" 
cartons " en bas de l'écran) plus ou moins ironiques, réduits la plupart du temps à un mot 
ou une interjection : M 6 ne prendra pas le risque de changer une formule qui gagne. Tout 
au plus les sujets sont-ils agencés différemment et certains angles modifiés. Sur le fond, 
l'objectif est le même : servir " avant l'heure de l'info tonique et sans gras ", pour 
reprendre l'expression de Patrick de Carolis.</TEXT>
<TEXT>
 En sept ans, la recette, mise en voix par le journaliste Jean-François Richard, n'a pas pris 
une ride : priorité à l'image. C'est à peine si les téléspectateurs auront remarqué qu'à 19 h 
54 le " Six minutes ", depuis quelques mois, dure en fait... dix minutes, le temps de décliner 
treize sujets, dont quatre télégrammes. Plus perceptible est l'évolution du contenu 
rédactionnel qui s'est enrichi de nombreux reportages en provenance des neuf bureaux 
régionaux (Bordeaux, Nantes, Tours, Lille, Nancy, Lyon, Grenoble, Marseille, 
Montpellier, emploient une cinquantaine de journalistes, trente le sont à Paris) de la 
chaîne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE VILLAGE PLANÉTAIRE</TEXT>
<TEXT>
Revers de la médaille, le journal de M 6 fait la part belle à l'actualité franco-française : 
ainsi, le 9 janvier, la guerre en Tchétchénie, seul sujet consacré à l'étranger, ne vient-elle 
qu'en sixième position, bien après le verglas, en ouverture, l'hormone anti-vieillissement ou 
l'alerte à l'acide chlorhydrique à Valenciennes !</TEXT>
<TEXT>
 S'il a hérité de la formule " tout en images ", le " Huit et demi " d'Arte, ainsi dénommé en 
raison de son heure de diffusion (20 h 30) et de sa durée (huit minutes trente), ne marche 
pas, tant s'en faut, sur les traces de son aîné ! Aux histoires trop hexagonales, le journal de 
la chaîne franco-allemande, né en juin 1992, a toujours préféré les horizons du " village 
planétaire ", quitte à puiser allègrement dans les images de France-Télévision, des chaînes 
publiques allemandes, suisses ou belges...</TEXT>
<TEXT>
  Seul un reportage est tourné par les équipes d'Arte sur les sept ou huit déclinés chaque 
soir sur un tempo immuable : deux sujets d'actualité, trois ou quatre " brèves " de vingt 
secondes sur l'étranger et deux reportages d'une minute trente chacun qui proposent de 
jeter un " regard croisé " sur l'actualité franco-allemande. " Actuellement, par exemple, on 
se casse la tête pour aider les Allemands à mieux comprendre l'élection présidentielle 
française ", explique Peter Zwick, rédacteur en chef du " Huit et demi ". Un journal que 
boudent ostensiblement les Allemands puisqu'ils ne sont guère que 30 000 fidèles. Il est 
vrai qu'outre-Rhin Arte n'est qu'une chaîne du cÂble parmi plus d'une vingtaine 
#d'autres...</TEXT>
<TEXT>
  Si les moyens (quinze journalistes bilingues, 12 millions de francs pour 1995) ne sont 
manifestement pas à la hauteur des ambitions, le " Huit et demi ", seul rendez-vous 
quotidien d'Arte, affiche en revanche des chiffres d'audience encourageants en France : 
500 000téléspectateurs en moyenne en semaine et un million le week-end, alors que les 
journaux de TF 1 et France 2 sont plus courts. Cet écart considérable tendrait à prouver 
que le " Huit et demi " gagnerait à être diffusé dix minutes plus tard, lorsque s'enclenchent 
les longs tunnels publicitaires des chaînes généralistes. Peter Zwick ne dit pas autre chose 
: " Comment voulez-vous lutter lorsqu'à 8 heures et demie TF 1 reçoit Catherine Deneuve 
et France 2 Jean-Louis Trintignant ? "</TEXT>
</DOC>
