<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002240-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002240-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321001</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01191000</FAB>
<SUBJECTS>DROIT PENAL,AFFAIRE DE MOEURS,MAJORITE,DEONTOLOGIE,VIOL,PROSTITUTION,ENFANCE,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>Odon Vallet enseigne aux universités Paris-I et Paris-VII.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>VALLET ODON</AUTHOR>
<PAGE>326</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; MODERNITÉ&gt;  Quand les moeurs changent le droit</TITLE>
<TEXT>LES moeurs sont-elles en train de changer le droit ? La question se pose, en Europe et en Amérique, à propos des nombreux procès relatifs 
à des affaires sexuelles : viols, pédophilie ou harcèlement sexuel.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier changement concerne la prescription, ce délai qui éteint 
les poursuites : en France, il, est de trois ans pour les délits et 
de dix ans pour les crimes. En considérant que les victimes peuvent 
avoir peur de porter plainte, une vingtaine d'Etats des Etats-Unis 
ont déjà retardé la prescription. De même, en France, depuis la loi 
du 10 juillet 1989, pour les mineurs victimes d'un crime (notamment 
de viol) commis par un membre de la famille ou une personne ayant 
autorité, le délai court à partir de l'âge de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  Or la prescription, aussi discutable soit-elle sur le plan de 
l'équité, est l'un des principes fondamentaux de la procédure pénale 
: la justice estime que, passé un certain temps, compte tenu de 
l'infidélité de la mémoire et de la disparition des témoins, il est 
impossible de juger les faits. La seule exception mondiale est celle 
de l'imprescriptibilité des crimes contre l'humanité, tels qu'ils ont 
été définis, en 1945, par le tribunal de Nuremberg, puis étendus aux 
génocides et actes inhumains systématiques par le nouveau code pénal 
français, et que certaines associations de protection de l'enfance 
voudraient voir étendre aux crimes sexuels contre les enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Des faits d'ordre guerrier semblent aujourd'hui appliquer aussi 
cette notion d'imprescriptibilité au droit de recours contre des 
sanctions très anciennes prises par des Etats contre leurs agents. En 
Russie, Boris Eltsine vient de réhabiliter par décret les marins de 
Kron- stadt, déportés et fusillés par le gouvernement de Lénine pour 
avoir participé à l'insurrection de 1921. En Suisse, une 
réhabilitation politique a déjà été obtenue et une réhabilitation 
judiciaire a été demandée par la fille d'un officier de police de 
Saint-Gall qui, durant la dernière guerre, avait sauvé la vie de 
nombreux juifs allemands en facilitant leur entrée sur le territoire 
helvétique, quitte à violer les lois suisses. En Angleterre, une 
procédure de réhabilitation est entamée en faveur des " fusillés de 
l'aube ", ces jeunes soldats anglais exécutés durant la première 
guerre mondiale pour " lâcheté envers l'ennemi ".</TEXT>
<TEXT>
  Entre les victimes des crimes sexuels et les réhabilités pour faits 
de guerre, au-delà des différences évidentes, il y a un point commun 
: le temps n'efface pas une tache, une flétrissure morale que, même 
au-delà de la mort, la justice doit reconnaître. Selon l'expression 
d'un parlementaire britannique, " quand il s'agit de l'honneur d'un 
homme, il n'y a jamais prescription ".</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir si cette notion d'honneur est extensible à tout le 
droit pénal. Autrefois, on lavait un affront sur le champ par le 
duel. Aujourd'hui, on souhaite retrouver sa dignité, même sur le 
tard, pour éviter cette béance du non-dit que Jacques Lacan nommait 
la forclusion. Mais le droit positif éprouve quelques réticences à ne 
pas clore des dossiers et il reste, dans l'ensemble, fidèle à 
l'héritage du droit romain : quand le magistrat prononçait l'" 
interdit " (interdictum), il vidait la querelle et défendait qu'on y 
revienne. Et dans ce phénomène actuel des procès-retards, on peut 
voir souvent un rapport entre l'inflation des recours et le recul des 
interdits.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement du huis clos</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième changement qu'induisent les moeurs dans le droit est le 
développement du huis clos. En France, celui-ci peut être ordonné si 
la publicité est " dangereuse pour l'ordre ou pour les moeurs ", et 
il est de droit lorsqu'une victime le demande. En pratique, il est 
très fréquemment prononcé en matière de viols et de délits sexuels. 
Or, en raison d'une définition plus extensible de l'infraction, les 
viols représentent, depuis 1980, une activité importante des cours 
d'assises : durant certaines sessions, le public n'est donc jamais 
admis. Il en est de même à propos des crimes et délits commis par des 
mineurs, dont le nombre tend à augmenter, et dont le procès ne peut 
faire l'objet d'aucun compte-rendu.</TEXT>
<TEXT>
  Si la protection des victimes ainsi que l'âge des prévenus 
justifient une telle discrétion, la transparence de la justice peut 
en souffir. Or la publicité des audiences de tribunaux (comme celle 
des débats du Parlement) est un des fondements du droit 
révolutionnaire et de la démocratie moderne : en réaction contre les 
lettres de cachet et les oubliettes de la justice royale ou féodale, 
la République naissante a voulu que les citoyens soient jugés devant 
leurs pairs.</TEXT>
<TEXT>
  Si les dangers du voyeurisme justifient des précautions, le droit 
pénal n'en est pas moins confronté à un nouveau risque, celui d'une 
justice confidentielle. Alors qu'elle est rendue " au nom du peuple 
français ", celle-ci serait soupçonnée par les uns de laxisme, par 
d'autres de partialité, sans qu'ils puissent se faire une opinion 
équilibrée. L'une des tâches principales de la justice, dans les 
années à venir, sera sans doute la conciliation des obligations 
légales de discrétion avec les obligations sociales d'information.</TEXT>
<TEXT>
  Un même dilemme se pose d'ailleurs à ces auxiliaires de la justice 
que sont devenus les psychologues, psychothérapeutes et 
psychanalystes, dont le rapport au secret n'est pas clairement établi 
dans tous les pays : on ne sait au juste dans quelle mesure ils sont 
tenus à un secret professionnel qui, juridiquement, s'inspirerait du 
secret médical ou du secret de la confession. En Amérique, certains 
thérapeutes ont dénoncé à la justice des violences sexuelles dont 
avaient été victimes leurs patients mineurs. Faut-il alors préférer 
une dénonciation non déontologique à un silence par trop complice ? 
L'enjeu n'est rien de moins que le positionnement de la " planète psy 
" dans le monde judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le troisième changement lié aux moeurs concerne l'âge de la majorité 
pénale et sexuelle. Pendant ce dernier siècle et demi, les droits 
nationaux ont cherché à protéger le plus longtemps possible les 
mineurs contre eux-mêmes et contre autrui. D'un côté, on mettait en 
place un système de protection de " l'enfance en danger " plus 
éducatif que répressif, en fermant progressivement les maisons de 
correction et autres bagnes pour enfants dénoncés en Angleterre par 
Dickens et en France par Genet.</TEXT>
<TEXT>
  De l'autre côté, à partir de 1832 en France et de 1865 en 
Angleterre, on a cherché à protéger les mineurs contre la convoitise 
sexuelle des adultes, équivalent érotique de la convoitise marchande 
des employeurs : le droit a donc introduit des restrictions aux 
relations sexuelles comme aux contrats de travail avec les mineurs, 
c'est-à-dire à leur débauche et à leur embauche. L'école a été la 
grande gagnante de ces limitations puisque, au lieu d'exploiter les 
jeunes, les " grandes personnes " ont dû les enseigner.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, aujourd'hui, la crise de l'école, l'abaissement de l'âge de 
puberté ainsi que l'irruption du monde adulte dans la jeunesse par 
l'intermédiaire des médias remettent en cause certains de ces 
dispositifs protecteurs : aux yeux de l'opinion, les mineurs 
deviennent moins victimes que coupables. Aux Etats-Unis, devant la 
recrudescence des viols et des meurtres commis par de très jeunes 
garçons, des hommes politiques demandent qu'on leur applique les 
mêmes dispositions répressives qu'aux adultes : on ne saurait vouloir 
en même temps préserver l'innocence et absoudre la délinquance. Le 
latin faisait dériver d'une même racine et d'une même idée de force 
jeune le viol et la vertu : le premier était une fougue virile et la 
seconde un courage guerrier. Et devant nos " guerres des banlieues ", 
des voix s'élèvent pour qu'on traite les jeunes délinquants en 
criminels endurcis.</TEXT>
<TEXT>
 Mais si l'on peut comprendre ces réactions, il y a là le risque d'un 
retour à un droit impitoyable, balayant l'excuse atténuante de 
minorité et transformant la justice des plus vieux en vengeance du 
plus fort. Paradoxalement, notre société, qui a le culte de la 
jeunesse, ne pourrait se défendre contre celle-ci qu'en l'enfermant. 
Or les violences nées d'un besoin de jouissance et d'un appétit de 
biens matériels ne surgissent chez les mineurs que par référence au 
monde adulte : tel chevalier d'industrie sert de voleur modèle et 
telle vedette sportive de violeur-étalon. Le droit pénal n'y peut 
rien : la portée exemplaire de la peine n'égale pas la valeur 
édifiante des aînés.</TEXT>
<TEXT>
  Pudeur sans frontières</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier changement touche l'extraterritorialité des poursuites. 
C'est encore la pédophilie qui en est à l'origine : dans des pays 
comme la Norvège, l'Allemagne ou la France, des lois permettent ou 
permettront de poursuivre dans leur pays des personnes coupables à 
l'étranger (notamment dans certains pays d'Asie ou d'Amérique latine) 
de délits sexuels avec des enfants. En application de l'article 34 de 
la Convention internationale des droits de l'enfant, des accords 
bilatéraux pour l'extradition et le jugement des délinquants 
pourraient être signés.</TEXT>
<TEXT>
  Cette internationalisation de la répression, différente des 
procédures d'extradition ou d'entraide judiciaire existantes, aussi 
souhaitable soit-elle sur le plan éthique, n'en soulève pas moins de 
nombreux problèmes juridiques, s'agissant de coopération entre des 
pays où les lois pénales sont forts différentes. Mais surtout, en 
toute équité, on devrait l'étendre aux chefs d'entreprise des pays 
développés qui font travailler dans le tiers-monde des jeunes enfants 
dans des conditions proches de l'esclavage : la lutte contre 
l'exploitation de l'enfance ne saurait faire deux poids et deux 
mesures entre les alcôves et les usines.</TEXT>
<TEXT>
  Mais est-on vraiment prêt à aller jusque-là ? Les comportements 
dégradants ne datent pas d'hier, mais on demande aujourd'hui au droit 
de remplacer la morale impuissante. Même le droit canonique est 
sollicité, et certains évêques nord-américains ont demandé son 
durcissement afin de mettre fin au scandale des milliers d'enfants 
victimes de prêtres pédophiles : l'un des prélats est allé, procédure 
unique dans l'histoire contemporaine, jusqu'à démettre de leurs 
fonctions tous les religieux de son diocèse et à ne leur confier de 
nouvelles missions que contre un engagement écrit de totale 
abstinence à l'égard des mineurs. D'autres évêques demandent qu'on 
profite de ce scandale pour mettre fin à la loi quasi millénaire du 
célibat ecclésiastique.</TEXT>
<TEXT>
  Montesquieu disait que " lorsqu'on veut changer les moeurs et les 
manières, il ne faut pas les changer par des lois ". Qu'on s'en 
inquiète ou qu'on s'en félicite, notre époque souhaite au contraire 
retrouver des principes en développant le droit.                      
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
