<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004176-19940331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004176-19940331</DOCID>
<ACCOUNT>330773</ACCOUNT>
<DATE>19940331</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,MESSAGE,FORCE D'INTERPOSITION,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>03301154</FAB>
<NAMES>GRATCHEV PAVEL,KOZYREV ANDREI,JUPPE ALAIN,CEI,CSCE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<TITLE>RUSSIE&gt; Moscou affirme n'avoir pas besoin&gt; d'autorisation internationale&gt; pour ses opérations de paix dans la CEI</TITLE>
<TEXT> Une déclaration signée conjointement par les ministères russes de la défense et des affaires étrangères, publiée mardi 29 mars à Moscou, 
affirme que la Russie " informe l'ONU et la CSCE " des opérations de 
paix qu'elle mène au sein de la CEI, " mais n'a pas besoin de leur 
permission, car elle agit conformément aux normes internationales ".</TEXT>
<TEXT>
  " En revanche, Moscou considère une collaboration éventuelle avec 
l'ONU et la CSCE comme positive pour coordonner " ces opérations, 
précise la déclaration, qui dénonce les " interprétations faites ces 
derniers temps par des hommes politiques et les médias étrangers ", 
accusant la Russie de mener ces opérations par " ambition impériale 
", alors qu'elles " sont menées pour éviter des victimes et à la 
demande des parties en conflit ". La déclaration souligne enfin que 
les "nombreux appels russes à l'ONU et à la CSCE sur les conflits 
abkhaze et du Tadjikistan n'ont pas encore trouvé de réponse ". </TEXT>
<TEXT>
  Lors d'un colloque organisé la semaine dernière à Paris par le 
quotidien la Croix et l'Institut français des relations 
internationales (IFRI), Alain Juppé avait affirmé que la Russie ne 
devait pas mener d'opérations de paix dans son ancien empire " sans 
décision formelle des instances internationales qui ont compétence et 
vocation à dire le droit ", comme l'ONU ou la CSCE, qui doivent " 
vérifier tout au long du déroulement de ces opérations que le mandat 
défini est bien respecté ".</TEXT>
<TEXT>
  Le premier vice-ministre russe des affaires étrangères, Anatoli 
Adamichine, avait répondu que ces opérations sont menées sur la base 
de décisions collectives d'Etats de la CEI, laquelle est également 
une organisation internationale, rassemblant des Etats dotés de 
Parlements élus qui approuvent ces opérations et, surtout, qui les 
financent. Il avait précisé que les Etats de la CEI n'ayant ni les 
moyens _ ni, a-t-il affirmé, " la volonté " _ de construire des 
frontières entre eux, la Russie se doit de protéger celles de 
l'ex-URSS et, en particulier, celles du Sud, d'où s'infiltrent le " 
terrorisme " et " 20 % de la drogue qui circule sur les marchés 
d'Occident ".                                                         
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
