<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045317</DOCID>
<ACCOUNT>426609</ACCOUNT>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1690</FAB>
<NUM1>951211-2-001-64</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<SU11>HORIZONS  ANALYSES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les limites  du modèle allemand</TITLE>
<TEXT> CHAQUE FOIS que notre pays traverse une crise économique ou sociale de première grandeur, il se trouve des hommes politiques pour vanter le fameux 
modèle allemand. Avec une pointe d'envie, les libéraux comme les sociaux-démocrates de 
ce côté-ci du Rhin se réfèrent à une démocratie qui est parvenue à réduire les déficits 
publics, réformer la Sécurité sociale et diminuer la durée du travail, tout cela sans 
soubresauts majeurs. En outre, ces efforts ont été réalisés alors que l'Allemagne finançait 
son unification à coups de gigantesques transferts financiers d'Ouest en Est. De là la 
tentation, pour beaucoup de dirigeants français, de s'inspirer de ce modèle pour essayer de 
faire passer des réformes dont la France a un criant besoin.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a cinq ans, Edith Cresson, lors de son bref passage à Matignon, avait fait de la mise 
en place d'un système d'apprentissage à l'allemande le principal élément de son entreprise 
de lutte contre le chômage des jeunes. L'intention était louable, mais le résultat n'a pas été 
à la hauteur des attentes. Le gouverneur de la Banque de France, Jean-Claude Trichet, 
rêve de bénéficier du poids et surtout du soutien dans l'opinion de son homologue de la 
Bundesbank, Hans Tietmeyer. Il existe à la CFDT un tropisme vers le syndicalisme fort et 
cogestionnaire de la puissante DGB.</TEXT>
<TEXT>
 Bref, à entendre certains, si nous nous comportions comme des Allemands, nous n'en 
serions pas là où nous en sommes aujourd'hui : société bloquée, révoltes erratiques, 
paralysie de toutes réformes.</TEXT>
<TEXT>
  Seulement voilà, nos hommes politiques ont tendance à ne voir outre-Rhin que ce qui les 
arrange, et à passer sous silence ce qui ne leur convient pas. Les libéraux comme Alain 
Madelin sont remplis d'admiration pour la vitalité des PME allemandes et le courage d'un 
gouvernement qui ose privatiser la poste et les chemins de fer, mais oublient de noter que 
jamais, à Bonn, on n'a laissé l'emploi, surtout celui des jeunes, soumis aux seules lois du 
marché.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicalistes mettent en avant les 35 heures hebdomadaires maintenant acquises 
dans la métallurgie allemande, mais se gardent de dire qu'elles sont associées à des 
mesures contractuelles d'augmentation de la productivité.</TEXT>
<TEXT>
Plus généralement, Français et Allemands ont des expériences historiques tellement 
différentes qu'il serait vain de vouloir transférer telles quelles les solutions d'un pays à 
l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 Prenons l'attitude devant l'inflation, par exemple. La mémoire allemande reste 
#traumatisée par l'hyperinflation des années 20, qui a détruit d'innombrables patrimoines 
dans les classes moyennes. En revanche, la France des " trente glorieuses " a permis à 
toute une génération de Français de se constituer un avoir immobilier en jouant sur cette 
même inflation. Il en résulte qu'en Allemagne la lutte contre l'inflation est l'affaire de tout 
un peuple, induisant des comportements d'épargne, de consommation, de limitation des 
revendications au nom du réalisme économique. En France, elle reste un dogme 
d'économiste, un credo de la technostructure.</TEXT>
<TEXT>
  Le même raisonnement pourrait s'appliquer à la nouvelle structure de la Banque de 
France. Aussi brillantes et compétentes soient les personnalités composant le Conseil de la 
politique monétaire, elles ne pourront jamais avoir le poids de leurs homologues de la 
Bundesbank, qui sont les délégués ès qualités des puissantes banques des LÄnder. Le 
pouvoir de Jean-Claude Trichet peut être battu en brèche par tous les démagogues à la 
recherche d'un bouc émissaire, si les membres de son conseil n'ont de comptes à rendre 
qu'à ceux qui les ont nommés.</TEXT>
<TEXT>
  L'observation d'exemples étrangers présente certes une vertu pédagogique dans un pays 
qui manifeste trop souvent son penchant à ne pas trouver en lui-même les ressources 
intellectuelles et morales pour réaliser les réformes. Mais ces " modèles " ne sont pas 
adaptables en kit, on ne peut en utiliser certaines pièces et pas d'autres.</TEXT>
<TEXT>
 ASSOCIER L'OPPOSITION</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi la concertation économique et sociale ne va pas sans une réelle décentralisation des 
pouvoirs, ni sans une association de l'opposition, politique ou syndicale, aux décisions 
majeures concernant l'avenir du pays. De même, l'art de la négociation " longue " à 
l'allemande, qui interdit de mettre en oeuvre une réforme sans s'être assuré d'un 
consensus minimum, peut sembler la panacée. Mais c'est négliger le fait que toute 
pédagogie se fonde sur l'aptitude des élèves à écouter, et surtout sur une exposition des 
faits qui ne laisse rien dans l'ombre.</TEXT>
<TEXT>
  Le modèle allemand ? Soit. Mais sans oublier ses blocages qui ont provoqué la longue 
traque de la Fraction armée rouge, exclue du système consensuel ; ses inhibitions et ses 
angoisses qui l'incitent à se méfier de la science et de la technologie ; son système de 
maintien des femmes à la maison qui corrige les statistiques du chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Les nations sont le produit de leur histoire, et à moins, comme disait Bertolt Brecht, que 
les dirigeants ne dissolvent leur peuple pour en élire un autre, il devront bien faire avec.</TEXT>
</DOC>
