<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003049-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003049-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321853</ACCOUNT>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01251060</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE D'AFFAIRES,COMMERCE,CENTRE COMMERCIAL,MAGASIN,1993,RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<NAMES>LECLERC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Gagnant des parts de marché dans certains secteurs&gt; Les Centres Leclerc affichent une hausse des ventes en 1993</TITLE>
<TEXT>Les Centres Leclerc affichent pour 1993 un chiffre d'affaires de 119,3 milliards de francs, en hausse de 4,8 % à surface variable mais 
de 2 % à magasins constants, considérés comme " satisfaisants " par 
l'enseigne. Dans un communiqué, celle-ci affirme que, dans leur zone 
de chalandise, la progression des centres " est deux fois supérieure 
à la moyenne de leurs concurrents de la grande distribution ".</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe précise que les gammes premier prix continuent leur 
progression, atteignant en moyenne en 1993 7,5 % des ventes, avec des 
pointes de 20 % dans les produits d'hygiène et d'entretien. Les 
marques de distributeur, contrôlées par l'enseigne, qui constituent 
20 % à 25 % des gammes, se sont maintenues, gagnant même des parts de 
marchés dans des secteurs comme la parfumerie ou les céréales...</TEXT>
<TEXT>
  En volume, l'alimentaire a tiré la croissance tandis que les ventes 
de carburant progressaient de 16,2 %. Les centres revendiquent la 
sixième place dans la commercialisation des produits pétroliers en 
France, avec 8,7 % de part de marché et 2 700 000 mètres cubes 
distribués. Si la parfumerie et les produits d'entretien ont bien 
marché, la commercialisation des produits textiles ne progresse que 
de 4,1 %, soit un inflechissement par rapport à 1992. Leclerc 
revendique enfin la place de premier bijoutier de France, avec 1 
milliard de chiffre d'affaires et la commercialisation de 12 % de 
l'or destiné à la bijouterie, et celle de deuxième libraire avec 1,25 
milliard de chiffre d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  " En 1994, les prévisions de croissance de consommation effectuées 
par le groupe sont proches des réalisations de 1993 ", indique 
Leclerc.d                                    
</TEXT>
</DOC>
