<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006332</DOCID>
<ACCOUNT>374997</ACCOUNT>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1301</FAB>
<NUM1>950216-3</NUM1>
<ORI1>JOENSUU  (Carélie du Nord)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> ROGER CANS</SIP1>
<SOT1>La population se refuse à " massacrer " un patrimoine forestier qui fait travailler, directement ou indirectement, un habitant sur cinq</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Finlandais ne veulent pas dilapider leur " or vert "</TITLE>
<TEXT> L'engin a vraiment de l'abattage : il lui suffit d'approcher son bras articulé d'un tronc et l'arbre, coupé à la base, bascule puis disparaît comme aspiré par 
rotation en perdant toutes ses branches. Ainsi épluché en quelques secondes, le pin est 
tronçonné en billots qui, selon l'essence et la qualité, sont destinés au sciage ou à la 
trituration. Un seul engin, monté sur d'énormes pneus à chaînes, peut ainsi abattre entre 
200 et 300 mètres cubes par jour, soit le travail effectué naguère par vingt bûcherons. Ici, 
un seul homme suffit. De sa cabine, il toise de l'oeil les arbres bons à abattre et ceux qu'il 
convient de conserver comme porte-graines pour l'ensemencement naturel. C'est aussi 
l'opérateur qui décide quel bois ira à la trituration presque tout le bouleau et une partie du 
pin et quel bois sera débité en scierie (épicéa et pin). Un ordinateur de bord enregistre les 
opérations d'abattage et comptabilise les cubages. Une " abatteuse " de ce type coûte 
autour de 2,5 millions de francs, mais elle peut produire 50 000 mètres cubes par an au 
cours de son existence (cinq à six ans à pleine utilisation, y compris aux phares pendant la 
longue nuit polaire).</TEXT>
<TEXT>
  N'allez surtout pas dire aux Finlandais qu'ils massacrent leur forêt pour faire du dollar. 
Certes, l'affaire est d'un bon rapport, mais ils prennent un soin jaloux de leur patrimoine 
forestier. Quand on est le deuxième exportateur mondial de pâte à papier (derrière le 
Canada) avec seulement 20 millions d'hectares exploitables (240 millions au Canada, 
davantage encore en Russie), on ne dilapide pas son capital bois. Surtout qu'un Finlandais 
sur cinq vit de l'exploitation de la forêt, directement ou indirectement. Il ne faut pas oublier 
non plus qu'à cette latitude, le bois pousse beaucoup plus lentement. Or, si cette croissance 
lente donne des bois de meilleure qualité, c'est un handicap en termes de productivité. 
Donc, pas de gaspillage de " l'or vert ". Les Finlandais se présentent même aujourd'hui 
comme les champions de " l'exploitation durable ".</TEXT>
<TEXT>
  " Dans les années 60, nous consommions plus de bois que nous n'en produisions 
#naturellement, reconnaît Pertti Laine, directeur à la Fédération finlandaise des industries 
forestières. Aujourd'hui, nous ne consommons plus que 60 % de la production. " C'est que 
la consommation de bois de feu, largement dominante jusqu'à la guerre, est aujourd'hui 
tombée à 40 % des besoins énergétiques du pays. Le reste de l'énergie est fournie par le 
nucléaire (28 %), l'hydroélectricité (16 %), le gaz (10 %), la tourbe (3 %) et le pétrole (3 
%). En outre, comme chez leurs voisins suédois, les propriétaires forestiers replantent 
systématiquement après la coupe lorsque la régénération naturelle s'annonce difficile. 
Chaque année, 250 millions de jeunes plants remplacent les arbres abattus. Il est vrai aussi 
que les papetiers finlandais importent du bois russe, qui arrive à pleins wagons dans les 
usines de Carélie du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UNE GESTION TRÈS FINE</TEXT>
<TEXT>
 C'est cependant l'Etat finlandais qui, depuis quelques années, incite les propriétaires 
privés, qui possèdent 64 % du patrimoine forestier, à gérer écologiquement leur bois. A 
partir de cartes très précises établies par photographies aériennes, les services forestiers 
proposent à chaque propriétaire de lui fournir un plan décennal de gestion. Après l'accord 
du propriétaire, un ingénieur de l'Etat arpente le terrain et fait un inventaire détaillé de 
chaque parcelle. Puis il établit un plan de gestion fin, avec un calendrier qui prévoit les 
coupes à blanc, les coupes d'éclaircie, les parcelles à replanter, les zones de régénération 
naturelle, et même les lieux à ne pas toucher, comme les tourbières ou les bords de rivière. 
Ce plan, qui n'est pas contraignant, indique le volume idéal proposé à la coupe, en même 
temps que le cubage maximal au cas où le propriétaire voudrait exploiter son bien à fond. 
L'opération revient à 70 F l'hectare, payables moitié par l'Etat et moitié par le propriétaire. 
" Aujourd'hui, 60 % des propriétaires forestiers ont leur plan de gestion ", précise Claes 
von Ungern-Sternberg, autre directeur de la fédération.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle que soit la décision de l'exploitant, une coupe forestière, en Finlande, n'est jamais 
un traumatisme, comme c'est souvent le cas dans les immensités canadiennes ou russes. " 
La taille moyenne d'une coupe n'est que de deux hectares chez nous ", explique Henry 
Schneider, ingénieur forestier expert en plans de gestion. De fait, la propriété forestière 
est très morcelée en Finlande puisqu'elle ne dépasse pas 35 hectares en moyenne (la 
moitié est détenue par des agriculteurs, qui ont en général plusieurs sources de revenus). 
On n'y voit donc pas ces grands espaces déboisés qui sont la marque de la ligniculture 
industrielle, y compris, en France, dans les landes de Gascogne. Toute parcelle exploitée 
conserve des arbres porte-graines et même parfois des boqueteaux entiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE PLUS PETIT DES GÉANTS</TEXT>
<TEXT>
  Cette exploitation douce de la forêt n'empêche pas les Finlandais de valoriser au 
maximum leur potentiel. Avec trente unités de production de pâte à papier et cent trente 
scieries de taille industrielle travaillant pour l'exportation, dont une vingtaine d'unités 
spécialisées dans le contreplaqué, la petite Finlande fournit à elle seule 10 % des produits 
forestiers mis sur le marché mondial, soit 15 % du papier-carton et près de 30 % du papier 
dit " impression écriture ", c'est-à-dire le haut de gamme. La Finlande arrive ainsi au 
deuxième rang mondial des exportateurs de papier (non compris les usines que l'industrie 
forestière finlandaise possède dans le reste du monde), au quatrième rang pour la pulpe de 
bois, derrière le Canada, les Etats-Unis et la Suède et au cinquième rang pour les sciages 
de résineux, derrière le Canada, la Suède, la Russie et les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui fait de ce pays de cinq millions d'habitants, pourtant excentré par rapport aux 
grands centres de consommation, le plus petit des géants de l'exploitation forestière. Et 
cela sans épuiser une ressource naturelle parfaitement gérée. Une prouesse dont les 
Finlandais ne sont pas peu fiers, et très légitimement.</TEXT>
</DOC>
