<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000949-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000949-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327386</ACCOUNT>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03071351</FAB>
<SUBJECTS>DEMISSION,MUTUALITE,INSTANCE,ASSURANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>PETRIAT JEAN LOUIS,GARANTIE MUTUELLE DES FONCTIONNAIRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>LE 6 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Après son départ de la présidence de la GMF&gt; Jean-Louis Pétriat explique sa démission</TITLE>
<TEXT>Dans un entretien au Journal du Dimanche du 6 mars, Jean-Louis Pétriat, président démissionnaire de la Garantie mutuelle des 
fonctionnaires (GMF), nie avoir été contraint de partir.</TEXT>
<TEXT>
  Il dément notamment que sa démission (le Monde du 4 mars) ait fait 
partie des accords avec Azur : " Il était clair que je n'étais pas 
décidé à rester très longtemps. " " Tant que la tourmente a soufflé, 
je suis resté à mon poste. Maintenant que l'accalmie est revenue et 
que la mise en place du partenariat avec le groupe Azur est achevée, 
je peux démissionner ", a-t-il ajouté. Après celle de M. Pétriat, 
d'autres démissions sont attendues au sein d'un état-major déjà 
réduit par le départ de douze cadres dirigeants en un an.</TEXT>
<TEXT>
  L'avenir de la mutuelle reste toujours en pointillé. Le groupe Azur 
ne peut sans doute pas, à lui seul, faire face aux besoins 
considérables de fonds propres de la GMF, qui, après avoir perdu 1,5 
milliard de francs en 1992, devrait avoir enregistré un déficit au 
moins équivalent en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a deux ans, la mutuelle avait réalisé la moitié de ses 
plus-values latentes ; il ne devait plus en rester beaucoup au 31 
décembre 1993. L'apport de 1,7 milliard de francs d'Azur semble 
insuffisant. Le groupe dirigé par Christian Sastre pourrait faire 
appel à de nouveaux partenaires qui viendraient l'épauler dans 
l'entreprise de sauvetage de la GMF. On évoque conjointement Groupama 
et la MAAF.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, AXA se tient en réserve et n'a pas totalement renoncé à son 
ambition de renforcer sa base mutuelle en mettant la main sur la GMF.&lt;
</TEXT>
</DOC>
