<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011144</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011144</DOCID>
<ACCOUNT>381880</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1952</FAB>
<NUM1>950321-6</NUM1>
<NAMES>SARID YOSSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>Le comité éxécutif de l'OLP, réuni à Tunis, accepte de poursuivre les négociations de paix</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Un ministre israélien évoque l'" émergence "  d'un Etat palestinien</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT>
  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
Quand Yossi Sarid, ministre de l'environnement, lâcha sa petite bombe, samedi 18 mars à 
la radio, une grande perplexité s'empara du monde politique et médiatique israélien. Si le " 
numéro un " de la gauche Meretz, partenaire des travaillistes au pouvoir, se permettait 
d'annoncer, pour s'en féliciter, " l'émergence prochaine d'un Etat palestinien en devenir " 
en Cisjordanie et à Gaza, c'est qu'il avait une autre idée derrière la tête.</TEXT>
<TEXT>
 " Colombe " à ses heures, le ministre est trop proche d'Itzhak Rabin pour lancer pareil 
pavé sans le feu vert de ce dernier. De fait, c'est " sans acrimonie aucune ", selon les 
témoins, que M. Rabin, dès l'ouverture du conseil des ministres, le lendemain, se permit un 
léger rappel à l'ordre : " La position exprimée hier n'engage que son auteur. Ce n'est pas 
la politique du gouvernement ", lequel est opposé à la création d'un Etat palestinien.</TEXT>
<TEXT>
 En énonçant tout haut ce que beaucoup pensent tout bas, à savoir que " la conséquence 
inévitable du processus israélo-palestinien, s'il est mené à son terme, sera la naissance 
d'une entité qui aura tous les attributs d'un Etat, sauf la responsabilité de la sécurité 
extérieure ", M. Sarid lançait-il une sorte de ballon d'essai ? " Pas du tout, répliqua 
l'intéressé, je pense seulement qu'il est bon, de temps en temps, de rappeler certaines 
réalités, pour faire avancer les négociations. "</TEXT>
<TEXT>
 Sa déclaration visait sutout les chefs palestiniens réunis durant le week-end à Tunis. Dès 
vendredi soir les radios s'en étaient fait l'écho , on savait que Yasser Arafat, " partenaire 
de paix " de M. Rabin, était en mauvaise posture.</TEXT>
<TEXT>
 Un moment malmené par certains de ses lieutenants, qui lui reprochaient de faire trop de 
concessions à Israël, le chef de l'Autorité palestinienne, en colère, cria si fort que ses 
gardes, alarmés, déboulèrent dans la réunion, l'arme au poing. Yasser Arafat se calma et 
tout rentra dans l'ordre. Mais le lendemain, nouvelle réunion, nouveaux cris de fureur. 
Vendredi, M. Arafat s'expliquait devant les chefs du Fatah, qu'il a créé. Samedi, c'est le 
Comité exécutif de l'OLP, qui déclencha un tir de barrage contre la manière " non 
seulement dictatoriale mais inepte ", dixit l'un des invités, dont sont menées les 
négociations avec Israël.</TEXT>
<TEXT>
 Les accords signés à Washington le 13 septembre 1993, qui prévoyaient l'extension de 
l'autonomie à la Cisjordanie à partir du 13 juillet 1994, ont pris un an de retard. " Bouclés " 
chez eux pendant de longues semaines, chaque fois qu'un attentat est perpétré en Israël, la 
majorité des 2,4 millions de Palestiniens des territoires occupés et autonomes ne 
soutiennent plus la poursuite du processus de paix.</TEXT>
<TEXT>
 Privés de quarante mille emplois en Israël, ils voient leur niveau de vie, qui était déjà dix 
fois moindre qu'en Israël, s'effondrer. A Gaza, le chômage touche plus de la moitié des 
hommesen âge de travailler. Et l'Etat juif hésite toujours à évacuer ses troupes des zones 
palestiniennes peuplées, comme le prévoient les accords signés à Washington en 1993.</TEXT>
<TEXT>
 On ne saura jamais si la " bombe " de M. Sarid aida ou non M. Arafat à retourner la 
situation. Toujours est-il que, samedi soir, il fut annoncé que la majorité des onze membres 
présents sur les dix-huit que compte le Comité exécutif sept opposants boycottent les 
travaux depuis la signature des accords était favorable à la poursuite des négociations. 
Seul petit changement, Mahmoud Abbas, alias Abou Mazen, tête pensante et signataire 
des accords, redevient président du haut comité de suivi des négociations avec Israël.</TEXT>
<TEXT>
 Dirigeant historique du Fatah, unanimement respecté, Abou Mazen " coiffera " désormais 
Nabil Chaath, sévèrement critiqué pour sa " mollesse " dans la conduite des négociations. 
Sa première décision a été de rejeter l'offre israélienne d'abandonner le contrôle des 
municipalités de Djénine et de Bethléem à l'Autorité palestinienne, sans redéploiement 
complet des soldats. Ce serait, estime-t-il, une manière de calmer l'impatience 
#palestinienne à bon compte et " contraire aux accords signés. "</TEXT>
</DOC>
