<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000275-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000275-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>335142</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHANEZ CORINNE</PEOPLE>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>RADIO REGIONALE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>FEUILLETON</GO21>
<NOTE>Radio-France Loire-Océan, à partir du 2 mai (FM Nantes: 101,8). Les Tours de Clay sera diffusé sur les autres "locales" de Radio-France à partir du 4 juillet.</NOTE>
<NAMES>CLAY PHILIPPE,RADIO-FRANCE LOIRE-OCEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-FRANCE LOIRE-OCÉAN: FEUILLETON &gt; Les gamberges de Philippe Clay</TITLE>
<TIO1>LES TOURS DE CLAY</TIO1>
<TEXT>IL a une voix. Et une "gueule". Un passé composé aussi, long et dégingandé comme sa silhouette de funambule et ses jambes de danseur 
de charleston. Soixante-sept années bien remplies, et aujourd'hui un 
peu effilochées... Car même si, paraît-il, on le reconnaît encore 
dans la rue, même si on l'aperçoit de temps en temps, fugitivement, 
au hasard d'une série télévisée, Philippe Clay, avouons-le, a un peu 
disparu.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les souvenirs, il s'associe toujours aux mêmes images. Un 
fantaisiste un peu évanoui; un acteur de théâtre et de cinéma qui 
hésite entre la chansonnette et les chansons à texte, le hasard et la 
renommée. On pense à Line Renaud: Philippe Clay fut en son temps 
aussi (la Quarantaine, Mes universités) le chanteur attitré du RPR. 
En général, on s'en remet mal.</TEXT>
<TEXT>
 Animatrice à Radio-France Loire-Océan, Corinne Chanez a voulu 
dépasser ce portrait reçu. Alors qu'il vient un jour jouer Vercors à 
la Maison de la culture de Nantes, elle l'invite à venir "causer" 
dans ses "après-midi". "C'est un conteur, explique-t-elle, un régal 
d'homme à qui tendre le micro." Vite, elle sort des mémoires battues. 
Chaleur et tendresse de Philippe Clay, qui raconte pour elle sa 
"mérotte" (sa mère) ou sa résistance... </TEXT>
<TEXT>
 Jamais triste</TEXT>
<TEXT>
 En vingt épisodes de dix minutes, Philippe Clay gamberge, comme dans 
la chanson. Voyage dans des endroits lointains, Les Trois Baudets ou 
La Fontaine des Quatre-Saisons, où après un tour sur les planches, le 
fantaisiste débute par hasard. Récits de rencontres et d'amitiés avec 
Brel, Brassens, Nougaro, Aznavour... C'était l'époque où l'on disait 
de Gainsbourg: "Tiens, il ressemble à Philippe Clay."</TEXT>
<TEXT>
 Celui-là se met à son tour à ressembler à Valentin le Désossé 
(French Cancan, de Jean Renoir) et au roi des truands de 
Notre-Dame-de-Paris, pendant que la vague yé-yé des années 60 le 
range au magasin de la chansonnette et des souvenirs. A-t-il refusé 
d'épouser son temps? Ou bien s'est-il laissé gagner par sa grande 
"paresse"? Au micro de Corinne Chanez, Philippe Clay n'est jamais 
triste. C'est dire si ses années 50 furent belles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
