<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004262</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004262</DOCID>
<ACCOUNT>371988</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/0922</FAB>
<NOTE>Doc : avec un graphique de 'la dégringolade de la bourse".</NOTE>
<NUM1>950202-4</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEMde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SHOHAT ABRAHAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 30 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement israélien renonceà taxer les gains boursiers</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Tous les commentateurs politiques israéliens partagent l'avis de Benyamin Nétanyahou, le 
chef de l'opposition de droite : l'abandon, annoncé lundi 30 janvier, de la loi sur la taxation 
des opérations boursières " démontre une nouvelle fois que le gouvernement d'Itzhak 
Rabin, tel un bateau ivre, ne sait plus où il va ".</TEXT>
<TEXT>
  Le processus de paix avec les Palestiniens est suspendu, les territoires occupés et 
autonomes sont bouclés jusqu'à nouvel ordre, les pourparlers avec la Syrie sont 
#virtuellement gelés et voici maintenant que l'opinion éprouve une désaffection profonde à 
l'endroit d'une politique économique perçue comme erratique. " Le gouvernement est dans 
une mauvaise passe ", reconnaissait, lundi, le ministre du tourisme, Ouzi Baram. En réalité, 
à dix-huit mois des élections générales si tant est qu'elles se déroulent à la date prévue , la 
crédibilité de la fragile coalition dominée par les travaillistes est en chute libre dans tous 
les sondages.</TEXT>
<TEXT>
  Justifié aux yeux des milliers de petits porteurs, le retrait d'une loi votée, en décembre, 
après une bataille parlementaire homérique conduite par le ministre des finances, Abraham 
Shohat, ne peut être perçu, dans la présente atmosphère de déliquescence politique, que 
comme un signe supplémentaire de faiblesse. " Itzhak Rabin court derrière l'opinion ", 
résumait méchamment une gazette, cette semaine.</TEXT>
<TEXT>
 Vieux compagnon de route du premier ministre, M. Shohat, qui refuse pour le moment de 
démissionner, n'a pas caché que c'est d'abord " la situation politique " qui l'a conduit au 
recul. Introduite au pire moment, après une année de forte baisse à la Bourse de Tel Aviv, 
qui a empêché la poursuite du programme de privatisation, la loi était aussi mal rédigée 
puisqu'elle aboutissait à taxer non seulement les gains mais aussi les pertes boursières.</TEXT>
<TEXT>
  Etait-il possible de l'amender ? " Sans doute, dit-on au parti de gauche Meretz, dernier 
partenaire de la coalition au pouvoir à soutenir " le principe d'une taxation des gains 
financiers " qui n'existe pas dans le système fiscal. Mais, comme l'expliquait, lundi, un 
commentateur de la radio d'Etat, " le ministre [de l'économie] a fini par céder aux 
formidables pressions exercées sur lui par l'ensemble de la classe économico-politique, 
Itzhak Rabin compris ".</TEXT>
<TEXT>
 En réalité, lundi, la presse israélienne reproduisait l'échange censé s'être déroulé, la 
veille, au conseil des ministres, entre le chef de l'exécutif et son grand argentier. " Cette 
réforme est inapplicable, reconnaissez votre erreur. " " Oui, aurait répliqué M. Shohat, 
comme vous devriez reconnaître la vôtre pour ce qui concerne les accords d'Oslo [avec 
l'OLP]. "</TEXT>
<TEXT>
 Parce qu'ils seraient " largement alimentés par l'importation massive de biens de 
consommation courants ", les bons résultats de 1994 en matière de croissance et de 
chômage sont oubliés. Soulignant notamment la forte progression de l'inflation (14,5 % l'an 
dernier), les hauts niveaux des taux d'intérêt, la dégradation de la balance commerciale, le 
ministre de la police, qui lorgnerait le siège de M. Shohat, le disait carrément : " Nous 
nous précipitons vers un véritable désastre économique " qui nous coûtera, laissait-il 
entendre, les prochaines élections.</TEXT>
</DOC>
