<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002207-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002207-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320968</ACCOUNT>
<CHA1>A Douai, depuis neuf ans, la recherche du passé s'efforce de redonner du travail</CHA1>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI TRANSITOIRE,ARCHEOLOGIE,INSTANCE,INSERTION,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NAMES>DOUAI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RRENDEZ-VOUS&gt; INSERTION&gt; L'archéologie au service de l'emploi</TITLE>
<TEXT>SOUS la pluie, en bottes dans la boue, des ouvriers fouillent la terre à la recherche de poteries, d'ossements ou de toutes traces 
laissées par l'homme au fil des siècles. Sur ce chantier de la 
Société archéologique de Douai (Nord), ils travaillent par tous les 
temps, sauf quand il gèle. Une contrainte due aux délais imposés par 
les budgets des aménageurs privés ou publics qui sont tenus de 
financer ces fouilles avant de construire. Les ouvriers préfèrent 
encore cette tâche ingrate au chômage de longue durée qu'ils ont 
connu. Embauchés en " contrat emploi-solidarité " (CES) d'un an, ils 
travaillent à mi-temps pour un demi-SMIC financé à 100 % par l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La Société archéologique emploie ainsi cent à cent vingt CES par an, 
sur ses chantiers et dans ses bureaux, ainsi que des objecteurs de 
conscience et des détenus en placement extérieur (lire l'encadré). 
Une véritable machine à insérer, mise en route il y a neuf ans. " Ce 
n'est pas de la philanthropie, reconnaît Pierre Demolon, 
vice-président de la Société archéologique de Douai. Nous avons pensé 
que les CES étaient un bon moyen d'avoir des bras mis gratuitement à 
notre disposition. " Mais la Société archéologique, dont le budget _ 
de 5,5 millions de francs en 1992 _ provient à 95 % de subventions, 
estimait aussi qu'elle avait des devoirs envers les CES. " Les fonds 
publics qui font vivre les associations doivent revenir à la 
population, ajoute Pierre Demolon. Sinon c'est scandaleux. Aussi, en 
échange, nous avons voulu aider les CES à se remotiver et à se 
former. "</TEXT>
<TEXT>
 Les stages de remise à niveau sont dispensés par la Société 
archéologique, ainsi que des formations aux fouilles et à 
l'archéologie. Et, au fur et à mesure qu'elle étend ses activités et 
se modernise, elle ajoute des stages : de restauration de bâtiments, 
d'informatique, de secrétariat et de technique de recherche 
d'emplois. Elle organise, en outre, un CAP d'ouvrier de fouilles et 
un diplôme de niveau 4, accessibles dans le cadre du crédit formation 
individualisé, et participe à la création d'une filière bac à bac + 4 
à l'université d'Artois, dans le cadre du programme FORCE de la CEE.</TEXT>
<TEXT>
  Un souci, l'après CES</TEXT>
<TEXT>
  Aucune condition de niveau scolaire n'est exigée des candidats à un 
contrat CES. Ils sont sélectionnés en liaison avec le Centre communal 
d'action sociale et l'ANPE sur la seule base de leurs motivations à 
retravailler. Beaucoup parmi eux savent à peine lire et écrire. " 
Nous les prenons du point zéro et nous leur apprenons tout ", indique 
Merbah Bouchakour, responsable du personnel et de la formation, 
lui-même un ancien TUC, tout comme le comptable et la secrétaire. 
Salah Mezdour, professeur à la faculté des sciences économiques de 
Lille, assure des cours de remise à niveau en français. " Certaines 
personnes sont motivées pour apprendre, d'autres pas du tout, et ont 
l'impression de n'avoir aucune perspective. J'essaye de les 
encourager. Mais ceux qui veulent trouver un emploi ne perçoivent pas 
la nécessité d'étudier le français. Certains font des efforts pour me 
faire plaisir. On sent que le courant passe. Nous avons beaucoup de 
choses à partager. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour compléter son engagement, la Société archéologique emploie un 
travailleur social chargé de résoudre les problèmes administratifs ou 
de logement des CES, d'assurer leur suivi pendant leur contrat, mais 
aussi neuf à douze mois après, et de leur rechercher des emplois. " 
L'après-CES est notre souci permanent, _ insiste Pierre Demolon. Si, 
une fois remotivés, formés, les gens se retrouvent sur un nouveau 
CES, on se moque d'eux. " En 1992, 20 % d'entre eux ont obtenu un 
contrat à durée déterminée (CDD), 9 % un contrat à durée indéterminée 
(CDI). Près de 29 % ont suivi une formation, 23 % se sont retrouvés à 
nouveau au chômage, et 8 % sont dans une situation inconnue. Parmi 
les autres, environ 3 % ont eu un autre CES. Le cas échéant, la 
Société archéologique finance elle-même une formation complémentaire 
à une personne motivée ou même avance l'argent de la caution d'un 
appartement. " Si nous ne le faisons pas, qui le fera ? ", interroge 
Pierre Demolon. L'association distribue aussi des couvertures aux CES 
sans domicile fixe, des colis fournis par la Croix-Rouge et aussi des 
bons de charbon offerts par le quotidien la Voix du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  L'encadrement joue un rôle particulier. Sur le chantier de 
restauration d'un ancien prieuré du dix-huitième siècle, construit 
sur une abbaye mérovingienne, à Wandignies-Hamage, près de Douai, 
acquis par la Société archéologique dans un état de délabrement 
qu'elle n'imaginait pas aussi avancé, le chef de chantier Elio 
Corazzo, soixante ans, adopte à l'égard des CES une attitude mêlant, 
dit-il " un peu de paternalisme et de fermeté, comme avec des enfants 
". Il les vouvoie tous, ne se met pas en colère, et s'adapte à leur 
rythme. " Ils vivent un drame financier quotidien, n'ont pas 
travaillé parfois depuis des années, ce qui les rend timorés. Mais 
quand on les responsabilise, ils reprennent goût à la vie. " Pour 
Mohamed, Jacques, Jean-Pierre et les autres, cet emploi, qu'ils 
souhaiteraient bien sûr mieux rémunéré, leur permet de " se remettre 
dans le bain ". Ils ont entre vingt et cinquante-quatre ans, certains 
ont été peintres ou maçons, d'autres étaient manoeuvres. " On peut 
partager nos connaissances ", souligne Hugues. " Il y a un beau 
travail à faire, se réjouit Michel, c'est varié, on sera polyvalent. 
" Jean-Baptiste, le plus âgé, estime que le petit groupe " forme un 
club. On s'entraide et on espère tous trouver un travail définitif 
jusqu'à la retraite ". Partout, les employeurs lui répondaient qu'il 
était trop âgé. " Et nous, que nous n'avions pas assez d'expérience ! 
", s'indigne Christian, vingt-sept ans, qui se dit " heureux d'avoir 
arrêté de boire depuis deux ans. Aujourd'hui, j'aide les autres ".</TEXT>
<TEXT>
  L'alcoolisme touche en effet beaucoup de CES qui, s'ils sont 
surpris en train de boire, risquent une mise à pied. Aussi, des 
rencontres régulières ont-elles lieu avec l'association d'anciens 
buveurs, Vie libre, et avec des médecins. " Je constate petit à petit 
que les CES discutent avec les gens de Vie libre, souligne Annie 
Hacart, le travailleur social qui tient des permanences d'accueil 
individualisé. Je m'attache à ne pas agresser la personne, à la 
laisser parler. L'écoute, c'est important. "</TEXT>
<TEXT>
 Sur les chantiers de fouilles, anciens RMistes, détenus, 
professionnels et bénévoles passionnés venus de l'étranger 
travaillent ensemble, apparemment sans problème. Un melting-pot qui 
brise le sentiment d'exclusion.                                       
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
