<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000819-19941207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000819-19941207</DOCID>
<ACCOUNT>362312</ACCOUNT>
<DATE>19941207</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12061310</FAB>
<SUBJECTS>POIDS LOURD,DUREE,TRAVAIL,CONDITIONS DE TRAVAIL,ACCORD,TRANSPORT ROUTIER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>LE 23 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur les conditions de travail des chauffeurs routiers&gt; Une nouvelle organisation des horaires</TITLE>
<TEXT>Le 23 novembre, un accord visant à mettre en place une réglementation moins " hypocrite " des conditions de travail des chauffeurs routiers 
est intervenu entre les syndicats FO et CFDT et les organisations 
patronales UNOSTRA et l'UFT. Estimant que l'âpreté de la concurrence 
contribuait à tirer les prix vers le bas et à faire prévaloir 
l'illégalité, les pouvoirs publics avaient en effet pris l'initiative 
de telles négociations, notamment après le grand conflit des routiers 
de l'été 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Ce texte autorise des temps de travail qui vont au-delà de ceux 
prévus dans le droit commun. En revanche, on ne raisonne plus en 
temps de conduite mais en temps de service, en incluant les 
opérations de chargement et de déchargement ainsi que les temps 
d'attente, qui sont insuffisamment pris en compte.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord prévoit donc de ramener le temps de travail à 240 heures 
par mois ou 60 heures sur une semaine isolée, à partir du 1 octobre 
1995, et à 230 heures par mois ou 56 heures sur une semaine isolée à 
compter du 1 janvier 1997. Toutefois, au delà du 31 décembre 1997, 
les entreprises de transport routier de marchandises françaises se 
réservent la possibilité de voir comment évoluera la réglementation 
européenne avant d'édicter de nouvelles règles, même si elles 
émettent le souhait d'arriver à partir du 1er janvier 1999 à 200 
heures de temps de service sur un mois. Le texte a suscité 
l'opposition de certains syndicats, comme la CGT, qui le considèrent 
comme illégal.</TEXT>
<TEXT>
 Des inspecteurs du travail se sont eux aussi élevés contre le texte, 
notant que la déréglementation de fait constatée dans la branche sera 
" couverte et blanchie juridiquement ". Ils n'ont pas tort en 
théorie. Mais si l'accord traduit une réelle volonté de la part du 
patronat de respecter ces règles il s'agit d'un pas important. En 
revanche, si, en dépit de ce nouveau texte, l'illégalité persiste 
trop souvent, il faudra bien faire un constat d'échec et remettre une 
nouvelle fois l'ouvrage sur le métier...                              
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
