<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040575</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040575</DOCID>
<ACCOUNT>420745</ACCOUNT>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/1710</FAB>
<NUM1>951104-2-004-06</NUM1>
<NAMES>OIT,BIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>80 millions  d'enfants  au travail dans le monde</TITLE>
<TEXT> AU MOINS 80 millions d'enfants de cinq à quatorze ans exercent une activité professionnelle dans le monde, selon un rapport qui doit être présenté la semaine prochaine au conseil d'administration du Bureau international du travail. Le phénomène touche surtout le tiers-monde, mais n'épargne pas l'Europe.</TEXT>
<TEXT> Le travail des enfants ne paraît guère régresser, souligne le rapport. Si des progrès ont été constatés en Asie du Sud, et du Sud-Est, notamment en Inde (où travailleraient cependant 40 millions d'enfants), au Pakistan, au Bangladesh et en Thaïlande, le mal semble s'accroître en Amérique latine et en Afrique subsaharienne. Dans cette dernière région, la détérioration de l'économie, l'urbanisation désorganisée, les réductions de dépenses sociales ont amené un enfant sur trois à travailler, au moins à temps partiel. Mais, comme le montrent des études réalisées en Inde, en Indonésie, au Sénégal et au Ghana, le travail des enfants reste deux fois plus fréquent dans les campagnes que dans les villes, et plus des trois quarts des enfants sont employés dans des entreprises familiales et ne sont donc pas rémunérés.</TEXT>
<TEXT>
  Une partie des enfants, devenus la propriété, temporaire ou définitive, de leur employeur, sont en fait en situation d'esclavage. Cet esclavage, qui persiste sous une forme traditionnelle en Asie du Sud et dans l'est de l'Afrique subsaharienne, paraît se développer sous de nouvelles formes. On le retrouve dans l'agriculture, les emplois domestiques, les industries (textile, notamment tapis, carrières, briqueteries) et la prostitution, et il toucherait " plusieurs dizaines de millions d'enfants ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais des pays plus industrialisés sont aussi touchés : en Turquie, près d'un million d'enfants de six à quatorze ans exerçaient en 1994 une activité professionnelle rémunérée. En Europe occidentale, il arrive aussi que des enfants assurent des petits emplois, ou même travaillent dans des ateliers clandestins. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
