<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001983-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001983-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328477</ACCOUNT>
<CHA1>Le sénateur du Var et maire (UDF-PR) de Toulon, François Trucy, a rendu public, mardi 15 mars, un rapport que lui avait commandé Edouard Balladur sur la participation de la France aux opérations de maintien de la paix de l'ONU. Le parlementaire en mission préconise notamment que la France ne s'engage désormais que sur des mandats " clairs et réalisables " et qu'elle exige la transparence de l'Organisation, en affichant par exemple les coûts dès la décision politique.</CHA1>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,FORCE D'INTERPOSITION,ARMEE,PRIX,FINANCEMENT,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>03151457</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,FORCE D'INTERPOSITION,ANALYSE,EFFECTIF,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NUM1>940316-2-004-02</NUM1>
<NAMES>TRACY FRANCOIS,BALLADUR EDOUARD,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<LEAD1>14 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon un rapport de M. Trucy (PR) pour M. Balladur&gt; Paris ne doit engager ses " casques bleus " que&gt; sur des mandats " clairs et réalisables " de l'ONU</TITLE>
<TEXT>En sept ans, le nombre des militaires, des policiers et des administrateurs civils requis, sur le terrain, pour les opérations de 
maintien de la paix de l'ONU est passé de 10 935 hommes en 1987 à 85 
000 en 1993. C'est une véritable explosion de la demande : pas moins 
de treize actions en cours, dont huit où la France est présente par 
ses " casques bleus ". Les Nations unies ne s'y sont pas préparées, 
ou elles l'ont fait de façon totalement inadaptée. En faut-il une 
preuve ? Le département qui dirige, depuis New-York, ces opérations 
de maintien de la paix mobilise, aujourd'hui, une équipe de 
quatre-vingts responsables. " C'est beaucoup de travail et peu de 
monde ", écrit François Trucy, qui rapporte le propos courtelinesque 
d'un officier français, selon lequel " l'ONU travaille à vitesse 
géologique ".</TEXT>
<TEXT>
  " Tout part et tout aboutit au secrétaire général ", observe M. 
Trucy. Or " aucune succession au commandement n'est prévue " si le 
secrétaire général venait à disparaître. Les structures militaires 
placées à ses côtés n'ont rien de comparable à un état-major " apte à 
préparer, planifier et conduire de grandes opérations ". Il n'existe 
pas de véritable " salle de suivi " des opérations, comme il y en a 
dans les armées modernes, ou, s'il en existe une, le sénateur 
français n'a pas été admis à la visiter. " Une aura de mystère 
l'entoure encore ", écrit-il. Boutros Boutros-Ghali n'a qu'un seul 
conseiller militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats, sollicités de fournir des bataillons " en attente ", 
c'est-à-dire des forces potentiellement intégrables dans un cadre 
déterminé à hauteur de quelque 100 000 hommes, se font tirer 
l'oreille, ne voulant pas " geler par avance " des unités dont ils 
auraient besoin pour des missions nationales. Le seul organe 
militaire " qui apparaît en toutes lettres dans la Charte des Nations 
unies " est le comité d'état-major _ formé des chefs d'état-major des 
membres permanents du Conseil de sécurité _, dont la réunion " n'est 
qu'un rituel formel sans substance " et dont l'ordre du jour, une 
fois qu'il s'est réuni, " est de prévoir qu'il se réunira. Et c'est 
tout ". </TEXT>
<TEXT>
 " Si nous [les Français] pensons que les opérations de maintien de 
la paix seront, dans les dix prochaines années, une des 
préoccupations essentielles de nos forces armées, note M. Trucy, il 
est essentiel que nos meilleurs éléments, nos meilleurs officiers, 
nos meilleurs diplomates, postulent et obtiennent des postes de 
responsabilités à l'ONU en proportion avec notre engagement ". Le 
sénateur estime que " trop souvent, encore, nous ne sommes que l'eau 
qui fait tourner le moulin ", avec quelque 9 000 à 10 000 " casques 
bleus " français. Il convient donc, par une présence accrue " sur les 
plans politique, diplomatique, économique " et administratif, de 
tirer le maximum de " l'investissement militaire ". Sinon, c'est pour 
d'autres pays que la France aura extrait les marrons du feu. " Il 
importe, juge M. Trucy, que les opérations dites de maintien de la 
paix ne se ramènent pas aux opérations américaines légitimées par les 
Nations unies ou aux opérations onusiennes autorisées par les 
Etats-Unis. " </TEXT>
<TEXT>
  Se livrer à des " gabegies " </TEXT>
<TEXT>
  La crise de confiance de certains Etats envers l'ONU se double 
d'une grave crise financière de l'Organisation. Sur un budget global 
de 6,2 milliards de dollars en 1993, qui inclut les dépenses 
annuelles de fonctionnement (50 000 salariés à payer, au lieu de 1 
000 en 1946) et les besoins de financement des opérations de maintien 
de la paix, il a manqué à l'ONU 1,5 milliard de dollars en provenance 
des cotisations des pays membres, et les Nations unies, elles-mêmes, 
ont un arriéré de remboursement supérieur à 600 millions de dollars 
vis-à-vis des Etats qui leur ont avancé des hommes et des matériels.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les seules opérations de maintien de la paix en 1993, la part 
de la France a été de 1,6 milliard de francs, auquel il faut ajouter 
une somme de 5,5 milliards de francs _ pour l'entretien de ses " 
casques bleus " _ à la charge du ministère de la défense, et 
partiellement ou tardivement remboursée par l'ONU. " A la fin de 
1993, écrit le sénateur, la France détenait une créance sur l'ONU de 
600 millions de francs. " </TEXT>
<TEXT>
 M. Trucy parle de " dépenses inutiles ou excessives ", de " coûts 
mal maîtrisés ", de " dépenses mal contrôlées " ou de " budgets 
gonflés artificiellement ", comme la commande de 850 cars minibus 
pour le Cambodge " à la suite d'un malentendu ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans certaines circonstances, l'ONU contraint un pays à se livrer à 
des " gabegies ". " Par exemple, note le parlementaire en mission, à 
la fin de son engagement au Cambodge, le contingent français a 
procédé à la destruction de son stock de munitions, puisqu'un 
rapatriement eût été top dangereux. Signalons le cas des missiles 
air-air 530, qui, bien que non tirés dans le cadre de l'opération " 
Deny Flight ", doivent être remplacés au bout de quelques dizaines 
d'heures de vol. Cet armement conçu dans les années 70 est prévu pour 
des missions de combat aérien, et il est mis aujourd'hui dans le 
cadre de missions d'interdiction de survol. L'armée de l'air a mis au 
point plusieurs parades afin de pallier ces inconvénients. Il n'en 
reste pas moins que ces missiles ont un coût unitaire de plusieurs 
millions de francs et qu'il est difficile de ne pas faire le rapport 
entre cette surconsommation imprévisible et la commande de cent dix 
nouveaux missiles passée en 1994. "</TEXT>
<TEXT>
  A destination du premier ministre, M. Trucy adresse cent 
propositions censées " faire progresser la qualité, la rigueur et 
l'efficacité de nos rapports avec l'ONU ". Une quinzaine d'entre 
elles retiennent l'attention. Elles ont toutes pour objectif 
d'obtenir " des mandats clairs et réalisables ", ce qui implique du 
secrétaire général " une analyse géopolitique préalable, une 
estimation plus précise du coût, une véritable expertise militaire, 
un calendrier permettant notamment des réévaluations de la mission, 
une implication des principaux contributeurs et l'accord des parties 
". M. Trucy demande qu'on hâte " la création d'une cellule de 
planification chargée de préparer les futures opérations de maintien 
de la paix ", qu'on crée " une instance de contrôle et de discipline 
budgétaire " et que le Parlement français soit informé de tout 
engagement des forces françaises hors des frontières, comme aux 
Etats-Unis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
