<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002844-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002844-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333855</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PORTUGAL,ANNIVERSAIRE,REVOLUTION,DECLARATION,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<NOTE>DOC : avec une photo de Mario Soares.</NOTE>
<NAMES>CARVALHO OTELO DE,ANTUNES MELO,LOURENCO VASCO,BRITO CARLOS,ESPIRITO SANTO JOSE MANUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>428</PAGE>
<LEAD1>25 AVRIL 1974-25 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Les héros paisibles de la révolution portugaise&gt; Vingt ans après la " révolution des oeillets " à Lisbonne, ses principaux acteurs jettent un regard nostalgique,&gt; ironique ou fier sur un mouvement qui amena le Portugal à la démocratie et à l'Europe</TITLE>
<TEXT>LISBONNE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  " A 9 h 20, tous nos objectifs avaient été atteints " : vingt ans 
après, il ne semble toujours pas en être revenu, Otelo Saraiva de 
Carvalho, de cette victoire si facile du 25 avril 1974, de cette 
journée où le Portugal a basculé dans la démocratie après une 
dictature surannée de plus de cinquante ans. Et cela, grâce d'abord à 
quelques capitaines, dont il fut, et reste, le plus emblématique. Les 
cheveux ont blanchi, la silhouette s'est arrondie et l'homme, comme 
tant de militaires, semble plus petit, plus étriqué dans son pantalon 
gris et son blouson de toile bleue que sous la tenue camouflée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le bureau exigu, presque minable, d'une société d'import- 
export spécialisée dans le commerce avec les anciennes colonies 
africaines du Portugal qu'il a créée avec quelques amis, " Otelo ", 
comme tout le monde l'appelle encore ici, aurait pu devenir un de ces 
soldats perdus amers, un de ces demi-soldes tristes, ressassant, 
comme un boxeur au rancart, les souvenirs des combats victorieux.</TEXT>
<TEXT>
  Il est tout, sauf aigri, le lieutenant-colonel de réserve Otelo de 
Carvalho. Lui qui a été général, chef du COPCON, le fer de lance de 
l'armée " révolutionnaire ", membre du triumvirat militaire qui a 
dirigé le Portugal pendant quelques mois ; qui a recueilli, et 
uniquement sur son nom, et après avoir, déjà, passé quelques mois en 
prison, plus de 16 % des voix à l'élection présidentielle de 1976 
(contre 7 % au candidat d'un Parti communiste, puissant et organisé, 
qui semble ne jamais lui avoir pardonné cet affront) ; qui, quatre 
ans plus tard, obtient péniblement 1,5 % des suffrages à l'élection 
de 1980 ; qui, à son retour de Cuba fin juillet 1974 était acclamé 
aux cris de " Otelo-Fidel ! " et qui avait vraiment cru, quelques 
mois durant, pouvoir devenir le Castro du Portugal, il semble ne rien 
regretter.</TEXT>
<TEXT>
  Même les années de prison : condamné à quinze années de réclusion 
en 1987 pour sa participation à un groupe terroriste accusé d'avoir 
fomenté plusieurs attentats criminels, il a été libéré, sous la 
pression de tous ses anciens amis, qui tous, parlent toujours de lui 
avec une tendresse amusée et bienveillante.</TEXT>
<TEXT>
  " Tous nos objectifs ont été atteints, réaffirme Otelo de Carvalho, 
le Portugal est un pays démocratique, dont le développement 
économique est rapide, les anciennes colonies ont été libérées et 
nous sommes sortis de l'isolement. " Il a quand même un " petit 
regret " : " Une autre voie était possible, pour donner réellement le 
pouvoir aux travailleurs et créer un modèle original de 
développement, où les frontières entre les classes sociales auraient 
été abolies ; Or, nous avions la possibilité réelle, avec des armes, 
de transformer la révolution bourgeoise en une révolution socialiste. 
" Otelo de Carvalho n'a pas changé.</TEXT>
<TEXT>
  " Oui, nous étions proches de la guerre civile, nous nous étions 
préparés pour cette éventualité en armant certaines unités ", lui 
répond Melo Antunes, un autre de ces capitaines légendaires d'avril 
1974, que tout le monde considère, aujourd'hui encore, comme le " 
cerveau de la révolution ". Cette révolution, dont il a sifflé, en 
quelque sorte, la fin ; en novembre 1975, devant les risques de 
dérive évidents, il montre clairement que les responsables militaires 
d'avril ne partagent pas tous les positions des plus extrémistes.</TEXT>
<TEXT>
 L'humour</TEXT>
<TEXT>
 de Melo </TEXT>
<TEXT>
  Installé dans sa coquette villa de Sintra, à une dizaine de 
kilomètres de la capitale, Melo Antunes _ " consultant " pour une 
série d'entreprises internationales _ pose maintenant un regard 
serein et amusé sur cette période. Et sur ses compagnons de lutte : " 
Les militaires n'étaient pas très doués pour la politique (...). 
Notre objectif primordial était de rendre le pouvoir aux civils. 
Lorsque j'ai senti que certains d'entre nous, comme Otelo de 
Carvalho, qui étaient sous l'influence directe des groupes 
gauchistes, pensaient à un autre objectif, alors j'ai tout fait pour 
empêcher les gauchistes et les communistes de lancer le pays dans une 
voie catastro- phique. " </TEXT>
<TEXT>
  Vingt ans après, Melo Antunes avoue qu'il n'y croyait pas. Comment 
explique-t-il qu'un régime dictatorial ait permis à de nombreux 
militaires de préparer, même de manière artisanale, ce coup d'Etat ? 
" Je me le demande toujours. Sans doute l'appareil répressif et la 
police politique étaient-ils essentiellement dirigés contre les 
communistes, les catholiques d'extrême gauche. Ils ne pensaient pas à 
surveiller les militaires. Pour eux, nous étions des gens impétueux, 
violents, bavards... mais pas dangereux. " </TEXT>
<TEXT>
  Autre interrogation : les communistes ont-ils réellement voulu 
instaurer au Portugal une démocratie populaire ? " Je reste 
convaincu, répond Melo Antunes, qu'à un moment donné, et pendant un 
certain temps, le Parti communiste portugais a eu l'idée de prendre 
le pouvoir, avec l'aide des militaires, et d'instaurer ce type de 
régime. Mais je suis aussi convaincu que Moscou a probablement freiné 
cette volonté à cause du rapport de forces international. Ce qui 
intéressait l'URSS à cette époque, c'était d'abord de placer ses 
pions dans le tiers-monde, donc dans les anciennes colonies 
portugaises comme l'Angola ou le Mozambique. " </TEXT>
<TEXT>
  Secrétaire général adjoint de l'UNESCO pendant plusieurs années, 
Melo Antunes a demandé sa mise à la retraite de l'armée. Lorsqu'on 
lui demande s'il a jamais songé à écrire ses Mémoires, il répond 
modestement : " Ma plus grande erreur a été de lire les Mémoires 
d'outre-tombe de Chateaubriand : après cela, comment oser se lancer 
dans une telle aventure ? "</TEXT>
<TEXT>
  Général quatre étoiles, commandant de la région militaire de 
Lisbonne de 1975 à 1978, Vasco Lourenço, " O Vasco " comme chacun 
l'appelait ici, a été, avec Otelo de Carvalho, une des figures les 
plus populaires de la " révolution aux oeillets ". A cinquante et un 
ans, comme président de l'Association du 25 avril, il reste le 
gardien de la flamme. Après son départ de l'armée en 1988, il a lui 
aussi créé une société d'import-export spécialisée dans le commerce 
avec les anciennes colonies portugaises d'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qu'il veut avant tout, c'est que les gens comprennent " ce qui 
s'est passé en avril 1974. Peut-être un des événements les plus 
importants de l'histoire du Portugal ". S'il s'est rangé aux côtés de 
Melo Antunes pour empêcher la dérive de la révolution, c'est, dit-il, 
" parce que notre drapeau, c'était la démocratie ". Mais cela ne 
l'empêche pas d'être resté très ami avec Otelo de Carvalho.</TEXT>
<TEXT>
 La coopérative</TEXT>
<TEXT>
 de Camilo </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui n'est pas le cas de Carlos Brito, membre du comité central 
du Parti communiste portugais, aujourdhui directeur du journal du 
parti, Avante ! qui n'a pas de mots assez durs pour les " 
provocateurs gauchistes ". Après huit ans de clandestinité, et 
presque autant de prison, il a quatante et un ans en avril 1974. Le 
chef du Parti, c'est Alvaro Cunhal, un roc. Stalinien comme on en 
faisait déjà plus à cette époque, il a, comme tous les communistes 
portugais, payé de sa personne dans la lutte contre la dictature. </TEXT>
<TEXT>
  " La direction de notre parti avait été informée de la préparation 
du coup d'Etat, explique Carlos Brito, alors nous avons tout de suite 
pris des mesures pour participer au mouvement populaire. " Ne 
craignait-il pas une simple action militaire ? " Non, nous 
connaissions aussi les intentions du Mouvement des forces armées, 
nous avons ressenti cette action des militaires comme une porte qui 
s'ouvrait pour laisser passer un mouvement populaire. " </TEXT>
<TEXT>
  Si on évoque devant lui l'éventualité d'une intervention de Moscou 
pour freiner la volonté d'une prise de pouvoir par la force des 
communistes portugais, Carlos Brito trouve l'hypothèse " absurde ". 
Pour lui, trois blocs politiques se sont rapidement formés : la 
droite avec le Parti socialiste, le Parti communiste, soutenu par une 
partie des militaires et, enfin, l'extrême gauche, aidée par d'autres 
militaires. " Il n'était pas question pour nous de mener le peuple et 
la classe ouvrière dans l'aventure que voulait tenter l'extrême 
gauche. " </TEXT>
<TEXT>
  Camilo Mortagua était un de ces " gauchistes " : réfugié politique 
à Paris, passage par les groupes révolutionnaires sud-américains, 
fondateur d'une imprimerie militante, membre de la Ligue d'union 
d'action révolutionnaire, " dont les militants n'avaient qu'une seule 
idée commune : seule l'action directe pourrait changer le régime 
portugais ". Il a quarante ans en avril 1974, et, pour la première 
fois depuis 1961, il peut rentrer au Portugal. " Légalement ", 
ajoute-t-il en souriant, allusion à d'autres " voyages " plus 
discrets et, sans doute, plus " détonants ". </TEXT>
<TEXT>
  " Avoir vécu le 1 mai 1974 à Lisbonne, avec ces centaines de 
milliers de personnes qui s'embrassaient, qui avaient tout oublié de 
leurs rancunes personnelles, qui semblaient ne plus s'appartenir, 
après cela on peut mourir. " Quelques mois plus tard, il quitte son 
organisation et participe, près de la capitale, à l'occupation 
sauvage _ " c'était simple, on arrivait, on mettait notre drapeau, et 
on s'installait " _ d'un domaine de plusieurs milliers d'hectares 
appartenant au duc de Lafoes, une des plus vieilles familles du 
Portugal.</TEXT>
<TEXT>
  " Occuper, c'est une chose ; gérer, c'en est une autre, avoue-t-il. 
Au départ, une quarantaine de personnes étaient entrées avec nous 
dans la propriété, puis nous fûmes plusieurs centaines ; enfin, 
quelques milliers. " Les difficultés se multiplient. Il y a les 
propriétaires voisins qui viennent crier : " Il faut les pendre ! ", 
et les militants communistes qui les traitent d'" aventuristes ". Il 
y a surtout, raconte Camilo, tous ces gens à qui ils devaient 
expliquer ce qu'ils voulaient faire. Les plus misérables des 
travailleurs agricoles de la région, ceux qui ne savaient ni lire ni 
écrire, ceux qui étaient des " alcooliques invétérés ", et à qui il 
fallait "donner une conscience col- lective ". </TEXT>
<TEXT>
  Un jour, les militaires envahissent la propriété. " Ils pensaient 
que nous étions un centre du terrorime international basé au 
Portugal, ils n'ont même pas trouvé une arme ", raconte Camilo, qui 
fait quinze jours de prison. Comprenant que "cette expérience n'avait 
plus d'avenir " il fonde à Lisbonne une coopérative culturelle, avant 
d'être invité par le gouvernement du Mozambique à diriger une 
expérience agricole. Revenu au Portugal après cinq ans, il tente de 
lancer sa propre exploitation agricole et abandonne " couvert de 
dettes ". Maintenant, il participe, dans l'Alentejo, à des projets de 
développement financés par l'Union européenne. </TEXT>
<TEXT>
  Il ne regrette rien, Camilo. " J'ai eu le droit de me tromper, de 
corriger, puis de me tromper encore et de corriger encore ; ça, c'est 
la chose la plus importante. " A soixante ans, entouré de ses deux 
filles, il explique que " si les moyens ont changé ", il lutte " 
toujours pour plus de justice sociale, moins d'exclusion ". </TEXT>
<TEXT>
 " Le Franco, il m'a plus</TEXT>
<TEXT>
 aidé que le Giscard " </TEXT>
<TEXT>
  Et les autres, ceux qui étaient de l'autre côté de la barrière, qui 
soutenaient l'ancien régime, que sont-ils devenus ? Aujourd'hui 
chauffeur de taxi, Mario travaillait " plus ou moins " avec la 
redoutable police politique, la PIDE. Le 25 avril 1974, il se rend " 
comme tous les jours " à l'aéroport de Lisbonne, où il a été affecté. 
" Je n'avais pas écouté la radio, je ne savais pas qu'il y avait eu 
un coup d'Etat, alors les militaires m'ont arrêté et mis en prison. " 
Au bout de quelques jours, il parvient à scier les barreaux de sa 
cellule et s'échappe vers l'Espagne, puis file en France. "Le Franco, 
il m'a plus aidé que le Giscard ", dit-t-il (les autorités espagnoles 
lui ont octroyé plusieurs fois des aides financières alors qu'à Paris 
il n'a touché que quelques centaines de francs...). L'ancien 
président français reste pourtant son idole, même s'il n'est pas 
contre les idées de Jean-Marie Le Pen. Et pour cause : " Regardez ce 
qu'ils ont fait du Portugal, dit-il en montrant les rues de Lisbonne 
: un quartier noir et arabe. Avant, sous Salazar, les rues étaient 
propres et les gens n'avaient pas le droit d'être pieds nus dans les 
rues ! " </TEXT>
<TEXT>
  Jose Manuel Espirito Santo a aussi passé quelques mois en prison. 
Administrateur de la banque fondée par son grand-père en 1884, qui 
était devenue une des premières entreprises financières du Portugal, 
il est incarcéré avec quelques autres patrons quand l'établissement 
est pris en mars 1975 par des syndicalistes et nationalisé. Libéré 
six mois plus tard, il quitte le Portugal pour " tout recommencer à 
zéro ". Un nouveau départ fructueux, puisque, en 1989, apprenant que 
la banque va être de nouveau privatisée, il la reprend avec l'aide du 
Crédit agricole français et en fait un groupe bien plus puissant 
qu'auparavant. Aucune raison d'être aigri. Il reconnaît qu'à l'époque 
les gens étaient fatigués, notamment par les guerres coloniales, et 
qu'il y avait " un profond désir de changement ". Si l'expérience 
menée après avril " a fait perdre dix ans à l'économie portugaise ", 
il estime que le coup d'Etat " aura quand même permis au Portugal de 
devenir une démocratie et d'entrer ensuite dans l'Europe ". </TEXT>
<TEXT>
  Pendant que Lisbonne vivait sa folle aventure d'avril 1974, un 
étudiant à l'allure austère, au visage anguleux et triste, présentait 
à Londres sa thèse de doctorat intitulée " Une contribution pour la 
théorie des effets macro-économiques de la dette publique ". Son nom 
: Anibal Cavaco Silva. Il est, depuis 1987, premier ministre et son 
parti a obtenu, sur un programme résolument " thatchérien ", la 
majorité absolue aux dernières élections législatives.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, en écoutant Cavaco, Melo, Camilo et tous les autres, comment 
ne pas penser à cette chanson des Aventuriers de la mer de Victor 
Hugo : </TEXT>
<TEXT>
  " A nous dix, nous prîmes la ville ; </TEXT>
<TEXT>
  _ Et le Roi lui-même ! Après quoi</TEXT>
<TEXT>
  Maîtres du port, maîtres de l'île,</TEXT>
<TEXT>
  Ne sachant qu'en faire, ma foi,</TEXT>
<TEXT>
  D'une manière très civile, nous rendîmes la ville au Roi " &lt;
</TEXT>
</DOC>
