<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002610-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002610-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349251</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>;;;FRANCE,ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME;FRANCE;;;;;FRANCE;FRANCE,AFRIQUE;FRANCE,EUROPE</SUBJECTS>
<FAB>08301086</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,INTERVIEW;SONDAGE POLITIQUE;CHOMAGE,CROISSANCE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE;ISLAM,INTEGRISME,INTERDICTION DE SEJOUR;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995;POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;PRIVATISATION,PROJET,AUTOMOBILE;;;POLITIQUE ETRANGERE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;;POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NAMES>FOLEMBRAY</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIENS AU "FIGARO" ET "EUROPE 1" 30 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Balladur déclare que " la reprise doit se confirmer et s'amplifier "</TITLE>
<TEXT>Edouard Balladur a accordé, mardi 30 août, un entretien à Europe 1, au cours duquel il a abordé, notamment, les sujets suivants : </TEXT>
<TEXT>
  Sondages. " Il ne faut pas fonder sur eux de certitudes absolues. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Chômage. " Nous devons confirmer le début d'amélioration qui s'est 
produit. La reprise est là, mais elle doit se confirmer et 
s'amplifier, de telle sorte que la baisse du chômage puisse, elle 
aussi, se confirmer et s'amplifier. Je ne peux pas aujourd'hui vous 
dire que c'est chose faite. "</TEXT>
<TEXT>
  Intégristes algériens. " Nous ne pouvons pas accepter que sur le 
sol de la France soient menées des actions qui peuvent porter 
atteinte ou à la tolérance ou aux droits de l'homme. [Les vingt-six 
intégristes détenus à Folembray] le sont en vertu de nos règles et de 
nos principes. Cinq fonctionnaires français ont été assassinés en 
Algérie et nous avons décidé d'assigner à résidence, en attendant 
l'expulsion, des hommes dont on sait qu'ils ne désapprouvent pas 
l'idéologie dont de sont inspirés ces meurtres. Je ne suis pas du 
tout enclin à composer sur ce sujet-là. "</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe et la campagne présidentielle. " On dit depuis quelques 
jours que j'estime que l'Europe sera au centre de la campagne 
présidentielle. On voit très bien quel est l'intérêt de ceux qui 
[disent cela]. L'enjeu majeur ne va pas être celui-là : les Français 
se détermineront sur la question de savoir si on leur offre un espoir 
raisonnable _ non pas une chimère _ pour l'avenir et, notamment, pour 
l'avenir de la jeunesse. "</TEXT>
<TEXT>
  Contrat social. " Je veux bien qu'on appelle contrat social la 
politique que nous menons. Ce n'est pas une question de formule, mais 
une question de contenu. "</TEXT>
<TEXT>
  Privatisation de Renault. " Renault est inscrit sur la liste des 
entreprises dont la loi prévoit qu'elles doivent être privatisées. 
Cela étant, Renault est actuellement détenu à 20 % par un actionnaire 
étranger auquel les gouvernements précédents ont vendu cette 
participation. J'ai toujours dit qu'on ne pouvait pas envisager une 
privatisation de Renault si, en même temps, il n'y avait pas un 
accord international qui permette de garantir l'avenir de Renault. 
C'est une entreprise qui est dans le secteur concurrentiel, il y a 
sans doute trop de grands groupes automobiles en Europe, il faut des 
accords entre eux et pour Renault, une des conditions de l'accord à 
passer c'est que l'Etat n'ait plus 80 % ou 100 % de son capital. Ce 
que j'ai demandé c'est qu'on évalue le prix de Renault. Avez-vous 
jamais entendu dire que je voulais privatiser Renault à 100 % ou à 60 
% ? Jamais. Une fois que nous aurons les évaluations, nous entamerons 
les négociations avec Volvo, pour que ce groupe suédois cède sa part 
et nous feront en sorte que Renault soit " re-francisé " en proposant 
une part du capital aux Français et aux salariés de Renault, l'Etat 
restant, en tout cas dans la période actuelle, majoritaire. Nous 
verrons ensuite quels types d'accords Renault doit passer et avec 
qui. "</TEXT>
<TEXT>
  Relations avec Jacques Chirac. " Nous nous voyons quand c'est utile 
et nécessaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Delors. " Je le connais depuis longtemps. "</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, le Figaro publie, mardi 30 août, un entretien avec le 
premier ministre entièrement consacré à la politique étrangère. M. 
Balladur précise notamment les principes qu'il entend suivre 
vis-à-vis de l'Algérie. " La France, dit-il, mène une politique 
équilibrée, [qui] consiste à ne pas interférer dans les affaires 
politiques intérieures algériennes, à faire en sorte que sur le sol 
de notre pays ne puissent pas se développer des actions d'intolérance 
et de mépris des droits de l'homme. Mais, en même temps, la France 
appelle toutes les parties intéressées à se rencontrer pour dégager 
ensemble les solutions permettant de définir un avenir stable pour 
l'Algérie. "</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre interrogé sur la " connivence " qui existerait 
entre le président de la République et lui-même en matière de 
politique étrangère répond : " Pourquoi ce terme un peu péjoratif ? 
Il y a des positions communes, c'est vrai, soit dès le départ, soit 
qu'on y arrive après discussion. Le président de la République a 
approuvé mon initiative d'un pacte de stabilité en Europe et l'a 
constamment soutenue dans les réunions internationales. Quand il y 
avait des difficultés, nos conversations, en général, ont permis de 
les surmonter. (...) Souvenez-vous des négociations du GATT, où la 
France s'est fait entendre efficacement grâce à une sorte de 
consentement national, exprimé par les positions convergentes du 
président de la République et du premier ministre. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur énonce ensuite les principes qui guident son action 
internationale : " Réserver la plus grande liberté de décision et 
d'action à la France ; défendre en toute circonstance, même quand 
c'est difficile, un idéal moral (...) ; organiser une Europe plus 
ouverte et plus souple et, en même temps, plus consciente d'elle-même 
et plus décidée à s'affirmer ; enfin, aider les pays en difficulté, 
tels ceux d'Europe centrale ou d'Afrique, à accéder à la prospérité. 
" Au sujet de l'Afrique, il affirme qu'" aucun gouvernement français 
n'a autant aidé " ce continent. " Nous l'avons fait, précise-t-il, 
non seulement en annulant 25 milliards [de francs] de dettes, en 
consentant 10 milliards [de francs] de crédits, mais aussi en 
mobilisant les organisations internationales _ le FMI et la Banque 
mondiale _ pour qu'elles aident les pays africains. " Le premier 
ministre expose, enfin, sa conception d'une Europe à " trois cercles 
". " Tout d'abord, dit-il, une organisation économique regroupant 
l'ensemble des pays membres de l'Union européenne, même si certains 
nouveaux adhérents devaient bénéficier de périodes de transition plus 
ou moins longues (...) ; un nombre plus restreint d'Etat membres de 
l'Union européenne devront bâtir entre eux une organisation pieux 
structurée, sur le plan monétaire comme sur le plan militaire (...) ; 
enfin, il faut se préoccuper du sort de l'ensemble de l'Europe, y 
compris des Etats qui ne sont pas membres de l'Union européenne et 
qui ne le seront pas avant très longtemps. "                
</TEXT>
</DOC>
