<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000430-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000430-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335306</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>TURQUIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JORDANIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EGYPTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARABIE SAOUDITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYRIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROCHE ORIENT,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE,DETTE EXTERIEURE</SUBJECTS>
<FAB>18</FAB>
<NUM1>940503-2-R08-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SALAME HARDY KATIA</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt;  Le Proche-Orient&gt;  La montée de la dette</TITLE>
<TEXT>LES économies du Proche-Orient abordent actuellement une phase de transition délicate. Le bas prix du pétrole et la récession mondiale 
en général ont pesé sur les économies de la région et ont fait 
apparaître le spectre de la dette. Cette dernière s'est alimentée du 
dysfonctionnement global de sociétés bloquées, de la dérive des 
dépenses publiques, de la disproportion de projets inadaptés.</TEXT>
<TEXT>
  Les données disponibles pour 1992 de la Banque mondiale révèlent 
que le ratio service de la dette extérieure sur valeur des 
exportations varie de 32% en Turquie à 20% en Jordanie, 15,4% en 
Egypte.</TEXT>
<TEXT>
  La Turquie semble particulièrement en mauvaise posture. L'encours 
total de la dette, de 55,6 milliards de dollars fin 1992, a atteint 
65,8 milliards de dollars en septembre 1993, les deux tiers 
ressortissant du secteur public. L'endettement a augmenté plus vite 
que le PIB, qui s'est pourtant fortement accru ces deux dernières 
années. Sur les neuf premiers mois de 1993, les exportations ont 
progressé de 1,5% alors que les importations se sont envolées (+ 30% 
environ). La balance des paiements courants (sur onze mois) affiche 
un solde négatif de _ 5,5 milliards de dollars contre _ 556 millions 
de dollars en 1992. Les tentatives visant à comprimer le déficit 
budgétaire par la privatisation n'ont pas abouti et la réforme 
fiscale ne devrait pas faire sentir ses effets avant la fin de cette 
année.</TEXT>
<TEXT>
  Mutadis mutandis, l'Egypte et la Jordanie sont entrées aussi dans 
une phase difficile. Certes, grâce aux allégements consentis par ses 
créanciers, l'Egypte n'aura plus à débourser que la moitié des 50 
milliards de dollars qui constituaient sa dette avant la guerre du 
Golfe. Toutefois, elle est concomitamment entrée dans le système de 
l'assistance publique internationale, sous condition d'un ajustement 
structurel (privatisation des entreprises publiques, extension de 
l'initiative étrangère avec la suppression des procédures d'agrément, 
libéralisation des prix et des marchés de devises...), programme qui 
ne se fera pas sans douleur et dont les plus démunis auront à porter 
le tribut, atténué peut-être par la création d'un Fonds social de 
développement.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de ses efforts et de ceux de la communauté internationale, 
le service de la dette totale extérieure du royaume hachémite, 6,8 
milliards de dollars en 1993, a été évalué à 1,3 milliard de dollars 
après l'apurement progressif des arriérés. L'économie jordanienne 
demeure assistée, avec un déficit chronique de sa balance des 
paiements. Les autorités s'efforcent d'éviter le dérapage et visent 
en 1994 à poursuivre la baisse des dépenses publiques à 37,2% du 
PIB.</TEXT>
<TEXT>
  Gardant une certaine autonomie par rapport aux organisations 
financières internationales, la Syrie constitue en cela un cas à 
part. La Banque mondiale évite, pour l'instant, d'exiger une réforme 
radicale, laissant le pays s'acheminer vers une ouverture économique 
à son rythme; et ce, bien que la Syrie se montre timide dans son 
processus de libéralisation et que la contrainte de son endettement 
(16,5 milliards de dollars en 1992) entretienne une certaine 
inquiétude.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'Iran, face à un endettement croissant, il négocie des 
rééchelonnements de sa dette extérieure venue à échéance en 1993-1994 
pour 19,5 milliards de dollars et tente de diminuer ses dépenses 
publiques et ses importations.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les pays grands exportateurs de pétrole, possédant pour cette 
raison une capacité à sortir de la crise, un nouvel Etat est entré 
dans le club des pays endettés: l'Arabie saoudite. Le géant pétrolier 
a enregistré des déficits de paiement répétés sur toute une décennie 
qui ont culminé en 1993 avec une dette extérieure de 56% du PIB, 
exigeant des corrections économiques majeures.</TEXT>
<TEXT>
  La croissance et le développement économique des Etats de la région 
dans les années à venir dépendront des solutions apportées au 
problème de l'endettement. Il semble que les autorités aient pris 
conscience de la nécessité d'une gestion plus rationnelle. Une 
politique monétaire plus restrictive, une diminution des dépenses 
publiques et une ouverture économique constituent leurs principaux 
objectifs. Les ressources humaines et économiques existent, et une 
révision des institutions est à l'étude en vue de les rendre plus 
efficaces.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré le spectre de la dette qui assombrit le tableau 
proche-oriental, des cartes restent à jouer: déjà la Banque mondiale 
prévoit une croissance de 3,8% en moyenne en 1994 pour l'ensemble des 
pays de la région. Une hausse des prix du pétrole est probable dans 
les prochaines années et, par conséquent, une amélioration des 
finances du Golfe et indirectement des autres Etats de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Le processus de paix, qui connaît actuellement des embûches de 
taille, est incontournable. Il sera consolidé, le cas échéant, par un 
afflux de capitaux vers la bande de Gaza et la Cisjordanie, stimulant 
ainsi la croissance et entraînant dans cet élan la Jordanie, le 
Liban, la Syrie et Israël. Encore faut-il que les gouvernements de la 
région prennent conscience que leur pérennité ne peut s'asseoir que 
sur des résultats positifs et sur l'attention qu'ils voudront bien 
porter aux besoins vitaux de la population. L'Etat ne doit pas se 
désengager sur le plan social. Il est de son devoir dans cette phase 
cruciale de mutation d'agir avec une prudence accrue s'il veut 
maintenir un équilibre social et ne pas compromettre les chances de 
redressement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
