<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021823</DOCID>
<ACCOUNT>396315</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1254</FAB>
<NUM1>950603-30</NUM1>
<NAMES>ONU,CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bill Clintonet la Bosnie</TITLE>
<TEXT>   THE INDEPENDENT</TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
 Le président Clinton a enfin fait un pas pour rapprocher les Etats-Unis de certains de leurs 
plus proches alliés à propos de la Bosnie. Sa décision de principe d'engager des troupes 
pour aider les Nations unies répond, quelque peu, au reproche le plus constamment émis 
envers la politique américaine, à savoir sa propension à mener une croisade dans les 
Balkans par l'entremise de soldats français et britanniques.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 THE NEW YORK TIMES </TEXT>
<TEXT>
 L'administration Clinton nourrit des illusions si elle croit pouvoir mener en Bosnie une 
intervention-éclair. Qu'arrivera-t-il si des soldats américains sont encerclés ou pris en 
otage ? On ne les abandonnerait évidemment pas à leur sort, sous prétexte qu'il ne faudrait 
pas s'attarder sur le terrain. Il peut sembler injuste de ne pas vouloir exposer nos soldats 
aux risques encourus par ceux d'autres nations. Mais il serait encore plus injuste de 
propulser des Américains dans des périls que ne justifie aucun intérêt vital des Etats-
Unis.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
THE WALL STREET JOURNAL</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La prochaine étape devrait être la mise en place d'un commandement unique dirigé par un 
seul général et qui regrouperait toutes les forces de l'OTAN ainsi que les troupes alliées 
présentes en Bosnie et en Croatie. Celles-ci devraient être soutenues par la logistique et la 
puissance aérienne américaines. Ces bombardements ne devraient pas seulement être 
tactiques, mais aussi stratégiques. Ils devraient par exemple frapper le couloir de Posavina 
qui permet l'acheminement d'armes aux irréguliers serbes de Bosnie occidentale. Le 
commandement unifié annoncerait que, après la victoire alliée, quiconque aurait fait du mal 
aux otages serait jugé comme criminel de guerre.</TEXT>
</DOC>
