<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000685-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000685-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327107</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,MASSACRE,PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,CONFLIT ISRAELO ARABE;INTEGRISME,ISLAM,REVENDICATION,ATTENTAT;ISLAM,INTEGRISME,MISE EN GARDE,ETRANGER;SYSTEME EDUCATIF,ISLAM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EGYPTE</SUBJECTS>
<FAB>03051951</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>ÉGYPTE&gt; Les islamistes renouvellent&gt; leurs menaces contre les étrangers</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs milliers de personnes ont participé, vendredi 4 mars, au 
Caire, à la mosquée Al Azhar, à un rassemblement en mémoire des 
victimes de la tuerie d'Hébron. Des drapeaux israéliens ont été 
brûlés. Tous les partis politiques, et surtout les islamistes, ont 
pris part à cette manifestation, qui a été dispersée à coups de 
matraques et de grenades lacrymogènes par les brigades anti-émeutes.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, l'organisation extrémiste musulmane, la Djamaa 
Islamiya, a revendiqué trois attentats contre des succursales de 
banques " pour venger les martyrs de la mosquée d'Abraham ", ainsi 
que les tirs qu'a essuyés, vendredi, sur le Nil, dans la province 
d'Assiout, un bateau de croisière, tirs au cours desquels une 
touriste allemande a été grièvement blessée. Dans un communiqué, ce 
mouvement fondamentaliste a renouvelé son appel à quitter le pays aux 
investisseurs et aux visiteurs étrangers. De son côté, le président 
Hosni Moubarak a invité les enseignants à faire preuve de vigilance à 
l'égard " du complot fanatique et terroriste " qui vise à répandre 
les idées intégristes dans le système éducatif. Il a ainsi apporté 
son soutien au ministre de l'enseignement, Hussein Baha'a El Din, qui 
a engagé, depuis un an, une campagne contre l'infiltration du système 
scolaire par les islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  L'an dernier, le ministre s'en était pris à certaines directrices 
d'école qui forçaient leurs élèves à se voiler, et aux enseignants 
qui diffusaient des cassettes appelant à appliquer les préceptes de 
l'islam par la force et déconseillant de fréquenter les chrétiens, 
qualifiés de " Nazaréens ". Ce mot d'ordre avait failli être appliqué 
dans les établissements de la banlieue industrielle de 
Choubra-el-Kheima, au nord du Caire, où des directives avaient été 
données pour mettre les chrétiens dans des classes à part.&lt;
</TEXT>
</DOC>
