<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037429</DOCID>
<ACCOUNT>416768</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/0961</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,BUDGET,1996,COMMISSION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT,IMPOT SUR LE REVENU,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>951012-2-008-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>Les balladuriens veulent peser sur les choix budgétaires du gouvernement</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXAMEN MARDI 10 OCTOBRE 1995 DU PROJET DE BUDGET 1996 PAR LA COMMISSION DES FINANCES DE L'ASSEMBLEE NATIONALE</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs amendements  au projet de budget</TITLE>
<TEXT> Lors de l'examen, mardi 10 octobre, des premiers articles du projet de budget pour 1996, la commission des finances de l'Assemblée nationale a voté 
plusieurs amendements.</TEXT>
<TEXT>
 Assurance-vie : la commission a adopté un amendement de Nicolas Sarkozy (RPR, Hauts-
de-Seine) annulant l'article 3, qui supprime la réduction d'impôts accordée au titre des 
primes d'assurance-vie. Le rapporteur général du budget, Philippe Auberger (RPR), a fait 
admettre que, pour les contrats conclus à partir du 1S,eÕrjanvier 1996, l'exonération de 
droits de succession serait supprimée quand les rentes versées dépassent 4,6 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Déductions fiscales : la commission a adopté un amendement de Marc Le Fur (RPR, 
Côtes-d'Armor), visant à supprimer les abattements supplémentaires (de 5 % à 40 %) sur 
l'impôt sur le revenu dont bénéficient cent seize professions.</TEXT>
<TEXT>
  Couples non mariés : un amendement, présenté par Charles de Courson (UDF-CDS, 
#Marne), assimilant les couples vivant en concubinage aux couples mariés au regard de 
l'impôt sur le revenu, a été adopté.</TEXT>
<TEXT>
  Logement d'étudiants : M. Auberger a fait accepter que l'allocation de logement social 
(ALS) des étudiants ne serait plus cumulable avec le rattachement de l'étudiant au foyer 
fiscal des parents (donnant droit à une demi-part supplémentaire pour le calcul de l'impôt 
sur le revenu), sauf pour les boursiers.</TEXT>
<TEXT>
  HLM : De nombreux parlementaires souhaitaient obtenir du gouvernement, mercredi, 
qu'il revienne sur la taxation des produits financiers des organismes HLM. Alain Juppé a 
déclaré, mardi, qu'il pourrait renoncer à cette mesure si des ressources équivalentes 
étaient trouvées.</TEXT>
<TEXT>
  Dépenses : Jean-Pierre Thomas (UDF-PR, Vosges) devait proposer à la commission un 
amendement à l'article d'équilibre, réduisant de 4 milliards de francs les dépenses de 
l'Etat.</TEXT>
</DOC>
