<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000282</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000282</DOCID>
<ACCOUNT>366212</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1000</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE,PAUVRETE,LOGEMENT,SOLITUDE,EXCLUSION</SUBJECTS>
<NUM1>950105-2-022-31</NUM1>
<NAMES>LA CROIX,LA RUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE GEORGES</SIP1>
<SU11>TRAVERSES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'opinion des rues</TITLE>
<TEXT> C'ÉTAIT, sans aucun doute, la dernière catégorie sociale à y avoir échappé. Et elle ne fait plus exception. A l'initiative du mensuel la Rue et du 
quotidien La Croix, les SDF ont été sondés. Un échantillon national de 503 exclus, répartis 
par classe d'âge et par sexe et rencontrés dans une soixantaine de centres d'accueil, 
d'hébergement ou d'orientation, a ainsi répondu aux enquêteurs de l'institut CSA.</TEXT>
<TEXT>
 Cet échantillon représentatif d'une population évaluée à 400 000 sans abri, équitablement 
répartie sur le territoire d'un des pays les plus riches au monde, donne, quoique l'on en ait, 
le vertige. Nous en sommes donc là. Avec toute une frange de la nation suffisament 
installée dans la précarité, la misère et l'exclusion pour aujourd'hui représenter une opinion 
quantitativement " sondable".</TEXT>
<TEXT>
  En ce sens, ce sondage, publié mardi 3 janvier, est redoutable qui dit, bien mieux que de 
longs discours pré-électoraux, mieux que des tourments de conscience et de saison, l'état 
de notre société. Ce sondage nous juge autant qu'il nous informe. Il est, à l'envers du 
miroir et du décor, l'image renvoyée à la grande majorité silencieuse des simplement " 
normaux ", logés, blanchis, nourris comme l'on dit.</TEXT>
<TEXT>
  Donner la parole aux exclus, demander son avis à la rue, à ceux que la vie a laissés sur 
les trottoirs comme abandonnés là par la crue, était une excellente idée. On ne parle 
évidemment pas là en termes commerciaux, mais en rapports sociaux. De manière un peu 
paradoxale, et non provocatrice, un sondage sur l'exclusion effectué auprès des exclus est 
manière de signifier l'inclusion de leurs opinions, de leurs idées dans la société, de tenir 
leurs expériences pour nécessaires à la recherche de solutions.</TEXT>
<TEXT>
  Donner la parole aux SDF n'est pas admettre la décadence d'un système social, comme 
un phénomène quantitatif. C'est dénoncer cette décadence, dire avec leurs mots ce 
scandale qui est notre scandale. C'est dépasser de beaucoup cette espèce de danse de la 
misère et de l'exclusion, cette transe gesticulatoire qui saisit ordinairement nos élites aux 
premiers froids de l'hiver, aux premiers chauds électifs.</TEXT>
<TEXT>
  Le vrai enseignement de ce sondage, au sens du plus fort, tient en cette réponse 
fortement majoritaire des SDF interrogés : ils gardent confiance en l'avenir pour échapper 
à l'inhumaine condition. Exclus ni par vocation, ni par on ne sait trop quelle perversion, ils 
ne doutent point de pouvoir avec un peu d'aide réintégrer une société jugée pourtant 
largement hostile à leur situation. En un mot, sauf les plus âgés, instruits par l'expérience 
ou résignés à leur sort, ils gardent l'espoir. Et notamment l'espoir de sortir du pire 
tourment qu'ils disent subir. Ni le froid, ni la faim, ni le chômage ou le dénuement. Mais 
cette infinie solitude dans la ville et la vie, symptôme d'une échec collectif...</TEXT>
</DOC>
