<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001318-19940815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001318-19940815</DOCID>
<ACCOUNT>347908</ACCOUNT>
<DATE>19940815</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION RADIO,HUMOUR,CHANSON,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>Rire et chansons (FM Paris: 97,4).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>VIRIEU HELENE DE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RIRE ET CHANSONS&gt; La plus masculine des radios</TITLE>
<TEXT>"LA France-Info du rire." Marc Pallain est fier de son antenne qui débite huit sketches et deux blagues par heure. Lancée en 1990, Rire 
et chansons a été fondée sur un concept unique: 50% de rire, 50% de 
chansons. "Le rire c'est le reflet de la société", philosophe Marc 
Pallain. Pas de doute là-dessus. Chacun y trouve son compte: le rire 
gras avec Bigard, jaune avec Sylvie Joly, sadique avec Laspalès et 
Chevallier, politiquement correct avec Bedos. Autour du noyau dur 
constitué par la trinité mythique Desproges-Le Luron-Coluche, Rire et 
chansons se fait aussi l'écho de la scène humoristique française des 
origines (Fernand Raynaud...) à nos jours (Laurent Violet, Gisèle et 
Robert...) </TEXT>
<TEXT>
  Qu'on aime ou pas, Rire et chansons est la petite radio qui monte, 
avec ses quelque 250 000 auditeurs quotidiens. Station préférée des 
chauffeurs de taxi à l'origine, elle est devenue celle des 25-50 ans, 
plutôt masculine (67%), plutôt familiale, active incluant bon nombre 
de cadres branchés tendance "yuppie" volontiers stressés, se 
boyautant en écoutant Lafesse, cravate dénouée entre deux 
rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
  "Station-service du rire", cette définition du concept de base 
traduit bien l'ambiance "fast food" de la maison: on allume, on prend 
une enfilade de blagues, le tout rythmé par quelques chansons puis on 
éteint, rassasié. C'est bien là le point faible. La diffusion et la 
rediffusion de sketches, connus ou inconnus, finit par lasser. Sans 
pour autant souhaiter une réflexion intellectuelle sur l'évolution du 
comique en France, il serait cependant pertinent de proposer quelques 
créations propres, des animations plus construites, voire des 
portraits, des critiques, toutes sortes d'entractes qui éviteraient 
au rire de se figer. On ne peut pas rester éternellement plié en 
deux. Surtout que le rire en boîte, cela devient vite ennuyeux.       
&gt;
                                         
</TEXT>
</DOC>
