<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041267</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041267</DOCID>
<ACCOUNT>421626</ACCOUNT>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1015</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION PRIVEE,COMPORTEMENT,INSTANCE,CRISE</SUBJECTS>
<NUM1>951110-2-030-01</NUM1>
<NAMES>LE LAY PATRICK,BREUGNOT PASCALE,MOUGEOTTE ETIENNE,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY,MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL ET YVES MAMOU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TF1 et LA FRANCAISE DES JEUX</LEAD1>
<TITLE>M. Le Lay rend TF 1 aphone...</TITLE>
<TEXT>  TF 1 est aujourd'hui une entreprise muette. Sitôt connue la garde à vue de Patrick Le Lay, PDG de la première chaîne, le nouveau directeur 
de la communication, Ronald Blunden, a d'emblée fait savoir qu'il n'entendait pas " 
communiquer " sur le sujet. A la vice-présidence de TF 1, autrement dit chez Etienne 
Mougeotte, les curieux ne passaient plus le barrage des secrétaires. " Il ne serait 
pas convenable de parler aux journalistes. " Les responsables de l'information de TF 
1 étaient tous " en rendez-vous " ou " en réunion ". Plus personne à TF 1 ne parle 
aux journalistes. La chaîne préférée des Français est devenue aphone.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mutisme avait déjà commencé au début de l'automne. La chute des parts de 
marché, les échecs d'audience de bon nombre de nouvelles émissions, les dérapages 
autour d'" Osons ", l'émission de Patrick Sebastien, avaient provoqué une certaine 
paranoïa au sein de la chaîne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LUTTES DE POUVOIR</TEXT>
<TEXT>
  Pour faire contrepoids à une presse qui s'acharnait à répandre l'idée qu'une crise 
d'audience et de management sévissait à TF 1, une campagne de publicité avait été 
commandée à l'agence Opéra-RLC dans le but de faire savoir aux Français qui ne 
zappent pas qu'ils appartiennent à un groupe majoritaire : les téléspectateurs de TF 
1.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les responsables de cette chaîne, l'" extérieur " devrait observer que " pour la 
première fois la courbe (descendante) des bénéfices de Canal Plus va croiser la 
#courbe (montante) des bénéfices de TF 1 ". Il est vrai que TF 1, pour la première fois 
de son histoire de chaîne privée, pourrait bien déclarer 800 millions de francs de 
bénéfice net en 1995 alors que Canal Plus ne devrait pas dépasser les 600 millions. " 
Un second phénomène reste ignoré par la presse : la courbe d'audience (montante) 
de France 3 va croiser la courbe d'audience (descendante) de France 2 ." TF 1, qui se 
moquait de son image tant qu'elle accaparait plus de 40 % de parts de marché, ne 
supporte désormais plus les lazzis. Ni les rumeurs !</TEXT>
<TEXT>
  L'opacité qui règne sur le fonctionnement de la sphère dirigeante de l'immeuble de 
Boulogne alimente très régulièrement et depuis plusieurs années les rumeurs sur les 
querelles de chefs au sommet. Après les avoir ignorés délibérément, la chaîne se 
plaint aujourd'hui des articles à propos des conflits de pouvoir (réels selon les 
journalistes, supposés selon la chaîne) entre Patrick Le Lay, PDG, et Etienne 
Mougeotte, vice-PDG. Que l'audience baisse, et le tandem dirigeant est aussitôt 
#considéré comme menacé (par l'actionnaire). Que de nouvelles nominations 
interviennent, et la machine à rumeurs est relancée.</TEXT>
<TEXT>
  La récente promotion de Pascale Breugnot au rang de directeur à la direction des 
programmes a ainsi été interprétée " à tort " assurent plusieurs personnalités de TF 
1 comme une limitation de l'influence d'Etienne Mougeotte sur son domaine principal, 
les programmes. " Pascale Breugnot exerçait de fait cette fonction, le titre ne fait 
qu'officialiser sa position ", assure l'un de ses proches. " Les titres ne signifient pas 
grand-chose à la télévision ", confirme un présentateur de la chaîne. Bref, Patrick Le 
Lay ne menace pas Etienne Mougeotte et vice versa.</TEXT>
<TEXT>
 Concernant les luttes de pouvoir, un second torrent de rumeurs concernent 
actuellement Corinne Bouygues. La propriétaire de la chaîne exerce les fonctions de 
directeur général de la régie publicitaire. Aux côtés d'Etienne Mougeotte, sous la 
responsabilité de Patrick Le Lay, le trio pilote l'entreprise. Mais il a suffit que 
Corinne Bouygues soit nommée présidente de TF 1 Entreprises (les filiales vidéo, 
édition...) pour que les spéculations annoncent son accession prochaine à la 
présidence de la première chaîne. Gênée, la puissante patronne de la régie 
publicitaire décline, désormais, toute rencontre avec des journalistes. Elle ne veut 
pas accroître le sentiment d'insécurité de Patrick Le Lay, qui était après tout 
#l'homme de confiance de son père.</TEXT>
</DOC>
