<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007293</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007293</DOCID>
<ACCOUNT>376355</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0795-1004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950220-2-004-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES SICLIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SEMAINE DU 20 AU 26 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>LES FILMS DE LA SEMAINE</TITLE>
<TEXT>Sens unique   </TEXT>
<TEXT> Boris Godounov         </TEXT>
<TEXT>
  Film franco-hispano-yougoslave d'Andrzej Zulawski (1989), avec Ruggero 
Raimondi, Kenneth Riegel, Pavel Slaby.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 15 (119 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le 27 janvier 1874, à Saint-Pétersbourg, Moussorgski assiste à la première de son 
opéra Boris Godounov. On est transporté, sur scène, dans la Russie de 1598 où 
Boris, usurpateur et assassin, s'est fait proclamer tsar. Puis, au cours de la 
représentation, on voit l'équipe de cinéma, dans les décors, en train de filmer. Une 
conception stylistique totalement originale du film-opéra. Zulawski n'a retenu que 1 h 
50 de l'enregistrement intégral dirigé par Rostropovitch, et la plupart des rôles sont 
tenus par des acteurs en play-back. Visions fulgurantes et shakespeariennes d'un 
drame emprunté à l'histoire de la Russie. Le pouvoir, les forces du mal, les gouffres 
infernaux... Du pur Zulawski sur une musique géniale.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Best of the Best   </TEXT>
<TEXT>
  SOU Film américain de Bob Radler (1989), avec Eric Roberts, James Earl Jones.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50 (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un champion de karaté, veuf et père d'un garçon de cinq ans, part en Corée avec 
une équipe américaine. Tous les clichés sur les arts martiaux.</TEXT>
<TEXT>
  TIT Hamburger Hill   </TEXT>
<TEXT>
  SOU Film américain de John Irvin (1987), avec Anthony Barrile, Don Cheadle, Tim 
Quill, Dylan McDermoy, Steven Weber.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 40 (104 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au Vietnam, en 1969, la vie quotidienne de jeunes recrues inexpérimentées, 
envoyées pour combler les pertes d'une division aéroportée. Film dans l'esprit de 
Platoon, moins efficace, mais intéressant par son aspect documentaire.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Le Jardin des délices      </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film espagnol de Carlos Saura (1970), avec José Luis Vasquez, Francisco 
Pierra, Luchy Soto (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 40 (94 min).</TEXT>
<TEXT>
 Par tous les moyens, grotesques ou cruels, une famille tente de ramener son chef à 
la vie. Ce millionnaire qu'un accident a rendu impotent et amnésique a oublié 
l'adresse de la banque suisse où il a placé ses capitaux. Une violente farce contre le 
franquisme. Une grande oeuvre pamphlétaire.</TEXT>
<TEXT>
 TIT L'Empire des sens         </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film franco-japonais de Nagisa Oshima (1976), avec Eiko Matsuda, Tatsuya 
Fuji (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 22 h 15 (104 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1936, à Tokyo, le propriétaire d'une auberge s'éprend d'une servante avec 
laquelle il va se livrer à des jeux sexuels sans cesse plus intenses. Un cérémonial 
érotique et funèbre (inspiré d'un fait divers authentique) qui n'a rien à voir avec la 
pornographie. L'art suprême d'une estampe japonaise dans la représentation de 
l'amour physique accompli jusqu'à la mort.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 21 février</TEXT>
<TEXT>
 TIT Top Gun   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film américain de Tony Scott (1986), avec Tom Cruise, Kelly McGillis.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (109 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un pilote américain mort au Vietnam entre dans une école d'aviation où l'on 
ne prend que les meilleurs. Il veut devenir un as. Exaltation du courage, de la loyauté 
et des vertus militaires à l'usage de la jeunesse. De fabuleux ballets aériens.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Génial, mes parents divorcent !   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de Patrick Braoudé (1990), avec Adrien Dirand, Volodia Serre. 
</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50 (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Deux gamins épris de la fille de l'instituteur vont provoquer la lutte des enfants de 
divorcés contre les enfants du mariage. Comédie mal ficelée et bourrée de clichés.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Quatre bassets pour un danois   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film américain de Norman Tokar (1965), avec Dean Jones, Suzanne 
Pleshette.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50 (89 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un couple sans enfants élève les quatre bassets femelles d'une chienne teckel et un 
bébé dogue danois qui, en grandissant, pose pas mal de problèmes. Production des 
studios Walt Disney, avec de vrais animaux, et satire bien légère des petits-
bourgeois américains.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi 22 février</TEXT>
<TEXT>
 TIT La Bataille du rail         </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de René Clément (1945), avec Tony Laurent, Lucien Desagneux, 
#Robert Leray, Léon Pauleon, Jean Rauzena.</TEXT>
<TEXT>
  La Cinquième, 13 h 30 (85 min).</TEXT>
<TEXT>
 Les actes de résistance des cheminots français sous l'Occupation. D'abord conçu 
comme un court métrage, ce film devint une oeuvre de prestige pour le cinéma 
français d'après guerre. Il reçut le Grand Prix du jury international du premier 
Festival de Cannes (1946). Tous les faits reconstitués sont exacts et admirablement 
mis en scène.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 23 février</TEXT>
<TEXT>
 TIT Merci la vie         </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de Bertrand Blier (1990), avec Charlotte Gainsbourg, Anouk 
Grinberg, Gérard Depardieu, Michel Blanc, Jean Carmet, Catherine Jacob, Annie 
Girardot.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 40 (114 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une fille, battue et abandonnée en robe de mariée sur un bord de mer, devient l'amie 
d'une sorte d'ingénue qui l'a recueillie. La première est atteinte du sida. Elles vivent 
ensemble des aventures violentes et étranges, dans un univers où la vie recèle des 
horreurs. Un grand film dérangeant où Bertrand Blier a mêlé volontairement les 
époques contemporaine, années 60, l'Occupation et, même, la guerre de 1914 et les 
genres comédie burlesque, drame, étude de moeurs. Les images passent du noir et 
#blanc et du sépia à la couleur et réciproquement. Charlotte Gainsbourg et Anouk 
#Grinberg sont admirables.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Marius      </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français d'Alexander Korda (1931), avec Raimu, Pierre Fresnay, Orane 
Demazis, Charpin, Robert Vattier (N.).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 55 (130 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un cafetier du Vieux Port de Marseille a séduit la fille d'une marchande de 
coquillages (qu'un commerçant, veuf, voudrait épouser), mais il a " l'appel du large " 
dans la tête. Ce premier film tiré d'une pièce de théâtre célèbre de ce qui allait 
devenir la trilogie marseillaise fut mis en scène par le Hongrois Alexandre Korda, 
venu d'Angleterre, et que Raimu avait surnommé " le tartare d'Olivode ". 
Qu'importe ! Les personnages de Marcel Pagnol sont bien là, pittoresques, 
chaleureux, humains, avec l'accent du Midi (même chez Pierre Fresnay) et toujours 
vivants, le cinéma les ayant faits immortels.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Jofroi   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de Marcel Pagnol (1993), avec Vincent Scotto, Henri Poupon, 
Blavette, Annie Toinon (N.).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h 20 (49 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un paysan provençal, âgé, vend son verger à un voisin : il menace de se suicider 
lorsque le nouveau propriétaire veut couper les pêchers devenus stériles. Premier 
emprunt de Pagnol à Giono, mais son univers l'emporte. Un fabliau villageois où, pour 
une seule fois acteur, Vincent Scotto fut étonnant.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Razorback   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film australien de Russell Mulcahy (1984), avec Gregory Harrison, Arkie 
Whiteley, Bill Kerr, Chris Haywood, David Argue.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 30 (91 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dans un coin perdu d'Australie, un sanglier géant ravage une ferme mais personne 
ne veut croire le témoignage du vieux chasseur propriétaire des lieux. Deux ans plus 
tard, une journaliste américaine est victime de la bête. Son mari vient enquêter. Une 
situation de départ captivante et une mise en scène un peu trop portée vers 
l'esthétisme (le cinéaste est un as du vidéo-clip).</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 24 février</TEXT>
<TEXT>
 TIT Grand'rue   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film franco-espagnol de Juan Antonio Bardem (1956), avec Betsy Blair, José 
#Suarez, Yves Massard (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 23 h 15 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dans une ville de province, en Espagne, sous le franquisme, des jeunes gens qui 
s'ennuient mystifient avec cruauté une fille de trente-cinq ans. L'oeuvre la plus 
représentative d'un réalisateur espagnol d'avant Saura qui fut, à la fois, surestimé et 
mésestimé. Références sociologiques, intensité dramatique des dernières séquences, 
grisaille esthétique pour traduire l'étouffement moral de l'époque. Un film très 
daté.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 26 février</TEXT>
<TEXT>
 TIT La Vie dissolue de Gérard Floque   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de Georges Lautner (1986), avec Roland Giraud, Marie-Anne 
Chazel, Clémentine Célarié, Christian Clavier.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (85 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un agent de publicité perd son travail, découvre que sa femme le trompe et que sa 
fille aînée ne se conduit pas très bien. Il veut faire face au mauvais sort et tombe 
d'excentricités en excentricités. Une comédie écrite et jouée dans l'esprit du café-
théâtre, mais réalisée comme un vaudeville traditionnel.</TEXT>
<TEXT>
 TIT La Vengeance aux deux visages   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film américain de Marlon Brando (1961), avec Marlon Brando, Karl 
Malden.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 22 h 25 (135 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un bandit abandonné par son complice s'enfuit de prison et décide de se venger. 
Curieux western psychologique où Brando, acteur-réalisateur, traite de conflits 
#névrotiques à partir du thème de l'homme solitaire.</TEXT>
<TEXT>
 TIT La légion saute sur Kolwezi   </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Raoul Coutard (1979), avec Bruno Cremer, Laurent Malet, Mimsy 
#Farmer, Giuliano Gemma, Jacques Perrin.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 45 (100 min)</TEXT>
<TEXT>
 La délivrance, par des parachutistes de la légion, de coopérants européens et 
américains, prisonniers des rebelles katangais, au Zaïre, en mai 1978. Cette 
opération avait été décidée à l'Elysée. Dans sa reconstitution, Raoul Coutard ne se 
préoccupe pas des aspects politiques. Il montre l'exploit de soldats de métier et le 
courage de certains civils. Mise en scène efficace par son réalisme presque 
documentaire.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Port of Seven Seas   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film américain de James Whale (1988), avec Wallace Beery, Frank Morgan, 
Maureen O'Sullivan (N., v.o. sous titrée).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 55 (78 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un cafetier du port de Marseille a séduit une jeune marchande de poisson 
qui est enceinte de lui. Il s'engage sur un bateau pour faire le tour du monde. Cela 
vous rappelle forcément quelque chose puisqu'il s'agit d'une adaptation américaine 
des deux pièces de Marcel Pagnol Marius et Fanny.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Aphrodite   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de Robert Fuest (1982), avec Valérie Kaprisky, Horst Buchholz, 
Catherine Jourdan, Daniel Beretta, Capucine.</TEXT>
<TEXT>
M 6, 23 h 15 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 En juin 1914, un milliardaire et sa maîtresse emmènent sur leur yacht des invités 
vers une île de la mer Egée où ils veulent faire renaître les amours d'Aphrodite. 
D'après le roman de Pierre Louy'/162's. Erotisme soft.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Le Mouton à cinq pattes   </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Henri Verneuil (1954), avec Fernandel, Françoise Arnoul, Andrex, 
Georges Chamarat, Denise Grey, Paulette Dubost, Noël Roquevert, Delmont (N.).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 40 (100 min)</TEXT>
<TEXT>
 Un vieux viticulteur provençal est brouillé avec ses cinq fils, des quintuplés. Leur 
parrain veut les retrouver et les réunir pour leur quarantième anniversaire. Suite de 
sketches d'intérêt inégal et... six compositions de Fernandel qui valent le coup 
d'oeil.</TEXT>
<TEXT>
 TIT Fric-frac   </TEXT>
<TEXT>
 SOU Film français de Maurice Lehmann et Claude Autant-Lara (1939), avec Arletty, 
Michel Simon, Fernandel, Marcel Vallée, Hélène Robert (N.).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 23 h 20 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 L'employé d'un bijoutier en appartement tombe amoureux d'une femme de petite 
vertu dont il n'a pas compris l'activité réelle. Elle veut se servir de lui pour 
cambrioler son patron, avec l'aide d'un truand flemmard. Adaptation de la pièce 
#d'Edouard Bourdet (créée en 1936) avec Fernandel dans le rôle de Victor Boucher. 
L'impayable Arletty et Michel Simon ont repris leurs personnages de la scène. On 
parle argot et c'est, essentiellement, un film d'acteurs.</TEXT>
<TEXT>
 PROD/DB " L'Empire des sens " de NagisaOshima.  Film américain de Roger 
Donaldson (1987), avec Kevin Costner, Gene Hackman, Sean Young, Will Patton, 
Howard Duff.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (119 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un brillant officier de marine, engagé comme agent de liaison de la CIA par le 
#secrétaire d'Etat à la défense à Washington, est pris dans une machination qui doit le 
faire passer pour un espion mythique du KGB. Nouvelle adaptation d'un roman de 
Kenneth Fearing porté à l'écran en 1948 par John Farrow sous le titre La Grande 
#Horloge. Drôle de mic-mac, mais on se passionne pour le sort de Kevin Costner.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
