<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040309</DOCID>
<ACCOUNT>420415</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1907</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,CLUB SPORTIF,SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>951102-2-013-01</NUM1>
<NAMES>OLYMPIQUE LYONNAIS,LAZIO,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SOT1>En battant la Lazio à Rome (2-0), l'équipe française a réussi la plus belle performance des seizièmes de finale de la Coupe de l'UEFA. Huit des treize joueurs, âgés d'à peine vingt ans, ont été recrutés dans les clubs amateurs de la région</SOT1>
<SU21>FOOTBALLCOUPES D'EUROPE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A ROME LE 31 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La victoire de l'Olympique lyonnais valide sa politique de formation</TITLE>
<TEXT> LA VICTOIRE de l'Olympique lyonnais face à la Lazio Rome insinuerait-elle que le football peut encore faire rêver des gamins ? Ainsi, dans une ville 
éternelle, sur la pelouse d'un stade olympique à la si riche histoire, une bande de jeunes 
gens sans aucun passé pourrait venir à bout d'une des meilleures équipes italiennes du 
moment ? Les pragmatiques et adultes réalités de ce sport sauraient encore laisser place 
aux exploits dont se gave l'imaginaire des enfants ?</TEXT>
<TEXT>
   A tous points de vue, mardi 31 octobre, les petits ont battu les grands. Des novices 
remplis d'abnégation ont éliminé en seizièmes de finale de la coupe UEFA des étoiles trop 
pleines de morgue. Même après leur défaite, la première depuis le début de la saison 
officielle, au stade de Gerland au match aller, la Lazio Rome n'en avait pas pour autant 
ravalé son complexe de supériorité.</TEXT>
<TEXT>
   La large victoire obtenue deux jours auparavant contre la Juventus en championnat 
d'Italie avait fatigué les organismes, mais surtout enflé un peu plus les ego. Comment une 
équipe qui vise ouvertement le " scudetto ", le titre de champion de la Péninsule, pouvait- 
elle être éliminée par cette bleusaille ? Aaron Winter jugeait son équipe " invulnérable " à 
domicile, sans mesurer un instant l'ineptie de cette notion. L'ancien joueur d'Amsterdam 
comparait les jeunots qui lui étaient opposés à un Ajax du pauvre.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  ENTHOUSIASME JUVÉNILE</TEXT>
<TEXT>
 Il y avait certes de quoi établir un parallèle avec le grand club formateur néerlandais. Sur 
les treize joueurs lyonnais qui ont participé au match retour des seizièmes de finale, huit 
sortent du centre de formation dirigé par José Broissart. Tous sont des jeunes issus de la 
région Rhône-Alpes. La plupart viennent d'entrer dans la vingtaine ou en sont au seuil. Ils 
sont encore stagiaires, comme Jean-Christophe Devaux, Ludovic Giuly ou Cédric Bardon, 
ou viennent d'apposer une large signature sur leur premier contrat professionnel.</TEXT>
<TEXT>
   A la ville, ils habitent encore souvent chez leurs parents et n'ont pas toujours eu le temps 
de décoller les posters qui ornent leur chambre d'enfant. Sur le terrain, ils mêlent 
enthousiasme juvénile et maturité, à l'image de Ludovic Giuly, à l'origine des deux buts 
lyonnais contre la Lazio. C'est lui qui sert Florian Maurice d'une balle sautée (21e), puis 
déborde toute la défense romaine pour centrer sur Eric Assadourian (57e). Ce dernier avait 
déjà frappé sur le poteau du gardien italien huit minutes plus tôt, alors que les Romains, 
peu en réussite, avaient manqué un penalty sévère en première mi-temps (Signori, 24e).</TEXT>
<TEXT>
  L'éducation de jeunes footballeurs n'est pas nouvelle entre Saône et Rhône. Depuis plus 
de vingt-cinq ans, minimes, cadets et juniors de l'Olympique lyonnais se comptent 
régulièrement parmi les meilleurs de France. Pourquoi aller chercher ailleurs quand on a 
sous la main le deuxième bassin de population du pays ? Quand on est ceint d'une banlieue 
truffée de petits clubs qui sont autant de pourvoyeurs ?</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  DÉPISTAGE SYSTÉMATIQUE</TEXT>
<TEXT>
  Un abonnement d'autobus suffit à Alain Thiry, responsable du recrutement des jeunes, 
pour dénicher son bonheur. Avec cette politique de dépistage systématique, le grand club 
régional draine ainsi vers lui les meilleurs éléments locaux. Plus de risque de ratages 
comme ce jeune Luis Fernandez, passé naguère de l'AS Minguettes au Paris Saint- 
#Germain. Cette cure de jouvence permanente, ce lifting annuel de l'équipe peut être la 
fierté du club. Elle marque également ses limites. A quarante-cinq ans, le président Jean- 
Michel Aulas fait partie de cette génération de dirigeants qui rechignent à la surenchère 
financière. Il lui faut donc laisser partir ses meilleurs éléments, comme Bruno N'Gotty, 
récemment transféré à Paris. De la nouvelle génération qui s'est illustrée à Rome, 
d'autres, à n'en pas douter, prendront à leur tour les chemins de l'exil.</TEXT>
<TEXT>
   Guy Roux, le factotum d'Auxerre, s'est depuis longtemps résigné à cette hémorragie qui 
empêche l'équipe bourguignonne d'atteindre l'excellence avec laquelle elle flirte pourtant 
depuis tant d'années. Jean Tigana, l'ancien entraîneur lyonnais, n'avait pas supporté d'être 
ainsi bridé par les réalités économiques, de ne pouvoir espérer mener une campagne à long 
terme avec un effectif stable et des moyens accrus. C'est une des raisons de sa fâcherie 
avec ses dirigeants, son départ courroucé à l'inter-saison et son remplacement par Guy 
Stéphan, son adjoint. L'impeccable parcours européen de l'OL paraît, pour l'heure, donner 
raison au président Aulas.</TEXT>
</DOC>
