<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045423</DOCID>
<ACCOUNT>426744</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1354</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-008-35</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES  (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>VAN MIERT KAREL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bruxelles souhaite moderniser le service public</TITLE>
<TEXT> La commission européenne de Bruxelles n'exprime pas l'intention de tuer le service public au nom d'une idéologie libérale irrépressible, mais 
souhaite le faire évoluer. Il est nécessaire d'en finir avec le monopole public, tel qu'on l'a 
connu jusqu'ici, a souvent souligné Karel Van Miert, le commissaire (socialiste) chargé de 
la politique de concurrence, pour tenir compte à la fois de l'existence du marché unique, qui 
interdit toute entrave aux échanges, et du progrès technologique, qui implique un 
fonctionnement des grands services publics conçu à l'échelle mondiale. En dépit des 
résistances, qui n'existent pas qu'en France, cette indispensable évolution est comprise et, 
pour l'essentiel, admise par l'ensemble des pays de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
 Ouvrir les services publics à la concurrence ne signifie pas renoncer aux règles du jeu 
garantissant que leur fonctionnement sera effectivement assuré d'un bout à l'autre de 
l'Union. " Il faut trouver le juste équilibre entre l'accès au marché et la sauvegarde du 
service universel ", écrivait M. Van Miert dans nos colonnes (Le Monde des 13 avril et 13 
juillet), ajoutant : " Nous souhaitons que la concurrence préserve le service universel, le 
financement de ce service et la péréquation de ces tarifs. " L'orientation ayant cours à 
Bruxelles n'a assurément rien à voir avec le libéralisme thatchérien...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SECTEUR PAR SECTEUR</TEXT>
<TEXT>
 M. Van Miert a également souvent répété qu'il n'y avait pas, en l'occurrence, de règles 
générales, que la Commission souhaitait promouvoir une approche spécifique, secteur par 
secteur, illustration supplémentaire du caractère peu idéologique de sa démarche. De cette 
orientation, on a pu penser, jusqu'ici, qu'elle donnait satisfaction aux Français. Mais ceux-
ci, à l'évidence, ne considèrent pas de la même manière les différents services publics.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant des télécommunications, secteur où la révolution technologique est 
#particulièrement rapide et où, aussi, l'entreprise publique française se montre tout à fait 
performante, Paris accepte sans rechigner le programme de libéralisation mis en oeuvre 
par Bruxelles et, au contraire, aurait plutôt tendance à bousculer ceux qui traînent.</TEXT>
<TEXT>
 EDF passe également pour une entreprise très efficace le courant le moins cher d'Europe , 
mais se montre néanmoins réticente à voir disparaître, au moins partiellement, les 
avantages que lui confère le monopole. Les arguments développés par ses dirigeants et 
repris par le gouvernement français notamment sur la nécessité de sauvegarder une 
programmation à long terme des investissements ont été pris en compte par la 
Commission, preuve que, sur ce terrain politiquement sensible, le dialogue est effectif.</TEXT>
<TEXT>
 Le compromis qui est en train de se décider et qui laisserait à chacun des Etats membres 
le choix entre deux solutions l'accès du tiers au réseau ou le système dit de l'acheteur 
unique ne plaît guère à Karel Van Miert, mais permettra sans doute de sortir de l'impasse. 
Des dispositions garantissant le respect du service public ont été incluses dans les 
directives sur lesquelles s'appuient la libéralisation du transport aérien au sein de 
l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Des précautions semblables ne manqueront pas d'être prises lorsque, bientôt, les Quinze 
traiteront de la rénovation de la poste. L'Europe et son modèle rhénan, loin de rejeter le 
service public, sont convaincus que de sa rénovation dépend sa pérénnité.</TEXT>
</DOC>
