<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013155</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013155</DOCID>
<ACCOUNT>384589</ACCOUNT>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1500</FAB>
<NUM1>950404-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>LE DOLLAR FAIT TOUJOURS PREUVE D'UNE GRANDE FAIBLESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'IMPUISSANCE DE L'INTERVENTION DES BANQUES CENTRALES LE 3 AVRIL POUR SOUTENIR LE DOLLAR</LEAD1>
<TITLE>La Bourse de Tokyo se retrouve au plus bas depuis août 1992</TITLE>
<TEXT> LA BOURSE DE TOKYO n'en finit pas de subir le contrecoup de la hausse du yen face au dollar qui jour après jour érode la compétitivité des 
exportateurs nippons. La rechute brutale du billet vert en fin de semaine dernière et plus 
encore la démonstration faite à nouveau lundi 3 avril par les banques centrales de leur 
impuissance à enrayer la baisse de la devise américaine a conduit la Bourse de Tokyo au 
plus bas depuis le 20 août 1992. L'indice Nikkei a perdu en tout lundi 758,66 points, soit 4,7 
%, pour se retrouver en fin de séance à 15 381,29 points. Les valeurs japonaises ont même 
abandonné plus de 5 % dans la journée. Au plus fort du gonflement de la bulle financière, 
en 1989, l'indice Nikkei avait atteint 38 915,87 points, il s'était écroulé ensuite jusqu'à un 
point bas de 14 309,41 points le 18 août 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de l'année, le marché japonais des actions, le deuxième du monde, a 
perdu en tout 22 %, victime de la hausse du yen mais aussi du tremblement de terre de 
Kobe et de la faillite de la banque Barings à la suite de positions à terme prises sur l'indice 
Nikkei. " La vigueur du yen et des inquiétudes quant au système financier mettent les 
actions sous pression ", constate un analyste de Kokusai Securities.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des observateurs imaginaient pourtant qu'après la fin de l'année fiscale 
japonaise (31 mars), le marché serait assaini. Les grands investisseurs japonais et plus 
particulièrement les banques ne seraient plus contraints de vendre une partie de leurs 
portefeuilles pour dégager des plus-values et soutenir des bilans fragilisés par une 
montagne de créances douteuses. Après cinq semaines consécutives de baisse dans le 
sillage de la hausse de 10 % du yen face au dollar, la Bourse de Tokyo s'était même un 
peu reprise la semaine dernière. Le Nikkei avait regagné 2,5 %. Le retour d'un optimisme 
tout relatif tenait à un constat simple : le système financier japonais est tellement menacé 
par la faiblesse de la Bourse que les autorités politiques et monétaires japonaises, 
conscientes du risque, sont condamnées à tout faire pour soutenir le marché des actions et 
la croissance. Depuis plusieurs jours, les investisseurs pariaient sur une réduction de 0,50 
% du taux d'escompte japonais de 1,75 % à 1,25 %. Un scénario devenu encore plus 
crédible après la baisse jeudi 30 mars de deux de ses taux directeurs par la 
Bundesbank.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les espoirs ont été déçus. L'annonce vendredi 31 mars par la Banque du Japon 
(BoJ) qu'elle allait peser sur le taux de l'argent au jour le jour pour le rapprocher du 
plancher constitué par le niveau actuel du taux d'escompte, est une " mesure ambiguë " et 
un " expédient " qui a eu un effet contraire à celui souhaité, écrit le journal économique 
Nihon Keizai. La presse japonaise demande d'ailleurs avec insistance à la BoJ de baisser 
son principal taux directeur pour stopper la nouvelle chute du dollar face au yen. " A 80 
yens le dollar, le produit intérieur brut (PIB) du Japon équivaudrait à celui des Etats-Unis. 
C'est ridicule ". explique Yasuo Ueki, responsable financier chez Nikko Securities.</TEXT>
</DOC>
