<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002150-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002150-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>337128</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>PERSONNEL NON ENSEIGNANT,RECRUTEMENT,CHOMAGE,STATUT</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>BULLETIN ECONOMIQUE - CONTRADICTION DENONCEE PAR FRANCOIS BAYROU ENTRE LE CHOMAGE ET LE BESOIN D'ADULTES EN MILIEU SCOLAIRE</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Contradiction</TITLE>
<TEXT>LUNDI 9 mai, en présentant ses 150 propositions pour l'école, le ministre de l'éducation nationale François Bayrou dénonçait une 
"insupportable contradiction": d'un côté l'école "a un besoin aigu de 
présence d'adultes plus nombreux", de l'autre "des centaines de 
milliers d'hommes et de femmes, de jeunes sont condamnés à l'inaction 
par le chômage". En effet.</TEXT>
<TEXT>
 On pourrait en dire autant pour l'hôpital, la police, la justice, la 
garde des bébés et cent autres activités utiles. Des gens restent 
sans rien faire alors qu'il y a du boulot. Des gens compétents, 
souvent. Qui feront le boulot aussi bien que ceux dont c'est le 
boulot. Mais alors pourquoi les uns ont du boulot et les autres pas? 
Parce qu'il n'y a pas assez de boulot? Non, on vous dit qu'il y en a. 
Parce qu'il n'y a pas d'argent? Non, on vous explique qu'il faut 
arrêter de payer les gens à ne rien faire. Parce qu'il n'y a pas de 
postes, alors? C'est ça, il n'y a pas de postes.</TEXT>
<TEXT>
 Un travail fourni et une rémunération ne font pas un poste. Il faut 
quelque chose de plus: un statut. En France, depuis une vingtaine 
d'années, on n'a pas seulement détruit des emplois, on a détruit des 
statuts. Le statut peut être une chose un peu risible, un titre, un 
uniforme, une prérogative. Mais il est surtout une protection: sauf 
extraordinaire, le salaire, les conditions de travail, l'avancement y 
sont inscrits en lettres de feu.</TEXT>
<TEXT>
 Mettons que l'on voie bientôt des chômeurs diplômés assurer 
l'encadrement et le conseil en milieu scolaire. Ils ne seront pas, ne 
pourront jamais être, même s'ils sont excellents, de vrais 
"conseillers d'éducation". Le ministre l'a dit: "L'école ne peut pas, 
pour des raisons budgétaires, créer les postes correspondants. Cela 
ferait des milliards et des milliards que la France n'a pas."</TEXT>
<TEXT>
 Ouvrir le statut à autant de gens qu'il le faudrait, c'est trop 
cher. Chercher d'autres financements pour l'école que le budget de 
l'État? Il n'est pas sûr que les principes républicains y 
trouveraient leur compte. Abaisser le niveau de protection du statut, 
pour le partager? Pourquoi pas? Mais personne ne l'accepterait. 
Insupportable contradiction.                                    
</TEXT>
</DOC>
