<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037646</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037646</DOCID>
<ACCOUNT>417045</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRIERSON JOHN</PEOPLE>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1654</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>951013-2-027-02</NUM1>
<NAMES>CHERBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ONZIEME FESTIVAL DU CINEMA BRITANNIQUE - CLOTURE LE 17 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les pionniers du documentaire  anglais au Festival de Cherbourg</TITLE>
<TIO1>DRIFTERS</TIO1>
<TEXT> S'IL EST VRAI qu'un des objectifs prioritaires des manifestations consacrées au cinéma est d'affirmer la permanence des idées et la 
pérennité des courants majeurs, la onzième édition du Festival du cinéma britannique de 
Cherbourg, qui a lieu jusqu'au 17 octobre, a touché juste. En réponse à un hommage à 
Stephen Frears, qui arpente depuis des années la réalité d'une société britannique qu'il 
vient de retrouver après quelques infidélités hollywoodiennes, les organisateurs ont choisi 
de placer un hommage à John Grierson, producteur et réalisateur sans lequel les meilleurs 
cinéastes anglais n'auraient peut-être jamais existé.</TEXT>
<TEXT>
  Les Britanniques doivent à cet Ecossais, né en 1898, mort en 1972, d'avoir découvert que 
le cinéma ne se limitait pas aux drames policiers, aux mélodrames bourgeois et aux 
comédies légères, mais pouvait, au contraire, permettre d'explorer et de comprendre la 
réalité.</TEXT>
<TEXT>
  " Inventeur " en 1926 du mot documentaire, à propos du film de Robert Flaherty Moana, 
Grierson donna au genre une de ses oeuvres majeures avec Drifters (1929), magnifique 
film sur la pêche au hareng que le Festival offre de redécouvrir. Producteur, il fit travailler 
Flaherty, notamment en coréalisant avec lui Industrial Britain, et permit à plusieurs 
cinéastes de se révéler, parmi lesquels Humphrey Jennings (A Diary for Thimothy, 
remarquable évocation des années de guerre à l'intention d'un nouveau-né de 1945), le 
Franco-Brésilien Alberto Cavalcanti, Paul Rotha et Basil Wright.</TEXT>
<TEXT>
  De ce dernier sera projeté à Cherbourg Night Mail (1936, coréalisé par Harry Watt, 
musique de Benjamin Britten), qui multiplie les effets de rythme et de montage, sans rien 
perdre de sa sobriété toute britannique, pour décrire le fonctionnement du train postal 
Londres-Glasgow. Grierson produisit également plusieurs films du cinéaste d'animation 
Norman McLaren, dont quelques-unes des " inventions " complètent avec bonheur ce 
programme, indispensable pour qui aime et souhaite mieux comprendre le cinéma 
britannique.</TEXT>
</DOC>
