<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003572-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003572-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361291</ACCOUNT>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ANNONCE,CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION PRIVEE,SATELLITE DE TELECOMMUNICATION,GRANDE BRETAGNE,DATE,1995,INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>11291688</FAB>
<NAMES>BBC WORLD,BBC PRIME,BBC,PHILLIS BOB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>LE 26 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux nouvelles télévisions britanniques par satellite en 1995&gt; La BBC lance une chaîne d'information en continu et une autre de divertissements</TITLE>
<TEXT>Une chaîne d'information en continu baptisée BBC World et une autre de divertissements, BBC Prime, devraient être lancées par satellite, 
le 26 janvier prochain, à l'initiative de la BBC.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Bob Phillis, président de BBC Worldwide, BBC World diffusera 
24 heures sur 24, en clair et sur toute l'Europe, un programme 
d'informations et d'actualités fournis intégralement par la BBC, via 
le satellite Eutelsat II-F1. En plus de trois grands rendez-vous 
d'information (matin, midi et soir), la chaîne proposera un bulletin 
toutes les heures, ainsi que des documents et des reportages. BBC 
World devrait se poser en rivale de CNN, " les Européens voulant voir 
une nouvelle chaîne d'informations avec une perspective européenne, 
et non un point de vue atlantique ", selon M. Phillis. Conçue pour un 
public haut de gamme, cette chaîne d'information en continu sera 
financée par les recettes publicitaires, " avec la possibilité 
d'atteindre une population d'hommes d'affaires".</TEXT>
<TEXT>
  Lancée simultanément, BBC Prime proposera un programme crypté, 
composé de variétés, de " talk-shows " et de films. Elle sera 
disponible par abonnements et sera diffusée sur le canal du satellite 
Intelsat 601 en prenant la place de BBC World Service, programme 
international actuellement reçu par 2,5 millions de foyers européens. 
Un quart des émissions de BBC Prime seront réalisées par Thames 
Television, filiale du groupe Pearson, propriétaire du Financial 
Times et, en France, du groupe Les Echos. " Un troisième, voire un 
quatrième partenaire " pourrait entrer dans le tour de table, a 
assuré Richard Dunn, directeur général de Pearson Television 
Holdings.</TEXT>
<TEXT>
 A terme, après avoir atteint leur rentabilité fixée à horizon de 
deux ans, ces deux programmes pourraient être proposés dans plusieurs 
langues européennes. Ces nouvelles chaînes ne devraient pas 
constituer le point de départ d'un futur ensemble de programmes et 
leur objectif est d'être reprises par les câblo-opérateurs européens. 
Mais certains réseaux (en Allemagne, par exemple) affichent complet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
