<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033668</DOCID>
<ACCOUNT>411950</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1801</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,EMISSION TV,LISTE,CHAINE DE TELEVISION,1995,1996</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950914-2-031-01</NUM1>
<NAMES>LA CINQUIEME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>La grille de La Cinquième change peu, même si ses responsables souhaitent s'intéresser davantage aux enfants, aux professeurs et aux exclus</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRILLE DE PROGRAMMES 1995 1996</LEAD1>
<TITLE>La rentrée de la chaîne des multiples savoirs</TITLE>
<TEXT> LA CHAÎNE du savoir et de la connaissance effectue sa première rentrée sous le signe de la continuité. Neuf mois à peine après sa 
naissance, il ne s'agit pas de bouleverser une grille de programmes dans laquelle les 
téléspectateurs peinent encore à se repérer. Les principaux rendez-vous de la saison 
passée sont donc reconduits. Quelques nouveautés apparaissent en septembre, 
d'autres seront instillées dans les mois à venir.</TEXT>
<TEXT>
 N'en déplaise à ceux qui jugent la grille trop " hachée ", La Cinquième conserve son 
rythme : les " modules courts " émissions de treize ou vingt-six minutes sont la règle. 
Les programmes d'une heure sont réservés au week-end, " seul moment où les gens 
#ont réellement le temps de regarder la télévision ", commente Jean Mino, directeur 
de l'antenne.</TEXT>
<TEXT>
  En semaine, les matinées et les fins d'après-midi sont studieuses : la chaîne du 
savoir poursuit sa collaboration avec l'éducation nationale et propose tous les jours 
entre 9 heures et 11 heures des programmes pédagogiques pour les élèves du 
primaire (livres animés), de collège (archives historiques, langues vivantes) et de 
lycée (économie, sciences, philosophie). Cette année, La Cinquième diffuse 
notamment le programme audiovisuel choisi par le ministère pour initier aux langues 
vivantes les élèves de cours élémentaires. Autre innovation de la rentrée, la " 
#tranche " de programmes pédagogiques est en partie rediffusée en fin d'après-midi, 
après la classe, pour répondre à la demande des enseignants soucieux de visionner 
les émissions, chez eux, avant de les utiliser en cours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTRODUCTION DU " DIRECT "</TEXT>
<TEXT>
 Le ton de La Cinquième en sera-t-il affecté ? Le " direct " s'introduit timidement 
dans la chaîne. Jusqu'à présent la chaîne ne diffusait en effet que des programmes 
enregistrés à l'avance sur cassette. L'Eurojournal d'Alex Taylor, proposé chaque jour 
à 11 heures, inaugure le genre et devrait tirer bénéfice de cette possibilité qui lui est 
offerte d'être plus proche de l'actualité.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs émissions de débat " L'esprit du sport " et " Le sens de l'histoire " 
s'ouvrent au public. Une nouvelle case horaire, baptisée " Le livre d'or de la 
télévision ", propose aux nostalgiques de retrouver tous les après-midi les feuilletons 
à succès des années 70 : " Les aventures de Sherlock Holmes " ouvrent la série, qui 
se poursuivra avec " Un ours pas comme les autres ", de Nina Companeez.</TEXT>
<TEXT>
 Les émissions " phares " du week-end bénéficient de la multidiffusion. " Arrêt sur 
images ", l'émission du samedi qui décrypte les images produites par la presse, la 
publicité et la télévision, est rediffusée le jeudi ; " L'esprit du sport " et " A tous 
vents ", du navigateur Titouan Lamazou, le mercredi, etc.</TEXT>
<TEXT>
 A destination des jeunes enfants, La Cinquième programme deux nouveaux rendez-
vous : au réveil, une émission permet aux petits de dialoguer en direct par téléphone 
avec les personnages de dessin animé qui s'agitent à l'antenne ; en fin d'après-midi, 
une série animée " de qualité " tentera de détourner les 7/12 ans des programmes 
étrangers diffusés par la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeux " Ça déméninge ", " Les aventuriers de la connaissance " disparaissent de 
la grille, la direction des programmes estimant que " le public de la chaîne de la 
connaissance n'est pas demandeur de ce type de divertissement ". En revanche, les 
émissions sur l'emploi, la formation, les métiers et celles destinées aux handicapés ou 
aux populations immigrées conservent leur place. " Pas normal ", programme " 
d'intégration, de prévention et de service " à destination des " exclus ", réapparaît. 
Deux numéros seulement de ce magazine avaient été diffusés la saison passée ; le 
concept a été quelque peu modifié pour répondre de manière plus concrète aux 
problèmes des sans-domicile et sans-travail, et l'émission bénéficie d'une 
programmation hebdomadaire, tous les dimanches à 10 h 30.</TEXT>
</DOC>
