<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026739</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026739</DOCID>
<ACCOUNT>402676</ACCOUNT>
<PEOPLE>DJEMAI ABDELKADER</PEOPLE>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/27951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UN ÉTÉ DE CENDRESd'Abdelkader Djemaï. Ed. Michalon, coll. " Les Temps modernes ", 114 p., 80 F.   Chez le même éditeur, Abdelkader Djemaï publie également un texte hybride, entre le récit et le carnet de notes, évoquant les vingt mois passés à Oran par le jeune Camus après son mariage, et rappelant les relations critiques et affectueuses que l'écrivain entretint avec la ville. Un intéressant fragment biographique accompagné de photographies et de documents (Camus à Oran, avant-propos d'Emmanuel Roblès, 120 p., 120 F).</NOTE>
<NUM1>950707-2-R06-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SOT1>Si le héros de l'Algérien Abdelkader Djemaï est un maniaque des chiffres, c'est pour mieux nier la folie du monde</SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un résistant</TITLE>
<TIO1>UN ÉTÉ DE CENDRES</TIO1>
<TEXT> Bartleby, l'extraordinaire personnage de Melville enferré par refus du monde dans une digne résistance, une étrange passivité active qui réduit 
progressivement son cercle de vie, " préférerait ne pas le faire " ne pas travailler, ne pas 
s'en aller, ne pas se nourrir, ne pas mourir, ne pas exister. On ne se mesure pas à 
Bartleby. Mais dans un très beau récit, d'une violence pleine de tact, l'écrivain et 
journaliste algérien Abdelkader Djemaï conduit un personnage qui lui ressemble de loin, 
proche aussi de L'Etranger de Camus, dans cette manière d'être " de passage ", étranger 
à lui-même, indifférent au spectacle des choses.</TEXT>
<TEXT>
  Sid Ahmed Benbrik, un banal fonctionnaire de la direction des statistiques, s'oblige au 
divertissement. C'est sa manière à lui de résister : compter, s'entêter sur des statistiques, 
jouer au maniaque des chiffres, feindre de ne pas se laisser atteindre par l'horreur qui 
l'encercle, faire diversion. Sa manière à lui de se révolter : contre la pourriture, la 
corruption, la banalité des gorges tranchées, contre ce qui anéantit cette ville sans nom de 
l'Algérie d'aujourd'hui, peuplée de " fantômes livides et dépenaillés ", rongée par 
l'angoisse, la suspicion, les morts, le soleil qui " fait exploser les têtes, les pastèques et le 
granit ".</TEXT>
<TEXT>
  Héros sans héroïsme, Benbrik est mis au cagibi. Au débarras. Tombé en disgrâce, pour 
cause de changement de pouvoir. Exclu et enfermé, il tourne en rond, ressasse des chiffres 
exacts dans un univers où l'on passe son temps à les truquer, se souvient de sa femme 
morte, et constate, avec une précision glaçante, affreusement tranquille, les dernières 
nouvelles : " Il y a trois jours, une famille entière a été retrouvée gisante dans une mer de 
sang, les corps atrocement mutilés. Le massacre a eu lieu, presque dans l'indifférence, 
près du domicile de mon ancien chauffeur. "</TEXT>
<TEXT>
  On dirait qu'il récite, comme pour oublier le sens de ce qu'il dit (" quatre-vingt-cinq mille 
huit cent vingt-neuf maisons, mille huit cent quarante-cinq rues... "). Du spectacle d'un 
enfant égorgé à une odeur qui passe, on ne distingue plus ce qui est horrible de ce qui ne 
l'est pas. Il note, il compte. Pour pousser à bout ceux qui veulent le faire passer pour fou ? 
Parce que tout est devenu banal ? Pour réinventer un monde net et rationnel sous la folie 
du monde ? Les petites phrases se succèdent, mises à plat comme sur un cahier des 
charges. " Ce soir-là, le vieux gardien n'a pas touché aux spaghettis. Il avait trop de peine. 
"</TEXT>
<TEXT>
 TREMBLEMENT RETENUParfois la colère s'échappe, toujours digne, toujours calme. 
#Par grondements sourds, comme dans un tremblement retenu, l'Algérie surgit de son 
silence et de sa propre sueur. A cause du soleil, de la peur. Benbrik n'est pas tout à fait 
désespéré. On retrouve encore, par défaut, la trace des humains, dans " cette tranche de 
pastèque entamée, ces miettes de pain, cette carcasse de poulet et dans ce morceau de 
gâteau rance ". Tout n'est donc pas perdu : après les rues et les cadavres, il lui restera à 
compter les mouches. Dernière preuve de résistance, somme toute, pour narguer l'ennemi 
avant de s'enfermer, comme Bartleby, dans un renoncement si respectable.</TEXT>
</DOC>
