<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012362</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012362</DOCID>
<ACCOUNT>383529</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1803</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,VIE POLITIQUE,SIECLE XIX</SUBJECTS>
<LIE1>950311-2-015-02</LIE1>
<NOTE>CESSON-SEVIGNE (ILLE-ET-VILAINE)</NOTE>
<NUM1>950329-13</NUM1>
<NAMES>GUIZOT FRANCOIS,THIERS ADOLPHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAGREE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL LAGREE</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU" MONDE "&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le précédent  Thiers-Guizot</TITLE>
<TEXT> Dans Le Monde du 11 mars, Pierre Bergé se livre à des rapprochements ingénieux avec la politique française au début du XIX siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Comparaison pour comparaison, on n'a pas encore, semble-t-il, mesuré à quel point 
l'implacable affrontement fratricide interne à la droite a un précédent qui le rend moins 
inédit qu'il n'y paraît : celui entre Guizot et Thiers dans les années 40 du XIX. Tous deux 
orléanistes, alliés tactiquement jusque-là quand il le fallait c'est-à-dire pour installer la 
Monarchie de Juillet mais fondamentalement rivaux et différents.</TEXT>
<TEXT>
  Question de tempérament : la froideur compassée et bourgeoise chez Guizot, l'ambition 
vibrionnaire et populiste chez Thiers. Guizot, c'est l'homme accusé de s'appuyer sur la " 
technostructure " ou ce qui en tient lieu à l'époque : les administrations centrales, les 
députés-fonctionnaires aux ordres (sans parler des ministres aux prises avec la justice pour 
faits de corruption...).</TEXT>
<TEXT>
  Par-dessus tout, c'est l'apologiste obstiné du " juste milieu " et des gens raisonnables : " 
Toutes les politiques vous promettent le progrès. La politique conservatrice seule vous le 
donnera. " Thiers, c'est la volonté de restituer au Parlement ses prérogatives : que le roi 
règne mais ne gouverne pas. C'est aussi une France dressée à l'occasion sur ses ergots, 
comme en 1840, face à l'Amérique de l'époque, c'est-à-dire l'Angleterre.</TEXT>
<TEXT>
  C'est enfin et surtout le cinglant reproche à Guizot : " Vous méprisez la popularité " et la 
lutte contre son immobilisme, quitte à emprunter une phraséologie de gauche. Mais le 
même Thiers faut-il le rappeler ? redevient dès après 1848 (la loi Falloux, etc.), ce qu'il n'a 
jamais cessé d'être : une autre façon d'être conservateur. D'accord, Guizot était 
protestant, Thiers était de petite taille et avait l'accent de Marseille, mais la politique 
française, un siècle et demi plus tard, donne une furieuse impression de déjà vu.</TEXT>
</DOC>
