<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007616</DOCID>
<ACCOUNT>376799</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1822</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL CONSTITUTIONNEL,NOMINATION,INSTANCE,MUTATION,LEGISLATION,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NUM1>950224-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>THIERRY BREHIER</SIP1>
<SOT1>M. Mitterrand a nommé un de ses proches à la tête de l'institution chargée de la protection des libertés. M. Monory et M. Séguin ont désigné des hommes réticents face à l'exercice du contrôle de la constitutionnalité des lois</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Dumas succède à M. Badinter à la présidence du Conseil constitutionnel</TITLE>
<TEXT> LA " MITTERRANDIE " survivra à François Mitterrand. Pendant neuf ans, c'est un proche de l'actuel président de la République qui présidera aux 
destinées d'une institution qui joue dorénavant un rôle essentiel dans le fonctionnement des 
pouvoirs publics français, et donc dans la vie politique. En nommant Roland Dumas à la 
présidence du Conseil constitutionnel, le chef de l'Etat a certes saisi une opportunité que le 
calendrier lui a offerte le mandat de Robert Badinter vient à son terme le 4 mars , mais il 
en a profité pour confier à un homme politiquement très engagé le soin de veiller au 
respect de la Constitution et des grands principes du droit par les majorités qui se 
succèderont à la gestion du pays pendant neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
 
 PROTÉGER LES LIBERTÉS</TEXT>
<TEXT>
 Cette nomination, comme celle d'Etienne Dailly par René Monory, président du Sénat, et 
celle de Michel Ameller par Philippe Séguin, président de l'Assemblée nationale, ne peut 
que déboucher sur une nouvelle évolution du Conseil constitutionnel. Cette institution, qui 
n'avait été voulue par le général de Gaulle que pour empêcher le pouvoir législatif de sortir 
des étroites limites où l'avait enfermé la Constitution de 1958, est, petit à petit, devenue la 
protectrice sourcilleuse des libertés individuelles et publiques contre toute atteinte des 
majorités politiques successives. En deviennent membres aujourd'hui deux hommes qui 
n'ont jamais véritablement accepté le principe du contrôle de la constitutionnalité des lois 
par une instance indépendante.</TEXT>
<TEXT>
 
 L'ÉTAT DE DROIT</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre de ce principe est effectivement contraire à toute la tradition juridique 
française, mais elle a permis à la France de rejoindre la plupart des autres grandes 
démocraties occidentales, où il est appliqué depuis longtemps. Elle a permis, aussi, 
d'accroître ce qu'il est convenu d'appeler " l'Etat de droit ", qui implique qu'une majorité 
respecte les règles fondamentales autour desquelles la nation s'est réunie : les droits de 
l'homme et la Constitution.</TEXT>
<TEXT>
 Ce changement a commencé en France en 1971, lorsque le Conseil constitutionnel, alors 
présidé par Gaston Palewski, fidèle du général de Gaulle, a censuré une loi sur les 
associations jugée contraire aux principes fondamentaux reconnus par les lois de la 
République, notion figurant dans le préambule de la Constitution de 1946. Or c'est 
justement le fait que le Conseil constitutionnel puisse s'appuyer sur ce préambule, comme 
sur la déclaration des droits de l'homme de 1789, que conteste M. Dailly, de même, 
d'ailleurs, qu'Edouard Balladur, à l'automne 1993, quand le Conseil avait contraint la droite 
à modifier la Constitution sur le droit d'asile.</TEXT>
<TEXT>
  La préservation de cet acquis est donc en jeu aujourd'hui. Elle tiendra, pour beaucoup, à 
M. Dumas, le président du Conseil constitutionnel ayant toujours joué un rôle essentiel 
dans l'évolution de cette institution. La succession est très lourde. M. Badinter a su donner 
au Conseil un lustre que nul ne lui conteste. Certes, la plupart des grands principes sur 
lesquels est bâtie la jurisprudence constitutionnelle avaient été dégagés avant son arrivée, 
en 1986, mais, sous son autorité, le Conseil a su démontrer qu'il pouvait les appliquer dans 
des conditions politiquement délicates.</TEXT>
<TEXT>
 Que la majorité des membres du Conseil aient été nommés par des personnalités de droite 
comme ce fut le cas jusqu'en 1989 ou par des dirigeants de la gauche comme cela devrait 
durer, au moins, jusqu'en 1998 , le Conseil n'a pas changé dans la façon de remplir sa 
mission. Les lois pénales ou sur le contrôle de l'immigration, par exemple, ont été aussi 
sévèrement surveillées, qu'elles émanent de la gauche ou de la droite. Toutes les majorités 
ont eu à se plaindre de M. Badinter, mais les accusations de parti pris se sont toujours 
révélées sans fondement.</TEXT>
<TEXT>
 
 L'HÉRITAGE</TEXT>
<TEXT>
 Tenu à l'obligation de réserve, cet avocat talenteux s'est interdit la polémique, mais la 
qualité du travail juridictionnel de l'institution qu'il présidait valait la meilleure des 
plaidoiries. Les professeurs de droit, quelles que soient leurs opinions politiques, ont été 
ses meilleurs défenseurs, les Français et les étrangers résidant en France ne se rendant 
pas encore parfaitement compte de la protection de leurs droits et libertés que leur a 
assurée le Conseil constitutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cet héritage que le Conseil, dans sa nouvelle composition, et son président vont 
devoir non seulement préserver, mais faire fructifier.</TEXT>
</DOC>
