<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002770-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002770-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325448</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Les obsèques du professeur Jacques Léauté, décédé le 17 février, à l'âge de soixante-quinze ans (le Monde daté 20-21 février) seront célébrées, le jeudi 24 février, à 10 h 30, en l'église Saint-Jacques-du-Haut-Pas, à Paris (5).</CHA1>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02211900</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,UNIVERSITAIRE,DROIT PENAL,CRIMINALITE</SUBJECTS>
<NUM1>940222-2-009-33</NUM1>
<NAMES>LEAUTE JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>THEOLLEYRE JEAN MARC</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>LE 17 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La mort de Jacques Léauté&gt;  Les interpellations d'un sage</TITLE>
<TEXT>L'âge, dans les derniers temps, avait creusé ses traits, alourdi ses paupières. Jusqu'au bout de sa vie, Jacques Léauté aura pourtant été 
de ces juristes dont on sollicite les avis, éventuellement les 
conseils. Le 30 novembre 1993, la commission des lois de l'Assemblée 
nationale avait tenu à l'entendre au moment où il s'agissait 
d'examiner le texte que l'actuel garde des sceaux, Pierre 
Méhaignerie, venait d'élaborer en vue d'un régime de " perpétuité 
réelle " contre les auteurs de crimes sexuels commis sur des mineurs. 
Ce jour-là, le professeur de droit, qu'il avait été si longtemps, 
comme l'ancien directeur de l'Institut de criminologie de Paris 
devenu avocat depuis 1985, avait dit tout tranquillement : " La 
justice ne doit pas se résumer à faire droit au besoin d'une sanction 
exemplaire approuvé par l'opinion publique. " </TEXT>
<TEXT>
  En parlant ainsi, il réaffirmait une conception du droit pénal en 
même temps qu'une sorte de philosophie pénitentiaire qu'il avait, 
avec constance, exposée et proclamée depuis un bon quart de siècle. 
Il aurait pu être seulement un homme de cabinet. Sa carrière de 
juriste et d'universitaire n'en aurait pas pâti. S'il ne devint pas 
un homme de forum il mesura assez tôt qu'il pouvait, et même devait, 
être un homme de débat. Cela tint vraisemblablement aux postes qu'il 
occupa successivement de 1944 _ il n'avait pas trente ans _ au début 
des années 70.</TEXT>
<TEXT>
  Durant toute cette période, il avait appris à mesurer l'importance 
de la communication, à pressentir le poids de plus en plus lourd de 
ses techniques, à connaître ses arcanes, à deviner la prochaine 
énormité de sa puissance autant que les incertitudes de son économie. 
Membre du conseil d'administration de l'agence Havas, puis du Conseil 
supérieur des entreprises de presse en attendant le poste de 
directeur du Centre international d'enseignement supérieur du 
journalisme de l'université de Strasbourg, Jacques Léauté, dès les 
années 60, s'était montré conscient des dangers et des tentations 
d'une information différente. C'est sous sa houlette, à l'occasion de 
divers colloques aux dimensions internationales, que les 
professionnels avaient été amenés peu à peu à s'interroger sur le 
danger de leurs pouvoirs comme sur la nature de leurs devoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Une ligne de fracture</TEXT>
<TEXT>
  En 1972, il devenait directeur de l'Institut de criminologie de 
Paris. Il allait très rapidement être convié à participer aux travaux 
des multiples commissions que des gouvernements successifs mirent en 
place dans le but de réformer les uns le code pénal, les autres le 
code de procédure pénale ou encore avec le grand dessein d'étudier, 
pour les prévenir, la violence et la criminalité. Ce sera bientôt le 
temps des ruptures avec Alain Peyrefitte, alors ministre de la 
justice sous le septennat de Valéry Giscard d'Estaing. Car si Jacques 
Léauté avait accepté d'être membre de la Commission de prévention de 
la violence et de la criminalité, il n'accepta pas, en 1980, la 
disposition d'un long texte dont la commission avait tout ignoré 
autant de sa préparation que de sa mise au point. Il s'agissait du 
fameux projet " tendant à renforcer la sécurité et à protéger la 
liberté des personnes ". Autrement dit du projet " sécurité et 
liberté ". Jacques Léauté décela dans les dispositions de ce texte 
l'expression d'une méfiance à l'égard des juges, le désir de voir 
réprimées les infractions de violence plus sévèrement que la fraude 
ou l'astuce des " cols blancs ".</TEXT>
<TEXT>
  Il partit en guerre hardiment. Il se retrouva, en la circonstance, 
aux côtés de Mireille Delmas-Marty, Yves Jouffa, Henri Leclerc. Il 
fut de tous les débats. Il signa, aux côtés de Robert Badinter, de 
Pierre Arpaillange et de quelques autres, un long texte expliquant 
les raisons de cette opposition. A ses yeux, le projet demeurait 
marqué par son inspiration d'origine à la fois autoritaire et 
répressive. Et Jacques Léauté notait alors : " Rien n'a servi de dire 
aux auteurs du projet de loi que le renforcement des peines encourues 
n'est jamais efficace pour obtenir la baisse de la criminalité. "</TEXT>
<TEXT>
 C'est bien là, en effet, que se situait la ligne de partage, et l'on 
peut bien dire de fracture. Votée au début de 1981, la loi sécurité 
et liberté devait être abrogée dans les mois qui suivirent l'élection 
de François Mitterrand à la présidence de la République et l'arrivée 
de la gauche au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Il restait à rebâtir, à suggérer, à élaborer ces réformes 
judiciaires qui n'en finissent pas de ne jamais aboutir. Voilà donc 
Jacques Léauté de nouveau sur la brèche, fort d'une réflexion nourrie 
de sa connaissance de l'institution et de ses hommes. Dès 1982, la 
commission de réforme de la procédure pénale où il siège propose 
cette révision de la cour d'assises demeurée, douze ans plus tard, 
toujours en attente. Il s'agirait d'intituler cette cour d'assises 
tribunal criminel d'assises, dont les décisions pourraient faire 
l'objet d'un appel devant une cour d'appel criminelle. Comme beaucoup 
d'autres, le projet restera sans suite. Jacques Léauté n'en siégera 
pas moins à la commission de la révision du code pénal avec de 
grandes ambitions. " Il s'agit, devait-il dire, de donner une âme à 
un corps de lois. " Et, le 10 mai 1989, il signait dans le Monde un 
Point de vue sur le même sujet où l'on peut lire : " Les lois pénales 
n'ont pas qu'une fonction de sanction. " </TEXT>
<TEXT>
  Engagé dans un combat pour la justice qu'il refusait d'entendre 
qualifier de politique, Jacques Léauté, au long de sa vie, sut tirer 
les leçons de tout ce qu'il put constater au long de son chemin. Les 
livres qu'il a laissés en témoignent eux aussi. La Crise du droit 
pénal (1949), le Traité de criminologie et de science pénitentiaire 
(1972), Contre ou pour la peine de mort (1979) ou encore les Prisons, 
publié en 1968, remanié en 1990, sont, dans des styles différents, 
autant d'interpellations lancées davantage par un sage que par un 
révolutionnaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
