<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000621-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000621-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331459</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Charles Pasqua et les huit présidents de région du Bassin parisien devaient signer, mardi 5 avril, une charte qui fixe les grandes orientations d'une politique interrégionale. L'Etat devrait ensuite signer avec ces huit régions un contrat de plan interrégional.</CHA1>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04051500</FAB>
<SUBJECTS>SIGNATURE,REGION ILE DE FRANCE,ANALYSE,CHARTE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,REGION,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Bourgogne, Centre, Champagne-Ardenne, Ile-de-France, Basse-Normandie, Haute-Normandie, Pays de la Loire, Picardie.&gt;  ( DOC : AVEC UNE CARTE DU GRAND BASSIN PARISIEN )</NOTE>
<NAMES>BASSIN PARISIEN,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>205</PAGE>
<LEAD1>MARDI 5 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Signée par l'Etat et les huit présidents de région&gt; La charte du Bassin parisien se veut une action exemplaire d'aménagement du territoire</TITLE>
<TEXT>Le comité interministériel d'aménagement du territoire de Mende avait demandé, en juillet 1993, que soit rapidement élaborée une charte 
d'aménagement de l'Ile-de-France et des régions limitrophes. Elle 
concernera 20 millions d'habitants, soit le tiers de la population 
française. Moins d'un an après, l'Etat et les huit présidents de 
région du Bassin parisien sont arrivés à un accord sur un texte 
présenté comme une synthèse du Livre blanc de la DATAR et du " 
scénario " des huit régions du Bassin parisien. Il s'agit d'un 
document de planification stratégique qui veut " affirmer la place du 
Bassin parisien en Europe ", " assurer la solidarité entre les 
territoires " qui le composent, " former les hommes et développer les 
emplois ", " gérer les ressources environnementales " et " satisfaire 
les exigences de mobilité " de ses habitants.</TEXT>
<TEXT>
  Cet accord paraissait pourtant difficile à réaliser. Le " grand 
chantier du Bassin parisien " lancé par Jacques Chérèque et le 
gouvernement en 1990 s'était ouvert sous de mauvais auspices. Les 
élus avaient boycotté la première réunion proposée par la DATAR. Les 
dirigeants des huit régions (1) réagissaient à ce qu'ils 
considéraient comme une " convocation socialiste " en créant une 
conférence permanente, association informelle à la tête de laquelle 
se trouve toujours Charles Baur, président UDF de Picardie.</TEXT>
<TEXT>
  Responsables de l'aménagement du territoire et élus ont ensuite 
travaillé chacun de son côté au même objectif : la " maîtrise de la 
croissance de l'Ile-de-France ". Le Livre blanc publié par la DATAR 
en avril 1992 a été perçu comme une provocation par les élus, qui ont 
jugé inacceptables deux des trois solutions proposées par les 
représentants de l'Etat. Le " scénario de l'équilibre " proposé par 
les présidents de région en juin 1993 apparaissait toutefois assez 
proche de la troisième hypothèse de la DATAR, conçue autour d'un " 
réseau métropolitain maillé ". C'est sur cette base que François 
Wellhoff, chargé de mission à la DATAR depuis 1990, les préfets et 
les services techniques des régions ont élaboré ces derniers mois un 
document de 36 pages qui sert de base à la charte, présentée de façon 
symbolique sous un logo commun de la conférence permanente des 
présidents de région et de la DATAR.</TEXT>
<TEXT>
  Elle établit quatre priorités. La première traduit le poids des 
écologistes dans les assemblées régionales, et entend " promouvoir 
une armature verte ", composée de la ceinture verte de 
l'Ile-de-France, des " espaces d'équilibre traits d'union " aux 
franges de la région-capitale et des " espaces naturels régionaux 
d'intérêt majeur ". </TEXT>
<TEXT>
  Corriger les déséquilibres</TEXT>
<TEXT>
  La charte propose ensuite d'" organiser un système urbain " à trois 
niveaux. Celui-ci cherchera à corriger les déséquilibres apparus dans 
les territoires limitrophes de l'Ile-de-France, les plus touchés par 
l'expansion anarchique de la région-capitale. Pour faire face à ce 
développement mal maîtrisé, la charte souhaite dynamiser plusieurs " 
espaces métropolitains ". Trois représentent des bassins de 
population d'environ 1 million d'habitants chacun, capables de 
s'imposer à l'échelle européenne. Il s'agit de Rouen-Caen-Le Havre, 
de Tours-Orléans-Blois-Vendôme et de 
Reims-Châlons-sur-Marne-Epernay-Troyes. Deux autres bassins d'une 
moindre échelle sont invités à se regrouper : 
Amiens-Saint-Quentin-Beauvais-Abbeville et Le Mans-Laval-Alençon. 
Enfin, les villes moyennes sont invitées à se regrouper dans des " 
espaces de projet ". </TEXT>
<TEXT>
  Intérêt commun </TEXT>
<TEXT>
  Un " maillage interne " de transports est étudié par la charte pour 
structurer cette " trame urbaine ". Un chapitre est consacré à la 
dimension interrégionale des problèmes d'environnement : eau, 
déchets, granulats... Enfin, la charte propose de renforcer les pôles 
d'excellence de formation de la couronne du Bassin parisien, ou de 
favoriser les jumelages entre les centres universitaires régionaux et 
franciliens.</TEXT>
<TEXT>
  Cette charte n'a dans l'état actuel du droit aucune valeur 
juridique. La loi annoncée sur l'aménagement du territoire pourrait 
seule, à travers des " directives d'aménagement ", en faire un texte 
opposable à tous les autres documents d'urbanisme. En attendant le 
débat au Parlement, les signataires s'engagent à la faire prévaloir à 
l'occasion d'opérations communes. Ils proposent de créer un " conseil 
de coordination pour l'aménagement du Bassin parisien ". Celui-ci 
devrait réunir périodiquement les huit présidents de région et les 
préfets pour élaborer des politiques contractuelles entre l'Etat et 
les collectivités territoriales.</TEXT>
<TEXT>
  La signature solennelle du 5 avril est accompagnée de l'engagement 
d'une première et spectaculaire action concrète : un contrat de plan 
interrégional. Celui-ci devra être signé par l'ensemble des conseils 
régionaux. Il traduit la volonté des pouvoirs publics de s'appuyer 
sur la relance de l'aménagement du territoire pour amorcer une 
nouvelle étape dans la décentralisation. Malgré les réticences de 
certains élus, et en particulier de Charles Baur, il nécessitera la 
création d'une nouvelle structure juridique. Celle-ci sera chargée de 
gérer le contrat interrégional pendant cinq ans. </TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci doit beaucoup à la volonté de Michel Giraud de participer 
à parité avec l'Etat et les sept autres régions à des opérations d'" 
intérêt commun ". Le président de l'Ile-de-France avait proposé dès 
mars 1993 que des moyens soient investis dans les infrastructures ou 
dans les universités des autres régions pour " soulager " la pression 
sur la région-capitale. C'est ainsi que la " route du blé " 
Rouen-Orléans-Reims, inscrite dans le contrat interrégional, devrait 
éviter de construire une quatrième rocade en Grande Couronne. </TEXT>
<TEXT>
  " C'est une opération exemplaire. Elle traduit une volonté de 
réquilibrage du territoire ", se félicite Charles Baur, en soulignant 
l'effort supplémentaire consenti par l'Etat dans le financement du 
contrat de plan interrégional : 1 milliard de francs 
d'investissements au total y seront consacrés. Les autres régions de 
l'Hexagone, auxquelles il est proposé de se regrouper depuis 1990, 
savent ce qu'il leur reste à faire : accélérer leurs négociations sur 
leurs propres chartes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
