<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003624</DOCID>
<ACCOUNT>371245</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<COM1>CD (AUSCHIWTZ EN PE2 DEVENU AUSCHWITZ)</COM1>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1613</FAB>
<NUM1>950130-4</NUM1>
<NAMES>AUSCHWITZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Les cérémonies d'Auschwitz</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Un devoir envers les victimes " et " envers les vivants "</TITLE>
<TEXT> Voici le texte de l'appel aux nations du monde, lancé vendredi 27 janvier d'Auschwitz, par les chefs ou représentants de vingt-quatre Etats et dix Prix 
Nobel de la paix :</TEXT>
<TEXT>
  " Cinquante ans après la libération d'Auschwitz-Birkenau, nous nous sommes retrouvés 
pour le souvenir du plus grand crime commis dans l'Histoire, crime qui devait apporter la " 
solution finale ", dans l'intention de ses auteurs, crime contre les juifs, principalement 
contre les juifs, mais aussi contre d'autres peuples : polonais, rom, russe, hollandais, 
français, allemand, autrichien, biélorusse, bulgare, yougoslave, luxembourgeois, lituanien, 
letton, danois, estonien, tchèque, croate, hongrois, bosniaque, belge, italien, ukrainien, 
slovène, slovaque, roumain, macédonien, norvégien et albanais. " Ici, en terre de Pologne, 
mais non par des mains polonaises, les nazis allemands avaient érigé un réseau de camps, 
parmi lesquels Auschwitz-Birkenau est devenu le symbole de barbarie, au-delà du XX 
siècle. Nous avons le devoir envers les victimes de garder le souvenir de leur mort. Nous 
devons aussi nous souvenir de leur vie. Leur héritage doit aider l'humanité à consolider la 
foi dans un avenir libre de racisme, de haine et d'antisémitisme.</TEXT>
<TEXT>
  " Rendant hommage aux victimes du KL Auschwitz, nous avons aussi le devoir envers les 
vivants d'oeuvrer pour la paix, la tolérance et les droits de l'homme. Nous croyons et nous 
espérons que ces principes seront acceptés et ancrés dans la conscience de la communauté 
mondiale tout entière, qu'ils toucheront les coeurs et les esprits. Qu'à la fin du XX siècle, 
des instruments seront créés pour garantir la solution pacifique de tous les conflits.</TEXT>
<TEXT>
  " Les crimes de génocide ne peuvent être oubliés, quels qu'en soient les lieux, les temps 
et les auteurs. Ils doivent être jugés équitablement et devenir l'avertissement pour les 
contemporains et les générations à venir.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est dit : " Qui sauve une vie, sauve le monde entier. Qui ôte une vie, détruit l'ordre de 
ce monde. " Pour cela, nous souhaitons porter au monde entier, à tous les peuples et tous 
les hommes, le message suivant : plus jamais de fanatisme ni de violence, plus jamais de 
guerres ni de tueries. "</TEXT>
</DOC>
