<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003328-19941229</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003328-19941229</DOCID>
<ACCOUNT>365384</ACCOUNT>
<CHA1>Le président François Mitterrand a exprimé, au nom de la France, son sentiment de " révolte " après l'assassinat de quatre prêtres catholiques trois Français et un Belge mardi 27 décembre, à Tizi-Ouzou (Kabylie). Ce nouveau drame, qui confirme la volonté des terroristes islamistes d'imposer aux autorités algériennes et françaises une logique de guerre, porte à 78 le nombre des étrangers victimes de la violence en Algérie, depuis septembre 1993. Ce nouvel assassinat est survenu moins de vingt-quatre heures après l'élimination des quatre membres du commando islamiste lors de l'assaut de l'Airbus d'Air France.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941229</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,ISLAM,INTEGRISME,TERRORISME,PIRATERIE AERIENNE,OTAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,MEURTRE,ETRANGER,CLERGE,CATHOLICISME,MISSIONNAIRE,ORDRE RELIGIEUX</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>MESSAGE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAID,GENDARMERIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCAIS A L'ETRANGER,CLERGE,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<LIE1>950107-2-002-31</LIE1>
<NOTE>&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941229-2-001-61</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>L'assassinat de quatre Pères blancs à Tizi-Ouzou&lt;&gt;</SU21>
<SYE1>ALGERIE</SYE1>
<PAGE>264</PAGE>
<LEAD1>MARDI 27 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les terroristes algériens veulent&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Quatre contre quatre. Quatre " chrétiens ", au sens strict, assassinés contre quatre preneurs d'otages. Telle est la nouvelle arithmétique du crime en 
Algérie. C'est à la veille de Noël, qui est pour eux la fête des " impies " (kafirs), que les 
islamistes ont attaqué l'Airbus d'Air France. Le 26 décembre, au soir de l'assaut du GIGN, 
à l'aéroport de Marseille-Provence, ils ont célébré à Alger leurs quatre " martyrs ". Trop 
cohérent pour laisser place au doute. C'est bien une " guerre de religion " que les 
islamistes ont engagée en Algérie ; c'est bien parce qu'ils étaient prêtres que quatre Pères 
blancs ont été assassinés à Tizi-Ouzou.</TEXT>
<TEXT>
  En frappant, au coeur de la Kabylie, un ordre religieux comme la société des 
missionnaires d'Afrique (plus connus sous le nom de " Pères blancs " et " Soeurs blanches 
"), fondée, en 1869, en Algérie même, par le cardinal Charles Lavigerie, ancien 
#archevêque d'Alger, c'est un symbole fort de la présence chrétienne en Algérie que les 
islamistes ont pris pour cible.</TEXT>
<TEXT>
 De cette terre berbère est originaire l'un des plus grands personnages de l'histoire du 
christianisme, saint Augustin, évêque d'Hippone, l'actuelle Annaba, au IVe siècle. Et si, à 
la fin du siècle dernier, l'Afrique coloniale était une terre de mission et de conversion pour 
le cardinal Lavigerie, ses prêtres étaient aussi, àd l'occasion, des moines-agriculteurs et 
des agents de l'état-civil. Ils soignaient des malades, recueillaient des orphelins, fondaient 
des écoles. Certains, comme Louis Gardet, sont devenus de grands islamologues.</TEXT>
<TEXT>
# Partir</TEXT>
<TEXT>
 ou rester</TEXT>
<TEXT>
 A l'époque, leurs adversaires n'étaient pas les autochtones musulmans, mais les 
fonctionnaires anticléricaux de la IIIe République laïque ! Pendant la guerre 
d'indépendance, une grande partie de ce clergé catholique a pris fait et cause, plus ou 
moins discrètement, pour lesd rebelles, protestant, au nom des droits de l'homme, contre la 
politique de répression de l'armée française. C'est cet engagement qui permet de 
comprendre pourquoi tant de prêtres et de religieux sont restés dans le pays après 1962. 
Les plus âgés des Pères blancs assassinés mardi résidaient depuis longtemps en Algérie. 
Le cardinal Léon-Etienne Duval, quatre-vingt-onze ans, honni par les partisans de l'Algérie 
française qui le surnommaient " Mohamed ben Duval ", vit toujours au chevet de Notre-
Dame d'Afrique, la cathédrale qui domine Alger, comme la basilique de Montmartre 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
 L'assassinat de ces trois prêtres français, dans leur presbytère de Tizi-Ouzou, et d'un de 
leurs confrères belges venu leur rendre visite, est une insulte faite à cette tradition de 
convivialité qui, au bout de plus d'un siècle de présence, s'était établie entre la population 
et un ordre religieux populaire. De manière totalement désintéressée, ayant renoncé 
depuis longtemps au prosélytisme condamné par le concile Vatican II (1962-1965), les 
Pères blancs, avant-garde d'une Eglise chrétienne extrêmement minoritaire, partagent le 
travail, les loisirs, le voisinage d'une population pauvre et démunie. De retour en France, 
ils s'étaient aussi portés au premier rang de la lutte pour l'insertion des travailleurs 
immigrés, allant jusqu'à militer, dans les années 70, pour la mise à leur disposition de lieux 
de culte catholique.</TEXT>
<TEXT>
  Huit religieux cinq Français, deux Espagnoles et un Belge ont été assassinés, en Algérie, 
depuis début mai. Et la question se pose, de manière plus cruciale aujourd'hui, du 
rapatriement de ce clergé. Elle est complexe en raison de la vocation spécifique de ces 
prêtres et de ces religieux, de l'histoire de leur implantation, des liens sans pareil qu'ils 
entretiennent avec la population.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un texte publié en juillet 1994 (1), Mgr Pierre Claverie, évêque d'Oran, exprimait le 
cas de conscience qui se pose, face à la menace terroriste, aux religieux d'Algérie : " Faut-
il se maintenir à tout prix ? Ne sommes-nous pas devenus un danger pour nos amis et nos 
proches ? Ne vaut-il pas mieux nous effacer d'un pays qui se cherche dans la souffrance et 
dans la violence ? (...) Mais certains nous disent aussi : ne cédez pas à l'intimidation et à la 
peur. N'écoutez pas les sirènes du départ, restez, nous avons besoin de vous. "</TEXT>
<TEXT>
  Lors du synode des évêques d'Afrique qui s'est réuni, en avril, au Vatican, Mgr Henri 
Teissier, archevêque d'Alger, avait jugé " important de rester, car il s'agit, entre nous, 
d'une histoire de fidélité. Nous avons été avec eux pendant la colonisation, puis depuis 
l'indépendance. Nous sommes maintenant avec eux dans leurs inquiétudes. " Il y a 
quelques semaines, à Tunis, la conférence des évêques de la région nord de l'Afrique 
(CERNA) avait confirmé cette orientation.</TEXT>
<TEXT>
 " Ni capitulation</TEXT>
<TEXT>
  ni irénisme "</TEXT>
<TEXT>
 Ces prêtres avaient de bonnes raisons de mener leur apostolat dans un pays comme 
l'Algérie. Après des siècles d'exclusion réciproque, de préjugés hostiles, de haines 
irréductibles. ils avaient cru à une aube nouvelle de relations cordiales entre chrétiens et 
musulmans. Aujourd'hui, ils ne cessent de dire que cette crise dramatique confirme et 
approfondit leur vocation de chrétiens en Algérie. Toutefois, même si l'islamisme n'est 
qu'une caricature de l'islam, même si les intégristes contredisent, en tuant des prêtres, les 
principes fondamentaux de la Charia (loi islamique) et l'histoire des premiers temps de la 
civilisation musulmane, le dialogue entre christianisme et islam ne pourra pas sortir 
indemne d'une telle épreuve.</TEXT>
<TEXT>
  On a souvent reproché une certaine naïveté aux Eglises chrétiennes dans leur approche 
de l'islam, alors même que celui-ci se faisait plus arrogant et intolérant, mêlant souvent 
dans une même réprobation la politique du Vatican, l'impérialisme culturel américain et le 
sionisme. Des délégués de Rome étaient allés s'incliner devant le colonel Kadhafi, en 
1976, à Tripoli en Libye. Encore récemment, d'autres personnalités chrétiennes ont 
répondu à l'invitation des autorités islamiques du Soudan. Ainsi, en octobre 1993 le pape 
avait reçu en personne, Hassan Tourabi, l'un des principaux idéologues des islamistes, 
après s'être rendu, quelques mois plus tôt, à Khartoum, précédé de ce cri des évêques 
persécutés du sud du pays : " Vous serrerez des mains tâchées du sang chrétien".</TEXT>
<TEXT>
 " Ni capitulation, ni irénisme ", affirmait Jean-Paul II, indiquant dans son encyclique 
Redemptoris missio de 1991, la marche à suivre avec l'islam. Même s'ils n'ont pas renoncé 
à croire que la paix entre chrétiens et musulmans est une contribution à un apaisement des 
tensions dans le monde, le pape et d'autres responsables religieux avec lui ne se font plus 
aujourd'hui d'illusions excessives.</TEXT>
<TEXT>
  Les signes adressés de Rome à la communauté musulmane dans le monde n'avaient 
#pourtant pas manqué. A la fin de la guerre du Liban, Jean-Paul II avait ostensiblement pris 
ses distances avec la faction chrétienne du général Michel Aoun. En 1990 et 1991, il avait 
condamné, à de multiples reprises, l'intervention occidentale dans le Golfe. Comme ses 
prédécesseurs depuis 1948, il plaide sans relâche pour les droits des Palestiniens. Avant de 
se rendre à Khartoum, il avait visité des pays musulmans comme le Nigéria (1982), le 
Maroc (1985), le Mali (1990), le Sénégal (1992).</TEXT>
<TEXT>
  Le but du pape est sans doute de sauver ce qui peut l'être encore du dialogue entre ces 
deux grandes religions monothéistes, de demander justice pour les minorités chrétiennes 
de ces pays, de débloquer des situations, d'amorcer des solutions. Mais après l'assassinat 
de quatre prêtres à Tizi-Ouzou, après la multitude des exactions commises contre des 
chrétiens en Egypte ou au Soudan, on est à nouveau en droit de se poser la question : pour 
quel résultat ? Pour quelle contrepartie ?</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
