<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022997</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022997</DOCID>
<ACCOUNT>397868</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950613</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120695/1006</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT CORREZE,VILLAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950613-24</NUM1>
<NAMES>SARRAN,POINCHEVAL MICHEL,CHIRAC BERNADETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'EXPLOIT REALISE PAR DAME BERNADETTE CHIRAC OBTENANT AU PREMIER TOUR DE L'ELECTION MUNICIPALE LE 11 JUIN 1995 , 211 VOIX SUR 260 SUFFRAGES EXPRIMES</LEAD1>
<TITLE>Les 49 de Sarran</TITLE>
<TEXT> IL Y A EU UN EFFET Chirac à Sarran, Corrèze. Un irrésistible, irrépressible, irréfragable mouvement de fond. Le président avait obtenu 
dans ce charmant et chiraquien village 78 % des voix, le 7 mai. La présidente, la 
première dame de France dit-on chez les bons auteurs, l'a surpassé sans scrupule ni 
regret : 81,15 %. Prime à la sortante, deuxième adjoint au maire.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'affirme ce dernier, Michel Poincheval joli nom pour gouverner Sarran , " 
l'effet Chirac a été porteur ". Mais, ajoute-t-il aussitôt, " c'est aussi l'action 
municipale qui a été payante ". Foi de Poincheval.</TEXT>
<TEXT>
  Une voix est une voix, même par les temps qui courent à Sarran, Chiraquie. Et on 
mesurera l'exploit réalisé par dame Bernadette à cette aune-là. La châtelaine de 
Bity, à la ville épouse du châtelain de l'Elysée, a réussi à réduire encore le dernier 
carré des irréductibles : 211 voix sur 260 suffrages exprimés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire qu'au soir d'aujourd'hui ils ne sont plus que 49 à ne pas se rendre à la 
raison. 49 à ne pas céder à la tentation. 49 opposants. 49 bouffe-Chirac. 49 saisis d'un 
abominable ricanement dans le secret de l'isoloir. 49 à pouvoir former une amicale ou 
un réseau de résistance, le fameux groupe des 49 de Sarran. Ni dieu, ni notre bon 
maître !</TEXT>
<TEXT>
  Ah ! braves gens de l'opposition à Sarran ! Quel mérite extrême est le vôtre, 
#l'honneur de la démocratie ! Refuser le pouvoir et ses sirènes, balayer d'un revers de 
bulletin l'honneur fait à la commune, négliger les radieuses perspectives. Peut-être 
même, qui sait, une bretelle d'autoroute Sarran-Sud Bity-Nord, tout cela pour faire le 
citoyen, le bel esprit, le joli coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Sont-ils de gauche, de droite ou d'ailleurs ? Sont-ils teigneux ou facétieux ? 
Remâchent-ils une bonne vieille détestation de derrière les fagots, une rancoeur 
recuite ? Ou expriment-ils ainsi la simple envie de ne pas voter au pas ?</TEXT>
<TEXT>
  Phénomènes insondables de la vie politique locale, de cet incommensurable trou 
célèbre. Le dictionnaire des communes, providence de l'ignorant, résume, dans sa 
sécheresse janséniste, tout ce qu'il faut en savoir : Sarran Corrèze. Code postal 
19800. Arrondissement de Tulle. 155 logements. 275 habitants au recensement de 
1990 (mais, à voir le nombre d'électeurs, ils ont dû depuis se multiplier). 2 609 
hectares. Densité 10,5 habitants au kilomètre carré. Voilà tout ce qui se dit de 
Sarran. Ou tout ce que l'on en saurait, n'était l'obligeance d'un correcteur qui, faute 
de pouvoir porter secours, en pleine nuit, sur le fait de savoir si l'on est 
définitivement sarranais ou sarranois à Sarran, offrit le renseignement de consolation 
: altitude 672 mètres.</TEXT>
<TEXT>
  Peu de chose, en vérité. Mais assez pour vérifier qu'on en prend à ses aises là-bas : 
2 609 hectares pour 275 habitants.</TEXT>
<TEXT>
 La vie au grand large et au grand air, pas dérangé par le voisin, même président. 
Alors pourquoi ce dernier carré ? Pourquoi, dans ce village de 155 feux, selon 
l'ancestrale comptabilité, certains ne brûlent-ils pas encore d'une flamme sans égale 
pour l'élu de la nation et madame son épouse ?</TEXT>
<TEXT>
  Voilà bien l'entier mystère de Sarran, de la démocratie. On leur offre un président 
sur un plateau, une présidente sur leur plateau. Et ils ne votent qu'à leur tête. Ingrats 
!</TEXT>
</DOC>
