<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001364-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001364-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344419</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>BIELORUSSIE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,RESULTAT,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<FAB>07111302</FAB>
<NAMES>LOUKACHENKO ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<LEAD1>10 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la mort du président Kim Il-sungLes Etats-Unis évitent de dramatiser</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Placés dans l'incertitude la plus totale par la mort subite de Kim 
Il-sung au moment où ils pensaient être enfin sur la bonne voie pour 
convaincre Pyongyang de renoncer à fabriquer l'arme nucléaire, les 
Etats-Unis ont évité, dimanche 10 juillet, de dramatiser, misant 
ostensiblement sur la continuité de la ligne diplomatique tout 
récemment adoptée par le " grand dirigeant " nord-coréen. Les 
trente-sept mille soldats américains en Corée du Sud n'ont pas été 
mis en état d'alerte et, de Naples, le président Clinton a estimé " 
encourageantes " les premières indications en provenance de 
Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
  Le meilleur signe de l'intention des Nord-Coréens de poursuivre les 
négociations bilatérales à peine commencées à Genève a été donné 
dimanche par le principal négociateur nord-coréen, Kang Sok-ju, qui a 
informé son homologue américain, Robert Gallucci, que les discussions 
devraient reprendre prochainement. M. Kang a déclaré, après avoir 
expliqué, selon un responsable américain, qu'il devait regagner 
Pyongyang pour les funérailles de Kim Il-sung : " Nous nous reverrons 
dans les semaines qui viennent et allons communiquer par les voies 
diplomatiques. " Côté américain, on considère donc la reprise des 
négociations comme " une quasi-certitude ". </TEXT>
<TEXT>
  Si l'administration américaine tente de faire bonne figure, la mort 
de Kim Il-sung tombe en réalité plutôt mal pour M. Clinton, à un 
moment où s'accumulent les problèmes de politique étrangère, alors 
qu'il aimerait tant se consacrer à ses priorités intérieures. 
Dictateur d'un autre âge, Kim Il-sung avait au moins le mérite de la 
stabilité aux yeux des Américains dans les délicates tractations 
menées pour tenter de rallier Pyongyang à la non-prolifération 
nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  A présent, Washington ne peut faire autrement que de souhaiter haut 
et fort la reprise des pourparlers qui, selon M. Gallucci, s'étaient 
révélés dès la première journée " utiles, productifs et sérieux ". 
Mais cette attitude n'est pas sans risques : " Evidemment, nous 
perdons du temps ", a reconnu un responsable américain.</TEXT>
<TEXT>
  " Prudence et vigilance "</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les inspecteurs de l'Agence internationale de l'énergie 
atomique (AIEA) restent en principe sur place pour vérifier le gel du 
programme nucléaire nord-coréen. Mais le calendrier de la suspension 
des négociations est crucial puisque, selon les calculs de certains 
experts en juin, les Nord-Coréens avaient besoin de deux mois pour 
que les barres de combustible nucléaire refroidissent suffisamment 
pour être déplacées et utilisées à des fins militaires. " Nous sommes 
tout à fait conscients de cette situation et du laps de temps 
concerné ", a déclaré dimanche le secrétaire d'Etat, Warren 
Christopher, à la chaîne de télévision NBC. " Nous traitons l'affaire 
avec prudence et vigilance. "</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'opposition républicaine au Sénat, le sénateur Dole, a 
reproché au président Clinton d'avoir rendu hommage à la récente 
ouverture de Kim Il-sung en présentant ses condoléances à la Corée du 
Nord ; le conseiller de la Maison Blanche pour la sécurité, Tony 
Lake, a justifié cette attitude en faisant valoir que la tâche d'un 
président était aussi de faire baisser la tension lorsque c'était 
possible.</TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton s'était pourtant montré, dans ses condoléances, bien 
plus modeste que l'ancien président Jimmy Carter, qui n'a pas hésité 
à affirmer que Kim Il-sung avait été un " grand leader au cours des 
cinquante dernières années ", y compris, donc, celles de la guerre de 
Corée, pendant laquelle plusieurs dizaines de milliers d'Américains 
ont été tués en défendant la Corée du Sud envahie par les troupes 
nordistes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
