<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009297</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009297</DOCID>
<ACCOUNT>379116</ACCOUNT>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1411</FAB>
<NUM1>950308-4</NUM1>
<ORI1>COPENHAGUEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ONU,VEIL SIMONE,CEE,BOUTROS GHALI BOUTROS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE LE LUNDI 06 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Sommetde Copenhague :Mme Veil insistesur les exigenceseuropéennes</TITLE>
<TEXT> C'est au Bella Center, énorme bâtisse de verre, de métal et de béton, coincée entre des autoroutes à quelques kilomètres de Copenhague que s'est 
ouvert, lundi 6 mars, le Sommet mondial pour le développement social. " Eliminer la 
pauvreté et combattre l'exclusion sont deux objectifs parmi les plus spectaculaires que 
l'Organisation des Nations unies se soit jamais fixés ", a expliqué Simone Veil, ministre 
français des affaires sociales, de la santé et de la ville, qui parlait au nom de l'Union 
européenne (dont la France assure aujourd'hui la présidence). Et les intervenants de cette 
première journée ont tous à peu près tenu le même langage, dans un temps de parole 
strictement limité : chaque orateur dispose en principe de sept minutes " pour refaire le 
monde ", ironise un délégué africain. " Si ce combat relève d'abord de la responsabilité des 
Etats, a ajouté le ministre français, il doit engager toute la communauté internationale, tant 
il est vrai désormais que la pauvreté est partagée par tous et que les inégalités, à la fois 
entre les nations et à l'intérieur des pays, sont devenues insupportables. "</TEXT>
<TEXT>
  Mm Veil a insisté sur le rôle fondamental de l'éducation dans le développement social, 
l'égalité d'accès de tous " et notamment des jeunes filles " à l'enseignement, et sur 
l'importance que les Européens attachent à l'objectif d'affectation de 0,7 % du produit 
national brut à l'aide publique au développement, comme aux conditions d'emploi dans les 
pays du tiers-monde. " L'Union européenne, a-t-elle déclaré, estime que les Nations unies 
disposent à ce jour de tous les mécanismes et institutions pour relever le défi lancé à 
Copenhague (...), mais en ce qui concerne l'emploi, il est éminemment souhaitable que 
l'Organisation internationale du travail joue un rôle essentiel (...) pour promouvoir le 
respect des règles d'éthique qui assurent la dignité de l'individu au travail, comme la 
loyauté des échanges commerciaux ". Elle faisait notamment allusion au travail des enfants 
et aux salaires de misère pratiqués dans certaines parties du monde.</TEXT>
<TEXT>
 DÉBATS ANIMÉS</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, dans son discours 
d'ouverture, a invité la communauté des nations " à réfléchir à un nouveau projet de vie 
collective " et évoqué " l'impérieuse obligation d'un nouveau contrat social pour offir aux 
nations, aux hommes et femmes du monde des raisons d'espérer ". " En élevant la question 
sociale au rang des priorités universelles, a-t-il conclu, nous voulons, par là même, prendre 
en charge le devenir collectif de la société internationale et conclure un nouveau pacte de 
solidarité à l'échelle de la planète ". Les amateurs de belles paroles devaient être ravis, 
lundi, au Bella Center de Copenhague.</TEXT>
<TEXT>
 Les débats sont beaucoup plus animés à la conférence parallèle qui se tient sur l'ancienne 
base navale de Holmen. Plus de deux mille organisations non gouvernementales (ONG) y 
tiennent boutique dans un joyeux désordre et les contestataires du Forum 95 prévoient... 
mille cinq cents " événements " d'ici à la fin de la semaine. " Une véritable invasion de 
notre base historique ! " explique un jeune écologiste danois. Il y a là, pêle-mêle, des 
associations et des mouvements religieux, de planning familial, de défense des droits des 
réfugiés, etc. Les partis communistes irakien et iranien y sont représentés. De même que 
les syndicats indiens et cubains. Dimanche, plusieurs milliers de Copenhagois sont venus, 
en curieux, se promener à Holmen avec, parmi eux, le premier ministre et président du 
sommet " officiel ", le social-démocrate Poul Nyrup Rasmussen. Il a passé deux bonnes 
heures dans la foule et a assisté à un concert de gospels...</TEXT>
</DOC>
