<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002490-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002490-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360152</ACCOUNT>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>ESPECE MENACEE,PROJET DE LOI,OISEAU,RIZ,ANIMAL,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE</SUBJECTS>
<NAMES>CAMARGUE,COULET ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>LEROUX LUC</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; Prédateurs et protégés&gt; CAMARGUE: LES FLAMANTS ROSES AU BANC DES ACCUSÉS</TITLE>
<TEXT>LE souci gouvernemental de redéfinir les espèces animales protégées inquiète les protecteurs de la faune, au moment où, en Camargue, 
s'élèvent des protestations contre les flamants, une espèce symbole, 
la première à avoir bénéficié en 1960 d'une protection. En avril et 
en mai, lors de la germination du riz et de la mise en eau des 
rizières, le piétinement des semis par les flamants provoque des 
dégâts agricoles, malgré les canons à gaz financés par le ministère 
de l'environnement pour les effaroucher et les éloigner des zones 
cultivées. Quinze riziculteurs des Bouches-du-Rhône et du Gard 
poursuivent le ministère de l'environnement devant les tribunaux 
administratifs de Marseille et de Montpellier dans le but d'obtenir 
une indemnisation des dégâts occasionnés par les flamants.</TEXT>
<TEXT>
  Eric Coulet évoque " la légitimité des flamants en Camargue : ils 
s'y trouvaient les premiers. Le projet de loi sur les espèces 
protégées nous inquiète pour les cinquante mille flamants qui nichent 
au printemps en Camargue, dit-il, car on met le doigt dans une 
mécanique où toute espèce qui gêne pourrait être éliminée ". La 
Société nationale de protection de la nature suggère la création d'un 
fonds de garantie des dégâts occasionnés par les flamants. 
D'ailleurs, ni les riziculteurs ni les agriculteurs ne se sont 
résolus à demander le " déclassement " des flamants roses.</TEXT>
<TEXT>
 Le flamant est la seule espèce animale protégée à qui sont imputés 
des dégâts dans le département. Les problèmes les plus sérieux 
viennent des blaireaux, lapins et, dans une moindre mesure, 
ragondins, qui ne sont pas protégés. Victimes, à l'automne 1993, 
d'inondations provoquées par l'ouverture de brèches dans les digues 
du Rhône, les Camarguais ont cherché des explications à cette 
catastrophe. Laissées à l'abandon, des digues avaient été fragilisées 
par le passage de canalisations destinées à l'irrigation des rizières 
sans que les travaux de rebouchage semblent avoir été correctement 
effectués.</TEXT>
<TEXT>
 Responsables les plus inattendus, les rongeurs : " En creusant leur 
terrier ou des galeries, ces animaux ont transformé certaines digues 
en véritables gruyères, explique Didier Pont, responsable du 
laboratoire d'écologie fluviale du CNRS en Arles. Ces digues, 
construites au XIX siècle selon une technologie ancienne et avec des 
matériaux souvent sableux, n'avaient jamais été efficacement 
entretenues. Dans ces conditions, les trous des blaireaux et des 
lapins représentent un facteur aggravant. " Durant l'hiver 1993, une 
fois évacués les millions de mètres cubes d'eau ayant submergé la 
Camargue, la subdivision d'Arles du service de navigation Rhône-Saône 
avait engagé une campagne de traque du blaireau. </TEXT>
<TEXT>
  Le ragondin, animal aquatique originaire d'Amérique du Sud 
introduit en France dans les années 50, est devenu la " bête noire " 
des exploitants des 27 000 hectares de rizières. Cet animal, plus 
petit que le castor et dont la queue ressemble à celle du rat, creuse 
l'ouverture de son terrier _ des cavernes pouvant mesurer 60 
centimètres de côté _ sous l'eau. Il affectionne tout 
particulièrement les " levadons " (petite digue entourant les 
rizières) ainsi que les berges des canaux, perturbant le système 
d'irrigation et de drainage et provoquant l'effondrement de chemins. 
Herbivores, les ragondins coupent aussi la paille de riz avec 
laquelle ils confectionnent des nids. " Les dégâts peuvent 
représenter 10 % des surfaces ", assure Bruno Blohorn, président du 
syndicat des riziculteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nuisible prolifère en Camargue où il n'existe pas un marais sans 
ragondins. Directeur de la recherche de Camargue, gérée par la 
Société nationale de la protection de la nature, Eric Coulet ne 
conteste pas " une nécessaire régulation de cette espèce non indigène 
qui, à nous gestionnaires d'espaces protégés, ne nous a pourtant 
jamais posé de problèmes ".</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant à Marseille                                   
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
