<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041443</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041443</DOCID>
<ACCOUNT>421834</ACCOUNT>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/0107</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME DE SECURITE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>951111-2-001-31</NUM1>
<NAMES>BLANDIN FRERES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Inoffensif, un autre procédé d'isolation fut négligé</SOT1>
<SYF1>MATIERE DANGEREUSE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - DOSSIER D'UNE PAGE - SUITE AU VERDICT DU TRIBUNAL DE SECURITE SOCIALE DE SAINT-LO DU JEUDI 9 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les victimes de l'amiantese tournent vers la justice</TITLE>
<TEXT> LE TRIBUNAL des affaires de Sécurité sociale de Saint-Lô (Manche) vient de donner raison à une veuve qui demandait que soit reconnue la 
responsabilité de l'amiante après le décès de son mari, ancien ouvrier aux Arsenaux de 
Cherbourg. Cette décision, qui pourrait créer un précédent, relance le débat sur les 
conséquences souvent dramatiques de l'isolation de milliers de bâtiments à l'amiante dans 
les années 60-70. En raison du temps de latence entre l'exposition aux poussières de ce 
matériau et l'apparition de maladies, le nombre de décès imputables à l'amiante est difficile 
à évaluer. Plusieurs associations prévoient cependant qu'environ 100 000 personnes 
mourront au cours des vingt prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
  Un procédé d'isolation utilisant d'autres fibres minérales, laine de verre et de roche, avait 
été mis au point dès les années 50. Ses promoteurs, les frères Blandin, emportèrent jusqu'à 
la moitié du marché de la protection incendie, en concurrence directe avec les industriels 
de l'amiante. Ils ont aujourd'hui définitivement perdu la bataille mais l'existence même 
d'une technique de substitution inoffensive éclaire d'un jour nouveau les responsabilités 
des décideurs.</TEXT>
<TEXT>
  Un projet de décret préparé par cinq ministères, dont la présentation en conseil des 
ministres a été repoussée à plusieurs reprises, dresse la liste des nouvelles obligations des 
propriétaires d'immeubles collectifs ou à usage collectif, contraints de vérifier s'il existe ou 
non une isolation à l'amiante dans leurs bâtiments.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte précise, en fonction de la date de construction et de la catégorie des immeubles, 
les délais de mise en oeuvre du recensement. Alors qu'une association des victimes de 
l'amiante est en cours de constitution et qu'elle s'apprête à déposer des plaintes, la 
question de l'indemnisation et du partage des responsabilités reste entière.</TEXT>
</DOC>
