<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042676</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042676</DOCID>
<ACCOUNT>423372</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/1419</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE MEDICALE,MICROBIOLOGIE,MEDICAMENT,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>951121-2-010-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<SIP1>FRANCK NOUCHI</SIP1>
<SU21>L'ulcère digestif pourrait bientôt totalement disparaîtreCOMMENTAIRE</SU21>
<SYF1>MALADIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - DECOUVERTE MEDICALE RESUMEE LORS DE LA CONFERENCE DE L'ANDEM DONT LE TEXTE EST PUBLIE LE 20 NOVEMBRE 1995 DANS LA REVUE DU "PRATICIEN-MEDECINE GENERALE".</LEAD1>
<TITLE>ÉCONOMIES</TITLE>
<TEXT> Quelques jours après l'annonce du plan Juppé de réforme de la Sécurité sociale, la publication du texte de la conférence de consensus de l'Agence 
nationale pour le développement de l'évaluation médicale (APEM), consacré au traitement 
de la maladie ulcéreuse, fournit un véritable cas d'école.</TEXT>
<TEXT>
  Comment inciter les médecins à bouleverser leur pratique et à prescrire à leurs patients 
souffrant d'ulcères digestifs non plus un coûteux traitement au long cours à base d'anti-H 2, 
mais une courte cure d'antibiotiques associés à un puissant antisécrétoire ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans un domaine où les chiffres d'affaires et les bénéfices de l'industrie pharmaceutiques 
sont considérables, une bonne logique budgétaire voudrait que soit très vite édictée une 
référence médicale opposable. Il y va de plusieurs centaines de millions de francs 
d'économies par an.</TEXT>
<TEXT>
  Les bouleversements attendus concernent également la pratique médicale. Très vite, la 
maladie ulcéreuse et les ulcères digestifs pourraient relever de la pratique des seuls 
médecins généralistes, ces derniers pouvant prescrire le nouveau schéma thérapeutique 
officiellement recommandé, tout en faisant l'économie des examens fibroscopiques ou 
biologiques. Le manque à gagner ne serait alors nullement négligeable pour les spécialistes 
de gastro-entérologie, les chirurgiens digestifs et les endoscopistes.</TEXT>
<TEXT>
  Faudra-t-il aller plus loin ? Il est encore trop tôt pour envisager une éradication 
systématique, ne serait-ce qu'en raison des délicats problèmes de résistance de la bactérie 
aux antibiotiques. Mais on peut espérer que, dans un avenir proche, l'ulcère digestif 
figurera au chapitre des maladies éradiquées ou en passe de l'être.</TEXT>
</DOC>
