<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001525-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001525-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327992</ACCOUNT>
<CHA1>La délicate gestion des communautés, la coupure entre la jeunesse et les élus expliquent les émeutes de Garges-lès-Gonesse</CHA1>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>03111502</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,VIOLENCE,BANLIEUE,MEURTRE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NAMES>GARGES LES GONESSE,HUYNH PHILIPPE,MOUSSET DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>APRES LA MORT A LA COURNEUVE DE PHILIPPE HUYNH, NUITS D'EMEUTES LES 8 ET 9 MARS A GARGES LES GONESSE</LEAD1>
<TITLE>Les manifestations de jeunes à Paris et en banlieue&gt; Les " nuits bleues " de la Dame blanche</TITLE>
<TEXT>Du balcon de la barre HLM Edgar-Degas, le Caméscope d'Akim a presque tout enregistré : des jeunes en groupes compacts jouant au chat et à 
la souris avec les CRS ; le feu d'artifice des lacrymogènes ; les 
casseurs s'attardant au petit centre commercial de la cité de la Dame 
Blanche et une interpellation musclée. Au lendemain des événements de 
Garges-lès-Gonesse, on repasse la cassette sur le téléviseur 
familial. Le générique, en surimpression, tient en quatre mots : " 
Les émeutes de Garges. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce que leur caméra n'a pas capté, Akim, François et Sylvain 
Rouichi, les trois frères fondateurs de l'association 
Enfance-éducation Val-d'Oise _ trois-quarts de siècle à eux trois _ 
le racontent à leur manière. Ils ont vu des petits de douze à quinze 
ans pillant un magasin de bricolage, occupant les policiers pendant 
que leurs aînés " visitaient " l'Intermarché. " Quand ils ont cassé 
Bricodécor, des locataires sont descendus pour se servir dans le 
magasin ", s'offusquent ces militants associatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Campagne pour la participation électorale, aide aux devoirs, 
sorties culturelles, fêtes de quartier, distribution de vivres à 200 
mères de famille... Ces trois bouillants fils de harki ont pris un 
ascendant reconnu et jalousé. Au point que Sylvain, vingt-cinq ans, 
étudiant en kinésithérapie, a décidé de se lancer dans l'aventure des 
élections cantonales.</TEXT>
<TEXT>
  " Le blocage est total entre les habitants et les politiques, 
tonne-t-il. Nous avions prévenu que ça allait péter, mais on ne nous 
écoute pas. " Au-delà du chômage qui touche 30 % des moins de 
vingt-cinq ans de Garges, l'explosion de colère serait le résultat de 
l'incapacité des élus à confier aux jeunes des espaces d'expression 
libre. " A force de vouloir transformer chaque association en machine 
électorale, les partis politiques ont dégoûté les jeunes ", insiste 
Akim Rouichi. L'interventionnisme de la municipalité communiste ne 
peut plus compenser les ravages de la crise.</TEXT>
<TEXT>
  Les limites de la réhabilitation</TEXT>
<TEXT>
  Garges-lès-Gonesse, ville-champignon de 43 000 habitants poussée 
dans les années 60 à l'ombre de sa voisine, Sarcelles, a pourtant 
bénéficié de la réhabilitation des années 80. Ses barres et ses tours 
n'ont pas vilaine allure et les boîtes aux lettres, qui brassent les 
noms de soixante-deux origines différentes, ne sont pas honteuses. 
Les émeutes de mercredi démontrent, une fois encore, les limites de 
la politique de rénovation des bâtiments dans un contexte social 
dégradé.</TEXT>
<TEXT>
  Scénario bien connu, il a suffi d'une étincelle _ le meurtre de 
Philippe Huyhn, seize ans _ pour faire éclater la violence des 
jeunes. " On casse parce qu'ils veulent relâcher le meurtrier ", 
répétait jeudi, Farid, du haut de ses douze ans. Camarade de la 
victime, il était venu coller, place de l'Hôtel-de-ville, une 
affichette demandant à la justice d'être " sévère ". Pourquoi 
croit-il à cette fausse information ? " Parce que tout le monde le 
dit ", sussure-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Si un tel bruit a pu s'amplifier, c'est probablement à la suite 
d'une mauvaise coordination policière (le SRPJ de Paris n'avait pas 
informé les policiers du Val-d'Oise, semble-t-il, de son intention de 
procéder à l'arrestation du meurtrier présumé à Garges-lès-Gonesse), 
mais surtout parce que beaucoup de jeunes ont pensé que étant " un 
Blanc ", il pouvait être libéré.</TEXT>
<TEXT>
  Cette rumeur, alliée à la présence de quelques dizaines de casseurs 
patentés, a suffi pour mettre le feu aux poudres. Car si le racisme 
ou la xénophobie semblent étrangers aux mobiles du meurtre dont les 
deux protagonistes sont de nationalité française, beaucoup ne peuvent 
s'empêcher de remarquer qu'" un Juif a tué un Vietnamien ". </TEXT>
<TEXT>
  " On attend Pasqua "</TEXT>
<TEXT>
  A Garges, où coexistent d'importantes populations arabe et juive, 
la gestion " ethnique " de la politique locale semble avoir figé les 
" communautés " dans leurs différences et leur méfiance. La synagogue 
implantée en pleine cité de la Dame blanche par le maire PCF, Henri 
Cukierman, fait l'objet d'agressions répétées. Quant aux déclarations 
du député RPR Pierre Lellouche notant l'impossibilité, pour les juifs 
pieux, de voter aux cantonales pour cause de Pâque, elles n'ont guère 
été appréciées des Maghrébins dont les traditions religieuses font 
l'objet de moins de sollicitude. </TEXT>
<TEXT>
 Les deux " nuits bleues " ont réveillé les tentations de répression, 
renforcées par le spectacle des voitures calcinées, des abribus 
éclatés et une impression d'impuissance, voire de passivité 
policière. " On attend toujours Pasqua ", lance une Gargeoise 
attachée à la cité qu'elle a vu construire voici trente ans : " On a 
construit notre ville. Pourquoi ferions-nous notre valise ? "</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Garges, candidat aux élections cantonales, a conduit 
jeudi une délégation de commerçants victimes des pillages chez le 
préfet du Val d'Oise. Il a favorisé l'organisation d'une délégation 
de jeunes auprès du procureur de la République. " Neuilly compte 250 
policiers. Le commissariat de Gonesse n'en a que 140 pour quatre 
communes aussi peuplées ", a affirmé Henri Cukierman. Jeudi soir, le 
maire entonnnait encore le refrai de l'insuffisance des effectifs 
policiers au moment même où un essaim de cars blancs de CRS se 
déployait sur l'avenue Maurice-Thorez, tandis que de petites unités 
policières quadrillaient Gorges, traquant systématiquement le moindre 
groupe de jeunes en formation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
