<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003056-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003056-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360753</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>L'Assemblée nationale commence, jeudi 24 novembre, l'examen du projet de loi de modernisation de l'agriculture, présenté par Jean Puech, ministre de l'agriculture et de la pêche. Les principales dispositions de ce texte, promis par Edouard Balladur au monde agricole fin 1993 quand la France avait donné son feu vert aux accord du GATT, concernent la revalorisation des pensions des veuves d'exploitants, des incitations pour favoriser l'installation des jeunes, et des dispositions sociales, fiscales et juridiques afin de développer le cadre sociétaire par rapport à l'exploitation individuelle familiale. A l'occasion du grand rassemblement organisé, jeudi 24 novembre à Paris, dans les jardins des Tuileries, par la Fédération nationale des syndicats d'exploitants agricoles (FNSEA) et le Centre national des jeunes agriculteurs (CNJA) auquel sont invités les députés, Luc Guyau, président de la FNSEA explique les positions de son organisation sur ce texte.</CHA1>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11241300</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,IMPOT,PROPRIETE FONCIERE,CHARGES D'ENTREPRISE,PROJET DE LOI,VEUVAGE,PENSION,RETRAITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REVENU,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNDICAT AGRICOLE,INSTANCE,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<NOM1>GUYAU LUC</NOM1>
<NUM1>941125-2-019-03</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,PUECH JEAN,GATT</NAMES>
<NAMES>CNJA</NAMES>
<NAMES>FEDERATION NATIONALE DES EXPLOITANTS AGRICOLES,FNSEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>AGRICULTURE&gt; Un entretien avec le président de la FNSEA&gt; Luc Guyau : " Il faut mettre la France en position de force "</TITLE>
<TEXT>_" Une loi de modernisation de l'agriculture vient en discussion au Parlement. Quelle est votre réaction ? </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est le moment crucial pour poser deux questions-clés : le 
gouvernement est-il capable de réaliser la politique qu'il préconise 
? Sa parole reflète-t-elle sa volonté profonde ? La réponse est 
imminente car le débat dévoilera enfin la véritable ambition du 
gouvernement pour notre agriculture. C'est un test, grandeur nature, 
de sa détermination.</TEXT>
<TEXT>
 _ Croyez-vous qu'Edouard Balladur et Jean Puech manquent de 
détermination ? </TEXT>
<TEXT>
 _ On est encore loin du compte. L'agriculture est en pleine 
révolution : en 1992, l'Europe a démantelé une politique qui 
fonctionnait depuis trente ans. Et les premiers effets de l'accord du 
GATT conclu l'hiver dernier sont attendus pour 1995. Vous voyez le 
bouleversement ! Il faut anticiper et mettre, sans attendre, la 
France en position de force par rapport à ses concurrents. Une loi de 
modernisation s'impose, à condition qu'elle soit ambitieuse et 
avisée.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le projet, tel qu'il a été adopté au conseil des ministres, a 
quand même de la consistance... </TEXT>
<TEXT>
 _ Dans sa formulation actuelle, c'est vrai, le texte a du bon. Je 
pense, par exemple, aux nouvelles commissions départementales qui 
doivent permettre d'orienter durablement l'agriculture de chaque 
département. Et le projet reprend la double ambition du syndicalisme 
: des entreprises performantes, un territoire partout vivant et 
équilibré.</TEXT>
<TEXT>
 La réduction des charges</TEXT>
<TEXT>
 _ Alors, que lui reprochez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Depuis la mise en chantier de la loi de modernisation, au 
printemps, le gouvernement a oublié ce qu'il appelait sa " première 
priorité " : la réduction des charges. C'est pourtant sur cet aspect 
qu'on verra concrètement s'il a la volonté d'agir en faveur du 
secteur agricole.</TEXT>
<TEXT>
 _ Que voulez-vous dire par " les charges " ? </TEXT>
<TEXT>
 _ J'insiste sur l'impôt foncier non bâti. Les agriculteurs français 
paient deux fois plus d'impôt foncier que la moyenne de leurs 
concurrents européens. Cela représente 5 % de notre valeur ajoutée. 
Il faut que ce handicap soit levé. Nous demandons aussi que le revenu 
du capital (bâtiments, biens fonciers, machines) ne soit plus inclus 
dans l'assiette de nos cotisations sociales. Pour la plupart des 
entreprises, les charges sociales ne portent que sur le revenu du 
travail, mais ce n'est pas le cas pour les entreprises " 
individuelles " (par opposition aux sociétés de capitaux). La loi 
agricole ne peut tout de même pas pénaliser le statut de l'entreprise 
individuelle ! C'est ce statut, en effet, qui permet à la France 
d'avoir des entrepreneurs agricoles responsables dans un milieu rural 
animé et vivant, et non une industrie de la production agricole, 
concentrée sur un petit cinquième du territoire national ! </TEXT>
<TEXT>
 _ Dans un pays où le nombre d'installations de jeunes agriculteurs 
diminue d'année en année... </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est un problème très grave. Toutes les douze minutes, une 
exploitation agricole disparaît. C'est pourquoi nos demandes sont 
simples et précises : des meilleures retraites _ cette revendication 
se justifie d'elle-même quand on connaît le montant de ces pensions _ 
des incitations publiques à l'installation des jeunes, une politique 
de préretraites dynamique. Il faut tout faire pour assurer le 
renouvellement des générations.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le revenu agricole a tout de même progressé de 11,5 % en 1994... </TEXT>
<TEXT>
 _ Je ne le conteste pas. Pour la première fois en quatre ans, le 
revenu agricole a enregistré une hausse. Il faut soutenir activement 
cette reprise. Pas question que cette hausse soit le point de départ 
d'une nouvelle baisse pendant trois ans. Voilà pourquoi la loi de 
modernisation doit agir en profondeur sur les charges des 
exploitations.</TEXT>
<TEXT>
 _ Pourquoi manifestez-vous depuis deux jours ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il faut que le gouvernement et la majorité parlementaire nous 
entendent. Ce sont des manifestations pacifiques mais légitimes. Nous 
rappellerons aux parlementaires que la décision est entre leurs 
mains. Et que les agriculteurs sont à l'écoute. " Propos recueillis 
par                                  
</TEXT>
</DOC>
