<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001694-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001694-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336646</ACCOUNT>
<CHA1>Les directeurs généraux d'EDF-GDF viennent d'adresser aux deux cents directeurs d'unité deux circulaires relatives à la remise à plat de la grille des classifications et à l'appréciation du professionnalisme des agents. Applicables à partir du 1 janvier 1995, ces circulaires qui, selon les directions, devraient introduire davantage d'équité dans les règles de promotion du personnel suscitent l'inquiétude des syndicats.</CHA1>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05131681</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,REFORME,ENERGIE,MOBILITE PROFESSIONNELLE,GESTION DU PERSONNEL,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<LEAD1>LES REFORMES APPLICABLES A PARTIR DU 1ER JANVIER 1995,PRESENTATION</LEAD1>
<TITLE>D'ici à l'an 2000&gt; Les directions d'EDF-GDF veulent changer les règles de promotion du personnel</TITLE>
<TEXT>En 1992, sur les 23 000 promotions attribuées aux personnels d'EDF-GDF, 10 000 ont été accordées sans que leurs bénéficiaires 
aient pour autant changé d'emploi. Soucieuses de limiter cette dérive 
qui tendait, depuis de nombreuses années et dans la plus parfaite 
iniquité, à confondre la promotion individuelle avec l'élévation du 
niveau de l'emploi dans la grille de classification des 
rémunérations, les directions d'EDF-GDF ont décidé d'ouvrir en 1989 
un vaste chantier d'évaluation des emplois " en fonction de leur 
place effective " dans l'organisation des deux entreprises. Cinq ans 
plus tard, les directions viennent d'adresser aux deux cents 
directeurs d'unité une circulaire les invitant à passer les 140 000 
emplois d'EDF-GDF au crible d'une " méthode d'entreprise d'évaluation 
des emplois ", élaborée en concertation avec les syndicats CGT, CFDT, 
FO, UNCM-CGC et CFTC.</TEXT>
<TEXT>
  Applicable à partir du 1 janvier 1995, cet outil, plus communément 
appelé " méthode M3E ", est censé permettre aux chefs d'unité 
d'évaluer avec précision, d'ici au 1 janvier 2000, tous les postes de 
travail en fonction d'une série de critères tels que les 
connaissances pratiques et théoriques qu'ils nécessitent, la capacité 
à résoudre des problèmes, les aptitudes relationnelles et 
organisationnelles, etc. Au vu des résultats de cette " pesée ", le 
poste sera ensuite rattaché à l'une des neuf " plages " d'évolution 
des rémunérations définies par cet outil. Si le système salarial 
actuel, fruit d'un accord passé en 1982 avec les cinq syndicats et 
organisé en dix-neuf " groupes fonctionnels " et trente-cinq " 
niveaux de rémunération ", est maintenu en tant que tel, cette 
réforme modifie sensiblement, en revanche, les règles de promotion du 
personnel au sein de chacune de ces " plages ". </TEXT>
<TEXT>
  " Absence de visibilité " </TEXT>
<TEXT>
  Non seulement l'appréciation du professionnalisme de chaque agent 
comptera davantage à terme dans l'évolution de sa rémunération, mais 
sa progression dans l'organigramme de l'entreprise devra désormais 
dépendre d'un changement effectif d'emploi. " Ces règles du jeu 
valoriseront la réussite personnelle de chacun, se félicite 
Jean-Louis Mathias, directeur adjoint à la direction du personnel et 
des relations sociales d'EDF-GDF, puisque l'appréciation du 
professionnalisme représentera avec la réforme 40 % de l'évolution de 
sa rémunération au lieu de 25 % aujourd'hui. " Ce nouveau système 
devrait aussi, observe M. Mathias, permettre de faire face en douceur 
à la très forte réduction attendue du nombre de promotions, 
consécutive à la diminution des départs en retraite et à l'écrasement 
des lignes hiérarchiques.</TEXT>
<TEXT>
  Reste que ce nouveau système de promotion inquiète tous les 
syndicats qui, à l'instar de la CFDT, redoutent, en particulier, de 
laisser à " l'arbitraire " des supérieurs hiérarchiques 
l'appréciation des qualités professionnelles de chacun. Jusqu'à 
présent, l'élaboration concomitante par les directions d'" un cadre 
de cohérence national de l'appréciation du professionnalisme " n'a 
pas rassuré les syndicats, qui s'inquiètent des risques de " 
disparités locales " et de " l'absence de visibilité " de l'ensemble 
du dispositif. La CGT a dénoncé la philosophie même de cette réforme 
qui s'inscrit, selon elle, " dans la perspective d'éclatement et de 
privatisation d'EDF-GDF ". Elle a même déposé un recours en justice 
contre la méthode M3E au motif que celle-ci contrevenait à la 
convention collective de 1982.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les directions, soucieuses de " ne pas heurter de 
front les différentes cultures, fortement enracinées, de l'entreprise 
", ont décidé de ne pas brusquer les choses et de prendre le temps de 
l'expérimentation et de la concertation locale et nationale avec les 
organisations syndicales. Un premier bilan de la mise en oeuvre de 
cette réforme devrait être tiré à la fin de l'année 1995.&lt;
</TEXT>
</DOC>
