<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003679-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003679-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330250</ACCOUNT>
<CHA1>General Electric, premier groupe industriel américain, souhaite acquérir, pour 2,2 milliards de dollars (12 milliards de francs), une société de services financiers, Kemper (70 milliards de dollars d'actifs gérés), contre l'avis des dirigeants de celle-ci. Le conglomérat industriel a annoncé, vendredi 25 mars, qu'il allait présenter au conseil d'administration de Kemper quatre candidats à lui. A Wall Street, de nombreux analystes voient dans cette décision une nouvelle illustration du retour des OPA inamicales.</CHA1>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ACTIVITE DE SERVICE,BANQUE,PROJET,OPA,POLEMIQUE,FONDS COMMUN DE PLACEMENT</SUBJECTS>
<FAB>03281691</FAB>
<NAMES>GENERAL ELECTRIC,KEMPER,GENERAL ELECTRIC CAPITAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>OPA INAMICALES SUR KEMPER DE CHICAGO</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Le retour des offres publiques d'achat inamicales aux Etats-Unis&gt; General Electric s'attaque au groupe financier Kemper&gt;</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Les grands gestionnaires indépendants de fonds communs de placement 
(les mutual funds) sont aujourd'hui l'objet aux Etats-Unis d'une cour 
effrénée. Par l'importance des sommes qu'ils gèrent comme par leur 
rentabilité, ils attirent de nombreux investisseurs, des banquiers 
mais aussi des industriels. General Electric, premier groupe 
industriel américain, n'échappe pas à cette gourmandise. Ce 
conglomérat s'intéresse depuis quelques semaines à Kemper, une 
société de services financiers très profitable installée dans la 
banlieue de Chicago.</TEXT>
<TEXT>
  Mais GE _ et son arme dans le secteur financier, General Electric 
Capital _ se heurte à un problème majeur : le management de Kemper 
refuse d'abandonner son indépendance et de se vendre. C'est un signe 
des temps : General Electric est en train d'organiser une attaque 
frontale pour parvenir à ses fins. Certes, il ne s'agit pas encore, 
dans les formes, d'une OPA hostile comme celles qu'avait connues Wall 
Street dans les années 80. Les dirigeants du groupe semblent pourtant 
prêts à recourir à des méthodes proches de celles de la belle 
époque.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'avoir réussi à convaincre les administrateurs de Kemper de 
l'intérêt qu'ils auraient à rejoindre leur conglomérat, les 
dirigeants de General Electric ont en fait lancé, le 14 mars, une 
offre publique d'achat, proposant d'acheter les actions de Kemper à 
55 dollars l'unité _ elles cotaient alors autour de 37 dollars. GE 
était ainsi prêt à acquérir Kemper pour 2,2 milliards de dollars (12 
milliards de francs environ). Dès le 17 mars, les treize 
administrateurs du groupe financier rejetait cette offre, la jugeant 
insuffisante. Le patron, David Mathis _ celui qui a redressé 
l'affaire en deux ans _ se payait même le luxe d'écrire à John Welch, 
le numéro un de GE, une lettre assez sèche. Après lui avoir signifié 
le refus unanime du conseil de Kemper, il terminait par ces mots : " 
J'espère que, maintenant, vous allez vous occupez de vos propres 
affaires et nous laisser en faire autant de notre côté. "</TEXT>
<TEXT>
  La réaction n'a guère été appréciée chez General Electric. Cette 
semaine, le groupe industriel a clairement fait savoir qu'il 
n'entendait pas en rester là. Faute de pouvoir convaincre les 
administrateurs de Kemper, General Electric va tenter de séduire 
directement ses actionnaires. GE a demandé la liste de ces 
actionnaires au groupe de Chicago. Celui-ci est dans l'obligation de 
les lui fournir avant lundi. L'industriel compte ensuite faire élire 
lors de l'assemblée générale de Kemper, le 11 mai prochain, quatre 
administrateurs, anciens de GE, au sein du conseil d'administration 
de Kemper. Tous les observateurs en sont maintenant convaincus : 
c'est le début d'une bataille ouverte.</TEXT>
<TEXT>
  Un capital multiplié par deux</TEXT>
<TEXT>
  Si General Electric est aussi motivée dans cette affaire, c'est que 
le conglomérat y voit une opportunité exceptionnelle pour renforcer 
ses positions dans un secteur de la finance particulièrement 
dynamique et profitable. General Electric Capital, sa filiale 
financière, gère des actifs qui s'élèvent à 7,7 milliards de dollars 
(45 milliards de francs). Kemper en gère 70 milliards, dont 48 
milliards de mutual funds. Le groupe financier est en outre présent 
dans l'assurance-vie, l'intermédiation boursière et l'immobilier. En 
mariant GEC et Kemper, GE se trouverait en fait propulsé au sixième 
rang parmi les gestionnaires de fonds. Dans une telle perspective, le 
groupe industriel est même prêt à augmenter sa mise. Il veut 
cependant pouvoir connaître auparavant la qualité exacte du 
portefeuille immobilier de Kemper (évalué à 1,7 milliard de dollars). 
</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette bataille qui s'engage, le management de Kemper n'a, pour 
l'instant, pas beaucoup d'atouts. Il peut certes chercher un " 
chevalier blanc ", un groupe qui accepterait de faire une surenchère 
sur l'offre de GE. Qui cependant accepterait de s'engager dans un 
combat avec le premier groupe industriel américain ? Les dirigeants 
de Kemper prétendent lutter pour préserver l'indépendance de leur 
entreprise. Leur seule ambition sera sans doute de tenter d'obtenir 
un prix plus avantageux pour leurs actionnaires. Depuis le début de 
l'affaire, ceux-ci ont déjà vu leur capital multiplié par deux : le 
cours des actions de Kemper a bondi de 37 à 61 dollars en moins de 
deux semaines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
