<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039218</DOCID>
<ACCOUNT>419027</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/43951014</FAB>
<NOTE>DOC/  avec un dessin de BARBE</NOTE>
<NUM1>951025-2-R01-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LEBAUBE</SIP1>
<SU11>INITIATIVES EMPLOI</SU11>
<SYF1>JEUNESSE,CHOMAGE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE INTRODUISANT UN DOSSIER 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER&gt;La difficulté d'être jeune</TITLE>
<TEXT> "J'AVAIS vingt ans. Je ne laisserai personne dire que c'est le plus bel âge de la vie ", écrivait Paul Nizan aux toutes premières lignes de son livre, Aden, 
Arabie (Editions François Maspero). C'était en 1932, et ce pourrait être aujourd'hui. Par 
les temps qui courent, il n'est vraiment pas facile d'être jeune. Et moins que jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que les statistiques du chômage aient eu tendance à se montrer plus rassurantes, ces 
derniers mois, les difficultés ne se sont pas évanouies comme par enchantement. 
#L'angoisse demeure qui induit des comportements et nourrit des ressentiments, d'autant 
plus forts que des espoirs sont durablement anéantis. Des marques resteront, indélébiles, 
qui vont continuer de marquer le climat de banlieues ou de cités ouvrières, entre 
découragement et colère.</TEXT>
<TEXT>
 Comme pour en témoigner, une série d'études et d'enquêtes récentes vient confirmer 
l'existence d'un malaise que la simple observation suffit déjà à appréhender. Qu'elles 
soient publiées par l'Insee, le Credoc (Centre de recherche pour l'étude et l'observation 
des conditions de vie), le Cereq (Centre d'études et de recherches sur les qualifications) ou 
la Dares (direction de l'animation de la recherche, des études et des statistiques, qui 
dépend du ministère du travail), toutes les recherches convergent en effet pour établir le 
diagnostic, identifier l'ampleur des dégâts et en mesurer les conséquences durables.</TEXT>
<TEXT>
 Face à la crise de l'emploi, et de façon continue depuis une vingtaine d'années, c'est bien 
une large partie de la génération " montante " qui a été sacrifiée, quand les plus âgés, 
mieux traités, ont été priés de cesser leur activité professionnelle par anticipation. Afin de 
protéger le noyau dur des salariés situés dans la tranche des vingt-cinq - cinquante-cinq 
ans, il a fallu retarder l'arrivée des plus jeunes sur le marché du travail par tous les 
artifices possibles. Pour se rassurer, on se dira que, ainsi écartés de l'emploi, les jeunes en 
auront profité pour mieux se former et qu'ils y auront gagné en qualification. En réalité, 
rien n'est moins assuré et l'on peut se demander s'ils n'ont pas été dupés. Dès lors que les 
diplômés sont plus abondants, leur valeur relative diminue et, par suite, l'insertion 
professionnelle se fait plus lente qu'auparavant, quel que soit le niveau. Ainsi se vérifient 
les observations, tant de Michel Godet que d'Yves Lichtenberger, selon lesquelles " la 
formation est peut être une solution individuelle " pour augmenter ses chances 
personnelles, " mais n'est en rien une solution collective ".</TEXT>
<TEXT>
 Quand bien même la poursuite des études aura eu un effet de brouillage sur la situation 
réelle. Tout à la fois, on peut dire que la France présente l'un des taux de chômage les plus 
élevés des pays industrialisés, un actif de moins de vingt-cinq ans sur quatre étant sans 
emploi, et prétendre que les jeunes Français sont épargnés par le chômage puisque leur 
taux d'activité figure parmi les plus faibles des nations occidentales. L'école, les stages, ou, 
encore, les différents dispositifs de traitement social ont, en fait, servi d'amortisseur à la 
crise. Quelquefois, sans plus d'intérêt immédiat que statistique.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, les conséquences d'une telle politique s'additionnent dangereusement. Ainsi, 
on constate que ce qu'on appelle l'âge d'installation d'un jeune quand il quitte ses parents, 
trouve un emploi, vit en couple et fonde une famille tend à s'élever. Il se situait aux 
alentours de la vingtaine dans les années 70, avoisine maintenant la trentaine, et chacun 
connaît des jeunes qui restent dans le giron familial, faute de solution. Par voie de 
conséquence, aussi, les salaires d'embauche ont été révisés à la baisse. Niveau par niveau, 
qualification par qualification, le mouvement ne se dément pas, y compris pour les diplômes 
les plus élevés, qui ont connu récemment une forme de récession.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps voués seuls aux CES (contrats emploi-solidarité), les jeunes en difficulté ont 
été supplantés par les adultes, devenus prioritaires. Mais on sait aussi que, parce que les 
CES n'ont jamais été aussi nombreux, soit de l'ordre de 750 000, le dispositif va être revu à 
la baisse et qu'il y aura de nouveaux laissés-pour-compte. De toute manière, les résultats 
auront toujours été insuffisants, au regard des besoins. Un tiers des CES voient leur 
contrat renouvelé en fin de période, un deuxième tiers renouent avec le chômage et un 
dernier petit tiers vont rejoindre l'entreprise ou une formation, dont 20 000 qui bénéficient 
d'un sursis de cinq ans avec les contrats emploi consolidés. Autrement dit, cette énorme 
machine n'aura produit qu'un brassage, du mouvement, chacun ou presque devant repasser 
par la case chômage du départ, toujours maintenu par rotation à la lisière de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 QUOI qu'il en soit, les moins de vingt-cinq ans et maintenant, progressivement, les moins 
de trente ans sont massivement condamnés à la précarité, dont ils font l'apprentissage, 
dans et hors les programmes publics. En négatif, ils sont les abonnés de toutes les formes 
atypiques d'emploi, depuis les missions d'intérim en passant par les contrats à durée 
déterminée et, bien sûr, les stages. Les embauches, si elles se produisent, supposent de 
subir des périodes probatoires qui s'éternisent.</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu, aussi, les jeunes s'habituent à cette précarité, synonyme de galère. En positif, 
cette fois, ils y acquièrent involontairement une vraie capacité de gestion de l'instabilité et 
en viennent à maîtriser l'incertitude, allant jusqu'à préférer les " petits boulots " aux 
diverses formules de traitement social qu'ils perçoivent comme des zones de parcage. Ce 
faisant, ils font à la fois preuve de lucidité et d'une forme d'assurance dans l'instant qui leur 
apprend à vivre sans savoir de quoi sera fait le lendemain.</TEXT>
<TEXT>
 De la sorte, ils expérimentent les modes d'emploi du futur qui préfigurent des situations 
moins assurées, plus souples et incertaines. Mais, alors que ce parcours initiatique 
douloureux pourrait les mettre en position de reconstruire un avenir à partir de ces bases, 
les enquêtes disent aussi que les mêmes jeunes reportent à plus tard et leurs espoirs 
d'installation dans la vie et leurs objectifs d'un emploi stable, avec l'intention de retrouver 
les rails de leurs parents et les modèles d'autrefois. En voulant croire à une parenthèse en 
l'attente du retour à un monde meilleur, mais ancien, ils gâchent peut-être la seule chance 
de sortie. A partir de cette galère qu'ils connaissent si bien, ils seraient en effet les seuls à 
pouvoir et à savoir extraire les modes d'organisation sociale de demain.</TEXT>
</DOC>
