<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002474-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002474-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333470</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Après deux ans de recherches, des chefs- d'oeuvre de la photographie du XIXe siècle viennent d'être mis au jour au Musée des Monuments français: Baldus, Le Gray, Marville, Le Secq, Bisson... Et des épreuves de la mythique Mission héliographique de 1851. Une exposition exemplaire montre comment un fonds strictement documentaire se transforme en collection de haut niveau, avec ses maîtres et ses pièces rares.</CHA1>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>ARCHITECTURE,PHOTOGRAPHIE,MONUMENT HISTORIQUE,SIECLE XIX,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC DEUX PHOTOS)</NOTE>
<NAMES>MONDENARD ANNE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>268</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A L'EXPOSITION DU MUSEE DES MONUMENTS FRANCAIS</LEAD1>
<TITLE>PHOTO&gt; Découverte de chefs-d'oeuvre du XIXe siècle&gt; Identification d'une collection</TITLE>
<TIO1>PHOTOGRAPHIER L'ARCHITEXTURE 1851-1920</TIO1>
<TEXT>C'EST une chasse au trésor, qui aurait pu faire chou blanc, mais qui a débouché sur des perles. Pendant deux ans, l'historienne d'art Anne 
de Mondenard s'est plongée dans les 200 000 photographies du Musée 
des Monuments français, a épluché 2 400 boîtes poussiéreuses et 200 
portfolios jaunis, entassés depuis 1980 sur 4 à 5 mètres de haut, 
quelque part au rez-de-chaussée de ce musée, installé au palais de 
Chaillot, à Paris. "Quand on se lance dans une entreprise aussi 
fastidieuse, on rêve un peu, on espère tomber sur de belles épreuves, 
mais on n'est sûr de rien." </TEXT>
<TEXT>
  Les perles recherchées, ce sont des épreuves d'époque, réalisées 
par les maîtres du XIXe siècle _ Le Gray, Baldus, Le Secq, Bayard, 
Marville et d'autres. Espérer mettre au jour quelques anonymes 
talentueux, prendre plaisir à toucher le velouté du papier salé, 
tomber sur une albumine élégante, admirer la précision et la 
transparence des tirages d'après un négatif en verre. C'est Guy 
Cogeval, conservateur du Musée depuis 1992, qui a lancé 
l'opération-fleuve. "Certains soutenaient qu'il y avait des clichés 
d'Atget; d'autres m'affirmaient que c'était une légende. Bref, il 
fallait voir." On savait d'ailleurs peu de choses sur l'origine de la 
collection, sinon qu'elle est entrée au Musée à partir de 1889.</TEXT>
<TEXT>
  On se dit surtout qu'un fonds consacré aux monuments pourrait 
contenir des épreuves, fort rares, de la Mission héliographique de 
1851 _ première commande de l'Etat à cinq photographes autour de la 
restauration de monuments historiques. "Pendant une semaine, j'ai 
pioché sans rien trouver de déterminant, raconte Anne de Mondenard, 
et puis je suis tombée sur un Le Gray: Le Chaôteau de Chenonceaux. Ce 
fut un grand bonheur, Je me suis alors prise au jeu, comme pour une 
enquête policière. J'ai épluché les inventaires, les numéros, j'ai 
reconstitué, daté, recoupé les indices, j'ai identifié les épreuves 
car elles sont rarement signées..."</TEXT>
<TEXT>
  Anne de Mondenard a fait ses classes à la Galerie Agathe Gaillard, 
mais c'est au Musée d'Orsay, sous la direction de Philippe Néagu, 
qu'elle a formé son regard sur le XIXe siècle et a appris à 
reconnaître les maîtres _ notamment en "digérant" les 6 000 plus 
belles épreuves d'Orsay. On ne dira jamais assez le rôle déterminant 
joué par le conservateur et spécialiste de la photographie du XIXe 
siècle, Philippe Néagu _ disparu le 2 mars dernier _ pour faire 
reconnaître et sauver les maîtres primitifs et, par là même, les 
distinguer du flot d'images documentaires.</TEXT>
<TEXT>
  L'entreprise d'Anne de Mondenard va dans le même sens. D'un fonds 
documentaire, elle a tiré une collection. Au-delà du document, c'est 
le regard personnel et créatif qu'elle met en évidence. Car le fonds 
du Musée des Monuments français était d'abord topographique. Les 
boîtes sont classées par départements et par villes. Les photos sont 
collées sur des cartons verdâtres. Elles représentent des églises, 
abbayes, monuments, calvaires, châteaux, ruines antiques, remparts; 
et puis énormément de bâtiments aussi anonymes que leurs auteurs, 
tous identifiés par des légendes écrites soigneusement à la plume. Ce 
fonds XIXe était sans doute un outil précieux pour l'identification, 
mais ce classement topographique reléguait dans l'oubli les maîtres 
et quelques-uns de leurs chefs-d'oeuvre. Les chefs-d'oeuvre mis au 
jour? D'abord quarante-deux épreuves de la Mission héliographique 
(seule une bonne centaine étaient répertoriées dans le monde). Douze 
ans à peine après l'invention de la photographie par Niepce et 
Daguerre. </TEXT>
<TEXT>
 De cet ensemble remarquable ressort le sublime Amphithéâtre des 
arènes de Nîmes, de Baldus, avec un personnage énigmatique qui trône 
au centre des ruines: on croyait le tirage à jamais perdu; cette 
épreuve, la plus grande de Baldus dans la Mission (92 cm/43 cm), a 
été réalisée à partir de trois négatifs principaux et des petits 
morceaux de négatifs, dont l'oeil averti peut distinguer les contours 
sur le tirage d'époque. L'association de plusieurs négatifs permet de 
réaliser un grand format, mais aussi des angles plus larges de prise 
de vue. En dehors des documents de la Mission, la collection contient 
des inédits troublants de Marville, un Mont des Oliviers (Rumine) 
dont l'épreuve est bien meilleure que celle de la Bibliothèque 
nationale, des épreuves peu vues de Robuchon, un portfolio superbe de 
Delessert sur Cagliari (Sardaigne), une étonnante Ascension de la 
Grande Pyramide de Béchard, un long panoramique de Carnac 
(Mieusement). Mais aussi 1 500 épreuves d'Eugène Atget et quelques 
anonymes formidables.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix a été sévère, pour montrer quelques pièces parmi les 200 
000 épreuves. La notoriété d'un auteur a joué, autant que la bonne 
conservation d'un papier salé. Mais l'intérêt de la démarche est 
d'oublier le sujet représenté pour ne retenir que "la qualité 
plastique, "Les bonnes photos, affirme Anne de Mondenard, sortaient 
d'elles-mêmes, elles méritaient d'être regardées différemment, quelle 
que soit la signature." On en sait désormais un peu plus sur les 
maîtres, au contact d'épreuves originales. Sur Le Gray notamment: son 
Eglise Notre-Dame-la-Grande, à Poitiers, témoigne d'un subtil jeu sur 
les ombres portées. "Le Gray, c'était pour moi des images frontales. 
On voit bien qu'il se décalait à peine, sans pour autant se placer 
dans la perspective, pour saisir les ombres, et se démarquer de la 
représentation plate de la gravure."</TEXT>
<TEXT>
On découvre aussi comment Baldus, formé aux Beaux-Arts, dépose de la 
peinture sur une partie du tirage; la place imposante de ses ciels, 
sa position frontale sans jeux de lumière, avec un personnage en 
évidence pour donner l'échelle; comment le même Baldus 
"monumentalise" les bâtiments (Saint-Trophime à Arles). On voit mieux 
comment Le Gray a continué à s'intéresser aux ombres portées sur les 
bâtiments, après la Mission de 1851 (voir sa Cour d'honneur de 
l'hôtel de Cluny); ou que Robuchon, qui annonce le pictorialisme, est 
un des premiers à donner des ciels chargés de noir. On suit 
l'évolution du grand Marville, comment ses ombres mystérieuses du 
début laissent la place à des constructions plus abouties, avec des 
jeux de lignes (Fontainebleau). Edouard Delessert est une belle 
surprise: "Je savais qu'il avait pris des vues de Cagliari, et je 
tombe dessus, raconte Anne de Mondenard, c'est un véritable amateur 
libre." Il n'hésite pas, dès 1854, à placer son appareil au ras du 
sol, à prendre des vues aériennes, ou un village dont la chaussée 
défoncée occupe la moitié de l'image.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus belles épreuves, celles de l'exposition, ont fait l'objet 
d'une restauration. Les outrages du temps _ et de l'homme _ sont 
nombreux. Certaines photos ont été rognées pour entrer dans des 
boîtes, d'autres ont été simplement coupées en deux. Des cartons ont 
été pliés. Les images ont été "dépoussiérées", des ciels sales ont 
retrouvé leur gris léger, des interventions à la gouache ont permis 
de boucher des trous, ou de retrouver les tons d'origine. 
L'intervention sur les remparts renversés d'Avignon, de Baldus, est 
la plus spectaculaire: il manquait, au centre du tirage, une bande 
verticale de papier. A partir du négatif, qui se trouve à Orsay, la 
partie lacunaire a été tirée en respectant les tons.</TEXT>
<TEXT>
  Actuellement, la collection est en train de gagner des réserves 
flambant neuves, aménagées avec l'aide de la Direction des musées de 
France. D'un côté, le fonds documentaire (l'immense majorité); de 
l'autre, les auteurs dont les épreuves ont été mises en valeur: Le 
Gray, Marville, Bisson, Baldus, Le Secq, Desplanques, Rumine... Le 
choix n'est pas anodin: il affirme le statut de l'artiste. Il 
consacre la photographie comme un art à part entière. </TEXT>
<TEXT>
  Si ce choix va de soi pour tout amateur de photographie _ évident 
pour les spécialistes étrangers, notamment américains, qui commencent 
à se pencher sur la collection _, il est moins explicite pour les 
tenants du patrimoine qui ne "voient" dans ce fonds qu'une mine 
d'informations. Cette attitude conduit à nier la photographie, son 
histoire, ses maîtres et ses chefs-d'oeuvre. Souhaitons que cette 
collection, une fois "classée", continue de faire la part belle aux 
auteurs et aux esthétiques. Le Musée devrait accueillir, en 1995, la 
rétrospective Baldus, réalisée par le Metropolitan de New-York. Ce 
serait la meilleure façon de maintenir le cap.                        
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
