<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000495-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000495-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>350111</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>Triangle FM (FM Saint-Quentin- en-Yvelines: 98,4; tél. 30-64-77-00).</NOTE>
<NAMES>TRIANGLE FM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; TRIANGLE FM&gt; Une station format carré</TITLE>
<TEXT>ELLE a du caractère, des idées et quelques convictions, la petite radio de Saint-Quentin-en-Yvelines. Triangle FM _ apparue en 1982, 
arrêtée en 1987 sur décision de la CNCL, puis recréée en 1989 grâce à 
une nouvelle autorisation accordée par le CSA _ est une radio 
associative qui en a trop vu pour s'en laisser conter. Elle semble 
aujourd'hui tirer de ses expériences une assurance empreinte de 
sérénité et n'hésite pas à se démarquer en affichant, sinon ses 
goûts, du moins ses préférences. Ainsi, pour son programme musical, 
elle ne s'embarrasse ni des effets ni des influences du marché, et 
choisit de diffuser de la chanson française à texte.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est sur l'information que Triangle FM oriente l'essentiel de 
ses efforts et de sa programmation. Par choix stratégique, volonté 
d'être sur le terrain et de faire parler les gens, désir farouche de 
privilégier le son, la radio de Saint-Quentin-en-Yvelines et de sa 
région propose, chaque jour, à ses auditeurs trois reportages et, 
depuis septembre 1993, un journal quotidien d'informations locales, 
diffusé à 18 heures et 19 heures (et rediffusé le lendemain à 8 h 30, 
9 h 30, 12 heures et 13 heures). Des chroniques de cinq à quinze 
minutes _ sur l'informatique ("Micro-ondes"), la science ("Chronique 
science"), le rock ("Fantasmagorock"), l'emploi ("Itinéraire pour 
l'emploi"), la cuisine ("Chaud devant") _ viennent ponctuer la grille 
durant toute la journée. </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, sur Triangle FM, les soirées sont thématiques. Rap, raga et 
reggae avec "Positiv jam an'juice"; humour, théâtre, improvisation 
avec "Gougna Gougna"; rock avec "Memphis Tennessee"; country avec la 
plus connue de toutes les émissions, au-delà même de la région sur 
laquelle elle est diffusée, "Hello America". </TEXT>
<TEXT>
  Pour la rentrée et les mois à venir, Triangle FM, fidèle à ses 
convictions, mise encore et toujours sur l'information et le service. 
La petite station de Saint-Quentin va mettre en place un serveur 
vocal, capable de donner des renseignements sur la vie locale, les 
événements sportifs de la région, la météo... au prix d'une 
communication téléphonique. Triangle FM va également mettre en place 
un service de "courrier sonore" (sous forme de répondeur) qui devrait 
lui permettre d'avoir, en permanence, l'avis de ses auditeurs. Une 
concession à la mode en somme, qui impose à tous la carte devenue 
apparemment incontournable de l'interactivité.                        
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
