<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010096</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010096</DOCID>
<ACCOUNT>380426</ACCOUNT>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1124</FAB>
<NUM1>950314-34</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CHICAGO,JORDAN MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1> SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SOT1>Après un détour par le base-ball, le champion reviendrait au basket</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE DU JEUDI 9 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Chicago attend le retour de Michael Jordan</TITLE>
<TEXT> C'est la revanche de l'Amérique qui monte, celle du basket-ball, sur l'Amérique en panne, celle du base-ball. La rumeur n'est toujours qu'une rumeur, mais 
depuis jeudi 9 mars elle fait tourner la tête à Chicago : " Michael Jordan revient. " Le plus 
fabuleux joueur de basket-ball de tous les temps, le géant au crâne luisant et à la voix de 
basse qui mena trois fois son équipe, les Bulls de Chicago, à la victoire au championnat du 
monde et rapporta, en 1984 et 1992, deux médailles d'or olympiques aux Etats-Unis, a 
officiellement annoncé qu'il mettait fin à un bref flirt avec le base-ball, dans l'équipe de 
seconde division (minor league) des White Sox, en Floride.</TEXT>
<TEXT>
  Cet abandon, deux séances d'entraînement avec les Bulls et, dit-on, quelques confidences 
récentes à des amis, ont aussitôt convaincu ses fans de Chicago que Michael Jordan, à 
trente-deux ans, retournait à ses vraies amours, le basket-ball, et à la ville qui n'a jamais 
voulu l'oublier, au point de lui construire une somptueuse statue de bronze à l'entrée de son 
nouveau stade couvert, le United Center.</TEXT>
<TEXT>
 C'est peu dire que Michael " Air " Jordan, " l'homme qui savait voler ", le roi du dunk 
(smash), est une légende en Amérique, où la passion du basket-ball est l'une des rares 
choses que partagent les universités d'élite et les ghettos noirs des grandes villes. Ces 
jours-ci, il aura aussi été l'homme qui a détrôné de la " une " des journaux de Chicago le 
héros du football américain, O. J. Simpson, une autre idole nationale, mais en mauvaise 
posture dans son box des accusés de Los Angeles où il plaide non coupable d'un double 
meurtre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE VILLE HYSTÉRIQUE</TEXT>
<TEXT>
Les appels téléphoniques de supporters enthousiastes ont fait sauter les standards des 
radios locales. " Chicago est hystérique ! ", hurle l'un des animateurs-vedettes. " Oubliez 
Godot, c'est Jordan que tout le monde attend ", a titré dimanche 12 mars, de Chicago, le 
Washington Post.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'en octobre 1993, Michael Jordan, sous le coup de l'assassinat de son père par 
deux jeunes désoeuvrés, avait annoncé qu'il arrêtait le basket-ball, personne ne l'avait 
vraiment cru. On ne quitte pas une ville à ses pieds, un salaire de quatre millions de dollars 
et des revenus publicitaires de 30 millions de dollars par an, soit environ 170 millions de 
francs, pour un sport prestigieux mais paralysé par une grève des joueurs de première 
division depuis huit mois.</TEXT>
<TEXT>
  Le base-ball et Michael Jordan n'étaient pas faits l'un pour l'autre. Il n'y fit qu'un passage 
médiocre. La star elle-même n'a pas cherché à le cacher : le communiqué annonçant son 
départ des White Sox mentionne l'interminable grève comme l'un des facteurs de sa 
décision.</TEXT>
<TEXT>
  Une radio locale de Chicago a assuré que Nike, longtemps le principal commanditaire de 
Jordan, avait envoyé au centre d'entraînement des Bulls une trentaine de paires de 
baskets Air Jordan à la pointure du champion. En sept heures, 1 800 billets se sont vendus 
pour le prochain match des Bulls, qui affrontent, samedi 25 mars, les Atlanta Hawks. 
Jordan, lui, reste muet, laissant à l'entraîneur Phil Jackson le soin d'entretenir le suspense 
: " Michael Jordan, c'est Michel-Ange. Il fait des choses que personne d'autre ne fait ".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant de connaître la vérité, l'Amérique se prend à rêver. Le retour de Michael 
Jordan, c'est une bouffée d'oxygène pour les Bulls qui sont tombés très bas depuis son 
départ, pour un championnat national qui ronronne, pour des chaînes de télévision qui 
vivent aussi des matches. Et même pour le président Clinton qui, annonçant en fin de 
semaine les derniers chiffres (excellents) des créations d'emplois aux Etats-Unis, se 
félicitait que Jordan pût y contribuer en reprenant du service dans le basket-ball.</TEXT>
</DOC>
