<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003022</DOCID>
<ACCOUNT>370309</ACCOUNT>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/0900</FAB>
<NUM1>950126-4</NUM1>
<NAMES>BEN ALI ZINE EL ABIDINE,KALLEL ABDALLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES DE BARRIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>mardi 24 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Le limogeage du ministre tunisien de l'intérieurpourrait être le prélude à une ouverture politique</TITLE>
<TEXT> LE REMANIEMENT ministériel auquel le président Ben Ali a procédé, mardi 24 janvier, semble avoir été placé sous le signe d'une certaine ouverture 
politique, attendue par beaucoup et depuis longtemps. Le signe le plus spectaculaire en est 
le limogeage d'Abdallah Kallel, le tout-puissant ministre d'Etat à l'intérieur, nommé, sans 
attributions précises, ministre d'Etat, conseiller spécial auprès du président de la 
république.</TEXT>
<TEXT>
 Membre du bureau politique et trésorier du Rassemblement constitutionnel démocratique 
(RCD), le parti aux affaires, M. Kallel avait aidé, le 7 novembre 1987, M. Ben Ali à 
écarter du pouvoir, pour cause de " sénilité ", Habib Bourguiba. A la faveur d'une lutte 
implacable menée contre la " vermine " islamiste, ce proche collaborateur du chef de l'Etat 
avait utilisé, sans état d'âme, tous les moyens à sa disposition pour arriver à ses fins, 
jusqu'à étouffer, derrière une façade démocratique, toute contestation politique. 
Récemment encore, il avait refusé de délivrer un passeport au vice-président de la Ligue 
tunisienne des droits de l'homme et avait monté, ou du moins couvert, une grossière 
provocation policière à l'endroit du chef de poste de l'AFP, contraint de quitter le pays.</TEXT>
<TEXT>
 Changement de méthodes ? Le ministre de l'intérieur est remplacé par un homme sans 
vrai passé politique, apprécié pour sa modération et sa compétence, Mohamed Jegham, 
ministre du tourisme depuis juillet 1988. Celui-ci sera assisté d'un secrétaire d'Etat, chargé 
de la sûreté, Mohamed Ali Ganzaoui, patron des services secrets, dont la mésentente avec 
M. Kallel était notoire.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres signes, dans ce remodelage gouvernemental, ne laissent pas d'être prometteurs. 
Ainsi en est-il de la promotion, comme ministre du tourisme et de l'artisanat, d'un ancien 
conseiller politique du président Ben Ali connu pour son ouverture d'esprit, Slaheddine 
Maaoui, directeur général de l'Agence tunisienne de communication extérieure (ATCE) 
depuis près de trois ans. Du retour en grâce aussi de Habib Ammar, ambassadeur en 
Autriche depuis son limogeage du ministère de l'intérieur. Cet ancien collaborateur du chef 
de l'Etat remplace au ministère des communications Habib Lazreg dont la récente initiative 
visant à interdire, ou du moins à limiter, l'usage des antennes paraboliques, avait été jugée 
intempestive par beaucoup.</TEXT>
<TEXT>
 En marge de ce remaniement ministériel Mustapha Kamal Nabli, ministre du plan, est 
nommé ministre du développement économique et les deux nouveaux ministères de 
l'industrie et du commerce sont confiés respectivement à Slaheddine Bouguerra et 
Slaheddine Ben M'Barek d'autres promotions ou révocations attestent d'un possible 
changement de cap.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LES ÉLECTIONS D'AVRIL 1989</TEXT>
<TEXT>
 A preuve, la mise à pied de Zouhir Moudhafar, président du Conseil constitutionnel depuis 
plus de trois ans, critiqué par l'opposition parlementaire pour son manque de vigilance. Et 
la nomination, à la tête de l'ATCE, de Moncef Ben Temessek, patron de l'Agence de 
presse tunisienne (TAP), qui, à ce poste, entretenait des relations difficiles avec le rigide 
secrétaire d'Etat à l'information, Féthi Houidi, curieusement maintenu en fonctions. 
Comme l'a été Abdelwahab Abdallah, le très influent en matière de presse ministre-porte-
parole du chef de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
Voisine d'une Algérie en plein chaos, la Tunisie a été frustrée d'un " changement " que le 
président Ben Ali avait annoncé haut et fort lorsqu'il est arrivé aux affaires. Le pouvoir 
s'est, sans profit, recroquevillé sur lui-même, au vu des vrais résultats des élections 
législatives d'avril 1989, qui révélaient les médiocres performances du RCD, l'ancien parti 
unique, face à celles des formations de l'opposition et des candidats dits " indépendants ". 
Ce qui avait abouti à la mise en place d'une Assemblée nationale monocolore...</TEXT>
<TEXT>
# Depuis lors, le pouvoir s'irritait de tout ce qui pouvait passer à ses yeux pour une marque 
de méfiance à son égard, bafouant les droits de l'homme les plus élémentaires, exercant 
notamment sur les moyens d'information, un contrôle incroyablement tâtillon. Le chef de 
l'Etat a peut-être commencé à comprendre, aujourd'hui, que la " politique du bunker " face 
à la menace islamiste ne conduisait à rien de bon, qu'une certaine ouverture du jeu 
politique s'imposait dans un pays qui, au demeurant, jouit d'une bonne santé 
économique.</TEXT>
</DOC>
