<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017064</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017064</DOCID>
<ACCOUNT>389938</ACCOUNT>
<DATE>19950502</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290495/1880</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE RTV,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950502-8</NUM1>
<NAMES>CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POUR LE 2EME TOUR</LEAD1>
<TITLE>Le CSA a fixé la programmation  de la campagne officielle</TITLE>
<TEXT> UNE DÉCISION du Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), publiée au Journal officiel du samedi 29 avril, fixe le nombre, la durée et les horaires de 
programmation des émissions de la campagne officielle du second tour de l'élection 
présidentielle, qui sera diffusée sur France 2, France 3, France-Inter, Radio-France 
Internationale et Radio-France Outre-Mer du lundi 1 mai au vendredi 5 mai.</TEXT>
<TEXT>
  Les candidats ont choisi des modules de trois minutes le premier et le dernier jour, de cinq 
minutes les autres jours. Ayant fait savoir au CSA qu'ils souhaitaient n'utiliser, sur France 
2 et France 3, que soixante-dix-neuf minutes sur les cent vingt qui leur étaient allouées, 
Lionel Jospin et Jacques Chirac bénéficieront successivement dans un ordre qui a été fixé 
par tirage au sort de quatre passages quotidiens sur France 2 (vers 6 h 20, 9 h 20, 13 h 30 
et après le journal de 20 heures)et France 3 (vers 10 h 40, 14 h 30, 18 h 10 et 22 h 55) ; de 
trois passages télévisés quotidiens sur RFO (à des horaires variables selon les lieux de 
réception) ; de deux passages radio quotidiens sur France-Inter (vers 13 h 55 et 20 h 10) et 
RFO (à 13 heures et 20 h 30) ; d'un passage quotidien sur RFI (à 10 h 32 ou 15 h 04 TU, 
selon la zone de réception).</TEXT>
<TEXT>
  Lundi 1 mai au matin, la première émission sera consacrée à M. Chirac et la dernière, 
vendredi 5 mai au soir, à M. Jospin. Quant au face-à-face du mardi 2 mai, il sera 
retransmis en direct vers le reste du monde par la chaîne internationale francophone TV5 
et la banque de programmes mondiale par satellite Canal France International (CFI).</TEXT>
</DOC>
