<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033233</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033233</DOCID>
<ACCOUNT>411415</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (DEUSTCHE EN PE1 A ETE CORRIGE EN DEUTSCHE )</COM1>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1503</FAB>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION,INSTANCE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>FRANCE TELECOM</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un commentaire et un encadré.</NOTE>
<NUM1>950911-2-012-31</NUM1>
<NAMES>FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>L'ancien patron de la Compagnie bancaire n'a pas eu les assurances qu'il réclamait sur le changement de statut de l'opérateur public.  Michel Bon, actuel directeur de l'ANPE, prend le relais. Sa nomination a été accueillie avec hostilité par les syndicats</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMMUNIQUE DE FRANCOIS FILLON DU VENDREDI 8 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>François Henrot quitte France Télécom après huit jours de présidence virtuelle</TITLE>
<TEXT> LE DOSSIER France Telecom tourne à la farce tragique. Vendredi 8 septembre, à 19 heures, un communiqué du ministre des technologies de 
l'information, François Fillon, a rompu les quelques jours de relâche qui avaient suivi la 
décision des pouvoirs publics de nommer François Henrot à la tête de l'opérateur, le 30 
août.</TEXT>
<TEXT>
  " François Henrot ayant renoncé pour des raisons personnelles à prendre les fonctions de 
président de France Telecom, le gouvernement a décidé de proposer au conseil 
d'administration la nomination de Michel Bon ", indique l'avenue de Ségur, très profil bas. 
L'ex-patron de la Compagnie bancaire, qui devrait réintégrer le groupe Paribas, laisse la 
place à l'actuel et très contesté directeur général de l'ANPE, ancien PDG de Carrefour. M. 
Henrot dont la nomination devait être entérinée lors du conseil d'administration de France 
Telecom, convoqué lundi 11 septembre, avant d'être ratifiée par le conseil des ministres du 
mercredi suivant aura tenu huit jours.</TEXT>
<TEXT>
  François Henrot a, semble-t-il, pris sa décision vendredi. La veille, il était en Allemagne, 
accompagné de son prédécesseur, Marcel Roulet, pour être présenté à Ron Sommer, 
#président de Deutsche Telekom, le partenaire stratégique de France Telecom dans 
#l'alliance Atlas. On imagine mal le futur président de France Telecom se rendre à cette 
entrevue tout en sachant pertinemment qu'il allait se retirer. Se refusant à donner des 
explications sur les " raisons personnelles " ayant motivé son retrait, M. Henrot s'est 
borné à indiquer, vendredi soir, qu'il était en " excellente santé ", démentant ainsi 
certaines justifications, données sur le ton de la confidence, par de hauts responsables 
gouvernementaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'entrevue de Bonn a-t-elle eu une quelconque influence sur la décision de M. Henrot ? 
Selon certaines sources, les partenaires allemands de France Telecom ne seraient plus 
dans le même état d'esprit. Les deux pères fondateurs de cette alliance, Helmut Rickhe, 
côté Deustche Telekom, Marcel Roulet, côté français, ne sont plus en poste. Leur vision 
de cette alliance avait un aspect quasi mystique. Ron Sommer, qui a succédé à M. Rickhe, 
est beaucoup plus pragmatique. En outre, le manque de visibilité sur la question du 
changement de statut de France Telecom indispose quelque peu outre-Rhin.</TEXT>
<TEXT>
 Le flou est effectivement total. Aux syndicats qui ont été reçus tout au long de la semaine 
par François Fillon, il a pratiquement été dit tout et n'importe quoi. A la CGC, on a laissé 
entendre que le changement de statut de France Telecom transformation de l'opérateur 
public en société anonyme avec ouverture partielle de son capital à des actionnaires privés 
serait engagé à la fin 1996. A FO et à SUD, on a en revanche indiqué que le 1er janvier 
1998 date à laquelle les monopoles nationaux sur le téléphone seront supprimés ne 
constituait pas une date butoir, laissant ainsi penser que le changement de statut pourrait 
intervenir ultérieurement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MÉANDRES GOUVERNEMENTAUX</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, M. Fillon a certifié à tous ses interlocuteurs syndicaux que le dossier du 
changement de statut serait " déconnecté " de la nouvelle réglementation des 
télécommunications qui doit faire l'objet d'un projet de loi soumis au Parlement au 
printemps prochain. Or, Matignon a affirmé le contraire à certaines organisations 
syndicales qui souhaitaient obtenir une confirmation sur ce sujet.</TEXT>
<TEXT>
  François Henrot qui avait mis, entre autres, comme condition à sa venue à la tête de 
France Telecom, un engagement clair des pouvoirs publics sur le changement de statut, a 
eu du mal à suivre les méandres de la pensée gouvernementale. D'autant qu'il est de 
notoriété publique que Matignon, d'une part, l'avenue de Ségur, d'autre part, ne sont pas 
sur la même longueur d'onde. Ces dissensions, apparues dès le début de l'été, ont éclaté au 
grand jour au début du mois de juillet. Chez le premier ministre, on est plutôt favorable à un 
changement de statut de l'exploitant, qui doit être, dans l'esprit de Matignon, réalisé le 
plus tôt possible avant 1998. Chez François Fillon, fibre séguiniste oblige, on est plus 
réservé.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, la situation du PDG de France Telecom est intenable. Cantonné dans 
l'animation interne de l'opéraeur, sans avoir prise sur l'essentiel, le changement de statut, 
auquel est opposé la majorité de son personnel, il est aussi " pris en sandwich " au sein 
d'une guérilla inter-ministérielle. Le tableau a effectivement de quoi donner le vertige. 
Visiblement, cela n'inquiète pas Michel Bon. Celui-ci a pourtant comme handicaps 
supplémentaires de tout ignorer de la maison France Telecom et d'avoir eu une pratique, 
en tant que directeur général de l'ANPE, qui fait déjà frémir les syndicats des PTT.</TEXT>
</DOC>
