<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043300</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043300</DOCID>
<ACCOUNT>424161</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1251</FAB>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une carte sur "Le futur déploiement de l'OTAN en Bosnie</NOTE>
<NUM1>951127-2-002-64</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie se rallient avec réticence à l'accord de Dayton</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FORCE DE MISE EN OEUVRE DES ACCORDS DE PAIX EN BOSNIE, IFOR (OU IMPLEMENTATION FORCE)</LEAD1>
<TITLE>L'OTAN prépare le déploiement de la Force de paix</TITLE>
<TEXT> L'OTAN a un programme chargé, à compter de lundi 27 novembre, pour le lancement de la plus grande opération militaire de son histoire. Jeudi 23 
novembre, le Comité militaire bras droit des autorités politiques de l'Alliance en matière de 
défense a fait la synthèse de toutes les remarques des seize capitales alliées quant à la 
mise sur pied et à la mission de l'IFOR, la force de mise en oeuvre des accords de paix en 
Bosnie (Implementation Force). Cette synthèse sera soumise lundi à l'approbation des 
chefs d'état-major réunis à Bruxelles, y compris le chef d'état-major français, malgré 
l'absence inchangée de la France dans les structures du commandement intégré de 
#l'Alliance.</TEXT>
<TEXT>
  La France sera aussi représentée, mardi 28 novembre, par Charles Millon à une réunion 
exceptionnelle des ministres de la défense au siège de l'Alliance, distincte de l'habituelle 
session ministérielle de décembre qui se tiendra le lendemain (à quinze). Cette " réunion ad 
hoc ", de mardi, sera elle-même suivie, le même jour, d'une rencontre des ministres avec le 
général Pavel Gratchev, le ministre russe de la défense, pour parler de la contribution de 
Moscou à l'IFOR. Moscou, qui enverra une brigade de deux mille cinq cents hommes, " 
associée " aux forces de l'OTAN, entend clarifier certains points quant au " contrôle 
politique " de l'opération. Puis, le 5 décembre, une réunion des ministres des affaires 
étrangères, prévue de longue date, permettra de reparler du " plan opérationnel " des 
alliés. A la demande de Paris, elle sera élargie aux ministres de la défense. C'est encore 
une façon, pour l'affaire bosniaque, d'éviter les difficultés qui auraient pu résulter du retrait 
français des structures militaires de l'OTAN en 1966.</TEXT>
<TEXT>
  A l'OTAN, on rappelle que la mission de l'IFOR reste suspendue à la signature formelle 
des accords de paix à la conférence de Paris. Mais les alliés veulent envoyer sans tarder 
un " contingent précurseur " de deux mille à trois mille hommes. Il s'agira d'une opération 
de " prépositionnement " permettant notamment de se familiariser avec les infrastructures 
disponibles pour la logistique (routes, ports, aéroports) et de mettre en place le réseau de 
communications entre les états-majors et les unités déployées sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, les autorités militaires de l'OTAN devront former l'IFOR dans sa configuration 
définitive. Plusieurs membres de l'Alliance ont fait des promesses " qui ne sont pas encore 
des engagements contraignants ". Il faudra faire confirmer ces promesses et entrer dans le 
détail. Cela prendra du temps et demandera parfois une approbation des Parlements, 
notamment en Allemagne pour des raisons constitutionnelles, sans parler du Congrès 
américain, sur lequel le président Clinton tentera de faire pression lors d'un discours 
télévisé à la nation lundi soir. Il faudra aussi se concerter avec les pays extérieurs à 
l'Alliance qui fourniront un petit contingent à la force internationale. Certains soldats 
passeront directement de la Forpronu à l'IFOR. Dans d'autres cas, il y aura lieu de 
procéder à une opération de retrait concerté avec l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
 
 L'INTÉRIM SE PROLONGE</TEXT>
<TEXT>
L'Alliance s'attelle à la tâche tout en restant dépourvue de secrétaire général en titre 
depuis la démission de Willy Claes, le 20 octobre. Après le veto américain à la candidature 
du Néerlandais Ruud Lubbers, plusieurs capitales ont avancé le nom du ministre espagnol 
des affaires étrangères, Javier Solana, bien que son pays ne fasse pas partie, lui non plus, 
de toutes les structures militaires de l'Alliance. Le président du gouvernement espagnol, 
Felipe Gonzalez, s'est réjoui de ces suffrages, mais M. Solana n'a pas fait officiellement 
acte de candidature. En fait, il semble que les Américains penchent pour quelqu'un d'autre. 
En visite à Copenhague jeudi, William Perry, secrétaire à la défense, n'a guère été 
encourageant pour l'Espagnol : " Il y a plusieurs candidats possibles pour le travail de 
secrétaire général. Uffe Ellemann-Jensen est un candidat très solide. " L'ancien ministre 
danois des affaires étrangères reste le seul candidat déclaré après le retrait de M. 
Lubbers. Comme il ne parle pas français, il sera difficile de rallier Paris à son nom.</TEXT>
<TEXT>
  Les ambassadeurs à l'OTAN ont tenu de nombreuses réunions pour trouver un 
successeur à M. Claes. Elles ont toutes tourné court après un constat de désaccord entre 
les capitales. " Il n'y a pas encore de consensus sur le nom du secrétaire général ", a 
déclaré le porte-parole de l'OTAN vendredi. " Mais, a-t-il ajouté, notre efficacité n'en 
souffre pas. Tout fonctionne normalement sous la conduite de Sergio Balanzino. " Ce 
diplomate italien, secrétaire général délégué, avait déjà assuré l'intérim après la mort de 
Manfred Wörner, en 1994. Il fait bien son travail et certains en sont à se demander s'il est 
urgent de nommer un nouveau venu, " avec un autre cabinet et tout le chamboulement ", 
alors que l'Alliance a d'autres chats à fouetter dans l'immédiat.</TEXT>
</DOC>
