<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002232-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002232-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355797</ACCOUNT>
<PEOPLE>STRAUSS RICHARD,WILDE OSCAR</PEOPLE>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10181754</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Prochaines représentations à l'Opéra de Strasbourg, les 20, 22 et 24 octobre, à 20 heures ; le 16 octobre, à 15 heures. Le 4 novembre, à la Filature de Mulhouse. Tél. : 88-75-48-23. De 45 F à 270 F.</NOTE>
<NAMES>HAIDER FRIEDRICH,DORN DIETER,ROSALIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; SALOMÉ à l'Opéra du Rhin de Strasbourg</TITLE>
<TIO1>SALOME</TIO1>
<TEXT>Le drame en un acte de Richard Strauss et Oscar Wilde, créé à Dresde en 1905, a été confié au directeur musical de l'Opéra du Rhin, 
Friedrich Haider, au metteur en scène Dieter Dorn et à la décoratrice 
et costumière Rosalie. Cette production est co réalisée par le 
Théâtre San-Carlos de Lisbonne, l'Opéra du Rhin et l'Opera Company de 
Philadelphie, où elle sera montée en mars 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Un projet ambitieux qui s'est mué en échec le soir de la première 
strasbourgeoise. On ne peut imaginer direction plus molle, plus 
éteinte que celle de Friedrich Haider. Indifférents et assoupis, les 
musiciens de l'Orchestre philharmonique de Strasbourg ne se 
préoccupent guère de leur intonation, notamment les violoncelles et 
les vents. La mise en scène laisse trop souvent les chanteurs livrés 
à eux-mêmes sur un plateau zébré de praticables en aluminium, fermés 
par de hauts murs, dont un est percé d'une fenêtre d'où les chanteurs 
descendent par une échelle. Dieter Dorn gomme la sensualité, la 
remplace par une crudité bien facile et brise l'élan d'une partition 
sans temps mort par une direction d'acteur trop lâche. Les costumes 
sont insignifiants, voire ridicules : les gardes sont déguisés en 
dépanneurs d'EDF et le couple Hérode-Hérodias évoque la rencontre 
entre Gomez, le père de la Famille Adams, et Divine en route pour une 
soirée mondaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les chanteurs tirent cependant leur épingle du jeu : Philippe 
Rouillon, saint Jean-Baptiste au chant parfait et à la noblesse 
prégnante, Marie-Ange Todorovitch, admirable dans le rôle du page. Le 
reste de la distribution (Stuart Kale _ Hérode, Vera Baniewicz _ 
Hérodias) n'atteint pas ce degré de perfection et il manque à Cynthia 
Makris la puissance, l'endurance et les aigus invincibles d'une 
Salomé. Mais sa voix est souple comme une liane et sa présence 
scénique incontestable.                                               
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
