<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001862-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001862-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355406</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE NATIONALE,COMPOSITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ELECTION LEGISLATIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>10141017</FAB>
<NOTE>(1) Forschungsgruppe Wahlen, Mannheim, sondage publié le 9 octobre. &gt; DOC : Avec une carte et un demi-camenbert sur la répartition des 662§sièges au Bundestag.</NOTE>
<NAMES>FDP,CDU,CSU,SPD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-62</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<PAGE>208</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE DEUX PAGES SUR LES ELECTIONS LEGISLATIVES DU 16 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Le résultat des libéraux et des néo-communistes décidera du sort de la coalition gouvernementale lors des élections du 16 octobre en Allemagne&gt;Un suspense exceptionnel</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Vingt-deux partis sont en lice pour les élections générales du 16 
octobre. Ce rendez-vous électoral, qui intervient tous les quatre 
ans, déterminera la composition du Bundestag (il y a 656 sièges de 
députés à pourvoir) et du prochain gouvernement allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Les formations déjà implantées dans les parlements régionaux sont 
automatiquement autorisées à présenter des candidats : il s'agit du 
Parti chrétien-démocrate (CDU) et de sa branche bavaroise, la CSU, du 
Parti libéral (FDP) _ tous trois membres de la coalition actuellement 
au pouvoir _, ainsi que du Parti social-démocrate (SPD), des Verts 
(Bündnis 90/Grünen), du Parti communiste, héritier du SED, au pouvoir 
à Berlin-Est de 1946 à 1990 (PDS), du parti d'extrême-droite des 
Republikaner, et d'un parti contestataire présent à la diète 
régionale de Hambourg, le Statt Partei.</TEXT>
<TEXT>
  Les partis qui ne sont pas représentés dans les parlements 
régionaux doivent recueillir des signatures de soutien pour être 
autorisés à présenter des candidats (au minimum un millième des 
électeurs du Land où ils présentent une liste). On trouve, parmi ces 
formations, des listes aussi hétéroclites que les panthères grises 
(qui défend les intérêts des personnes âgées), le parti des " 
Autofahrer " (automobilistes) et même un parti " des chômeurs et des 
exclus "... Ni la Fédération des citoyens libres de Manfred Brunner, 
ancien fonctionnaire bruxellois, qui se définit comme le " parti du 
deutschemark " et a fait campagne contre Maastricht, ni le parti 
d'extrême droite DVU ne présentent de candidats le 16 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Le score des petits partis</TEXT>
<TEXT>
 Chaque changement de législature entraîne la composition d'un 
nouveau gouvernement fédéral. Le ou les partis majoritaires doivent 
s'entendre sur le nom d'un chancelier, qui est désigné par le 
président de la République fédérale au plus tard un mois après les 
élections. Une seule fois, en 1957, la démocratie chrétienne a obtenu 
la majorité absolue à l'échelle fédérale. Dans tous les autres cas, 
il y a eu la formation d'une coalition, en règle générale à deux ou 
trois partis.</TEXT>
<TEXT>
  De l'avis général, un suspense exceptionnel plane autour des 
élections du 16 octobre. L'issue du scrutin dépendra du score des 
petits partis, et peut se jouer seulement sur quelques dizaines de 
milliers de voix. L'éventualité d'une défaite des libéraux du FDP 
(qui pourrait passer en dessous de la barre des 5 %) fait planer une 
menace sur la survie de l'actuelle coalition au pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  Après sept défaites consécutives aux élections régionales, les 
libéraux doutent de leur avenir et font campagne à l'aide d'un slogan 
en forme de SOS : " Cette fois, tout est en jeu. " C'est vrai pour le 
parti comme pour son président, le ministre des affaires étrangères 
Klaus Kinkel, qui se voit reprocher sa stratégie de loyauté absolue 
vis-à-vis de ses partenaires chrétiens-démocrates. En cas de défaite, 
les libéraux rejoindraient les rangs de l'opposition, où ils ne 
siégèrent que brièvement depuis 1949, entre 1966 et 1969, à l'époque 
de la grande coalition. En cas de déroute, s'ils ne franchissaient 
pas la barre des 5 %, la survie même du parti serait en question. 
Dans les deux cas, les libéraux chercheraient sans doute le salut 
dans la désignation d'un nouveau président, vraisemblablement Jürgen 
Mllemann, ancien ministre de l'économie à Bonn et président de la 
fédération du FDP en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, qui dut quitter le 
gouvernement en 1992 à la suite d'allégations sur des cas non 
confirmés de corruption.</TEXT>
<TEXT>
  Le score des communistes du PDS sera également déterminant. Ce 
parti, qui se veut la version rénovée du SED, se présente comme le 
défenseur des intérêts des habitants de l'ex-RDA, victimes de la 
réunification (le politologue Claus Leggewie parle à son propos de la 
" ligue de l'Est "). La vocation populiste du PDS lui assure un large 
succès dans certaines régions d'Allemagne orientale, et son leader, 
l'avocat Gregor Gysi, séduit les foules par son talent oratoire. Le 
PDS pourrait consolider ses positions au Bundestag et obtenir une 
trentaine de députés (contre dix-sept depuis 1990). Ce scénario n'est 
possible que si le parti, crédité seulement de 3 à 4,5 % des voix 
dans les sondages, parvient à obtenir trois mandats directs dans l'un 
ou l'autre de ses bastions d'Allemagne de l'Est. Telle est la 
condition _ remontant aux années 50, quand la CDU-CSU avait besoin de 
l'appoint d'un petit parti de droite pour avoir la majorité _ 
permettant d'échapper à la règle des 5 %. Une forte présence des 
communistes au Parlement pourrait entraîner la formation d'une grande 
coalition entre la CDU et le SPD, en l'absence de toute autre 
majorité possible. Une majorité SPD/Verts soutenue tacitement par les 
communistes, comme il en existe une à Magdebourg, dans le Land de 
Saxe-Anhalt, depuis le mois de juin, est formellement exclue par les 
dirigeants nationaux du SPD. Ceux-ci affirment qu'ils demeureront 
dans l'opposition plutôt que de pactiser d'une manière ou d'une autre 
avec les communistes.</TEXT>
<TEXT>
 La thèse de la continuité</TEXT>
<TEXT>
 Après des semaines d'incertitude, les sondages les plus récents 
indiquent que la coalition actuellement au pouvoir devrait être 
reconduite grâce à un score honorable des libéraux du FDP (crédités 
de 7 % des voix), qui bénéficient en règle générale, au niveau 
national, d'une " prime " par rapport à leurs résultats régionaux. 
Avec 42,5 %, l'Union chrétienne-démocrate (CDU/CSU) serait dès lors 
en mesure d'asseoir une confortable majorité avec les libéraux. Le 
SPD (avec 35,5 %), et les Verts (8 %), n'obtiendraient pas 
suffisamment de voix pour former une coalition " rouge-verte ". 
L'extrême-droite serait absente du Parlement (les Republikaner 
devraient obtenir autour de 2 % des voix) (1).</TEXT>
<TEXT>
  A l'appui de la thèse de la continuité, les observateurs remarquent 
que dans l'histoire de la République fédérale aucun chancelier n'a à 
proprement parler été remercié par les électeurs. Les changements à 
la tête du gouvernement sont intervenus à la suite de renversement 
d'alliances entre les partis et non après une défaite électorale. 
L'arrivée au pouvoir de la coalition libéral-social-démocrate en 1969 
n'infirme pas la règle, puisque le chancelier Kurt-Georg Kiesinger 
dut céder la place à Willy Brandt parce que les libéraux avaient 
décidé de s'allier, pour la première fois au niveau fédéral, avec le 
SPD. Helmut Kohl peut s'appuyer sur cette constante historique pour 
espérer se retrouver, dans tous les cas de figure, au palais 
Schaumburg après le 16 octobre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
