<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000199-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000199-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318833</ACCOUNT>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>52</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,LISTE,ARTISAN COMMERCANT</SUBJECTS>
<NAMES>CARCASSONNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ADRESSES</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE / CARCASSONNE&gt; Pignon sur Rue</TITLE>
<TEXT>13 Raucoulès  Chez ce cordonnier orthopédiste, on trouve, en formes de bois, tous les pieds déformés du département : quelque 3 000 et 
pas seulement de l'Aude, mais de l'Ariège aussi qui n'a pas d'artisan 
orthopédiste. Quand Abel Raucoulès entre dans cette maison en 1916, 
c'est encore l'époque où l'on se fait couramment chausser sur mesure. 
Quand son fils Alfred prend la suite en 1936, c'est l'ère du 
prêt-à-porter même pour les pieds et, pour survivre, il se recycle 
dans la chaussure pour handicapés. Aujourd'hui, la maison, reprise 
par Marcel Jover, podo-orthésiste formé par Alfred Raucoulès, se 
porte bien. Elle emploie six personnes au total, comme jadis, et 
s'est adaptée aux goûts du jour : les tennis pour pieds handicapés 
sont colorés et déstructurés comme des Adidas ou des Reebok.</TEXT>
<TEXT>
  65 La maison Cathala</TEXT>
<TEXT>
  La belle façade bourgeoise avec son magasin rose pâle en rez-de 
chaussée est l'une des quelques maisons de la ville qui attestent que 
Carcassonne fut une prospère cité marchande de laine et de drap. 
Quand le père d'André Cathala, l'actuel patron, est entré au 65, en 
1919, la maison existait depuis un siècle et demi. On ne trouve ici 
que du haut de gamme, notamment en linge de table, le très prisé 
torchon de Cholet en lin (150 à 300 F les six).</TEXT>
<TEXT>
  69 Cavavin</TEXT>
<TEXT>
  " Le Carcassonnais n'a pas de cave : il veut des vins à boire 
plutôt qu'à garder ", explique M. Bernard, la moustache longue et 
poivre et sel dans le visage couleur de tanin. Des champagnes, des 
bordeaux, et des vins de pays, mais chaque fois des produits 
d'exception. Appréciant les minervois, pour le rouge, il aime le 
château d'Oupia, en blanc, le chardonnay du domaine Gibalaux, cuvée 
en fût. Il connaît une très bonne blanquette de Limoux, celle de 
Guinot, à 41,50 F et recommande le crémant de Robert, millésimé 88, à 
52 F. M. et Mme Bernard vendent aussi les vins très réussis de 
l'acteur Pierre Richard, un ami, qui a acheté il y a deux ou trois 
ans une propriété viticole pas très loin d'ici, à coté de Gruissan.</TEXT>
<TEXT>
  83 Boulangerie " Au Vieux Four "</TEXT>
<TEXT>
  La fougasse cuite au levain par M. Montesinos dans un four qui date 
de 1886 est plus longue à fabriquer qu'un pain ordinaire. Mais elle 
est si bonne qu'on la dévore plus vite !</TEXT>
<TEXT>
  90 Chez Diloy</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis né ici et je n'ai pas trop bougé ", avoue Jean-Claude 
Diloy, traiteur dans cette rue. On le sent en goûtant ses foies gras, 
achetés sur les marchés de Bram ou de Belpech, mi-cuits (1 heure) 
dans un torchon plongé dans un bain de lait et de gelée chauffée à 70 
degrés. C'est bien un patron de " Carca " qui lui a transmis la 
recette.</TEXT>
<TEXT>
  92 Horlogerie</TEXT>
<TEXT>
  A Yvette Gleyzes, épouse Lassale, soixante-treize ans, née à 
Belvère du Razès et seule femme horlogère de l'Aude, on peut confier 
aveuglément ses montres, aussi bien celles à balancier que les 
électroniques. Formée par son père, elle exerce le métier depuis plus 
de cinquante ans et voue à toutes les montres, celles d'antan comme 
les contemporaines, la même passion.</TEXT>
<TEXT>
  96 bis Pin perdu</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Estève vend meubles scandinaves et objets du cru, à la 
beauté sobre, que déniche pour elle, en fouillant dans la campagne 
audoise, un ami surnommé Biquet. Les petits paniers carrés dans 
lesquels on exposait les laines sur les marchés de Mazamet font 
fureur à Paris, à New-York mais sont trois fois moins chers au Pin 
perdu à Carcassonne qu'à Paris. Pourtant, le stock s'épuise et nul 
vannier moderne n'a la technicité de ceux d'hier à Mazamet.           
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
