<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021818</DOCID>
<ACCOUNT>396307</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1202</FAB>
<SUBJECTS>AVORTEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950603-8</NUM1>
<NAMES>CODACCIONI COLETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION LORS DE SA PREMIERE CONFERENCE DE PRESSE LE JEUDI 1ER JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Mm Codaccioni assure ne pas vouloir revenir sur la loi Veil</TITLE>
<TEXT> COLETTE CODACCIONI aurait aimé être le " ministre de la vie ". Quoi de plus naturel pour cette femme qui " baigne dans le liquide amniotique depuis 
[son] plus jeune âge ", comme elle l'a confié, jeudi 1 juin, au cours de sa première 
conférence de presse. Las, elle n'est " que " ministre de la solidarité entre les générations, 
même s'il est entendu qu'elle mettra toute son énergie à promouvoir les valeurs familiales. 
Bien qu'elle se soit défendue de vouloir ramener les femmes à la maison ou entraver 
l'application de la loi Veil sur l'interruption volontaire de grossesse (IVG), elle n'a 
probablement pas convaincu les mouvements les plus attachés aux " avancées " qui ont 
marqué les dernières décennies.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la solidarité entre les générations a assuré qu'elle " ne reviendra pas " sur 
la loi Veil. " Je ne suis pas opposée à l'IVG, puisque c'est la loi ", a-t-elle déclaré. 
Ancienne sage-femme au CHU de Lille, elle a rappelé " [son] émotion " à la vue des 
femmes qui mourraient à l'hôpital " après être passées par des " faiseuses d'ange ", 
reconnaissant que Simone Veil avait eu " le courage de faire voter " une loi qui mettait fin 
à la pratique des avortements clandestins. Mais pour nuancer aussitôt son propos : " A 
titre personnel, je suis sage-femme et chrétienne, et pour ces deux raisons, je suis pour 
l'éducation à la vie. Je ferai en sorte qu'elle soit préservée. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " EXTRÊME DÉTRESSE "</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à de nombreux médecins, qui alertent depuis des mois les pouvoirs publics 
sur les mauvaises conditions de fonctionnement des centres d'IVG, Mm Codaccioni a jugé 
que la loi Veil était " bien appliquée ". Trop bien ? " Il y a 200 000 IVG par an, ce n'est pas 
exactement comme le souhaitait Mm Veil ", a-t-elle précisé. L'IVG " ne doit pas être un 
confort ". Les femmes souhaitant se faire avorter sont, selon elle, " en situation d'extrême 
détresse " et elle " fera tout " pour qu'elle0s ne le soient plus. Afin d'éviter " d'en arriver " 
à un avortement, " il faut faire en sorte que les moyens de contraception soient suffisants 
et efficaces ".</TEXT>
<TEXT>
 Les précisions de Mm Codaccioni intervenaient au lendemain de la mise en cause de son 
directeur de cabinet, Clara Lejeune-Gaymard, par l'Union des femmes françaises (UFF). 
Cette organisation dans la mouvance du Parti communiste accusait la plus proche 
#collaboratrice du ministre d'être " très liée " aux commandos anti-IVG et réclamait sa " 
démission immédiate ". Interrogée par Le Monde, l'UFF n'a pu produire, à l'appui de ses 
accusations, que les liens de parenté entre le professeur Jérôme Lejeune, décédé en 1994 
et qui fut le conseiller scientifique jusqu'au début des années 80 de l'association anti-
avortement Laissez-les vivre, et sa fille Mm Lejeune-Gaymard.</TEXT>
<TEXT>
 Mm Codaccioni, pétrie de valeurs familiales, n'hésite pas à se définir comme une " 
féministe ". Un féminisme dont elle donne une traduction bien à elle : " La femme est le 
pivot de la ofamille, et la famille le pivot de la société. " Elle a d'ailleurs précisé qu'elle 
souhaitait " apporter une touche familiale à l'ensemble des politiques publiques, comme par 
exemple la fiscalité, le logement ou l'éducation ". Elle est, sur ce point, dans la droite ligne 
du rapport sur la famille qu'elle avait remis fin 1993 à Edouard Balladur. Alors députée 
RPR du Nord, elle y dressait un bilan alarmiste de la situation démographique. " La France 
n'a plus d'enfants, la France se meurt, la France a mal pour son avenir ", écrivait-elle. Elle 
préconisait une politique plus nataliste, et notamment des réformes qui sont aujourd'hui 
inscrites dans le programme de travail du gouvernement : allocation parentale de libre 
choix, développement des modes de garde des enfants, statut du parent au foyer 
(couverture maladie, retraite, droit à la formation).</TEXT>
</DOC>
