<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000070-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000070-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330876</ACCOUNT>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TURQUIE,VILLE,URBANISME,CONSEQUENCE,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>03311660</FAB>
<NAMES>ISTANBUL,ANKARA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>210</PAGE>
<TITLE>Turquie : l'urbanisme sauvage, terreau de l'islamisme&gt; Les " gecekondus " maisons construites en une nuit, qui dévorent la moitié d'Istanbul&gt; expliquent le succès islamiste aux élections municipales</TITLE>
<TEXT>ISTANBUL</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Mini jupes et tchadors, marchands ambulants et boutiques élégantes, 
islam et laïcité, Orient et Occident : dans les grandes métropoles 
turques tiraillées de toutes parts, tous ces mondes se côtoient et se 
croisent, mais sans jamais vraiment s'opposer, car ils sont 
étroitement liés et forment la trame même de la société turque.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ces contradictions qu'il faut puiser pour comprendre la 
victoire surprenante aux élections municipales du Parti de la 
prospérité (RP) à Istanbul, la métropole sophistiquée qui symbolise 
les aspirations des Turcs à la modernité, et Ankara, la capitale des 
institutions kémalistes étatiques et laïques. Dès les années 50, ces 
villes ont connu le développement industriel et l'arrivée des ruraux 
qui dominent aujourd'hui. Les vieux Stanbouliotes parlent fréquemment 
de la capitale cultivée qu'était leur cité au début du siècle et se 
plaignent de l'invasion des ruraux qui l'ont transformée en un 
village de 10 millions d'habitants. Ataturk avait aussi voulu faire 
d'Ankara, petite localité du plateau anatolien, une grande capitale 
sur le modèle occidental.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces immigrants se sont approprié ces villes, dont ils forment 
aujourd'hui 90 % de la population. Il suffit de s'éloigner un peu des 
restaurants et des discothèques à la mode du centre de ces villes 
pour entrer dans l'autre monde, tout aussi réel, des " gecekondus " _ 
terme qui signifie " construit pendant la nuit ". Maisons bancales, 
perpétuellement en voie de construction, rues étroites et boueuses : 
c'est dans ces quartiers qui, à perte de vue, tapissent pêle-mêle les 
collines de la périphérie que sont concentrés les ruraux en voie 
d'intégration. Cette population de déracinés, qui ne sont plus 
vraiment des villageois, mais ne se sentent pas encore citadins, 
fournit un terrain favorable aux islamistes qui leurs offrent une 
identité dépassant les barrières sociales.</TEXT>
<TEXT>
 " Promoteurs</TEXT>
<TEXT>
 illégaux "</TEXT>
<TEXT>
  La tolérance des autorités à l'égard de ces habitations illégales 
partait, au départ, d'une intention compéhensible : elle favorisait 
l'installation des nouveaux arrivants qui bâtissaient leur propre 
habitation sans aide de l'État. Des banlieues entières se sont ainsi 
édifiées, obtenant par la suite l'infrastructure nécessaire pour 
durer. Aujourd'hui, près de la moitié des habitations d'Istanbul sont 
illégales, bien que l'aide occasionnelle de politiciens en quête de 
votes ait permis à plusieurs milliers de propriétaires de gecekondus 
d'obtenir des titres de propriété.</TEXT>
<TEXT>
  " Le populisme n'est populaire qu'à court terme ; à long terme, il 
condamne à la stagnation ", écrivaient Caglar Keyder et Ayse Oncü 
dans la revue Istanbul. L'avenir de la ville et la question de 
l'urbanisme sauvage ont été abondamment débattus durant la campagne 
électorale, car la jungle de béton qui défigure les métropoles 
turques ne pose pas seulement un problème architectural. A Istanbul, 
par exemple, l'expansion incontrôlée des gecekondus a contraint à la 
fermeture d'un réservoir d'eau potable crucial pour la ville, pollué 
par les centaines de milliers d'habitants installés à proximité. 
D'autres barrages sont menacés et les conséquences sont déjà lourdes 
: la majorité des Stanbuliotes ne reçoivent de l'eau qu'un jour sur 
deux.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun politicien n'a eu le courage d'introduire des règles strictes 
interdisant de nouvelles constructions. Sûrs de leur impunité, 
encouragés même par les dirigeants politiques qui, une fois de plus, 
leur promettaient de régulariser leur situation, les habitants s'en 
sont donné à coeur joie durant la période préélectorale, au point que 
les ventes de ciment ont augmenté de 30 % depuis janvier dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré leur aspect extérieur peu attirant, les gecekondus ne sont 
pas vraiment des bidonvilles : les intérieurs sont généralement 
propres et confortables _ selon un enquête officielle, 90 % d'entre 
eux ont un réfrigérateur et pratiquement tous ont la télévision. " 
Les gecekondus sont encore perçus comme des habitations pour les 
pauvres, il faut mettre fin à ce mythe ", explique la sociologue Sema 
Kksal. Depuis le début des années 80, ces habitations illégales ont 
fait leur entrée sur le marché : les terrains sont désormais achetés 
à ceux que la presse appelle la mafia, et que Mme Kksal qualifie de " 
promoteurs illégaux ".</TEXT>
<TEXT>
  En moyenne, un immigrant doit aujourd'hui attendre onze à quinze 
ans avant d'avoir les moyens de construire son gecekondu. Dans un de 
ses discours, le préfet d'Istanbul Hayri Kozakcioglu affirmait que 73 
% de ces habitations étaient construites sur des terrains appartenant 
à l'Etat, mais que les trois quarts de leurs propriétaires avaient dû 
payer des " promoteurs immobiliers " pour s'y installer. " En 
l'absence de cadastre, ces promoteurs maintiennent l'ordre, divisent 
les parcelles. Ils se substituent à l'État ", explique Mme Kksal.</TEXT>
<TEXT>
 Banlieues</TEXT>
<TEXT>
 militantes</TEXT>
<TEXT>
  Le clientélisme des politiciens, la rapacité des promoteurs et la 
corruption des institutions ont créé une situation anarchique et des 
villes difficilement gouvernables. L'illégalité ne se limite bien sûr 
pas aux gecekondus, car la paralysie du système ne pousse pas au 
respect de la loi : il est bien plus facile pour les citadins pris en 
flagrant délit de construction sauvage de soudoyer les fonctionnaires 
que de se battre contre la bureaucratie, parfois pendant un an ou 
deux, pour obtenir les documents légaux nécessaires. Le fait que 
cette anarchie et cette corruption institutionalisées n'aient pas 
engendré une vague de crime et de toxicomanie à l'échelle de certains 
pays occidentaux témoigne de la solidité du tissu social turc.</TEXT>
<TEXT>
  La violence n'est pas absente, mais elle frappe rarement au hasard, 
et le visiteur peut se sentir plus en sécurité dans les rues 
d'Istanbul ou d'Ankara que de Paris. Les meurtres décrits en détail 
par la presse populaire sont généralement liés à des règlements de 
compte dans le milieu ou à des conflits familiaux, exacerbés par le 
décalage entre les traditions villageoises et le nouveau style de vie 
citadin. La notion d'" honneur " est encore bien vivante et peut 
mener au meurtre.</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'ailleurs dans les gecekondus, où le niveau moyen 
d'éducation est bas, que le sens de la communauté est le plus fort. 
Les habitants, les femmes en particulier, qui s'organisent en groupes 
de pression pour obtenir des services municipaux, sont souvent très 
militants.</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités municipales récemment élues devront cependant se 
souvenir que les habitants de ces métropoles, souvent tentés par les 
promesses populistes, punissent sévèrement ceux qui ne les tiennent 
pas. Le fait que, dans toute l'histoire d'Istanbul, aucun maire ait 
jamais été réélu, témoigne de la difficulté de la tâche qui les 
attend.&lt;
</TEXT>
</DOC>
