<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003088-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003088-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334110</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>A peine élue, Irene Pivetti, trente et un ans, présidente de la Chambre des députés, qui passe pour une " intégriste " voire une " antisémite ", est vivement attaquée. Ces attaques se font pesantes, alors que l'Italie célèbre le 25 avril sa libération. Celle-ci donnera lieu cette année à une manifestation géante à Milan contre le fascisme. Dans l'entretien qu'elle a accordé conjointement au " Monde " et à " Il Giornale ", Irene Pivetti s'explique sans détour.</CHA1>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PRISE DE POSITION POLITIQUE,FASCISME,PARTI DE DROITE,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSTITUTION,REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JUIF,RACISME,CATHOLICISME,INTEGRISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,ASSEMBLEE NATIONALE,INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>04251915</FAB>
<LIE1>940528-2-002-31</LIE1>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>PIVETTI IRENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE,PIVETTI IRENE</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN ACCORDE CONJOINTEMENT AU "MONDE" ET A "IL GIORNALE"</LEAD1>
<TITLE>ITALIE: un entretien avec la présidente de la Chambre des députés&gt; Irene Pivetti: " Ne comptez pas sur moi&gt; pour sauter en marche dans le train de la rhétorique antifasciste "</TITLE>
<TEXT> " Que représente pour vous ce 25 avril si particulier ? </TEXT>
<TEXT>  _ J'espère que ce sera la fête de la pacification, de la 
réconciliation nationale. La guerre, puis la guerre civile, ont 
profondément blessé ce pays. Mais, surtout, il y a eu ces morts, tous 
ces morts devant lesquels il faut s'incliner, à présent que 
l'Histoire a prononcé un verdict définitif sur le régime fasciste, 
dictatorial et assassin. Il faut que les Italiens retrouvent la paix 
sociale. </TEXT>
<TEXT>
  _ Trop de pacification, cela ne risque-t-il pas, surtout pour les 
jeunes, d'annihiler la mémoire ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'ai plutôt envie de dire le contraire : seule la pacification 
permet de porter un regard serein sur ce que l'Histoire a jugé, et 
bien jugé. Ce qui doit nous conduire à présent à dire la vérité, mais 
toute la vérité, y compris la plus gênante. Il faut éclairer chacune 
des petites histoires individuelles qui veulent que, parfois, des 
héros et des traîtres, il y en ait eu des deux côtés. Et en disant 
cela, j'ai conscience d'enfreindre un tabou. Un exemple : j'ai dit 
qu'il y avait eu des éléments positifs pour les femmes dans le 
fascisme, sur le plan social, et je me suis fait lyncher. En fait, je 
voulais seulement évoquer l'oeuvre nationale pour la maternité et 
l'enfance qui a fonctionné jusqu'en 1962.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, vous allez vous demander : est-elle vraiment antifasciste ? 
Bien sûr que je le suis, dans la mesure où le fascisme a nié toute 
liberté et mené à la violence, mais ne comptez pas sur moi pour 
sauter en marche dans le train de la rhétorique antifasciste, il y a 
trop d'hypocrites sur ce train-là ! Le manteau de l'antifascisme a 
recouvert trop d'abus. Qui se souvient encore par exemple du triangle 
de la mort en Emilie-Romagne ? Là-bas, il ne s'agissait pas de 
représailles de partisans, mais bien de coups de main de délinquants 
! C'est pourquoi je dis : cette seconde République, fondons-la sur la 
vérité, la paix ne peut naître que de la justice</TEXT>
<TEXT>
  _ L'arrivée, même partielle, des héritiers du fascisme au pouvoir 
suscite des inquiétudes. Selon vous, y a-t-il une vraie droite en 
Italie ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Mais oui, il y a une droite en Italie. Je l'expliquais l'autre 
jour à Jacques Chirac, qui me faisait part de sa préoccupation. Dans 
toute l'Europe, disait-il, les partis d'extrême droite restent 
marginaux, hors du gouvernement, alors que, en Italie, ce sera sans 
doute le contraire. Je lui ai répondu qu'en fait, et c'est une autre 
de nos anomalies italiennes, nous n'avons pas de parti 
d'extrême-droite. Je m'explique : l'Alliance nationale de Gianfranco 
Fini est un parti de droite, c'est certain, mais il y a seulement 
quelques éléments à l'intérieur qui sont des nostalgiques ou des 
extrémistes. Et M. Fini tient son parti en main. Il est vrai que s'il 
y avait une scission, comme cela s'est fait avec les purs et durs de 
Rifondazione Comunista lorsque le PCI est devenu le PDS, cela 
rendrait les choses beaucoup plus claires </TEXT>
<TEXT>
  _ La nouvelle majorité parlementaire veut bouleverser la 
Constitution. Mais n'est-ce pas au-delà de son mandat, et ne 
faudrait-il pas une Assemblée constituante ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Personne n'a dit qu'il fallait abolir la Constitution pour en 
concocter une qui plaise davantage, mais pourtant la deuxième 
République ne commencera vraiment qu'avec la réforme de la 
Constitution. Mon élection à la Chambre est un premier signe, nous 
sommes dans une phase de reconstruction. La Constitution elle-même a 
prévu des règles pour opérer des changements. L'article 39, par 
exemple, précise qu'il est interdit de changer la forme républicaine. 
C'est le seul interdit. Partant de là, on peut conclure que tout le 
reste est modifiable. L'article 38 explique d'ailleurs, clairement, 
la méthode : passe tout amendement approuvé à une majorité qualifiée 
des deux tiers, et dans le cas où il n'y a pas majorité, on a recours 
à un référendum. Ce qui me semble juste.</TEXT>
<TEXT>
  Réunir une Assemblée constituante, en revanche, violerait la 
Constitution, car rien, ni la tradition ni les instruments, n'est 
prévu pour le faire. Alors, s'il vous plaît, respectons les règles ! 
Il faut aussi prendre acte de cette exigence diffuse d'une plus 
grande autonomie des régions qui s'est fait jour, sous des 
appellations diverses. La forme future que cela prendra sera le 
résultat de la dialectique entre tous les partis. Après cette 
première réforme, inévitablement, il faudra se poser la question du 
type de légitimité que devront avoir le chef du gouvernement et le 
chef de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est difficile de rester au- dessus des partis quand on est 
traitée par certains d'" intégriste ", voire d'" antisémite " ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Intégriste non, catholique " intégrale " oui. Je n'ai rien d'une 
fanatique, d'une intolérante, je suis simplement quelqu'un qui a une 
foi intégrale dans tous les aspects de la révélation. En ce qui 
concerne le besoin de récupérer la tradition de l'Eglise, débat dont 
Mgr Lefebvre a été indubitablement un élément, je dirais, pour 
clarifier les choses, que je partage les préoccupations du cardinal 
Ratzinger. Ceux qui connaissent bien la foi catholique savent à quel 
point elle aiguise en vous le sens du devoir et des responsabilités. 
Si mon devoir est précisément d'être au-dessus des partis, le fait 
d'être catholique me semble une double garantie. Maintenant, pourquoi 
antisémite ? Je ne comprends pas. Tout a commencé le jour où, à Rome, 
des imbéciles ont mis des étoiles de David sur certains magasins.</TEXT>
<TEXT>
  Un épisode qui a été beaucoup gonflé et dans lequel on a voulu voir 
un antisémitisme résurgent. Moi j'ai simplement dit qu'il ne fallait 
pas crier au loup sans raison et qu'il y a, dans notre pays, une 
tradition de tolérance beaucoup plus forte que le geste intolérant de 
ces exaltés. Mais mes paroles ont été utilisées à des fins 
politiques. A ce moment-là, il fallait à tout prix attaquer la Ligue 
; alors on s'en est pris au député Irene Pivetti, taxé d'antisémite. 
Et ça continue.</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est pourtant bien vous qui avez parlé de juifs " déicides " un 
jour à la RAI ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'était dans une discussion sur un fait historique rapporté par 
l'Evangile ainsi que par d'autres sources : la communauté juive a 
demandé la mort de Jésus et le procurateur romain Ponce Pilate la lui 
a accordée. A partir de déclarations sur la responsabilité historique 
de personnes bien précises, comment pourrais-je en être arrivée à 
tenir pour criminels les juifs d'aujourd'hui ? Ca n'a pas de sens ! 
Ils ont le droit sacro-saint d'être eux-mêmes, de pratiquer leur 
religion comme ils l'entendent et de vivre en paix comme nous tous ! 
"&lt;
</TEXT>
</DOC>
