<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029035</DOCID>
<ACCOUNT>405687</ACCOUNT>
<PEOPLE>SINGER ISAAC BASHEVIS</PEOPLE>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/30951002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE MANOIR (The Manor)d'Isaac Bashevis Singer. Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Gisèle Bernier, revu et corrigé par Léon Abramowicz, Stock, " Bibliothèque cosmopolite ", 608 p., 70 F. (1) " BIBLIOTHEQUE COSMOPOLITE ", STOCK.</NOTE>
<NUM1>950728-2-011-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REICHMANN EDGAR</AUTHOR>
<SIP1>EDGAR REICHMANN</SIP1>
<SOT1>Isaac Bashevis Singer conte le choc de deux mondes dans la Pologne de la fin du XIXe siècle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le chuchotement des fantômes</TITLE>
<TIO1>LE MANOIR ,THE MANOR</TIO1>
<TEXT> Il est de ces oeuvres distinguées par le prix Nobel de littérature, qui refusent de vieillir et de sombrer dans l'oubli. Parmi ces écrits, ceux d'Isaac Bashevis 
Singer se remarquent autant par leur quantité que par une longévité étonnante. Comment 
expliquer la popularité de ce juif polonais installé aux Etats-Unis, avant la seconde guerre 
mondiale, qui devait s'éteindre en 1991, à l'âge de quatre-vingt-sept ans ? Le monde qu'il 
décrit, la communauté juive de Pologne, a cessé d'exister, liquidé par les nazis. Par ailleurs, 
les événements historiques que ressuscite ce merveilleux conteur, magicien du verbe s'il 
en est, sont encore plus lointains. Certes, comme l'affirmaient en 1978 les jurés de la 
vénérable Académie suédoise, l'art de Singer " incarne et personnifie la condition humaine 
universelle " : vaste projet abouti mais qui témoigne également de l'intérêt grandissant du 
public pour la narration classique soucieuse d'une construction parfaite, ouverte sur la 
modernité.</TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, son roman Le Manoir demeure exemplaire. Rédigé entre 1953 et 1955, une 
vingtaine d'années après l'arrivée d'Isaac Bashevis Singer à New York, il fut d'abord 
publié en feuilleton dans un quotidien de langue yiddish, puis traduit en anglais. Ce texte 
ample, puissant, se situe, tout comme Le Domaine, qui en est le prolongement, ou La 
Famille Moskat (1), à la hauteur des grandes oeuvres réalistes, romans de formation 
qu'illustrèrent Balzac et Thomas Mann, John Galsworthy et Roger Martin du Gard, mais 
aussi Israël Joshua Singer, frère cadet d'Isaac Bashevis, son maître à penser et guide 
spirituel.</TEXT>
<TEXT>
  Le Manoir s'inspire de l'époque située entre l'échec de l'insurrection polonaise contre la 
Russie (1863) et la fin du XIXe siècle. Malgré la politique répressive du tsar, la Pologne se 
modernise, des usines surgissent dans la banlieue des grandes villes qLue relient routes 
nouvelles et chemins de fer. De nombreux juifs commencent à quitter leurs shtetls figés par 
les traditions ancestrales et s'affirment comme promoteurs du commerce et des industries 
naissantes. Certains, sinon assimilés, du moins déjà convertis, comme le financier 
Wallenberg, occupent des positions en vue à Varsovie ; d'autres, restés attachés à la 
religion, demeurent en milieu rural et bâtissent leur fortune en gérant les propriétés des 
rebelles polonais exilés ou emprisonnés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas de Calman Jacoby qui prend en bail la gentilhommière et les terres du comte 
Iampolski convaincu de sédition et relégué en Sibérie. Les épisodes de ce roman 
#foisonnant s'articulent autour de ce vieux manoir dressé près d'une bourgade juive, Iampol 
; ils nous conduisent depuis la Pologne qui s'apprête à sortir du Moyen Age jusqu'à Paris 
où s'agitent ses aristocrates émigrés, avant de nous ramener au castel de Iampol. Des 
personnages étonnants dans leur vérité sont surpris avec intelligence et acuité : Ezrizl, fils 
de rabbin, qui choisira la modernité, deviendra médecin et sera tenté par un encore 
improbable pays pour les juifs ; Shaindel, son épouse, toujours respectueuse des 
commandements de la Torah ; Olga Bielikov, veuve convertie séduite par le spiritisme ; le 
comte Iampolski, revenu de Sibérie, qui rêve d'une Pologne débarrassée de ses juifs. Tous, 
aristocrates et manants, talmudistes, hassidim, révolutionnaires ou bien sages de Vilnius 
férus de la kabbale, illustrent le choc de deux mondes, de deux civilisations entrées en 
collision au cours de cette période riche en convulsions idéologiques et débats spirituels.</TEXT>
<TEXT>
  Ce beau roman de Singer se confine-t-il aux limites d'un cursus d'histoire ? Loin s'en faut 
! Comme dans ses autres livres, succubes, incubes et autres démons ressuscités par les 
chuchotements des uns et des autres, hantent les environs du manoir judéo-polonais. Ces 
apparitions surnaturelles racontées avec humour fantôme condamné par le tribunal 
rabbinique à payer une grosse amende, talmudiste pervers devenu âme errante pour avoir 
récité la Torah à l'envers, jeune fille qui, après avoir été possédée par un dibbouk, acquiert 
une force herculéenne entourent la gentilhommière d'une aura de magie et de mystère aux 
résonances aussi troublantes que lointaines.</TEXT>
</DOC>
