<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002146-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002146-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351850</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEMASSON ERIC,MAIZY ERIC</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Des séances de travail, des extraits de concerts, des interviews... et des plans fixes sur Marseille. Les rapeurs du groupe Iam sont inséparables de leur ville.</CHA1>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,POP ET ROCK,VILLE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>MARSEILLE,IAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>SUR LE PHENOMENE RAP</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; ENVOYE SPECIAL: FRANCE 2, 21 h 05&gt; Marseille rape</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL,ILS DANSENT LE MIA</TIO1>
<TEXT>"BON gré mal gré, j'es- sayais tout pour m'en sortir. La serviette sur le dos, je traçais à la plage pour brancher les filles. Quand 
elles me demandaient où j'habitais, je leur répondais: Chérie, juste 
à côté..." Dites en voix off, sur des images d'avant-concert, ces 
paroles d'Iam livrent en préambule les ambiguïtés et les paradoxes du 
groupe. D'un côté, il porte en lui toute la culture des banlieues. 
Haines et frustrations, dealers flambeurs et gardiens agressifs, 
graffitis sur les murs et cages d'escalier délabrées, cris de colère 
et messages de paix: semblables aux jeunes poussés dans les terrains 
vagues de n'importe quelle ville française ou américaine, ces 
Marseillais manient le rap comme un langage international balancé sur 
mesure pour traduire le désastre sans frontière des barres et des 
tours de béton.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, d'un autre côté, ils n'oublient jamais que leur "quartier", 
au nord de Marseille, si dur et si sordide fût-il parfois, a depuis 
ses collines vue directe sur l'une des plus belles rades du monde. 
Comment ne pas le voir? Comment ne pas revendiquer sans partage, d'où 
qu'on vienne, ce port, relégué derrière le viaduc d'une autoroute, 
qui n'a grandi que du brassage de la Méditerranée? Marseille porte 
ses faubourgs dans ses murs et ses faubouriens portent Marseille dans 
leur coeur. Ici, la "cité", même celle de la Paternelle, où l'un des 
paroliers d'Iam passa son enfance, n'exclut pas la ville. Cette 
dernière est trop forte, et la musique d'Iam, pourtant branchée sur 
les ordinateurs et les tables de mixage du vaste monde, ne peut qu'en 
porter l'accent. "Iam", c'est "je suis" dans la langue du grand 
village mondial, mais c'est aussi le sigle des "Indépendantistes 
autonomes marseillais" et, bien sûr, la traduction de "Mia" en 
verlan. Or, frimeur de pacotille aux Ray-Ban rutilantes et au torse 
bronzé sous la chemise largement ouverte, le Mia est un personnage 
typique de la ville avant d'être une danse. Enquêter sur Iam, pour 
les journalistes d'"Envoyé spécial", ne pouvait donc se réduire à 
tracer le portrait de ses chanteurs et de ses musiciens, même nantis 
d'un Disque d'or. "Ce soir, on vous met le feu", puisque les 
supporters du Stade-Vélodrome poussent en coeur leur cri de guerre 
sur l'air de Frida um Papa remixé par le groupe; il serait mal venu 
de séparer les rapeurs de leur ville. Les uns ne vont pas sans 
l'autre. Ecouter leurs chansons et leurs témoignages, c'est forcément 
entrer dans la "planète Marseille". </TEXT>
<TEXT>
  On trouve donc ici les traditionnelles séances de travail dans une 
ancienne manufacture de tabacs, des extraits de performances dans 
l'arène, notamment à Paris, à l'Oympia, des visites filmées aux 
copains d'enfance pour voir ce qu'il advient des vedettes après la 
gloire, mais aussi des plans fixes sur Marseille, cartes postales 
insérées sans commentaire, comme une donnée de base à ne jamais 
oublier. L'or de la Vierge sur l'azur et les poubelles sur le 
trottoir, l'embrasement du ciel entre Pharo et Vieux Port un soir de 
mistral, le rouge des toits, le gris des "résidences" avortées et la 
crasse des vieux quartiers.</TEXT>
<TEXT>
  Pour bien souligner cette dimension culturelle et sociologique, les 
deux auteurs du film, Eric Lemasson et Eric Maizy, n'hésitent pas à 
jouer ouvertement les metteurs en scène. Ils organisent ainsi une 
rencontre entre les membres du groupe et quelques policiers des 
quartiers nord. Les uns se plaignent du manque de respect quand ils 
sont abordés par un uniforme, les autres prétextent qu'ils ne font 
que leur travail. Dans leur commentaire, les réalisateurs se 
félicitent d'avoir ainsi entamé un dialogue. On en doute. Décevante 
également, cette séquence où le chanteur d'Iam s'embarque dans la 
voiture de Yann Queffélec, sous prétexte que le romancier breton a 
situé l'un de ses romans à Marseille. Les deux hommes n'ont pas 
grand-chose à échanger. Plutôt que de s'acharner ainsi à gommer les 
aspérités du groupe, on préférera cette poignée de main, spontanée et 
toute simple, avec MC Solaar. Un langage, deux univers: "Je 
respecte", dit le Parisien.&lt;
</TEXT>
</DOC>
