<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027921</DOCID>
<ACCOUNT>404156</ACCOUNT>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/1202</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,NATATION,1995,RESULTAT</SUBJECTS>
<NUM1>950718-2-016-03</NUM1>
<ORI1>CANET-EN-ROUSSILLON de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOBY STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE JOBY</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les championnats de France de natation ont confirmé l'absence de relève</TITLE>
<TEXT> Sous un soleil têtu, un centième et trois sourires auront finalement sorti le public de sa torpeur. Le centième de seconde arraché par les longs 
segments de Vladimir Latocha pour battre son propre record de France du 50 mètres 
brasse (28 s 81). Et les trois sourires de Solenne Figuès, couronnée sur 100, 200 et 400 
mètres nage libre. Ce bébé nageur de seize ans est la seule révélation d'une compétition 
qui devait permettre à la natation française de se compter à un mois des championnats 
d'Europe, du 17 au 27 août à Vienne.</TEXT>
<TEXT>
  Les nageurs cherchaient dans le bassin catalan un sésame pour les lignes d'eau 
autrichiennes : le fameux temps minimal au-delà duquel le billet pour Vienne ne peut être 
théoriquement validé. Seuls quatre nageurs ont été capables d'obtenir ce passeport, les 
autres seront repêchés sans avoir atteint des minima qui se situent pourtant loin des 
meilleures performances mondiales. Comme il semble loin le temps où Stéphane Caron et 
Catherine Plewinski tutoyaient les chronos mondiaux. Pour Marc Begotti, l'ancien 
entraîneur de la triple championne d'Europe du 100 mètres papillon : " On se retrouve avec 
la natation que l'on mérite. On s'est polarisé sur deux nageurs qui ont décroché des 
résultats, mais qui n'ont pas été le fruit d'une politique sportive."</TEXT>
<TEXT>
  Comme aux championnats du monde de Rome en septembre 1994, les prochaines 
échéances internationales rappelleront que la natation française est au creux de la vague, 
entre deux générations, particulièrement dans le sprint féminin, orphelin de Plewinski. Pour 
préparer l'avenir on parle déjà des JO de Sydney en l'an 2000 , il est question de 
reconstruire une équipe de France plus large, ouverte aux juniors, avec un programme de 
compétitions permettant de travailler sur le long terme. " Rien ne sera possible s'il n'y a 
pas un esprit de groupe, martèle Jean-Paul Clémençon, le directeur technique national. Il 
faut réhabiliter la convivialité et le sens du collectif. Je veux redynamiser notre natation 
autour des relais. "</TEXT>
<TEXT>
  A Canet, Franck Esposito et Cécile Jeanson ont encore enrichi leur collection de 
médailles d'or. Les deux papillonneurs ont démontré, explique Claude Fauquet, le directeur 
des équipes de France, que " si on veut être compétitf au niveau international, on doit l'être 
au niveau national ". Certains nageurs, en roue libre durant ces championnats, et leurs 
entraîneurs ne feront pas l'économie d'un changement de mentalité.</TEXT>
</DOC>
