<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010478</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010478</DOCID>
<ACCOUNT>380956</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1904</FAB>
<NOM1>TSOTAKIS COSTAS</NOM1>
<NUM1>950316-18</NUM1>
<NAMES>PARTI COMMUNISTE GREC,KKE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<SIP1> DIDIER KUNZ</SIP1>
<SU11>DISPARITIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Costas Tsolakis&gt; Un communiste grec orthodoxe&gt;</TITLE>
<TEXT> COSTAS TSOLAKIS, chef de file de la tendance ultra-orthodoxe du Parti communiste grec (KKE), est décédé dimanche 12 mars à Athènes à 
l'âge de soixante et onze ans à la suite d'une attaque cardiaque, a indiqué un communiqué 
du comité central du KKE.</TEXT>
<TEXT>
 Né le 15 août 1923 à Epamoni, près de Salonique, Tsolakis était le sixième enfant d'une 
famille grecque réfugiée d'Asie Mineure. Il entre au Parti communiste en décembre 1942 
et rejoint un an plus tard l'ELAS, l'armée de la résistance grecque, dans laquelle il 
combattra les troupes italiennes et allemandes. Après l'armistice, il sera " colonel " dans 
l'" armée démocratique " (communiste) et participera comme commissaire politique, sous 
le pseudonyme de " Yannos ", à la lutte contre les troupes régulières, s'illustrant 
notamment dans les batailles de Grammos et de Vitsis (nord-ouest), où il sera trois fois 
blessé.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin de la guerre civile (1946-1949), il se réfugiera en URSS et dans d'autres pays du 
bloc de l'Est, en Roumanie, Bulgarie et Hongrie, où il s'occupera de l'organisation du KKE. 
Il sera membre du comité central du parti de 1961 à 1991, et membre du bureau politique 
de 1969 à 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Il reviendra s'établir en Grèce en 1975, un an après la chute de la dictature des colonels 
(1967-1974) et la légalisation du KKE. Aligné sur Moscou, il se félicite de l'entrée des 
troupes soviétiques à Prague en août 1968. Communiste " pur et dur ", il condamnera les 
ouvertures de Mikhaïl Gorbatchev.</TEXT>
</DOC>
