<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027078</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027078</DOCID>
<ACCOUNT>403120</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIRAUDOUX JEAN</PEOPLE>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1552</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE,THEATRE</GO21>
<NOTE>LA FOLLE DE CHAILLOT, d'après Jean Giraudoux. Mise en scène : Neelam Man Singh Chowdry. Par la troupe The Company. En pendjabi, surtitres en français. Cloître des Carmes. Jusqu'au 12 juillet, à 22 heures.</NOTE>
<NUM1>950711-2-023-05</NUM1>
<NAMES>THE COMPANY,CHOWDRY NEELAM MAN SINGH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT
</SIP1>
<SU21>AVIGNON 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>49 EME FESTIVAL</LEAD1>
<TITLE>La folle de Chandigarh</TITLE>
<TIO1>LA FOLLE DE CHAILLOT</TIO1>
<TEXT>   Chandigarh, capitale du Pendjab, exhale des bouffées d'encens et d'arums. Au grand bazar, un petit peuple de camelots s'affaire tandis que, 
dans l'ombre, complotent les forces du mal, en l'occurrence la présidente de 
l'International Gold Fund Company, un baron et un prospecteur, tous peu regardants 
quand il s'agit de s'en mettre plein les poches. Dieu merci, une bonne âme veille sur 
les braves gens, dans le cas présent Malika, la folle de Chandigarh, qui ressemble 
comme une soeur d'aujourd'hui à celle de Chaillot hier. La drôlesse enverra ad patres 
les assoiffés d'or jaune, rejoints en enfer par les représentants d'un puissant groupe 
de presse...</TEXT>
<TEXT>
  Un spectacle qui, comme ça, damne son tombereau de journalistes, ne peut pas être 
entièrement mauvais. C'est le cas de cette Folle de Chaillot, inspirée de Jean 
Giraudoux et devenue comédie musicale indienne dans le style de The Company, 
célèbre troupe de théâtre pendjabi menée par une femme, le metteur en scène 
Neelam Man Singh Chowdry. Elle dirige d'une main ferme une quinzaine d'acteurs, 
#chanteurs, danseurs et musiciens qui changent de rôle et de registre avec une verve 
et un bonheur tellement manifeste qu'il en devient communicatif. Sur leur chemin, ils 
se moquent irrespectueusement des traditions, qu'ils récupèrent comme d'autres les 
métaux, disent leur fait aux puissants qui maintiennent leur pays sous le joug, et 
veulent croire malgré toutes les embûches à l'avenir radieux du monde.</TEXT>
<TEXT>
  La Folle de Chaillot est un spectacle bigarré, presque baroque, une bande dessinée 
mêlée de romance dans le style des studios de cinéma de Bombay. Il ne craint ni le 
kitsch ni la caricature, mais s'affine pourtant dans son deuxième acte à la faveur 
d'une belle scène tragique, ce meurtre collectif figuré par une pluie de cendres fauves 
et une trace de sable rouge. Il est parcouru par des chansons, rengaines 
immédiatement apprises par les spectateurs, peu nombreux mais ravis. Nous sommes 
là dans l'ordre du divertissement. Il ne manque ni de charme ni de sincérité.</TEXT>
</DOC>
