<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038774</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038774</DOCID>
<ACCOUNT>418463</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951021</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201095/1652</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte et des données chiffrées sur "Le pays le plus favorisé de l'Afrique francophone".</NOTE>
<NUM1>951021-2-004-61</NUM1>
<ORI1>ABIDJAN  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KONAN BEDIE HENRI,WODIE FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SOT1>La laborieuse mise en place du système de démocratie pluraliste pourrait être remise en causepar la violence politique. Plusieurs partis d'opposition prônent le boycott du scrutin</SOT1>
<SYE1>COTE D'IVOIRE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 22 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Une extrême tension entoure l'élection présidentielle ivoirienne</TITLE>
<TEXT> En cette dernière semaine avant l'élection présidentielle, le quotidien gouvernemental ivoirien Fraternité matin publie quotidiennement une petite 
bande dessinée : on y voit un candidat d'opposition brailler sans relâche devant une foule 
sceptique " moi aussi, je veux goûter au pouvoir ! ". Dans son zèle, le dessinateur ne se 
rend pas compte que, par un effet de miroir, il dépeint aussi bien les désirs de l'opposition 
que les craintes des dirigeants : le pouvoir est un bien qui s'acquiert, se conserve, mais ne 
se partage pas.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'approche le terme d'une campagne qui a déjà fait huit morts, à la veille d'une 
élection, qui quels que soient son déroulement et son résultat sera marquée par le 
boycottage de l'opposition, c'est sans doute là qu'il faut chercher le blocage du processus 
de démocratisation engagé il y a cinq ans, au soir du règne sans partage de Félix 
Houphouët-Boigny.</TEXT>
<TEXT>
 " ON BOURRAIT LES URNES "</TEXT>
<TEXT>
  Le professeur René Dégni Ségui, doyen de la faculté de droit, qui vient de tenter une 
mission de bons offices entre le pouvoir et l'opposition, explique : " Sur les trois critères 
qui définissent une démocratie : le pluralisme, l'Etat de droit et l'alternance, aucun n'est 
vraiment respecté en Côte-d'Ivoire. Si l'on applique les méthodes du parti unique au 
multipartisme, le système ne peut pas fonctionner. ". Or les acteurs politiques ivoiriens ont 
bien du mal à se débarrasser de leurs vieilles habitudes.</TEXT>
<TEXT>
 Un quinquagénaire, militant du Rassemblement des républicains (RDR), une scission du 
Parti démocratique de Côte-d'Ivoire (PDCI, ancien parti unique) créée pour soutenir les 
aspirations présidentielles de l'ancien premier ministre Alassane Ouattara, se souvient : " 
Quand je suis revenu de France à la fin de mes études, on m'a fait tenir un bureau de vote. 
Je croyais qu'il fallait tenir compte de ce que les gens avaient fait dans la journée, même 
s'il n'y avait qu'un seul candidat. En réalité, à la fin de la journée, on émargeait nous-
mêmes les listes, on bourrait les urnes et on envoyait le procès-verbal sans compter les 
bulletins. " Aujourd'hui encore, au siège du PDCI, dans le quartier chic de Cocody, les 
policiers en armes qui surveillent le bâtiment ce qui est normal au lendemain de l'incendie 
du siège du parti à Youpougon, un faubourg populaire sont stationnés à l'intérieur de la 
cour plutôt qu'à l'extérieur, comme s'ils faisaient partie du service d'ordre.</TEXT>
<TEXT>
#  La démocratisation en 1990, avec son scrutin présidentiel, qui vit s'affronter Laurent 
Gbagbo et Félix Houphouët-Boigny, et ses élections législatives qui propulsèrent à 
l'Assemblée nationale une poignée de députés du Front populaire ivoirien (FPI), premiers 
opposants à entrer dans les lieux, n'a pas marqué la fin de cette époque, mais le début 
d'une longue transition dont on ne voit toujours pas le terme.</TEXT>
<TEXT>
  La transition à l'ivoirienne s'est déroulée selon un autre rituel qu'ailleurs en Afrique. Il 
n'y a eu ni conférence nationale, ni gouvernement provisoire, ni référendum 
constitutionnel. Tout a été conçu dans le cadre d'institutions pour l'essentiel mises en place 
par M. Houphouët-Boigny à l'indépendance, institutions généralement imitées de celles de 
la France, sur lesquelles on avait greffé le système de parti unique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les métastases de cette greffe qui empoisonnent aujourd'hui la vie politique. 
Alassane Dramane Ouattara est aujourd'hui l'un des dirigeants virtuels il n'a jamais adhéré 
à un parti politique de l'opposition. Mais il fut le dernier premier ministre de M. 
Houphouët-Boigny, nommé en novembre 1990 après trente ans de règne sans partage du 
président, et se révéla un adversaire féroce de l'opposition, faisant emprisonner Laurent 
Gbagbo, le chef du FPI, qui est aujourd'hui son allié, grâce à une loi anti-casseurs qu'il 
venait de faire voter. A la mort du " père " de la Côte-d'Ivoire, M. Ouattara tenta de lui 
succéder, en imposant assez vigoureusement une lecture pour le moins contestable des 
textes constitutionnels.</TEXT>
<TEXT>
 CODE ÉLECTORAL</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui la voie légale de la conquête du pouvoir lui est barrée par un code électoral 
dont certaines dispositions le visent personnellement : ne sont éligibles que les Ivoiriens de 
naissance, résidents en Côte-d'Ivoire, nés de père et de mère eux-mêmes ivoiriens de 
naissance. M. Ouattara, qui est originaire du nord du pays, près de la frontière avec le 
Burkina Faso, est de père burkinabé, disent ses adversaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'en défend, et affirme que c'est plutôt la clause de résidence à laquelle il ne peut 
satisfaire en raison de sa nomination au poste de directeur adjoint du Fonds monétaire 
international qui l'empêche de se présenter. Le président Konan Bédié affirme avoir lui-
même informé M. Ouattara que cette clause de résidence ne le concerne pas et le met à 
nouveau au défi de prouver son " ivoirité ".</TEXT>
<TEXT>
 La querelle pourrait paraître dérisoire si elle n'avait révélé et exacerbé des fractures 
entre communautés ethniques ou religieuses. La tentation de mettre l'adversaire hors jeu 
en lui déniant la qualité d'Ivoirien existe de part et d'autre. L'opposition accuse M. Bédié 
d'être d'ascendance ghanéenne. Les extrémistes du PDCI s'en prennent aux " grands 
boubous ", les gens du Nord, et les manifestants de l'opposition sont tous persuadés que 
les policiers qui les frappent sont togolais, envoyés à la rescousse de M. Bédié par le 
général Eyadéma, " l'ogre " de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Les partis du Front républicain sont convaincus que le recensement électoral s'est fait en 
fonction des inclinations politiques des communautés, en clair qu'il était plus facile 
d'obtenir une carte d'électeur si l'on est baoulé, l'ethnie des présidents jusqu'à ce jour, que 
bété, comme M. Gbagbo.</TEXT>
<TEXT>
  Cette logique d'exclusion, si elle est conduite à son terme, va faire de M. Bédié un 
président qui n'aura en face de lui que des opposants exclus de la vie politique. Et ceux-ci 
seront tentés de lui dénier toute légitimité. L'Etat de droit pourrait n'y pas résister, qui 
reste très fragile, comme en témoigne la récente disparition du président de la Fédération 
des étudiants ivoiriens, Guillaume Soro Kigbafoury, dont ses proches affirment qu'il a été 
enlevé par la DST ivoirienne.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant la Côte-d'Ivoire, si elle manque encore d'expérience politique pluraliste 
contrairement au Bénin ou au Sénégal dispose d'atouts. Les partis, s'ils s'appuient tous sur 
une base ethnique, recrutent bien au-delà de ces limites. Il n'existe aucune tradition de 
violence politique, et les faibles effectifs des forces de l'ordre interdisent à l'armée 
d'intervenir activement dans la vie du pays. L'élection présidentielle de dimanche se 
déroulera dans un climat de tension extrême. Si la violence qu'engendrera cette tension 
dépasse un certain seuil, les fils du dialogue ne pourront être renoués d'ici aux élections 
législatives, qui doivent avoir lieu dans la foulée, et les acquis accumulés en cinq ans 
durablement remis en cause.</TEXT>
</DOC>
