<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028658</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028658</DOCID>
<ACCOUNT>405200</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240795/1806</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950725-2-011-61</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VOYAGE DE JACQUES CHIRAC EN AFRIQUE DU 19 AU 23 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Afrique en mouvement</TITLE>
<TEXT> JACQUES CHIRAC est " de ceux qui croient en l'Afrique ". En honorant ce continent de sa première visite officielle hors de l'Hexagone depuis qu'il a 
accédé à la magistrature suprême, le président français a voulu dire, se plaçant dans le 
sillage de ses prédécesseurs et notamment du général de Gaulle qu'il ne partageait pas " 
l'afro-pessimisme " de beaucoup, qui nourrit, à ses yeux, une " tendance perverse et 
dangereuse au désengagement ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des décennies, l'Afrique traîne derrière elle une mauvaise réputation dont elle a 
du mal à se défaire. Dès les années 60, en expert, l'agronome René Dumont avait jugé 
qu'elle était " mal partie ", et, en polémiste, le journaliste Raymond Cartier, que mieux 
valait aider la Corrèze que le Zambèze. On ne peut pas dire qu'en quelque trente-cinq ans 
d'indépendance le continent noir se soit résolument employé à donner de lui une image 
flatteuse, propre à dissiper, à son endroit, critiques et railleries.</TEXT>
<TEXT>
  Insouciants du lendemain et prompts à s'entredéchirer, les Africains l'ont été trop 
longtemps, sans réaliser que cette lenteur à prendre leur destin en main les condamnait à 
se marginaliser, à n'être plus entendus de quiconque, à demeurer des obligés du monde 
riche plutôt que de vrais partenaires. Les pays du Nord qui se sont accommodés de ces 
résistances quand ils ne les ont pas exploitées constatent, aujourd'hui, que ces 
déséquilibres sont lourds de menaces pour leur propre sécurité, qu'il y a là, comme l'a dit 
M. Chirac, un risque de " déstabilisation mondiale ". Le discours de François Mitterrand, 
en juin 1990, au sommet franco-africain de La Baule, a sonné comme une ferme invitation 
pour ses homologues du continent noir à gérer leur pays sous le signe de la rigueur et de la 
transparence.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, l'ancienne métropole s'est activement mais discrètement attachée à modifier, 
sur le terrain, le cours des choses. M. Chirac a profité de son périple pour rappeler à ses 
interlocuteurs l'existence de " valeurs universelles de référence en matière de démocratie 
" et la nécessité de " réformes économiques " et " d'ajustements culturels ".</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être le fait-elle à son rythme, à sa manière, qui déconcerte ou agace ? Il n'empêche 
que l'Afrique s'est mise à bouger. Certes, dans nombre de pays, le changement est conduit 
par des hommes peu scrupuleux qui tentent de le confisquer à leur profit. Mais des contre-
pouvoirs sont en train de se mettre en place, des Etats de droit de se construire. 
Péniblement mais sûrement.</TEXT>
<TEXT>
  Le continent noir s'est mis à l'écoute des institutions financières internationales pour 
assainir son économie et semble avoir bien réagi aux potions amères qu'il a dû ingurgiter. 
Et d'aucuns évoquent le temps pas très lointain où la France ne sera plus contrainte 
d'assurer les fins de mois de ses partenaires africains mais pourra consacrer son aide à 
financer des projets de développement. L'Afrique saura-t-elle, un jour, surprendre son 
monde ?</TEXT>
</DOC>
