<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000384-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000384-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353822</ACCOUNT>
<CHA1>Lors de leur réunion à Madrid, samedi 1 octobre, les représentants des sept pays les plus industrialisés se sont notamment inquiétés du chômage. Selon eux, l'accélération prévisible de la croissance devrait déboucher sur la création de nouveaux emplois.</CHA1>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU;CROISSANCE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHOMAGE;EMPLOI;TAUX D'INTERET;DEFICIT BUDGETAIRE;ETATS UNIS;JAPON;MARCHE BOURSIER;UKRAINE,AIDE ETRANGERE,FINANCEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE;RUSSIE,POLITIQUE ECONOMIQUE,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,PAYS INDUSTRIALISES,BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<FAB>10031154</FAB>
<NAMES>GROUPE DES DIX</NAMES>
<NAMES>GROUPE DES SEPT,CAMDESSUS MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<PAGE>228</PAGE>
<LEAD1>A MADRID,LE 1ER OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Affirmant leur volonté de soutenir une reprise non inflationniste&gt; Les membres du G7 parient sur la croissance pour remédier au chômage</TITLE>
<TEXT>MADRID </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Rassurer les marchés financiers en évitant tout ce qui ferait 
désordre. Fidèles à la ligne qu'ils avaient définie au sommet des 
chefs d'Etat et de gouvernement, au mois de juillet à Naples, les 
représentants du groupe des Sept pays les plus industrialisés ont 
soigneusement éliminé de leur relevé de conclusions toute référence 
explicite au cours des devises _ et notamment au prix du dollar _ et 
aux moyens de parvenir à une relative stabilité des changes, 
préférant réaffirmer leur engagement à " coopérer étroitement " sur 
ce sujet. En revanche, les ministres des finances et les gouverneurs 
des banques centrales réunis à Madrid le 1 octobre, et auxquels se 
joint traditionnellement le directeur général du Fonds monétaire 
international, ont abondamment commenté les trois points positifs 
qui, selon eux, doivent constituer un message d'optimisme raisonné 
destiné, dans un premier temps, aux milieux d'affaires et, au-delà, 
aux opinions publiques. Un souci légitime à quelques semaines ou 
quelques mois d'échéances électorales importantes pour au moins trois 
des pays membres (Allemagne, Etats-Unis, France).</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'ordre, il s'agit d'abord d'établir un constat de reprise 
économique commune à l'ensemble des pays du G7 (et particulièrement 
marquée en Europe depuis le début de l'année), qui devrait déboucher, 
selon les prévisions du FMI, sur un taux de croissance de 2,7 % cette 
année pour l'ensemble des pays industrialisés (et d'au moins autant 
l'année prochaine), ensuite de l'affirmation selon laquelle 
l'inflation (l'un des principaux sujets de préoccupation sur les 
marchés obligataires) est " en baisse ou maîtrisée ", enfin d'un 
espoir mesuré à propos du chômage, qui " semble avoir atteint son 
sommet ".</TEXT>
<TEXT>
  D'entrée de séance, Michel Camdessus, le directeur général du FMI, 
avait d'ailleurs donné le ton en assurant qu'il avait rarement eu 
l'occasion d'assister à une réunion du G7 comme celle-ci, au cours de 
laquelle autant de bonnes nouvelles étaient annoncées en même temps. 
Pour ne pas être en reste, Lloyd Bentsen, le secrétaire américain au 
Trésor, avait confié la veille à quelques journalistes que la période 
actuelle était décidément " un bon moment " pour occuper les 
fonctions de grand argentier pour le compte des Etats-Unis. Pour 
renforcer son sentiment de satisfaction, M. Bentsen aurait d'ailleurs 
pu se féliciter également de l'accord partiel nippo-américain conclu 
in extremis quelques heures auparavant et qui évitera au Japon des 
sanctions commerciales américaines. Pour sa part, Edmond Alphandéry, 
le ministre français de l'économie, s'est dit particulièrement 
sensible au " vent d'optimisme " qui a soufflé sur la réunion.</TEXT>
<TEXT>
 " Augmenter l'épargne nationale "</TEXT>
<TEXT>
  Une fois sortis de cet état général de lévitation heureusement 
passager, les participants à cette réunion placée, il est vrai, sous 
de meilleurs auspices qu'à Naples, ont consenti à passer en revue 
quelques-uns des problèmes qui restent en suspens. Sur l'un des plus 
importants, le chômage, qui continue à affecter 24 millions de 
personnes au total au sein des pays du G7, les membres parient sur 
l'accélération de la croissance pour obtenir la création de nouveaux 
emplois. Tout en rappelant que les remèdes au chômage structurel sont 
à présent bien connus, ce qui sous-entend qu'il suffit, à l'échelon 
politique, de bien vouloir les appliquer. Parallèlement, les Sept se 
sont dits " préoccupés " par " la hausse récente, en termes réels, 
des taux d'intérêt à long terme ". Pour les marchés financiers, cette 
situation résulte en grande partie des craintes de relance de 
l'inflation dans les pays où la reprise est plus forte que prévu et, 
au moins autant, de l'importance des déficits publics qui limitent la 
marge de manoeuvre monétaire des Etats.</TEXT>
<TEXT>
  Préférant renverser les termes de l'équation, le G7 considère que 
la hausse des taux d'intérêt à long terme résulte, " dans une large 
mesure ", de " l'augmentation de l'écart constaté au niveau mondial 
entre l'épargne et l'investissement, compte tenu d'une demande 
croissante en investissements dans de nombreuses régions du monde ". 
Les pays industrialisés en tirent la conclusion qu'il faut " 
redoubler d'efforts pour augmenter l'épargne nationale, en 
particulier grâce à un assainissement budgétaire ", et parvenir ainsi 
à une croissance durable et non inflationniste. Dans cet esprit, les 
Sept prévoient pour les deux pays où l'évolution future du taux de 
croissance pose question _ les Etats-Unis et le Japon _ une " 
modération de l'expansion économique " outre-Atlantique et une " 
réduction des déséquilibres extérieurs " au pays du Soleil-Levant, 
dès que s'accélérera la reprise de l'économie nippone.</TEXT>
<TEXT>
 Les représentants des pays du G7 ont également passé en revue les 
meilleurs moyens de renforcer la surveillance multilatérale des 
marchés de capitaux, ainsi que la coopération économique, pour 
conclure qu'il convenait d'attribuer au FMI " un rôle plus actif " 
pour identifier " les menaces " susceptibles de compromettre " le 
caractère durable de la croissance " et " leur éventuel effet de 
contagion ", les gouverneurs des banques centrales étant également 
appelés à participer plus activement à cette tâche de surveillance. 
De son côté, le G10, qui regroupe d'autres pays industrialisés que le 
G7, a examiné la question des " produits dérivés " traités sur des 
marchés hautement spéculatifs (options, swaps...) pour écarter toute 
idée de contrôle renforcé de ces marchés au profit d'une nouvelle " 
réflexion " sur le sujet, dont la responsabilité à été confiée à 
Lamberto Dini, le ministre italien du Trésor.</TEXT>
<TEXT>
 L'Ukraine et la Russie</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de leurs discussions internes, les Sept ont accueilli 
successivement les représentants de l'Ukraine et de la Russie pour 
étudier avec eux les concours financiers susceptibles de leur être 
apportés au regard du degré d'avancement des réformes économiques sur 
le terrain. A MM. Mitioukov et Shpek, respectivement vice-premier 
ministre et ministre de l'économie d'Ukraine, le G7 a assuré que le 
gouvernement de Kiev pouvait compter sur un financement international 
de plus de 4 milliards de dollars dans les deux ans à venir, " 
suivant la mise en oeuvre des réformes de fond ". A cet égard, le 
protocole d'accord conclu quelques jours plus tôt entre le FMI et les 
représentants ukrainiens et qui comporte une première aide de 360 
millions de dollars, est considéré comme un premier pas esquissé dans 
la bonne direction.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, un accueil plus tiède a été réservé au vice-premier 
ministre de Russie, Alexandre Chokhine, lors d'un simple " échange 
informel ". Si les Sept se sont félicités des " progrès significatifs 
" obtenus ces derniers mois en matière de hausse des prix, ils ont 
considéré que la Russie devra adopter des " mesures plus ambitieuses 
" en 1995 afin de " tirer tous les bénéfices des réformes " 
entreprises. Une manière de signifier à Moscou que l'aide de la 
communauté financière reste conditionnelle. Y compris sur le chapitre 
de sa dette extérieure, pour laquelle la Russie a demandé, en vain, 
la possibilité d'obtenir un rééchelonnement total.&lt;
</TEXT>
</DOC>
