<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027578</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027578</DOCID>
<ACCOUNT>403718</ACCOUNT>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1962</FAB>
<NUM1>950714-2-004-03</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CISJORDANIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>L'Italie n'accueillera pas les prochaines négociations</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'accord entre Israël et l'OLP pourrait être signé début août</TITLE>
<TEXT> Discrètement accusée par ses partenaires européens de " violer la ligne de l'Union " sur la question de Jérusalem, l'Italie, contrairement à ce qui était 
annoncé depuis plusieurs jours à Rome, ne recevra pas la prochaine session des 
négociations israélo-palestiniennes. Après plusieurs jours de cafouillages, Yasser Arafat, 
qui, en privé, ne cachait plus son irritation à l'endroit de la diplomatie italienne, a pris sa 
décision. Les négociations israélo-palestiniennes en vue d'étendre l'autonomie dans 
certaines parties de la Cisjordanie occupée auront lieu sur place, probablement à Erez, sur 
la ligne de démarcation entre le territoire de Gaza et Israël. Selon Yasser Arafat, les 
négociations sur le redéploiement par étapes des troupes israéliennes, hors de certaines 
zones urbaines arabes en Cisjordanie occupée pourraient être conclues d'ici au 25 juillet la 
dernière " date-cible " qui a été fixée et un accord signé en grande pompe, " début août à 
la Maison Blanche ".</TEXT>
<TEXT>
  Le motif officiel de l'abandon de l'Italie comme lieu de négociation a été rendu public par 
le chef des négociateurs palestiniens, Ahmed Koreï, alias Abou Alaa. " Nous souhaitons 
être plus proches de Gaza et de Jérusalem, là où les décisions sont prises ", a-t-il expliqué. 
Le " ministre " palestinien de l'économie a révélé que trois sessions de discussions avec 
les Israéliens avaient cependant déjà eu lieu secrètement ces derniers jours en Italie " 
pour être loin des médias ". Depuis, le chef de l'Autorité palestinienne a changé son fusil 
d'épaule, soumis à la pression notamment de l'Egypte, qui tient à son rôle de médiateur 
entre Israël et les Arabes, et de certains pays européens, mécontents, résume un 
diplomate, de voir l'Italie " toucher injustement un dividende " de sa politique particulière 
au Proche-orient.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de la diplomatie italienne, Mme Susanna Agnelli, avait accepté, le 4 juillet, de se 
soumettre à la pression israélienne en refusant de se rendre à la Maison d'Orient, siège 
officieux de l'OLP à Jérusalem. Dernier lieu de pouvoir paloestinien dans la Ville sainte, 
périodiquement menacée de fermeture par les Israéliens, la Maison d'Orient se situe dans 
la partie orientale de Jérusalem, annexée par Israël. Elle est systématiquement visitée par 
les dignitaires européens de passage qui signifient ainsi leur refus de l'annexion.</TEXT>
</DOC>
