<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015114</DOCID>
<ACCOUNT>387225</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950418</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170495/1550</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,MOUVEMENT D'EXTREME GAUCHE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOM1>LAGUILLER ARLETTE</NOM1>
<NUM1>950418-6</NUM1>
<NAMES>LUTTE OUVRIERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES,LAGUILLER ARLETTE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLEArlette Laguiller, candidate de Lutte ouvrière</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE D'ENTRETIENS AVEC LES CANDIDATS</LEAD1>
<TITLE>" Je ne vois pas pourquoi je me priverais  de défendre une nouvelle fois mes idées "</TITLE>
<TEXT> " Comment expliquez-vous l'écho favorable que rencontre votre campagne ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je l'attribue au fait que la majorité des gens auxquels je m'adresse sont écoeurés par les 
scandales, par cet argent facile qui a marqué ces quinze dernières années, l'argent facile lié 
à la corruption, non seulement des hommes politiques mais aussi des grands patrons, tous 
les bénéfices affichés par les grandes entreprises. Les gouvernements de droite et de 
gauche ont favorisé le profit et les bénéfices au détriment du monde du travail et de la 
classe ouvrière.</TEXT>
<TEXT>
  " Beaucoup de gens se rendent compte que la situation est intenable et que ce n'est pas 
possible de continuer dans une société où il y a cinq ou six millions d'exclus du monde du 
travail. Je crois qu'il y a une prise de conscience de plus en plus grande qu'il y a bien une 
division de la société en classes.</TEXT>
<TEXT>
  " Mon discours, dont certains disaient qu'il était ringard, s'applique mieux que jamais à la 
situation et à la notion de mesures d'urgence à prendre pour en finir avec le chômage et 
l'exclusion, des mesures d'urgence autoritaires contre le patronat.</TEXT>
<TEXT>
  Vous êtes très critique envers Lionel Jospin et Robert Hue ; où passe, selon vous, la ligne 
entre la droite et la gauche ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La frontière passe entre les intérêts des travailleurs et des chômeurs, et ceux du 
patronat, soutenus par tous les hommes politiques, que ce soit M. Chirac, M. Balladur, ou 
le parti de M. Jospin. Il en va de même du point de vue des valeurs progressistes ; M. 
Jospin ne parle que de revenir sur le code de la nationalité, que de " peigner " les lois 
Pasqua. Il ne s'engage pas à les annuler. Même sur ces valeurs progressistes ou de 
gauche, je ne trouve pas que M. Jospin se distingue des autres candidats de droite.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour ce qui est de M. Hue, c'est vrai que dans son programme on trouve des 
revendications qui sont celles du monde du travail. Mille francs d'augmentation moi je dis 1 
500 , ce sont des revendications qu'on voit surgir dans les conflits en cours. C'est vrai qu'il 
dit comme moi qu'il faut supprimer la CSG sur les bas salaires, c'est vrai que dans ses 
discours on entend les mots d'" argent-roi ", même s'il ne parle pas de réquisitionner les 
entreprises qui font des bénéfices et qui continuent de licencier. Le problème, c'est que ces 
revendications du monde du travail, il va les oublier entre les deux tours. Il donnera ses 
voix à M. Jospin comme un paquet-cadeau, sans exiger que M. Jospin s'engage ne serait-
ce que sur une seule de ces revendications.</TEXT>
<TEXT>
  Pour vous, il n'y a pas de différence entre un second tour qui opposerait M. Chirac à M. 
Balladur et un second tour qui opposerait M. Chirac à M. Jospin ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pour les intérêts des travailleurs, je n'y vois pas de différence. Je ne dis pas que les 
hommes sont semblables, mais je ne choisirai pas entre M. Chirac et M. Balladur, qui sont 
des représentants ouverts du patronat, et M. Jospin, qui en est un représentant un peu plus 
hypocrite. Il n'y a pas de différence et les travailleurs le disent dans les conflits en cours. 
Ces conflits sont assez exceptionnels, car il y a peu d'exemples d'élection de cette 
importance accompagnée de conflits sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  " Les travailleurs répondent qu'ils n'ont aucune illusion sur ce que pourra faire pour eux 
celui qui sera élu, le candidat de droite ou le candidat du Parti socialiste. Ils montrent qu'ils 
ont plus confiance dans leur lutte, dans leur mobilisation, que dans celui qui sera élu, quel 
qu'il soit. Si mon langage rencontre un certain écho, c'est que je dis aux travailleurs que 
plus ils seront nombreux à voter pour moi, plus cela nous mettra en bonne situation pour 
imposer le plan d'urgence que je propose.</TEXT>
<TEXT>
  Les salariés ne sont-ils pas divisés entre ceux qui demandent le partage des fruits de la 
reprise et ceux qui luttent simplement pour conserver leur emploi ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas diviser les luttes de cette façon. Chez Renault, chez Michelin, les 
travailleurs se rendent compte que ce n'est pas parce qu'on n'augmente pas les salaires 
que des emplois sont créés. L'argent engrangé sert uniquement aux profits, il ne sert même 
pas à abaisser les prix des produits fabriqués par ces entreprises. Dans de nombreux 
conflits, comme à La Poste par exemple, les deux revendications vont de pair. Ces deux 
revendications ne s'opposent pas. L'augmentation du pouvoir d'achat, c'est une 
consommation plus grande donc créatrice d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquez-vous que de nombreux jeunes et de nombreux ouvriers apportent leur 
voix à Jean-Marie Le Pen, alors qu'ils se portaient traditionnellement sur les partis de 
gauche ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il y a des ouvriers et des jeunes pour tous les partis, de droite comme de gauche, 
d'extrême droite comme d'extrême gauche. On se moque souvent de mon " Travailleuses, 
travailleurs ", mais c'est la majorité de la population de ce pays, parce que ce sont tous les 
gens qui vivent de leur travail sans exploiter personne : des ouvriers, des professions 
intellectuelles, des enseignants, des petits commerçants, des petits paysans et des petits 
artisans. Je combats évidemment les idées de Le Pen dans mes meetings, dans tout ce que 
je dis et dans toute mon activité militante. Je crois que si des travailleurs et des 
travailleuses votent Le Pen, ils se font du tort à eux-mêmes, parce que ce n'est pas 
seulement un ennemi des gens qui sont d'origine étrangère, mais aussi un ennemi de tous 
les travailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Pensez-vous que vous aurez encore une fois à défendre vos idées à la prochaine élection 
présidentielle ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je me présente pour pouvoir exprimer des idées qui existent dans ce pays, qui sont 
portées dans les entreprises par des militants, mais qui n'auraient pas droit de cité si nous 
ne nous présentions pas aux élections. Je ne vois donc pas pourquoi je me priverais, si j'en 
ai la possibilité, de défendre une nouvelle fois mes idées. "</TEXT>
</DOC>
