<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015791</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015791</DOCID>
<ACCOUNT>388153</ACCOUNT>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1610</FAB>
<NUM1>950422-2</NUM1>
<NAMES>OKLAHOMA CITY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>L'attentat d'Oklahoma City</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT DU 19 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs groupes intégristes se défendent d'être impliqués</TITLE>
<TEXT> L'ATTENTAT d'Oklahoma City a été vivement condamné par la plupart des gouvernements étrangers (à l'exception de la Libye) et par la plupart des 
capitales ou mouvements susceptibles d'être soupçonnés d'un quelconque lien avec cet 
acte terroriste.</TEXT>
<TEXT>
  Les intégristes du Hamas dans la bande de Gaza ont souligné que leur mouvement " 
n'opère pas hors des territoires palestiniens occupés par Israël ". " Il n'existe aucune 
inimitié entre nous et le peuple américain ", a affirmé Sayyed Abou Mesameh, un porte-
parole du mouvement. De son côté, le Djihad islamique a affirmé, à Gaza, que son groupe " 
n'est en rien impliqué dans l'attentat et rejette les accusations mensongères des juifs 
contre les musulmans ". La presse israélienne a relevé la similitude entre l'explosion 
d'Oklahoma et les attaques à la voiture piégée contre des objectifs israéliens et juifs en 
Argentine, en 1992 et 1994, attribuées à des intégristes mulsulmans.</TEXT>
<TEXT>
 Le Caire a estimé que l'attentat démontrait l'urgente nécessité d'une coopération 
internationale dans la lutte contre le terrorisme, comme cela se passe aux Philippines : six 
personnes originaires du Proche-Orient etsuspectées d'actes terroristes dans le pays sont 
jugées à Manille, qui a remis la semaine dernière aux Etats-Unis Abdoul Hakim Mourad, 
un complice présumé de Ramzi Ahmed Yousef, soupçonné d'avoir dirigé le groupe ayant 
commis l'attentat contre le World Trade Center de New York en 1993. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
