<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000811-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000811-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358364</ACCOUNT>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NOMINATION,COMPOSITION,GOUVERNEMENT,UNION NATIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNONCE,ELECTION LEGISLATIVE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>11071902</FAB>
<NAMES>MICHEL SMARCK,ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>6 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>HAïTI&gt; Le premier ministre forme un gouvernement de transition</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial&gt;
 Après plus d'une semaine de consultations avec les principales 
forces politiques, le nouveau premier ministre haïtien, M. Smarck 
Michel, a annoncé, dimanche 6 novembre, la composition de son 
gouvernement. Les sénateurs ont approuvé à l'unanimité la liste 
présentée par M. Michel, choisi par le président Jean-Bertrand 
Aristide pour remplacer Robert Malval, démissionnaire. </TEXT>
<TEXT>
  La continuité l'emporte pour les postes les plus importants. Six 
ministres du gouvernement Malval conservent leur portefeuille : 
Claudette Werleigh, aux affaires étrangères ; Marie-Michèle Rey, une 
ancienne banquière, aux finances ; René Prosper, à l'intérieur ; 
Jean-Marie Chérestal, à la coopération où il demeure l'interlocuteur 
des bailleurs de fonds étrangers ; François Séverin, à l'agriculture 
; et Jean Molière, à la santé.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les surprises, figurent Ernst Malebranche, un juriste réputé, 
à la justice et le général retraité Wilthan Lhérisson à la défense. 
Le ministère du commerce et de l'industrie est confié à Maurice 
Lafortune, un spécialiste des produits pétroliers, qui vient d'être 
élu président de la Chambre de commerce et d'industrie d'Haïti.</TEXT>
<TEXT>
  L'ouverture souhaitée par le président Aristide se manifeste par 
l'entrée au gouvernement d'un membre de l'opposition de centre 
gauche, Anthony Barbier, qui devient ministre de la fonction 
publique. M. Barbier est l'un des dirigeants du Panpra, une formation 
social-démocrate qui avait participé au gouvernement de fait du 
premier ministre Marc Bazin après le coup d'Etat de septembre 1991. 
L'Union des patriotes démocratiques, un petit parti n'appartenant pas 
à la " famille Lavalas " (pro-Aristide), obtient un strapontin : son 
leader, Rockfeller Guerre, est nommé secrétaire d'Etat aux mines.</TEXT>
<TEXT>
 L'organisation d'élections libres</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des autres portefeuilles reviennent à des membres de la 
majorité présidentielle. Jean-Claude Bajeux, le numéro deux du 
Conacom, un parti social-démocrate qui s'est battu pour le retour du 
président Aristide, devient ministre de la culture. Enold Joseph, un 
proche du maire de Port-au-Prince, Evans Paul, est nommé aux affaires 
sociales. L'information revient à Henri-Claude Ménard, un 
collaborateur de longue date du président Aristide.</TEXT>
<TEXT>
 Gouvernement de transition, le cabinet de M. Smarck Michel devra 
organiser les élections législatives, reportées au début de l'année 
prochaine, et tenter de relancer l'économie, au point mort après 
trois ans de crise. Devant les sénateurs, le nouveau premier ministre 
s'est engagé à organiser des élections libres et à réduire les droits 
de douane pour lutter contre l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Le maintien de l'ordre continue d'être largement assuré par les 
militaires américains et les moniteurs de police internationaux. La 
nouvelle police haïtienne commence cependant à voir le jour. Après un 
recyclage accéléré d'une semaine, dispensé par des instructeurs 
américains et canadiens, 750 anciens membres des forces armées 
d'Haïti, sélectionnés parmi ceux considérés comme n'ayant pas commis 
de violations des droits de l'homme, vont être déployés à 
Port-au-Prince et dans quelques villes de province.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
