<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035541</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035541</DOCID>
<ACCOUNT>414270</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1700</FAB>
<NUM1>950928-2-004-01</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CISJORDANIE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>Felipe Gonzalez paraphera à Washington les accords de Taba au nom de l'UE</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORDS QUI SERONT SIGNES OFFICIELLEMENT 28 SEPTEMBRE A WASHINGTON</LEAD1>
<TITLE>L'Europe tente de jouer un rôle plus actif  dans le processus de paix israélo-palestinien</TITLE>
<TEXT> L'Europe veut bien continuer de régler la plus grosse partie de l'addition du processus de paix israélo-palestinien, mais, légèrement " agacée " par 
l'attitude américaine qui consiste à s'attribuer l'essentiel de son éventuel succès (Le 
Monde du 19 septembre), l'Union veut, à présent, recevoir également sa part de lauriers. 
Pour la première fois depuis le lancement du dialogue israélo-arabe en octobre 1991, à 
Madrid, lors d'une conférence officiellement " parrainée " par les Etats-Unis et l'Union 
soviètique, l'Europe va ainsi officiellement apporter sa caution au processus en cours.</TEXT>
<TEXT>
  Entérinés, mardi 26 septembre, à Tunis, par le Comité exécutif de l'OLP, en dépit des 
vives critiques de Farouk Kaddoumi, chef du département politique de l'OLP qui a évoqué, 
depuis New York où il participe à l'assemblée générale de l'ONU, le " reniement " des 
objectifs palestiniens , les accords de Taba devaient être solennellement signés, jeudi 28 
septembre, à la Maison Blanche, en présence d'Itzhak Rabin, le premier ministre israélien, 
et de Yasser Arafat, chef de l'Autorité autonome palestinienne. Ils porteront, outre les 
signatures de Bill Clinton et du ministre russe des affaires étrangères, Andreï Kozyrev, 
celle de Felipe Gonzalez, premier ministre espagnol et président en exercice des Quinze.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " première " ni les accords d'Oslo, en septembre 1993, ni ceux du Caire, en mai 
1994, ne mentionnaient le " témoignage " de l'Europe , serait due à la demande express de 
Yasser Arafat, qui cherche à faire pièce au duo américano-israélien. L'Europe finance 
grosso modo donations bilatérales des Etats membres incluses la moitié des besoins de 
financement de l'autonomie palestinienne depuis quinze mois. Elle devra consentir de 
nouveaux efforts pour financer son extension à six grandes villes de Cisjordanie occupée, 
mais elle va désormais se retrouver dans la position officielle de " témoin " des accords.</TEXT>
<TEXT>
 Cette position, qui s'apparente, selon un diplomate occidental, " à celle du témoin d'un 
marié, ni plus ni moins ", consacre en fait la tendance grandissante de l'Union à 
s'entremettre dans le processus de paix. En avril dernier, lors d'une conférence tripartite à 
Paris, les Quinze, fatigués de financer l'expérience de Gaza et de Jéricho alors qu'Israël 
multipliait, pour " raisons de sécurité ", les bouclages des enclaves qui accentuaient leur 
paupérisation, avaient déjà obtenu des Palestiniens et des Israéliens la création d'un lien 
direct entre le développement de l'expérience et son financement. A la bonne ou mauvaise 
volonté des uns ou des autres allait désormais répondre, sur un mode synchronisé, celle 
des principaux bailleurs de fonds du processus.</TEXT>
<TEXT>
  Israël, qui, depuis le début, ne voyait pas d'un très bon oeil cette immixtion " politique " 
de l'Europe aurait finalement accepté sa présence, jeudi, à Washington, sur le conseil des 
Américains. Le Congrès et le Sénat viennent de reconduire, pour l'exercice 1995-1996, la 
donation annuelle de trois milliards de dollars qui échoit à l'Etat juif depuis près d'un quart 
de siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Le 23 septembre, après le Congrès, le Sénat a également accepté de reconduire la loi 
temporaire qui permet au département d'Etat de verser cent millions de dollars d'aide aux 
Palestiniens " autonomes ". Le président Clinton devrait promulguer cette loi, samedi. 
L'administration de Yasser Arafat ne recevra cependant ce don qu'à condition de cesser de 
financer toute activité officielle à Jérusalem-Est, la partie arabe de la ville sainte, annexée 
par Israël en 1967.</TEXT>
</DOC>
