<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008030</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008030</DOCID>
<ACCOUNT>377382</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0904</FAB>
<LIE1>950314-2-16-31</LIE1>
<NUM1>950228-17</NUM1>
<NAMES>LEESON NICK,BARINGS,BARINGS BROTHERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>LA DEFAILLANCE DE LA BANQUE BARINGS EBRANLE LA REPUTATION DE LA CITY</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE : LA BANQUE BARINGS EST PLACEE SOUS ADMINISTRATION PROVISOIRE LE 26 FEVRIER PAR LA BANQUE D'ANGLETERRE.</LEAD1>
<TITLE>Les marchés dérivés à nouveau sur la sellette</TITLE>
<TEXT> LES FAMEUX instruments financiers dérivés, tant décriés en raison de leur caractère spéculatif, n'en finissent pas d'alimenter la chronique des " 
accidents " financiers. La déconfiture spectaculaire de Barings n'est que la dernière d'une 
longue liste où l'on retrouve pêle-mêle des établissements financiers, des groupes 
industriels et même des collectivités locales américaines. En dépit de multiples 
recommandations, les institutions financières internationales et les banques centrales 
paraissent impuissantes.</TEXT>
<TEXT>
  L'explosion, au cours des dernières années, des transactions sur les marchés dérivés est 
la dernière étape de la vaste entreprise de déréglementation et de " financiarisation " de 
l'économie mondiale, engagée il y a plus de vingt ans. Le problème est que la créature 
semble avoir échappé à ses concepteurs. L'encours des produits dérivés est passé de 5 000 
milliards de dollars en 1989 à 14 000 en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  " Les gens vont simplement se demander comment un homme, à Singapour, a pu faire 
chuter à lui tout seul une banque qui existait depuis plus de deux cents ans ", s'inquiétait 
lundi 27 février un banquier londonien. Ce fameux cambiste, Nick Leeson, aurait acheté 
entre 15 000 et 40 000 contrats à terme de 180 000 livres chacun (1,5 million de francs). Il 
aurait pris, dans des conditions qui restent à préciser, une " position " comprise entre 22 et 
60 milliards de francs ! Il spéculait sur une hausse de la Bourse de Tokyo... qui a chuté de 
15 % depuis début janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Ces contrats à terme et autres options d'achat et de vente sont " normalement " utilisés 
par les établissements financiers et les entreprises pour se prémunir contre les évolutions 
de change, de taux d'intérêt ou de prix des matières premières. Ils " dérivent " en ce sens 
que leur valeur dépend étroitement de celle des devises, des titres ou des cours des 
matières premières auxquels ils sont liés. Leur avantage est d'utiliser le principe de l'effet 
de levier. La valeur d'une option ou d'un contrat à terme augmente bien plus rapidement 
que celle des titres, monnaies et matières premières dont ils dérivent. Une mise de fonds 
modérée peut entraîner des gains très importants... Mais la réciproque est également 
vraie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les autorités</TEXT>
<TEXT>
  financières</TEXT>
<TEXT>
 internationales</TEXT>
<TEXT>
  se sont opposées</TEXT>
<TEXT>
 à toute régulation</TEXT>
<TEXT>
 L'utilisation de ces produits, toujours plus complexes, à des fins spéculatives et non pas de 
protection de portefeuilles sur un marché devenu gigantesque et incontrôlable a déjà coûté 
très cher à de nombreuses sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Le 6 décembre, le comté californien d'Orange a demandé la protection de la loi sur les 
faillites après avoir perdu plus de 2 milliards de dollars sur les dérivés. Plus récemment 
encore, mercredi 22 février, un article du Washington Post affirmait que le district de 
Columbia était insolvable à la suite d'opérations de marché. On peut d'ailleurs parler d'une 
véritable série noire en 1994. En janvier, la société allemande Metallgesellschaft a 
annoncé avoir perdu plus de 1 milliard de dollars sur ses opérations avec des contrats à 
terme de produits pétroliers. En mars, le fonds d'investissement Askin Capital 
Management (2 milliards de dollars) est liquidé après d'énormes pertes consécutives à des 
opérations dérivées sur des hypothèques. En avril, le lessivier Procter and Gamble révèle 
une perte de 102 millions de dollars. En juin, c'est l'Etat de Floride qui révèle avoir perdu 
175 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 Bien que conscientes des risques présentés par ces produits, les autorités financières 
internationales se sont refusées jusqu'à maintenant à toute tentative de régulation. Le 
président de la Réserve fédérale américaine, Alan Greenspan, s'est élevé début janvier 
contre toute réglementation des produits dérivés, estimant que le risque de pertes est le 
meilleur moyen de renforcer la vigilance.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, les banques centrales et autres institutions internationales paraissent avant tout 
impuissantes. Tour à tour, le Fonds monétaire international, un ensemble d'experts baptisé 
" groupe des trente " sous l'égide du Congrès américain et les institutions de la 
Communauté européenne se sont préoccupés de l'expansion sans contrôle de ces produits 
financiers. Le Comité de Bâle, qui regroupe les gouverneurs des banques centrales des dix 
plus grands pays industriels, a multiplié les recommandations. Les autorités de tutelle 
craignent ce qu'elles appellent dans leur jargon " un risque de système " : que, par effet de 
dominos, la défaillance d'un seul entraîne la faillite de tous.</TEXT>
<TEXT>
  Un scénario-catastrophe pas forcément absurde au regard des engagements " hors bilan " 
des seules banques américaines. Ils atteignaient, à la fin de 1993, 1 923 milliards de dollars 
pour Bankers Trust et 1 731 milliards de dollars pour JP Morgan, à comparer à des 
capitaux propres de respectivement 4,5 et 9,9 milliards de dollars.</TEXT>
</DOC>
