<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043974</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043974</DOCID>
<ACCOUNT>424954</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>ART AND POWER, EUROPE UNDER THE DICTATORS 1930-1945, Hayward Gallery, South Bank, Londres ; tél. : 0171-960 4242. Tous les jours de 10 heures à 18 heures, mardi et mercredi jusqu'à 20 heures. Jusqu'au 21 janvier, (fermé les 23, 24 et 25 décembre et le 1er janvier 1996).DOC : texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>951201-2-024-01</NUM1>
<ORI1>LONDRESde notre envoyé spécial </ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>Une exposition sur les rapports douloureux entre création et dictature&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" ART AND POWER EUROPE UNDER THE DICTATORS 1930 1945 "</LEAD1>
<TITLE>L'humiliation de l'art&gt; par le totalitarisme&gt;</TITLE>
<TIO1>ART AND POWER EUROPE UNDER THE DICTATORS 1</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  C'est un groupe d'écoliers anglais, tous d'une douzaine d'années, tous vêtus avec vestes 
et cravates. Ces écoliers sont immobiles devant un téléviseur. Ils regardent sans mot dire 
des actualités de la guerre d'Espagne tournées du côté républicain. Ils regardent les 
combats dans la Cité universitaire de Madrid, les carcasses d'immeubles modernes 
secouées par les obus de mortiers et les tireurs allongés à leur meurtrière, derrière des 
planches prises à des volets et des tas de sable. Si les images n'étaient en noir et blanc et 
le commentaire en espagnol, on les croirait en provenance de Sarajevo. Quand le film finit, 
les écoliers passent dans la salle suivante, pour assister à une parade dans la Rome 
mussolinienne, avec chameaux pomponnés, bersaglieri emplumés et Duce héroïque.</TEXT>
<TEXT>
#  Ecoliers ou non, les visiteurs se conduisent tous de la même manière dans l'exposition " 
Art and Power " : ils parlent peu, ils cheminent lentement et semblent de plus en plus 
accablés à mesure qu'ils progressent de section en section. Il y a de quoi : les salles 
bétonnées, froides, grises de la Hayward Gallery renferment la collection la plus complète 
jamais réunie à ce jour d'oeuvres et de documents fascistes, nazis et staliniens. Tableaux et 
affiches, plans d'urbanisme et coupes de bâtiments colossaux, bronzes et plâtres, 
photographies et actualités cinématographiques ont été rassemblés et disposés de manière 
à rendre sensible de la manière la plus brutale la réalité de l'art totalitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques-uns de ces documents avaient été exhumés à l'occasion de l'exposition des " 
Réalismes " au Centre Pompidou, mais il manquait la part soviétique, faute de prêts. Or les 
parallèles s'imposent, particulièrement en matière d'architecture. Entre le Berlin dessiné 
par Speer pour Hitler et le Moscou imaginé par le plan de 1935 que contresigna Staline, les 
différences sont réduites. Les visiteurs de l'Exposition universelle de 1937 s'en étaient 
aperçus. Face à face, le long de la Seine, au pied du Trocadéro, se défiaient le pavillon 
allemand surmonté de l'aigle et le pavillon soviétique surmonté par les figures symboliques 
d'un ouvrier et d'une paysanne croisant le marteau et la faucille. L'antagonisme était 
éclatant, non moins que la parenté des architectures, deux néo-classicismes simplifiés et 
géométrisés à outrance.</TEXT>
<TEXT>
 L'exposition est bâtie sur l'idée de cette parenté profonde des totalitarismes, idée qui n'est 
pas neuve mais qui trouve ici sa vérification la plus visible. Il est démontré que le 
totalitarisme a un style et que ce style se fonde sur la récupération du vocabulaire 
classique en peinture autant qu'en architecture et son exaltation par la démesure et la 
perfection de l'exécution. Les athlètes de Breker et de Thorak, les aviateurs et les 
kolkhosiens de Vera Mukhina et les titans du Foro Mussolini, qu'ils soient coulés dans le 
bronze ou taillés dans le marbre, se ressemblent. Musculeux, bombant le torse, gonflant le 
biceps, tendant le jarret, ils exhibent volontiers leurs virilités très fournies. Les femmes, 
quand il y en a, associent la puissance de la combattante à l'ampleur de la nourrice. Ce 
sont, autrement dit, de très solides personnes.</TEXT>
<TEXT>
 Les peindre a occupé une légion d'artistes russes et allemands. Leurs toiles laissent 
pantois. Elles mentent, évidemment on s'y attendait , mais elles mentent mal, sottement, 
grossièrement. Qui n'a pas vu Le Kirov à la parade des sports de Samokhvalov et les 
Vénus et les Diane de Saliger et de Kampf ne sait jusqu'où peuvent aller la grandiloquence 
et la courtisanerie. Mais la palme revient au Nu d'Adolf Ziegler, artiste favori du Führer, 
niaiserie pas même égrillarde, triste beauté germanique qui n'accepte de se déshabiller 
qu'à condition de conserver ses chaussons et son noeud gris dans les cheveux.</TEXT>
<TEXT>
  Les mêmes et leurs confrères ont exécuté le portrait d'Hitler en veste jaune d'oeuf 
pourquoi jaune d'oeuf ? sur fond de paysage crépusculaire et des Staline digne, méditatif, 
chaleureux ou soucieux selon les circonstances. Derrière lui un Lénine de pierre l'écoute, 
la main dans la poche, le gilet plissé, le pantalon froissé. Ce serait drôle, si ce n'était 
pitoyable.</TEXT>
<TEXT>
  Seule exception : l'Italie, où l'art officiel fasciste échoue à s'imposer parce que nul n'y 
croit vraiment, ni Sironi le mélancolique, ni Chirico l'énigmatique, ni les autorités elles-
mêmes, qui laissent travailler et exposer des abstraits tels Licini et Melotti et un 
expressionniste comme Guttuso. Si fort demeure à Rome le respect des beaux-arts que 
très rares sont ceux qui osent l'humilier dans de basses besognes idéologiques. Par 
comparaison avec ce qui précède et ce qui suit, le département italien apparaît ainsi comme 
le moins oppressant.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui suit, ce sont les gymnastes de Rodchenko et les discoboles de Riefenstahl. Même 
exécutées par des artistes adroits, ces images restent de l'imagerie. Chargées d'une 
fonction de propagande, elles se doivent d'être simples, immédiatement lisibles et 
compréhensibles. La pauvreté du slogan détermine la pauvreté de la forme. Absence de 
pensée et absence d'invention plastique vont de pair. Aussi les " artistes " au service des 
régimes totalitaires se bornent-ils à réutiliser des schémas usés et à se vouloir d'excellents 
praticiens, qui peignent proprement et polissent infatigablement leurs statues. Le respect 
maniaque du beau métier, comme d'habitude, fait office de cache-misère.</TEXT>
<TEXT>
  Cette médiocrité essentielle se voit d'autant plus que place a été faite aux oeuvres de 
ceux qui ont résisté. En Espagne, ils se nomment Picasso, Miro et Gonzalez, dont les toiles 
et les sculptures de fer s'opposent radicalement à une immense toile de Sert dont le titre 
dit l'édifiant programme : elle s'appelle " sainte Thérèse, ambassadrice de l'amour divin, 
offre au Seigneur les Martyrs espagnols de 1936 ". La petite affiche de Miro, Aidez 
l'Espagne, suffit à dégonfler ce chromo de six mètres de haut tout doré. Accrochées dans 
une telle perspective, la Nature morte au vieux soulier du même Miro et les études de 
Picasso pour Guernica sur le thème de l'enfant mort dans les bras de sa mère vibrent d'une 
intensité que leur célébrité n'atténue pas.</TEXT>
<TEXT>
  L'affrontement n'est pas moins violent entre La Nageuse de Gerhard Marcks et La 
Femme qui rampe de Max Beckmann, deux bronzes. Le premier accumule les poncifs néo-
classiques. Le deuxième se construit par déformations expressives et ruptures d'échelle à 
partir d'une pose impudique et honteuse. La première accomplit l'idéal de la pureté 
ethnique, la deuxième symbolise crûment l'époque. Ce Beckmann, son triptyque Carnaval, 
des Klee tragiques de 1939, l'Autoportrait en artiste dégénéré de Kokoschka et sa toile 
Anschluss sont autant de manifestes de la liberté contre le totalitarisme, autant de raisons 
de ne pas désespérer, si désespérante soit l'exposition.</TEXT>
</DOC>
