<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000469-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000469-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335348</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,ACCORD,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DETTE EXTERIEURE,POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MADAGASCAR,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>18</FAB>
<NOTE>(1) La parité officielle, de 1 franc français pour 330 francs malgaches, devrait passer à 1 pour 650 ou 700. (2) Organisation des Nations unies pour le développement industriel.</NOTE>
<NAMES>FMI,BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<TITLE>A-COTÉS&gt; Madagascar normalisée&gt; La Grande Ile retrouve la confiance du FMI et de la Banque mondiale</TITLE>
<TEXT>MADAGASCAR est une virgule de l'Afrique où la prospérité, à l'inverse des cyclones, retient son souffle. On y côtoie la misère aux pieds 
nus, les voleurs de zébus à bosse creuse, les rêves de richesse sans 
cesse contrariés. Malgré l'or et la vanille, l'émeraude et une 
main-d'oeuvre habile, Madagascar est d'abord un potentiel de 
"peut-être", rejeté dans la catégorie peu enviable des pays les moins 
avancés (PMA), les parias du monde.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin de son long règne, Didier Ratsiraka avait troqué le 
marxisme d'Etat contre un libéralisme à la chinoise: ouverture 
économique, verrouillage politique. Plébiscité par une population 
malheureuse et ruinée, son successeur, Albert Zafy, coiffé d'un 
éternel chapeau de paille, a fait rimer honnêteté et liberté, jouant 
à plein son rôle de "Monsieur Propre" à l'écoute des petites gens et 
des sans-abri.</TEXT>
<TEXT>
 Il les convie même aux cérémonies de voeux de la IIIe République, 
dans les palais de marbre. Ce rien de naïveté vient de prendre fin 
avec l'épilogue de l'affaire dite "des deux milliards" et le retour 
imminent de Madagascar dans le giron des institutions de Bretton 
Woods (FMI et Banque mondiale), après trois ans de rupture.</TEXT>
<TEXT>
  Deux milliards de dollars, c'était le cadeau de "Zaf" à son peuple, 
un gage d'indépendance vis-à-vis de Washington, la rencontre de la 
Grande Ile avec une grande illusion, celle de l'argent facile tiré 
sur le compte de l'escroquerie.</TEXT>
<TEXT>
 FRELATÉ Au départ, il y eut ce protocole d'août 1993 entre l'Etat 
malgache et la société helvète IC &amp; SE (International Capital and 
Securities Exchange), représentée par un financier frelaté 
suisse-allemand, Franz Marz. En échange de billets à ordre émis par 
Madagascar, l'aigrefin se faisait fort de lever sur les marchés 
quelque deux milliards de dollars, moyennant une forte commission et 
le droit d'exploiter, pendant vingt-cinq ans, les mines d'or du 
pays.</TEXT>
<TEXT>
 Homme lige de Didier Ratsiraka, passé au service du président Zafy, 
le pasteur Andriamanjato, président de l'Assemblée nationale, qu'on 
présente volontiers comme le dernier stalinien de l'océan Indien, 
entraîna Albert Zafy dans cette aventure, croyant ainsi libérer 
Madagascar de ses exigeants bailleurs américains. On nomma Franz Marz 
ambassadeur plénipotentiaire. La Banque centrale engagea la signature 
de l'Etat sur les billets à ordre, libellés en faveur de IC &amp; SE. Le 
premier ministre, Francisque Ravony, n'était au courant de rien.</TEXT>
<TEXT>
 C'est seulement en décembre 1993 que l'affaire éclata, pendant 
qu'une équipe du FMI et de la Banque mondiale, présente à Tananarive, 
tentait d'évaluer la cohérence des choix économiques malgaches. Les 
experts quittèrent l'île, furieux: IC &amp; SE avait déjà tenté d'abuser 
l'Etat du Vanuatu et Francisque Ravony dut se résoudre à faire 
opposition aux billets à ordre par des télécopies envoyées à toutes 
les banques internationales. Une information que confirmait le très 
sérieux hebdomadaire DMD. Avec les deux milliards s'envolait la 
crédibilité d'un pouvoir hétéroclite, composé de libéraux et de 
protectionnistes-nationalistes, prônant l'ouverture mais prohibant 
cent cinquante produits d'importation, appelant les investisseurs 
étrangers tout en fustigeant "les aventuriers en mal d'exotisme"... </TEXT>
<TEXT>
 "Il faut revenir à la vertu", répétait, le 16 avril, Francisque 
Ravony à l'aéroport de Tananarive, de retour d'une mission à 
Washington destinée à reprendre langue avec le FMI. Opération 
réussie. Pour la première fois, Madagascar a présenté un document 
cadre rédigé par ses propres équipes et conforme aux attentes du 
Fonds. "Michel Camdessus est bien décidé à faire notre marketing, se 
réjouissait le premier ministre, il décrochera lui-même son téléphone 
pour appeler en notre faveur les autorités françaises et 
européennes". Un accord de financement sera conclu avec le FMI d'ici 
au mois de septembre, avec la Banque mondiale d'ici à novembre, la 
pénurie de devises rendant urgent le soutien à la balance des 
paiements.</TEXT>
<TEXT>
  DETTE En contrepartie, le gouvernement de Tananarive s'est engagé à 
prendre, dès les prochains jours, des mesures draconiennes: le libre 
flottement du franc malgache (1), la diminution des dépenses 
publiques (sauf pour la santé, l'éducation et la sécurité 
intérieure), l'augmentation des impôts (la pression fiscale ne 
dépasse pas 8,5%), la fin des importations prohibées, le feu vert au 
rapatriement des bénéfices étrangers. "Nous n'avons plus rien à 
perdre", commentait le premier ministre, ajoutant qu'un "filet de 
sécurité" préserverait l'accès aux produits de première nécessité: le 
riz, la farine, le sucre, l'huile alimentaire, les médicaments voire 
le gazole. Rarement dirigeant d'un pays du sud n'est apparu aussi 
soulagé d'annoncer un accord avec le FMI et la potion amère 
l'accompagnant.</TEXT>
<TEXT>
  "Il faut reconnaître que depuis sept mois, la situation a encore 
empiré, ajoutait en écho l'étoile montante malgache, le ministre de 
la promotion industrielle, Herizo Razafimahaleo, la population est 
dans la misère sans savoir pourquoi." Le gouvernement s'apprête 
encore à libéraliser les secteurs de la vanille, des téléphones, du 
transport aérien et des produits pétroliers. Un code des 
investissements assoupli est à l'étude, de même qu'une révision des 
taxes, indispensable pour stimuler l'activité. Un train de 
privatisations est à quai. PARTENARIAT C'est l'histoire presque 
banale d'une normalisation économique dans un pays du tiers-monde, 
qui paie au prix fort ses rêves d'indépendance, avec une inflation à 
15%, une dette extérieure de 3,6 milliards de dollars (120% de son 
produit intérieur brut!), douze millions de Malgaches dont le niveau 
de vie a reculé de 40% entre 1971 et 1991 (moins de 200 dollars par 
habitant). </TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, le Forum industriel de Madagascar, réuni du 12 au 
15 avril à Tananarive sous l'égide de l'ONUDI (2), est venu apporter 
un encouragement inespéré, en tout cas opportun, aux efforts de la 
Grande Ile. Nombre d'investisseurs _ à dominante française _ ont 
évalué les chances de partenariat avec des entreprises autochtones 
souhaitant valoriser, pêle-mêle, les huiles essentielles, le 
tourisme, le bois, la chimie, l'agroalimentaire ou l'aquaculture. 
Moins que les lettres d'intention signées pour ces futurs mariages 
(la Compagnie générale des eaux devrait affirmer sa présence à 
Madagascar), c'est la confiance enfin retrouvée qui a encouragé le 
demi-millier de participants au Forum.</TEXT>
<TEXT>
  Le cap est-il le bon? Tant de difficultés demeurent sur cette île 
aux routes inexistantes ou défoncées, aux communications impossibles, 
aux antagonismes ethniques stérilisants, qui opposent encore et 
toujours les aristocrates merinas des plateaux aux "Noirs" côtiers, 
les Malgaches de souche aux Indo-Pakistanais, maîtres du commerce. 
"L'histoire récente de Madagascar est celle d'un déclin économique 
sans précédent pour un pays qui n'a connu ni l'invasion étrangère ni 
la guerre civile", souligne un document confidentiel, précisant qu'au 
rythme actuel de croissance, de l'ordre de 0,5%, le niveau de vie ne 
connaîtra pas d'amélioration sensible avant un siècle. Connue pour sa 
capacité à endurer la souffrance sans se plaindre, la population de 
"l'Ile rouge" aura-t-elle cette patience? &lt;
</TEXT>
</DOC>
