<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002379-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002379-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360036</ACCOUNT>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11191303</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,DEPARTEMENT PAS DE CALAIS,VIE LOCALE DES PARTIS,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Motion de Guy Mollet au congrès du PS de 1946&gt; Historien du mouvement socialiste, Jacques Kergoat vient de publier Marceau Pivert, socialiste de gauche (Editions de l'Atelier, 346 p., 125 francs).</NOTE>
<NAMES>MOLLET GUY,SFIO,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>KERGOAT JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<LEAD1>DU VENDREDI 18 AU DIMANCHE 20 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Au congrès du PS à Liévin&gt; L'ombre de Guy Mollet</TITLE>
<TEXT>Néo-mollétisme : le terme tente les commentateurs, qui voient Henri Emmanuelli affirmer à la fois son souhait d'ancrer le PS " à gauche " 
et son soutien à la candidature de Jacques Delors, dont on se demande 
déjà avec quelle fraction de la droite il gouvernerait demain. Mais 
si l'on parle de néo-mollétisme, il convient de se pencher sur ce que 
fut précisément le mollétisme, tant celui-ci a été l'objet 
d'inexactitudes passionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une réelle coalition de gauche qui, en 1946, renverse 
soudainement Daniel Mayer et place Guy Mollet à la tête de la SFIO. 
Ses animateurs _ Yves Dechezelles, Pierre Rimbert, Jean Rous _, 
socialistes atypiques, anciens trotskistes ou anciens communistes, ne 
sont nullement des opportunistes unis le temps d'un vote, et les 
appuis qu'ils reçoivent viennent de courants depuis longtemps situés 
" à gauche " dans l'histoire du parti, de la Bataille socialiste 
jusqu'à Marceau Pivert et à ses partisans.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui unit ces opposants, c'est d'abord la défense de l'identité du 
parti face à la perspective d'une transformation peu rassurante. 
Daniel Mayer s'est en effet prononcé, quelque temps auparavant, pour 
la fusion de la SFIO avec l'un des mouvements de résistance, le 
Mouvement de libération nationale, dans le cadre d'un " regroupement 
travailliste ", et Léon Blum vient d'écrire un livre, A l'échelle 
humaine, qui semble justifier théoriquement ce " big bang " avant la 
lettre. C'est d'abord cette crainte qui explique le rejet du rapport 
d'activité de Daniel Mayer.</TEXT>
<TEXT>
  Guy Mollet, nouveau secrétaire général, ne lésine pas sur les 
déclarations très à gauche, mais le contexte international de la 
guerre froide et les réalités de la participation gouvernementale 
l'amènent vite à nuancer ses positions. Cette évolution entraîne 
l'effritement de la tendance de gauche et le départ de ses diverses 
composantes. Il ne reste que Pivert, qui prendra ses distances à 
partir de 1949.</TEXT>
<TEXT>
 L'écart entre le dire et le faire</TEXT>
<TEXT>
  On verra alors volontiers en Guy Mollet le praticien cynique du 
langage de gauche dans son soutien de la politique de droite menée à 
l'extérieur, mais il n'est pas certain que le comportement, 
effectivement schizophrène, qui fut alors celui de la SFIO puisse 
s'expliquer par le cynisme et l'hypocrisie. Guy Mollet croit en deux 
choses : le socialisme et son parti, mais il estime que les 
conditions ne sont pas réunies pour l'aventure socialiste. A ses 
yeux, les socialistes naviguent entre deux récifs totalitaires, les 
communistes et les gaullistes, et toute erreur de navigation peut 
provoquer le naufrage. Si les socialistes se doivent de gouverner _ 
ils sont, en réalité, au pouvoir sans interruption de 1944 à 1950 _, 
c'est pour que ne coule pas le frêle esquif de la démocratie et de la 
République, mais nullement pour lui faire changer de cap. Au 
contraire, serait-on tenté de dire : au pouvoir, l'embardée coûte 
encore plus cher.</TEXT>
<TEXT>
 Là prend naissance l'écart entre le dire et le faire. Ce grand 
laïque, franc-maçon jusqu'en 1969, mène des négociations secrètes 
avec le Vatican, dont le contenu aurait probablement effarouché bien 
des laïques modérés. Ce socialiste de gauche, qui disait vouloir " 
combattre toutes les formes d'exploitation impérialiste, aider les 
pays d'outre-mer dans leur lutte émancipatrice et les guider dans la 
voie de la révolution sociale " (1), couvre en Algérie la politique 
de Robert Lacoste, laisse se généraliser la torture et se répandre le 
racisme anti-arabe. </TEXT>
<TEXT>
  L'important, pour Guy Mollet, est ailleurs : c'est la survie du 
parti. Puisque le contexte ne permet pas d'avancer vers le 
socialisme, encore convient-il de défendre l'instrument qui, un jour, 
le permettra. Il en résulte de curieuses alliances.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le long terme, il y a les discussions idéologiques avec le PCF 
; mais, pour le court terme, les alliances sont d'autant plus 
facilement nouées qu'elles se font avec des partenaires 
idéologiquement éloignés. Dès qu'il s'agit de partenaires plus 
proches, Guy Mollet nourrit toujours la crainte que l'alliance 
n'exerce une mauvaise influence sur le parti, qu'elle ne vise à le 
transformer ou à " débaucher " ses militants. Ainsi s'expliquent, en 
partie, ses réserves sur le mendésisme, comme ses réticences devant 
les " colloques socialistes " qu'initie en 1963 son adjoint, Georges 
Brutelle. De ce point de vue, il est plus simple de faire alliance 
avec le MRP dans la Troisième Force, ou, en 1962, avec le Centre 
national des indépendants au sein du Cartel des " non " : ces 
partenaires-là ne risquent évidemment pas de " plumer " la volaille 
socialiste... Mais le parti se déplume tout seul et perd d'année en 
année des adhérents, les perspectives ainsi proposées apparaissant 
sans doute peu enthousiasmantes.</TEXT>
<TEXT>
 Les mêmes considérations _ et pas seulement sa lecture des 
institutions de la V République _ le font penser que plus les 
candidats à l'élection présidentielle sont éloignés du parti, moins 
ils risquent de peser sur lui, de le corrompre. Dans le même 
mouvement, il préconise la candidature d'" une personne morale, 
Schweitzer ou Rostand ", ou avance, en 1965, la candidature d'Antoine 
Pinay. Il combattra la candidature de Gaston Defferre dès qu'il lui 
apparaîtra que, loin d'être une simple " mission extérieure ", cette 
candidature est en fait une " mission " de transformation interne. </TEXT>
<TEXT>
 L'éclatement à Epinay en 1971</TEXT>
<TEXT>
  Toujours le parti. Et toujours l'idée que le parti, tant qu'il est 
lui-même ferme sur ses principes, peut se permettre beaucoup : sa 
nature ne dépend pas de ses actes. Ce découplage tiendra, bon an mal 
an, tant que Guy Mollet n'aura à faire qu'à des oppositions se 
formant sur sa droite et jusqu'à ce qu'émerge l'exigence d'un autre 
type de regroupement à gauche. Il volera en éclats au congrès 
d'Epinay, en 1971. Les défenseurs de la " vieille maison " ne sont 
plus, en effet, confrontés aux tenants d'un regroupement avec le 
centre, mais à la volonté d'aller vers un parti de toute la gauche 
non communiste. Ceux qui bataillaient pour que les textes de congrès 
ancrent le parti à gauche n'ont plus seulement en face d'eux des 
partisans timorés du réalisme gestionnaire, mais aussi des militants 
qui demandent que les textes soient suivis d'effets.</TEXT>
<TEXT>
  A Epinay, Didier Motchane, l'un des fondateurs du CERES avec 
Jean-Pierre Chevènement, tire, à sa manière, le bilan de vingt-cinq 
ans de mollétisme. A Jean Poperen, qui demande déjà qu'" une majorité 
nettement orientée à gauche se constitue dans les prochaines heures 
", il répond : " Il s'agirait, paraît-il, d'orienter le parti à 
gauche ? Mais le parti est orienté à gauche depuis 1946 ! Le parti 
était orienté à gauche pendant la guerre d'Indochine, le parti était 
orienté à gauche pendant la guerre d'Algérie ; le parti était orienté 
à gauche quand, en 1965, il a fait avancer la candidature d'Antoine 
Pinay ; le parti était orienté à gauche quand, en 1969, il a fait le 
nécessaire pour soutenir la candidature d'Alain Poher ! "</TEXT>
<TEXT>
 Tel qu'il avait pris son envol du côté d'Arras, le mollétisme 
apparaît alors défait. Ce serait un beau clin d'oeil de l'histoire 
si, vingt-trois ans ans plus tard, il renaissait de ses cendres en la 
bonne ville de Liévin, Pas-de-Calais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
