<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024158</DOCID>
<ACCOUNT>399346</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAMEBRAC BERNADETTE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/24951031</FAB>
<SUBJECTS>REGION MIDI PYRENEES,REGION AQUITAINE,VIE LOCALE DES PARTIS,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC: AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>950619-2-S31-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<SOT1>Dans " La Trace d'une terre, le Sud-Ouest et ses politiques ", Bernadette Camebrac interroge sur l'enracinement et l'identité des hommes qui connaissent ou ont connu un " destin national "</SOT1>
<SU21>FRANCE 3 : 13 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 25 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les tribuns gascons gardent le silence</TITLE>
<TIO1>LA TRACE D'UNE TERRE,LE SUD-OUEST ET SES POLITIQUES</TIO1>
<TEXT> LES images du voyage sont splendides. Des Pyrénées à l'océan, des villages du Lot aux rives de l'Adour, le documentaire proposé par Bernadette 
Camebrac ne manque pas de cartes postales séduisantes. Le Sud-Ouest y apparaît à son 
avantage, fantasque, bavard et changeant. Loin de s'en tenir à un simple parcours 
touristique en Gascogne, la journaliste de France 3 a cependant choisi de donner la parole 
à ses hommes politiques. Dans un documentaire diffusé par " Les cinq continents ", elle 
leur a demandé de raconter cette terre et d'illustrer une formule un peu laborieuse : " Tu 
peux sortir l'enfant du pays, tu ne sortiras jamais le pays de l'enfant. "</TEXT>
<TEXT>
 Chanter</TEXT>
<TEXT>
le Sud-Ouest,</TEXT>
<TEXT>
 sa vérité</TEXT>
<TEXT>
 et sa chaleur</TEXT>
<TEXT>
 Bernadette Camebrac a eu l'idée d'interroger, à droite comme à gauche, les premiers de la 
classe : les ministres ou ceux qui l'ont été. Sont donc convoqués Henri Emmanuelli (PS), 
ancien secrétaire d'Etat au budget et premier secrétaire du PS, François Bayrou, ministre 
de l'éducation nationale et président du CDS, Philippe Douste-Blazy, ministre de la culture 
et secrétaire général du CDS, Michèle Alliot-Marie (RPR), ancien ministre de la jeunesse 
et des sports, les radicaux de gauche Maurice Faure et Jean-Michel Baylet, ancien garde 
des sceaux et ancien secrétaire d'Etat aux collectivités locales, et enfin Alain Lamassoure 
(UDF-PR), ancien ministre chargé des affaires européennes. Tous se succèdent pour 
chanter le Sud-Ouest, sa vérité et sa chaleur.</TEXT>
<TEXT>
  L'intention est louable et ménage quelques vrais instants. " Où vais-je me faire enterrer ? 
se demande ainsi Henri Emmanuelli, " déplacé " de son village natal des Pyrénées vers les 
Landes, pour cause de carrière politique. " J'hésite beaucoup, on se dispute avec ma 
femme ", poursuit l'ancien président de l'Assemblée nationale, de retour sur ses terres. " 
Toute ma famille est là, je suis le premier dans les Landes. " Car " il y a intérêt d'avoir un 
endroit, physiquement, une tombe sur laquelle aller. Moi, ça m'arrive d'aller sur la tombe 
de mes parents ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut aussi entendre Maurice Faure, ancien patron du Lot, aujourd'hui retiré de la 
politique active, disserter sur les facultés oratoires des gens du Sud-Ouest. " Les gens de 
chez nous sont portés à exprimer n'importe quoi (...). Ce doit être la race ", assure-t-il le 
plus sérieusement du monde, avant de regretter que la suprématie de l'audiovisuel et des 
règles restrictives de la télévision aient signé la fin des tribuns gascons qui tonitruaient du 
haut des tribunes en moulinant des bras.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces moments restent trop rares et le documentaire de Bernadette Camebrac se 
heurte rapidement à l'ambiguïté de l'être et du paraître qui muselle les personnages 
publics. L'un des interprètes du Sud-Ouest, Alain Lamassoure, justifie d'ailleurs 
l'insatisfaction du téléspectateur lorsqu'il décrit avec lucidité l'impasse dans laquelle 
s'enfoncent les responsables politiques sollicités par la réalisatrice. " Tout ce qui est 
authentique a besoin de rester secret. Or dans notre monde moderne, tout ce qui n'est pas 
médiatique ne compte pas ", assure-t-il. " Les choses les plus importantes, on ne les dit 
pas, ajoute l'ancien ministre, sans pitié pour son interlocutrice.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est vraiment authentique doit être tu, cela doit être vécu, ressenti. A partir du 
moment où on l'exprime, où on le dit à la cantonade, c'est un tout petit peu moins 
authentique, parce qu'on se suspecte soi-même de l'avoir dit pour la beauté de la chose ou 
pour se mettre en valeur... Et donc l'authenticité doit être tue, l'essentiel est silence. "</TEXT>
<TEXT>
 De fait, on ne parvient pas à se départir d'une certaine perplexité en découvrant le maire 
de Lourdes, Philippe Douste-Blazy, en plein babil avec son tout jeune fils, comme tant 
d'autres avant lui dans Paris-Match.</TEXT>
<TEXT>
 On s'interroge aussi en le voyant disputer, pour la bonne cause du documentaire, quelques 
ballons de rugby, en mocassins et pantalon gris perle. Figé du fait même de ses acteurs, 
passés maîtres dans la maîtrise de l'image et du verbe, La Trace de la terre, le Sud-Ouest 
et ses politiques s'en tient au convenu et aux évidences. Malgré les détours et les 
promenades, comme celle de Maurice Faure dans le village, forcément magnifique, de 
Saint-Cirq-Lapopie, l'émotion guettée par la réalisatrice et par le téléspectateur reste, elle, 
au bord du chemin.</TEXT>
</DOC>
