<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014225</DOCID>
<ACCOUNT>386042</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1120</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,MEURTRE,PERSONNEL PENITENTIAIRE,PSYCHIATRIE,MALADIE MENTALE,POLEMIQUE,EXPERTISE</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>950411-11</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DELABRIERE STEPHANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1> MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>La cour d'assises de Seine-Maritime a été confrontée aux contradictions des experts. Soigner ou punir ?  A la fin du XX siècle, la question reste posée quels que soient les progrès de la psychiatrie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 8 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Stéphane Delabrière a été condamné à perpétuité</TITLE>
<TEXT>  Au terme d'un délibéré de près de quatre heures, la cour  d'assises de la Seine-Maritime, présidée par Jean Reynaud, a condamné, samedi 8 avril, à 
la réclusion  criminelle à perpétuité Stéphane Delabrière, vingt-six  ans, reconnu coupable 
de deux meurtres commis en 1990 et 1991 au Havre, et de l'assassinat d'un surveillant de 
la  prison de Rouen en août 1992. Compte tenu de la législation applicable à la date des 
faits, la  condamnation aurait pu être assortie d'une période de  sûreté de dix-huit ans. 
Mais la cour n'a pas délibéré sur ce point et la condamnation sera donc exécutée avec la 
période de sûreté automatique de quinze ans. M Hugues Lenormand, avocat de l'accusé, a 
immédiatement annoncé son intention de se pourvoir en cassation.</TEXT>
<TEXT>
  Au regard de l'état mental de l'accusé, considéré comme  un malade par deux collèges 
d'experts-psychiatres, ce  procès fut une occasion ratée. Entre soigner et punir,  le jury a 
choisi la sanction dans sa forme la plus sèche.  Certes, les jurés étaient placés dans une 
position  difficile puisqu'en définitive on leur demandait de suppléer la carence de quatorze 
experts, incapables de s'entendre sur l'état mental de l'accusé. Ceux qui  l'avaient examiné 
dans la période la plus proche des  faits le considéraient comme indéniablement fou et  
concluaient à l'irresponsabilité d'un homme atteint  de schizophrénie ou psychose 
dissociative. Les autres,  tout en dressant un tableau inquiétant de son équilibre  mental, se 
contentaient de considérer Stéphane  Delabrière comme un pervers psychopathe, en 
soutenant  qu'il était responsable de ses actes.</TEXT>
<TEXT>
  A l'audience, Stéphane Delabrière n'avait pas semblé simuler la folie. Bien au contraire, il 
paraissait  extraordinairement " normal ". A un détail près : parlant  comme un procès-
verbal, il décrivait froidement les faits , sans trahir le moindre sentiment, en donnant 
l'impression de ne jamais parler de lui-même. Il  expliquait mécaniquement, d'une voix 
atone, comment il  interrogeait longuement le corps de ses victimes pour qu'elles lui parlent 
de l'enfer. Et s'il disait que leur  silence l'énervait, c'était sur le ton de l'indifférence,  
comme s'il s'était résigné à ne pas être compris. Quelle  que soit la controverse sur le 
terme médical à appliquer à son état, Stéphane Delabrière apparaissait incontestable ment 
comme un malade mental. Devant une culpabilité certaine, les jurés pouvaient soit 
condamner l'accusé à la prison, où le traitement sera quasiment inexistant,  soit l'acquitter, 
afin que le préfet prenne immédiatement  un arrêté de placement d'office dans un hôpital  
psychiatrique.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 NE PAS JUGER LES FOUS </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pour M Jean-François Titus, conseil d'une partie civile,  le choix était simple et l'avocat 
déclarait :  " Delabrière n'est pas un fou, ce n'est pas un monstre,  mais seulement un 
comédien. " S'exprimant de façon plus  nuancée, M Richard Sedillot, conseil de la famille 
de  Francis Caron, le surveillant de prison tué apparemment  sans raison, ne contestait pas 
que l'on se trouve dans  " une logique maladive ", et il avait souligné avec une  pertinence 
certaine : " Les experts ont dit tout et son  contraire. Cette querelle, nous ne sommes pas 
capables  de la résoudre. " Mais surtout, il avait eu cette phrase  terrible qui fut sans doute 
déterminante : " Si vous acquittez, n'y aura-t-il pas d'autres détenus qui seront tentés 
d'abattre un surveillant en espérant se faire  passer pour fou pour échapper aux foudres de 
la justice ? "</TEXT>
<TEXT>
  Dans une telle affaire, posant de manière aussi aiguë une  question si lourde de 
conséquences sur un grand principe  de notre société qui veut que l'on ne juge pas les fous,  
le réquisitoire était particulièrement attendu. Il fut  décevant, car l'avocat général, 
Françoise Albertini,  aborda le dossier comme s'il s'agissait d'une affaire  ordinaire. Pour 
elle, Delabrière n'est qu'" un vulgaire  petit cambrioleur surpris par sa victime. Un instable, 
un violent, calculateur, capable de simulation ". Elle le  considère donc comme " 
parfaitement responsable ", en  s'appuyant uniquement sur " les experts nationaux ",  
favorables à sa thèse, les autres étant qualifiés de  " non professionnels (...) qui se 
prennent pour la  quintessence de l'humanité ". Et au passage, elle  fustigeait le professeur 
Serge Bornstein, qui avait  osé dire à la barre que la présence de Delabrière en cour 
d'assises était " une erreur médico-judiciaire ". Au chapitre de la peine, le discours fut 
aussi  caricatural, puisque le magistrat tomba dans le cliché trop souvent répandu, en 
affirmant que, si la réclusion criminelle à perpétuité n'était pas prononcée, le jeu des 
grâces et des remises de peine permettrait qu'il  soit " dehors dans moins de quatre ans 
".</TEXT>
<TEXT>
  La tâche de M Lenormand devenait alors difficile. Il  tenta cependant d'élever le débat en 
déclarant d'emblée  aux jurés : " Je vous demande de rendre une décision  digne de notre 
époque et de notre société. Au-delà de  la décision de justice, c'est un choix de société que  
vous allez opérer. " Aussi avait-il demandé ce qu'il  avait appelé " un acquittement 
thérapeutique ", en  expliquant : " Le placement d'office, par le préfet, de  Delabrière dans 
une unité pour malades difficiles (UMD)  d'un hôpital, est la seule solution adaptée au cas 
de  Delabrière. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  CONTRADICTIONS D'EXPERTS  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Même si l'on pouvait espérer une décision plus courageuse , le jury, enfermé dans les 
carences de notre système judiciaire, disposait d'un choix pouvant apparaître  comme trop 
brutal. L'acquittement même avec placement  d'office dans une UMD d'un hôpital 
psychiatrique évoque  une notion d'innocence difficilement acceptable par une  opinion 
publique éprise de vengeance, et où l'idée même  d'une maladie mentale chez un criminel 
est actuellement  perçue comme une excuse facile. Cet acquittement aurait  cependant été 
mieux compris venant d'un jury populaire.  En février 1993, les jurés de la Moselle avaient, 
sans  provoquer de scandale, accordé des circonstances atténuantes à un débile mental, 
Christian Giacchetto,  pourtant reconnu coupable d'avoir égorgé et violé une  petite fille de 
trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Mais un autre facteur peut avoir joué : le placement en UMD échappe à l'autorité 
judiciaire, et, même si certains  malades sont depuis plus de vingt ans dans ces services 
spécialisés, le jury ne disposait d'aucune garantie sur  la longueur de l'internement. Il lui 
fallait s'en remettre aux médecins, car c'est le préfet, après avoir  consulté une commission 
du suivi médical, qui décide de l'éventuel maintien du malade en UMD ou de sa libération.  
Or à l'audience, les contradictions flagrantes des  experts n'ont pas contribué à renforcer le 
crédit du  monde médical. Dans ces conditions, il est difficile de demander à un jury 
populaire de départager des spécialiste s sur un terrain aussi délicat et complexe que celui 
de  la psychiatrie. Surtout lorsqu'on sait ce domaine  troublé par le juridisme envahissant 
auquel cèdent trop  d'experts, plus prompts à fréquenter les cabinets des  juges 
d'instruction qu'à prendre en charge les patients,  ce qui conduit à juger des malades 
qualifiés tantôt de " borderline " (à la frontière de l'état pathologique et  de l'état normal), 
tantôt de pervers.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant que les psychiatres sortent d'une certaine  morale qui les amène à 
considérer des malades comme  responsables, il est donc urgent d'offrir aux jurys un  plus 
grand éventail de décisions, comportant notamment le placement judiciaire dans un centre 
de traitement avec suspension de la peine, comme cela existe en Suisse. Mais  encore 
faudra-t-il que la loi soit cohérente. A  l'audience, le docteur Védrine, membre d'un collège  
d'experts, qui déclarait Stéphane Delabrière responsable,  avait cependant précisé que son 
état mental avait  " altéré gravement son discernement ". Dans ce cas, la loi précise : " La 
juridiction tient compte de cette  circonstance lorsqu'elle détermine la peine et en fixe le 
régime. " Mais aucun texte n'est venu compléter cette  loi qui, faute d'une fourchette 
précise, ne reste donc  qu'un voeu pieux.</TEXT>
</DOC>
