<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003704-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003704-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>334762</ACCOUNT>
<CHA1>A deux mois de l'échéance, le Belge Jean-Luc Dehaene semble le mieux placé pour prendre la présidence de la Commission de Bruxelles</CHA1>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAYS BAS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BELGIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,PROJET,MUTATION,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<FAB>04290510</FAB>
<NUM1>940430-2-024-31</NUM1>
<NAMES>BRITTAN LEON</NAMES>
<NAMES>LUBBERS RUUD</NAMES>
<NAMES>DEHAENE JEAN LUC</NAMES>
<NAMES>SUTHERLAND PETER</NAMES>
<NAMES>DAVIGNON ETIENNE</NAMES>
<NAMES>CRESSON EDITH,GUIGOU ELISABETH,NALLET HENRI,PS</NAMES>
<NAMES>RAYMOND JEAN BERNARD,LAMASSOURE ALAIN,SILGUY YVES THIBAULT DE,BOURLANGES JEAN LOUIS,RPR</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<LEAD1>LE 1 JANVIER 1995. LA DECISION DOIT ETRE PRISE LORS DU CONSEIL EUROPEEN A CORFOU LES 24/25 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Le poste de M. Delors suscite des convoitises</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Qui succédera à Jacques Delors à la tête de la Commission européenne 
le 1 janvier 1995 ? La décision doit être prise par les Douze lors du 
conseil européen de Corfou, les 24 et 25 juin. A deux mois de 
l'échéance, le choix n'est pas fait, mais trois noms retiennent déjà 
l'attention : Sir Leon Brittan, l'actuel vice-président de la 
Commission chargé des relations économiques extérieures, Ruud 
Lubbers, le premier ministre des Pays-Bas et Jean-Luc Dehaene, son 
homologue belge. L'Irlandais Peter Sutherland, nommé récemment 
secrétaire général du GATT, et le Belge Etienne Davignon, président 
de la Société générale de Belgique, sont parfois cités comme " 
outsiders ". </TEXT>
<TEXT>
  Leon Brittan est le seul à faire campagne, notamment en France. Ce 
Britannique, ancien ministre de Margaret Thatcher, brillant, 
efficace, a néanmoins peu de partisans dans l'Hexagone. Il a certes 
réussi à traverser l'épreuve des négociations du GATT, durant 
lesquelles il fut le principal porte-parole de la Communauté, sans se 
mettre à dos les Français.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le soupçon de partialité qu'avaient suscité certaines de ses 
prises de position lorsqu'il occupait le poste de commissaire à la 
concurrence n'a pas été complètement effacé. Paris avait mal digéré 
le refus de la Commission, inspirée par Sir Leon, d'avaliser le 
rachat du constructeur canadien De Havilland par Aérospatiale, 
associée à l'italien Alenia.</TEXT>
<TEXT>
  Et surtout, même s'il s'emploie à dissimuler cette divergence, Leon 
Brittan a une conception de l'Europe éloignée de celle qui prévaut en 
France. " Pour lui, l'Union, c'est une zone de libre-échange avec une 
monnaie unique ", résume un observateur. Cette différence d'approche 
pourrait se révéler gênante alors que le point d'orgue du mandat de 
quatre ans du prochain président du collège bruxellois promet d'être 
la conférence intergouvernementale, prévue par le traité de 
Maastricht, pour traiter en 1996 de l'organisation politique de la " 
Grande Europe ", de la répartition des compétences, du degré 
d'intégration à atteindre et de l'adaptation des institutions.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Ruud Lubbers a longtemps fait figure de candidat 
naturel, évident, bien que non déclaré. Il bénéficiait alors de 
l'appui de Jacques Delors et de Felipe Gonzalez, deux " poids lourds 
" socialistes. Le soutien de ses pairs chrétiens-démocrates lui 
semblait également acquis. Premier ministre des Pays-Bas depuis douze 
ans, cet Européen convaincu, familier des réunions des chefs d'État 
et de gouvernement des Douze, expert ès procédures communautaires, de 
sensibilité fédéraliste, pouvait être considéré comme un homme 
d'équilibre au sein d'une Union menacée de division.</TEXT>
<TEXT>
  Le grain de sable est venu principalement d'Allemagne où l'on avait 
déjà peu apprécié ses réticences au moment de la réunification.</TEXT>
<TEXT>
 Un Flamand décontracté</TEXT>
<TEXT>
  Il semble cependant que François Mitterrand et, surtout, Helmut 
Kohl aient été agacés par la façon dont M. Lubbers a conduit les 
débats lors du conseil européen de Maastricht, en décembre 1991. Le 
premier ministre néerlandais avait alors manifesté une grande 
compréhension à l'égard des exigences de John Major, notamment en ce 
qui concerne la politique sociale. Une indulgence qui, renouvelée, 
risquerait de devenir paralysante lors du débat 
politico-institutionnel de 1996. " On ne lui fera jamais accepter 
l'idée qu'une clarification sur la finalité de l'Europe est 
nécessaire et qu'il faudra se compter sur ce thème ", regrette un 
haut fonctionnaire de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
  Ce serait une erreur d'assimiler ces réticences à un veto : si M. 
Lubbers ne fait plus figure de favori, il garde des chances, surtout 
s'il décide de se déclarer plus nettement qu'il ne l'a fait jusqu'ici 
après les élections législatives du 3 mai. Il y a tout lieu de penser 
que les Anglais, s'ils se résignent à l'idée que M. Brittan n'a guère 
de chances, pousseront dans ce sens. La préférence des Français et 
des Allemands irait à Jean-Luc Dehaene, dont la présidence des 
travaux communautaires au cours du second semestre 1993 a fait 
l'objet d'éloges unanimes. Le premier ministre belge, un 
chrétien-démocrate bon ton, n'a certes rien d'un intellectuel 
mondain. Mais son style, moins patelin, plus rugueux que celui de 
Jacques Delors, le porterait vers la promotion d'une Europe sans 
complexe. </TEXT>
<TEXT>
 A l'évidence, on apprécie à Paris ce Flamand décontracté, qui domine 
ses dossiers et s'exprimera sans détour, plus facilement en français 
qu'en anglais, sur les efforts à consentir pour faire progresser la 
construction européenne et la rendre plus accessible à l'opinion. On 
croit deviner qu'il défendra sans dogmatisme mais avec détermination 
les chances de l'Union politique.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure de l'adhésion de l'Autriche et des pays scandinaves, et 
alors que l'élargissement aux pays d'Europe centrale devient une 
perspective relativement proche, le premier ministre belge représente 
la sécurité d'une Europe familière. " Il sera reconnu comme un des 
leurs par les membres du Conseil européen et c'est essentiel ", 
relève un habitué des réunions bruxelloises. Son choix, de surcroît, 
ne devrait susciter aucune opposition ouverte, y compris de la part 
des Britanniques, même s'il est clair que Paris et Bonn comptent sur 
sa résolution pour contrer, en cas de nécessité, leur penchant pour 
un espace européen sans consistance politique.</TEXT>
<TEXT>
  Les partis politiques belges représentés au sein du gouvernement, 
peu soucieux de s'engager dans un engrenage susceptible de conduire à 
des élections nationales prématurées, considéreraient certainement 
avec inquiétude le départ du premier ministre. Il ne semble pas, 
toutefois, que les résistances soient aussi fortes que celles qui 
étaient prévues à l'origine. Certains parlent déjà d'un cabinet 
conduit par Willy Claes, un socialiste flamand, actuellement ministre 
des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'hypothèse où les contraintes de la politique intérieure 
belge bloqueraient la candidature Dehaene, Etienne Davignon, qui fut 
jadis un commissaire efficace pourrait être considéré, dans plusieurs 
capitales, comme un " recours belge " parfaitement acceptable. C'est 
en outre une perspective qu'il envisage lui-même sans déplaisir. En 
France, le président de la République comme le premier ministre 
souhaitent que la France tienne toute sa place dans la prochaine 
Commission. Mais conserver à Bruxelles l'influence de ces dix 
dernières années, lors de la présidence de M. Delors, ne sera 
assurément pas chose aisée. En attendant, la tradition qui veut que 
la France désigne un commissaire issu de la majorité et un autre de 
l'opposition semble devoir être maintenue.</TEXT>
<TEXT>
  Même si rien n'est arrêté, on cite cependant comme " ticket " 
français possible l'ancien premier ministre Edith Cresson, qui 
bénéficierait du soutien de François Mitterrand, et Jean-Bernard 
Raymond, aujourd'hui député RPR et qui fut ministre des affaires 
étrangères durant la première cohabitation (1986-1988). Un choix qui 
illustrerait la volonté du gouvernement, compte tenu des réticences 
de l'opinion à l'égard des technocrates, d'envoyer plutôt des 
politiques siéger à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Cresson, jadis membre du Parlement de Strasbourg, ancien 
ministre de l'agriculture, du commerce extérieur et des affaires 
européennes, connaît assurément les dossiers et les procédures. Mais 
il est difficile, fait-on remarquer à Bruxelles, de les considérer 
comme des figures nouvelles... Alors que la tâche de la Commission 
consistera à préparer des décisions importantes sur l'avenir de 
l'Europe, les réactions traduisent d'une façon diffuse, sur place, un 
souci de renouveau.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que d'autres noms circulent : du côté socialiste 
figurent Elisabeth Guigou, elle aussi ancien ministre des affaires 
européennes, et Henri Nallet, qui fut ministre de l'agriculture, et 
qui vient de rédiger à la demande de la Commission un rapport, très 
apprécié, sur les conditions d'une intégration progressive des 
agricultures des pays d'Europe centrale dans l'Union européenne. Tous 
deux répondent à la combinaison supposée idéale de technocrates 
entrés en politique.</TEXT>
<TEXT>
  A droite, le choix semble moins évident. On parle parfois 
d'Yves-Thibault de Silguy, le conseiller du premier ministre pour les 
affaires européennes, dont chacun reconnaît le talent, mais qui est 
sans passé politique. Alain Lamassoure, le ministre des affaires 
européennes, n'a pour sa part aucune envie de quitter son poste, 
alors qu'approche le semestre de présidence française. Certains 
chuchotent le nom du député européen (PPE) Jean-Louis Bourlanges, un 
des rares membres français du Parlement européen qui aient réussi à 
échapper à l'anonymat. La pêche au nom ne fait que commencer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
