<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023384</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023384</DOCID>
<ACCOUNT>398354</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/0102</FAB>
<NOM1>ROMANIA MARE,GRANDE ROUMANIE,NASTASE TOMA</NOM1>
<NUM1>950615-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MICHEL RIOLS</SIP1>
<SYE1>ROUMANIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 12 JUIN 1995, NOMINATION AU GOUVERNEMENT DE TOMA NASTASE, MEMBRE DE ROMANIA MARE</LEAD1>
<TITLE>Les ultranationalistes grignotent le pouvoir en Roumanie</TITLE>
<TEXT> C'EST FORT DISCRÈTEMENT et visiblement embarrassées que les autorités roumaines ont fini par reconnaître, lundi 12 juin, la nomination au sein du 
gouvernement d'un membre de Romania Mare (" Grande Roumanie "), un parti 
ouvertement ultranationaliste, xénophobe et antisémite. Certes, Toma Nastase ne dispose 
que du strapontin de secrétaire d'Etat au ministère du tourisme. Mais cette promotion a 
surtout une valeur symbolique : elle consacre la légitimation rampante et le grignotage 
constant du pouvoir par trois formations extrémistes peu fréquentables mais néanmoins 
alliées du gouvernement. De quoi renforcer les craintes des voisins et des partenaires 
européens de Bucarest, sans parler des Tsiganes et des Hongrois de Roumanie, 
particulièrement exposés aux vexations.</TEXT>
<TEXT>
  Signe de ce trouble, le ministère du tourisme a poussé la mauvaise foi jusqu'à prétendre 
ignorer l'appartenance politique de M. Nastase. Cette affaire ne serait qu'un 
épiphénomène si elle ne témoignait que la rupture avec l'ancien régime continue d'être 
moins nette en Roumanie qu'ailleurs à l'Est. Au lendemain de la réélection du président Ion 
Iliescu en 1992, son parti, minoritaire au Parlement, a passé un accord tacite avec trois 
formations qui ont en commun la démagogie sociale, un nationalisme virulent et une 
nostalgie à peine dissimulée de la dictature de Nicolae Ceausescu.</TEXT>
<TEXT>
La fiction de ce soutien sans participation a volé en éclats pendant l'été 1994. A l'occasion 
de la nomination d'un ministre du Parti de l'unité nationale des Roumains (PUNR), il est 
apparu que ce mouvement, dirigé par le très provocant maire de Cluj, Gheorghe Funar, 
détenait, en fait, depuis longtemps, deux autres portefeuilles.</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque, le gouvernement roumain s'est répandu en considérations " tactiques ", 
expliquant que seule une association directe avec le pouvoir permettrait d'amadouer ces 
partenaires turbulents. Or l'engrenage s'avère irrésistible. La preuve : après la nomination 
de Toma Nastase, Romania Mare, piloté par Vadim Tudor, l'ancien chantre du dictateur 
Ceausescu, baptisé le " Jirinovski roumain ", réclame désormais des postes dans trois 
autres ministères.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a fort à parier que, plus l'échéance des élections législatives et présidentielle de 1996 
se rapprochera, plus les compromis seront fréquents. Le parti au pouvoir, de facto contrôlé 
par le président Iliescu, a beau se pincer le nez en invoquant les impératifs de 
l'arithmétique parlementaire, cette fausse pudeur est purement cosmétique. Une fois 
vérifiée, la collaboration entre les amis de M. Iliescu et les trois mouvements extrémistes, 
parmi lesquels se trouve le Parti socialiste du travail, l'héritier avoué du PC, a été 
officialisée en janvier par un pacte solennel.</TEXT>
<TEXT>
  Cette réhabilitation sournoise ne fait que renforcer le soupçon qui a toujours entouré le 
pouvoir roumain depuis la révolution de décembre 1989. Comment, par exemple, ne pas 
s'inquiéter de voir le ministère de la santé confié à l'instigateur du " programme 
d'alimentation scientifique " de sinistre mémoire sous Ceausescu ? Idem pour le ministère 
de la culture, dirigé par le vice-président de l'ancienne et très servile Union des artistes ? 
A Bucarest, l'ambiguïté et le double discours sont plus que jamais de mise.</TEXT>
</DOC>
