<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046867</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046867</DOCID>
<ACCOUNT>428573</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211295/1901</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>PASSIONS PRIVÉES, Musée d'art moderne de la  Ville de Paris, 11, avenue du Président-Wilson, 75016, Paris. Tél. : 53-67-40-00. Du mardi au vendredi de 10 heures à 17 h 30, samedi et dimanche de 10 heures à 18 h 45. Jusqu'au 24 mars. Catalogue, 720 p., 390 F.DOC : texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>951222-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>Les mille oeuvres rassemblées au Musée d'art moderne de la Ville de Paris rendent hommage à leurs propriétaires, à leurs passions,  et à leur engagement. Elles témoignent de la prodigieuse richesse de ces fonds très divers, dont on peut ressortir un goût marqué pour le surréalisme</SOT1>
<SYE1>ART</SYE1>
<SYF1>COLLECTIONNEUR</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - " PASSIONS PRIVEES "</LEAD1>
<TITLE>Près de cent collectionneurs privés envahissent le musée</TITLE>
<TIO1>PASSIONS PRIVEES</TIO1>
<TEXT> C'est un lieu commun des vernissages : si l'art contemporain connaît les affres de la dépression, si les marchands sont tristes et les artistes malheureux, 
c'est qu'il n'y a pas de collectionneurs français. A ce point de la conversation, il se trouve à 
tout coup quelqu'un un artiste, un marchand, un conservateur, un critique pour soupirer : " 
Ah, en Allemagne... " Ou : " Ah, aux Etats-Unis... " Là-dessus, chacun a son anecdote. A 
Cologne, il connaît... Sur Park Avenue, il a été invité chez... Il y a vu des... et aussi des..., 
partout, jusque dans la cuisine. Le choeur entonne alors : " Oui, là-bas, mais ici... C'est 
bien simple : il n'y a pas de collectionneurs français. Il n'y en a jamais eu. Jamais. "</TEXT>
<TEXT>
  Au dictionnaire des idées reçues, celle-ci mérite une place de premier rang. Car, si elle 
était vraie, on comprendrait assez mal comment l'on pourrait consacrer une exposition aux 
" collections particulières d'art moderne et contemporain en France " c'est son sous-titre , 
s'approvisionner dans quatre-vingt-douze d'entre elles, obtenir le prêt de plus de mille cent 
pièces et présenter ainsi plus de quatre cents artistes assez également partagés entre 
Français, Européens et Américains. N'en jugerait-on que d'après ces chiffres, l'existence 
de collectionneurs en France serait déjà presque vérifiée et cela d'autant que chacun des 
quatre-vingt-douze n'a prêté évidemment que quelques-unes des oeuvres qu'il possède. 
Cela suffit à remplir les trois étages de cet immense bâtiment, où il n'est pas un mur, pas 
un pilier, pas un recoin qui ne serve à l'accrochage. La visite exige des jambes, du souffle, 
de l'endurance et de la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  La preuve par la quantité serait cependant insuffisante. La preuve par la qualité est, elle, 
irréfutable. En la matière, Passions privées est une exposition très réussie. On s'y promène 
de surprise en stupeur sur un rythme syncopé, dans un désordre délibéré. Plutôt que de 
disposer toiles et sculptures selon la chronologie et les mouvements, il a été décidé de ne 
pas faire éclater les collections. Basquiat se trouve ainsi au début et à la fin du parcours, 
tantôt en compagnie de Giacometti, tantôt près de Schnabel. Giacometti lui-même voisine 
avec Fautrier ou Boltanski, Masson ou Gonzalez-Torres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SINGULARITÉ RADICALE</TEXT>
<TEXT>
 Les rapprochements peuvent être pertinents. Ils peuvent être parfaitement fortuits, au 
hasard des achats, à la fortune de l'accrochage. D'ordinaire, l'ordre du récit et de l'analyse 
conditionne pour partie le regard. Il change la toile en élément d'une démonstration, en 
indice pour une enquête. Ici, l'objet est rendu à sa singularité radicale. Il se défend contre 
d'autres. Le visiteur se trouve placé dans la situation la plus plaisante : parfaitement libre, 
il décide de ses préférences, il s'arrête ou presse le pas. Il peut aussi, s'il a l'esprit enclin à 
l'ironie, imaginer les pensées secrètes de prêteurs contraints à la comparaison : le 
Dubuffet de X... serait-il mieux que le sien ? ou, pire : N... est ce rival qui, aux enchères, lui 
a soufflé ce Miro.</TEXT>
<TEXT>
  Emulation, jalousies et rancoeurs sont assurées. Emulation de haut niveau : l'exposition 
s'est donné des critères exigeants. Pas question d'y admettre de petites choses mineures, 
quoique signées d'un nom illustre. Non seulement il y a des collectionneurs en France, mais 
encore ils possèdent des pièces excellentes, souvent historiques. Les exemples foisonnent 
: un portrait de banquier de la meilleure période d'Otto Dix, un triptyque de Kirchner, La 
Tête aigüe, sublime fer de Gonzalez, un autoportrait de Masson, du même Masson les 
dessins pour la première édition de L'Histoire de l'oeil de Bataille (le même amateur 
possède aussi les Bellmer de la deuxième édition...), Sable de Miro, La Bande rouge 
d'Hélion, une suite de Picabia à en rester muet, une autre suite de Michaux... Et quoi 
encore ? Des Bacon formidables, des Réquichot excellents, un Télémaque très grand et 
superbe, un Nu de 1929 de Fautrier appartenant à Gunther Sachs. Et puis ? Pêle-mêle, 
Twombly, Soulages, Raysse, Naumann, Mitchell, Balthus, Bourgeois, Polke, Richter, 
Rauschenberg, Freud, Johns, de tous des toiles et des sculptures importantes. Pas de 
collectionneurs en France ? Allons donc ! Pas d'acheteurs pour les artistes d'aujourd'hui ? 
Voici Jean-Michel Alberola et Nan Goldin, Cindy Sherman et Dan Graham. Arrêtons 
#l'énumération. " Passions privées " n'est pas loin de l'exhaustivité.</TEXT>
<TEXT>
  Du moins pour ce qui concerne des mouvements tels que le surréalisme ou le nouveau 
réalisme. L'exposition, anthologique, ne se veut ni inventaire, ni présentation d'un 
échantillon représentatif. En tirer des conclusions en matière d'histoire du goût serait 
imprudent : il manque des collections, parce que leurs détenteurs n'ont pas souhaité 
s'associer à l'enquête. L'un de ces manques l'a privé de chefs-d'oeuvre exceptionnels, 
plusieurs Bacon et un Rothko rien moins. Deuxième réserve : le mode de choix à 
l'intérieur des collections. Les désirs des commissaires et ceux des propriétaires ne 
coïncidaient pas nécessairement, ni leurs préférences esthétiques. La sélection, obtenue 
par négociations et jeux d'influence, obéit à certains conformismes d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉVIDENCES</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi s'explique, sans se justifier, la sous-représentation de Support/Surface pas un 
Bioules, ni un Cane, ni un Devade, tout juste un Viallat et deux Pincemin et la 
#surreprésentation de néo-conceptuels et néo-dadaïstes IFP, Philippe Cazal, Claude Rutault, 
Gonzalez-Torres (qui sont assez en faveur au dernier étage, à l'ARC). Ainsi s'interprète, 
autocensure ou censure inavouée, l'absence de l'abstraction des années 50 et 60 pas un 
Debré, aucun Mathieu, un Hartung , alors qu'elle a été très largement diffusée et achetée 
en France, bien plus que Fontana. Non moins énigmatique apparaît la discrétion de peintres 
archicélèbres, Picasso, Matisse, Dufy, Braque, Derain. Ou étaient-ils trop précieux pour 
être prêtés ?</TEXT>
<TEXT>
  Restent des évidences : les collections françaises ont pour périodes de prédilection le 
cubisme, le surréalisme et les nouveaux réalistes. Les expressionnismes allemands et 
américains, le futurisme, les abstractions d'Europe centrale et orientale les laissent plutôt 
froids. Leurs héros se nomment Ernst, Picabia, Michaux, Fautrier, Masson, Giacometti et 
Dubuffet, qui est devenu l'artiste moderne officiel des dernières décennies. Juan Gris, 
Fernand Léger, Victor Brauner, Joan Miro ont eux aussi des partisans nombreux et 
éclairés. Les collectionneurs français aiment et défendent les grand mouvements de l'art 
français au vingtième siècle. C'était assez prévisible, somme toute.</TEXT>
</DOC>
