<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002552-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002552-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321325</ACCOUNT>
<CHA1>Le nouvel échec enregistré à Genève dans les négociations de paix sur la Bosnie-Herzégovine a suscité une série de réactions en ordre dispersé sur la scène internationale. Le Parlement européen a réclamé la démission du médiateur David Owen, Alain Juppé a souhaité une " remise à plat " du dossier bosniaque, un commissaire européen a évoqué une possible suspension de la médiation des Douze.</CHA1>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,SEANCE PARLEMENTAIRE,RESOLUTION,EXTRAIT,PROJET,REVOCATION,MEDIATEUR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AIDE HUMANITAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>01211654</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940122-2-004-02</NUM1>
<NAMES>OWEN DAVID</NAMES>
<NAMES>VAN DEN BROEK HANS</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>BRIQUEMONT FRANCIS</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>20 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit en Bosnie-Herzégovine&gt; Le Parlement européen a réclamé&gt; la démission de lord Owen</TITLE>
<TEXT>A la demande des principales formations de l'hémicycle, à l'exception du groupe socialiste, le Parlement européen a recommandé aux Douze, 
dans une résolution votée jeudi 20 janvier par 106 voix pour, 95 
contre et 29 abstentions, de désigner " un autre médiateur de l'Union 
" en remplacement de David Owen dans le conflit bosniaque. L'objectif 
des eurodéputés est de parvenir à la nomination d'un négociateur muni 
d'un " mandat approprié " à une " nouvelle stratégie ", rapporte 
notre correspondant auprès du Parlement européen, Marcel Scotto.</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de ce vote, David Owen a indiqué qu'il n'entendait pas 
démissionner, soulignant qu'il n'était responsable que devant les 
douze ministres des affaires étrangères et qu'il ne menait pas sa 
politique propre mais celle déterminée par l'Union européenne. Le 
gouvernement britannique a, pour sa part, volé au secours de lord 
Owen en lui réaffirmant son " plein soutien ".</TEXT>
<TEXT>
  Le texte parlementaire dénonce " le mandat et la stratégie des 
médiateurs de l'Union et des Nations unies qui ne sont parvenus à 
aucun résultat et qui persistent à vouloir découper la 
Bosnie-Herzégovine (...) selon des lignes de partage ethniques ". 
Aussi préconise-t-il une politique fondée sur " la transformation de 
la FORPRONU en une force de rétablissement de la paix, dès lors que 
les échecs enregistrés jusqu'ici condamnent inéluctablement toute 
mission vouée au simple maintien de la paix ". De la sorte, poursuit 
le texte, les " casques bleus " pourront intervenir " énergiquement " 
pour assurer la sécurité de toutes les " zones protégées ".</TEXT>
<TEXT>
  Suivant leur logique, les parlementaires demandent que " soient 
démantelées les positions d'artillerie ", " l'encerclement de 
Sarajevo brisé " et " les tireurs isolés réduits au silence ". Il 
s'agit également pour eux d'appliquer " strictement " les sanctions 
contre Belgrade, " jusqu'à la cessation définitive de l'agression 
serbe ". A l'égard de la Croatie, ils invitent les Douze à user d'" 
une diplomatie dynamique et de pressions adéquates afin de l'amener à 
cesser ses attaques ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Clinton</TEXT>
<TEXT>
 pessimiste</TEXT>
<TEXT>
 Au cours du débat qui a précédé le scrutin, Hans Van den Broek, 
commissaire européen chargé des relations extérieures, bien qu'il ait 
considéré qu'il n'était pas " juste " de critiquer lord Owen, a émis 
des " doutes très sérieux " sur la stratégie de l'Union dans la crise 
bosniaque, estimant qu'il était difficile d'aboutir à la paix " 
seulement en parlant ". " On peut se demander, a précisé l'ancien 
ministre néerlandais des affaires étrangères, si l'Union européenne 
ne doit pas suspendre ses efforts de médiation jusqu'à ce que les 
trois parties fassent appel au médiateur et qu'elles soient prêtes à 
accepter une solution durable. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Alain Juppé a souhaité une " remise à plat " du 
dossier bosniaque après l'échec des négociations de Genève. " Nous ne 
pouvons plus continuer à voir d'un côté les différentes parties 
négocier à Genève et simultanément sur le terrain assister à 
l'escalade du conflit. Donc je me propose dans les toutes prochaines 
heures, dans les tous prochains jours, de reprendre contact avec les 
principaux partenaires, américain, russe et européens, pour procéder 
à la remise à plat du dossier ", a-t-il dit à l'issue d'une audition 
devant la commission des affaires étrangères de l'Assemblée 
nationale.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela veut dire une réflexion sur la nécessité aujourd'hui de 
tirer les conséquences de l'obstination des parties à obtenir par la 
guerre ce que nous leur proposons de trouver par la paix ", a ajouté 
le ministre des affaires étrangères. M. Juppé a, d'autre part, jugé 
qu'il n'y avait " pas de guerre " entre les Nations unies et les 
généraux français qui se sont succédé au commandement de la FORPRONU. 
" Il y a une rotation qui intervient régulièrement ", a-t-il 
affirmé.</TEXT>
<TEXT>
  A Washington, le président Bill Clinton a fait part de son 
pessimisme quant aux chances de trouver une solution pacifique à la 
guerre de Bosnie. Interrogé sur CNN, il a dit " avoir appris à ne pas 
être optimiste à cet égard ". " J'ai été optimiste une fois ou deux, 
mais mes espoirs ont été déçus. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le général Francis Briquemont, qui doit être relevé lundi 
par le général britannique Michael Rose à la tête des " casques bleus 
" stationnés en Bosnie, a une nouvelle fois dénoncé le fait qu'en 
raison de l'attitude des combattants, il devient " impossible de 
délivrer l'aide humanitaire à la population de Bosnie-Herzégovine 
pendant que les parties belligérantes continuent de se battre ". _ 
(AFP, AP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
