<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003108-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003108-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338147</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>REGLEMENT,BILAN,SYNTHESE;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,TELEVISION,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>05251403</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<LEAD1>BILAN DE LA DIRECTIVE "TELEVISION SANS FRONTIERES" ADOPTEE EN 1989 ET ENTREE EN VIGUEUR EN 1991</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Les balbutiements de l'Europe de l'audiovisuel&gt; Comment bâtir une industrie de programmes capable de faire contrepoids à Hollywood</TITLE>
<TEXT>La directive qui donne un cadre juridique à l'audiovisuel en Europe porte le nom de Télévision sans frontières. Un titre trompeur s'il en 
est. Discuté et adopté en 1989, entré en vigueur en 1991, ce texte, 
destiné à favoriser la circulation des images et des oeuvres en 
Europe, réglemente un fiasco. Trois ans après son application, les 
seuls programmes circulant sans entrave d'un bout à l'autre de 
l'Europe communautaire sont américains. Le secteur de la production 
audiovisuelle ne mérite pas le nom d'industrie tant elle est restée 
nationale et morcelée entre une infinité d'artisans producteurs. 
Enfin, le cinéma n'est pas mieux loti. Il a disparu presque partout 
en Europe pour se survivre en France à l'abri d'un admirable 
dispositif protectionniste, à la fois financier et réglementaire. </TEXT>
<TEXT>
  Depuis son adoption en 1989, la directive n'a jamais cessé d'être 
dénoncée et vilipendée. Les Américains, c'est bien normal, se sont 
insurgés contre les quotas qui obligent les chaînes de télévision de 
l'Union européenne à consacrer " une proportion majoritaire " de leur 
temps de diffusion, " chaque fois que cela est réalisable ", aux 
oeuvres européennes. Ces mesures, destinées en principe à encourager 
la production européenne, représentent, aux yeux des majors de 
Hollywood, une entrave inqualifiable aux règles du marché. Les 
diffuseurs européens, eux, n'ont jamais cessé de se plaindre de 
l'alourdissement des réglementations.</TEXT>
<TEXT>
  Les producteurs audiovisuels (français notamment) ont estimé, de 
leur côté, que la directive " est structurellement faible et 
insuffisamment prescriptive ". En clair, elle n'empêche pas 
efficacement les chaînes de télévision d'avoir recours aux programmes 
bon marché produits par Hollywood. Les producteurs de films enfin 
(français surtout) ont, eux aussi, vertement critiqué l'insuffisante 
définition de l'" oeuvre " (la directive inclut les émissions de 
plateau, les jeux dans les quotas au même titre que les fictions) et 
l'absence de tout instrument de sanction à l'encontre des pays qui 
tolèrent des diffuseurs (américains surtout) émettant par satellites 
pour se soustraire aux quotas.</TEXT>
<TEXT>
  Ambitions collectives et intérêts particuliers</TEXT>
<TEXT>
  Ces critiques, souvent fondées, se gardent bien de porter le fer au 
fond. Lequel peut se décliner ainsi : pourquoi un texte destiné à 
promouvoir les échanges est-il devenu, pour les professionnels comme 
pour certains pays, un enjeu de protection nationale ? Pourquoi les 
quotas, conçus pour inciter les diffuseurs à privilégier les oeuvres 
européennes, n'ont-ils jamais contribué à bâtir une industrie de 
programmes digne de ce nom ? Pourquoi aucun groupe de communication 
franchement européen n'a-t-il jamais vu le jour ? Pourquoi les 
professionnels du cinéma se sont-ils laissés enfermer, en France, 
dans le cercle d'une protection nationale illusoire ?</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, la directive Télévision sans frontières ne saurait 
servir d'unique bouc émissaire. Texte de compromis, son histoire 
illustre clairement les contradictions entre les ambitions 
collectives et les intérêts particuliers. La directive est née d'une 
banale querelle administrative. Au milieu des années 80, le Conseil 
de l'Europe a posé le premier le problème de la circulation des 
oeuvres audiovisuelles au sein de la Communauté européenne. Dans une 
perspective humaniste, le Conseil estimait qu'une télévision sans 
entrave pouvait aider à construire une identité européenne neuve. Il 
est vrai qu'à l'époque les chaînes de service public tenaient le haut 
du pavé audiovisuel et que la production européenne se définissait 
tout entière par opposition au système hollywoodien : la culture 
était de ce côté-ci de l'Atlantique, la vulgarité et le flux 
commercial entièrement de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Comprenant qu'un dossier important risquait de lui échapper, la 
Commission européenne s'est mobilisée. Mais dans une perspective tout 
à fait différente : celle du traité de Rome, qui instaure la libre 
prestation de service (LPS). En clair, tout produit _ police 
d'assurance, yaourt ou téléfilm (il ne s'agit plus là d'oeuvre) _ 
devait pouvoir circuler librement d'un pays membre à l'autre. Il ne 
s'agissait plus de culture mais de business. Cette contradiction 
entre des ambitions politiques et culturelles, d'un côté, et une 
amorce d'ambition économique, de l'autre, est encore au coeur de la 
directive Télévision sans frontières.</TEXT>
<TEXT>
  Une " méprise " est cependant venue compléter cette contradiction. 
En s'abstenant de considérer l'économie réelle de l'audiovisuel en 
Europe, la directive Télévision sans frontières a laissé croire que 
le marché européen était homogène, composé d'acteurs de taille et de 
puissance équivalentes et qu'une égalité de concurrence parfaite 
existait entre eux. En réalité, le marché était et demeure 
profondément prisonnier des frontières nationales. Les groupes 
économiques sont majoritairement nationaux et leur puissance est fort 
variable d'un pays à l'autre. Les Belges n'ont pas le pouvoir de 
détenir des fréquences en France, TF 1, qui diffuse sur le câble, en 
Belgique, n'a pas le droit d'y prélever des ressources publicitaires 
et les Anglais, qui ont récemment redistribué leurs fréquences 
audiovisuelles sur appel d'offres, n'ont jamais songé à en faire 
profiter un Allemand ou un Espagnol.</TEXT>
<TEXT>
  Silvio Berlusconi qui, après l'Espagne, avait réussi à prendre pied 
en France, s'est fait éjecter de l'Hexagone après le désastre de la 
Cinq, par une sainte alliance des diffuseurs publics et privés. 
Enfin, la tentative des chaînes publiques européennes de lancer un 
programme d'informations européen, Euronews, s'enfonce dans le 
déficit. Résultat : les seuls programmes réellement fédérateurs en 
Europe sont surtout américains. Quant aux chaînes transfrontalières, 
seuls des réseaux américains comme Cable News Network (CNN, du groupe 
Turner) et MTV (Music television, du groupe américain Viacom) ont 
réussi leur percée en Europe. Comme le résume abruptement un 
spécialiste de l'audiovisuel européen, " les Etats de l'Union 
européenne se sont interdit de lâcher l'ordre qui bloque la 
construction d'une Europe audiovisuelle au sens économique du terme 
". </TEXT>
<TEXT>
  Le bilan ne saurait cependant être tout à fait noir. Certains 
diffuseurs européens commencent à émerger à l'échelon continental. La 
Compagnie luxembourgeoise de télévision (CLT), par exemple, est 
présente en France (M 6), en Allemagne (RTL) et au le Benelux. Canal 
Plus a commencé de construire un réseau de clones en Belgique, en 
Espagne et en Allemagne et Silvio Berlusconi est présent en Espagne 
comme en Italie. Mais cette émergence européenne de certains 
diffuseurs ne doit rien au droit européen de la communication.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où les gouvernements des Etats membres ont entamé un lent 
processus de réforme de la directive Télévision sans frontière, _ il 
devrait être achevé dans le courant de l'année 1995 _, la question 
essentielle est entière : entre les Japonais _ qui dominent 
l'électronique domestique au niveau mondial _ et les Américains qui 
dominent l'industrie des programmes au niveau mondial, y a-t-il place 
pour une Europe audiovisuelle ? Ou, plutôt, l'Europe des diffuseurs, 
peut-elle se suffire à elle-même sans une industrie des programmes 
pour la soutenir ? Et dans quel cadre juridique et financier ? Le 
Livre vert récemment publié par la Commission (le Monde du 9 avril et 
du 24 mars) pose quelques jalons à cette réflexion. Pour nombre 
d'acteurs de l'audiovisuel européen, il s'agit là de la tentative de 
la dernière chance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
