<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038614</DOCID>
<ACCOUNT>418266</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/42954035</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,ASSOCIATION,DOM TOM,GUADELOUPE,MARTINIQUE,FRANCOPHONIE</SUBJECTS>
<NOTE>Premier Salon du livre de l'outre-mer, ministère de la coopération, 27, rue Oudinot, 75007 Paris. Entrée libre, de 12 heures à 19 heures. Ren-&gt;seignements à La Plume noire, tél. : 40-60-69-13, fax : 45-23-10-68. La revue parisienne Notre librairie (tél. : 47-83-14-38 ; fax : 43 -06-12-49) a publié récemment plusieurs numéros spéciaux sur la littérature francophone du Sud.</NOTE>
<NUM1>951020-2-R02-63</NUM1>
<NAMES>LOUBAO DOMINIQUE,GUILLEMAUD ISABELLE,BLONDEL DOMINIQUE,LA PLUME NOIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE PERONCEL-HUGOZ</SIP1>
<SOT1>Le premier Salon du livre de l'outre-merouvre ses portes à Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARIS, SAMEDI 21 ET DIMANCHE 22 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Plumes noires, lecteurs blancs</TITLE>
<TEXT> A chaque Salon du livre de Paris, c'est un psychodrame : les francophones non français publiant au pays natal ou dans l'Hexagone s'attendent à un 
éclairage privilégié répondant aux discours prometteurs sur la francophonie... et quasiment 
chaque fois c'est la grosse déception. Afin qu'un accueil plus digne soit réservé à ce qui 
s'écrit en français dans l'océan Indien, en Afrique noire, dans les Caraïbes et le Pacifique, 
trois femmes une spécialiste ivoirienne de la communication, Dominique Loubao, et deux 
Françaises, Isabelle Guillemaud, économiste, et Dominique Blondel, juriste ont créé, cette 
année, une association La Plume noire. Avec l'aide du ministère de l'outre-mer et de celui 
de la coopération, elle est à l'origine du premier Salon du livre de l'outre-mer, qui se 
tiendra, à Paris, samedi 21 octobre et dimanche 22.</TEXT>
<TEXT>
  Préparée en un temps record, cette manifestation devrait rassembler, pour des tables 
rondes ou des signatures, aussi bien les Guadeloupéens Daniel Maximin et Gisèle Pineau 
(prix Elle 1993) ou les Haïtiens Jean Metellus et Emile Ollivier que le Congolais Henri 
Lopes, l'Ivoirien Ahmadou Kourouma et bien d'autres connus ou inconnus dont le 
patriarche béninois Paulo Joachim, qui fut le secrétaire du surréaliste Philippe Soupault ou 
encore de nouveaux arrivants comme le Djiboutien Abdourahman Waberi, premier auteur 
francophone de la petite République de la corne de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  " Iles ", " Femmes en écriture ", " Langue française en francophonie " figurent parmi les 
thèmes qui seront débattus en public, dans les locaux du ministère de la coopération, tandis 
que des ouvrages parus chez une vingtaine d'éditeurs métropolitains, " domtomiens " ou 
étrangers seront vendus à des prix préférentiels. Durant ce week-end de festival, un bus " 
rétro " prêté par la RATP parcourra Paris pour faire connaître, aux carrefours, les 
écrivains présents au Salon.</TEXT>
<TEXT>
  A l'avenir, La Plume noire, qui a déjà une antenne à la Réunion île dont Margie Sudre, 
secrétaire d'Etat à la francophonie, est présidente du conseil régional , compte, avec l'aide 
publique française, agir pour accroître la connaissance des oeuvres du Sud en français dans 
les écoles en France, démarcher les libraires métropolitains pour une meilleure diffusion de 
ces auteurs, former bibliothécaires et libraires d'outremer. Le projet, déjà ancien, de créer 
à Paris, dans un lieu prestigieux, une Librairie de la francophonie où tous les titres 
paraissant en français hors de nos frontières seraient vendus , figure également au 
programme de l'association. Dans le même esprit, Dominique Jamet lors de son passage à 
la tête de la Très Grande Bibliothèque avait déjà fait entériner l'idée de conserver à Paris 
toute la production éditoriale francophone non française car, aussi étonnant que cela puisse 
paraître, cette démarche n'avait pas encore été systématisée à la Bibliothèque 
nationale.</TEXT>
</DOC>
