<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000619-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000619-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362101</ACCOUNT>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>12051250</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE;ECONOMIE D'ENERGIE;POLEMIQUE;ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT,ENERGIE,ENVIRONNEMENT,ELECTRICITE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NAMES>SOUVIRON JEAN PIERRE,EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>CONCLUSION DE SIX MOIS DE DEBATS SUR L'ENERGIE ET L'ENVIRONNEMENT&gt; LE RAPPORT SOUVIRON CRITIQUE LA TOUTE PUISSANCE D'EDF&gt; COMMENTAIRE&gt; Une synthèse très "écolo"</TITLE>
<TEXT>LE  rapport de Jean-Pierre Souviron va faire des heureux dans la mouvance " verte ". Ses trente-cinq pages reprennent à peu près tous 
les griefs que les écologistes adressent régulièrement aux pouvoirs 
publics depuis vingt ans : non transparence des choix énergétiques, 
priorité absolue au nucléaire, dictature d'EDF, abandon des énergies 
renouvelables et de la maîtrise de l'énergie, etc. EDF se retrouve au 
coeur de tous les reproches faits à la politique énergétique de la 
France. Non seulement la société nationale confond ses intérêts 
d'entreprise avec l'intérêt général, mais elle bloque toute tentative 
de diversification ou de décentralisation des sources d'énergie.</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque M. Souviron avait présenté sa synthèse en avant-première à 
l'Ecole polytechnique, mercredi 23 novembre, les élèves étaient 
restés plus que perplexes : comment un ancien de la maison, ingénieur 
général des Mines passé par toutes sortes de responsabilités dans 
l'appareil d'Etat, pouvait-il se livrer à un tel travail de 
démolition ? </TEXT>
<TEXT>
 Critique en règle</TEXT>
<TEXT>
  A les en croire, le rapporteur prenait un malin plaisir à ébranler 
les certitudes les mieux assises, qu'il s'agisse du charbon, du 
pétrole, du gaz ou du nucléaire. De fait, M. Souviron ne pratique pas 
la langue de bois. Et comme il doit rapporter ce qu'il a entendu dans 
les sessions du grand débat national, il se fait le témoin privilégié 
des multiples récriminations dirigées contre EDF, ses centrales, ses 
déchets nucléaires, ses lignes à haute tension, son monopole, sa 
méfiance à l'égard des énergies alternatives et sa politique d'Etat 
dans l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Les pétroliers, en revanche, sont épargnés, car ils ne succombent 
pas à ces reproches de la part du public. C'est plutôt l'Etat qui est 
dans le collimateur, car c'est lui qui oriente la fiscalité sur les 
carburants et ménage les transporteurs routiers en détaxant le gazole 
et en maintenant pour eux des taux de péage très bas à l'entrée des 
autoroutes.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement, à l'initiative du ministre de l'environnement, 
Michel Barnier, voulait un débat " large et ouvert ". Il se retrouve 
avec une critique en règle de la politique menée depuis vingt ans par 
ses prédécesseurs... et un programme d'action qu'il serait héroïque 
de lancer dans l'état actuel de l'opinion. Car la révolution 
écologique proposée par M. Souviron bouscule pas mal d'habitudes chez 
les décideurs et suppose aussi une conversion mentale du citoyen de 
base.                   
</TEXT>
</DOC>
