<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001833-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001833-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320567</ACCOUNT>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ENFANCE,RAPPORT,ETAT,DROITS DE L'HOMME,VIOL,COLOMBIE</SUBJECTS>
<FAB>01141214</FAB>
<NUM1>940117-2-008-31</NUM1>
<NAMES>AMNESTY INTERNATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>Selon un rapport d'Amnesty International&gt; La violence des États envers les enfants continue à sévir</TITLE>
<TEXT>Les déclarations de principe n'y changent rien : dans certains pays, la terreur n'attend pas le nombre des années et l'enfance ne 
constitue pas une circonstance atténuante face à la violence 
délibérée de l'État. Au contraire même. Le dernier constat d'Amnesty 
International sur cette question estime que les enfants de ces pays 
sont souvent des " cibles " privilégiées des tueurs et des 
tortionnaires officiels. Et il meurt sans doute, ces temps-ci, plus 
d'enfants dans les rues de Bogota, victimes des opérations de " 
nettoyage " des escadrons de la mort, que dans les rues de Sarajevo, 
sous le feu des canons et des snipers serbes.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans après la promotion par les Nations unies d'une 
Convention relative aux droits de l'enfant, universellement acclamée, 
il est clair que certains des États continuent à violer les droits 
les plus élémentaires des enfants qu'ils se sont solennellement 
engagés à protéger.</TEXT>
<TEXT>
  Pris pour cible</TEXT>
<TEXT>
  Certains enfants sont pris pour cible afin de faire pression sur 
leurs parents (généralement pour leur arracher des aveux et les 
amener à coopérer avec les autorités) ; d'autres sont visés parce 
qu'il sont considérés eux-mêmes comme une menace ; d'autres encore 
sont victimes de leur origine ethnique. " Il arrive aussi, constate 
Amnesty International, que des enfants soient massacrés parce qu'ils 
sont considérés comme un fléau : c'est notamment le cas tragique des 
enfants des rues au Brésil et en Colombie. "</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation internationale affirme que " des escadrons de la 
mort sont à l'oeuvre en Colombie, qui ont pour mission de débarrasser 
les rues des enfants sans abri,'socialement'indésirables ". 
Soulignant que ces escadrons sont formés de policiers, elle indique 
qu'au nom de ce " nettoyage " (parfois entrepris à la demande des 
commerçants que les larcins des gamins exaspèrent), ils ont tué, pour 
la seule année 1991, plus de deux mille huit cents enfants en 
Colombie.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas tout. Amnesty International rappelle que de nombreux 
enfants sont également victimes de viols, de " disparitions " et 
d'assassinats politiques. L'organisation cite le cas d'une 
adolescente musulmane de Bosnie, arrêtée et violée par des soldats 
serbes, en même temps que d'autres jeunes femmes, puis disparue. Elle 
souligne que, dans certains pays, les violations de droits dont les 
enfants sont victimes font partie intégrante du système légal. C'est 
le cas de l'Irak, du Bangladesh, du Pakistan et des États-Unis, pays 
dans lequel non seulement les mineurs peuvent être condamnés à mort, 
mais où, l'an dernier, quatre d'entre eux ont été exécutés. 
Vingt-neuf autres sont sous le coup d'une condamnation à mort.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir souligné l'inhumanité des États qui tuent leurs propres 
enfants, Amnesty conclut en exhortant _ une fois de plus _ les 
Nations unies et tous les pays concernés à accorder aux enfants une 
protection particulière.&lt;
</TEXT>
</DOC>
