<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002851-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002851-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337868</ACCOUNT>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 23 MAI</LEAD1>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Les Faux Durs </TEXT>
<TEXT> TF 1, 13 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Michael Ritchie (1977) (104 min). </TEXT>
<TEXT>
 Deux champions d'une équipe de football partagent l'appartement et 
l'amitié de la fille du directeur de leur équipe. L'un d'eux tombe 
amoureux d'elle. Disputes, bagarres et langage vert. C'est bien 
enlevé.</TEXT>
<TEXT>
 Pink Cadillac </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Buddy Van Horne (1988) (116 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un chasseur de primes, attaché à un bureau de prêt qui avance de 
l'argent aux détenus en liberté provisoire, doit retrouver une jeune 
femme qui, à peine sortie de prison, s'est enfuie au volant de la 
Cadillac rose de son mari dans le coffre de laquelle est planqué un 
magot. Clint Eastwood n'est pas très à l'aise face à une blonde 
explosive. Le réalisateur a meublé les trous du scénario avec des 
scènes d'action. Ce film n'a pas été distribué en France; il est 
inédit à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
 Une histoire immortelle </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Orson Welles (1967) (v. o. sous-titrée, 55 min). </TEXT>
<TEXT>
 A Macao, dans les années 1880, un vieux et riche marchand américain 
décide de transformer en réalité une légende de marins circulant dans 
tous les ports. Produit à l'origine par l'ORTF et tiré d'une nouvelle 
de Karen Blixen, un film superbe et fascinant, méditation sur le 
thème du démiurge et la force de l'imaginaire. Le génie d'Orson 
Welles.</TEXT>
<TEXT>
 La Double Vie de Véronique </TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 40.</TEXT>
<TEXT>
 Film franco-polonais de Krzystof Kieslowski (1990) (93 min). A 
Cracovie, où elle étudie le chant, Veronika aperçoit, dans un groupe 
de touristes français, une jeune fille qui lui ressemble étrangement. 
Elle meurt au cours de son premier concert. Professeur de musique à 
Clermont-Ferrand, Véronique, la Française, rencontre un montreur de 
marionnettes et reçoit des appels téléphoniques où elle entend une 
composition musicale. Sur le thème du double, un ensemble de 
correspondances fantastiques et poétiques superbement mis en scène. 
Un film passionnant, fascinant, avec une comédienne exceptionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 La Main droite du diable </TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Costa-Gavras (1988) (121 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un ancien du Vietnam, vivant dans une ferme du Middle-West, est 
soupçonné par le FBI de l'assassinat d'un animateur de radio. Une 
femme, agent fédéral, se fait embaucher chez lui pour enquêter. Elle 
est convaincue de son innocence et en tombe amoureuse, puis découvre 
sa véritable personnalité. Un film remarquable sur les organisations 
racistes et néo-nazies aux Etats-Unis.                                
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
