<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001237-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001237-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>350889</ACCOUNT>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,POUVOIR POLITIQUE,MESSAGE;MISE EN GARDE,RENTREE SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,TERRORISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09101762</FAB>
<NAMES>MADANI ABASSI,CHIGARA NOURREDINE,OMAR ABDELKADER,GUEMAZI KAMAL,BENHADJ ALI</NAMES>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT,GROUPE ISLAMIQUE ARME,ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>DANS UNE LETTRE DU 06 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGERIE&gt; Le FIS demande que sa " branche armée "&gt; soit associée aux discussions avec le pouvoir</TITLE>
<TEXT> Les dirigeants de l'ex-Front islamique du salut (FIS), détenus à la prison militaire de Blida, ont demandé, dans une lettre en date du 6 
septembre adressée au président Liamine Zéroual et aux cinq partis 
qui participent au " dialogue national ", que la " branche armée " 
soit associée à leurs consultations avec le pouvoir au même titre que 
les responsables de l'intérieur et de l'extérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Les signataires de cette missive _ Abassi Madani, Nourredine 
Chigara, Abdelkader Omar, Kamal Guemazi et Ali Benhadj _ réaffirment 
leur " refus d'entamer des négociations de l'intérieur de la prison " 
et la nécessité pour eux de pouvoir " rencontrer directement 
l'ensemble des responsables du FIS " dans la mesure où, écrivent-ils, 
ils ne sont " qu'une partie de la direction et non toute la direction 
" du parti. Ils s'engagent à " tenter de trouver une solution réelle 
et radicale à la crise qui secoue l'Algérie " et affirment que leur 
démarche " fait l'unanimité ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Madani avait adressé, fin août, deux lettres au président 
Zéroual dans lesquelles il proposait la libération des détenus 
islamistes en échange d'un appel à une trêve militaire. De son côté, 
Cheikh Abdelbaki Sahraoui, membre fondateur de l'ex-FIS et imam de la 
mosquée de la rue Myrrha, dans le 18 arrondissement de Paris, se dit 
prêt à se rendre en Algérie pour rencontrer les membres du mouvement 
islamiste. " Personne ne peut, ni n'a le mandat de rencontrer seul 
qui que ce soit, à l'intérieur ou à l'extérieur, explique-t-il dans 
un communiqué, moins encore d'engager la parole du parti dans une 
quelconque aventure. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président Zéroual a fait état, vendredi, au cours du conseil des 
ministres, de " menaces brandies par les terroristes de perturber la 
rentrée scolaire et universitaire ". Il a dénoncé " les méfaits 
destructeurs du terrorisme aveugle et une tentative démentielle dont 
l'humanité tout entière ne connaît aucun précédent et qui voudrait 
priver toute une enfance et une jeunesse du droit au savoir ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans un tract diffusé la semaine dernière, le Groupe islamique armé 
(GIA) avait posé quatre conditions à la reprise des cours dans les 
lycées (elle devait avoir lieu samedi) et les universités. Il 
exigeait le port du voile islamique pour les enseignantes et les 
filles ayant dépassé l'âge de la puberté, l'abolition de la mixité 
dans les classes, la suppression de l'enseignement de la musique et 
l'interdiction de l'éducation physique pour les filles. _ (AFP.)      
&gt;
                                                      
</TEXT>
</DOC>
