<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001079-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001079-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354565</ACCOUNT>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ASIE,TOURISME,MALAISIE</SUBJECTS>
<FAB>10</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES SUR L'ASIE</LEAD1>
<TITLE>TERRES D'ASIES&gt; SAGA&gt; BORNEO&gt; SARAWAK&gt; CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT>Préambule. Etat sauvage de 125 000 km2, situé au nord de l'île de Bornéo, le Sarawak est, depuis 1963, l'un des treize Etats de la 
Fédération malaisienne. Parcouru de rivières, torrents, cascades et 
marécages, tapissé de jungles profondes, et creusé de grottes 
spectaculaires, ce territoire est peuplé d'une vingtaine de tribus et 
groupes ethniques qui vivent en harmonie avec leur milieu naturel. On 
s'y déplace en avion d'une région à l'autre, en véhicule tout terrain 
et en pirogue. Et on séjourne dans les longhouses, les maisons 
communautaires des tribus ibanes.</TEXT>
<TEXT>
 La couleur du ciel. Mieux vaut éviter la saison des pluies, 
d'octobre à février. Températures moyennes de 22 à 33 degrés. Des 
moustiques toute l'année: un traitement préventif contre le paludisme 
est donc vivement conseillé.</TEXT>
<TEXT>
 Les bons conseils. A Paris, à l'office du tourisme (29, rue des 
Pyramides, 75001, tél.: (1) 42-97-41-71) et à Kuching: Sarawak 
Tourist Information Center (Main Bazar, tél.: 082-410944) et National 
Parks and Wildlife (premier étage, Wisma Sumber Alam, tél.: 
082-442180). </TEXT>
<TEXT>
 Les vols. Billets à tarifs réduits sur la compagnie nationale 
Malaysia Airlines (tél.: (1) 44-51-64-20) qui propose, dans le cadre 
de l'Année de la Malaisie 1994, des billets circulaires permettant, 
avec un tarif unique, d'effectuer plusieurs escales en Malaisie et, 
notamment, à Bornéo, au Sarawak. En vente chez Air Asia (tél.: (1) 
44-41-50-10), 5 380 F, jusqu'au 31 décembre, de Paris à Kuching, via 
Kuala-Lumpur.</TEXT>
<TEXT>
 Les périples. Au départ de Kuching des escapades "sur mesure" pour 
partir en voiture privée avec chauffeur et en pirogue. Avec Asia 
(voir ci-dessus), qui propose deux formules de 5 jours (de 2 655 F à 
3 600 F) pour partager dans la jungle la vie des tribus ibanes (nuits 
en longhouse) ou une découverte des grottes de Niah et du parc 
national de Mulu (liaison en avion) avec balade en pirogue, visite 
des grottes de Clear Water et du Cerf (nuits dans la guest-house du 
parc). Ce voyagiste programme également un circuit de 15 jours au 
départ de Paris ("Borneo Explorer", 15 935 F, en partant à deux) 
associant les deux précédentes balades avec, en sus, une prolongation 
au Sabah, à Kota-Kinabalu (randonnée à travers rizières et 
plantations d'hévéas sur les flancs du Kinabalu), à Sandakan (liaison 
en avion) et Selingan, l'île des tortues géantes. Notez que Pacific 
Holidays (tél.: (1) 45-41-52-58) dans sa brochure consacrée à l'Asie, 
propose également, au départ de Kuching, une "Aventure chez les 
Ibans" (3 jours, à partir de 1 875 F, en partant à deux). </TEXT>
<TEXT>
  Des circuits guidés en groupe sont programmés notamment par Asika 
(tél.: (1) 42-80-41-11, 15 jours, 15 950 F, 16 personnes maximum, 
possibilité de partir à deux) avec remontée de rivières en pirogue, 
randonnées dans la jungle pour voir les orang-outangs, visites des 
grottes et continuation au Sabah. Nouvelles Frontières (tél.: (1) 
41-41-58-58, 15 jours, 16 950 F) ajoute à sa découverte du Sarawak, 
une traversée de la péninsule malaise, de Kuala-Lumpur à Singapour, 
et un séjour sur l'île de Penang. D'autres formules chez Malaysia 
Tours (agences de voyages), Allibert (tél.: (1) 48-06-16-61), Fleuves 
du Monde (tél.: (1) 43-25-54-19), Forum Voyages (tél.: (1) 
42-61-20-20), Le Monde de l'Inde et de l'Asie (tél.: (1) 
46-34-17-39), Nouveau Monde (tél.: (1) 43-29-40-40), Voyageurs (tél.: 
(1) 42-86-16-88). </TEXT>
<TEXT>
 Les livres. Au Coeur de Bornéo, de Redmond O'Hanlon (Voyageurs 
Payot): l'humour anglais dans la moiteur de la jungle. A lire 
absolument sur place. Ainsi que les guides consacrés à la Malaisie, 
chez Olizane, Gallimard ("Bibliothèque du voyageur") et Lonely 
Planet, en anglais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
