<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000691-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000691-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323272</ACCOUNT>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>02040513</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSTRUCTION NAVALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,GREVE</SUBJECTS>
<NUM1>940205-2-024-31</NUM1>
<NAMES>CREDIT AGRICOLE</NAMES>
<NAMES>SUD MARINE,MARSEILLE</NAMES>
<NAMES>MICHELIN</NAMES>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<NAMES>TAMPAX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>3 FEVRIER 94</LEAD1>
<TITLE>Après le succès de la grève dans les banques&gt; Les mouvements sociaux ont tendance à se multiplier</TITLE>
<TEXT>Le mouvement de grève lancé à l'appel des cinq syndicats bancaires (CFDT, FO, CFTC, CGT, SNB-CGC), a mobilisé, jeudi 3 février, les 
salariés de la profession, traduisant une inquiétude grandissante 
quant aux conditions de travail. 30 % des salairiés ont suivi le 
mouvement, selon l'Association française de banques (AFB), de 40 % à 
50 %, selon les organisateurs.</TEXT>
<TEXT>
  La mobilisation a été plus forte en province qu'à Paris, dépassant 
localement les 50 %, et plus importante dans les trois " vieilles " 
(outre le Crédit lyonnais, principalement la BNP, et la Société 
générale) que dans les petits et moyens établissements. Le mouvement 
de grève a entraîné la fermeture de nombreux guichets à la clientèle, 
rendue nécessaire dès lors que le nombre des grévistes dépasse le 
seuil des 30 %.</TEXT>
<TEXT>
  Qualifié de " franc succès " par l'intersyndicale, le mouvement 
traduit l'inquiétude croissante des salariés face aux revalorisations 
jugées insuffisantes des salaires, et aux réductions massives 
d'effectifs, liées aux gains de productivité engendrés par 
l'informatique et aux privatisations. Michel Pébereau, nouveau PDG de 
la BNP, a déjà prévu de supprimer 1 200 postes pour 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les syndicats, les salariés de la banque auraient vu leur 
rémunération reculer de 10 % en huit ans, et sur les effectifs des 
430 banques que représente l'AFB (233 000 salariés en 1993), 20 500 
ont disparu depuis la fin 1986.</TEXT>
<TEXT>
  La journée de jeudi a aussi été marquée par la résurgence d'un 
certain nombre de conflits locaux. Les 615 salariés de Sud-Marine, 
menacés de licenciement après la mise en liquidation judiciaire de 
leur entreprise, ont entamé un blocage du port de Marseille, qui 
s'est poursuivi vendredi.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les agences du Crédit agricole de la Sarthe sont en grève 
depuis mardi, et les salariés occupent le siège de la caisse 
régionale au Mans. Chez Michelin à Clermont-Ferrand, deux arrêts de 
travail d'une heure environ ont été observés à l'appel des syndicats 
CGT et CFDT.</TEXT>
<TEXT>
  La journée nationale d'action de la CGT à France-Telecom et à La 
Poste a, en revanche, été peu suivie, et le mouvement commencé il y a 
trois semaines à France-Telecom contre les reclassifications des 
carrières montre des signes d'essoufflement.</TEXT>
<TEXT>
  Les salariés de l'usine Tambrands (Tampax) de Joué-lès-Tours 
(Indre-et-Loire) ont mis fin jeudi à l'occupation de leur entreprise, 
qui avait débuté mardi pour manifester leur opposition à un plan 
social comprenant la suppression de 144 postes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
