<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017673</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017673</DOCID>
<ACCOUNT>390819</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1322</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NUM1>950506-26</NUM1>
<NAMES>MEMOIRES SONORES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-13</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU11>CULTURE - DISQUES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELECTION DE DISQUES</LEAD1>
<TITLE>INFORMATIONS PRATIQUES</TITLE>
<TEXT> CLASSIQUE</TEXT>
<TEXT>  Sony Classical annonce la publication à partir du mois de septembre d'une édition Isaac 
Stern. Quarante-trois disques compacts fêteront les soixante-quinze ans du violoniste 
américain et ses cinquante ans de collaboration avec CBS-Sony.</TEXT>
<TEXT>
 L'Ensemble 2e2m, spécialisé dans la création d'oeuvres contemporaines et la recréation 
de musiques oubliées, vient de créer son label de disques qui sera distribué par Concord. 
Sept disques compacts, proposant des pièces de Mefano, Dusapin, Debussy et Alkan, 
devraient être publiés cette année. Le premier de la série est consacré à Ivan 
Wyschnegradsky (1893-1979), compositeur qui a passé sa vie à explorer la technique de la 
musique en quart de tons et a influencé des compositeurs tels qu'Alain Louvier et Alain 
Bancquart.</TEXT>
<TEXT>
#JAZZ</TEXT>
<TEXT>
   À la fin des années 70, le quintette VSOP (pour Very Special One Time Performance), 
avec Herbie Hancock, Wayne Shorter, Ron Carter, Tony Williams et Freddie Hubbard 
dans le rôle de Miles Davis, ne devait faire revivre qu'une fois la formation acoustique 
conduite par le trompettiste au milieu des années 60. En fait, VSOP restera, pour plusieurs 
saisons, l'un des groupes préférés des festivals, et notamment au Japon où ont été 
enregistrés trois concerts. Déjà réédités, ces CD sont à nouveau disponibles avec leur 
pochette originale : VSOP the Quintet, Tempest in the Colosseum et Live Under the Sky 
sont édités par Columbia et distribués par Sony Music.</TEXT>
<TEXT>
 
#ROCK</TEXT>
<TEXT>
   Les disques de reprises sont en vogue. Le groupe Duran Duran qui, dans les années 80, 
s'était fait une spécialité des clips à grand spectacle, tente d'accéder à une crédibilité que 
lui a toujours refusé le milieu rock, en interprétant une douzaine de titres d'artistes 
habituellement jugés respectables. Sur Thank You, on retrouvera, par exemple, Lay Lady 
Lay, de Bob Dylan, Perfect Day, de Lou Reed, 911 Is A Joke, de Public Enemy, ou 
#Success, d'Iggy Pop. A une ou deux exceptions près, le résultat est affligeant. 1 CD EMI 
7243-8-31879-2-8.</TEXT>
<TEXT>
#MUSIQUES DU MONDE</TEXT>
<TEXT>
   Les archives du fado viennent de gagner deux nouveaux volumes. L'un est consacré aux 
chanteuses de l'entre-deux-guerres (voix frêles et émouvantes, de l'avant-Amalia 
Rodriguez, qui a apporté une force conquérante au genre), l'autre au guitariste 
#Armandinho, enregistré en 1928 et 1929. 2 CD Heritage vendus séparément HTCD24 et 
25.</TEXT>
<TEXT>
  La collection " Mémoires sonores " présente les Chants et musiques du canton de 
Molières (Tarn-et-Garonne). Doté d'un livret illustrés de cent pages (explications, paroles 
en français et en occitan), ce nouveau volume est un témoignage irremplaçable de la vie 
rurale du bas Quercy : 1 CD Gemp/Talvera GEMP 43D, qui fait suite à un album consacré 
à Félix Trébosc, " cantaire de Roèrgue " : Aveyron : 1 CD GEMP 37D.</TEXT>
</DOC>
