<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008463</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008463</DOCID>
<ACCOUNT>377986</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1500</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE,CHIFFRE,LISTE,AUDIENCE DE LA PRESSE,TIRAGE,ENQUETE,PRESSE REGIONALE,SONDAGE</SUBJECTS>
<NOTE>(Doc : Avec tableau)</NOTE>
<NUM1>950302-17</NUM1>
<NAMES>L'EQUIPE,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>Près de 25 millions de personnes sont des lecteurs fidèles  des journaux nationaux ou régionaux. " L'Equipe " est le titre qui a le plus progressé en un an</SOT1>
<SU11>COMMUNICATION&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RESULTATS D'UNE ENQUETE IPSOS POUR LA PRESSE QUOTIDIENNE ET REGIONALE</LEAD1>
<TITLE>54 % des Français lisent régulièrement la presse quotidienne</TITLE>
<TEXT> LES FRANÇAIS lisent les journaux. Ils sont 24 832 000 à les lire au moins trois fois par semaine et 35 millions à les lire une ou deux fois par semaine. 
40 % des plus de 15 ans, soit 18 millions de personnes, lisent un journal " tous les jours ou 
presque ". C'est le résultat d'une enquête menée par Ipsos pour la presse quotidienne et 
régionale (lire ci-contre). La presse quotidienne régionale a plus de 20 millions de fidèles et 
la presse nationale 8 millions de lecteurs réguliers. L'audience des journaux télévisés de 
TF 1 est d'environ 9 millions de téléspectateurs et celle de France 2 est d'environ 5 millions 
de téléspectateurs (source Médiamétrie). La durée moyenne de lecture d'un quotidien est 
de 30 minutes, mais 26,6 % y consacrent plus de 40 minutes. Avec ses 20 millions de 
lecteurs, la presse quotidienne régionale ne correspond plus à l'image un peu vieillotte 
qu'elle a souvent. Elle est lue presque autant par les femmes (49,1 %) que par les hommes 
(50,9 %). 28,7 % de son lectorat a moins de 34 ans, mais 30,3 % a plus de 60 ans. Elle a 
enfin autant de lecteurs (30 %) dans les villes de plus de 100 000 habitants que dans les 
agglomérations rurales.</TEXT>
<TEXT>
  Sa pénétration varie du simple au double d'une région à l'autre. Si 68,4 % des Bretons 
lisent un journal régional, grâce aux 768 000 exemplaires de Ouest-France et à la solide 
implantation du Télégramme de Brest, ils ne sont que 37,9 % en Basse-Normandie. Dans 
le trio de tête, la rivalité du Provençal et de Nice-Matin permet à 66,7 % des Corses de 
lire régulièrement un journal, de même que l'importance du portage permet à l'Alsace et 
aux Dernières Nouvelles d'Alsace de réaliser un taux de pénétration de presque 65 %. 
Viennent ensuite la Lorraine (62,1 %), l'Auvergne (60,7 %). Dans le peloton de queue, 
après la Basse-Normandie, suivent la Picardie (37,9 %), Rhône-Alpes (40,1 %) et le Nord-
Pas-de-Calais (42,9 %).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MÉDIA COMPLET</TEXT>
<TEXT>
 ET INDÉPENDANT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La presse nationale, qui doit se contenter de 8 millions de lecteurs réguliers, a un public 
plus jeune et plus masculin. 60,6 % des lecteurs de quotidiens parisiens sont des hommes 
et 37,3 % ont moins de 34 ans. Il faut également noter qu'un lecteur sur cinq de quotidiens 
nationaux a moins de 25 ans.</TEXT>
<TEXT>
  Par titres, InfoMatin pour sa première année réalise une bonne percée, avec 590 000 
lecteurs d'un numéro moyen et 435 000 lecteurs réguliers confirmés pour une diffusion 
d'environ 70 000 exemplaires. Libération et Le Figaro progressent, mais le CESP juge 
cette progression peu significative, en raison de la marge d'erreur statistique. Pour le 
CESP, l'ensemble des titres parisiens stagne, à l'exception de L'Equipe.</TEXT>
</DOC>
