<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001338-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001338-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336278</ACCOUNT>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05101800</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1994,OUVERTURE</SUBJECTS>
<LIE1>940512-2-028-32</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 12 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Ascension : les services ouverts ou fermés</TITLE>
<TEXT>Presse : les quotidiens paraîtront normalement.</TEXT>
<TEXT>  Bureaux de poste : ils seront fermés, sauf ceux assurant la 
permanence des dimanches et jours fériés. Il n'y aura pas de 
distribution de courrier à domicile. </TEXT>
<TEXT>
  Banques : elles seront fermées jeudi 12 mai et ouvertes vendredi 13 
mai aux heures habituelles.</TEXT>
<TEXT>
  RATP : service réduit des dimanches et jours fériés.</TEXT>
<TEXT>
  Grands magasins : ils seront ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Assurance-maladie : les centres et services de la Caisse primaire 
d'assurance-maladie de Paris seront fermés du mercredi 11 mai à 15 
heures au jeudi 12 mai et ouverts vendredi 13 mai aux heures 
habituelles.</TEXT>
<TEXT>
  Allocations familiales : les services d'accueil des centres de 
gestion de la Caisse d'allocations familiales seront fermés du 
mercredi 11 mai à 12 heures au jeudi 12 mai. Ils seront ouverts 
vendredi 13 mai aux heures habituelles et fermés samedi 14 mai. </TEXT>
<TEXT>
  Assurance-vieillesse : les points d'accueil retraite et les bureaux 
seront fermés du mercredi 11 mai à 12 h 30 au jeudi 12 mai et ouverts 
le vendredi 13 mai aux heures habituelles.</TEXT>
<TEXT>
  Archives nationales : le CARAN et le Musée de l'histoire de France 
seront fermés.</TEXT>
<TEXT>
  Bibliothèque nationale : les salles de lecture seront fermées. 
L'exposition " Paysages, paysans " et le Cabinet des médailles seront 
ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Hôtel national des Invalides : les musées de l'Hôtel national des 
Invalides : Plans-reliefs, Armée, dôme royal (tombeau de l'Empereur) 
et l'église Saint-Louis seront ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Institut de France : l'Institut sera fermé. Le château de 
Chantilly, le domaine de Chaalis (en face de la Mer de sable), le 
château de Langeais (Indre-et-Loire) et le château de Kerylos (à 
Beaulieu-sur-Mer) seront ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Musées : tous les musées nationaux seront ouverts, à l'exception du 
Musée du Louvre, fermé le 12 mai. </TEXT>
<TEXT>
  Le Centre Georges-Pompidou, le Palais de la découverte et la Cité 
des sciences seront ouverts.                                          
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
