<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030349</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030349</DOCID>
<ACCOUNT>407459</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1103</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,FRAUDE,POT DE VIN,CLUB SPORTIF,,SPORTIF,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950812-2-006-01</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX et MARSEILLE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BARIN LJUBOMIR,OLYMPIQUE DE MARSEILLE,GIRONDINS DE BORDEAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Dans le cadre de l'enquête sur l'Olympique de Marseille et les Girondins de Bordeaux, cet intermédiaire croate, qui travaillait avec les plus grands clubs,  a expliqué aux juges comment étaient constituées les caisses noires destinées aux rémunérations occultes et à l'achat de matchs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Barin dévoile l'ampleur de la corruption dans le football européen</TITLE>
<TEXT> Le trouble causé par les récentes déclarations de Jean-Pierre Papin à propos d'un trucage de la finale de la Coupe d'Europe remportée par l'Olympique 
de Marseille face au Milan AC en 1993 (Le Monde des 9 et 10 août) vient encore de le 
montrer : le spectre de la corruption hante toujours le monde du football. En Angleterre, en 
Allemagne comme en Italie, une série d'enquêtes ont dévoilé ces dernières années la 
réalité de pratiques fréquemment évoquées au bord des stades, mais que les dirigeants du 
football européen font mine d'ignorer. Mais, en France, l'affaire du match Valenciennes-
OM pourrait être la première d'une longue série. Les juges d'instruction bordelais et 
marseillais, Bernadette Pragout et Pierre Philipon, qui conduisent les enquêtes menées sur 
les Girondins de Bordeaux et l'OM, ont en effet progressé au cours des derniers mois dans 
leur connaissance des pratiques comptables illicites des deux clubs français les plus 
prestigieux des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Et ce qu'ils ont découvert risque fort d'éclabousser l'ensemble du football européen. 
Interpellé en Allemagne au début de l'année, l'homme d'affaires croate Ljubomir Barin, qui 
officia durant plus de vingt ans auprès des plus grands clubs européens en qualité d'" 
intermédiaire ", a contribué, par ses déclarations aux enquêteurs, à lever un coin du voile. 
Longtemps réfugié à Zagreb, Ljubomir Barin a été détenu en Allemagne durant deux mois, 
puis à Bordeaux durant trois mois, avant d'être remis en liberté et placé sous contrôle 
judiciaire. Il est aujourd'hui mis en examen à Bordeaux, à Marseille et, depuis le mois de 
juin, à Paris, où le juge Patrick Fiévet, chargé d'une instruction concernant le Paris-Saint-
Germain de l'avant-Canal Plus, vient à son tour de solliciter ses explications sur certains 
transferts.</TEXT>
<TEXT>
  A Marseille, où l'ancien directeur général de l'OM, Jean-Pierre Bernès, a clairement 
évoqué des " achats " de matchs (Le Monde daté 9-10 juillet), Ljubomir Barin a reconnu 
avoir, à la demande des dirigeants de l'OM, remis à certains arbitres des " cadeaux " 
destinés à s'assurer leur " neutralité ", et dont la valeur pouvait aller de 50 000 à 100 000 
francs. Le 11 juillet, il s'est même vu contraint d'admettre qu'il avait versé, en 1989, de 
l'argent à un arbitre autrichien à l'occasion d'une rencontre de Coupe d'Europe disputée 
par l'OM contre Athènes (lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
  Face à la doyenne des juges d'instruction bordelais, Bernadette Pragout, Ljubomir Barin 
ne s'est pas montré moins précis. Lors de ses six premières auditions, le Croate a 
commencé à fournir des détails qui éclairent les coulisses du football européen, où règnent 
les " intermédiaires " et où s'entrecroisent les millions. " Pour Barin, explique son avocat, 
Me Raymond-Luc Larnaudie, le système occulte était le seul vrai système, connu et admis 
par les dirigeants et les officiels. " Se présentant lui-même comme " l'homme de confiance 
" de Claude Bez, l'ancien président des GirPondins, Ljubomir Barin a ainsi livré à la justice 
française le mode d'emploi de la constitution de ces " caisses noires ", dans lesquelles 
puisent les clubs pour effectuer leurs dépenses inavouables.</TEXT>
<TEXT>
  Ces " réserves ", a-t-il indiqué, étaient essentiellement constituées en " gonflant " le 
montant des transferts de joueurs d'un club à un autre. Et de citer l'exemple des frères 
Vujovic, recrutés en 1986 par Bordeaux, pour un montant officiel de 22 millions de francs, 
alors que le club vendeur, Hajduk Split (ex-Yougoslavie), ne perçut que la moitié de cette 
somme. Les contrats " gonflés " il mentionne, entre autres, ceux de l'Irlandais O'Boyle, de 
l'Allemand Reinders, des Français Ferreri et Bijotat étaient rédigés en secret, sur du 
papier vierge à en-tête des clubs vendeurs, que Ljubomir Barin était chargé de se procurer. 
La différence entre la somme officiellement payée par le club bordelais et l'argent 
effectivement encaissé par les clubs vendeurs était entreposée dans une banque zurichoise, 
sur un compte intitulé FILBLIF 4182, afin de " faire face à d'autres paiements au noir ".</TEXT>
<TEXT>
  L'homme d'affaires de Zagreb a affirmé au juge qu'à son ouverture, en 1984, ce compte 
était destiné à dissimuler au fisc yougoslave une partie des sommes encaissées par les 
clubs de son pays, lors de la vente de leurs meilleurs joueurs aux grandes équipes d'Europe 
de l'Ouest. Intermédiaire agréé par l'Union européenne de football (UEFA) depuis 1966, 
Ljubomir Barin était souvent chargé de préparer les contrats occultes qu'imposait cette 
pratique. " Jusqu'en 1982, a-t-il expliqué, on arrivait à faire des paiements non officiels en 
espèces (...). Mais à partir de cette période les prix ont beaucoup augmenté et ce n'était 
plus possible de procéder de la même façon. " Le compte FILBLIF devait donc remplir cet 
office, sorte de gare de triage aiguillant les millions du football vers leurs destinations 
discrètes : paiement de " sur-salaires " non déclarés à certains joueurs et entraîneurs, 
commissions prélevées par certains dirigeants, et, sans nul doute, corruption de joueurs et 
d'arbitres avant les grands matchs de Coupe d'Europe, mais aussi au cours des 
championnats nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Outre Split et les Girondins de Bordeaux, Ljubo Barin admet avoir " travaillé " de façon 
régulière pour les Serbes du Partizan et de l'Etoile rouge de Belgrade, les Allemands du 
Bayern de Munich, de Stuttgart et de Cologne, les Belges d'Anderlecht et du Standard de 
Liège, et jusqu'aux Américains du Cosmos de New-York, club qui lança le football aux 
Etats-Unis, dans les années 70... Aussi l'enquête de la brigade financière de Bordeaux a-t-
elle établi que le compte FILBLIF comportait quatre " sous-comptes " : un pour les dollars, 
un pour les marks allemands, un autre pour les francs français, un dernier en francs 
suisses.</TEXT>
<TEXT>
  Ses affaires faisant florès, le Croate avait même ouvert un second compte, baptisé 
PRATON, dans la même banque, " pour qu'il n'y ait pas toujours le même nom de compte 
bancaire sur les contrats des transferts ". Les enquêteurs marseillais ont, pour leur part, 
mis au jour d'autres comptes ouverts par Ljubomir Barin à Genève, Vienne et Zagreb, qui 
enregistrèrent le même type de mouvements.</TEXT>
<TEXT>
  Surnommé " Sacoche noire " par les habitués des grandes réunions de l'UEFA et 
#notamment des tirages au sort des Coupes d'Europe, parce qu'il ne s'y déplaçait jamais 
sans une mallette bien garnie, M. Barin exerçait ainsi ses activités au grand jour, tout en 
vivant dans une sorte de clandestinité. Ne pouvant se faire adresser ses relevés de 
comptes, il se les faisait déposer, sous enveloppe, à l'Hôtel Sheraton de Zurich. Quant aux 
liasses de billets qu'il manipulait, il a confié au juge Pragout avoir pris l'habitude de les 
dissimuler sous le matelas, dans sa chambre d'hôtel.</TEXT>
<TEXT>
  L'examen de la comptabilité des Girondins montre que la plupart des versements 
effectués en faveur de Ljubomir Barin le furent en espèces. " Sur ordre de Claude Bez ", 
précise le Croate, tout en affirmant que l'ex-président bordelais, expert-comptable de 
profession, contrôlait la destination finale des sommes " au centime près ", et n'en a jamais 
disposé à titre personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en mars 1991 l'ancien manager des Girondins, Didier Couécou, avait avoué qu'une 
partie de cet argent était " destinée aux arbitres ", à l'occasion de la Coupe d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé le 20 juillet à Marseille, Jean-Pierre Bernès a confirmé ses accusations 
précédentes, affirmant que " tout cela s'est passé pendant des années et se passe encore 
maintenant, alors que tout le monde le savait plus ou moins, y compris dans les instances 
dirigeantes du football ". Pour l'heure, ni Mme Pragout ni son collègue marseillais ne sont 
saisis de faits de " corruption ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais ils pourraient prochainement demander à leurs parquets respectifs une extension de 
leur saisi ne dans cette direction.</TEXT>
</DOC>
