<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001830-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001830-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348437</ACCOUNT>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>33</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Une encyclopédie intitulée les Coupons-Réponse, signée Jean-François Brun et André Hurtré, de l'Académie de philatélie, en neuf volumes, est actuellement en souscription jusqu'au 30 août. Les trois premiers, à paraître le 15 septembre après une présentation générale, font le tour de la collection des coupons-réponse de France et de ses colonies, à l'aide d'une abondante documentation (488 F au lieu de 588 F port compris, auprès de J.-F. Brun, 85, galerie Beaujolais, Palais-Royal, 75001 Paris).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>Philatélie&gt; Coupons-réponse</TITLE>
<TEXT>Les " coupons-réponse " sont destinés à payer aux correspondants résidant dans un pays étranger le port d'une lettre ordinaire jusqu'à 
10 grammes, expédiée par avion à destination de la zone pour laquelle 
la surtaxe aérienne est la plus élevée, à savoir l'Océanie. Le 
coupon-réponse règle le problème du " timbre pour la réponse " dans 
le cadre de relations internationales puisqu'il permet à l'usager de 
l'échanger en timbres-poste sur place.</TEXT>
<TEXT>
 En France, il existe deux modèles de coupons : le modèle " E " 
concerne les relations réciproques de la France, les territoires 
d'outre-mer (Nouvelle-Calédonie, Polynésie, Saint-Pierre-et-Miquelon, 
TAAF et Wallis-et-Futuna), Andorre et Monaco. Le coupon-réponse 
international (CRI) concerne les autres pays. Aujourd'hui, le 
coupon-réponse " E " est vendu 4 F pour une valeur d'échange en 
timbres de 2,80 F ; le CRI 6,80 F pour une valeur d'échange de 5,10 
F. Sur tous les coupons-réponse figurent deux cadres, réservés aux 
marques postales des bureaux de vente et d'échange. Ces marques 
(cachet à date, griffe) annulent leur valeur et permettent d'établir 
ensuite l'état des comptes entre les administrations.</TEXT>
<TEXT>
 Ce système fut mis en place dès octobre 1907 dans une soixantaine de 
pays. Différents modèles de coupons se succédèrent enfin au fil des 
ans, recherchés des philatélistes désireux de sortir des sentiers 
battus (1).                            
</TEXT>
</DOC>
