<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038018</DOCID>
<ACCOUNT>417522</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/0908</FAB>
<NUM1>951017-2-032-01</NUM1>
<ORI1>KOUROU (Guyane)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ASTRA 1E,CLT,CANAL PLUS,LE LAY PATRICK,,EUTELSAT,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL</SIP1>
<SOT1>L'Hexagone devrait ainsi accéder à la télévision numérique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Avec le satellite Astra 1E, la CLT et Canal Plus visent les paraboles françaises</TITLE>
<TEXT> Le prochain lancement par la fusée Ariane du satellite Astra 1E, propriété de la Société européenne de satellites (SES), mettra fin au long 
suspense précédant la naissance de la télévision numérique. Celle-ci devrait devenir 
une réalité pour les téléspectateurs français et européens, début 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Astra 1E est le cinquième engin de la famille Astra après Astra 1A, 1B, 1C et 1D 
déjà en orbite. Contrairement à ses prédécesseurs, ce nouveau satellite sera 
entièrement dévolu à la diffusion de programmes numériques, radio et télévision. 
Après Astra 1E, Astra 1F et Astra 1G, eux aussi dédiés au numérique, devraient le 
rejoindre en orbite en 1996 et 1997.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la SES, la mise en service d'Astra 1E répond à un double objectif stratégique : 
lancer la diffusion numérique dans le grand public et ouvrir le marché français à 
l'opérateur luxembourgeois. Canal Plus et la Compagnie luxembourgeoise de 
télédiffusion (CLT) ont annoncé la commercialisation de " bouquets " de programmes 
destinés aux téléspectateurs francophones au premier trimestre de 1996. Ces deux 
groupes, pourtant concurrents, ont opté pour le décodeur numérique unique de Canal 
Plus.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'Allemagne et le Royaume-Uni, la France semble donc être la " nouvelle 
#frontière " d'Astra. Un marché " longtemps convoité " par la SES. Paradoxalement, 
c'est grâce aux retards du câble (1 239 771 foyers câblés abonnés au service de base 
au 31 août) et à la faible implantation de la réception satellite analogique (environ un 
million de paraboles) que l'Hexagone attire les opérateurs souhaitant y développer la 
réception de programmes numériques par satellite.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AMBITION EUROPÉENNE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour preuve, la SES vient de créer Astra Marketing France, structure commerciale 
qui veut " développer la réception satellite individuelle et collective, en coordination 
avec les diffuseurs, les fabricants de matériels, les réseaux de revendeurs de 
matériel et les gestionnaires d'immeubles ". Mais l'initiative ne devrait pas améliorer 
les rapports parfois conflictuels entre Astra, les câblo-opérateurs et les autorités 
françaises...</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1982 et le fameux " satellite Coca-Cola ", qualificatif lancé à l'Assemblée 
nationale par Georges Fillioud, alors ministre de la communication, Astra n'avait 
jamais pu s'implanter vraiment en France. Mais, avec quatre canaux alloués à Canal 
Plus et cinq retenus par la CLT, la SES devrait faire une entrée en force.</TEXT>
<TEXT>
 Ambitieux, l'opérateur souhaite " encourager l'implantation d'antennes paraboliques 
dans des millions de foyers en France ". L'objectif devrait recevoir le renfort 
#d'Eutelsat, concurrent d'Astra en Europe. Outre un bouquet de chaînes francophones, 
dont Jérôme Clément, président d'Arte, et Jean-Pierre Elkabbach, PDG de France 
Télévision, se disputent le leadership, Eutelsat devrait aussi diffuser un ensemble de 
programmes proposés par TF 1.</TEXT>
<TEXT>
  Patrick Le Lay, PDG de TF 1, a en effet confirmé la réservation de cinq répéteurs 
sur Eutelsat pour retransmettre vingt-cinq à trente services. Mais au décodeur 
proposé par Canal Plus, et compte tenu du différend avec la chaîne cryptée sur " Les 
Guignols " (Le Monde du 13 octobre), TF 1 pourrait préférer le modèle du finlandais 
Nokia.</TEXT>
<TEXT>
  A contrario, France Télévision, " dont ce n'est pas la vocation ", négocie avec 
Canalsatellite et la CLT. Avec la mise en orbite d'Astra 1E, suivie, en 1996, par le 
lancement de Hot Bird 2, l'opérateur luxembourgeois et Eutelsat affichent leur 
ambition de s'imposer comme les positions orbitales de référence des téléspectateurs 
français. Reste France Télécom : l'incertitude plane sur le maintien de la filière 
satellitaire franco-française. Des professionnels prônent son regroupement au sein 
d'Eutelsat.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Nethold, groupe sud-africain, propriétaire de la chaîne Filmnet, a annoncé, vendredi 
13 octobre, la hausse à 32,5 %, contre 25 % auparavant, de sa participation dans 
Télépiù, compagnie italienne de télévision payante. Selon Nethold, cette opération 
illustre " une volonté d'équilibrer les rapports avec le groupe Kirch ", principal 
actionnaire, avec 33,6 %, de Télépiù . Avec 66,1 % des parts, Nethold et Kirch sont 
désormais les opérateurs de Télépiù.</TEXT>
</DOC>
