<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001125-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001125-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340154</ACCOUNT>
<PEOPLE>MERCHANT ISMAIL</PEOPLE>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; IN CUSTODY&gt; D'ISMAIL MERCHANT</TITLE>
<TIO1>IN CUSTODY</TIO1>
<TEXT>POURQUOI n'avoir pas traduit le titre du premier long métrage réalisé par Ismail Merchant, le producteur de James Ivory depuis ses débuts ? 
Peut-être parce que la relation entre sa signification littérale (" 
en détention ") et le film est peu claire et que l'on a jugé 
préférable de laisser le doute planer. Il n'est pas certain que cette 
paresse se révèle commercialement très profitable, mais elle éclaire 
d'un jour imprévu le propos du film.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier plan de In Custody montre une main qui écrit. De droite à 
gauche : c'est une des particularités du Ourdou, langue du nord de 
l'Inde qui tend à disparaître, et avec elle tout un univers poétique. 
A la suite du roman d'Anita Desai Un héritage exorbitant, Ismaïl 
Merchant s'attache aux pas d'un professeur de collège, amateur et 
connaisseur de la poésie ourdou (mais qui enseigne l'hindi), 
lorsqu'il entreprend de recueillir, pour les sauver de l'oubli, les 
poèmes de Nur, le maître du genre et son auteur préféré. Emaillé par 
les difficultés que rencontre le professeur (trouver, puis faire 
fonctionner un magnétophone relève de l'exploit), le film révèle la 
personnalité du poète, pris entre ses deux épouses (la plus jeune 
prétend être poète, elle aussi) et une cour de pique-assiettes qui le 
flattent et l'éloignent de la poésie.</TEXT>
<TEXT>
  In Custody se nourrit de ce contraste entre une poésie dont il 
donne à entendre la mélodieuse beauté et la vie quotidienne du poète, 
au fil d'un récit sinueux, conçu selon des principes plus musicaux 
que dramatiques. En accord avec cette langue mystérieuse, presque 
magique, à laquelle il rend ainsi un hommage ému et respectueux, 
Ismaïl Merchant a choisi de ne jamais hausser le ton, de laisser la 
lumière indienne, captée avec infiniment d'attention, conduire le 
spectateur vers un monde presque déjà disparu dont il ne cherche pas 
à percer le secret ni à préciser le sens, mais dont il révèle la 
musique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
