<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003172-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003172-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360872</ACCOUNT>
<PEOPLE>CELINE LOUIS FERDINAND,ALMERAS PHILIPPE</PEOPLE>
<CHA1>Lucette Destouches, la veuve de Louis-Ferdinand Céline, demandait jeudi 24 novembre, en référé, devant le tribunal de Paris, la saisie d'un ouvrage contenant des lettres de Céline publiées sans son autorisation.</CHA1>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>11251514</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,EDITEUR,CORRESPONDANCE LITTERAIRE,SAISIE JUDICIAIRE,DROITS D'AUTEUR</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) On trouve également dans ce livre un long entretien avec Paul Bonny, proche de l'auteur de Voyage au bout de la nuit, pendant l'exil de Céline à Sigmaringen puis au Danemark. Paul Bonny, qu'il ne faut pas confondre avec l'inspecteur Bony qui travaillait à la même époque pour la Gestapo, était un Suisse, employé comme traducteur à l'ambassade d'Allemagne pendant l'Occupation.</NOTE>
<NAMES>CELINE LOUIS FERDINAND,DESTOUCHES LUCETTE,BERG INTERNATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>24 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LETTRES&gt; Controverse autour de la correspondance de l'auteur de Voyage au bout de la nuit&gt; La veuve de Louis-Ferdinand Céline demande &gt; la    saisie d'un recueil de lettres de l'écrivain</TITLE>
<TIO1>LETTRES DES ANNEES NOIRES</TIO1>
<TEXT>Les éditions Berg International viennent de publier un ensemble de lettres de Céline datant des années 1938-1947, sous le titre Lettres 
des années noires (1). Ce volume contient notamment les lettres 
adressées, avant et pendant la guerre, à la rédaction de 
l'hebdomadaire Je suis partout (l'édition a été établie par Philippe 
Alméras, auteur de plusieurs livres sur Céline). Au nom du droit 
moral qu'elle détient sur les textes de Céline, sa veuve, Lucette 
Destouches _ que représente MFrançois Gibault, lui-même biographe de 
Céline _, demandait jeudi 24 novembre, devant le juge des référés 
Françoise Ramoff, la saisie de ce livre, ainsi que des dommages et 
intérêts, au motif que cette correspondance a été reproduite sans son 
autorisation. Au nom de Jacques Roederer, propriétaire d'une partie 
de ces lettres, MLuc Brossollet s'est associé à cette demande. 
L'affaire a été examinée en référé jeudi 24 novembre.</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat de l'éditeur, MChristian Péchenard, a rappelé que les 
copies des lettres de Céline à Henry Poulain, membre de la rédaction 
de Je suis partout jusqu'en 1943, ont été communiquées à Philippe 
Alméras par l'intermédiaire de Maurice Bardèche, beau-frère de Robert 
Brasillach, rédacteur en chef de Je suis partout. On voit surgir sous 
la plume de Céline des propos particulièrement atroces, dont l'excès, 
parfois comique, ne fait que renforcer le caractère odieux.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, ce recueil reproduit pour la première fois, dans son 
intégralité, une lettre, destinée à publication et adressée à Je suis 
partout. Elle a été rédigée au moment de l'imposition du port de 
l'étoile jaune aux juifs de la zone nord _ mesure que l'auteur trouve 
insuffisante _, et porte la date du 15 juin 1942. Céline s'y montre 
partisan d'un eugénisme plus rigoureux encore face au " péril racial 
" qui, d'après lui, submerge la France. Il estime que les 
responsabilités confiées par Vichy à un autre " eugéniste ", Alexis 
Carrel, équivalent à une mesure alibi. Céline va jusqu'à demander la 
partition du pays : une France du Sud, " suralgérique ", " tout aux 
métis, tout aux zazous, où l'on aurait tout le loisir, toute la 
liberté d'héberger, chérir à fond tous les plus beaux youtrons du 
monde ", et une France du Nord, celle des " Celtes ". Les 
responsables de Je suis partout refusèrent de publier cette lettre.</TEXT>
<TEXT>
 Peut-on publier les parties les plus inavouables de l'oeuvre d'un 
grand écrivain pour juger l'homme et l'auteur sur pièces ? Faut-il, 
au contraire, comme c'est le cas pour les fameux pamphlets 
antisémites de Céline _ Bagatelles pour un massacre, l'École des 
cadavres et les Beaux Draps _ , en interdire la réédition, alors que 
l'on peut, en y mettant le prix, se les procurer dans des librairies 
de livres anciens ? Ce débat affleurait dans le cabinet de MRamoff. 
Ainsi que celui, plus général, et évoqué par MPéchenard, d'une 
possible hiérarchie des droits, entre l'incontestable " droit moral " 
de Mme Destouches, et le droit du public à être informé.</TEXT>
<TEXT>
  La décision sera rendue mardi 6décembre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
