<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002671-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002671-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360342</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIX DE DETAIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CREDIT IMMOBILIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,RAPPORT,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11221759</FAB>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>ETUDE DE L'OCDE</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; L'inflation ayant touché " son point le plus bas "&gt; L'OCDE réclame des Etats-Unis une plus grande rigueur financière</TITLE>
<TEXT>" Une plus grande rigueur rassurerait les marchés financiers, devenus nerveux devant les tendances probables de l'inflation et des taux 
d'intérêt et devant la faiblesse perçue de l'engagement politique en 
faveur d'une action anti-inflationniste opiniâtre ", écrit l'OCDE 
dans l'étude qu'elle vient de publier concernant les Etats-Unis. Ce 
qui incite les économistes du Château de la Muette à souhaiter que 
les taux d'intérêt courts marquent " une hausse sensiblement plus 
forte d'ici à la fin de 1995 ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette attitude de l'OCDE s'explique par la conviction que 
l'inflation aux Etats-Unis " a désormais touché son point le plus bas 
". Mais, reconnaît l'organisation internationale, c'est bien " le bas 
niveau des taux d'intérêt qui a été sans conteste le principal 
facteur de soutien de la reprise économique au début des années 90. 
Ces conditions financières propices ont facilité la restructuration 
des bilans des entreprises, des ménages et des banques. Les sociétés 
ont procédé à d'importantes émissions d'obligations et d'actions pour 
rembourser des créances anciennes plus coûteuses et pour entreprendre 
des investissements destinés à accroître la productivité, 
principalement dans les technologies de l'information ".</TEXT>
<TEXT>
 " Les ménages, poursuit l'OCDE, ont également réduit leurs emprunts 
et refinancé leurs prêts hypothécaires ainsi que leurs crédits à la 
consommation en cours. Les économies sur les charges d'intérêt ainsi 
réalisées ont été consacrées à divers postes de dépenses, mais 
surtout à l'acquisition de logements et de biens durables sensibles 
aux fluctuations d'intérêt. "</TEXT>
<TEXT>
  La cause est entendue : la politique monétaire est efficace pour 
relancer la demande et la croissance. Mais lorsque la croissance est 
forte comme elle l'est actuellement, des risques de surchauffe et 
d'inflation apparaissent. " L'économie tourne à un rythme qui la rend 
vulnérable à une accélération de l'inflation ", écrit l'OCDE, qui 
souligne par ailleurs que les Etats-Unis doivent être plus rigoureux 
sur le plan budgétaire, la réduction du déficit actuellement 
enregistrée ayant probablement " un caractère plus conjoncturel que 
structurel, sans compter que la compression des programmes de défense 
ne peut se poursuivre éternellement ".                                
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
