<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000832-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000832-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323423</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02071760</FAB>
<SUBJECTS>1994,ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,RESULTAT,DEPARTEMENT LOIR ET CHER</SUBJECTS>
<NOTE>[Né le 4 août 1945 à Onzain (Loir-et-Cher), ancien élève de l'école normale de Blois, Michel Fromet est professeur au collège d'Oucques, puis au collège d'Onzain (1974-1988). Élu conseiller municipal d'Onzain (1977), il est adjoint au maire de cette commune jusqu'en 1983. De juin 1988 à mars 1993, il est député (PS) de Loir-et-Cher, en remplacement de Jack Lang réélu mais nommé ministre de la culture. M. Fromet est conseiller général d'un canton de Blois depuis 1992, aprés avoir été élu au conseil municipal de cette ville en 1989, lorsque M. Lang en est devenu le maire. Il est, à nouveau, le suppléant de M. Lang lors des élections législatives de mars 1993.]&gt; DOC : Texte accompagné d'un tableau résultats</NOTE>
<NAMES>FROMENT MICHEL,BLOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BUGIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>1ER CIRCONSCRIPTION BLOIS</LEAD1>
<TITLE>POLITIQUE&gt; ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE&gt; Blois: le tremplin de la victoire</TITLE>
<TEXT>BLOIS de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Jack Lang voulait une victoire éclatante. Elle l'est. En avoisinant 
les 60 %, Michel Fromet réalise un score largement supérieur à celui 
de l'ancien ministre de la culture, en 1993 comme en 1988. Il 
triomphe à la ville _ près de 65 % à Blois _ et l'emporte à la 
campagne, notamment dans le canton le plus conservateur du chef-lieu 
(Blois-I) et à Montrichard, le fief du président RPR du conseil 
général, Roger Goemaere.</TEXT>
<TEXT>
  Jacqueline Gourault (UDF _ CDS), l'adversaire malheureuse de Jack 
Lang puis de son poulain, aura perdu presque dix mille voix et plus 
de huit points en dix mois. Aux yeux de celle-ci, le talent du maire 
de Blois, qui " a su passer habilement de coupable à martyr ", n'est 
pas seul en cause : " Le gouvernement doit tirer les conséquences de 
cette élection, c'est un signe de l'impatience des Français. " </TEXT>
<TEXT>
  Les militants socialistes de Loir-et-Cher, bien décidés à 
revendiquer, dimanche soir, leur part de la victoire, avaient bien 
fait les choses. C'est avec une rose rouge à la main, offerte au bon 
moment par des supporters enthousiastes, que le maire de Blois, Jack 
Lang, dut commenter l'élection devant les caméras de télévision. Et 
c'est aussi une rose à la main que le nouveau député, Michel Fromet, 
annonça qu'il rejoindrait " tout naturellement " les rangs du groupe 
socialiste de l'Assemblée nationale, où il avait déjà siégé de 1988 à 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le succès d'une équipe soudée et d'une " conception de la vie 
publique ", Jack Lang célébrait, dimanche, " une victoire morale et 
politique " dont il a souhaité qu'" elle soit suivie d'une victoire 
juridique " : l'ancien ministre, qui n'a cessé de contester les 
conditions de son invalidation par le Conseil constitutionnel, a 
annoncé sa décision de saisir la Cour européenne des droits de 
l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Blois n'entend d'ailleurs pas s'arrêter en si bon 
chemin. Apprenant qu'un sondage, pour la première fois, le place 
devant Michel Rocard dans le peloton des présidentiables, M. Lang 
semblait s'interroger à voix haute en rappelant qu'au long de sa vie 
il avait " toujours su faire d'une difficulté un tremplin pour 
rebondir ". Son ami Michel Fromet, premier adjoint à la mairie de 
Blois et désormais député socialiste du Loir-et-Cher, connaît bien le 
sport pour l'avoir enseigné et pratiqué. " Un tremplin, 
expliquait-il, c'est pour aller plus loin et plus haut "...&lt;
</TEXT>
</DOC>
