<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035331</DOCID>
<ACCOUNT>414003</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1251</FAB>
<NUM1>950927-2-003-03</NUM1>
<ORI1>PALERME de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>ANDREOTTI GIULIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<SOT1>Devant les juges de Palerme, l'ancien président du conseil italien est accusé de participation à association mafieuse</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES 26 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le procès de Giulio Andreotti en Sicile met aussi en question tout un système politique</TITLE>
<TEXT> Cent vingt mille pages d'accusation, plus de cinq cents témoins dont vingt-quatre " repentis " de la Mafia, et cent cinquante audiences programmées, le 
tout pour un seul accusé : Giulio Andreotti, soixante-seize ans, celui qui incarna un demi-
siècle de puissance démocrate-chrétienne aux rênes d'une République dont il fut sept fois 
président du conseil, et qui devra répondre de l'infamante accusation " de participation à 
association mafieuse ".</TEXT>
<TEXT>
  Le procès qui s'ouvre ce mardi 26 septembre dans la salle d'audience-bunker de la prison 
de l'Ucciardone, à Palerme, réquisitionnée pour pouvoir faire face à l'afflux de quelque 
trois cents journalistes du monde entier, ne sera pas seulement celui d'un homme que l'on 
croyait au-dessus des lois et, à travers lui, de certains courants de son parti, mais sans 
doute aussi celui de toute une époque de l'histoire italienne. Celle des urgences 
idéologiques de l'après-guerre où de bien étranges alliances se nouaient au nom de 
l'anticommunisme. Ce qui explique la curiosité avide mêlée de gêne de la plupart des 
Italiens.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'heure, outre le délicat problème d'autoriser ou non une retransmission directe 
télévisée, les juges palermitains devront se prononcer sur la nature même de ce procès, 
dont la fin n'est guère envisagée avant deux ou trois ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉPISODES GÊNANTS</TEXT>
<TEXT>
  Procès purement pénal du simple citoyen Andreotti, comme le voudrait l'accusation ? Ou 
procès politique, comme le soutient la défense, qui explique qu'il serait trop injuste de 
réduire près de cinquante ans de vie passée au service de l'Etat aux éventuelles 
malversations d'un courant local sicilien ? Si cette thèse était acceptée, elle donnerait 
automatiquement lieu à un renvoi du procès à Rome, devant le Tribunal des ministres ou 
toute autre juridiction compétente.</TEXT>
<TEXT>
  Reste la question de fond, dont la réponse est contenue sans doute dans les milliers 
d'interrogatoires recueillis : Giulio Andreotti a-t-il vraiment été le " correspondant " dans 
les allées du pouvoir de Cosa Nostra ?</TEXT>
<TEXT>
  Les accusations sont portées par une bonne vingtaine de " repentis " de la Mafia : 
Tommaso Buscetta, celui qui permis au juge Giovanni Falcone d'élaborer un organigramme 
de Cosa Nostra ; Francesco Marino Mannoia, l'ex-chimiste de génie de l'héroïne ; ou 
encore Balduccio Di Maggio, dont le témoignage fut capital pour l'arrestation de Toto 
Riina, " la Bête ", chef suprême de la Mafia. Ces accusations sont énormes. Si énormes 
même qu'elles finissent parfois par servir la défense, qui nie tout en bloc : Giulio Andreotti 
aurait rencontré à plusieurs reprises des " parrains" ; il serait intervenu lors des procès en 
cassation pour faire " ajuster " comme on dit en terme mafieux certains procès ; outre son 
proconsul politique en Sicile, le mafieux Salvo Lima, il aurait fréquenté photos à l'appui les 
cousins Nino et Ignazio Salvo, courroies de transmission de Cosa Nostra.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis il y a le soutien que Giulio Andreotti apporta au banquier Michele Sindona, même 
après sa banqueroute frauduleuse et bien qu'il fût prouvé que ce dernier avait partie liée 
avec le crime organisé. Enfin, l'ancien président du conseil est soupçonné d'avoir fait 
délibérement envoyer en Sicile, à portée des assassins, le général Dalla Chiesa, qui se 
promettait d'" enquêter sans ménagement sur le courant politique andreottien ".</TEXT>
<TEXT>
  Parmi tous ces épisodes, les plus gênants sont racontés à la première personne. 
Francesco Marino Mannoia, qui fut l'homme de confiance du " boss " Stefano Bontade, 
rapporte deux rencontres de son patron avec Giulio Andreotti en 1979 et en 1980 dans une 
villa discrète en Sicile. Lors de la dernière, il entend des éclats de voix, et Bontate lui 
expliquera qu'Andreotti a demandé des comptes sur l'assassinat du président (démocrate-
chrétien) de la région, Piersanti Mattarella, quelques mois plus tôt. Et Bontate de se vanter 
de lui avoir répondu : " En Sicile, c'est nous qui commandons. Et si vous ne voulez pas que 
la D. C. disparaisse complètement, faites ce que nous disons, sans cela nous vous retirons 
nos votes en Sicile, mais aussi à Reggio-de-Calabre et dans tout le Sud. Il ne vous restera 
plus que le Nord, et, là-bas, ils sont tous communistes !".</TEXT>
<TEXT>
  Et que dire du récit de Balduccio Di Maggio, qui se souvient, lui, d'une rencontre de trois 
heures dans une villa d'Ignazio Salvo à la fin des années 80, à laquelle Toto Riina, Salvo 
Lima et Giulio Andreotti assistent en personne ? Di Maggio, alors chauffeur de Riina, 
serre la main des visiteurs, Riina les embrasse. Baiser rituel ou baiser " forcé " signifiant 
selon l'accusation que ces hommes se connaissent et que Riina veut ainsi leur rappeler leur 
engagement d'" ajuster " le " maxi-procès " des chefs mafieux alors en cours ?</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
