<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003706</DOCID>
<ACCOUNT>371350</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/0913</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN  TABLEAU INTITULE L'INVESTISSEMENT,MOTEUR DE LA CROISSANCE</NOTE>
<NUM1>950131-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LE BOUCHER</SIP1>
<SOT1>La reprise de l'économie s'est renforcée.  L'investissement et l'exportation en sont les moteurs tandis que l'inflation se ralentit</SOT1>
<SU21>INDICATEURS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE TABLEAU PRESENTE LES CHIFFRES POUR DECEMBRE 1994 ET POUR 1995</LEAD1>
<TITLE>Allemagne : solide confiance, mais sans euphorie</TITLE>
<TEXT> " TOUT PORTE à la confiance mais pas à l'euphorie. " Cette conclusion de Rainer Veit, économiste à la Deutsche Bank Research (DBR), dans le 
bulletin mensuel de la banque, résume l'appréciation portée sur la conjoncture allemande. 
La croissance s'est consolidée et l'inflation recule : les motifs de satisfaction sont 
nombreux.</TEXT>
<TEXT>
  Croissance solide : après une hausse de 2,3 % du PIB l'an passé, la partie ouest de 
l'Allemagne devrait connaître un nouveau gain de 2,5 % en 1995. Les nouveaux LÄnder 
devraient, eux aussi, bénéficier du climat avec une croissance de 8 ou 9 %, de même ordre 
qu'en 1994. Croissance solide mais somme toute assez lente à l'ouest. La raison principale 
vient des lourds impôts qui frappent les contribuables et qui freinent la consommation. 
Plate en 1993 (+ 0,2 %), celle-ci avait soutenu l'activité cette année-là. Maintenue en 1994 
(+ 0,9 %), elle fut un moteur modeste de la reprise. Mais en 1995 elle devrait plafonner (+ 
0,6 % d'après la DBR). Pour satisfaire leur appétit d'achat qui reste vif, les Allemands 
devront rogner encore leur taux d'épargne revenu de 15 % en 1991 à 12 %. Le faible 
niveau de ce taux est désormais un sujet d'inquiétude pour l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Les impôts neufs levés (supplément solidarité de 7,5 % de l'impôt sur le revenu, taxes de 
l'assurance-dépendance) atteindront l'équivalent de 30 milliards de marks, soit 1,5 % du 
revenu disponible. Un prélèvement énorme que le mouvement de désépargne ne suffit pas 
à combler, car les salaires restent étroitement surveillés. Les négociations avec les 
syndicats pour les salaires de 1995 ne seront terminées qu'en avril, mais le chômage 
devrait pousser à la modération comme depuis deux ans (les économistes attendent un 
relèvement moyen de 3 %). La centrale syndicale DGB a d'ailleurs accepté de discuter 
d'un partage salaire-temps de travail dans le cadre des grandes messes ouvertes sur le 
thème de l'emploi par Helmut Kohl. Tous ces facteurs minoreront la consommation, qui ne 
devra sa relative bonne tenue qu'aux nouveaux emplois et aux revenus annexes des 
Allemands (placements ou... travail au noir).</TEXT>
<TEXT>
  Les moteurs de la croissance devraient se modifier. En 1994, elle provenait grosso modo 
de quatre origines : reconstitution de stocks, exportation, consommation et construction. 
En 1995, la croissance sera poussée essentiellement par l'investissement et par 
#l'exportation. L'investissement en machines (+ 8 % ou + 10 %) sera " soutenu ", selon les 
études de Merill Lynch, pour s'arrêter en 1996. La construction, qui avait permis le 
redémarrage en début de reprise (notamment dans les nouveaux LÄnder), se retourne. Le 
boom est fini.</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne va surtout tirer profit de la bonne conjoncture des autres pays. Tirées par le 
regain continu de compétitivité de ses produits et en dépit du niveau élevé du mark, ses 
exportations devraient bondir de 8,6 % environ après déjà 7,4 % en 1994, d'après DBR.</TEXT>
<TEXT>
 L'une des questions en suspens est celle de la politique monétaire. Quand la Bundesbank 
changera-t-elle de direction, passant de la baisse à la hausse de ses taux directeurs ? La 
banque centrale est pour l'instant immobile. Facteur l'encourageant vers une nouvelle 
(petite) baisse : la bonne tenue des prix à la consommation (2,7 % de hausse en 1994 et 2,4 
% en 1995), qui s'explique par la modération salariale, par des loyers enfin raisonnables et 
par des prix importés toujours complaisants. Mais aussi l'amélioration spectaculaire des 
comptes publics, qui rassurera les marchés. Dans l'autre sens, divers facteurs militent pour 
un virage monétaire. D'abord la solidité de la reprise qui rend superflue une nouvelle 
détente. Mais aussi les prix, dont certains pourraient connaître quelques tensions vers le 
milieu de l'année... Rien de grave, les taux à long terme devraient d'ailleurs être stables, 
au moins jusque-là. Mais la Bundesbank pourrait surprendre, dans un sens comme dans 
l'autre.</TEXT>
</DOC>
