<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002437-19940721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002437-19940721</DOCID>
<ACCOUNT>345548</ACCOUNT>
<DATE>19940721</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,ETATS UNIS,MODELE</SUBJECTS>
<FAB>07201450</FAB>
<NAMES>FORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>LAMOTTE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>AUTOMOBILE&gt; Ford dote sa gamme Mondeo d'un V6</TITLE>
<TEXT>Destinée à être présente sur tous les marchés mondiaux, la Mondeo de Ford va être livrable avec un six-cylindres en V, une version qui 
manquait encore dans la gamme. La filiale française de la marque 
américaine l'importera à la rentrée en berlines quatre et cinq portes 
de même qu'en break Clipper six portes. Ce choix s'explique par les 
chiffres de vente enregistrés en France durant l'année 1993 par ce 
type de véhicules, qui ont atteint 26 500 voitures distribuées dont 6 
500 correspondaient à la classe dans laquelle est rangée la Mondeo. 
L'apparition récente d'une Laguna Renault dotée d'un V6 n'est sans 
doute pas étrangère, également, à cette décision (le Monde du 14 
juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, ce moteur " tout aluminium ", qui est fabriqué 
aux Etats-Unis dans l'usine de Cleveland et sera également monté pour 
le marché américain sur les Ford Contour et les Mercury Mystique qui 
ont des plates-formes identiques à celles des Mondeo, est le résultat 
d'études entreprises par les ingénieurs du groupe installés aussi 
bien en Grande-Bretagne qu'en Allemagne et aux Etats-Unis. Ce qui, 
selon le groupe, confirme bien " le caractère universel " du modèle 
diffusé déjà à plus de 500 000 exemplaires avec d'autres 
motorisations.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui apparaît le plus intéressant pour l'usager dans l'affaire 
est que ce groupe moteur, défini et fabriqué avec le soucis d'imposer 
le minimum d'entretien et d'affaiblir son coût d'utilisation, 
n'exigerait durant sa vie que quelques contrôles mineurs, des 
renouvellements d'huile et le changement des bougies entre 80 000 et 
160 000 kilomètres. Les vertus de la gestion électronique d'un moteur 
conçu à partir de solutions techniques particulièrement modernes en 
seraient la raison.</TEXT>
<TEXT>
  A l'usage, la mécanique, constituée par un bloc-cylindres en 
alliage d'aluminium coiffée par des culasses à double arbre à cames 
également en aluminium, se distingue surtout par une discrétion 
sonore et une souplesse plus évidentes en boîte automatique qu'en 
boîte manuelle. Adapté à la conduite sur autoroute, le moteur avec 
ses vingt-quatre soupapes apparaît à l'aise, voire brillant sur les 
larges voies bitumées, mais les itinéraires tourmentés réclament de 
fréquents changements de régime. Les cent soixante-dix chevaux 
annoncés ne se décident à sortir de l'écurie et à piaffer qu'après 
avoir été sollicités avec enthousiasme par le conducteur. Ce n'est 
pas forcément un mal car les conditions de circulation, de nos jours 
en Europe, tendent à rejoindre celles que connaissent les Amériques 
depuis belle lurette et qui ont amené à privilégier la puissance 
tranquille au détriment du galop fougueux des pur-sang. Pour autant, 
ce six-cylindres n'est guère volumineux (2 544 cm³,12 cv ou 14 cv 
selon la boîte) et peut même être considéré comme un petit V6 sans 
atteindre néanmoins le record du V6 de la japonaise Xedos, qui ne 
fait pas deux litres de cylindrée pour des prestations bien 
honorables.</TEXT>
<TEXT>
  Si les prix de cette Mondeo V6 ne sont pas encore connus, on peut 
les situer dans une fourchette qui va de 150 000 F à 170 000 F. Dans 
ce dernier cas, il s'agirait d'une finition Ghia, sommet du 
raffinement, selon la marque, qui comprend des équipements coûteux 
quand ils ne sont pas livrés en série (coussin anti-choc, 
anti-patinage, antiblocage, air conditionné, etc..). Une position sur 
le registre des tarifs qui placerait très bien la nouvelle vedette de 
Ford.&lt;
</TEXT>
</DOC>
