<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002235-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002235-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348859</ACCOUNT>
<CHA1>Vainqueur, 2-1, sur le terrain des Hongrois de Vac, le Paris-SG s'est qualifié, mercredi 24 août, pour la Ligue des champions de football. Le jeune attaquant Patrick M'Boma a ajouté deux buts (19 et 66 minutes) aux trois inscrits par les Parisiens, le 10 août au Parc des Princes, lors du match aller.</CHA1>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>08251952</FAB>
<SUBJECTS>;CLUB SPORTIF,SPORTIF,COMPOSITION,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FOOTBALL,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 24 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>FOOTBALL&gt; Après avoir éliminé les Hongrois de Vac&gt; Le Paris-SG qualifié pour la nouvelle Ligue des champions</TITLE>
<TEXT>Le Paris-SG accède ainsi au pactole d'une compétition dont l'organisation a, une nouvelle fois, été remaniée. Pour allonger la 
durée de la Ligue des champions et accroître encore les larges 
recettes qu'elle génère, les dirigeants de l'Union européenne de 
football (UEFA) ont en effet décidé de modifier la formule 
précédente, à laquelle participaient huit clubs, répartis en deux 
groupes de quatre. Désormais, seize clubs champions participent à la 
compétition. Les huit qualifiés d'office, en vertu d'un barême qui 
prend en compte leurs résultats sur les cinq dernières saisons, ont 
été rejoints, mercredi, par les huit équipes qui ont passé le tour 
préliminaire. Ce ne sera pas le cas des Ecossais des Glasgow Rangers, 
où évolue désormais l'ancien Marseillais Basile Boli, éliminés, après 
deux défaites, par les Grecs d'AEK Athènes.</TEXT>
<TEXT>
  Les clubs qualifiés ont été répartis en quatre groupes de quatre, à 
l'intérieur desquels ils se rencontreront jusqu'au mois de décembre, 
selon la formule d'un mini-championnat. Les deux premiers de chaque 
groupe seront qualifiés pour des quarts de finale, qui se 
disputeront, comme les demi-finales, en matches aller-retour. Les 
deux finalistes de la Ligue des champions auront donc disputé onze 
matches au lieu de huit l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
  La composition des groupes : </TEXT>
<TEXT>
  Groupe A : FC Barcelone (Esp), Manchester United (Ang), IFK 
Goeteborg (Suè), Galatasaray (Tur).</TEXT>
<TEXT>
  Groupe B : Bayern Munich (All), Spartak Moscou (Rus), Paris-SG 
(Fra), Dinamo Kiev (Ukr).</TEXT>
<TEXT>
  Groupe C : Benfica Lisbonne (Por), RSC Anderlecht (Bel), Hajduk 
Split (Cro), Steaua Bucarest (Rou).</TEXT>
<TEXT>
  Groupe D : Milan AC (Ita), Ajax Amsterdam (P-B), Casino Salzbourg 
(Aut), AEK Athènes (Grè).</TEXT>
<TEXT>
  Le calendrier du Paris-SG : </TEXT>
<TEXT>
  14 septembre : PSG-Bayern Munich ; 28 septembre : Spartak 
Moscou-PSG ; 19 octobre : Dinamo Kiev-PSG ; 2 novembre : PSG-Dinamo 
Kiev ; 23 novembre : Bayern Munich-PSG ; 7 décembre : PSG-Spartak 
Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Le calendrier du tableau final : </TEXT>
<TEXT>
 Quarts de finale : 1 et 15 mars 1995</TEXT>
<TEXT>
 Demi-finales : 5 et 19 avril</TEXT>
<TEXT>
 Finale : 24 mai                                               
</TEXT>
</DOC>
