<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046668</DOCID>
<ACCOUNT>428324</ACCOUNT>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/51956095</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,REFORME,PROTECTION SOCIALE,FINANCEMENT,SECURITE SOCIALE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951221-2-R02-37</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE ROBERT-DIARD</SIP1>
<SU21>Jeudi 16 novembre</SU21>
<SYF1>GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES SUR LES QUATRE SEMAINES DE CONFLIT DU MERCREDI 15 NOVEMBRE AU SAMEDI 16 DECEMBRE 1995. - LA CHRONOLOGIE DE NEUF EVENEMENTS IMPORTANTS - EVENEMENT N° 3</LEAD1>
<TITLE>Cacophonie au Parti socialiste et remous à la CFDT</TITLE>
<TEXT> LE LENDEMAIN, dans les partis de gauche et les syndicats, on se réveille avec la gueule de bois. Lionel Jospin ne décolère pas contre ses troupes qui 
se sont exprimées dans tous les sens. " Il y a un problème de mise en musique, explique-t-
il devant les militants socialistes du Nord. Autant j'aime bien la polyphonie, autant je 
n'aime pas la cacophonie. " A la CDFT, plusieurs fédérations dénoncent les propos de 
Mme Notat, qui leur apparaissent comme un " chèque en blanc " donné au gouvernement. 
Quant à Marc Blondel, il ne cesse de conspuer son homologue de la CFDT, en l'appelant à 
" changer de fonction " puisque, dit-il, " elle parle comme un ministre ". Ces divisions 
servent le premier ministre qui, tout en affirmant qu'il ne se laisse " pas griser " par 
l'accueil favorable réservé à son plan, se croit suffisamment à l'abri du risque pour lancer, 
bravache, dans un entretien accordé au quotidien Sud-Ouest, le 16 novembre : " Si deux 
millions de personnes descendent dans la rue, mon gouvernement n'y survivra pas. "</TEXT>
<TEXT>
  Deux millions. Le chiffre ne sonne pas encore comme un défi à relever. Mais, déjà, les 
mécontentements montent dans le pays. Les étudiants ont de l'avance. A leur sixième 
semaine de conflit, leurs revendications en faveur de moyens supplémentaires pour 
l'enseignement supérieur gagnent fac après fac. Les premiers sondages montrent que le 
scepticisme sur le " plan Juppé " l'emporte chez les ouvriers, les employés et les 
professions intermédiaires. Quant à la cote du premier ministre, elle atteint des sommets 
inégalés d'impopularité. Et voilà que la croissance s'en mêle, en refusant obstinément de 
suivre les prévisions, même les plus prudentes. Dimanche 19 novembre, le ministre de 
l'économie et des finances, Jean Arthuis, appuie, malgré lui, sur un détonateur. Pressé de 
questions sur la réforme fiscale que préparent ses services de Bercy, il concède, sur 
Europe 1, que la suppression de l'abattement de 20 % accordé à tous les salariés fait bien 
partie des " projets " du gouvernement. Ni la conclusion, mardi 21 novembre à Dayton 
(Etats-Unis), de l'accord de paix sur l'ex-Yougoslavie, ni la résurrection de John Lennon et 
des Fab Four par exploit technique interposé, ni le démenti brutal d'Alain Juppé ne 
parviendront à couvrir le bruit fait par cette annonce. Dans les colonnes des quotidiens, 
s'étale en ce début de semaine la publicité d'un grand fabricant de cigarettes, qui joue 
ironiquement avec les mots : " Quelle est donc cette politique qui met les gens dehors ? " 
Dehors, mardi, à Paris et en province, ils sont plus de cent mille étudiants à manifester aux 
cris de " Bayrou, des sous ! ". L'hiver s'installe dans les esprits.</TEXT>
</DOC>
