<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028729</DOCID>
<ACCOUNT>405282</ACCOUNT>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/0904</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,PROJET DE LOI,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,FILIALE,PROJET,CESSION D'ENTREPRISE,TYPE D'ENTREPRISE,INSTANCE,CREATION</SUBJECTS>
<NOM1>CREDIT LYONNAIS</NOM1>
<NUM1>950726-2-016-04</NUM1>
<NAMES>CEE,MADELIN ALAIN,PEYRELEVAFE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PLAN DE SAUVETAGE, SUITE, LE VERDICT DE LA COMMISSION DE BRUXELLES ET PROJET DE LOI SUR LE PLAFONNEMENT DE LA GARANTIE, ET LA STRUCTURE DE CANTONNEMENT, (CDR) ET LA CREATION D'UN EPIC ,ETABLISSEMENT PUBLIC INDUSTRIEL ET COMMERCIAL</LEAD1>
<TITLE>Bruxelles et le ministère de l'économie ménagent le Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT> LA COMMISSION de Bruxelles devrait rendre son verdict sur le plan de sauvetage du Crédit lyonnais mercredi 26 juillet. Le projet de loi présenté par le 
ministère de l'économie et définissant les conditions de de l'engagement de l'Etat dans ce 
même plan de sauvetage devrait être présenté au conseil des ministres le 26 juillet, ou au 
plus tard le 2 août. Deux échéances d'importance pour la banque. Elles conditionnent son 
profil futur, la marge de manoeuvre de ses dirigeants, voire sa survie en tant que réseau 
international.</TEXT>
<TEXT>
  A Bruxelles, l'objectif consiste à éviter les distorsions de concurrence en faveur du 
Lyonnais, et le souci de Bercy est de protéger les intérêts du contribuable français. Mais 
pour autant il ne s'agit pas de mettre à genoux la banque publique en la forçant à vendre 
des actifs dans des conditions totalement défavorables ou en remettant en cause 
#radicalement les modalités du plan de sauvetage et les comptes arrêtés au début de 
l'année. " Le dossier est cette fois traité de façon technique et non plus politique ", 
souligne-t-on au ministère de l'économie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette affaire, la forme importe aujourd'hui plus que le fond. Les dirigeants du Crédit 
lyonnais n'étaient pas farouchement opposés à la cession de 50 % des actifs détenus par la 
banque à l'étranger et réclamée par Bruxelles (Le Monde du 21 juillet), à condition de ne 
pas rendre la tâche trop facile aux éventuels repreneurs. La Commission pourrait ainsi 
arrondir les angles, en dépit des pressions exercées par Michel Pébereau, le président de 
la BNP, et Marc Viénot, le président de la Société générale. Après la présentation du plan 
de sauvetage du Lyonnais le 17 mars, les deux PDG avaient déposé une plainte commune 
à Bruxelles pour distorsion de concurrence. Ils doivent rencontrer le commissaire européen 
Karel Van Miert avant le vote de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 Les experts de Bruxelles chiffrent à 45 milliards de francs la subvention de l'Etat français 
à la banque, compte tenu des augmentations de capital, des pertes sur les 135 milliards de 
francs d'actifs transférés à la structure de cantonnement (CDR) et des coûts de portage 
mais aussi de la part des bénéfices futurs du Lyonnais versée à l'Etat, des revenus liés à 
l'émission d'une obligation souscrite par la banque et des effets de la clause de retour à 
meilleure fortune.</TEXT>
<TEXT>
  En contrepartie de ces 45 milliards, Bruxelles veut que la gestion du CDR soit 
complètement indépendante de la banque. Les reports fiscaux, dont le Lyonnais aurait pu 
bénéficier en raison de ses pertes passées, seront annulés. La Commission donne trois ans 
au Lyonnais pour réduire de 35 % sa présence commerciale dans le monde. Cette clause 
qui, à l'origine, devait être secrète oblige la banque à vendre en fait 50 % de ses actifs 
bancaires hors de France dans un délai de cinq ans. Le ministre de l'économie et des 
finances, Alain Madelin, donnera sa garantie écrite. Mais Bruxelles semble prête à faire 
preuve d'une certaine souplesse en n'exigeant pas une liste de filiales à vendre et en 
acceptant d'aller au-delà des cinq ans si les conditions de marché le réclame.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 LE PRÉSIDENT RASSURÉ</TEXT>
<TEXT>
 Concernant le projet de loi présenté au Parlement, là aussi le gouvernement semble prêt à 
faire preuve de souplesse. Le plafonnement de la garantie devrait être conçu de telle 
manière qu'il n'entraînerait pas de modification des comptes de la banque. La création d'un 
Epic (établissement public industriel et commercial) permettrait à la fois de plafonner la 
garantie et de la rendre de fait illimitée si cet Epic, émanation de l'Etat, devient actionnaire 
de la structure qui finance la CDR.</TEXT>
<TEXT>
 Si le président du Lyonnais, Jean Peyrelevade, a manifesté au cours des derniers jours 
son inquiétude, notamment à Matignon, sur la possibilité de gérer la banque, compte tenu 
des contraintes nouvelles imposées par Bruxelles et Bercy, il semble aujourd'hui un peu 
plus rassuré. M. Peyrelevade ne met plus apparemment sa démission dans la balance et a 
renoncé à obtenir la nomination de Pierre Barberis à la tête de la CDR. Le ministère de 
l'économie ne souhaite pas le départ de M. Peyrelevade et souligne volontiers : " Il n'est 
pas facile de trouver quelqu'un pour faire ce travail particulièrement difficile. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans une étude publiée au mois de juin, Paribas capital markets imagine ce que pourrait 
devenir le Crédit lyonnais dans les prochaines années. La banque pourait redevenir 
légèrement profitable dès 1995, être privatisée autour de l'an 2000, mais aurait alors une 
taille inférieure de moitié à celle de ses grands concurrents, la BNP et la Société 
générale.</TEXT>
</DOC>
