<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000422-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000422-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335298</ACCOUNT>
<CHA1>Pour stabiliser la population à 7,8 milliards en 2050, la conférence mondiale du Caire, en septembre 1994, devra mettre l'accent sur la promotion de la femme, nous explique Nafis Sadik, directrice générale du Fonds des Nations unies pour la population</CHA1>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU;PROGRAMME,FINANCEMENT;CONTRACEPTION,AVORTEMENT,PROJET,POLEMIQUE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,CATHOLICISME,VATICAN;FEMME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POPULATION,MONDE,RENCONTRE INTERNATIONALE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>18</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE VAZQUEZ DE SOLA</NOTE>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<NAMES>FONDS DES NATIONS UNIES POUR LA POPULATION,SADIK NAFIS,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DU CAIRE,CONFERENCE PREPARATOIRE A NEW YORK,22 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; L'AVENIR DE LA POPULATION MONDIALE&gt; Priorité à l'éducation des femmes</TITLE>
<TEXT>ANIMÉS par de violentes polémiques entre le Vatican et les féministes, les travaux préparatoires de la conférence internationale 
sur la population et le développement se sont achevés, vendredi 22 
avril à New-York, sur un projet de programme d'action qui sera au 
centre de la conférence, au Caire, du 5 au 13 septembre 1994. Fruit 
de plusieurs années de débats, ce document est aussi largement 
l'enfant du docteur Nafis Sadik, directrice générale du Fonds des 
Nations unies pour la population (FNUAP). </TEXT>
<TEXT>
  Le projet défini à New-York, véritable plan de travail pour les 
vingt années à venir (1995-2015), traduit une sensible évolution de 
la communauté internationale sur les problèmes de population. Les 
conférences de Bucarest (1974) et de Mexico (1984) sont loin. Les 
politiques démographiques doivent désormais être considérées comme un 
élément constitutif des politiques de développement. Malgré un réel 
succès là où elle a été mise en oeuvre, la planification familiale, 
nécessaire, n'est plus jugée suffisante. Elle doit être accompagnée 
d'un ensemble de réformes sociales (généralisation de l'éducation, 
extension des soins médicaux...), mais aussi, et surtout, d'un effort 
de promotion de la femme.</TEXT>
<TEXT>
 MÉTHODES IE Condition d'une croissance économique soutenue et d'un 
développement durable, c'est-à-dire compatible avec les ressources de 
la planète, la population mondiale (aujourd'hui de 5,7 milliards) 
doit impérativement être stabilisée, à l'horizon de 2050, autour de 
7,8 milliards, selon le document de la conférence. L'évolution 
actuelle conduirait en 2050 à un chiffre compris entre 10,8 à 12 
milliards, avec une progression toujours très forte dans les pays les 
plus pauvres, d'après les projections des Nations unies. Il faut donc 
agir. Directrice générale du FNUAP depuis 1987, le docteur Nafis 
Sadik, une femme vigoureuse qui a longtemps travaillé sur le terrain 
dans son propre pays, au Pakistan, est convaincue que l'objectif peut 
être atteint, "si nous retenons dès aujourd'hui les bonnes priorités 
d'action et y mettons les moyens nécessaires", nous explique-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Elément central des politiques démographiques nationales dans les 
années 70, la planification familiale a, certes, été souvent un 
succès et a permis une forte réduction de la fécondité. "Le programme 
d'action s'appuie sur l'expérience des pays qui ont réussi. Or on a 
constaté que ceux qui sont parvenus à des résultats sont aussi ceux 
qui avaient accompagné la planification familiale d'une politique 
sociale plus globale." La leçon en a été tirée. La directrice 
générale du FNUAP refuse, car elle les juge inefficaces à terme, les 
méthodes coercitives, celles imposant par exemple un nombre maximum 
d'enfants par famille. "La liberté de choix des individus, des femmes 
en particulier, en matière de reproduction" lui apparaît comme le 
meilleur moyen.</TEXT>
<TEXT>
 VATICAN IE Et elle définit ainsi les trois axes de la stratégie que 
devrait retenir la conférence, au Caire, de la manière suivante: "Une 
stratégie s'appuyant sur les individus, sur leurs besoins, 
accompagnée d'une politique de promotion générale de la femme, de 
recherche de l'égalité des sexes, d'une part, et d'un investissement 
considérable dans les domaines sociaux (éducation, soins médicaux 
maternels et infantiles...), d'autre part."</TEXT>
<TEXT>
  Le projet provoque, depuis plusieurs semaines, la colère du 
Vatican. Les Nations unies "veulent détruire la famille" et proposent 
"une reconnaissance généralisée à l'échelle mondiale d'un droit à 
l'avortement", dénonçait, il y a peu, le pape Jean-Paul II (le Monde 
du 19 avril). Jeudi 21 avril, à l'occasion du synode des évêques sur 
l'Afrique, à Rome, le pape a même invité les catholiques à édifier 
"une ligne Maginot de défense contre la conférence du Caire. Mais 
celle-ci devrait être plus efficace que l'originale", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Nafis Sadik rejette ces accusations. "Nous ne portons aucun 
jugement sur le comportement des individus", explique-t-elle, 
ajoutant: "Nulle part dans le projet, nous ne préconisons ni la 
promotion ni la légalisation de l'avortement. Les groupes féministes 
le souhaitaient. Ils ne l'obtiendront pas. Nous pensons qu'il faut 
tout faire pour éviter d'avoir à y recourir, en développant notamment 
l'accès aux moyens contraceptifs, l'éducation, le conseil... Mais 
pour réduire la mortalité maternelle, il nous faut aussi prendre en 
compte les faits. Et les faits, ce sont les deux cent mille femmes 
qui meurent chaque année à l'occasion d'un avortement fait dans de 
mauvaises conditions sanitaires." Le programme veut parvenir à 
éliminer "ces avortements dangereux". Soutenu par certains pays 
musulmans parmi les plus pauvres, le Vatican veut que le mot même 
d'avortement disparaisse du texte final.</TEXT>
<TEXT>
 ÉGALITÉ IE "C'est, plus généralement, l'approche par les besoins de 
l'individu que préconise le programme d'action, qui est à l'origine 
de nos débats avec le Vatican", estime le docteur Sadik. Elle est 
allée en discuter, il y a quelques semaines, avec le pape à Rome. 
Sans parvenir à un accord. Tenant compte des réalités des pays 
pauvres, le projet recommande "un accès universel à la planification 
familiale et aux services de soins maternels et infantiles". 
L'information et les moyens contraceptifs doivent donc être 
accessibles aussi aux femmes non mariées _ "et aux hommes non 
mariés", ajoute immédiatement Nafis Sadik _ et aux adolescents. Une 
recommandation qui exacerbe aussi l'ire du Vatican.</TEXT>
<TEXT>
 Interrogée sur ce qui est, pour elle, la principale différence entre 
l'approche de la conférence du Caire et celles des conférences 
précédentes, Nafis Sadik n'a guère d'hésitation: "C'est l'accent mis 
sur l'égalité des sexes, la promotion de la femme." Un chapitre 
entier est consacré au sujet. Mieux éduquée, mieux informée et mieux 
suivie sur le plan médical, la femme est plus à même de décider du 
nombre d'enfants qu'elle souhaite avoir. Le "renforcement du pouvoir 
de la femme" dans tous les domaines irrite les pays musulmans 
participant à la conférence.</TEXT>
<TEXT>
 Les réalités nouvelles, comme la multiplication des grossesses chez 
les adolescentes, le développement du sida ou les migrations 
internationales, ont naturellement été prises en compte dans le 
programme d'action. L'implication des organisations non 
gouvernementales, les ONG, est cependant une autre évolution sur 
laquelle insiste volontiers le docteur Sadik. "Dans aucun document de 
l'ONU il n'a été accordé jusqu'à présent une place aussi importante 
aux ONG", se félicite Nafis Sadik. Proches du terrain et des 
préoccupations des individus, elles seront amenées à jouer un rôle 
essentiel pour le succès du programme d'action.</TEXT>
<TEXT>
  Très nombreuses à New-York pendant les trois semaines de la 
conférence préparatoire, elles ont déjà été actives dans la 
définition du projet. Elles vont aider, espère Nafis Sadik, les Etats 
à définir leurs politiques nationales et à populariser les objectifs 
de la conférence dans tous les pays _ "ce programme d'action ne doit 
pas être la propriété des gouvernements, mais de la population dans 
son ensemble". </TEXT>
<TEXT>
  Pour mener à bien ces projets, la directrice du FNUAP estime que 
les moyens à mobiliser au niveau mondial en faveur de la politique 
démographique _ au sens large _ devront être plus que doublés d'ici à 
l'an 2000, et passer ainsi des 6 milliards de dollars dépensés 
actuellement chaque année (les deux tiers d'origine nationale, un 
tiers apporté par la communauté internationale) à plus de 13,2 
milliards (en dollars de 1994). La contribution des pays riches 
devrait ainsi approcher les 4,4 milliards. La mobilisation de ces 
fonds est l'une de ses préoccupations, et elle bénéficie maintenant 
d'un soutien actif et efficace de la nouvelle administration 
américaine. Hostile à l'avortement, l'équipe Reagan avait interrompu 
ses versements au FNUAP en 1984. Le gouvernement de Bill Clinton a 
recommencé, dès l'an dernier, à contribuer au Fonds.</TEXT>
<TEXT>
  La France? Sa contribution est "faible", estime Nafis Sadik. En 
1993, Paris a versé au FNUAP 7,3 millions de francs seulement, ce qui 
plaçait la France au quinzième rang des contributeurs, loin derrière 
le Japon, les Etats-Unis, les Pays-Bas et même la Belgique. Après 
avoir rencontré Simone Veil à Paris il y a quelques semaines, la 
directrice générale estime que la France, consciente des enjeux, 
notamment dans les pays francophones, envisagerait un redéploiement 
de ses moyens dans ces domaines. Le docteur Sadik se réjouit, en tout 
cas, de la participation, promise, de Simone Veil à la conférence du 
Caire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
