<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000037-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000037-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343025</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,FRANCE,SUPRANATIONALITE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<FAB>06301422</FAB>
<SUBJECTS>SOUVERAINETE,PARLEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LE 29 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Le premier ministre veut accroître le contrôle de l'Assemblée nationale sur la commissionde Bruxelles</TITLE>
<TEXT>"Capital ", " très important " : Philippe Séguin ne dissimulait pas sa satisfaction, mercredi 29 juin, après l'engagement pris par 
Edouard Balladur de faciliter le contrôle du Parlement français sur 
les décisions européennes. La réforme de la Constitution qui autorise 
l'Assemblée nationale et le Sénat à voter des résolutions sur les 
propositions d'actes communautaires de portée législative, avant leur 
adoption par le conseil des ministres européens, est, en effet, mal 
apliquée. </TEXT>
<TEXT>
  Les députés et les sénateurs se plaignent d'être invités à se 
prononcer dans un cas sur quatre sur des directives déjà adoptées par 
les instances européennes. Pour apaiser ce mécontentement, le premier 
ministre a indiqué, dans le discours prononcé à l'Assemblée nationale 
à l'occasion de la fin de la session de printemps, qu'il ferait 
dorénavant en sorte que " le conseil des ministres de l'Union 
européenne ne [délibère] plus sur des projets de directives qu'après 
qu'ils auront été examinés par la délégation [de l'Assemblée 
nationale] pour l'Union européenne ". </TEXT>
<TEXT>
  Si cette annonce est de nature à réjouir les partisans d'un 
contrôle parlementaire renforcé sur Bruxelles, elle risque de créer 
des situations inextricables. Que se passera-t-il, en effet, si les 
membres de la délégation française " gardent sous le coude " une 
proposition d'acte communautaire et refusent de l'examiner ? Cela 
condamnera-t-il le gouvernement français à exercer son droit de veto 
à Bruxelles afin d'interdire que le texte soit inscrit à l'ordre du 
jour du conseil des ministres ? Si un tel scénario se confirme, M. 
Balladur vient d'annoncer une petite " révolution " dans les 
relations entre l'Europe et le Parlement français.                    
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
