<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041648</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041648</DOCID>
<ACCOUNT>422096</ACCOUNT>
<GENRE>CLES</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>DOC : avec infographie</NOTE>
<NUM1>951113-2-004-02</NUM1>
<ORI1>BAKOU  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>ALIEV GUEIDAR,ELTCHIBEY ABOULFAZ</NAMES>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE JEGO</SIP1>
<SOT1>Le président Aliev contrôle étroitement le scrutin et fait surveiller l'opposition</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Azerbaïdjan organise ses premières élections  législatives depuis son indépendance</TITLE>
<TEXT>Seules quelques affiches électorales collées à la va-vite sur les murs délabrés de Bakou, la 
" ville des vents ", laissent présager de la tenue, dimanche 12 novembre, des premières 
élections législatives que connaît l'Azerbaïdjan indépendant. On est loin des meetings 
houleux du Front populaire, la formation qui, après avoir mené l'Azerbaïdjan à la 
souveraineté en 1991, fut au pouvoir entre 1992 et 1993. Depuis, le pays a vu passer trois 
présidents, autant de coups d'Etat et de multiples " complots ". La guerre avec l'Arménie a 
fait trente mille morts, jeté sur les routes un million de réfugiés et amputé le pays de 20 % 
de son territoire occupé par les Arméniens. La fermeture, cet hiver, de la frontière avec la 
Russie au nord, pour cause de guerre en Tchétchénie, a achevé d'étrangler un peu plus le 
pays en paralysant les échanges agricoles avec Moscou. Aussi le débat politique n'est-il 
guère de mise ici.</TEXT>
<TEXT>
  Exsangue et pressé de recevoir les dividendes du pétrole de la mer Caspienne, 
#l'Azerbaïdjan cherche à se doter d'une apparence de démocratie, condition préalable à tout 
investissement occidental. L'élection d'un Parlement réduit à sa plus simple expression et 
l'adoption d'une Constitution sur mesure devraient donner à Gueïdar Aliev, ancien membre 
du Politburo soviétique, qui mène le pays d'une main de fer depuis 1993, la stabilité qui lui 
fait tant défaut.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les huit partis autorisés à se présenter, seul le Front populaire est vraiment 
représentatif de l'opposition. Un discours de son chef charismatique, l'ancien président 
Aboulfaz Eltchibey, enregistré depuis son fief du Nakhitchevan qu'il ne quitte jamais, a 
même été diffusé par la télévision locale. En revanche, quatre autres formations opposées 
à la politique du président Aliev, dont le parti historique Moussavat (centre droit), ont été 
interdites de scrutin " selon des critères douteux ", a conclu la mission d'observation 
conjointe ONU-OSCE. " Les gens qui ont signé sur ma liste ont ensuite reçu la visite de 
policiers à leur domicile les enjoignant de se récuser ", dénonce Leïla Iounoussova dont le 
petit parti a été exclu. Finalement autorisée à se présenter à titre individuel, cette figure de 
l'opposition a vu, le 3 novembre, une de ses " rencontres avec les électeurs " interompue 
par une incursion des forces de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  De telles turpitudes ne sont évidemment pas le lot de Yéni Azerbaïdjan, le parti 
présidentiel qui devrait remporter haut la main ces élections. Dans quelques 
circonscriptions, comme dans celles de Khataïnski, un quartier industriel de la capitale, des 
candidats de ce poids-lourd de la campagne, seuls en lice, vont même pouvoir renouer avec 
la tradition soviétique. " Une fois les élections terminées, un nouveau tour de vis est à 
craindre ", disent les opposants.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PRESSE CENSURÉE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Complots et tentatives d'assassinats qui se succèdent à une fréquence impressionnante 
permettent d'emprisonner tous ceux qui ont le malheur de pas plaire. Ainsi Tofik 
Gassimov, ancien ministre des affaires étrangères d'Aboulfaz Eltchibey, accusé d'avoir 
tenté de renverser l'actuel président, est incarcéré depuis septembre. Son ex-collègue de 
l'intérieur, Iskender Gamidov, a été condamné à quatorze ans de détention pour " trafic 
d'armes ". Aytara Aliev, coprésident du Parti social-démocrate, soupçonné lui aussi d'avoir 
pris part à quelques conjurations, croupit en prison depuis un an dans l'attente de son 
jugement. D'autres, comme le président du Parti Moussavat, Issa Gambar, se trouvant 
sous le coup d'une enquête judiciaire, ne peuvent pas quitter Bakou. Soucieuses de 
paraître plus libérales à l'approche des élections, les autorités avaient annoncé, le mois 
dernier, la suppression d'un des organismes chargé de la censure de la presse. Le même 
jour, on apprenait cependant que quatre journalistes d'un journal satirique local avaient été 
condamnés à des peines de trois ans à cinq ans d'emprisonnement pour avoir " diffamé le 
président ".</TEXT>
<TEXT>
  Les rédacteurs en chef continuent ainsi aujourd'hui de faire porter chaque jour au censeur 
en chef, Iamanguir Ildirim-Zade, qui dirigea un temps le service de propagande du Parti 
communiste d'Azerbaïdjan, une édition du jour qui leur sera rendue avec des coups de 
ciseaux en plus, quelques heures plus tard. " Aujourd'hui : coupez, coupez, coupez ! ", peut-
on lire dans le cahier de service du censeur dont les journalistes ont pu se procurer une 
copie. Et l'un d'entre eux de lancer, dans un éclat de rire général : " Ils vont finir par nous 
demander de publier le nombre de cheveux que chaque rédacteur en chef a sur la tête... 
"</TEXT>
</DOC>
