<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002812-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002812-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356399</ACCOUNT>
<CHA1>Alain Danet, maire (PS) d'Elancourt (Yvelines), vient d'être mis en examen pour faux et abus de confiance. Président d'un organisme collecteur du 1 % logement, le CILRIF, il lui est reproché d'avoir alloué une indemnité de licenciement de 3,5 millions de francs à son directeur général, aujourd'hui incarcéré. Deux élus de l'Essonne ont également été entendus dans cette affaire.</CHA1>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10221087</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT YVELINES,MAIRE,ELU LOCAL,FRAUDE,LOGEMENT SOCIAL,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>941024-2-008-01</NUM1>
<NAMES>MOUSSA ALEXANDRE,FINEL PATRICE,LIENEMANN MARIE NOELLE</NAMES>
<NAMES>ELANCOURT,DANET ALAIN,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE,VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>A la suite d'irrégularités dans la gestion du 1 % patronal&gt; Le maire socialiste d'Elancourt est mis en examen</TITLE>
<TEXT>En décembre 1993, le ministre du logement, Hervé de Charette, est informé, par l'Agence nationale pour la participation des employeurs 
à l'effort de construction (ANPEEC), d'irrégularités dans la gestion 
du Comité interprofessionnel du logement des régions de France 
(CILRIF, anciennement concentré sur l'Ile-de-France, mais qui a 
étendu ses activités), chargé de collecter des fonds pour la 
construction de logements (le 1 % logement). Les faits remontent à 
1992, date à laquelle l'ANPEEC a commencé à examiner la gestion du 
CILRIF. A la fin 1992, elle transmet au président du CILRIF, M. 
Danet, un rapport qui fait apparaître une situation financière 
dégradée, des fonds propres négatifs, des charges de fonctionnement 
anormales, une masse salariale en hausse malgré des réductions 
d'effectifs (le salaire du directeur général, Alexandre Moussa, était 
passé de 510 000 francs en 1989 à 793 000 francs en 1991) et, 
surtout, des infractions aux règles d'utilisation des fonds du 1 %. </TEXT>
<TEXT>
 Une réputation " de gauche "</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir tenté de se rapprocher d'autres collecteurs, les 
membres du conseil d'administration du CILRIF remettent leur 
démission de leur propre chef le 27 mai 1993, évitant ainsi une 
suspension par l'ANPEEC. Un administrateur provisoire est nommé. Le 
24 décembre 1993, le CILRIF perd son agrément, mais n'en sera pas 
pour autant dissous, actif et passif ayant été repris par un autre 
collecteur. Selon le rapport de l'ANPEEC, les difficultés du CILRIF 
seraient nées, notamment, de sa filiale de promotion Constructeurs 
modernes réunis (CMR), créée avec des fonds du 1 %. On trouve, au 
capital de cette société, M. Moussa et la famille de Jacques Guyard, 
député et maire (PS) d'Evry, dans l'Essonne, le CILRIF ayant revendu 
ensuite ses parts à M. Moussa sur la base de la valeur nominale de 
l'action.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport faisait apparaître que le CILRIF avait revendu, en 
outre, quatre sociétés civiles immobilières à la société anonyme HLM 
du Pré-Saint-Gervais (Seine-Saint-Denis), dont M. Moussa était le 
vice-président. M. Moussa, qui a été mis en examen pour détournement, 
abus de biens sociaux et abus de confiance, est écroué. C'est en 1982 
que le CILRIF avait été créé par M. Guyard, qui en avait assuré la 
présidence jusqu'en mai 1991. Ce comité interprofessionnel du 
logement (il en existe quelque trois cents au total) a, dès son 
origine, une réputation " de gauche " ; il a collecté, entre autres, 
les fonds de la Mutuelle générale de l'éducation nationale (MGEN) et 
de la Ligue française de l'enseignement.</TEXT>
<TEXT>
 Nommé ministre délégué à l'enseignement technique, M. Guyard 
abandonne son siège de président, fonction reprise en octobre 1991 
par M. Danet, maire d'Elancourt depuis 1977, président de 
l'établissement public d'aménagement de la ville nouvelle de 
Saint-Quentin-en-Yvelines et vice-président du syndicat 
d'agglomération. Selon M. Danet, quand il avait accepté de prendre, " 
à titre bénévole ", la présidence du CILRIF, en octobre 1991, " cet 
organisme était en difficulté ". Il a assuré, vendredi 21 octobre, au 
cours d'une conférence de presse, que c'était à sa demande que 
l'ANPEEC avait examiné les comptes en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Au printemps 1993, il avait recherché un repreneur et, " sur avis 
du conseil d'administration ", licencié le directeur général, M. 
Moussa, en poste depuis 1984, " pour des raisons économiques ". M. 
Moussa avait reçu une indemnité de 3,5 millions de francs, qui vaut à 
M. Danet, aujourd'hui, d'être mis en examen. Selon M. Danet, cette 
indemnité était prévue au contrat de M. Moussa, signé par son 
prédécesseur, M. Guyard. </TEXT>
<TEXT>
  D'autres élus ont été entendus dans cette affaire, dont Patrice 
Finel, adjoint au maire de Vigneux et mari de l'ancien ministre du 
logement, Marie-Noëlle Lienemann (PS). Selon Mme Lienemann, son mari 
a bien été entendu " avant les vacances " à propos de la Société 
d'économie mixte de Vigneux, " dissoute depuis ". Mme Lienemann 
affirme que, ministre, elle avait " donné son aval pour le contrôle 
du CILRIF ", eu connaissance du rapport préliminaire avant son départ 
et donné des instructions pour que la procédure aille à son terme.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
