<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011668</DOCID>
<ACCOUNT>382593</ACCOUNT>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1750</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950324-25</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>Il y a 50 ans dansLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La dénonciation&gt; d'un pacte&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>SUIVANT un communiqué de Moscou, le gouvernement soviétique a notifié à 
l'ambassadeur de Turquie la dénonciation du pacte d'amitié et de neutralité qu'il avait 
conclu avec le gouvernement d'Ankara le 17 décembre 1925. La raison invoquée est que " 
par suite des changements importants intervenus depuis le début du conflit mondial, ce 
traité ne correspond plus à la situation actuelle et qu'il doit être révisé ".</TEXT>
<TEXT>
#  Comment, pendant la guerre actuelle, la Turquie s'est-elle acquittée de son rôle de " 
gardienne des Détroits " ? S'il faut en croire les critiques de la presse soviétique, de façon 
assez peu favorable aux Alliés, au moins durant tout le temps que subsista le prestige 
allemand. C'est seulement le 15 juin 1944 que le gouvernement d'Ankara déclara qu'il 
s'efforcerait d'empêcher l'usage illicite du transit par les Détroits, et le 2 janvier dernier 
qu'il autorisa le passage du matériel de guerre Allié pour l'URSS.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, la déclaration de guerre à l'Allemagne et au Japon par Ankara, le 23 février, 
après la conférence de Yalta, a modifié encore la situation, du fait que, la Turquie étant 
maintenant belligérante, " le passage des bâtiments de guerre, d'après l'article 20 de la 
convention de Montreux, est entièrement laissé à sa discrétion ".</TEXT>
<TEXT>
  On comprend que la Russie ne puisse plus s'accommoder d'un tel régime et qu'elle en 
désire la révision dans un sens plus conforme au rôle qu'elle entend jouer désormais dans 
l'Est européen et en Méditerranée. La prochaine conférence de San Francisco aura 
vraisemblablement à s'occuper de cette question, en même temps qu'elle permettra à la 
Turquie, qui y siégera au côté de l'Union soviétique, de discuter les intérêts communs des 
deux pays.</TEXT>
<TEXT>
 (24 mars 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
