<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039143</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039143</DOCID>
<ACCOUNT>418938</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1300</FAB>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,CONFLIT DU TRAVAIL,SANCTION PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-028-02</NUM1>
<NAMES>GAMMA,APESTEGUY FRANCIS,CABELLIC MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Les relations entre personnel et direction se détériorent après les sanctions prises contre un photographe et le responsable de l'informatique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Situation tendue à l'agence Gamma</TITLE>
<TEXT> L'AMBIANCE est de plus en plus tendue, voire " irrespirable " selon plusieurs membres du personnel, à Gamma, une des trois principales agences 
photographiques au monde, et fleuron, avec Sygma et Sipa, du photojournalisme à la 
française.</TEXT>
<TEXT>
  Le photographe Francis Apesteguy et le responsable du service informatique, Michel 
Cabellic, ont été pour le premier " mis à pied " et le second " licencié " pour " fautes 
graves ". Un photographe dénonce ces " pratiques moyenâgeuses " contre des personnes " 
qui n'ont jamais fait l'objet de sanctions en vingt ans de maison ". Les syndicats dénoncent 
l'" intimidation basée sur des notes de service et sur l'envoi de lettres d'avertissement ", 
ils regrettent qu'une " déléguée syndicale [ait] fait l'objet d'une agression verbale " et que 
" des vigiles [soient] intallés dans l'entreprise vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour 
une protection du stock photographique ".</TEXT>
<TEXT>
 Francis Apesteguy est un photographe chevronné, une figure de la profession, au point que 
Raymond Depardon l'a pris comme acteur principal de son film Reporters. Cet habitué du 
bal de la Croix-Rouge et du bal de la Rose à Monaco, où apparaissent rituellement les 
membres de la famille princière, s'est vu notifier par l'organisateur de ces manifestations, 
la Société des bains de mer de Monaco (SBM), un refus d'accréditation, à la suite d'une " 
grève des appareils " à laquelle il avait participé, en août 1994 pour dénoncer les " 
mauvaises conditions de travail ". Le photographe a assigné en justice la SBM au mois 
d'août. Estimant que son salarié " porte un grave préjudice à Gamma en poursuivant la 
Principauté ", la direction de Gamma lui a donné, jeudi 19 octobre, " quinze jours " pour 
retirer sa plainte contre la SBM et l'a menacé de licenciement. " Je ne changerai pas 
d'avis ", nous a déclaré le photographe, qui s'étonne " qu'une entreprise de presse préfère 
défendre une entreprise commerciale et non son photographe ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIFFICULTÉS ÉCONOMIQUES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'agence reproche à Michel Cabellic deux pannes informatiques dont une intervenue en 
août, quand ce dernier était en vacances. A l'issue de la commission de conciliation qui a eu 
lieu avec les syndicats, vendredi 20 octobre, la direction de Gamma a décidé de se donner 
" jusqu'au 1er novembre pour répondre à la question posée concernant M. Cabellic ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce dernier a reçu sa lettre de licenciement le 6 octobre. Quelques heures avant la 
réunion de cette commission, les syndicats et photographes de Gamma ont donné une 
conférence de presse au siège de l'Association nationale des journalistes reporters 
photographes et cinéastes (ANJRPC) pour dénoncer les " vrais motifs de ces deux 
#sanctions ". Michel Cabellic était en effet gérant de la Société des rédacteurs de Gamma, 
qui rassemble, depuis août 1995, la quasi-totalité du personnel de l'agence.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Francis Apesteguy, il a mené le combat contre son agence pour que les 
#photographes, conformément à la loi Cressard de 1974, soient rétribués en salaire et non 
pas en droits d'auteur. Un combat qui a été gagné. Il est désormais conseiller technique des 
syndicats dans les négociations menées sous l'égide du ministère du travail, entre la 
Fédération des agences de presse et les syndicats, à propos du statut et de la sécurité 
sociale des photographes. Si une solution n'est pas trouvée pour ces deux journalistes, les 
photographes de Gamma entendent " ne pas se laisser faire " et mener " des actions 
appropriées ".</TEXT>
<TEXT>
  La situation économique de l'agence figure en toile de fond de ce conflit. La direction la 
juge préoccupante, un diagnostic contesté par les syndicats. D'où des relations de plus en 
plus tendues entre, d'un côté, la direction et les principaux actionnaires, et, de l'autre, 
l'ensemble du personnel (Le Monde du 28 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  En juillet, la direction a envoyé une lettre recommandée à tous les salariés " les sommant 
de choisir entre des baisses de salaires et un éventuel licenciement économique ", 
affirment les syndicats. Le tribunal des référés de Nanterre a invalidé cette lettre. La 
direction de l'agence a fait appel.</TEXT>
</DOC>
