<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000366-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000366-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326774</ACCOUNT>
<CHA1>Un minibus transportant un groupe de jeunes juifs orthodoxes a été la cible, mardi 1 mars, près du pont de Brooklyn à New-York, de plusieurs coups de feu, tirés à partir d'une voiture qui a pris la fuite. Touchés à la tête, deux des quatre blessés sont dans un état désespéré. La police estime n'avoir aucune preuve que cet attentat soit lié au massacre d'Hébron, en Cisjordanie occupée, du 25 février.</CHA1>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ATTENTAT,JUIF,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>03021752</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<LEAD1>MARDI 01 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ETATS-UNIS&gt; Quatre juifs grièvement blessés dans un attentat à New-York</TITLE>
<TEXT>NEW YORK</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  A Brooklyn, comme à la mairie de New-York, la première réaction a 
été la prudence : ne rien faire, surtout, qui puisse enflammer un 
quartier, Crown-Heights, qui a déjà connu des journées de violences 
entre juifs orthodoxes et Noirs. Ne rien faire qui puisse accréditer 
la thèse des plus pessimistes : l'attentat dont ont été victimes, 
mardi matin, quatre étudiants d'une école talmudique aurait eu pour 
objet de " venger " l'attentat d'Hébron. Ne rien faire, en somme, qui 
exporte à New-York les violences de Terre sainte. Ce souci dominait 
l'intervention faite dans l'après-midi par Rudolph Giuliani, le maire 
de New-York, qui a lancé un " appel au calme ", assuré que des 
policiers avaient été placés dans les endroits sensibles, notamment 
aux portes des synagogues, dénoncé " un acte intolérable " et affirmé 
que la police ne privilégiait, pour l'instant, aucune hypothèse.</TEXT>
<TEXT>
  Joseph Borelli, le chef de la police, a énuméré les principales " 
pistes " : réplique à l'attentat qui fit, la semaine dernière, 
cinquante-deux morts palestiniens au caveau des Patriarches à Hébron, 
" acte d'intimidation " perpétré par des terroristes désireux de 
faire pression sur le jury qui doit prochainement décider du sort des 
inculpés dans l'explosion du World Trade Center (février 1993, six 
morts), voire geste d'un conducteur irascible... Lui aussi était 
soucieux de ne rien dire qui puisse mettre en cause le précaire 
équilibre religieux et ethnique de Crown-Heights.</TEXT>
<TEXT>
  Les faits sont encore un peu confus. Au dire de la police, une 
Chevrolet bleue s'est approchée d'un minibus, sur la rampe d'accès au 
pont de Brooklyn. Le chauffeur de la Chevrolet ouvre le feu sur le 
minibus qui transporte quinze étudiants juifs orthodoxes. Quatre 
d'entre eux sont blessés, dont deux très grièvement, cependant que le 
tireur disparaît dans les embouteillages. Il a tiré au moins neuf 
balles d'une arme semi-automatique. Dans le bus, les étudiants 
auraient lancé : " Les Arabes nous tirent dessus ", a rapporté la 
police.</TEXT>
<TEXT>
  Les étudiants appartiennent à une yeshiva (école religieuse) de la 
secte hassidique des loubavitch, dont le rabbin Menachem Mendel 
Schneerson (quatre-vingt-douze ans) est le chef. Les étudiants 
venaient de lui rendre visite dans un hôpital de Manhattan. Le fief 
de la secte est ce quartier de Crown-Heights à Brooklyn, îlot blanc 
et bourgeois dans un secteur à 90 % noir et pauvre. Le rabbin _ le " 
Rebbe ", comme on l'appelle _ est gravement malade, et sa succession 
est au coeur d'une féroce bataille.</TEXT>
<TEXT>
  Au 770 Eastern Parkway, qui abrite la synagogue et le quartier 
général des loubavitch, un porte-parole officiel se voulait prudent : 
" C'est un acte de violence inexpliqué, nous ne savons même pas s'il 
s'agit d'un geste antisémite, ni même s'il est lié à la situation en 
Cisjordanie. " Mais, dans les rues alentour, où s'étaient 
immédiatement formés des attroupements de fidèles, on prenait moins 
de précautions.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Isaac Neuwirth, étudiant canadien, pas de doute : " C'est une 
réponse au massacre d'Hébron. Nous les juifs, qu'on soit religieux, 
orthodoxes ou non, on sera toujours les victimes des Arabes. " Devant 
le café Crown Bagel, Yehuda, musicien,affirme que le tireur savait ce 
qu'il faisait : " Nous, les orthodoxes, avec nos barbes, nos 
redingotes, nos chapeaux, tout le monde nous connaît. "</TEXT>
<TEXT>
 Loubavitch</TEXT>
<TEXT>
 et kahanistes</TEXT>
<TEXT>
  Si les loubavitch sont d'ardents partisans du Grand Israël, opposés 
à toute concession territoriale en Cisjordanie et à Gaza, militant 
contre les accords de paix conclus avec l'OLP, ils refusent d'être 
assimilés aux extrémistes racistes et ultra-nationalistes du Kach, le 
parti de feu le rabbin Meir Kahane. C'est à ce parti qu'appartenait 
l'auteur de la tuerie d'Hébron, Baruch Goldstein, né il y a 
trente-sept ans à Brooklyn lui aussi, et dans une famille 
orthodoxe...</TEXT>
<TEXT>
  Dans le parti de Meir Kahane, les Américains de Brooklyn dominent 
et, s'ils n'ont pas grand chose à voir avec les loubavitch, ils 
constituent les gros bataillons des extrémistes les plus violents 
dans les territoires. Tsvi Loeb, un loubavitch de Strasbourg, veut 
mettre les choses au clair : " Quand on me parle de gens de Kahane 
parmi nous, je rigole, ils sont à peine une centaine à Crown-Heights 
; nous sommes, 5 000 rien que dans ce quartier. Une des grandes 
différences entre nous et les kahanistes, c'est que nous prêchons la 
non-violence. "</TEXT>
<TEXT>
  S'il était de Brooklyn, Baruch Goldstein n'était pas de 
Crown-Heights. Il venait d'un secteur plus dur, Bensonhurst, et avait 
étudié à la yeshiva de Flatbush, deux quartiers qui ont fourni dans 
les années 70 une bonne partie de l'immigration juive américaine dans 
les territoires occupés. Dans le New York Times, le rabbin Shea Hecht 
explique : " Si vous voulez comprendre ce qui a fait Kahane, il faut 
se pencher sur Brooklyn, les émeutes dans les années 60, 
affrontements entre Noirs et juifs ", bref une habitude de la 
violence qui, " très naturellement ", s'est transposée en Cisjordanie 
et à Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières violences de Crown-Heights ont eu lieu en août 1991. 
Un accident de la route provoqué par une voiture de la suite du " 
Rebbe " avait causé la mort d'un jeune Noir de sept ans. Il s'en 
était suivi plusieurs jours d'émeutes, au cours desquels un étudiant 
orthodoxe avait été poignardé à mort par un groupe de Noirs. Entre 
les différentes communautés de Crown-Heights, l'atmosphère reste 
empoisonnée. C'est le retour à cette violence que chacun redoutait, 
mardi soir, à New-York.&lt;
</TEXT>
</DOC>
