<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001076-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001076-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340103</ACCOUNT>
<CHA1>PDG d'une société de transports et vice-président de la chambre de commerce du Var, Jean-François Barrau, 42 ans, qui avait été placé en garde à vue, lundi 6 juin, à Marseille, devait être présenté, mercredi 8 juin devant le juge d'instruction toulonnais Thierry Rolland qui devait lui notifier sa mise en examen dans une affaire de corruption révélée par les enquêtes sur l'assassinat du député (UDF-PR) du Var, Yann Piat. Dans une autre information judiciaire, l'un des frères de l'ancien " parrain " du milieu varois Jean-Louis Fargette, Guy, impliqué dans la perturbation d'une réunion électorale de Yann Piat en mars 1993, a été mis en examen, mardi 7 juin, pour complicité de voies de fait avec préméditation et avec arme, par le juge toulonnais Franck Landou.</CHA1>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06081140</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION;IMMUNITE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEURTRE,ENQUETE,POT DE VIN,DEPARTEMENT VAR</SUBJECTS>
<NAMES>BARRAU JEAN FRANCOIS,FARGETTE GUY</NAMES>
<NAMES>PELOSO NICOLE</NAMES>
<NAMES>ARRECKX MAURICE</NAMES>
<NAMES>PIAT YANN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<TITLE>En marge de l'enquête sur l'assassinat de Yann Piat&gt; Deux nouvelles mises en examen dans l'opération " mains propres " du Var</TITLE>
<TEXT>TOULON </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  Parallèllement à l'enquête sur l'assassinat de Yann Piat _ qui 
marque le pas _ l'opération " mains propres " dans le Var, se 
poursuit activement. Le procureur de la République de Toulon, André 
Ride a ordonné le 25 mars des enquêtes préliminaires de police 
concernant des malversations financières dans quatre affaires 
distinctes. Ces investigations ont abouti, jusqu'ici, à l'ouverture 
de deux informations judiciaires confiées au juge Thierry Rolland.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la première, le magistrat toulonnais a mis en examen et écroué 
le 20 mai pour abus de biens sociaux, faux et usage de faux le gérant 
d'une boîte de nuit de Hyères, Paul Ursini, auquel est reproché une 
importante dissimulation de recettes. La seconde information a été 
ouverte pour corruption active et passive et complicité, abus et 
recel de biens sociaux, faux et usage de faux et complicité dans la 
construction d'une école d'ingénieurs, à Toulon, l'Institut supérieur 
d'électronique de la Méditerranée (ISEM) , dont le conseil général du 
Var était le maitre d'ouvrage.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cette affaire, trois personnes ont été mises en examen, 
également le 20 mai : Guy Liautaud, ancien conseiller technique de 
Maurice Arreckx, Jean Germain, directeur régional pour le Sud-Est de 
la société de travaux publics Campenon-Bernard, et Raymond Lafforgue, 
un cadre commercial qui aurait servi d'intermédiaire dans le 
versement d'une commission occulte de 1 500 000 francs. Ces trois 
personnes ont été placées sous mandat de dépôt, le 25 mai.</TEXT>
<TEXT>
 Levée d'immunité ? </TEXT>
<TEXT>
  Entendu, une première fois, le 8 mars, M . Liautaud avait été 
interrogé sur des écoutes téléphoniques de conversations échangées 
entre Jean-Louis Fargette _ réfugié en Italie depuis 1982 _ et l'un 
des amis marseillais de celui-ci, Daniel Savastano. Il avait reconnu 
sa participation, en compagnie de Jean-François Barrau, 
vice-président de la chambre de commerce du Var, et de leur avocat 
commun, à un déjeuner avec Jean-Louis Fargette, en février 1993, à 
San-Remo, qui avait porté sur la passation du marché truqué de 
l'ISEM.</TEXT>
<TEXT>
  Egalement entendu, le 8 mars, M. Barrau avait nié les assertions de 
M. Liautaud. Selon lui, le pseudonyme de Jeff, cité à de nombreuses 
reprises dans les écoutes téléphoniques _ notamment au sujet du 
projet d'implantation d'une unité de stockage de ciment d'importation 
sur le port de commerce de Toulon-Brégaillon à La Seyne _ le désigne 
pas. M. Barrau a pourtant été mis en cause par une autre personne 
entendue le 28 mars par la police, Philippe Fayolle, actuellement 
directeur d'une maison de repos dans l'Ardèche, qui s'occupait du 
montage financier du projet _ avorté _ d'implantation sur le port de 
la Seyne.</TEXT>
<TEXT>
  Soupçonnée, elle-aussi, d'avoir rencontré Jean-Louis Fargette, en 
Italie, à une date antérieure au déjeuner de San-Remo, Nicole Peloso, 
50 ans, collaboratrice de longue date de M. Arreckx, par les 
policiers marseillais a également contesté ce fait lors de son 
audition par les policiers. Des charges suffisantes n'ayant pu être 
réunies contre elle, Mme Peloso a été remise en liberté, mardi 7 
juin, après vingt-huit heures de garde à vue.</TEXT>
<TEXT>
A terme, une vingtaine de personnes seraient susceptibles d'être 
poursuivies dans le cours des enquêtes sur la corruption dans le Var. 
L'éventualité d'une demande de levée de l'immunité parlementaire du 
sénateur Maurice Arreckx a, récemment, été évoquée par le procureur 
de la République de Toulon.&lt;
</TEXT>
</DOC>
