<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002150-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002150-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333123</ACCOUNT>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,JAZZ,EDITEUR,DISQUE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>04181957</FAB>
<NAMES>YOUNG DISCIPLES</NAMES>
<NAMES>GALLIANO</NAMES>
<NAMES>INCOGNITO</NAMES>
<NAMES>URBAN SPECIES</NAMES>
<NAMES>TALKING LOUD,PETERSON GILLES,FLEMING ROB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'ACID JAZZ</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; L'AVENEMENT D'UN RAP TYPIQUEMENT BRITANIQUE Talking Loud, le son des nuits londoniennes</TITLE>
<TEXT>Fondé à l'orée des années 90 par le disc-jockey Gilles Peterson, le label discographique Talking Loud s'est rapidement affirmé comme le 
support privilégié d'un genre baptisé acid jazz. Comme l'histoire est 
injuste, le nom est emprunté à un autre label qui n'a pas connu le 
succès de Talking Loud. Ce dernier a assuré sa pérennité en concluant 
un contrat de licence avec Phonogram, filiale de la multinationale 
Polygram.</TEXT>
<TEXT>
  L'acid jazz est né de la volonté de puiser dans le patrimoine du 
jazz pour produire une musique qui se démarquât à la fois de la 
technologie de la house music et de la violence du hip hop américain. 
Les Young Disciples, Galliano ou Incognito, groupes qui mêlaient 
l'échantillonnage hip hop et la pratique d'instruments musicaux, se 
sont lancés dans l'aventure. </TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons publié seize albums à ce jour et le plus grand succès 
a été celui d'Incognito, qui s'est vendu à 300 000 exemplaires dans 
le monde ", explique Rob Fleming, responsable du marketing de Talking 
Loud. Ce succès modeste mais réel permet aux groupes de vivre. " Les 
artistes de Talking Loud n'ont pas besoin d'être subventionnés par 
les maisons de disques pour pouvoir monter leurs tournées, c'est la 
preuve de leur viabilité ", ajoute Rob Fleming.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, trois ans après leurs débuts, les groupes se sont pour la 
plupart éloignés de l'idée originale de l'acid jazz. The Plot 
Thickens, le prochain album de Galiano, évoque plus souvent le 
psychédélisme américain que Public Enemy. C'est qu'à Londres, dans 
les night-clubs, les engouements se succèdent à un rythme effréné. 
Talking Loud va bientôt publier deux sélections de succès brésiliens 
des années 60 qui remplissent les pistes de danse. " C'est un signe 
de bonne santé, ajoute Rob Fleming. Le public des clubs est très 
mélangé, noir et blanc. Et dans la même soirée on peut entendre de la 
samba et du rap hardcore, du reggae et de la soul ". Après l'album 
d'Urban Species, Talking Loud publiera le premier disque d'un groupe 
de rap californien, Roots. Cette petite entreprise spécialisée dans 
le bon goût nocturne se devait d'être partie prenante de la naissance 
tardive du rap britannique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
