<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033473</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033473</DOCID>
<ACCOUNT>411714</ACCOUNT>
<DATE>19950913</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120995/1051</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,GARDE A VUE,BEUR,DISPARITION</SUBJECTS>
<NUM1>950913-2-010-34</NUM1>
<NAMES>KELKAL KHALED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Les attentats accentuent le désarroi de la communauté algérienne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Khaled Kelkal est toujours recherché par la police</TITLE>
<TEXT> Quatorze personnes étaient toujours en garde à vue, mardi matin 12 septembre, à l'hôtel de police de Lyon, après les opérations de police menées les 
9 et 11 septembre en région Rhône-Alpes. Les policiers du SRPJ de Lyon s'étaient rendus, 
lundi, dans un foyer de la Sonacotra de l'agglomération grenobloise. Un renseignement leur 
était parvenu selon lequel Khaled Kelkal, principal suspect dans l'attentat manqué du 26 
août contre le TGV Lyon-Paris, avait séjourné dans ce foyer. Le renseignement s'est avéré 
inexact.</TEXT>
<TEXT>
 Khaled Kelkal pourrait avoir participé à une fusillade, le 15 juillet, à Bron (Rhône), entre 
la police et trois malfaiteurs. Contrairement aux informations diffusées sur ce point, ses 
empreintes n'avaient pas été relevées dans la voiture des malfaiteurs. En revanche, les 
enquêteurs ont établi que Kelkal était " l'utilisateur habituel " du véhicule dans lequel 
plusieurs types de cartouches avaient été retrouvées. Certaines d'entre elles étaient 
similaires à des munitions retrouvées le 11 juillet, rue Myrha, à Paris, après l'assassinat de 
l'imam Abdelbaki Sahraoui. Des expertises sont en cours pour savoir si la même arme a 
été utilisée à Bron et rue Myrha.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, huit personnes restaient en garde à vue, mardi matin, après les interpellations 
conduites la veille au terme d'une opération qui visait des milieux islamistes de la région 
parisienne mais qui, selon une source proche de l'enquête, n'a guère été concluante. 
Quelques armes (fusils à pompe), des documents et des enregistrements d'émissions de la 
télévision française ont été saisis. Enfin, cinq cents militaires supplémentaires ont été 
mobilisés, mardi, dans le cadre du plan Vigipirate.</TEXT>
</DOC>
