<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043931</DOCID>
<ACCOUNT>427967</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>FET/11951039</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951130-2-S20-02</NUM1>
<NAMES>HERMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEITER ELISABETH</AUTHOR>
<SIP1>ELISABETH SCHNEITER</SIP1>
<SU21>CHALES ET FOULARDS&gt; la star HERMES&gt;</SU21>
<SYF1>CADEAU</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 62 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le chic au carré</TITLE>
<TEXT> Le carré Hermès, c'est d'abord une " litho " qui se porte en foulard (65 grammes de soie) et qui est vendue, chaque année, à un million d'exemplaires. 
C'est aussi une belle histoire qui commencerait comme un conte de fées. Il était une fois, 
en Chine ou au Brésil, un mûrier sur lequel une chenille filait son cocon. En balançant sa 
tête, elle déposait le fil de soie par petites boucles autour d'elle. Vingt à trente couches 
concentriques. Puis, elle se transformait en chrysalide et s'y enfermait. On étouffait la 
chrysalide à l'air chaud et on récupérait le fil du cocon. Il en va toujours ainsi, à la grande 
satisfaction d'Hermès, premier importateur de soie en France et deuxième d'Europe (2 000 
tonnes chaque année), qui, à Lyon, file et tisse ce précieux fil pour fabriquer son twill de 
soie. C'est là qu'intervient le graveur qui décomposera le dessin en autant de cadres 
d'impression qu'il y a de couleurs. Le tissu sera ensuite imprimé à plat, sur des tables de 
100 ou 150 mètres de long, suivant la tradition des soyeux lyonnais, couleur par couleur. 
On procédera ensuite au fixage des couleurs à la vapeur, au lavage, au séchage et à 
l'apprêtage. Le tissu sera alors coupé en carrés, qui seront roulottés à la main, repassés et 
contrôlés par une équipe de vingt-cinq couturières aux doigts agiles. Depuis 1937, mille 
modèles ont été édités, au rythme d'une création par mois, en moyenne, et de deux 
collections par an. Tout l'art du carré Hermès réside dans sa composition, dans sa " main 
", dans le " sifflant " de la soie et la qualité du tissage qui donne du " gras " au pli. Parmi 
les modèles (un choix permanent de 300 à 350 motifs), l'un des plus célèbres, " Brides de 
gala ", a déjà été réédité douze fois, en soixante-deux couleurs, et porté de mille et une 
manières, de Passy à Manhattan en passant par Los Angeles : en fichu, en turban ou 
même à la ceinture d'un jean, comme Madonna. Les collectionneurs, eux, les encadrent.</TEXT>
</DOC>
