<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046002</DOCID>
<ACCOUNT>427455</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/1911</FAB>
<NOM1>BELGACOM,AMERITECH</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951216-18</NUM1>
<ORI1>BRUXELLESde notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<SOT1>La société américaine, alliée à TeleDanmark et Singapore Telecom, va acquérir 49,9 % de l'exploitant public de téléphone Belgacom.  Celui-ci trouve ainsi le partenaire qui l'aidera à affronter l'ouverture totale des télécommunications européennes à la concurrence en 1998.</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRIVATISATION PARTIELLE DE BELGACOM</LEAD1>
<TITLE>La compagnie Ameritech entre dans les télécommunications belges</TITLE>
<TEXT> Le gouvernement de Jean-Luc Dehaene a décidé, jeudi 14 décembre, de céder 49,9 % du capital de l'exploitant téléphonique Belgacom, l'équivalent 
belge de France Télécom, à un consortium international contrôlé par la compagnie 
américaine Ameritech (qui en détient 37 %) et associant TeleDanmark (35 %) et 
Singapore Telecom (28 %). L'offre de ce pôle a été préférée à celle d'un concurrent 
néerlando-helvétique constitué par Koninklijke PTT Nederland (KPN) et Swiss 
Telecom.</TEXT>
<TEXT>
  Compagnie née de l'éclatement d'AT&amp;T en 1984 c'est l'une des sept " Baby Bells " , 
Ameritech exploite des services téléphoniques dans la région de Chicago. Treizième 
opérateur mondial, le groupe a réalisé en 1994 un chiffre d'affaires de 12,5 milliards de 
dollars (62,5 milliards de francs) et accusé une perte nette de 1 milliard de dollars. Le 
contrat définitif sera signé le 21 décembre et le paiement des 73,3 milliards de francs 
belges (plus de 12 milliards de francs français), prix proposé par le consortium gagnant, 
interviendra dans les six mois.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTÉRÊT TECHNOLOGIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi prend fin la procédure de " consolidation " mot préféré à " privatisation " dans les 
communiqués officiels commencée en mars 1994 quand le gouvernement avait décidé de 
lancer cette opération destinée à lui procurer de l'argent et à améliorer, grâce à un " 
partenariat stratégique ", la compétitivité de Belgacom avant l'échéance de 1998, date de 
l'ouverture totale à la concurrence du téléphone en Europe. Au début de l'année, le conseil 
des ministres avait retenu neuf partenaires potentiels, dont France Télécom. La partie 
s'était resserrée le 8 décembre quand KPN-Swiss Telecom et Ameritech avaient déposé 
leurs offres fermes et définitives dans les locaux londoniens de Morgan Stanley. " Le choix 
du candidat s'est opéré sur la base du prix, a déclaré, jeudi, le porte-parole de KPN. Nous 
avons l'impression que le consortium formé autour d'Ameritech a payé une prime pour 
pouvoir opérer sur le marché européen. "</TEXT>
<TEXT>
  Deux commissions spéciales ont conseillé le gouvernement dans son choix. Selon John 
Goossens, administrateur délégué de Belgacom, " le prix offert par Ameritech est plutôt 
une bonne surprise ", mais la décision a été prise essentiellement en fonction de l'intérêt 
industriel et technologique du partenariat avec le consortium conduit par les Américains. 
Des retombées sont attendues à moyen terme en matière de diversification de l'entreprise, 
notamment dans le secteur de la transmission de données informatiques.</TEXT>
<TEXT>
 Vingt-cinquième entreprise de télécommunication du monde, Belgacom a dégagé des 
bénéfices ces dernières années (1,6 milliard de francs français en 1994), mais elle souffre 
d'un endettement de quelque 17 milliards de francs français, pour un chiffre d'affaires à 
peine supérieur. Sa gestion a été plutôt chaotique en raison de conflits de personnes au 
sein du conseil d'administration, dont la plupart des sièges sont traditionnellement partagés 
entre les principaux partis politiques. Désormais, sur les dix-huit administrateurs, neuf 
seront nommés par l'Etat et neuf autres par le consortium acquéreur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INQUIÉTUDES APRÈS 1997</TEXT>
<TEXT>
  Ancien administeur délégué d'Alcatel Bell, filiale belge d'Alcatel et principal fournisseur 
de Belgacom, M. Goossens, qui a déjà remis de l'ordre dans la maison, conservera son 
poste, a précisé Elio Di Rupo, ministre de l'économie et des télécommunications. Il a 
contribué à la compétitivité de Belgacom, " entreprise publique autonome ", en améliorant 
ses performances dans des secteurs déjà ouverts à la concurrence, comme la téléphonie 
mobile.</TEXT>
<TEXT>
 Belgacom emploie plus de 25 000 personnes. En 1993, un accord entre les syndicats et la 
direction a prévu le maintien des effectifs jusqu'en 1997 et le maintien du statut public du 
personnel, en contrepartie d'une modération des salaires. Un fonds spécial a été mis en 
place afin de garantir les retraites. Il affecte la rentabilité de l'entreprise, qui doit 
l'alimenter à hauteur de 2 milliards de francs français par an. " ll n'y a aucun licenciement 
en perspective et, s'il y a des désengagements non prévus actuellement ce sera 
uniquement sur base du volontariat ", a déclaré jeudi M. Goossens.</TEXT>
<TEXT>
  Sans condamner le principe de la privatisation, les syndicats s'inquiètent pourtant de ce 
qui arrivera après 1998. Une partie du personnel figurait parmi les 50 000 manifestants qui 
ont défilé mercredi dans le centre de Bruxelles pour " la défense du service public ". Après 
Sabena et Belgacom, le gouvernement entend poursuivre, à petits pas, sa politique de 
cession d'actifs. Une partie du pactole versé par le consortium entrant dans Belgacom 
pourrait servir à aider la SNCB, la compagnie des chemins de fer belge, qui a beaucoup de 
mal à financer, dans les délais prévus, l'installation du réseau pour le TGV.</TEXT>
</DOC>
