<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041254</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041254</DOCID>
<ACCOUNT>421607</ACCOUNT>
<PEOPLE>NONO LUIGI</PEOPLE>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/0883</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>CAMINANTES... AYACUCHO, création française, de LUIGI NONO. THÉÂTRE DU CHÂTELET, le 7 novembre. Prochain concert du cycle Schoenberg : oeuvres de Webern et Schoenberg par l'Ensemble InterContemporain, Pierre Boulez (direction). Le 10 novembre, 20 heures. Tél. : 40-28-28-40.  </NOTE>
<NUM1>951110-2-024-05</NUM1>
<NAMES>GIORDANO BRUNO,ABBADO CLAUDIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FOUSNAQUER JACQUES EMMANUEL</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES-EMMANUEL FOUSNAQUER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" CAMINANTES .... AYACUCHO "</LEAD1>
<TITLE>Les voyages immobiles de Luigi Nono</TITLE>
<TIO1>CAMINANTES AYACUCHO</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Pour Nono le Vénitien, le Châtelet s'est transformé en lagune. Le plateau s'avance sur les 
rangs d'orchestre comme une digue sur la mer. L'orchestre, le choeur, les solistes s'y 
entassent tant bien que mal. Perchés aux balcons, des groupes de cuivres et de chanteurs 
rappellent la vieille passion de Nono pour les polyphonies vénitiennes de Gabrieli. 
L'oeuvre s'appelle Caminantes... Ayacucho (1986-1987). Elle n'avait jamais été jouée en 
France. Composée dans les dernières années de la vie du musicien, elle reflète son 
obsession grandissante pour les dispositions spatiales et les phénomènes d'écoute dont 
l'opéra Prometeo : une tragédie de l'écoute (1985) marque l'apogée.</TEXT>
<TEXT>
 UNE DOUCEUR GRANITIQUE</TEXT>
<TEXT>
Ces dispositifs ont toujours quelque chose de contre nature. Voir un théâtre à l'italienne 
ainsi chamboulé, truffé de haut-parleurs, désossé d'une partie de ses fauteuils, est presque 
choquant : cela fait toujours un peu l'effet de la Joconde affublée de moustaches. Mais ce 
décalage fait partie de la stratégie musicale de l'oeuvre ; il force le public à réviser son 
écoute .L'oeuvre ? Une litanie de trente-cinq minutes, inspirée par un très beau texte de 
Giordano Bruno. Le style ultime de Nono est à l'oeuvre, rêche et ténébreux. Avec un zèle 
tout oriental, le musicien alterne éclats secs comme des kiaïs et méditations 
imperceptibles. Régulièrement les percussions martèlent des rythmes furieux qui déchirent 
l'espace, troublent la quiétude de céans.</TEXT>
<TEXT>
 En soi, il n'y a rien là d'exceptionnel sur le plan du langage : chez tout autre, on 
s'impatienterait. Chez Nono, pourtant, il y a toujours cette luminescence d'écriture qui 
transcende les procédés, cette espèce de douceur granitique, et cette incomparable 
capacité à plonger l'auditeur dans un état d'expectative permanent.</TEXT>
<TEXT>
  Nono n'indique rien, n'impose rien. Caminantes est une musique en lévitation, en 
perpétuelle errance. Avec ses harmonies indistinctes, ses sonorités diluées dans l'espace, 
c'est l'un de ces " voyages immobiles " dont la littérature musicale a fourni de Schubert à 
Krenek quelques puissants exemples. On ne doit pas avoir l'âme assez philosophique : on a 
écouté Caminantes sans véritable émotion. On n'y a pas retrouvé la magie d'Hommage à 
Edmond Jabès, partition de même nature créée au Festival d'automne en 1987. On a 
écouté Claudio Abbado diriger l'oeuvre en familier de Luigi Nono, avec autorité, bien 
mieux en tout cas que les pages de Schoenberg inscrites au même programme.</TEXT>
</DOC>
