<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029723</DOCID>
<ACCOUNT>406570</ACCOUNT>
<PEOPLE>FAUCONNIER BERNARD</PEOPLE>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3195/1015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA BÊTISE EN SON JARDINde Bernard Fauconnier. Ed. Titanic, 93 p., 70 F. L'INCENDIEDE LA SAINTE-VICTOIRE de BernardFauconnier.  Grasset, 380 p., 128 F.</NOTE>
<NUM1>950804-2-014-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SOT1>Un divertissement malin comme un diable, et un roman en forme d'interrogation  sur la création, tous deux signés Bernard Fauconnier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'art et la bêtise</TITLE>
<TIO2>L'INCENDIE DE LA SAINTE-VICTOIRE</TIO2>
<TEXT> Jules Berry le clamait solennellement dans Les Visiteurs du soir : " Je suis le diâââble ! " Sa victime, alors, l'humiliait par un soupir las : " Si vous saviez 
comme ça m'est égal ! " Selon Bernard Fauconnier, il est un diable plus franchement 
triomphal, qui ne connaît pas les mêmes déconvenues. Celui-là a bien caché son jeu, mieux 
pensé son oeuvre, évité de porter des habits trop voyants. Ce diable-là, c'est la bêtise, ou 
plutôt l'intelligence de la bêtise, qui s'ingénie à mener le monde à sa guise. Dans une sorte 
de pamphlet déguisé en sotie, à la manière de ces pièces satiriques du Moyen Age, 
Bernard Fauconnier s'amuse à lui donner la parole. A l'apogée de son triomphe, elle 
s'assoit sur ses derniers succès.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai eu très peur. Montaigne, Voltaire, Flaubert, Proust, Kafka, Musil : j'ai cru qu'ils 
allaient me dépecer, me faire mon affaire, en finir avec moi. (...) J'ai réagi. " Voilà donc 
l'opinion investie d'un savoir et sollicitée plus que les savants, voilà la pédagogie 
substituée à l'éducation, la stratégie médiatique à la littérature, la publicité à la lucidité, le 
sentimentalisme à la raison. Sans compter les meilleurs alliés : les bons écologistes " Ils 
savent que la terre ne ment pas " ou les enthousiastes, les sentimentaux, les " quêteurs de 
sublime et de vérités entières ", les purs " Ah ! la pureté ! "</TEXT>
<TEXT>
  La bêtise, trop intelligente pour ne pas se reconnaître elle-même, exulte tout en se 
désolant d'un triomphe si facile. Et brouiller les cartes est encore une victoire, puisque 
c'est le propre des bêtes de n'y voir que du feu. Bernard Fauconnier joue brillamment avec 
le diable. Cependant, voir dans ce petit exercice une utilité pionnière serait avouer vaincus 
les grands précurseurs, et croire qu'ils avaient négligé, depuis leur siècle, de pourfendre la 
bêtise sous ses habits modernes. Voltaire avait tout prévu, et pas seulement dans l'article 
du Dictionnaire philosophique consacré, à la lettre B, aux " Bornes de l'esprit humain " : " 
Elles sont partout, pauvre docteur "...</TEXT>
<TEXT>
  Laissons donc la bêtise à ses tristes succès. Inutile, d'ailleurs, de chercher un lien entre 
La Bêtise en son jardin et le tout dernier roman de Bernard Fauconnier, L'Incendie de la 
Sainte-Victoire. Le premier des deux livres est un divertissement habile et malin, le second 
un roman ambitieux, d'une autre ampleur littéraire.</TEXT>
<TEXT>
  L'Incendie de la Sainte-Victoire imagine la destinée d'un tableau inachevé de Cézanne, 
depuis son abandon par le peintre jusqu'à sa redécouverte hasardeuse, un siècle plus tard, 
par un couple inconnu. Les scènes se suivent, se télescopent, les époques s'envoient des 
signes et chaque fois l'auteur nous parachute au coeur d'un paysage essentiel. Au centre 
de cette curieuse danse, il y a plusieurs secrets qui s'entremêlent : la quête, entreprise par 
chacun des personnages, du tableau inachevé et mystérieux, celle du narrateur qui 
s'interroge sur le sens de son propre parcours et, enfin, au départ de toutes les autres, 
celle de l'artiste Cézanne en lutte avec la montagne Sainte-Victoire dont il s'acharne, 
jusqu'au désespoir, jusqu'à détester sa toile, à faire figurer l'énigme.</TEXT>
<TEXT>
 VISIONNAIRE</TEXT>
<TEXT>
L'Incendie de la Sainte-Victoire n'est pas seulement un roman intelligent : il donne à voir. 
On voit Paul Cézanne, peintre inconnu, considéré dans le pays comme un dégénéré, " 
monter la côte abrupte d'un pas lent et puissant, en soufflant bruyamment ", se planter face 
à la Sainte-Victoire, le chevalet devant lui, puis guetter " un point au-delà de la montagne 
et ce point n'était pas dans l'espace ". Pour lui il se passait là quelque chose, il y avait 
quelque chose à posséder. A force de surprendre la forme dans ses couleurs et ses 
métamorphoses, à force de voir le ciel embrasé, c'est la montagne, sur la toile, qui 
s'embrase. Le défi est trop ample, trop visionnaire, épuisant. Est-ce un hasard si, un siècle 
plus tard, en 1989, un incendie réel ravage la Sainte-Victoire ? Cézanne a tout vu, et sa 
toile ne satisfait pas sa vision. " Ça n'allait pas. " Il vocifère dans sa barbe, insulte le ciel. 
On le voit renoncer. Parce qu'il aime trop la montagne, ou l'idée de la montagne, son 
tableau, il le hait. Il l'abandonne contre un arbre.</TEXT>
<TEXT>
  On aurait presque voulu que l'histoire s'arrête là, ou un peu plus loin, aux premiers 
acquéreurs inconscients. La Provence est vibrante, le peintre existe totalement dans sa 
rage ambitieuse et déçue, et quant au tableau abandonné que l'on se passe comme un 
témoin, il est rendu à sa pleine énigme. Ces premières scènes sont prenantes, comme des 
choses vues investies d'un mystère. On devine par la tourmente des gestes l'art du tableau 
de celui qui n'est pas encore tout à fait Cézanne, à la fois incompris et doté d'une force 
troublante, dérangeante même pour ceux qui n'y voient rien.</TEXT>
<TEXT>
  Le roman va bien au-delà. Au-delà du paysan qui ramasse la toile, histoire d'en tirer 
quelques sous, au-delà du riche amateur qui la lui achète pour sa bastide du pied de la 
montagne, au-delà de la deuxième guerre mondiale où il échappe des mains d'un 
compositeur juif allemand, venu à Aix fuir les persécutions... Au bout de la chaîne, il y a la 
fille du compositeur, son couple qui cherche à se reconstruire et à proposer un sens au 
monde à l'endroit même où Cézanne défiait l'impossible, il y a le narrateur, peintre lui 
aussi, qui recompose l'histoire du tableau, il y a un auteur, Bernard Fauconnier, qui 
confronte ces destinées à une réflexion sur la création.</TEXT>
<TEXT>
  A force, c'en est trop : trop de coïncidences, trop de messages et de thèmes happés pour 
allonger l'intrigue, trop de rencontres tombant " à pic ", trop d'Histoire brassée en vitesse, 
trop de scènes dispersées (à Munich, à New York, à Berlin, sans compter la découverte 
par l'héroïne d'oeufs de dinosaure) qui entament la vérité du début. Il n'en reste pas moins 
le plaisir d'un vol plané perspicace au-dessus d'un siècle, la densité des images, un livre 
intéressant, parfois captivant, et un romancier que l'on a bien envie de suivre.</TEXT>
</DOC>
