<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020982</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020982</DOCID>
<ACCOUNT>395202</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1604</FAB>
<NUM1>950529-2</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie paralysent l'OTAN et les " casques bleus " de la Forpronu</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - 25 ET 26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les limitesde la stratégie aérienne</TITLE>
<TEXT> LES AVIONS DE L'OTAN s'en sont pris à des cibles fixes en Bosnie, et ce choix, à la différence de ce qui s'était passé en 1994, lorsque les raids avaient 
eu des blindés ou des pièces d'artillerie comme objectifs, n'est pas tout à fait innocent. Les 
états-majors ont sans doute tenu à éviter ce qu'ils appellent les " dommages collatéraux ", 
c'est-à-dire le bombardement de civils et des destructions sans aucune discrimination. Il 
faut admettre aussi que de telles opérations sont plus faciles et moins risquées à exécuter : 
les cibles fixes  comme des dépôts de munitions  sont plus aisées à situer, puis à toucher 
quel que soit l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette option est aussi une illustration du fait qu'une action militaire en elle-même 
n'est jamais là, en définitive, que pour aider à la reprise du dialogue ou accompagner une 
ouverture diplomatique dès lors que l'ONU n'est pas une force de guerre. Ce qui est le cas 
en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 L'OTAN a frappé contre les Serbes qui ne respectaient pas l'ultimatum de l'ONU, fait-on 
observer dans les milieux militaires, où l'on note que les avions n'ont pas eu à intervenir, 
jeudi 25 et vendredi 26 mai, contre des objectifs musulmans parce que les forces 
bosniaques " se tiennent à carreau ", comptant sur l'organisation alliée pour faire 
indirectement leur travail. Avec le deuxième raid, les avions de l'OTAN sont venus 
parachever ce qu'ils n'avaient pas tout à fait réussi avec le premier.</TEXT>
<TEXT>
 Pour autant, la " solution " militaire n'en est pas une. Les experts en conviennent 
volontiers. Pour au moins deux raisons. D'abord, il a fallu prendre en compte le risque 
majeur et prévisible  que des " casques bleus " et des observateurs de l'ONU désarmés 
soient menacés en retour. Ce qui fragilise toute opération, dès même sa conception. 
Ensuite, il est probable que les Serbes estimeront " futile " le motif de l'intervention de 
l'OTAN dans la mesure où, depuis plusieurs mois, ils sont parvenus à narguer la 
#communauté internationale sans autre réaction de sa part.</TEXT>
<TEXT>
 " On a frappé, mais où est l'ouverture politique ? ", se demande-t-on dans les milieux 
militaires. D'un simple point de vue opérationnel, les deux raid aériens de l'OTAN ne sont 
pas complètement satisfaisants si, d'une part, ceux qui en sont la cible considèrent que " le 
message a été trop brutal " à leur goût et si, d'autre part, " on ne propose rien en échange 
". Comme le confie un responsable militaire de haut rang à Paris, " il faut un discours 
politique à côté d'une action militaire ", et c'est sans doute par là que pèche la " frappe " 
de l'OTAN. D'autant que la stratégie aérienne, c'est-à-dire l'utilisation ponctuelle, voire 
sélective, de l'arme aérienne comme moyen privilégié et unique de pousser un 
interlocuteur dans ses retranchements, n'a jamais été la panacée.</TEXT>
</DOC>
