<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013060</DOCID>
<ACCOUNT>384401</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010495/1960</FAB>
<NUM1>950403-3</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies) de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ONU,JANVIER BERNARD,AKASHI YASUSHI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1>AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SOT1>Un nouveau mandat sera défini pour les " casques bleus " de Croatie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>31 MARS 1995,VOTE DES RESOLUTIONS 981,982 ET 983</LEAD1>
<TITLE>La Forpronu, divisée en trois,  reste dans l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT> Conscientes du danger que pourrait entraîner le départ des contingents de l'ONU de leur région, les autorités des Républiques de l'ex-Yougoslavie ont 
accepté le renouvellement du mandat des " casques bleus " qui a expiré à la fin du mois de 
mars. Le Conseil de sécurité a donc adopté vendredi 31 mars, à l'unanimité, trois 
résolutions qui restructurent la force des Nations unies dans le territoire de l'ex-
Yougoslavie en trois opérations distinctes pour la Croatie, la Bosnie et la Macédoine. Les 
nouveaux mandats sont valables pour une période de huit mois allant jusqu'au 30 novembre 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré des appels des dirigeants bosniaques qui veulent une force plus interventionniste , 
les mandats pour la Bosnie ainsi que pour la Macédoine restent inchangés. Le mandat pour 
la Croatie devrait être défini sur le terrain. L'impression prévaut que les " cahiers des 
charges " des " casques bleus " restent difficilement applicables, mal définis, sans 
ressources suffisantes. " Nous savons très bien que les mandats ne sont pas tout ce que les 
intéressés auraient pu souhaiter, a admis un diplomate onusien, mais le choix pour eux 
était entre la Grande Serbie, la guerre généralisée, ou le statu quo : tout le monde a opté 
pour ce dernier. "</TEXT>
<TEXT>
  Bien que distinctes, les trois forces préservent l'unité de commandement et de direction 
politique sur l'ensemble du théâtre opérationnel. Le général français Bernard Janvier et le 
diplomate japonais M. Yasushi Akashi assureront respectivement les directions militaire et 
politique des forces. Chaque opération sera aussi dotée d'un commandement militaire ainsi 
que d'un représentant civil séparé. Le quartier général des forces demeure à Zagreb.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VIVES PROTESTATIONS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La force en Bosnie garde le nom actuel de la Forpronu, celle de la Macédoine sera 
Fordéprénu pour Force de déploiement préventif des Nations unies. La force en Croatie, 
après des semaines de débat, s'intitule, malgré les vives protestations des Serbes 
séparatistes de la Krajina, Onurc pour Opération des Nations unies pour le rétablissement 
de la confiance. Cette force devrait être composée d'environ huit mille soldats dont mille à 
la frontière. Il n'a pas encore été décidé si les quatre mille autres soldats issus de l'ancien 
contingent de la Forpronu en Croatie seraient redéployés en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Le mandat de l'Onurc, selon les termes de la résolution 982, sera la mise en oeuvre de 
l'accord de cessez-le-feu du 29 mars 1994, l'application de l'accord économique signé entre 
Zagreb et les Serbes de Knin et la surveillance des frontières internationales de la Croatie. 
Le représentant du secrétaire général, le diplomate norvégien M. Thorvald Stoltenberg, 
continue ses négociations pour l'application du mandat avec les deux parties. Les 
sécessionnistes serbes de Krajina sont opposés à ce que les " casques bleus " exercent un 
rôle de contrôle des frontières.</TEXT>
<TEXT>
 La résolution indique que les " casques bleus " sont chargés d'" aider à contrôler [les 
frontières] en procédant à des observations et en présentant des rapports " sur les 
mouvements de troupes et de matériels militaires. L'OTAN peut, selon la résolution, 
intervenir militairement " en étroite coordination avec le secrétaire général " pour 
défendre le personnel de l'Onurc. Les milieux militaires à l'ONU se disaient très mal à 
l'aise avec un mandat qui " peut être interprété de manière différente par les belligérants 
".</TEXT>
<TEXT>
  Lors des interventions au Conseil, le groupe de contact (Allemagne, Etats-Unis, Russie, 
Grande-Bretagne et France) a fait l'objet de nombreuses critiques. Les Russes ont été 
visés pour leur soutien implicite aux Serbes ; les Allemands pour leur appui inconditionnel 
au gouvernement croate.</TEXT>
</DOC>
