<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003963</DOCID>
<ACCOUNT>388496</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/2705</FAB>
<SUBJECTS>IDEOLOGIE POLITIQUE,MEDIA,REGIME POLITIQUE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>DUHAMEL ALAIN,ROSANVALLON PIERRE</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec dessin de Voinesco)</NOTE>
<NUM1>950116-2-013-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS,DUHAMEL ALAIN,ROSANVALLON PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR THOMAS FERENCZI</SIP1>
<SOT1>Un dialogue entre Alain Duhamel et Pierre Rosanvallon</SOT1>
<SU21>Débats</SU21>
<SYF1>POLITIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE ENTRETIEN</LEAD1>
<TITLE>La politique et le conflit</TITLE>
<TEXT> DIRECTEUR d'études à l'Ecole des hautes études en sciences sociales, Pierre Rosanvallon est de ces universitaires qui ne dédaignent pas de s'exprimer 
dans les journaux afin d'établir un lien entre leurs recherches et le commentaire de 
l'actualité. Journaliste à Europe 1, France 2 et dans plusieurs publications de la presse 
écrite, Alain Duhamel est de ces chroniqueurs qui s'emploient à prolonger leur réflexion 
dans des livres ou des cours.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier vient de publier La Nouvelle Question sociale (Le Seuil, 227 p., 95 F), un 
ouvrage dans lequel il se propose de "repenser l'Etat providence", dont il a analysé la 
"crise" dans une précédente étude, parue en 1981. Sa thèse est que le système de 
protection sociale en France est conçu pour traiter des risques conjoncturels, 
conformément à une vision "assurancielle" de la solidarité, et que cette conception a 
montré ses limites dès lors qu'il s'agit de gérer des états le chômage de longue durée plus 
stables. Aussi convient-il, selon lui, de passer d'un "Etat passif providence" à un "Etat 
actif-providence", qui donne la priorité au droit à l'insertion sur le droit à 
l'indemnisation.</TEXT>
<TEXT>
 Le second tente, pour sa part, dans La Politique inachevée (Flammarion, 293 p., 98 F), de 
"dissiper" quelques fantasmes" et de "réduire quelques mythes" qui brouillent la vie 
publique. Parmi ces idées reçues figurent, entre autres, le rejet de la politique, 
l'omnipotence du président de la République, la corruption de la classe politique, la 
dictature de la télévision, la fin des idéologies, la trahison des élites : pour introduire "le 
plus possible de rationalité" dans le débat, l'auteur s'efforce de faire la part du réel et celle 
de l'imaginaire dans ces croyances collectives.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 "Comment analysez vous la désaffection que subit le système politique et que les 
observateurs présentent, en général, comme un rejet de la politique ou une crise de la 
représentation politique ?</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel. Pour moi, il y a moins crise de la politique que politique de la crise. Je 
veux dire que les dérèglements du système politique, que traduisent, entre autres, la 
montée des populismes, la dégradation de l'image des hommes politiques, l'affaiblissement 
du militantisme, sont le reflet, l'amplification, voire la caricature des dérèglements de la 
société elle-même. Plusieurs facteurs me semblent toutefois aller en sens inverse. D'abord, 
la participation électorale remonte d'une manière significative depuis 1989. Ensuite, loin de 
constater la fin des passions politiques, j'observe le maintien d'une forte capacité de 
mobilisation, par exemple sur l'école et la laïcité, sur l'Europe ou sur les droits de l'homme. 
Enfin, en dépit des critiques portées contre le monde politique, journalistes compris, 
certaines personnalités jouissent d'une réelle popularité : je pense à l'ascension de Jacques 
Delors ou à la considération dont bénéficient Raymond Barre et Edouard Balladur. Bref, 
nous sommes dans une période de mutation, ce qui n'est pas étonnant après vingt ans de 
crise. Le problème est que l'ensemble des instruments d'analyse appliqués à la politique 
date de l'avant-crise.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Rosanvallon. - Je crois qu'il faut distinguer la crise de la politique de la crise de la 
représentation politique. Quand on parle de crise de la politique, on fait référence au 
mouvement par lequel l'individu tend à s'enfermer dans la sphère privée, entraînant un 
recul de l'espace civique. Or il s'agit d'une tendance séculaire, qui se confond avec 
l'histoire de la société moderne : la liberté des anciens, au sens de Benjamin Constant, 
c'est-à-dire la participation politique, s'efface progressivement devant la liberté des 
modernes, fondée sur le développement de l'autonomie individuelle. Rien ne permet de 
penser que ce phénomène de longue durée se soit accéléré au cours des dernières 
#années.</TEXT>
<TEXT>
 " En revanche, ce qui est nouveau et qui traduit une crise de la représentation politique, 
c'est que le système politique ne produit plus d'identification sociale : la société est 
devenue moins lisible, plus opaque, elle a plus de mal à se représenter elle-même. Ce qui 
est en cause, ce n'est pas tellement la trop grande distance entre les partis et les citoyens, 
phénomène en partie inévitable, presque fonctionnel ; c'est le fait que le système politique 
ne comprenne plus la société, ne parle plus une langue qui lui permette de se comprendre 
elle-même et en même temps de définir ses points de repère, ses perspectives. Ce 
changement a été accentué par deux phénomènes conjoncturels : l'affaissement intellectuel 
et moral du Parti socialiste, qui était un des pôles structurants de la vie politique, et 
l'instrumentalisation excessive de la politique par François Mitterrand, qui a fini par lui 
faire perdre sa substance, à travers des jeux de personnes ou d'appareils.</TEXT>
<TEXT>
  La "fin des idéologies" n'a-t-elle pas joué un rôle déterminant dans ce brouillage des 
repères et des identification ?</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel. On confond trop souvent "fin des idéologies" et "crise des idéologies". 
Nous en sommes à ce stade de la métamorphose où les vieilles idéologies ont été rejetées 
et où les nouvelles sont encore en cours de construction. L'idéologie socialiste a été 
démentie par la réalité avant d'être évacuée par les gouvernements socialistes eux-mêmes, 
et l'introduction de l'idéologie libérale dans sa pureté anglo-saxonne s'est traduite par une 
capitulation en rase campagne. Comme il n'y a pas de société sans idéologie, on a vu 
apparaître, notamment autour de l'écologie ou des droits de l'homme, les éléments 
d'idéologies de rechange. Mais, surtout, une véritable idéologie social démocrate fondée 
sur une volonté affirmée de régulation sociale et incarnée par ce qu'on a appelé la 
"deuxième gauche", semble se constituer aujourd'hui en France pour la première fois, 
alors qu'à droite s'esquisse, sous le nom de libéralisme social, la victoire posthume de la 
démocratie chrétienne. Contrairement aux apparences, les clivages, pour être moins 
mythiques, demeurent forts entre ces deux idéologies : elles s'opposent sur des thèmes 
précis, aussi importants que la gestion sociale, les responsabilités de l'Etat, la fiscalité, 
l'Europe, le désarmement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Pierre Rosanvallon. La "fin des idéologies", c'est la fin des oppositions radicales entre 
visions du monde antagonistes la République contre la monarchie ou le marché liberté 
contre la propriété collective devenues aujourd'hui fantasmatiques. La politique doit 
apprendre à réinventer positivement le conflit, au lieu d'osciller entre le tout et le rien, 
entre le cataclysme révolutionnaire et le consensus des experts. La société française a du 
mal à vivre ordinairement la politique et considère avec mépris les conflits qui animent le 
débat aux Etats-6Unis, en Allemagne ou en Grande-Bretagne, alors qu'ils sont sans doute 
plus ancrés dans la réalité. Selon moi, il existe deux sortes de conflits positifs : les conflits 
d'intérêts, entre lesquels il faut arbitrer et les conflits d'incertitude, qui résultent de 
l'indétermination où l'on se trouve, faute de savoir ce qu'il faut faire. Les questions de 
politique étrangère par exemple, l'attitude à adopter à l'égard de la Bosnie ou de l'Algérie 
appartiennent souvent à cette deuxième catégorie : personne n'est certain de détenir la 
bonne solution. La politique a pour fonction d'organiser et de rationaliser les conflits, mais 
il ne faut pas oublier non plus qu'en tant que lieu de fabrication du lien social elle reste le 
domaine du symbolique et des passions.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel. - Je distinguerai moi aussi, dans la phase actuelle, deux types de conflits. 
Les premiers sont des conflits ouverts, qui correspondent à des systèmes de 
reconnaissance classiques et qu'on est habitué à traiter. Il s'agit d'arbitrer entre telle ou 
telle demande sociale : par exemple, entre le budget social des agriculteurs et la fiscalité 
des autres catégories sociales, ou bien entre l'aménagement du territoire et l'allégement du 
coût des hôpitaux dans les petites villes. Les seconds sont des conflits aveugles à propos 
desquels on discute sans que personne ne puisse démontrer qu'il a raison. C'est le cas 
aujourd'hui de la politique monétaire, où chacun s'exprime d'une manière péremptoire, en 
cherchant presque à empêcher l'autre de parler, alors qu'aucune des parties n'est en 
mesure de prouver que sa politique peut réussir. En revanche, sur la Bosnie, il me semble 
qu'on est en présence d'un conflit classique, où on possède des moyens et où on n'ose pas 
les prendre, alors que, sur l'Algérie, nous ne savons ni ce que sont nos moyens ni peut-être 
ce que sont nos fins.</TEXT>
<TEXT>
  Et sur l'Europe ?</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Rosanvallon. Si la controverse sur l'Europe est aussi violente, c'est qu'elle renvoie 
à la vision qu'ont nos concitoyens de leur identité profonde. Ce qui a créé le grand malaise 
au moment de la ratification du traité de Maastricht, c'est qu'on a eu l'impression que la 
construction de l'Europe allait entraîner la destruction de l'identité collective. On la 
redoutait d'autant plus qu'on en percevait mal les implications et les conditions. Il aurait 
été préférable d'expliquer qu'il fallait à la fois moins de nation économique et plus de 
nation sociale. Autrement dit, nous avons besoin de plus d'Europe économique pour faire 
fonctionner notre système, mais nous avons besoin aussi de retrouver une forme de 
solidarité plus affirmée.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce qui a remis la question nationale au centre du débat, c'est moins le problème de 
l'immigration que celui de l'exclusion et du chômage, qui ne peut être réglé que par la 
solidarité nationale. La nation peut se définir comme un espace de redistribution accepté. 
Ce qui la caractérise, au fond, c'est qu'on accepte de se reconnaître une dette collective. 
Son expression la plus forte est le sacrifice de sa vie en cas de guerre. Mais elle s'exprime 
aussi dans la redistribution fiscale et financière. La nation n'est pas seulement le produit 
d'une histoire, son identité ne doit pas se fonder exclusivement sur la mémoire, elle ne doit 
pas être un musée de la France, elle est une fabrication quotidienne dans la solidarité.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel. - Le débat européen suscite les passions parce que tout le monde croit ou 
feint de croire que ce qui est en jeu, c'est l'identité de la France. En réalité, ce qui est en 
cause, c'est l'identité des Français. Il s'est produit une sorte de polarisation entre, d'une 
part, ceux qui, dotés d'une certaine formation, de certaines espérances sociales, 
regardaient la crise comme un moment difficile à passer mais devant déboucher sur un 
espoir et, d'autre part, ceux pour qui l'Europe ne faisait que cristalliser le sentiment de 
dépossession engendré par la crise. L'erreur a été de ne pas faire de l'Europe sociale une 
priorité, au même titre que l'Union économique et monétaire. Plus on a d'ambition pour 
l'Europe, plus on doit s'attacher à renforcer la solidarité nationale. L'Europe ne sera 
reconnue comme légitime que si elle s'accompagne d'un projet social cohérent. La nation 
comporte à mes yeux trois éléments : une ambition politique collective, une identité 
culturelle entretenue et une solidarité sociale assumée. La campagne présidentielle devrait 
être l'occasion de montrer que l'ambition européenne est la médiation naturelle de 
l'ambition française, qu'entre les deux il y a convergence et non contradiction.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Vous parlez l'un et l'autre de solidarité nationale, mais l'Etat-providence est-il encore 
adapté à sa mission ?</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Rosanvallon. C'est précisément parce que la nation se définit aujourd'hui par la 
solidarité nationale que la question sociale est en train de changer de nature. L'Etat 
providence souffre à la fois de difficultés financières, liées à ses déficits lancinants, et de 
difficultés de gestion, qui nuisent à son efficacité. Mais le problème de fond est désormais 
d'ordre philosophique : c'est celui du principe sur lequel repose la solidarité. Jusqu'à 
présent, l'Etat-providence est fondé sur le principe de l'assurance : dans ce système, nous 
acceptons d'être solidaires parce que nous sommes incertains sur notre avenir et 
conscients de courir certains risques, par exemple celui du chômage. Nous devons entrer 
dans un système où la solidarité n'est pas dictée par le sentiment du risque, qui varie selon 
les catégories sociales, mais par notre appartenance à la même communauté, à la même 
nation. Ce changement, qui tend à rééquilibrer les rapports entre les groupes, affecte le 
contrat social lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel. - Il n'est pas question de remettre en cause le modèle social que 
représentent les grandes assurances ; mais il serait utile de pousser à des convergences 
européennes. Si l'on veut, par exemple, opérer des prélèvements équivalents sur les 
revenus du capital et sur ceux du travail, il faudra bien trouver une solution à l'échelle de 
l'Europe, pour éviter la fuite légale des capitaux. D'ores et déjà, la solidarité s'accompagne 
d'implications européennes de plus en plus nombreuses, comme on le voit avec l'agriculture 
ou l'action régionale.</TEXT>
<TEXT>
  Ne pensez-vous pas que le développement des médias a largement contribué a la 
#déstabilisation du système politique traditionnel ?</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Rosanvallon. - La presse et surtout la télévision ont pris une place de plus en plus 
importante à mesure que le système politique remplissait moins bien sa double fonction de 
représentation et de délibération. De représentation : ce sont souvent les enquêtes des 
journalistes qui permettent une meilleure connaissance de la société. De délibération : 
l'affaiblissement des partis et le caractère stéréotypé des discours ont ouvert le champ aux 
débats dans les médias. Il serait pourtant dangereux que ceux-ci cèdent à la tentation de se 
substituer à la politique. D'abord, parce que la politique est par nature le lieu de la 
contradiction, ce qui n'est pas nécessairement le cas des médias et en particulier de la 
télévision. Ensuite, parce que la politique organise selon des règles qui lui sont propres le 
fonctionnement de la discussion et les principes de la décision. L'arène médiatique ne 
saurait donc remplacer la scène politique.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce qui est nouveau, c'est que les diverses fonctions de la démocratie appartiennent 
désormais, pour une large part, à un espace commun. Dans le schéma classique, l'exécutif 
décide, le législatif délibère, le judiciaire juge et les médias assurent la circulation de 
l'opinion. Aujourd'hui, à l'exception sans doute de l'exécutif, chacun de ces pouvoirs agit 
aussi sur le terrain des autres. Il ne faut donc pas les considérer isolément, dans leurs 
cadres respectifs, mais estimer leur capacité d'animer de façon articulée la vie 
démocratique.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel. Il est exact que les quatre pouvoirs cohabitent de plus en plus étroitement. 
Même l'exécutif n'échappe pas à cette règle depuis que la notion de secret a perdu toute 
force. Cette cohabitation provoque des réactions et chez certains, le désir de rétablir les 
frontières. Mais l'apparition de ce lieu commun de la vie démocratique n'a pas que des 
effets pervers. Je ne conteste pas les dangers propres aux médias, en particulier le culte 
de l'instantanéité, qui ne favorise pas l'esprit critique, et la nécessité du tri de l'information, 
qui implique une tyrannie dans la brève durée d'un journal télévisé. En même temps, ils 
contribuent à la reconstruction du lien social et ouvrent en permanence un espace collectif, 
imparfait, mais globalement intégrateur, malgré la valorisation excessive de la violence et 
de l'irrationalité.</TEXT>
</DOC>
