<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004277</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004277</DOCID>
<ACCOUNT>372010</ACCOUNT>
<COM1>CD (ERNARD DANS LE TEXTE EST DEVENU BERNARD)</COM1>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1120</FAB>
<SUBJECTS>FONCTION DE PERSONNES,FRAUDE,LOGEMENT SOCIAL,INCULPATION,URBANISME,ELECTION MUNICIPALE,1995,JUSTICE,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR,REGION RHONE ALPES</SUBJECTS>
<NOTE>( doc : texte accompagné d'un dessin de Pancho )</NOTE>
<NUM1>950202-2-009-01</NUM1>
<NAMES>TABARDEL JEAN PIERRE,TETE ETIENNE,AVRILLIER RAYMOND,SAINT ETIENNE,LYON,ACCOYER BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LE HIR PIERRE,PIERRETTE JEAN CLAUDE,PORTE GUY,SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> ENQUETE DE NOS CORRESPONDANTS PIERRE LE HIR (LYON),&gt; JEAN-CLAUDE PIERRETTE (VERSAILLES), GUY PORTE (NICE) ET DE PASCALE SAUVAGE (A SUIVRE)</SIP1>
<SOT1>II. La politique au tribunal</SOT1>
<SYF1>MAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUXIEME VOLET DE LA SERIE</LEAD1>
<TITLE>Les nouvelles vicissitudes  du métier de maire</TITLE>
<TEXT> " SUR cette affaire, je suis prêt à aller devant lestribunaux et à me faire condamner ", lance, un rien bravache, Jean-Pierre Tabardel,
maire (Radical) de Crest, commune de la Drôme de 7 800 habitants. Au début du
mois de janvier, alors que la température était descendue à moins 12 degrés, cet élu
a pris un arrêté de réquisition d'un immeuble HLM inoccupé, afin d'y installer huit
familles. Mais il s'est heurté à l'administration, qui, à la suite de l'action en justice
d'une riveraine, avait fait interrompre, au printemps 1994, la construction de ce
bâtiment déjà presque terminé. Motif : non-conformité avec le plan d'occupation des
sols (POS). " Les lois de décentralisation ont donné aux maires des devoirs. Le
premier d'entre eux est d'offrir un foyer aux mal-logés. Les tracasseries
administratives sont secondaires au regard de cette exigence ", fulmine M. Tabardel,
qui promet que la commune achèvera elle-même les logements.</TEXT>
<TEXT>
  A leur manière, les tribulations du maire de Crest illustrent les difficultés que
rencontrent de plus en plus fréquemment les élus locaux dans la réalisation de leurs
projets. Les recours, formés par des opposants politiques, des associations de
défense ou de simples particuliers, se sont multipliés ces dernières années. Ainsi,
dans le ressort du tribunal administratif de Lyon, le nombre des requêtes a doublé
entre 1989 et 1994. De son côté, le tribunal de Grenoble a enregistré, l'an passé, une
hausse de 12 % des contentieux, la progression atteignant même 16 % dans le
domaine de l'urbanisme.</TEXT>
<TEXT>
  A Lyon et à Grenoble, deux écologistes, Etienne Tête et Raymond Avrillier, se sont
érigés en champions de procédures qui, pour ces élus minoritaires, sont l'unique
#moyen de tenter de faire obstacle à des décisions qu'ils contestent. C'est parfois sur
des questions de forme qu'ils sont parvenus, via le tribunal administratif, à bloquer
des dossiers importants, comme le schéma directeur de l'agglomération lyonnaise. Et
à Saint-Etienne, le prix de l'eau, depuis la privatisation de ce service, a suscité des
contestations en cascade, jusqu'à mettre l'actuelle majorité de droite en position de
faiblesse. Une situation " caricaturale ", estime le président du tribunal de Lyon,
Sylvain Lopez. " La juridiction administrative est devenue un outil que certains
#utilisent pour mettre en cause une gestion et régler des comptes ", observe-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFLATION CONTENTIEUSE</TEXT>
<TEXT>
Les communes de moindre importance n'échappent pas à cette inflation contentieuse.
Au cours des deux dernières années, Bernard Accoyer, maire (RPR) d'Annecy-le-
Vieux, cité haut-savoyarde de 19 000 habitants, a vu une douzaine de ses permis de
construire, certificats d'urbanisme ou autorisations de travaux attaqués par des
#administrés, souvent avec succès. " Il est normal que le citoyen puisse se défendre.
Mais la trop grande facilité de déclenchement de recours perturbe et peut même
paralyser le fonctionnement des collectivités, qui voient en outre les promoteurs dont
les projets ont été bloqués se retourner contre elles ", déplore le maire. " Il a fallu
plusieurs années, après la décentralisation, qui a donné aux maires de nouvelles
#responsabilités, pour que la justice administrative soit connue du public, confirme-t-on
au tribunal de Grenoble. Cette juridiction est peut-être un peu lente, mais elle est
d'accès facile, et presque gratuit, pour les citoyens. "</TEXT>
<TEXT>
  En Ile-de-France, le phénomène est devenu la hantise des élus locaux : certes,
#beaucoup de recours contre les actes d'urbanisme sont formés par des particuliers
qui, de bonne foi, ne veulent pas voir disparaître quelques arbres ou un carré d'herbe
verte de leur champ de vision, surtout s'il s'agit de les sacrifier à des logements dits "
sociaux ". Mais nombre de maires, confrontés à des dizaines de demandes
d'annulation de leurs décisions pour " erreur manifested'appréciation ", déplorent l'"
instrumentalisation " de la justice administrative : " Un problème politique devrait se
résoudre politiquement, or on assiste à une dérive consistant à demander au juge,
quel qu'il soit, d'arbitrer des conflits qui ne relèvent pas de lui ", regrette Roland
Nadaus (PS), président du syndicat d'agglomération nouvelle de Saint-Quentin-en-
#Yvelines et maire de Guyancourt (Yvelines). Dans sa propre commune, plusieurs
dizaines de recours ont été déposés, contre la construction de l'hôtel de ville et contre
un petit groupe de logements sociaux au centre du village, par l'" association de
sauvegarde du village et de ses hameaux ", née quelques mois avant les municipales
de 1989 et, selon le maire, longtemps " noyautée " par son opposition.</TEXT>
<TEXT>
  De même à Massy, dans l'Essonne, selon le maire, Claude Germon (PS), les actions
cinq recours, par exemple, contre un programme de logements sociaux émanent de "
#l'association Massy-Progrès, qui n'est ni plus ni moins que l'UDF de Massy ". " Ils
ont perdu leurs recours, nous on a perdu deux ans, alors que tout le monde crie à la
pénurie de logements sociaux ", regrette le premier magistrat d'une ville en pleine
expansion depuis l'ouverture de la gare TGV. A Follainville-Dennemont, petite
commune des Yvelines, le jeune maire, Samuel Boureille (sans étiquette), jette
l'éponge au terme de son premier mandat, excédé par l'attitude de certains de ses
administrés (Le Monde du 31 janvier). Aux prises avec quinze procès devant les
tribunaux administratif et correctionnel, il en a déjà gagné neuf, mais les appels sont
en cours. " C'est étonnant, commente-t-il, quand les gens ont de l'argent et des
#batteries d'avocats qui font pression, l'administration, si pointilleuse, devient frileuse.
On se sent un petit peu seul. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette fébrilité judiciaire, non seulement coûte cher, mais induit aussi un manque à
gagner. La ville nouvelle de Saint-Quentin-en-Yvelines a étoffé son service
contentieux et prévoit des dizaines de milliers de francs pour les frais d'avocat. La
construction du centre technique de Renault, retardé de plus de deux ans, a privé le
syndicat d'agglomération nouvelle et la ville de Guyancourt de ressources fiscales.
Une école toute neuve, prévue pour accueillir les enfants des nouveaux quartiers de
logements aidés, en retard eux aussi, est quasiment vide.</TEXT>
<TEXT>
  " Ces recours font monter la charge des impôts locaux ", calcule M. Nadaus, qui
déplore l'" impunité " dont jouissent les requérants de mauvaise foi, alors même que
les projets ne sont qu'exceptionnellement annulés de façon définitive. Parfois, les
banques se lassent, et les projets restent dans les cartons, au point que certains
architectes s'adressent systématiquement... aux juges pour réclamer des
dédommagements aux associations. " En réalité, le centième des actes d'une
commune est attaqué, mais tous les actes importants le sont ", relativise André
Schilte, vice-président du tribunal administratif de Versailles, tout en admettant que "
l'utilisation du juge administratif à des fins politiques existe ", même s'il n'a pas " le
sentiment que ce soit la règle ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JURISPRUDENCE DISSUASIVE</TEXT>
<TEXT>
Curieusement, c'est sur la Côte d'Azur, théâtre d'action privilégié de tous les "
bétonneurs ", que le contentieux de l'urbanisme semble avoir amorcé sa décrue. Le
nombre des requêtes déposées devant le tribunal administratif de Nice dont la
compétence s'étend aux Alpes-Maritimes et au Var progressait, jusqu'ici, de 8 à 10
% par an. Or, pour la première fois, en 1994, la tendance s'est inversée, avec une
diminution de plus de 8 % (776 requêtes contre 846 en 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Ce coup d'arrêt ne signifie nullement que la loi soit, désormais, mieux respectée. "
Après une accalmie entre 1983 et 1989, témoigne Noël Perna, président de
l'association Région verte, les problèmes, au contraire, s'accentuent. " En fait, par un
effet mécanique, la diminution des mises en chantier liée à la crise de l'immobilier
entraîne celle des contestations en justice. Par ailleurs, comme l'explique Jean-Pierre
Royanez, président de la chambre de l'urbanisme du tribunal administratif de Nice, "
il existe, désormais, une volonté du législateur de mettre un frein à l'accroissement
continu du contentieux administratif ". De même, contrairement au sentiment
exprimé ailleurs, la jurisprudence administrative tend à restreindre les possibilités de
saisine ou à sanctionner financièrement les requérants déboutés.</TEXT>
<TEXT>
  Les recours déposés devant le tribunal administratif de Nice qui détient, juste après
celui de Versailles, le record des procédures visent, pour près des trois quarts, à
l'annulation de permis de construire et, pour le reste, à la contestation de documents
d'urbanisme (POS, ZAC, etc.). Ils émanent, dans 80 % des cas, à parts égales, de
#particuliers ou d'associations dont l'action n'est couronnée de succès, en moyenne
(sauf dans des contentieux spécifiques comme ceux touchant à l'application de la loi "
littoral "), que dans 20 à 30 % des affaires déférées. Pour sa part, Norbert
Calderaro, commissaire du gouvernement au tribunal administratif de Nice, juge qu'"
on se sert peu de la justice pour régler des comptes politiques ". " Ou alors, ajoute-t-
il, lorsque c'est le cas, un débat de fond existe aussi."</TEXT>
</DOC>
