<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005974</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005974</DOCID>
<ACCOUNT>374483</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1256</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950214-27</NUM1>
<NAMES>BIMONT LUDOVIC,HARADA,UCHIMURA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-08</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>En enlevant cinq victoires chez les hommes, les Nippons ont prouvé qu'ils restent les meilleurs de la discipline</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TOURNOI DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>Les judokas japonais en maîtres à Paris</TITLE>
<TEXT> LUDOVIC BIMONT n'ira pas plus haut. Il a glissé sur la dernière marche du bonheur, à cause d'un tout petit bonhomme bourré de talent. Il 
s'appelle Harada. Il va vite, trop vite pour tous ses adversaires de la catégorie des 
moins de 60 kilos. Au royaume des poids plumes du judo international, le Japon reste 
roi. Harada n'est que le dernier-né d'une imposante dynastie. C'est ainsi. Il suffit de 
l'observer. L'hymne national retentit. La médaille d'or au cou, il laisse à peine 
transparaître un sourire de triomphe, songeant peut-être à l'interminable liste de ses 
prédécesseurs au palmarès. Il suffit d'écouter Bimont, le vaincu de la finale, l'espoir 
français. " Un Japonais, c'est toujours coton à prendre, et celui-ci est comme les 
autres, son judo est explosif, plein de surprises. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour les judokas japonais, l'année 1995 ne sera pas une année comme les autres. 
Les Championnats du monde auront lieu dans leur pays, à Tokyo. Le Tournoi de 
Paris est une première répétition pour tous les prétendants au titre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA TECHNIQUE PRIVILÉGIÉE</TEXT>
<TEXT>
 C'est aussi un moyen de se rassurer, et d'inquiéter le reste du monde, lui jeter à la 
face la supériorité nippone. " Ils possèdent encore une petite avance sur nous et sur 
tous les autres, reconnaît Pascal Tayot, vice-champion olympique et champion 
d'Europe, mais cela s'amenuise de plus en plus. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Japon comme modèle, comme référence incontournable des tatamis. Tayot, qui 
vient d'annoncer sa retraite internationale, avait voulu se rendre compte sur place. 
Au début de l'année dernière, il s'est offert trois mois en Orient. Il a fréquenté 
plusieurs universités, les plus riches écoles du judo avec les clubs d'entreprise et 
ceux de la police. Première constatation : malgré l'économie conquérante, malgré 
l'Occident qui s'enfonce par toutes les brèches d'une civilisation qui lui est de moins 
en moins hostile, le judo reste indissociable de la tradition.</TEXT>
<TEXT>
 " Un détail m'a frappé, raconte Tayot, les kimonos bleus sont encore formellement 
interdits. Il faut respecter le blanc. Les professeurs sont toujours très attachés aux 
vieilles méthodes d'entraînement. " Les Japonais ont une autre approche de 
l'entraînement. Ils s'attachent beaucoup plus à la technique, à la répétition des prises 
jusqu'à obtenir le geste parfait, celui que l'adversaire ne verra pas venir, ne saura 
pas maîtriser. " Je me souviens très bien d'Hokada, champion du monde en 78 et 86 
kilos, reprend Pascal Tayot. Il était très petit pour la catégorie, mais il possédait des 
techniques parfaites pour son gabarit. " En Europe, et en France, les entraîneurs 
prennent beaucoup plus en compte le physique, la capacité à " gérer " un combat, à 
s'assurer le petit avantage suffisant pour la victoire.</TEXT>
<TEXT>
  Kyoshi Murakami est une exception. Pendant près de vingt ans, il a vécu en France, 
où il a entraîné l'équipe nationale féminine. Il est retourné au Japon pour faire 
profiter les judokas de son pays de l'expérience acquise au contact des Européens. " 
Il y a eu chez nous une réelle évolution. Les structures et les dirigeants ont été 
rajeunis, mais, insiste-t-il, vous ne pourrez jamais faire sortir de la tête des 
entraîneurs japonais que la base, ce qui compte avant tout, c'est d'abord la technique. 
" A l'école, le judo est obligatoire. Sa pratique fait partie de l'éducation. Le Japon 
demeure le pays qui compte le plus grand nombre de ceintures noires. Seule véritable 
nouveauté : au cours des dix dernières années, les femmes ont fait leur apparition. 
Elles s'entraînent, à la différence des Françaises, avec les hommes. Elles s'entraînent 
à la japonaise.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, les Japonais n'ont pas dépêché leur meilleure équipe. Certains combattants 
restés en réserve seront alignés dans un prochain tournoi en Allemagne. Ils ont 
#pourtant remporté cinq titres chez les hommes. Cela leur semble presque naturel. 
Curieuse scène de fin de soirée. Dans Coubertin qui s'éteint, Harada et Uchimura 
sont seuls. Personne ne s'occupe des vainqueurs, tout embarrassés des fleurs qui 
encombrent leurs mains. Ils sont vite retombés dans l'anonymat, comme si, à l'heure 
de la victoire, les champions n'avaient pas de nom.</TEXT>
</DOC>
