<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001390-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001390-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351048</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Victime d'une nouvelle agression, Gilbert Baumet, ancien président du conseil général,réclame une enquête sur la gestion de l'office</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ENQUETE,LOGEMENT SOCIAL,FRAUDE,ANALYSE,DEPARTEMENT GARD,CHAMBRE REGIONALE DES COMPTES,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<LIE1>940926-2-r02-06</LIE1>
<NAMES>BAUMET GILBERT,PRADILLE CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE INTRODUISANT UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; Les rapports des chambres régionales des comptes &gt; TEMPÊTE SUR L'OFFICE D'HLM DU GARD</TITLE>
<TEXT>Jusqu'à ce que la chambre régionale des comptes de Provence-Côte d'Azur plonge son nez dans les bilans de l'office public 
départemental HLM du Gard, son président, Claude Pradille, était un 
notable envié. Sénateur socialiste, vice-président du conseil 
général, maire de la commune de Sauve (mille six cents habitants), 
cet homme discret et influent, élevé au biberon de la 
franc-maçonnerie, pouvait tranquillement conduire ses affaires, 
choisir la programmation du Festival de chanson française qu'il avait 
créé cinq ans auparavant dans sa commune avec l'animateur Pascal 
Sevran, ou s'adonner à son autre passion : les safaris en Afrique. </TEXT>
<TEXT>
  La publication du rapport de la chambre régionale (le Monde du 3 
avril dernier) a fait souffler un vent de tempête. En l'espace de 
quelques semaines, M. Pradille a perdu, sans réelles explications, la 
présidence de l'office d'HLM, qu'il détenait depuis 1983, et celle de 
l'office départemental du tourisme. Le conseil général l'a contraint, 
en outre, financièrement, à annuler l'édition 1994 de son festival. 
Et, pour ajouter à la suspicion ambiante, son adjoint aux finances à 
la mairie de Sauve a remis sa démission.</TEXT>
<TEXT>
 Au lendemain des élections cantonales de mars dernier, M. Pradille 
s'estimait, pourtant, hors de portée. Les conseillers généraux 
socialistes venaient, grâce au soutien des élus communistes, de 
reprendre la barre du département. Le président centriste, Gilbert 
Baumet (Mouvement des réformateurs), ancien ministre d'" ouverture " 
de Pierre Bérégovoy, était évincé au profit du socialiste Alain 
Journet, mieux disposé, plus prompt à le soutenir. Six mois plus 
tard, ce soutien ne s'est pas démenti, mais il relève chaque semaine, 
un peu plus, de la haute voltige. La publication de la lettre 
d'observations définitives de la chambre régionale des comptes est à 
l'origine de plusieurs procédures judiciaires.</TEXT>
<TEXT>
  En s'appuyant sur ses conclusions, le Front national, puis de 
simples locataires, ont déposé, avec des fortunes diverses, une 
demi-douzaine de plaintes avec constitution de partie civile pour 
trafic d'influence, abus de confiance, faux et usage de faux. Le 
procureur de la République de Nîmes, Bertrand de Loze de Plaisance, a 
confié, parallèlement, en juin, une enquête préliminaire à la brigade 
financière du SRPJ de Montpellier. Enfin, dans le cadre de 
l'information judiciaire ouverte après une première tentative 
d'attentat manquée contre M. Baumet, le 15 juin, les gendarmes de la 
section de recherches de Nîmes ne semblaient pas exclure 
l'éventualité d'un lien entre cette agression et le dossier des HLM. 
Après avoir été blessé lors d'une deuxième agression, mardi 6 
septembre, l'ancien président du conseil général se fait plus 
accusateur et réclame une enquête sur " le système mafieux des HLM du 
Gard ".            
</TEXT>
</DOC>
