<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003165-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003165-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356771</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,INTEGRISME,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>10251406</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE</SUBJECTS>
<NAMES>MARCHIANI JEAN CHARLES,PASQUA CHARLES,BENHADJ ALI,MADANI ABASSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>21 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A Alger&gt; Un conseiller de M. Pasqua&gt; aurait rencontré les principaux&gt;dirigeants islamistes</TITLE>
<TEXT>Se référant à " des sources françaises bien informées ", le quotidien saoudien El Hayat a annoncé, à la " une ", dans son édition du mardi 
25 octobre, que Jean-Charles Marchiani, préfet, chargé d'une mission 
de service public auprès du gouvernement et membre de l'entourage 
immédiat du ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, a rencontré, 
vendredi 21 octobre, à Alger, les deux dirigeants de l'ex-Front 
islamique de salut (FIS), Abassi Madani et Ali Benhadj. Ceux-ci ont 
quitté la prison militaire de Blida, le 13 septembre, pour être 
placés en résidence surveillée. M. Marciani aurait rencontré d'autres 
responsables de l'ex-" parti de Dieu " et de l'Armée islamique du 
salut (AIS), son bras armé.</TEXT>
<TEXT>
 Selon ces sources citées par El Hayat, M. Marchiani se serait vu 
confier cette mission " dans le cadre des efforts français visant à 
faire avancer le dialogue entre les autorités algériennes et les 
islamistes ". Le journal précise que M. Marchiani entretient des 
contacts avec les intégristes algériens depuis longtemps et qu'il 
avait déjà été envoyé sur place par M. Pasqua, il y a un an environ, 
au moment de la prise en otage de trois agents consulaires français, 
à la libération desquels il avait alors contribué.</TEXT>
<TEXT>
 D'aucuns avaient déjà cité le nom de M. Marchiani à propos d'une 
rencontre qu'il aurait eue, en avril dernier, avec le président de 
l'Instance exécutive du FIS à l'étranger. &lt;
</TEXT>
</DOC>
