<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034901</DOCID>
<ACCOUNT>413457</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1291</FAB>
<SUBJECTS>TENNIS,SPORTIF</SUBJECTS>
<NOM1>GOLMARD JEROME</NOM1>
<NUM1>950923-2-022-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SU21>TENNISPORTRAIT
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jérôme Golmard, espoir de l'année</TITLE>
<TEXT> VINGT-DEUX ANS, gaucher, 1,88 mètre, 76 kilos. A son palmarès, deux récentes victoires en tournois challengers, à Medellin et à Bogota. A 
son tableau de chasse, une victoire sur Jim Courier à Indianapolis avant de se hisser 
en quart de finale, et une autre à l'US Open, au premier tour, sur Wayne Ferreira, 
tête de série no 10.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis, le Français a éclairé de sa fougue un tennis masculin français 
sinistré. Ainsi a-t-il gagné sa place dans l'équipe de France de Coupe Davis. On avait 
pensé qu'il serait remplaçant. Yannick Noah lui a fait une surprise en l'alignant en 
double, aux côtés de Guy Forget.</TEXT>
<TEXT>
  " Jérôme est un bon équipier. Il est normal qu'il soit parmi nous, estime le capitaine 
de l'équipe de France. C'est un garçon qui a une marge de progression énorme. Il doit 
encore améliorer sa technique, il est à 30 % de ses capacités physiques et il arrive à 
jouer à un niveau incroyable. Il a du talent. Maintenant, il faut qu'il soit courageux et 
accepte de travailler, de se faire mal. Parce qu'un physique, cela ne se bâtit pas du 
jour au lendemain. Si Jérôme a faim, il y arrivera. Alors, il pourra viser haut. "</TEXT>
<TEXT>
  La France espère pour lui comme pour elle. C'est ainsi chaque année : elle attend 
son nouveau héros. En 1993, ce fut Rodolphe Gilbert, tombeur au deuxième tour de 
Boris Becker à Roland-Garros. Il fut fortement marqué par sa défaite contre 
Ramesh Grishnan, qui donna la victoire à l'Inde, en juillet 1993. Il est aujourd'hui 
155e mondial. 1994 vit venir Lionel Roux. Finaliste à Osaka, quart de finaliste à 
l'Open de Paris après avoir battu Michael Stich, il n'est pas parvenu à poursuivre sa 
progression. Il est 64e mondial.</TEXT>
<TEXT>
  Jérôme Golmard, qui est etntré dans les cent premiers mondiaux, voudrait être 
#mieux qu'un espoir. Calme, sûr de lui, un rien taciturne, il explique son succès par un 
travail acharné durant tout l'été. Ses qualités sont indéniables : un coup droit tantôt 
puissant, tantôt caressant, et une bonne aptitude à déchiffrer les trajectoires des 
services les plus fusants pour mieux les retourner.</TEXT>
<TEXT>
  Qualité ou défaut ? L'espoir est un rebelle. Jérôme Golmard hésite à s'installer 
dans le giron de la Fédération française de tennis. Si les dirigeants acceptent tant 
bien que mal cette disposition, ils n'ont guère apprécié l'attitude du joueur à l'US 
Open. " Pendant les deux jours entre sa victoire contre Ferreira et le match suivant, 
il n'est pas venu nous voir, alors que nous étions tous là, se souvient Patrice 
#Dominguez. Après sa défaite, il s'est répandu partout en disant que nous ne l'avions 
pas soutenu. " Jérôme Golmard devrait engager un entraîneur sud-américain. Sa 
prestation en Coupe Davis et l'accueil qu'il y trouvera pourraient peut-être le faire 
revenir sur sa décision.</TEXT>
</DOC>
