<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043353</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043353</DOCID>
<ACCOUNT>424234</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOTMAN ANNE</PEOPLE>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/47951001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMPORTEMENT,HERITAGE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DILAPIDATION ET PRODIGALITÉ d'Anne Gotman. Nathan, 367 p., 149 F.&gt; (1) Hériter, PUF, 1988.</NOTE>
<NUM1>951124-2-R10-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LAPIERRE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE LAPIERRE</SIP1>
<SOT1>Renoncer au patrimoine familial ou le dilapider : deux attitudes extrêmes qui suscitent une passionnante étude d'Anne Gotman</SOT1>
<SU21>ESSAIS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Hériter sans compter</TITLE>
<TIO1>DILAPIDATION ET PRODIGALITÉ</TIO1>
<TEXT> Tout héritage, quelle que soit son importance, n'est pas seulement une bonne fortune, il pèse également son poids d'injonctions et d'obligations, 
implicites ou non, entre générations. Derrière les biens se profilent les liens et la dépense 
des premiers vaut parfois dispense des seconds. Sociologue, spécialiste des questions de 
transmission patrimoniale, auxquelles elle a déjà consacré un excellent ouvrage (1), Anne 
Gotman s'intéresse cette fois aux prodigues enclins à disperser ou à distribuer la richesse 
qui leur échoit et aux dilapidateurs qui la croquent avec entrain. Deux attitudes dont 
l'excès, en forçant le trait, montre ce qu'il y a de troublant, et ici de troublé, dans la position 
d'héritier.</TEXT>
<TEXT>
 Ceux qui renoncent au patrimoine familial ou s'en défont au bénéfice de parents, 
d'oeuvres, de causes, voire de parfaits inconnus tel ce poète qui s'ingéniait à glisser 
discrètement des poignées de billets dans les poches des premiers venus , abandonnent 
leur place de receveur dans la lignée. Ceux qui en jouissent sans compter l'épuisent dans 
une consommation effrénée, le bradent dans des affaires aléatoires ou le risquent aux jeux 
de hasard, esquivent une future place de donneur à leur tour. Les uns et les autres, en 
laissant filer l'argent, subvertissent à leur manière l'enchaînement de la dette et du don 
dans la verticalité des rapports de parenté.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un style clair et vif, Anne Gotman étaie son analyse sur de nombreux exemples, 
personnes réelles ou personnages littéraires, tous au fond également romanesques, tant ils 
poussent loin le renoncement ou la liquidation exubérante. Le cas de Ludwig Wittgenstein, 
par sa complexité, est tout à fait passionnant : en refusant à la fois l'héritage et tous les 
avantages symboliques et relationnels que lui offrait le renom de sa famille, le philosophe a 
choisi, par-delà l'ascèse de l'appauvrissement, de ne rien devoir qu'à lui-même, en une 
sorte d'auto-engendrement. Mais, en voulant ainsi " devenir un autre homme ", détaché de 
son milieu et de sa famille, il s'est aussi conformé au modèle d'un père qui avait construit 
sa vie sur une rupture. De l'un à l'autre, quelque chose est donc passé, qui comptait et 
pesait énormément. Comme Wittgenstein, les prodigues sont souvent aux prises avec une 
ascendance écrasante. Ascendance au contraire plutôt effacée voire absente pour les 
dilapidateurs, tel Sparsio, héritier à vingt ans, qui affirme avoir semé à tout vent en 
s'offrant dix années de bohème dorée et d'oisiveté munificente.</TEXT>
<TEXT>
 PRODIGALITÉ Autrefois, sans doute en aurait-il été empêché. Longtemps, en effet, nous 
rappelle Anne Gotman, la prodigalité fut condamnée par la justice comme dérèglement 
portant atteinte à la paix des familles ou à la stabilité de l'ordre public. A Rome, où 
dépenses somptueuses et libéralités étaient sollicitées par la cité, il importait d'autant plus 
de protéger l'économie domestique de débours excessifs. Le droit de l'Ancien Régime 
comme le code civil les ont sanctionnés ou entravés au nom des valeurs familiales d'abord, 
puis d'une morale économique de prévoyance et d'épargne. Embastillé aux côtés des fous 
et des libertins, soumis plus tard à l'autorité d'un de ces conseils judiciaires que la mère de 
Baudelaire réclama pour son fils, le prodigue restait un réprouvé. La promotion des 
libertés individuelles, les nouveaux impératifs de l'économie et l'essor de la consommation 
ont changé l'image de la folle dépense. Elle n'est désormais prévenue, ou contenue, que si 
juges et médecins l'identifient comme symptôme ou conséquence possible d'une pathologie. 
" Incapables majeurs " rebaptisés " majeurs protégés ", les seuls prodigues surveillés (et 
non plus punis) aujourd'hui sont les adultes mentalement handicapés et les vieillards 
perdant leurs facultés.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres, qui peuvent user de leur bien à leur gré, suscitent à la fois fascination et 
réprobation. Deux séries de représentations et de jugements s'opposent très nettement : " 
beau geste " ou gaspillage, générosité flamboyante ou irresponsabilité imprévoyante, 
mépris ou valorisation de l'accumulation, logique symbolique contre logique économique en 
somme. Anne Gotman retrouve cette opposition dans quelques textes ethnologiques 
#célèbres consacrés au potlatch, une forme cérémonielle d'échange et de distribution de 
biens pratiquée à l'occasion d'événements importants dans diverses sociétés 
traditionnelles. Détour révélateur, tant ce qui est observé au loin revient en regard critique 
sur la réalité proche. Ainsi, Marcel Mauss compare l'importance du don observé en 
Polynésie à l'égoïsme utilitariste du monde moderne, et Marshall Sahlins, la consommation 
immédiate et paisible des sociétés à mode de production domestique à l'aliénation 
productiviste des sociétés industrialisées. Regard plus sombre et point de vue plus radical, 
Georges Bataille, lui, exalte la " fonction insubordonnée de la dépense libre ". Largesses 
ritualisées, " folies " bridées ou " part maudite ", le sens donné à la dilapidation et à la 
prodigalité est un bon révélateur des valeurs et des rigueurs d'une société.</TEXT>
</DOC>
