<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003709</DOCID>
<ACCOUNT>371354</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/0919</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,INDUSTRIE TEXTILE,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE> Emmanuel Perrin est président et directeur de la recherche de Continental Partners.</NOTE>
<NUM1>950131-22</NUM1>
<NAMES>GERARD PASQUIER INTERNATIONAL,DESCOTTES ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PERRIN EMMANUEL</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL PERRIN</SIP1>
<SU21>ENTREPRISE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>GPI : retour aux profits annoncé</TITLE>
<TEXT> DEPUIS qu'André Descottes, ancien PDG d'Andrélux, l'un des leaders de la maroquinerie de luxe, cédée depuis au groupe LVMH, a pris entre ses mains 
le destin de la société Gérard Pasquier International (GPI), le groupe vit une révolution. A 
la veille de son premier défilé, le président a redéfini les grands axes stratégiques pour les 
années à venir, qui devraient permettre un retour à l'équilibre. En 1994, le chiffre d'affaires 
du groupe GPI devrait s'établir aux environs de 150 millions de francs, pour un résultat net 
en perte de l'ordre de 15 à 16 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir vu son chiffre d'affaires divisé par près de deux en cinq ans et son actif net 
revenir à 41 millions de francs à fin 1994, la nouvelle direction du groupe met en place une 
statégie qui devrait permettre un retour aux profits en 1996. Au niveau de la production, 
les coûts de main-d'oeuvre devraient diminuer grâce à un accroissement des 
délocalisations vers le Portugal, la République tchèque et la Hongrie. Cette amélioriation 
de la productivité va permettre à Gérard Pasquier International d'accroître de 90 francs 
(soit 50 %) les coûts matière et d'offrir à la clientèle des produits de meilleure qualité, tout 
en conservant un prix compétitif. La collection hiver 1995 a été rajeunie et ciblée sur les 
femmes actives de quarante ans. Le nombre de modèles devrait diminuer de 270 
aujourd'hui à environ 200 pour les collections 1996, ce qui permettra des gains significatifs 
sur la conception et sur la gestion des stocks.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe a renouvelé la moitié de son équipe commerciale pour tenter de redynamiser 
son réseau, notamment par la prospection auprès de revendeurs multimarques, l'objectif 
étant de mettre en place environ trente boutiques sur le nouveau concept de " 
concessionnaire affilié " (renforcement du suivi commercial, nouveau design pour les 
boutiques, amélioration du suivi des stocks...). Une nouvelle griffe, plus moderne et surtout 
plus " chic ", accompagne ces changements.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe semble enfin avoir pris conscience des causes de ses mauvaises performances 
des années passées et réagit avec vigueur. Toutes les mesures prises sont autant de 
révolutions qui devraient lui permettre de stopper l'hémorragie et de retrouver des profits 
dès 1996. Mais il faut encore attendre l'accueil qui sera réservé à ces bouleversements par 
la clientèle.</TEXT>
</DOC>
