<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024336</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024336</DOCID>
<ACCOUNT>399551</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIBSON RALPH,FAUCON BERNARD,GUIBERT HERVE,WURSTEMBERGER HUGHES DE,CUMMING DONIGAN,WITKIN JOEL PETER</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1102</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,GALERIE D'ART</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>HOMMAGE À LA BEAUTÉ, galerie Agathe Gaillard, 3, rue du Pont- Louis-Philippe. Tél. : 42-77-38-24. Jusqu'au 13 juillet MONDOSEX, photos d'Yan Morvan, texte de Jean-Marc Barbieux, Contrejour, 120 p., 250 francs. Exposition à la galerie Contrejour, 96, rue Daguerre, 75014, Paris. Jusqu'au 24 juin. Tél. : 43-21-41-88.DOC : Texte accompagné d'une photo
</NOTE>
<NUM1>950621-33</NUM1>
<NAMES>GAILLARD AGATHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL GUERRIN &gt;</SIP1>
<SOT1>Pour fêter le vingtième anniversaire de sa galerie, Agathe Gaillard présente des oeuvres sur le thème de la beauté. C'est surtout une réponse&gt; au développement d'images difficiles, sur le thème du corps notamment, qui ont foisonné dans les années 80</SOT1>
<SYE1>PHOTOGRAPHIE</SYE1>
<SYF1>PHOTOGRAPHIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Comment les images morbides ont envahi la photographie contemporaine</TITLE>
<TIO1>HOMMAGE A LA BEAUTE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Avec ses convictions qui échappent à tout discours officiel, des choix parfois contestables 
mais portés par des mots bien à elle, Agathe Gaillard tient, depuis vingt ans, la barre de sa 
galerie de photographies, où le visiteur est accueilli par des pivoines blanches avant d'être 
invité à reporter ses impressions sur un livre d'or. Quand l'idée même de vendre de la 
photographie passait pour incongrue, " Agathe ", comme on l'appelle, était là. Elle défend 
et vend les grands classiques comme André Kertész, Henri Cartier-Bresson, Bill Brandt, 
Manuel Alvarez Bravo, Mario Giacomelli, Edouard Boubat, Gisèle Freund, Jean-Philippe 
Charbonnier...</TEXT>
<TEXT>
 Cette galerie accompagne également l'oeuvre de Ralph Gibson, a vu naître les couleurs 
parfumées d'enfance de Bernard Faucon, le journal autobiographique d'Hervé Guibert, les 
images magiques de Hughes de Wurstemberger. Tous ces photographes, on les retrouve 
dans cette exposition-anniversaire, sensible et émouvante, sur le thème de la beauté. Elle 
est à la fois un manifeste de ses choix et une critique d'une certaine photographie dite 
plasticienne qui, dans les années 80, a envahi les circuits de l'art contemporain centres 
d'art, galeries, fonds national et régionaux d'art contemporains, foires...</TEXT>
<TEXT>
  Il y a évidemment à boire et à manger, du remarquable et du quelconque, dans cette 
tendance aux ingrédients multiples : refus radical du reportage et de l'appareil comme 
simple enregistrement de la réalité, grands formats proches du tableau, mises en scène 
millimétrées débouchant sur des fictions, travail autour du flou, du détail, de la matière. 
C'est bien une autre façon de saisir l'insaisissable, une autre façon de voir ce qui est 
proposé. Il y a surtout une présence trop accentuée pour être fortuite du thème du corps. 
Le sujet est vieux comme la photographie, mais, dans les années 80, ont fleuri des images 
d'un corps meurtri, douloureux, morbide, malade, maltraité, lacéré, déformé, voire 
décomposé. A la Biennale de Venise par exemple, Jean Clair a exposé les atteintes 
portées au corps, depuis les actionnistes viennois jusqu'à Nancy Burson en passant par les 
portraits à la morgue d'Andres Serrano (lire page 34 l'article de Geneviève Breerette).</TEXT>
<TEXT>
  Citons aussi le travail du Canadien Donigan Cumming sur le corps nu et décharné d'une 
vieille dame, dont l'affiche a été récemment censurée dans une exposition à Nancy. Ou 
encore l'actuelle exposition de Joel-Peter Witkin, à la galerie Baudoin-Lebon, qui met en 
scène des corps décapités, portés par une chair en voie de décomposition. L'exposition " A 
corps perdus ", présentée au printemps à Arles, était un bon état des lieux qui ne nous 
cachait rien de l'épiderme gluant, du grain de la peau, des poils écoeurants, de la graisse 
qui se mêle au muscle, de la chair vieillissante de John Coplans... En 1991, le groupe Noir 
Limite (Jean-Claude Bélégou, Yves Trémorin, Florence Chevalier) montrait au Havre un 
corps putrescent ou embaumé. Aux prochaines Rencontres d'Arles, en juillet, les 
#festivaliers risquent d'être secoués par des images perturbantes, du corps ficelé par Araki 
au corps dégénéré de Sud-Africains blancs par Roger Ballen, en passant par quelques 
amuse-gueules pétillants autour du sexe. Dans ce dernier registre, la palme va au tandem 
sulfureux Yan Morvan (pour les photos) et Jean-Marc Barbieux (textes), qui proposent 
Mondosex, un reportage pointu dans le monde de la pornographie gagné par la silicone.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra un jour expliquer ce malaise qui a gagné la photographie contemporaine, se 
demander ce que signifie l'avalanche d'images morbides sur les cimaises quand le genre a 
longtemps été réservé au photojournalisme (guerres, famines, épidémies, charniers). Il 
faudra dire comment les ravages du sida ont influencé entre autres l'oeuvre de Peter 
Hujar, Nicholas Nixon, Nan Goldin, Cindy Sherman, Robert Mapplethorpe, comment les 
guerres ont poussé des artistes à décrire les corps meurtris (Sophie Ristelhueber, Gilles 
Peress, Jeff Wall). Tous montrent ce que l'on refuse de voir. Il est vrai que le public 
possède pour unique référence les images harmonieuses et bien composées d'Henri 
#Cartier-Bresson. Alors le choc est trop fort, la fracture trop béante entre deux esthétiques 
opposées. Surtout quand on a l'impression qu'aucune nécessité, aucune urgence ne portent 
l'inacceptable.</TEXT>
</DOC>
