<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008645</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008645</DOCID>
<ACCOUNT>378238</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1583</FAB>
<NUM1>950303-5</NUM1>
<ORI1>MOGADISCIO de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>AIDID MOHAMED FARAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN HELENE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le général Aïdid veut exploiter le départ de l'ONU de Somalie</TITLE>
<TEXT> On ne l'avait pas vu en public depuis plusieurs mois. On le disait très affecté par l'échec de sa " Conférence nationale " qui s'est misérablement enlisée. 
Mais le général Aïdid s'est montré, mercredi 1 mars, en bonne forme, et surtout à l'endroit 
et au moment opportuns : devant l'aéroport de la capitale, évacué par les forces de 
l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la nuit de mardi à mercredi, les " casques bleus " pakistanais se sont retirés de leurs 
derniers postes. Immédiatement, des centaines de Somaliens ont envahi le périmètre pour 
se livrer au pillage. Mais, dès l'aube, les miliciens du général Aïdid, à bord des " technicals 
" (voitures tout-terrain armées de mitrailleuses), sont intervenus pour chasser ces pillards, 
tirant des coups de feu en l'air pour repousser la foule et s'attirant plusieurs tirs de 
sommation de la part des soldats de l'opération " Bouclier unifié " retranchés dans les 
dunes de la plage. Des miliciens extrêmement nerveux avaient beau garder les entrées de 
l'aéroport, le pillage des miséreux a continué.</TEXT>
<TEXT>
  Vers midi, le calme est revenu. L'aéroport était enfin sous le contrôle des miliciens de 
l'Alliance nationale somalienne (SNA), l'organisation du général Aïdid. On ne signalait que 
deux blessés parmi les pillards. Mohamed Farah Aïdid et son bras droit qui est aussi son 
financier Osman Ato ont supervisé en personne le déploiement des miliciens. Toutefois, le 
comité conjoint de gestion de l'aéroport ne s'était pas encore réuni mercredi et aucune 
rencontre n'était annoncée pour les prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
 Rassemblant en principe toutes les factions du clan hawiye présentes à Mogadiscio (dont 
les Abr Gedir du général Aïdid et les Abgals de son rival du nord de la ville, le " président 
par intérim " Ali Mahdi), ce comité de gestion a été prévu par l'accord de paix du 21 
février. L'extrémité est de l'aéroport a été abandonnée par les combattants de la SNA à 
une milice favorable à M. Mahdi. Mais, pour le moment, il s'agirait plus d'un partage de 
butin que d'une gestion commune...</TEXT>
<TEXT>
 Il semble que le général Aïdid a été convaincu de ne pas menacer l'opération " Bouclier 
unifié ", sans doute par Osman Ato. Aux yeux de ce dernier (certains disent qu'il a " fait " 
le général Aïdid), qui a une approche commerçante des choses, la Somalie et ses milieux 
d'affaires ne peuvent que bénéficier d'un retrait réussi des Nations unies afin d'inciter les 
agences humanitaires à revenir rapidement. Les derniers " casques bleus " pakistanais 
devaient quitter Mogadiscio, par la mer, dans la matinée du jeudi 2 mars, aussitôt suivis 
par les soldats italiens et américains de " Bouclier unifié ".</TEXT>
</DOC>
