<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004748</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004748</DOCID>
<ACCOUNT>372696</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1006</FAB>
<NOM1>BOYNER CEM,MOUVEMENT DE LA NOUVELLE DEMOCRATIE,YDH</NOM1>
<NUM1>950206-3</NUM1>
<ORI1>ISTAMBUL de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1> NICOLE POPE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cem Boyner incarneune voix différentedans la politique turqueCréé fin 1994, son parti tend la main aux Kurdes</TITLE>
<TEXT> Un homme politique turc porté en triomphe par une foule kurde ? Parlant ouvertement de dialogue, de reconnaissance ? Cem Boyner, fondateur du 
#Mouvement de la nouvelle démocratie (YDH), a ce courage. Son parti, né en décembre 
1994, a fait une entrée remarquée sur la scène politique turque. L'YDH se démarque des 
partis traditionnels et se veut la voix de la société civile, d'une Turquie plus libérale et 
démocratique, soulagée du fardeau de l'Etat. Cem Boyner trente-huit ans et du charisme à 
revendre n'hésite pas à engager le débat sur les sujets les plus délicats : la question kurde, 
la nécessité d'un dialogue avec les islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une récente visite à Diyarbakir, la capitale régionale du Sud-Est anatolien, 
Cem Boyner a été acclamé par plusieurs milliers de Kurdes, qui, malgré le conflit en cours 
depuis plus de dix ans, n'ont pas perdu tout de no,ptespoir de se réconcilier avec le pouvoir 
central. " Nous nous parlons avec les armes, l'artillerie, l'exil, les incendies de villages, le 
terrorisme et la torture. Nous nous entretuons. Nous n'essayons pas de parler avec des 
mots, en écoutant l'autre, en essayant de comprendre ", leur a déclaré Cem Boyner. " Le 
commencement du dialogue serait également le début de la solution. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DROITS CULTURELS</TEXT>
<TEXT>
 L'YDH n'hésite pas à comparer la situation dans le Sud-Est anatolien à celle de la Bosnie 
ou de la Tchétchénie et réclame la reconnaissance des droits culturels et ethniques des 12 
millions de Kurdes de Turquie. " L'YDH représente un espoir énorme pour la Turquie. 
C'est peut-être la dernière chance de résoudre le conflit kurde ", explique Umit Firat, un 
intellectuel kurde qui est en train de monter le réseau du parti dans l'est et le sud-est du 
pays. " Le conflit a renforcé le pouvoir des tribus. Il n'est pas facile de surmonter la 
méfiance entre les divers clans. "</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ses discours enflammés, Cem Boyner n'a pas le profil d'un révolutionnaire. Ni sa 
position sociale à la tête d'un empire textile et de la chaîne de magasins Beymen ni son 
physique de jeune premier et son style BCBG ne le prédisposaient à se lancer à corps 
perdu dans l'arène politique. Etre fils de famille et grand industriel représente parfois un 
handicap lorsqu'il tente de convaincre les travailleurs de sa sincérité , mais offre aussi un 
certain degré de protection. Personne n'oserait suggérer que ses idées sont celles d'un 
dangereux subversif ou d'un séparatiste. Ancien dirigeant de la TUSIAD l'équivalent turc 
du CNPF , Cem Boyner a un pedigree au-dessus de tout soupçon.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeune dirigeant a rassemblé un groupe de personnalités issues de milieux très divers. 
Qu'ils soient d'origine turque, kurde, juive ou arménienne, qu'ils soient islamistes, du 
centre, ou ex-communistes, tous ont en commun un profond désir de changement. " La 
politique turque s'est éloignée du peuple. Le système a fabriqué des politiciens de salon, 
qui ne descendent plus dans les rues ", explique Kadir Cöpdemir, disque-jockey populaire 
à la station de radio Super-FM, qui dit ressentir chez ses auditeurs un besoin 
d'expression.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 ÉTABLIR UN PROGRAMME</TEXT>
<TEXT>
  Ces jeunes gens, ayant rejeté les partis traditionnels de gauche ou de droite, figurent en 
grand nombre parmi les membres actifs du mouvement, aux côtés d'hommes d'affaires, 
d'intellectuels et d'universitaires. Les détracteurs du parti affirment que l'appel de l'YDH 
n'est pas entendu au-delà des quartiers prospères d'Istanbul. Pourtant la campagne du 
parti en province, en particulier dans les milieux ruraux et conservateurs, a porté ses fruits. 
Aujourd'hui, l'YDH est implanté dans 55 des 76 provinces turques et, un mois après sa 
fondation, les sondages lui accordent 8 % de l'électorat, preuve peut-être que le 
mécontentement de la population dépasse les frontières sociales ou géographiques.</TEXT>
<TEXT>
 Les membres du comité directeur admettent, avec une honnêteté rafraîchissante, que les 
difficultés abondent ; la croissance rapide du mouvement entrave le développement d'une 
identité politique et d'un sentiment de cohésion entre les membres. De plus, en tant que 
parti officiel, l'YDH doit, désormais, se plier à des règles rigides, donnant un pouvoir 
excessif au chef du parti, qui vont à l'encontre de ses principes. " Environ 70 % de nos 
supporters ne peuvent pas devenir membres du parti ", explique Etiyen Mahçupiyan, un 
des dirigeants. La loi interdit, en effet, aux étudiants, aux syndicalistes, aux universitaires 
et aux fonctionnaires de participer à la vie politique. Kadri, qui est âgé de vingt-huit ans, a 
dû être rayé de la liste des membres fondateurs du parti, sur ordre de la Cour 
constitutionnelle, car ce n'est qu'après trente ans que les Turcs ont le droit de fonder un 
parti.</TEXT>
<TEXT>
 Au siège du parti à Istanbul, situé dans un quartier industriel bouillonnant de vie, les 
dirigeants de l'YDH travaillent contre la montre pour s'assurer que leur parti sera dans la 
course et en tête, espèrent-ils lors des prochaines élections générales qui devront avoir 
lieu au plus tard en octobre 1996, mais pourraient être anticipées si les circonstances 
politiques l'exigent. Les idées de base sont en place, mais les détails du programme 
électoral sont encore à peaufiner. Il s'agit de définir les objectifs et faire passer le message 
à la population, tout en préparant le premier congrès de l'YDH, qui devrait avoir lieu en 
mars.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉFORMES</TEXT>
<TEXT>
 Convaincus de leurs chances électorales, les dirigeants de l'YDH admettent que les 
réformes étendues qu'ils proposent ne seront pas accomplies en une nuit. " Il faudra quatre 
à huit ans pour mettre en place certains changements ", explique Asaf Savas Akat, un 
membre du comité exécutif. " Nous voulons aller aux élections avec une proposition bien 
définie d'amendements constitutionnels afin d'obtenir le mandat de la population. 
L'important, c'est de montrer d'emblée la direction à prendre. " Le but avoué de Cem 
Boyner est d'arriver au pouvoir avec 45 % des votes, afin de pouvoir faire les réformes 
prévues.</TEXT>
<TEXT>
  Ce chiffre est-il accessible ? La faillite de la gauche centriste a laissé un vide sur la scène 
politique, ouvrant la porte à d'autres partis qui remplissent une fonction d'opposition. En 
tout cas, les idées lancées par l'YDH auront transformé le débat et contribué à rendre la 
population turque plus exigeante à l'égard de ses dirigeants.</TEXT>
</DOC>
