<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007941</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007941</DOCID>
<ACCOUNT>377270</ACCOUNT>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1552</FAB>
<NUM1>950227-3</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>24 ET 25 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Vingt-deux personnes tuées au Pakistan lors de violences interconfessionnelles</TITLE>
<TEXT> SELON UNE SOURCE officielle, vingt-deux personnes ont été tuées dans des attaques contre trois mosquées, deux chiites et une sunnite, vendredi 24 février et samedi 25 février, à Karachi, capitale économique du Pakistan. Ces massacres s'inscrivent dans le cadre des luttes politiques, interconfessionnelles et ethniques, de plus en plus violentes, qui ont déjà fait plus de mille morts en un an dans cette ville de plus de dix millions d'habitants.</TEXT>
<TEXT> L'attaque la plus meurtrière a eu lieu samedi dans une mosquée chiite à l'est de la ville, où quatorze personnes ont été tuées et trois autres blessées. Selon des témoins, les assaillants, armés de kalachnikovs, ont fait irruption dans la mosquée et ont encerclé toutes les personnes qui se trouvaient là pour des funérailles. " Ils ont pris tous les hommes, les ont poussés dans la cour de la mosquée et là, ils ont ouvert le feu ", a indiqué un responsable du Tehrik-e-Jafria Pakistan (TJP), parti extrémiste chiite.</TEXT>
<TEXT>
 Une autre attaque a eu lieu non loin de là, peu après la prière de l'aube, quand des inconnus ont tué à l'arme automatique six personnes, dans une mosquée, chiite elle aussi. Ces deux attaques pourraient avoir été menées en représailles après une opération, la veille, contre une mosquée sunnite. Deux personnes avaient été tuées à l'arme automatique alors qu'elles étaient en prière.</TEXT>
<TEXT>
 Selon des sources concordantes, les deux principaux partis extrémistes, le TJP, et le Sipah-i-Sahaba Pakistan (sunnite), reçoivent un appui financier respectivement de l'Iran et de l'Arabie saoudite.</TEXT>
<TEXT>
 Cinq autres personnes ont été tuées dans la nuit de vendredi à samedi lors d'incidents liés aux rivalités au sein du Mohajir Qaumi Movement (MQM), principale force politique représentant les immigrés venus de l'Inde depuis la partition. L'armée pakistanaise avait patrouillé dans les rues de Karachi pendant plus de deux ans, mais le premier ministre, Benazir Bhutto, l'a retirée en novembre 1994, estimant que la police était capable de faire respecter l'ordre. Les actes de violence se sont au contraire aggravés et plus de deux cents personnes ont été tuées au cours des deux derniers mois.</TEXT>
<TEXT> Dans la ville de Lahore, au centre du Pakistan, huit personnes ont été blessées vendredi et une centaine d'autres ont été arrêtées, lors de heurts qui ont opposé la police à des manifestants islamistes protestant contre l'acquittement en appel, quelques heures plus tôt, de deux chrétiens condamnés à mort pour blasphème. Les manifestants, qui appartenaient pour la plupart au mouvement Jamiat Ulema-e-Pakistan, un petit parti religieux, ont pénétré dans un cimetière chrétien où ils ont tenté en vain d'arracher les croix érigées sur les tombes. Le blasphème contre Mahomet est puni de mort en vertu d'une loi promulguée sous le régime militaire de Zia Ul Haq (de 1977 à 1988). Mm Bhutto s'était déclarée " choquée " par la condamnation des deux chrétiens et avait promi s d'amender la législation pour éviter tout abus. (AFP, AP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
