<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001188-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001188-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336115</ACCOUNT>
<CHA1>Le diplôme n'ouvre pas automatiquement la porte de l'avenir</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,JEUNESSE,TRAVAIL,DIPLOME,CLASSE SOCIALE,PROFESSION</SUBJECTS>
<NAMES>GALLAND OLIVIER</NAMES>
<NAMES>GODET MICHEL</NAMES>
<NAMES>LAPEYRONNIE DIDIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT INITIATIVES CAMPUS DE 38 PAGES SUR LES JEUNES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>La place du diplôme&gt; Ascension sociale, la panne</TITLE>
<TEXT>A quoi ça sert d'être diplômé d'une maîtrise en sciences économiques doublée d'un DESS de marketing pour renseigner, à mi-temps, les 
clients au service après vente d'un grand magasin pour 3 000 francs 
net par mois, comme le fait Marie-Ange ? " A la fac, on ne m'avait 
pas promis monts et merveille ", dit-elle. " Mais je gravissais les 
échelons sans me poser de questions, vivant dans mon univers 
d'étudiant et pas du tout consciente de l'évolution qui se produisait 
dans le monde du travail. " A la sortie, sa déception a été rude. 
Elle n'est pas la seule. Les parents non plus, qui ont fait des 
efforts pour soutenir, moralement et financièrement leurs enfants 
dans leurs études. De là à proclamer que les diplômes ne valent rien, 
le pas est vite franchi. Même le bac, que 80 % d'une classe est 
encouragée à obtenir, n'est plus ce qu'il était. " Je voulais que ma 
fille ait des armes pour se défendre et démarrer au moins en 
secrétariat ", explique Pierre, le père de Céline, vingt et un ans, 
titulaire d'un bac G1 (gestion) et au chômage depuis neuf mois. Pour 
Pierre, c'est " la faute à l'éducation nationale qui ne prépare pas 
les jeunes à travailler ". Et dans sa rage, il aligne de soi-disant 
coupables : " les profs politisés de la FEN et les enseignantes qui 
veulent être tranquilles et avoir leurs vacances avec leurs enfants. 
" Alors, il est prêt à tout, Pierre, pour aider sa fille et même, 
paradoxe, à lui payer encore des études si elle veut.</TEXT>
<TEXT>
  On le voit, le débat n'est pas simple et déchaîne les passions. 
Olivier Galland, sociologue à l'Observatoire sociologique du 
changement et spécialiste de la jeunesse, s'élève contre " une sorte 
de délire populiste dans les discours sur une génération qui serait 
sacrifiée, déclassée. Un des arguments centraux du débat, c'est la 
question du chômage des jeunes. On entend dire partout que 25 % des 
jeunes sont au chômage. Mais on oublie de préciser qu'il s'agit des 
jeunes actifs. Or, si on prend l'ensemble des quinze à vingt-quatre 
ans, le taux est de 7 %. Car les jeunes ont justement une stratégie 
d'étudier le plus longtemps pour échapper au chômage. " Second 
argument : en étudiant, les jeunes pratiqueraient une fuite en avant 
et, au final, leur diplôme sera payé en monnaie de singe. Là encore, 
Olivier Galland conteste. D'une part, il observe que les statistiques 
de l'INSEE prouvent que plus le diplôme est élevé, moins les jeunes 
chôment. " Le diplôme est donc toujours un instrument très efficace 
de protection contre le chômage ", dit-il. D'autre part, au regard 
des enquêtes d'emplois de l'INSEE de 1982 et 1992 concernant les 
jeunes de seize à vingt-neuf ans, il faut, selon lui, relativer la 
dévalorisation des diplômes et plutôt parler de déformation de la 
structure des emplois auxquels ils conduisent. Par exemple, pour les 
bacheliers, et encore plus pour les BAC + 2, un certain pourcentage 
de diplômés passe des catégories instituteurs ou assimilés et 
professions intermédiaires de la fonction publique aux professions 
intermédiaires de la fonction publique aux professions intermédiaires 
du secteur privé. " Ce n'est pas un déclassement mais un changement 
qualitatif ", estime ce sociologue. Toutefois, la proportion 
d'employés est plus élevé en 1992 qu'en 1982. Le bilan est donc 
contrasté. Quant aux BAC + 3, ils sont plus souvent cadres en 1992 et 
dans les professions intermédiaires du secteur privé que dans les 
professions intermédiaires du secteur privé que dans les professions 
intermédiaires de la fonction publique ou instituteurs. " L'ascension 
sociale n'est donc pas en panne, juste un peu ralentie ", résume 
Olivier Galland. Et les jeunes y croient toujours, notamment ceux 
issus des classes les plus modestes. Dans une étude menée par son 
observatoire en 1992 auprès de 2 000 étudiants et baptisée " Les 
modes étudiants ", 81,5 % des enfants d'ouvriers espèrent atteindre 
une position sociale supérieure à celle de leur père, comme 61 % des 
enfants d'employés et 53,9 % des enfants de cadres.</TEXT>
<TEXT>
Pour Michel Godet, professeur de prospective au CNAM, le vrai débat 
est ailleurs. Selon lui, dans une société où les 5 % d'une génération 
qui avaient le bac étaient les enfants de bourgeois, les autres 
pouvaient professer en fonction de leurs compétences dans les 
entreprises. Mais, à en croire les études d'OCDE, " dans tous les 
pays développés qui ont voulu démocratiser l'enseignement, les 
inégalités sociales de départ se sont creusées. Or, quand la classe 
sociale dominante se reproduit à l'identique, une société se 
sclérose. Ainsi, sur le plan individuel, il serait rentable de faire 
des études, mais collectivement, cela ne le serait pas, estimé Michel 
Godet, " Surtout, dit-il, il faut penser aux emplois de demain qui 
seront essentiellement dans le tertiaire non qualifié mais hautement 
professionnel. " Mais comment répondre aux aspirations des jeunes de 
faire des études ? " Je souhaite que chacun ait un niveau d'éducation 
générale le plus élevé possible, car les gens se sententn mieux dans 
leur peau. Mais cela doit se faire tout au long de la vie. " " Ce 
qu'il faut voir, c'est qu'il y a un découplage entre le statut de 
l'emploi occupé et le niveau de diplôme ", admet Didier Lapeyronnie, 
porfesseur de sociologie à Bordeaux II. " Ce qui donne l'impression 
de dévalorisation des diplômes. Mais les étudiants de sociologie, par 
exemple, savent bien qu'ils ne seront pas tous sociologues. Ils 
savent aussi qu'ils seront rarement chômeurs. Ils iront dans 
l'administration, feront du travail social, de l'expertise dans le 
privé. Mais ils pensent que leur formation leur permettra de 
s'adapter au marché du travail. Le problème est plutôt qu'avec le 
chômage certains jeunes, qui touchent quand même plus les 
non-diplômés, ont surtout l'impression que la société leur est 
fermée. "</TEXT>
<TEXT>
  A quoi sert le diplôme ? Le débat est ancien. En 1970, dans la 
revue de l'INSEE Economie et Statistiques, Claude Delcourt, 
constatait déjà que jeunes " ont une plus grande formation " en 1968 
qu'en 1962. Et il posait les mêmes questions que nous. " Leurs 
emplois sont-ils pour autant plus qualifiés ? " Ou encore : " Pour un 
même emploi,. faut-il plus de qualification en 1962 qu'en 1968 ? " On 
peut parier que dans vingt ans, le débat ne sera pas clos...&lt;
</TEXT>
</DOC>
