<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025809</DOCID>
<ACCOUNT>401500</ACCOUNT>
<GENRE>RECTIF</GENRE>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV2695/1023</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,REVUE</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-R02-75</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>COLLOQUES, BULLETINS ET SOCIÉTÉS</TITLE>
<TEXT>  LIVRES FUTURISTES RUSSES. Illustré par des poètes comme Maïakovski, des peintres comme Kasimir Malevitch, le mouvement futuriste 
russe, qui atteint son apogée en 1913, a cherché à révolutionner non seulement le contenu 
mais la nature même de l'objet-livre. Le produit de cette exceptionnelle collaboration, dans 
la Russie du début du siècle, entre avant-gardes picturales et littéraires, puisé dans les 
musées russes et dans la collection privée Poliakov, est présenté, jusqu'au 2 octobre, au 
Centre Pompidou (Entrée libre, BPI, 19, rue Beaubourg, 75004 Paris, tél. : 44-78-12-33).</TEXT>
<TEXT>
  LETTRES SUR COUR. Parallèlement au festival de jazz de Vienne (Isère), l'association 
Lettres sur cour organise, du 3 au 9 juillet, des rencontres avec trois auteurs, 
accompagnées de lectures, de signatures ainsi que d'improvisations au piano par Christian 
Sauvage : le 7, avec Jean-Pierre Abraham (cour de Saint-Maurice, place Saint-Paul) ; le 8, 
avec Albert Cossery (cour de Saint-Louis, 23, rue Juiverie) ; et le 9, avec Bernard Simeone 
(cour des Carmes, 15, rue de la Charité). Toutes ces rencontres ont lieu à 16 heures. 
Durant toute la semaine, les cours sont aménagées en petites bibliothèques personnelles 
par chacun des écrivains et sont accessibles de 12 heures à 19 heures (Rens. : (16) 74-85-
37-45). CARTE BLANCHE À VERDIER. Après l'Ecole des loisirs, POL et Le Sourire qui 
mord, la quatrième " Carte blanche ", organisée par le Centre régional des lettres et la 
direction régionale des affaires culturelles d'Aquitaine, les 25, 26 et 27 octobre, sera 
accordée aux éditions Verdier, installées, depuis leur création en 1979, dans un petit 
village de l'Aude. Des rencontres avec des auteurs, des éditeurs ou des directeurs de 
collection, sont notamment prévues à Périgueux, Ribérac, Villeneuve-sur-Lot, Anglet, 
Bergerac et Bordeaux. Un numéro spécial de la revue Atlantiques sera, pour l'occasion, 
consacré à l'éditeur (Rens. : Catherine Lefort au (16) 56-17-00-59).</TEXT>
<TEXT>
  COLLOQUE RENAISSANCE. Le XXXVIIIe colloque international d'études humanistes 
est organisé, à Tours (Indre-et-Loire), du 5 au 11 juillet, autour du thème " Le mariage à la 
Renaissance, représentations et célébrations ". Des spécialistes provenant d'universités 
américaines, anglaises, italiennes, suisses ou hollandaises y interviendront aux côtés, 
notamment, des chercheurs du Centre d'études supérieures de la Renaissance de 
l'université François-Rabelais (Rens. : CESR, tél. : (16) 47-70-17-00, fax. : (16) 47-70-17-
01).</TEXT>
<TEXT>
  JEAN GIRAUDOUX. Dans leur vingt-troisième numéro, Les Cahiers Jean Giraudoux 
apportent cent soixante lettres inédites, que l'écrivain a rédigées ou qui lui ont été 
adressées. Présentées et annotées par différents introducteurs, sous la direction de Brett 
Dawson, elles éclairent les relations de Giraudoux avec Charles Du Bos, Paul-Jean Toulet, 
Paul Morand... et font le point sur ses rapports avec la NRF (Grasset, 320 p., 145 F).</TEXT>
<TEXT>
  LA SOCIÉTÉ DES ÉTUDES JUDÉO-ARABES tiendra à Strasbourg, et pour la première 
fois en France, sa septième conférence internationale du 2 au 5 juillet. Elle est consacrée à 
" Sa'adya Ga'on, pionnier de la culture judéo-arabe ". Sa'adya Ga'on (882-942) fut l'un des 
premiers philosophes du judaïsme. Il vécut en Egypte puis à Bagdad, et était 
principalement d'expression arabe. Ces journées rassembleront des spécialistes venus de 
France, d'Israël, du Royaume-Uni et des Etats-Unis. A l'occasion de cet événement, aura 
lieu le 4 juillet, à 18 heures, à la Bibliothèque nationale et universitaire de Strasbourg, le 
vernissage de l'exposition " Richesses orientales " (Rens. : département d'études 
bibliques et juives de l'université de Strasbourg, 22, rue Descartes, 67000 Strasbourg, tél. : 
(16) 88-41-73-96).</TEXT>
</DOC>
