<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002283-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002283-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351989</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09191321</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ZONE RURALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VILLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARC D'ACTIVITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DECENTRALISATION,INSTANCE,</SUBJECTS>
<NUM1>940920-2-024-03</NUM1>
<NAMES>CRESSON EDITH</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>2EME CIAT A TROYES LE 20 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LE PREMIER MINISTRE PRESIDE UN COMITE INTERMINISTERIEL D'AMENAGEMENT D U TERRITOIRE A TROYES&gt; COMMENTAIRE&gt; Retour  aux villes</TITLE>
<TEXT>Après la campagne, la ville. Le deuxième comité interministériel d'aménagement du territoire (CIAT) du gouvernement d'Edouard Balladur 
s'éloigne des zones rurales pour prendre en compte les réalités 
urbaines. Le 12 juillet 1993, la réunion de dix-sept membres du 
gouvernement à Mende (11 200 habitants), une petite préfecture d'un 
des départements les plus affectés par la désertification, sonnait le 
coup d'envoi d'une campagne de " reconquête du territoire ". Quatorze 
mois après, c'est une ville dix fois plus peuplée qui est choisie 
pour une " grand-messe " de rentrée.</TEXT>
<TEXT>
  Entre ces deux dates, Charles Pasqua a pu visiter les vingt-deux 
régions de l'Hexagone et préparer son projet de loi sur le 
développement du territoire. Des semaines de rencontres avec les élus 
et les responsables économiques, puis des séances de travail avec une 
commission spéciale de l'Assemblée nationale, avant le débat avec les 
députés, l'ont peu à peu convaincu que la désertification rurale 
n'était pas le seul mal dont souffrait le pays.</TEXT>
<TEXT>
  L'intervention de maires, les nombreuses délégations de leurs 
principales associations, ne sont pas étrangères à cette prise de 
conscience du ministre de l'intérieur et de l'aménagement du 
territoire. Rassuré par le calme qui régnait dans les campagnes, 
après les décisions européennes dans le domaine agricole, Charles 
Pasqua a plus facilement accepté de laisser les services de la DATAR 
travailler sur des propositions de décentralisation qui prennent en 
compte la place des villes. Il a enfin réalisé le rôle important pour 
l'équilibre de la nation de ces concentrations urbaines, de ces lieux 
soumis à de fortes tensions en période de crise économique et donc de 
chômage.</TEXT>
<TEXT>
 Sept nouveaux espaces</TEXT>
<TEXT>
  A une époque où les zones industrielles, voire les plus modernes " 
parcs d'activités ", restent désespérément vides, l'Etat a le devoir 
d'aider les collectivités les plus touchées. En attendant l'arrivée, 
de plus en plus hypothétique, de l'entreprise miracle génératrice 
d'emplois, il peut, par des transferts de services publics encore 
regroupés à Paris, aider au développement local. L'idée n'est pas 
nouvelle, mais depuis les décisions, controversées et par trop 
brutales, d'Edith Cresson en 1991, elle a été affinée. Les études de 
la DATAR définissent ainsi sept espaces où pourraient être 
redéployées des fonctions administratives actuellement concentrées en 
Ile-de-France.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée de bénéficier d'un transfert de service public a bien sûr 
séduit de nombreux maires. " Nous sommes évidemment favorables à 
cette dynamique qui ne peut qu'aider l'activité locale ", assure Jean 
Auroux (PS), maire de Roanne et président de l'Association des maires 
de villes moyennes. Unis, ces élus ont tenté de faire valoir leur 
point de vue auprès du gouvernement. Mais individuellement, ils ont 
aussi essayé de faire pencher la balance pour obtenir que ces cadeaux 
de l'Etat soient attribués à leur propre cité.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà bien toute la difficulté de cette initiative, à dix mois 
d'une échéance municipale. Face à ces élus demandeurs, le 
gouvernement va devoir faire des choix. Quels critères permettront 
d'affirmer qu'il est plus important de soutenir l'activité de Troyes, 
ville dont Robert Galley (RPR) est maire, plutôt que celle de 
Lorient, dont le premier magistrat s'appelle Jean-Yves Le Drian (PS) 
? Deux villes moyennes qui connaissent une situation économique 
difficile, l'une à cause de la crise du textile, l'autre du fait des 
restructurations militaires. Est-il nécessaire de demander à M. 
Pasqua en faveur de laquelle il arbitrera ?     
</TEXT>
</DOC>
