<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001804-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001804-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328287</ACCOUNT>
<CHA1>Plusieurs dizaines d'habitants de Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis) ont manifesté, samedi 12 mars, contre un projet de tracé de nouvelle voie urbaine à travers leur commune. Ils ont dénoncé à cette occasion la manière dont sont affectés les crédits des contrats de ville.</CHA1>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03141478</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,PROJET,VILLE,MANIFESTATION,RUE,GRAND ENSEMBLE,CHIFFRE,FINANCES COMMUNALES,FINANCEMENT,ROUTE</SUBJECTS>
<NUM1>940315-2-022-32</NUM1>
<NAMES>CLICHY SOUS BOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>LE 12 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Des habitants s'opposent au tracé d'une voie urbaine&gt; Une polémique se développe à Clichy-sous-Bois autour du projet de contrat de ville</TITLE>
<TEXT>"Non à la route", " Ne laissons pas écraser nos enfants ", " L'argent de la ville à la ville " ont crié les manifestants, samedi 12 mars, 
dans les rues de Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis). Depuis 
plusieurs semaines, une partie des habitants de cette commune de 35 
000 habitants s'opposent à un projet qui devrait être financé par les 
subventions liées au " grand projet urbain ". </TEXT>
<TEXT>
   Ce mouvement a commencé au début de l'automne dernier, lorsque le 
quartier pavillonnaire des Coteaux s'est mobilisé en apprenant qu'une 
nouvelle route devait passer au milieu de leurs jardins. Puis ce sont 
les habitants du centre-ville qui ont dénoncé la transformation de la 
rue principale en voie à grande circulation. Enfin, les habitants du 
Haut-Clichy, dans le quartier des Bosquets, ont critiqué 
l'affectation d'une partie des crédits promis à leur commune, dans 
cette voie urbaine.</TEXT>
<TEXT>
   Le quartier est une des vitrines de la politique de la ville du 
gouvernement. A la veille du comité interministériel qui allait 
décider d'un " plan d'urgence pour la ville ", Edouard Balladur et 
Simone Veil s'étaient rendus dans un gymnase de cette cité, qui se 
trouve à cheval sur Clichy et Monfermeil (le Monde du 30 juillet 
1992). </TEXT>
<TEXT>
   Ce grand ensemble de 4 000 logements a toujours été donné en 
exemple d'erreur urbanistique. Constitué d'appartements en 
copropriété et de logements HLM, il concentre depuis plusieurs années 
les dfficultés de la vie de banlieue. Les précédents gouvernements 
avaient débloqué des crédits pour la réhabilitation des immeubles. 
Une mission d'étude et d'aménagement (MEA) est implantée sur place 
depuis juin 1992.</TEXT>
<TEXT>
   Manque de concertation</TEXT>
<TEXT>
   La zone de Clichy-Montfermeil a non seulement été inscrite sur la 
liste des quartiers qui bénéficient des contrats de ville, mais fait 
partie de la douzaine de " grands projets urbains " sur lesquels 
doivent être affectés des crédits supplémentaires. Le préfet de 
Seine-Saint-Denis a annoncé que l'Etat s'engageait à débloquer 220 
millions de francs de subventions. Mais sur cette somme, 150 millions 
de francs de crédits sont inscrits pour le nouveau boulevard urbain. 
" On a vraiment l'impression que les contrats de ville servent avant 
tout à la relance des BTP ", résume Gérard Probert, le maire (divers 
droite) de Clichy-sous-Bois.</TEXT>
<TEXT>
   Alors que les élus de Livry-Gargan et de Montfermeil sont 
partisans d'un tracé qu'ils présentent comme une nouvelle voie de 
désenclavement, le maire de Clichy-sous-Bois n'a pas encore décidé 
s'il allait signer le contrat avec l'Etat. Mais d'autres crédits sont 
liés à cette opération et M. Probert espère que les modifications sur 
la partie du projet qui traverse sa ville vont calmer l'opposition de 
la population. Il n'est cependant pas certain que l'exposition sur 
les nouvelles propositions de la mission d'étude et d'aménagement 
soit suffisante, d'autant qu'elle n'a lieu que du lundi 14 au jeudi 
17 mars. </TEXT>
<TEXT>
   Dans une note interne, diffusée à la fin de 1993, le ministère de 
l'équipement s'inquiétait déjà du manque de concertation qui entoure 
le travail effectué par la MEA. " Nous avons reçu les associations 
locales en décembre 1992 et en juillet 1993. Nous avons organisé une 
exposition au pied des immeubles des Bosquets en septembre 1993, " 
répond Claire Lanly qui dirige la mission. Elle justifie la priorité 
donnée à ce qui figure aujourd'hui dans les documents de la MEA sous 
le simple nom de " rue de ville " : " Ce quartier s'est dégradé parce 
qu'il a été construit en dehors des voies de circulation, Après avoir 
procédé à un travail de rénovation, il faut maintenant intervenir sur 
les problèmes structurels. " </TEXT>
<TEXT>
   Réunis dans le collectif CITE, qui regroupe pour la première fois 
plus d'une vingtaine d'associations du " Coteau " comme des Bosquets, 
les habitants de Clichy-sous-Bois, soutenus par les partis de gauche, 
dénoncent une politique de la ville qui tente de faire passer en 
force un projet de voirie : " Il faudrait qu'on nous dise s'il s'agit 
de réaliser la liaison entre Roissy et Marne-la-Vallée dont il est 
question depuis plusieurs années. Dans ce cas, une " rue de ville " 
au milieu des habitations et des écoles est absurde. Et s'il s'agit 
de désenclaver les Bosquets, il existe déjà un boulevard entre la 
cité et la RN3 vers Paris ", résume Philippe Viellard, de 
l'association clichoise des Amis du Coteau.&lt;
</TEXT>
</DOC>
