<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019453</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019453</DOCID>
<ACCOUNT>393175</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1701</FAB>
<NUM1>950518-20</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>HASHIMOTO RYUTALO,OMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYE1>JAPON,ETATS UNIS,RELATION ECONOMIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE SUR LA GUERRE COMMERCIALE ETATS-UNIS/JAPON, MENACES DE SURTAXES A L'EXPORTATION ANNONCEES LE 16 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Japon souhaiterait éviter le conflit</TITLE>
<TEXT> A peine les sanctions américaines à l'encontre du Japon ont-elles été connues que le ministère du commerce internationale et de l'industrie (MITI) a 
annoncé que ces mesures " constituaient une violation des règles du commerce 
international " et que le Japon portait le différend devant l'Organisation mondiale du 
commerce (OMC).</TEXT>
<TEXT>
 " En tant qu'intervention dans les activités privées, [ces mesures] sont un défi au système 
du libre-échange ", a déclaré le ministre, Ryutaro Hashimoto. " Quels que soient les 
progrès des négociations, le Japon poursuivra sa politique de libéralisation et de 
dérégulation de son système de distribution ", a-t-il ajouté. " Nous ne pensons pas que les 
consultations [dans le cadre de l'OMC] affecteront négativement les relations globales 
entre les Etats-Unis et le Japon ", a estimé pour sa part Kozo Igarashi, porte-parole du 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Quoique ferme, le ton de la réaction des autorités japonaises semble indiquer que Tokyo 
souhaite éviter l'affrontement. Le responsable du MITI n'a notamment pas fait allusion à 
de possibles mesures de rétorsion de la part du Japon, dont la presse s'était fait l'écho et 
qui consisteraient en une hausse des droits de douanes sur certains produits américains.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN POIDS MINEUR</TEXT>
<TEXT>
 Tant l'administration que les milieux d'affaires semblent souhaiter " calmer le jeu ". Le 
président de Toyota, Shoichiro Toyoda, qui préside également la Fédération des 
organisations économiques (Keidanren), principale instance patronale, a déclaré qu'il était 
opposé à l'idée de représailles du Japon. Nissan a, en revanche, adopté une position plus 
dure : " Nous n'avons aucune intention de réviser notre programme d'achats de pièces 
détachées sous la pression inadmissible des Etats-Unis. "</TEXT>
<TEXT>
  La presse souligne les conséquences sévères que pourrait entraîner l'application de ces 
sanctions sur les constructeurs automobiles qui exportent près de la moitié de la production 
de leurs véhicules haut de gamme aux Etats-Unis (80 % dans le cas de Nissan et Honda). 
En dépit de l'apparente fermeté de Tokyo et de l'escalade tactique dans le différend avec 
Washington, les Japonais semblent penser que cette nouvelle crispation dans les relations 
nippo-américaines pourra s'apaiser avant l'entrée en vigueur des sanctions annoncées. Le 
dossier des pièces détachées automobiles a un poids mineur dans l'ensemble des relations 
nippo-américaines : il est pour Washington un exemple symptomatique du caractère fermé 
du marché japonais.</TEXT>
<TEXT>
 L'offensive américaine a néanmoins soulevé à Tokyo une irritation dont s'est fait l'écho, 
par exemple, le journal économique Nihon Keizai qui a qualifié l'attitude américaine d'" 
autoritaire et hautaine ". Dans ce nouveau " bras de fer " avec les Etats-Unis, les Japonais 
se sentent, en outre, quelque peu isolés bien que les Européens " fassent preuve de 
compréhension pour la position japonaise " et critiquent la méthode employée par 
Washington, relèvent les commentateurs.</TEXT>
</DOC>
