<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002804-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002804-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329339</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>SIECLE XX,SIECLE XXI,COMPORTEMENT,SOCIETE,MOYEN AGE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Europe 1, jeudis 24 et 31 mars, mercredi 6 avril, 18 h 15 (FM Paris 104,7).</NOTE>
<NAMES>EUROPE 1,DUBY GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; EUROPE 1: DÉCOUVERTES &gt; Peurs de l'an 1000, angoisses de l'an 2000</TITLE>
<TIO1>DECOUVERTES</TIO1>
<TEXT>IL faut avoir l'autorité d'historien de Georges Duby pour voir dans les famines du Moyen Age les "signes d'un progrès, les à-coups d'un 
développement fulgurant mais chaotique". Les multiples peurs qui ont 
fleuri au tournant du premier millénaire annonçaient, en effet, une 
période de progrès et de prospérité, la Renaissance.</TEXT>
<TEXT>
 De là à relativiser les angoisses qui hantent la planète à 
l'approche du troisième millénaire, et à annoncer des lendemains 
meilleurs... Tel est, en quelque sorte, le défi que lance, pendant un 
mois, l'émission "Découvertes", partie enquêter sur les peurs des 
Français, d'avant-hier et d'aujourd'hui. En contrepoint d'une série 
de reportages sur les peurs contemporaines est diffusé un long 
entretien avec Georges Duby, publié en parallèle par l'Express, qui 
met en parallèle nos angoisses et celles de nos ancêtres du Moyen 
Age.</TEXT>
<TEXT>
 "Légende romantique"</TEXT>
<TEXT>
  Aux réactions d'exclusion que produit trop souvent l'épidémie de 
sida répond ainsi le rejet des pestiférés et des lépreux. Le pillage 
des campagnes par les chevaliers ne préfigure-t-il pas certaines 
violences banlieusardes? Quant aux angoisses de fin du monde 
suscitées par l'apparition de comètes, elles annoncent, sans doute, 
les grandes peurs écologiques de l'après-Tchernobyl.</TEXT>
<TEXT>
  Si Georges Duby fait un sort au mythe des "terreurs de l'an 1000", 
"légende romantique" selon lui, il reconnaît que les angoisses de fin 
du monde ont largement survécu au Moyen Age et restent vivaces dans 
notre monde dit "moderne", nourries par l'évolution démographique et 
les dysfonctionnements économiques. La maladie n'est-elle pas encore 
perçue, par certains, comme signe de la colère divine? Des wagons du 
métro peuplés de SDF aux cités de banlieue et aux hôpitaux d'Ouganda 
et de Tanzanie submergés par l'épidémie de sida, François Clauss, 
reporter à Europe 1, illustre et analyse les peurs des contemporains 
de l'an 2000. L'astuce de l'émission consiste à confronter la plongée 
dans le réel, le nez sur l'événement, à l'analyse historique qui 
permet de comprendre, de relativiser, et _ qui sait? _ d'espérer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
