<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041311</DOCID>
<ACCOUNT>421678</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1563</FAB>
<NOTE>Jacques Rupnik est directeur de recherche à la Fondation nationale des sciences politiques et auteur du Déchirement des nations (Seuil).</NOTE>
<NUM1>951110-2-016-01</NUM1>
<NAMES>GELLNER ERNEST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>RUPNIK JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES RUPNIK</SIP1>
<SOT1>Un penseur du nationalisme et de l'islam</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>05 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Ernest Gellner</TITLE>
<TEXT> ERNEST GELLNER, philosophe et anthropologue, l'un des esprits les plus brillants et les plus prolifiques de sa génération, est mort, à Prague, la ville 
de son enfance, dimanche 5 novembre. Il aurait eu soixante-dix ans le 9 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Son itinéraire est par excellence celui d'un intellectuel européen de ce siècle. Fils d'un 
avocat juif de Prague, réfugié pendant la seconde guerre mondiale en Angleterre (où il 
s'engagea dans une unité tchèque qui combattit en France), il fit ses études à Oxford, 
enseigna pendant trente-cinq ans à la London School of Economics puis occupa la chaire 
d'anthropologie à l'université de Cambridge. Après la chute du communisme, il était 
retourné à Prague où il fonda le Centre pour l'étude des nationalismes auprès de 
l'Université centre-européenne créée à l'initiative de George Soros.</TEXT>
<TEXT>
  Auteur d'une vingtaine d'ouvrages et d'innombrables articles et essais publiés 
régulièrement dans le Times Literary Supplement, il laisse une oeuvre allant de la 
philosophie à l'anthropologie et de la sociologie (La Ruse de la déraison : le mouvement 
psychanalytique a paru aux PUF en 1990) à la théorie politique. Plus que des analyses 
ponctuelles, Gellner offrait un système d'interprétation très élaboré formulé dans un style 
d'une limpidité et d'une concision exemplaires. On pouvait le critiquer, le rejeter, mais pas 
l'ignorer. Sa démonstration, surtout à l'oral, était ponctuée d'un art consommé de la 
formule et d'un sens de l'humour très britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Homme aux centres d'intérêt multiples, Gellner acquit une notoriété mondiale par ses 
travaux sur le nationalisme et sur l'islam. Son livre Nations et nationalisme (1983, Payot, 
1989) préfigure les débats sur le retour des nationalismes de l'après-guerre froide. Gellner 
définit la nation comme la correspondance d'une unité politique et d'une culture, le 
nationalisme comme " un principe politique qui affirme que l'unité politique et l'unité 
nationale doivent être congruantes ". Le nationalisme n'est pas, comme on l'a parfois 
suggéré, un archaïsme, mais le produit de la modernité industrielle qui a besoin 
d'homogénéiser culturellement et linguistiquement la société au moyen d'un système " 
national " d'éducation et de communication : " Le nationalisme n'est pas le réveil d'une 
force ancienne, latente, qui sommeillait, bien que ce soit ainsi qu'il se présente. C'est en 
réalité la conséquence d'une nouvelle forme d'organisation sociale fondée sur de hautes 
cultures dépendant de l'éducation et profondément intériorisées, dont chacune reçoit une 
protection de son Etat. Le nationalisme se sert des cultures préexistantes qu'il transforme. 
" Depuis le XIXe siècle jusqu'à nos jours, la question qui hante l'Europe, c'est précisément 
la transposition du modèle occidental de l'Etat-nation dans les pays de l'autre Europe, 
caractérisés par la non-correspondance entre les frontières ethniques et politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Gellner distingue plusieurs étapes dans ce processus. D'abord les empires qui étaient 
multinationaux (Habsbourg, ottoman) ; ensuite 1918-1938 des Etats-nations qui n'en 
étaient pas. La troisième phase, Gellner l'appelle " Nuit et brouillard " : Hitler a exterminé 
les juifs, Staline a expulsé les Allemands. Par le meurtre et les migrations forcées, 
l'assimilation ou le " divorce à l'amiable ", la Pologne ou la Bohême sont devenues 
ethniquement homogènes.</TEXT>
<TEXT>
 L'Europe centrale, dit Gellner, ressemblait autrefois à un tableau de Kokoschka, fait de 
petites touches impressionnistes de différentes teintes. Elle ressemble aujourd'hui plutôt à 
un tableau de Modigliani fait de taches monocolores et compactes. De là à détourner ce 
schéma explicatif pour voir dans le découpage de la Bosnie l'ultime avatar de la 
construction des Etats-nations dans les Balkans, il n'y a qu'un pas que Gellner ne 
franchissait pas. Si son constat se voulait froid et lucide, sa vision d'avenir restait 
modérément optimiste : la " non sainte " alliance du consumérisme non-croyant et du 
nationalisme modéré, non territorial, peut l'emporter sur la " purification ethnique ". Le 
scénario, largement dérivé de l'expérience occidentale de l'après-guerre, reposait 
implicitement sur deux prémisses : substituer les intérêts aux passions et créer, par-delà le 
besoin de communauté et d'identité, cette " société ouverte " chère à son maître Karl 
Popper.</TEXT>
<TEXT>
  Gellner reconnaissait que sa théorie des nationalismes était européo-centrée. En Europe, 
l'émergence du nationalisme est liée à la sécularisation des sociétés chrétiennes. Dans les 
sociétés islamiques, il observait une dynamique différente : " Les nationalismes arabes et 
l'Islam se sont entremêlés mais, en fin de compte, c'est le religieux qui a gagné. "</TEXT>
<TEXT>
  L'étude de l'islam constitue le second grand thème de l'oeuvre d'Ernest Gellner, en 
particulier son ouvrage de référence, Muslim Society (Cambridge, UP, 1981). Après ses 
premières recherches sur le terrain, à la fin des années 50, concernant une tribu 
marocaine, il déboucha sur une mise en perspective originale du rôle de substitution du 
religieux dans des sociétés très segmentées où l'Etat restait faible. Cette élaboration, dès 
les années 60 et 70, des rapports spécifiques du religieux et du politique dans les sociétés 
musulmanes a suscité un intérêt considérable auprès des spécialistes, même si certaines de 
ses thèses furent parfois contestées, tantôt au nom d'une vision " progressiste ", tantôt au 
nom du relativisme culturel cher aux anthropologues : insister sur le facteur religieux était 
jugé passéiste ou rétrograde. L'évolution récente semble avoir donné raison à Ernest 
Gellner.</TEXT>
<TEXT>
  Il aimait à dire qu'il y avait trois catégories de gens (et cela s'appliquait aussi aux milieux 
intellectuels) : les fondamentalistes, les relativistes et les " puritains des Lumières ". Il 
avait en horreur les puritains, mais appartenait, faute de mieux et toujours avec une bonne 
dose d'ironie et de scepticisme, à la troisième catégorie.</TEXT>
</DOC>
