<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000300-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000300-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322854</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02021206</FAB>
<SUBJECTS>;;SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Enquête effectuée les 28 et 29 janvier auprès de 800 personnes.</NOTE>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,DENIAU JEAN FRANCOIS,CDS</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,DENIAU JEAN FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>RENCONTRE RPR - UDF LE 1ER FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La rencontre des secrétaires généraux du RPR et de l'UDF&gt; La majorité affiche sa volonté d'union pour les élections européennes</TITLE>
<TEXT>Conduits par François Bayrou, secrétaire général de l'UDF, et Alain Juppé, secrétaire général du RPR, les deux groupes de travail de 
l'UDF et du RPR pour la préparation des élections européennes se sont 
rencontrés pour la deuxième fois au siège du RPR, mardi 1 février, 
pour confronter leurs programmes respectifs.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux secrétaires généraux ont réaffirmé " leur détermination " 
pour que puisse se constituer une liste unique de la majorité 
contrairement à l'idée lancée par Charles Millon, président du groupe 
UDF de l'Assemblée nationale, qui souhaite que le RPR et l'UDF 
fassent campagne sous leurs propres couleurs.</TEXT>
<TEXT>
  " Il reste quelques ajustements à faire, un travail de rédaction. 
D'ici à la fin février, nous pourrons tenir une réunion conclusive, 
permettant d'aboutir à un accord sur une plate-forme ", a assuré M. 
Juppé. La préparation de ces élections européennes dépend, en fait, 
davantage des stratégies de politique intérieure et des rivalités au 
sein de la majorité que des analyses sur la construction 
communautaire. Indécis sur la tête qu'il conviendrait de donner à la 
liste unique de l'UDF et du RPR, qu'il a toujours appelée de ses 
voeux, Edouard Balladur a émis le souhait, le 31 janvier, sur Europe 
1, " que l'on ne transforme pas ces élections en plébiscite pour ou 
contre le gouvernement ". Face à lui, Valéry Giscard d'Estaing et 
Jacques Chirac, présidents de l'UDF et du RPR, n'ont pas encore 
arrêté leurs positions.</TEXT>
<TEXT>
 Donner un " cadrage "</TEXT>
<TEXT>
  Réunis, malgré eux, par des ambitions présidentielles de 
consistance inégale, que menace un premier ministre au plus haut, ils 
devraient se rencontrer, la semaine prochaine, pour tenter de donner 
un " cadrage " à la campagne européenne et résoudre un dilemme. Il 
leur faut éviter de disparaître dans la démarche unitaire voulue par 
M. Balladur, sans, pour autant, apparaître comme des diviseurs. La 
difficulté de l'exercice est renforcée par le fait qu'en l'état des 
négociations, aucun litige programmatique sérieux n'oppose le RPR à 
l'UDF sur l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement aux discussions sur le fond, la campagne de la tête 
de liste continue de battre son plein. Par sondages interposés, elle 
se résume à une bataille fratricide, au sein de l'UDF, entre le CDS 
et le PR. M. Giscard d'Estaing ayant jeté le gant en janvier, le 
mouvement centriste, qui soutient la candidature de Dominique Baudis 
contre celle de Jean-François Deniau, a communiqué, mardi, les 
résultats d'une enquête de la SOFRES (1) favorable au maire de 
Toulouse (35 % des personnes interrogées souhaiteraient le voir 
conduire la liste unique contre 16 % à M. Deniau). </TEXT>
<TEXT>
  Au RPR, après l'annonce faite par Jacques Chirac de ne pas se 
porter candidat, malgré la campagne intempestive de son entourage, 
certains continuent d'entretenir l'hypothèse de M. Juppé, un des 
rares néogaullistes " agréés " par l'UDF sur l'Europe. Cependant, il 
est récusé par M. Balladur, qui juge que le ministre des affaires 
étrangères remplit " très bien sa fonction et sa mission " au Quai 
d'Orsay. Une candidature de M. Juppé ne pourrait, en outre, que 
susciter l'ire de Philippe Séguin (RPR), président de l'Assemblée 
nationale, qui ne goûte que fort peu le ministre des affaires 
étrangères.&lt;
</TEXT>
</DOC>
