<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045204</DOCID>
<ACCOUNT>426466</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1 saluent l'écrivain polonais Witold Gombrowicz, auteur de Ferdydurke et de La Pornographie. Une occasion de faire le point avec sa veuve, Rita Gombrowicz.</CHA1>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/12954801</FAB>
<NOM1>GOMBROWICZ RITA,GOMBROWICZ WITOLD</NOM1>
<NOTE>Les dernières publicationsJournal, en deux tomes : 1953-1958 et 1959-1969 (traduit par Dominique Autrand, Christophe Jezewski et Allan Kosko, Folio, respectivement 696 et 618 p., 55 F chaque, présentation sous coffret). La Pornographie (traduit par Georges Lisowski, Folio, 228 p., 32 F). Cours de philosophie en six heures un quart (préface de Francesco M. Cataluccio, Rivages poche, 150 p., 55 F).  En collection courante, signalons, chez Gallimard, la publication de la Correspondance entre Gombrowicz et Dubuffet (70 p., 65 F, " Le Monde des livres " du 24 novembre) et, chez Christian Bourgois, la réédition de Ferdydurke (traduit par Georges Sédir, 312 p., 120 F) et de Varia 1 (des textes variés choisis, traduits et annotés par Allan Kosko, 222 p., 100 F).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951209-2-R08-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PARMARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SU21>DOSSIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec Rita Gombrowicz</TITLE>
<TEXT> Depuis la disparition, en 1969, de Witold Gombrowicz, avec qui vous avez vécu pendant les cinq dernières années de sa vie, vous êtes devenue à la fois la 
gardienne et l'otage de son oeuvre. Tout, ou presque, est publié en France, mais de 
manière dispersée en collection courante chez Christian Bourgois et Denoël, en poche chez 
10/18, et, aujourd'hui, le Journal et La Pornographie paraissent en Folio, le Cours de 
philosophie en six heures un quart en Rivages poche... une oeuvre aussi explosive que 
celle de Gombrowicz n'aurait-elle pas besoin d'être rassemblée ?</TEXT>
<TEXT>
  A moyen terme, je voudrais au moins que l'essentiel soit regroupé en Folio et en Quarto 
(Gallimard) pour l'édition de poche. C'est vrai qu'aujourd'hui, il y a de quoi être perdu à 
cause de la dispersion. Gombrowicz était un écrivain émigré, qui n'a existé, au début, que 
par la passion de quelques éditeurs qui n'étaient pas attachés à une maison : Maurice 
Nadeau, Constantin Jelenski, François Bondy, puis Christian Bourgois et Dominique de 
Roux. D'autre part, l'oeuvre elle-même est disparate. Je me souviens que Witold disait : " 
J'ai plusieurs valises : une grosse, avec les romans et le Journal, une moyenne avec le 
théâtre, et une petite avec les contes. " Il trouvait ça très chic d'avoir touché à tous les 
genres. Mais quand tout sera réunifié, on verra que c'est une oeuvre très cohérente. 
C'était le même homme à vingt et à soixante ans. Entre-temps, il n'a fait que creuser.</TEXT>
<TEXT>
  En quoi la nouvelle édition du Journal en Folio diffère-t-elle de celle qui existe chez 
Bourgois ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est la première fois que tout est réuni, unifié et accessible, que chaque texte est remis à 
sa place. L'édition Folio réintègre ce qui manquait dans l'édition précédente : son texte Sur 
Dante, le Journal Paris-Berlin, des inédits, un index et une remise en ordre des notes. Ce 
n'est donc pas seulement un passage en poche, mais une édition à part entière, et surtout, 
elle est fidèle à la chronologie.</TEXT>
<TEXT>
 L'ordre chronologique change-t-il vraiment la lecture que l'on peut faire du Journal ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui, car au début le Journal avait paru sous forme de petits essais que Gombrowicz, 
depuis la chambre où il était exilé, en Argentine, envoyait chaque mois à Kultura, la 
prestigieuse revue de l'émigration qui pénétrait en Pologne sous le manteau. Chaque 
parole avait un retentissement extraordinaire. Le Journal doit être lu avec cette idée. Pour 
Witold, c'était comme s'il parlait sur un théâtre interdit. Ça n'a rien à voir avec le Journal 
d'André Gide. Lui, il écrivait dans la clandestinité, pour être lu dans un pays où son oeuvre 
était interdite, ce qui donnait un autre sens à ses paroles. On voit avec quelle provocation il 
met en scène son moi. C'est un des rares documents où un auteur se réalise avec le 
lecteur. Il y a, comme toujours chez Gombrowicz, une expérience de " l'interhumain ", ce 
problème de la forme qu'il vivait à tous les niveaux : on n'est jamais la même personne 
selon l'interlocuteur, on se fabrique chaque fois une forme différente. Avec le Journal, il 
fabriquait sa personnalité devant le lecteur, selon ses réactions, les lettres qu'il recevait. 
On pourrait d'ailleurs publier un livre qui serait l'histoire de la réception du Journal. Tout 
cela s'inscrivait dans une continuité, et c'est pourquoi l'édition chronologique est 
importante. Au fur et à mesure qu'il écrit, on sent qu'il organise une oeuvre d'art, comme 
Montaigne a pu le faire, autour de fragments continus.</TEXT>
<TEXT>
 Le travail d'édition sur cette oeuvre-dynamite, décapante, tellement à côté, ne pose-t-il 
pas la question du " rangement " possible d'une écriture qui échappe à toute institution 
?</TEXT>
<TEXT>
 Witold disait : " Pour qu'on me lise bien, il faudrait qu'on soit en prison. " C'est une 
oeuvre qui est toujours prise dans ses contradictions. Dès qu'on veut l'organiser, elle 
éclate. Mais maintenant, le temps a passé, elle a besoin d'être rassemblée et je suis sûre 
que sa force " dynamite ", comme vous dites, en sera renforcée. On s'imagine que c'est un 
auteur hermétique alors qu'il ne l'est pas. Si son monde est difficile d'accès, ce n'est pas 
parce qu'il est difficile, mais parce qu'il est nouveau. Il serait plus proche de Voltaire que 
de l'avant-garde.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques mois avant sa mort, alors qu'il peut à peine respirer, Gombrowicz improvise ce 
cours de philosophie qui paraît, à partir de vos notes, chez Rivages poche. Quel en était le 
principe ?</TEXT>
<TEXT>
  Il était destiné au Cahier de L'Herne consacré à Gombrowicz. Dominique de Roux, qui le 
dirigeait et qui avait compris que ce serait une manière pour Witold de lutter contre le 
désespoir, l'avait tanné pour qu'il accepte de nous donner, à lui et à moi, des leçons de 
philosophie. Witold ne voulait pas, il disait qu'il n'était pas philosophe, et puis il a accepté. 
Il était sur son divan, à Vence, on prenait des notes comme des bons élèves, il nous 
interrogeait pour vérifier qu'on écoutait et on n'avait pas intérêt à bavarder ! Il faut 
prendre ce texte comme un document unique de sa passion pour la philosophie. C'est le 
meilleur professeur que j'aie jamais eu : il était clair, vivant, jamais pédant ni ennuyeux, il 
voyait la philosophie d'une manière existentielle, les philosophes comme des personnes... Il 
est mort avant que le cours soit terminé.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle est la part de l'oeuvre qui vous touche le plus ?</TEXT>
<TEXT>
  Le Journal. Witold disait qu'il était comme un paysan qui visite la culture contemporaine 
avec détachement et méfiance. Dans le Journal, il y a cet aspect " raisonnable ", là où il 
est le plus proche de Montaigne. Car Gombrowicz est double : il y avait en lui la folie et la 
rigueur, le baroque et le cartésien, Bakakaï et le Journal. La vie et l'oeuvre, chez lui, sont 
organiques, pas séparées. Le Journal est capital parce que c'est à la fois le support de 
l'oeuvre, sa genèse et son accomplissement, et qu'on y retrouve tous les aspects de sa 
personnalité : l'artiste, le polémiste, le provocateur, l'humaniste. Gombrowicz va loin et il 
ne s'épargne pas : c'est ça que j'aime, son honnêteté cruelle envers lui-même. C'est une 
autobiographie qui donne, plus qu'un éclairage, la véritable dimension de l'artiste.</TEXT>
</DOC>
