<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002022-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002022-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355572</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>IRAK,SANCTION ETRANGERE,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>10171253</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>212</PAGE>
<TITLE>Après le vote au Conseil de sécurité d'une résolution exigeant         que les troupes irakiennes ne puissent plus menacer le Koweit&gt; L'Irak al'espoir de voir lever l'embargo</TITLE>
<TEXT>BAGDAD</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Les officiels irakiens en sont convaincus : Bagdad sort renforcé de 
la récente crise, et, comme nous l'a affirmé Salah El Moukhtar, 
rédacteur en chef du très officiel El Joumouriah, " l'Irak a 
désormais l'espoir de voir lever l'embargo économique dans un temps 
défini ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette appréciation explique pour une part la très grande sérénité 
avec laquelle l'Irak a accueilli la nouvelle résolution _ 949 _ du 
Conseil de sécurité de l'ONU. " Nous en attendions une meilleure, 
mais compte tenu des circonstances, ça va ", nous a déclaré, dimanche 
16 octobre, le ministre de l'information, Hamed Youssef Houmadi. 
Bagdad est aussi rassurée par l'abandon dans le texte final de la 
résolution de l'idée, avancée par Washington, de l'obligation de 
notifier par avance tout mouvement de troupes vers le sud. " Cette 
clause instaurait en fait une zone d'exclusion terrestre et aurait 
porté atteinte à la souveraineté de l'Irak ", affirme un officiel.</TEXT>
<TEXT>
Bagdad se félicite surtout des divergences apparues au sein du 
Conseil de sécurité, notamment entre Moscou et Washington. La radio 
irakienne s'est d'ailleurs fait un plaisir de donner l'opinion de 
chacun des quinze membres du Conseil, pour bien souligner leurs 
différences d'appréciation. Tous les espoirs irakiens reposent 
désormais sur ce que pourra obtenir le chef de la diplomatie russe, 
Andreï Kozyrev, qui va de nouveau s'entretenir à New-York avec le 
vice-premier ministre irakien, Tarek Aziz. Plus qu'une simple mission 
de nature à calmer la situation, l'initiative russe est ressentie ici 
presque comme le retour de la grande alliance russo-irakienne d'avant 
la guerre du Golfe. Et les Irakiens ont le sentiment que même s'ils 
doivent encore attendre, la question de la levée de l'embargo, au 
moins pétrolier, est définitivement sortie du " réfrigérateur " dans 
lequel les Etats-Unis la maintenaient depuis quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Les entretiens russo-irakiens ont été bien au-delà du simple 
communiqué commun rendu public, assure un diplomate. En échange de la 
reconnaissance de la souveraineté et des frontières du Koweït, les 
Russes ont promis aux Irakiens d'obtenir une résolution qui 
reconnaisse leur coopération avec la Commission du désarmement de 
l'ONU et fixe en conséquence une date pour le début de la période de 
test du contrôle à long terme des armements ", poursuit-il.</TEXT>
<TEXT>
 " Soutien</TEXT>
<TEXT>
de la Russie "</TEXT>
<TEXT>
 Pour Bagdad, il est clair, comme nous l'a affirmé le ministre de 
l'information, qu'" il existe un lien entre la fin de la période de 
test du contrôle des armements, qui implique la fin de l'embargo 
pétrolier, et la reconnaissance du Koweït ". " La Russie, dit M. 
Houmadi, appuiera le dossier irakien et travaillera, au Conseil de 
sécurité de l'ONU, pour obtenir la garantie de la levée de l'embargo 
pétrolier après la période de test de six mois, compte tenu que 
l'Irak reconnaîtra la souveraineté du Koweït et coopérera avec 
l'UNSCOM (Commision spéciale chargée du désarmement de l'Irak). " Et 
si la Russie échoue ? " On ne reconnaîtra pas le Koweït ", répond 
sans hésitation le ministre.</TEXT>
<TEXT>
  " Depuis de longs mois, nos amis nous disent : aidez-nous à vous 
aider et on vous promet que vous obtiendrez la levée de l'embargo 
pétrolier, mais il ne se passe jamais rien ", affirme Abdel Razzak El 
Hachemi, responsable des relations extérieures du parti Baas, au 
pouvoir. " On nous a dit : livrez le nom des compagnies étrangères 
qui vous ont aidés dans vos programmes d'armement, et ça ira. On l'a 
fait il y a deux ans, et rien. Ensuite on nous a dit : acceptez la 
résolution 715 sur le contrôle à long terme, et on fera jouer le 
paragraphe 22 de la résolution 687 [qui prévoit la levée de l'embargo 
pétrolier quand l'Irak aura accompli le programme de destruction de 
ses armements]. Nous avons accepté en décembre 1993, et encore rien. 
Maintenant, on nous dit : acceptez la résolution 833 sur la 
reconnaissance du Koweït. Trop, c'est trop. Nous avons atteint le 
point où nous ne donnerons plus rien sans contrepartie. " " Nous ne 
rejetons pas la résolution 833, affirme de son côté M. Moukhtar, mais 
chacun doit respecter ses obligations. La reconnaissance du Koweït 
est la dernière carte que nous ayons. Si nous l'avions abandonnée 
sans garanties, nous n'aurions plus rien eu pour résoudre cette 
crise. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse est partagée à Bagdad par un certain nombre 
d'observateurs indépendants. " Le Conseil de sécurité devrait 
reconnaître officiellement la coopération de l'Irak, assure un 
diplomate d'un pays allié de Washington, mais c'est impossible à 
cause des Etats-Unis. Même une simple déclaration du Conseil serait 
la bienvenue, pour des raisons internes car, autour du président 
Saddam Hussein, deux groupes s'affrontent. L'un défend la coopération 
avec l'ONU, l'autre estime qu'il n'y a rien à en attendre et qu'il 
vaut mieux rompre. Saddam Hussein oscille entre les deux, et il 
serait donc nécessaire de faire pencher la balance en faveur du 
premier. " " Cette crise, explique-t-il, a en tous les cas nettement 
renforcé la position irakienne. Il y a dix jours, les sanctions 
contre l'Irak n'étaient pas d'actualité, mais maintenant c'est une 
priorité internationale. "</TEXT>
<TEXT>
" En surestimant ces déploiements de troupes qui, en aucun cas, 
n'étaient une réelle menace _ car personne ne peut sérieusement 
croire que, sans couverture aérienne, avec une logistique déficiente, 
l'armée irakienne pouvait de nouveau envahir le Koweït _, les 
Etats-Unis ont encore conforté Saddam Hussein, dit un autre 
diplomate. Je ne serais pas étonné de l'entendre crier victoire dans 
deux ou trois jours. Les Irakiens en général vont lui donner raison. 
" La remontée vers Mossoul, samedi, d'une division de la Garde 
républicaine, avec le quart de ses véhicules en panne, des soldats 
aux bottes trouées et vêtus d'uniformes pour le moins usagés, laisse 
effectivement penser que, quatre ans après la guerre du Golfe, 
l'armée irakienne _ même ses unités d'élite _ n'est plus ce qu'elle 
était. La Garde républicaine ne constitue du reste pas un corps 
monolithique, et ses unités sont loin de toutes se valoir. </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'attente des résultats des conversations de M. Kozyrev à 
New-York, on ne reparle plus ici de la menace de rompre la 
coopération avec l'ONU, comme si cette question était aujourd'hui 
dépassée par les promesses russes. A Bagdad, on souligne au contraire 
que le retour de Tarek Aziz à New-York est un signe clair de la 
volonté de l'Irak de coopérer avec les Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le peuple irakien, cette nouvelle crise est terminée et, pour 
la première fois, le taux du dollar au marché noir est pratiquement 
le même que celui offert par les bureaux de change, soit 550 dinars 
pour un dollar (le taux officiel est de un dinar pour 0,30 dollar). 
Les prix des produits de consommation courante, qui avaient grimpé au 
début de la crise, ont baissé de 30 à 50 %. Ces deux phénomènes sont 
bien, pour l'instant, tout ce qui intéresse les Irakiens.             
&gt;
                                              
</TEXT>
</DOC>
