<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001562-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001562-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344634</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>CHIFFRE D'AFFAIRES,1993</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PHARMACIE,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<FAB>07121404</FAB>
<NAMES>PCS HEALTH SYSTEMS</NAMES>
<NAMES>TOBIAS RANDALL,ELI LILLY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Alliance dans la pharmacie américaine&gt; Le laboratoire Eli Lilly acquiert la société de gestion PCS Health Systems</TITLE>
<TEXT>Amorcée depuis un an, la tendance au regroupement des fabricants et distributeurs de médicaments aux Etats-Unis s'est à nouveau 
concrétisée lundi 11 juillet. Eli Lilly, septième groupe 
pharmaceutique américain, a annoncé son intention d'acquérir PCS 
Health Systems, filiale de gestion des dépenses de santé de McKesson, 
premier distributeur mondial de médicaments. Le rachat de PCS, 
société qui gère les dossiers de 50 millions d'Américains et 1 300 
plans de santé, est estimé à 4 milliards de dollars (21,2 milliards 
de francs).</TEXT>
<TEXT>
 " Nous pensons que l'alliance des ressources de Lilly et PCS peut 
contribuer à la baisse des dépenses de santé dans le pays tout en 
améliorant la qualité des soins, a déclaré Randall Tobias, président 
de Lilly. Cet investissement nous permettra de proposer de nouveaux 
produits, les produits d'autres entreprises pharmaceutiques, dans le 
cadre de programmes d'assurance-santé généraux. " Ce groupe, qui a 
enregistré en 1993 un chiffre d'affaires de 6,4 milliards de dollars 
et dégagé un bénéfice de 480 millions de dollars, financera son 
acquisition " par la création d'effets commerciaux et l'accroissement 
de son endettement à moyen terme. "</TEXT>
<TEXT>
  Le plan de limitation des dépenses de santé, présenté par Hillary 
Clinton, à l'automne 1993, conduit l'ensemble des intervenants à 
revoir leurs stratégies, le temps des prix libres en hausse constante 
étant révolu. Les grandes manoeuvres ont débuté à l'été 1993, avec 
l'américain Merck, numéro un mondial, qui a mis 6 milliards de 
dollars sur la table pour s'offrir le grossiste Medco. Il y a deux 
mois, le groupe pharmaceutique anglo-américain Smithkline Beacham 
(SB) annonçait son intention de consacrer 2,3 milliards de dollars au 
rachat de Diversified Pharmaceutical, une société qui négocie la 
vente de médicaments aux assurances médicales et a plus de 30 000 
pharmaciens aux Etats-Unis (le Monde du 5 mai). Un accord similaire 
était annoncé simultanément par les laboratoires Pfizer et la firme 
de gestion de dépenses de santé Value Health, qui concerne 41 
millions de personnes et 50 des 250 principales entreprises 
américaines. Peu de temps auparavant, Pfizer et Rhône-Poulenc-Rorer 
(RPR) signaient un accord avec le PBM Caremark, une firme chargée de 
gérer les dépenses de médicaments pour les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 Cette nouvelle acquisition intervient un an après la prise de 
fonctions du nouveau président Randall Tobias. A l'automne 1993, M. 
Tobias avait décidé la suppression de 13 % des effectifs et le 
retrait de certaines activités car une société " amincie serait mieux 
placée pour saisir les occasions qui s'offrent dans le monde entier 
dans une période de changements fondamentaux sur ses marchés ". Le 
régime aura duré peu de temps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
