<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043627</DOCID>
<ACCOUNT>424560</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/0900</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951129-2-018-01</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>La Banque de France pourrait réduire le taux de ses appels d'offres au cours des prochains jours. Les marchés anticipent une baisse des taux en Allemagne où, selon les indicateurs économiques, la croissance se ralentit nettement</SOT1>
<SU21>MONNAIES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE S'INTITULE " LE FRANC EUPHORIQUE" DE JUIN A NOVEMBRE 1995, MARK CONTRE FRANC, COURS LE 17 NOVEMBRE</LEAD1>
<TITLE>La faiblesse du deutschemark pourrait favoriser la baisse des taux en France</TITLE>
<TEXT> SCÉNARIO impensable il y a tout juste quatre semaines, le deutschemark connaît un sérieux accès de faiblesse. Il a brutalement décroché, lundi 27 
novembre, en début d'après-midi, sur le marché des changes internationaux. La devise 
allemande s'échangeait, mardi matin 28 novembre, sur les places asiatiques, à 1,4398 mark 
pour un dollar, son cours le plus bas face au billet vert depuis le 4 octobre. Elle s'est 
également repliée vis-à-vis des autres monnaies européennes. La couronne suédoise a 
atteint lundi son niveau le plus élevé depuis vingt et un mois face à la monnaie allemande. 
Le franc français, pour sa part, est remonté lundi jusqu'à 3,4285 francs pour un mark, son 
cours le plus haut depuis la fin du mois d'août. Fait symbolique, le franc évolue à nouveau à 
l'intérieur de ses marges de fluctuation dans l'ancien système monétaire européen (SME) à 
bandes étroites.</TEXT>
<TEXT>
 Le net ralentissement de l'économie allemande est à l'origine du repli brutal du 
deutschemark. Il permet d'envisager une prochaine baisse des taux directeurs de la 
Bundesbank, laquelle rendrait les placements libellés en marks moins rémunérateurs et 
donc moins attractifs pour les investisseurs. Les derniers indicateurs économiques publiés 
en Allemagne reflètent tous l'essoufflement de l'activité. La production industrielle a reculé 
d' 1,9 % au mois de septembre, le taux de chômage a progressé à 9,6 % au mois d'octobre 
(9,5 % le mois précédent).</TEXT>
<TEXT>
  Aucun signe d'amélioration n'est perceptible. Selon la dernière enquête réalisée par 
l'institut de conjoncture Ifo, les chefs d'entreprise allemands prévoient un nouveau recul de 
la production au cours des six prochains mois. Les économistes de la Deustsche Bank ont 
révisé à la baisse, lundi, leurs prévisions de croissance pour 1996. La progression du 
produit intérieur brut (PIB) allemand serait limitée à 1,8 % l'an prochain (1,4 % pour la 
partie occidentale), au lieu de 2,3 % envisagés précédemment (1,9 % à l'ouest).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COÛTS SALARIAUX</TEXT>
<TEXT>
 Selon eux, l'économie allemande continuerait à souffrir de son manque de compétivité, 
résultant notamment de coûts salariaux parmi les plus élevés au monde. Le secteur du 
bâtiment, qui avait été un moteur de la croissance au cours des dernières années, 
poursuivrait son déclin. La consommation, enfin, serait affectée par la détérioration du 
marché du travail.</TEXT>
<TEXT>
  A elle seule, toutefois, cette détérioration du climat économique ne suffirait pas à 
déclencher un geste de la Bundesbank. Les analystes observent que les deux principaux 
indicateurs qui déterminent la politique monétaire allemande l'inflation et la masse 
monétaire sont eux aussi bien orientés. L'indice des prix à la consommation, publié lundi, 
est resté stable au mois de novembre, soit une progression de 1,5 % sur un an. La masse 
monétaire, qui sert d'indicateur inflationniste à moyen terme, évolue très favorablement. 
Mesurée par l'agrégat M 3, elle a progressé d' 1,8 % en octobre, c'est-à-dire à un niveau 
bien inférieur à l'objectif que s'est fixé la Bundesbank pour 1995, compris entre 4 % et 6 
%.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, de nombreux experts sont persuadés que la Bundesbank va procéder à 
une baisse significative de ses taux directeurs. Les spécialistes des banques américaines 
Salomon Brothers et Lehman Brothers prévoient une réduction d'un demi-point du taux 
d'escompte, qui avait été ramené à 3,5 % le 24 août dernier. Une telle décision marquerait 
une rupture par rapport à la politique des petits pas adoptée depuis plusieurs mois par la 
Bundesbank, laquelle consistait à réduire progressivement le taux des prises en pension 
(aujourd'hui fixé à 3,98 %). Selon certains analystes, l'assouplissement de la politique 
monétaire allemande pourrait intervenir dès jeudi, lors du prochain conseil de la banque 
centrale. D'autres se montrent plus prudents, et ils remarquent que la Bundesbank déteste 
agir sous la pression.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des anticipations de baisse des taux outre-Rhin, le deutschemark semble être 
également la victime d'une prise de conscience, par les investisseurs, des difficultés 
structurelles de l'économie allemande. La politique d'assainissement des finances 
publiques menée en Allemagne, souvent montrée en exemple, connaît de sérieux ratés. " 
Des coupes efficaces dans la structure des dépenses publiques n'ont pas été faites. Il faut 
de façon urgente rattraper le retard dans ce domaine si l'on veut conserver une certaine 
efficacité à la politique budgétaire et prendre en compte les exigences du traité de 
Maastricht ", a sévèrement jugé le conseil des cinq " sages ", un comité d'experts 
économiques désignés par le gouvernement allemand. L'Allemagne ne faisant plus figure 
d'élève modèle, le deutschemark perdrait par là-même une partie de son statut de monnaie 
refuge. Une faiblesse durable de la monnaie allemande constituerait une véritable aubaine 
pour le gouvernement français. Elle pourrait accélérer le rythme de baisse des taux 
directeurs de la Banque de France, étroitement lié à la capacité d'appréciation du franc vis-
à-vis du mark. Mardi matin, prenant en compte la vigueur de la devise française, l'institut 
d'émission a abaissé d' un seizième de point le taux de l'argent au jour le jour, ramené à 
5,13 %. Cette décision permet d'envisager une prochaine baisse du taux des appels 
d'offres, fixé à 4,80 % depuis le 16 novembre.</TEXT>
<TEXT>
  " Notre monnaie a un potentiel d'appréciation et de crédibilité supplémentaire, donc les 
taux de marché ont un potentiel de baisse supplémentaire ", a résumé Jean-Claude 
Trichet, dans un entretien accordé au Journal du dimanche. L'équation monétaire est 
désormais clairement posée : les taux d'intérêt à court terme français s'aligneront sur le 
niveau des rendements allemands " si et seulement si " le franc rejoint son cours pivot face 
au deutschemark (3,35 francs pour un mark).</TEXT>
<TEXT>
  Un tel scénario laisse toutefois de nombreux analystes sceptiques. Ils notent en 
particulier que la dégradation du climat social en France pourrait venir rapidement limiter 
la hausse du franc. " Il n'est pas certain que les investisseurs étrangers aient pris toute la 
mesure de la grogne sociale et étudiante ", note un économiste d'une banque anglo-
saxonne installée à Paris. Il souligne que le risque, pour les marchés financiers français, 
réside moins dans l'extension des conflits que dans d'éventuelles " reculades " de la part 
du gouvernement.</TEXT>
</DOC>
