<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005341</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005341</DOCID>
<ACCOUNT>373562</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1669</FAB>
<SUBJECTS>VIOLENCE ,FOOTBALL,SUPPORTER SPORTIF,ANNULATION,COMPETITION SPORTIVE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REUNION INTERMINISTERIELLE,MEURTRE</SUBJECTS>
<LIE1>950210-2-016-03</LIE1>
<NUM1>950209-26</NUM1>
<NAMES>DRANCY,ALLIOT MARIE MICHELE,ATOUT DOUADI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<SIP1> JEROME FENOGLIO</SIP1>
<SOT1>Les quelque 6 800 matches des 11 et 12 février sont annulés en région parisienne après le meurtre, dimanche 5 février,  d'un jeune supporteur à la sortie du stade de Drancy, en Seine-Saint-Denis</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECEDE MARDI 7 FEVRIER 1995 DES SUITES DE SES BLESSURES</LEAD1>
<TITLE>Un comité interministériel examine les problèmes de la violence liée au football</TITLE>
<TEXT> APRÈS L'ITALIE, l'Ile-de-France. Les terrains de la région parisienne seront tout aussi déserts, samedi 11 et dimanche 12 février, que 
ceux de la Péninsule dimanche dernier. La Ligue de football de Paris-Ile-de-France a 
décidé d'annuler les quelque 6 800 matches de niveaux départemental et régional qui 
devaient y avoir lieu y compris une rencontre de deuxième division entre le Red Star 
et Alès en signe de deuil et de protestation après la mort d'un jeune homme de vingt-
deux ans, Douadi Atout, à la sortie du stade de Drancy (Seine-Saint-Denis).</TEXT>
<TEXT>
  " On est très marqués et on ne pouvait rester insensibles à ce drame, a indiqué son 
président, Jean Verbeke. Même si ce report est dérisoire à côté de la mort de ce 
jeune garçon, j'espère que cela fera réfléchir, car c'est arrivé : on a un mort pour un 
match de football (...), demain ce sera peut-être le tour d'un joueur ou d'un arbitre. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la Fédération française de football (FFF), Claude Simonet, et celui 
de la Ligue nationale, Noël Le Graët, se sont déclarés solidaires de cette décision. 
En Italie, c'est le Comité olympique national qui avait ordonné l'annulation de toutes 
les compétitions sportives dans le pays, à la suite de la mort à Gênes de Vincenzo 
Spagnolo, un jeune supporteur local, poignardé, dimanche 29 janvier, par un 
supporteur du Milan AC (Le Monde du 31 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  En une semaine d'intervalle, ces deux morts auront souligné l'augmentation de la 
violence autour des stades de football.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le football</TEXT>
<TEXT>
  n'échappe plus</TEXT>
<TEXT>
 désormais aux</TEXT>
<TEXT>
 rapports de forces</TEXT>
<TEXT>
  d'un milieu qu'il était</TEXT>
<TEXT>
  censé pacifier</TEXT>
<TEXT>
 Elles n'ont toutefois pas tout à fait les mêmes causes. Celle de Gênes est le fait de 
bandes extrémistes organisées, entrées dans une logique d'ultra-violence depuis 
#1992. Mais le calcio n'est pas le seul à subir les effets de ce houliganisme qui oppose 
des groupes rivaux autour des terrains de football. Une dérive violente menace aussi 
la France (Le Monde du 1 février), comme l'ont encore prouvé, samedi 11 février, en 
Coupe de France, le traitement réservé au gardien du Paris-SG par les supporteurs 
de Martigues et surtout les scènes d'émeute qui ont suivi la rencontre Nice-
Marseille. Ces incidents avaient fait trois blessés et provoqué l'interpellation de 
quatre supporteurs marseillais.</TEXT>
<TEXT>
  A Drancy, la mort de Douadi Atout est sans doute moins liée à ces débordements 
organisés qu'aux difficultés des banlieues. L'enchaînement des faits qui ont amené un 
jeune homme à brandir une arme pour en tuer un autre aurait pu être déclenché en 
d'autres occasions, pas forcément autour d'un match. Le meurtrier n'appartenait pas 
à une bande de supporteurs organisés.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mort n'en marque pas moins la fin d'un sanctuaire. Longtemps la violence a 
semblé s'arrêter à la porte des stades de banlieue. Les compétitions de football qui y 
avaient lieu étaient au contraire considérées commes des exutoires aux tensions, des 
aides à l'intégration. Depuis quelques années, les observateurs avaient toutefois 
remarqué une recrudescence des bagarres, non plus seulement sur le terrain, mais 
également dans les tribunes. Les événements de dimanche ont prouvé que le football 
n'échappe plus désormais aux rapports de forces d'un milieu qu'il était censé pacifier. 
Au plus haut niveau, comme dans ses compétitions amateurs, le football aimante 
désormais les violences et les comportements extrêmes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En décidant de réunir au ministère le la jeunesse et des sports, mercredi 8 février, 
des représentants de la FFF, du ministère de l'intérieur, du ministère des affaires 
sociales et de la délégation interministérielle à la ville, Michèle Alliot-Marie a pris 
acte de ce problème " éminemment préoccupant dans sa globalité ". " Ce drame, 
dont il ne semble pas qu'il relève d'un enjeu sportif, montre néanmoins que le sport 
ou du moins certains sports servent de support et de prétexte à l'expression de la 
violence ", a-t-elle indiqué dans un communiqué. Le ministre de la jeunesse et des 
sports, tout en exprimant sa " totale condamnation de l'acte inqualifiable " qui a 
provoqué la mort d'un jeune supporteur et " son entière sympathie à la famille et aux 
proches de la victime ", a souhaité que l'annulation de milliers de rencontres le 
prochain week-end dans la Ligue de Paris-Ile-de-France " soit l'occasion d'une 
réflexion profonde menée par les éducateurs avec les jeunes afin que plus jamais un 
pareil drame ne puisse se reproduire ".</TEXT>
</DOC>
