<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027649</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027649</DOCID>
<ACCOUNT>403809</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1102</FAB>
<NOM1>KIRK CHRISTIANSEN GOTFRED</NOM1>
<NUM1>950715-2-007-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SARIN ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE SARIN</SIP1>
<SOT1>Le " père " du Lego&gt;</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU DANEMARK LE 13 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Gotfred Kirk Christiansen&gt;</TITLE>
<TEXT> GOTFRED KIRK CHRISTIANSEN, le créateur du fameux cube en plastique Lego, s'est éteint, jeudi 13 juillet, à l'âge de soixante-quinze ans, dans 
son village natal de Bilund, dans l'ouest du Danemark. Il a été à l'origine d'une des plus 
grandes réussites du monde du jouet.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant " GKC ", comme l'appelaient familièrement ses proches, trouvait " bien 
mauvaise cette idée de fabriquer des jouets en plastique au lieu d'utiliser le bois ", comme 
le faisait son père, Ole Kirk, qui avait fondé cette entreprise familiale en 1932. Ces cubes 
en plastique, inventés en 1953, ont été la clé du succès de ce groupe, dont le chiffre 
d'affaires avoisine les 10 milliards de francs et les bénéfices le milliard, grâce à ses 48 
sociétés implantées dans 27 pays et employant quelque 9 000 personnes.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous ne devons pas être les plus grands, mais demeurer les meilleurs ", disait " GKC " 
à ses directeurs, quelques années seulement après avoir pris les rênes de la firme 
familiale, en 1957, peu avant la mort de son père. Pragmatique, visionnaire, le " père " du 
Lego restera aux commandes de l'entreprise jusqu'en 1979, avant de la céder à son fils, 
Kjeld Kirk, âgé aujourd'hui de quarante-huit ans. Fils d'une famille de quatre enfants, 
ayant perdu sa mère alors qu'il avait douze ans, Gotfred Kirk a travaillé avec son père dès 
son adolescence, quittant l'école à quatorze ans pour apprendre, lui aussi, le métier de 
menuisier-charpentier. En réalité, il rêvait, disait-il, d'être mécanicien, mais avait choisi de 
rester aux côtés d'Ole Kirk après le décès de la mère. En 1955, " GKC " devient directeur 
adjoint de l'entreprise familiale, qu'il dirigera réellement à partir de cette date, achetant en 
1961 les parts de ses frères pour rester seul maître du groupe. Lego est demeuré une 
société familiale, symbole du bon sens, mais aussi des visions d'un homme qui ne s'est 
jamais endormi sur ses lauriers et a inculqué à son fils, Kjeld, le besoin de faire mieux et 
plus. En dépit d'une fortune évaluée à près de 27 milliards de francs, la première du 
Danemark, Gotfred Kirk, profondément croyant (il était le plus grand mécène anonyme de 
l'Eglise protestante du Danemark), a vécu modestement, comme durant son enfance, dans 
son petit village natal battu par les vents de la plaine jutlandaise.</TEXT>
<TEXT>
  Bilund est devenu depuis des années le lieu de pèlerinage des amoureux de Lego avec 
son aéroport, son parc d'attractions, le siège de son activité principale. " Quelle que soit la 
différence de culture, les enfants doivent satisfaire leurs besoins d'épanouissement, 
pensait " GKC ". Le jeu y occupe une place essentielle. C'est l'idée Lego. "</TEXT>
</DOC>
