<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001693-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001693-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328168</ACCOUNT>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03121610</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,JEUNESSE,SMIC,INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>NOIR MICHEL,RPR</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN,RPR</NAMES>
<NAMES>NOIR MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>LES MANIFESTATIONS CONTRE LE " SMIC-JEUNES " ET LES INCIDENTS DANS LES BANLIEUES&gt; M. Barre conseille au gouvernement de ne pas " s'enferrer "</TITLE>
<TEXT>Raymond Barre, député (app. UDF) du Rhône, a déclaré, à propos du CIP, vendredi 11 mars, au " Forum RMC-l'Express ", qu'" il serait 
regrettable de s'enferrer chaque jour davantage et de compromettre 
des formules qui peuvent un jour, bien expliquées, appliquées dans 
des conditions satisfaisantes, se révéler utiles ". </TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui est fâcheux dans le CIP, c'est que la présentation a donné 
le sentiment à ceux qui avaient un diplôme d'IUT ou un BTS que, 
désormais, ils allaient être payés en dessous du SMIC, alors qu'en 
réalité ils sont payés au-dessus du SMIC ", a ajouté l'ancien premier 
ministre. Il s'est demandé si " le mieux n'est pas, à l'heure 
actuelle, de laisser les esprits s'apaiser ". " On a longtemps 
attendu ce genre de mesures, un retard supplémentaire ne fera pas de 
mal ", a conclu M. Barre. </TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé, secrétaire général du RPR et ministre des affaires 
étrangères, a assuré, à Belfort, vendredi, que " le CIP est une bonne 
idée pour répondre à un mal spécifiquement français, le chômage des 
jeunes ". M. Juppé a cependant reconnu que le gouvernement n'avait 
pas " su faire passer cette idée, en expliquer clairement les 
modalités d'application ". </TEXT>
<TEXT>
  Michel Noir (ex-RPR), député (non-inscrit) du Rhône et maire de 
Lyon, estime dans sa " lettre ", Opinions, distribuée le 11 mars, que 
" l'obsession de mai 1968 " conduit " le gouvernement d'Edouard 
Balladur à céder à la première salve ". " En 1992, Edouard Balladur 
avait écrit le Dictionnaire de la réforme. En 1994, la société 
française attend de lui qu'il écrive un " Dictionnaire de l'audace ", 
assure M. Noir. Et tant pis pour les conservateurs de sa majorité !"  
&gt;
                                  
</TEXT>
</DOC>
