<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026316</DOCID>
<ACCOUNT>402152</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1500</FAB>
<NUM1>950705-2-015-34</NUM1>
<NAMES>RESERVE FEDERALE,GREENSPAN ALAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE ANTOINE DELHOMMAIS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'incertitude règne avant la réunion  du comité de politique monétaire de la Réserve fédérale</TITLE>
<TEXT> LES DOUZE MEMBRES du comité de politique monétaire de la Réserve fédérale (Fed) les sept gouverneurs et les cinq représentants des banques 
fédérales de New York, Boston, Chicago, Saint Louis et Kansas City  se réunissent 
mercredi 5 et jeudi 6 juillet. Il y a bien longtemps qu'un conseil de la banque centrale 
américaine avait réservé pareil suspense.</TEXT>
<TEXT>
  D'habitude, à la veille de chaque réunion, un consensus se dégage parmi les économistes 
et les opérateurs des marchés financiers. Les propos tenus par les responsables de la Fed 
et l'homogénéité des dernières statistiques publiées permettent des anticipations très 
précises de la décision qui va être prise. Rien de tel cette fois. L'incertitude est totale. La 
Réserve fédérale va-t-elle considérer que l'économie américaine est au bord de la 
récession et décider par conséquent d'assouplir sa politique monétaire ? Va-t-elle juger au 
contraire que l'activité économique vient d'observer une simple pause et qu'il est dans ces 
conditions inutile de baisser ses taux directeurs ? </TEXT>
<TEXT>
  Les statistiques publiées récemment aux Etats-Unis ont brouillé les pistes. Confortant le 
scénario d'une récession, l'indice de confiance des consommateurs a reculé à 92,8 en juin 
après 101,6 en mai. Ce même mois, la production industrielle a également baissé de 0,2 %, 
son troisième repli mensuel consécutif, tandis que 101 000 emplois étaient supprimés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NET REBOND DE L'IMMOBILIER</TEXT>
<TEXT>
 A ces chiffres inquiétants s'opposent des indicateurs plus encourageants. Les commandes 
aux entreprises se sont inscrites en hausse de 1,4 % au mois de mai. Au cours de ce mois, 
la progression spectaculaire des ventes de maisons particulières (+ 19,9 %) et celle des 
ventes de logements anciens (+ 4,7 %) ont montré un net rebond du marché de l'immobilier 
aux Etats-Unis. Celui-ci est lié, notamment, à la hausse du marché obligataire américain 
observée depuis plusieurs mois, qui a permis une baisse parallèle des taux 
hypothécaires.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs semaines, les marchés financiers américains sont ballottés au gré de ces 
indicateurs économiques contradictoires. Les signes avant-coureurs d'une récession se 
traduisent immédiatement par une vive détente des taux d'intérêt à long terme. Les 
statistiques laissant au contraire anticiper un rebond de l'économie au second semestre 
sont suivies par de fortes tensions. Si les investisseurs paraissent désorientés, les 
responsables monétaires américains le semblent tout autant. Leurs propos récents 
reflètent leur incapacité à se faire une idée précise de l'état de santé de l'économie 
américaine. En l'espace de quelques jours, le président de la Fed, Alan Greenspan, a 
évoqué " un simple ralentissement ", puis admis l'éventualité " d'une récession douce ", 
avant d'admettre enfin que " les risques d'une modeste récession à court terme s'étaient 
accrus ".</TEXT>
<TEXT>
 Selon certains experts, cette absence totale de visibilité pourrait d'ailleurs inciter la 
Réserve fédérale à reporter sa décision. La banque centrale américaine attendrait de 
disposer d'indicateurs économiques supplémentaires pour trancher. Si ces derniers 
signalaient un nouveau recul de l'activité, elle pourrait baisser ses taux directeurs au cours 
des prochaines semaines, sans avoir à attendre la prochaine réunion du comité de politique 
monétaire, prévue pour la fin du mois d'août. La publication, vendredi 7 juillet, des 
statistiques du chômage au mois de juillet pourrait fournir à la Fed une première occasion 
d'agir.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle que soit la décision prise à l'issue du conseil de la Fed, elle risque de provoquer de 
sérieux remous sur les marchés financiers. Les opérateurs l'ont trop attendue pour ne pas 
y réagir vivement. Une baisse des taux directeurs américains pourrait entraîner une forte 
hausse des emprunts d'Etat, mais aussi une baisse simultanée du dollar. A l'inverse, si un 
statu quo profitait au billet vert, il pourrait en revanche faire plonger le marché obligataire 
américain.</TEXT>
</DOC>
