<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002461-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002461-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333454</ACCOUNT>
<CHA1>Allant à contre-courant de ses alliés qui veulent diminuer leurs dépenses militaires, la France a l'ambition d'accroître régulièrement son budget de la défense de 0,5 % chaque année dès 1995, voire de 1,5 % par an après 1998, si l'état des finances publiques l'y autorise. Cet engagement figure dans le projet de loi de programmation militaire qui prévoit de consacrer, entre 1995 et l'an 2000, quelque 613 milliards de francs à l'équipement des armées françaises.</CHA1>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04203111</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,ANALYSE;MISSILE,FORCE NUCLEAIRE;HELICOPTERE,BLINDE,PORTE AVIONS NUCLEAIRE;EFFECTIF,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BUDGET,DEFENSE,1995,1998,PROJET DE LOI,PROGRAMMATION MILITAIRE,2000</SUBJECTS>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>CONSEIL DES MINISTRES DU MERCREDI 20 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Au cours des six prochaines années &gt; 613 milliards de francs pour équiper les armées</TITLE>
<TEXT>Le ministre de la défense, François Léotard, devait présenter au conseil des ministres du mercredi 20 avril un projet de loi de 
programmation militaire qui propose d'allouer 613,1 milliards de 
francs (valeur 1994) à l'équipement des trois armées et de la 
gendarmerie entre 1995 et l'an 2000. Ce projet de loi devait être 
soumis, dès mercredi soir et jeudi soir, aux commissions spécialisées 
de l'Assemblée et du Sénat avant une discussion publique au Parlement 
en mai et juin. A cette somme, il faut ajouter les crédits annuels de 
fonctionnement qui, même comprimés, seront globalement à peine 
inférieurs. La programmation prend en compte les seuls crédits 
d'équipement. Mais les dépenses totales de défense, durant ces six 
années, devraient donc avoisiner les 1 200 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  D'une manière générale, aucun programme majeur d'armement dans les 
secteurs nucléaire, spatial ou classique, n'est abandonné ou même 
remis en cause. En revanche, des retards dans les commandes de 
matériels, des étalements ou des réductions de leurs quantités sont 
prévus et, surtout, des diminutions sensibles d'effectifs seront 
pratiquées. Ce projet de programmation (le Monde du 17 mars et du 8 
avril) détermine _ pour la première fois depuis trente-cinq ans que 
ce genre de planification existe _ l'équipement des armées et le 
volume des effectifs militaires et civils.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des finances attribuées pour les six années à venir, sur la 
base d'un budget de 100,4 milliards de francs en 1994, il est prévu 
de réserver aux armées une progression de leurs crédits d'équipement 
de 0,5 % par an entre 1995 et 1997, et, si la situation économique le 
permet, une hausse annuelle de 1,5 % à partir de 1998. Ce qui 
représente un engagement global de 613,1 milliards de francs (valeur 
1994) sur six ans, si l'on retient l'hypothèse de départ, et de 619,3 
milliards, si une révision à la hausse devait intervenir après 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la défense, François Léotard, devait pré Les 
programmes nucléaires (le Monde daté 10-11 avril) seront maintenus à 
leur niveau actuel, avec quatre sous-marins stratégiques de la 
génération le Triomphant et la possibilité de remplacer, après l'an 
2005, les missiles actuels S. 3D du plateau d'Albion (Haute-Provence) 
par de nouveaux missiles dérivés du M. 4 embarqué sur les sous-marins 
aujourd'hui en service.</TEXT>
<TEXT>
  La programmation envisage d'étudier un missile M. 5 pour les 
sous-marins et un successeur du missile aéroporté ASMP pour l'an 
2010, selon la conjoncture mondiale. Une décision dans l'un ou 
l'autre sens ne serait pas arrêtée par le gouvernement avant 1997 
dans la mesure où, selon le projet, " la situation n'impose pas de 
modernisation immédiate ". </TEXT>
<TEXT>
  Un double principe</TEXT>
<TEXT>
  En matière d'armements classiques, la programmation ne pratique pas 
de coupes véritablement drastiques, si l'on admet que la loi adoptée 
précédemment sur la maîtrise des dépenses publiques aurait dû 
contraindre le gouvernement à préconiser davantage d'économies sur 
les dépenses attribuées aux armées.</TEXT>
<TEXT>
  La programmation militaire instaure cependant un double principe. 
D'une part, les projets développés ou déjà lancés et, en particulier, 
les armements conçus en coopération européenne (comme la frégate 
Horizon, les hélicoptères de combat Tigre-Gerfaut, le char Leclerc, 
le véhicule blindé modulaire, l'avion Rafale, le missile Brevel, les 
satellites ou l'avion de guet embarqué Hawkeye) devraient être 
préservés.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les autres programmes en cours de définition ou en 
projet (par exemple, le second porte-avions nucléaire, le missile 
anti-navire ANS, l'avion de transport futur ATF ou l'hélicoptère 
logistique NH-90) seront acquis ou accélérés après 1998, si l'état 
des finances publiques l'autorise.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, l'armée de terre devrait déployer huit divisions, soit 
quelque 227 000 hommes. La marine devrait aligner 62 200 hommes et 
une centaine de bâtiments, dont soixante-quatre de haute mer. L'armée 
de l'air, avec 84 000 hommes, pourrait être organisée autour d'une 
vingtaine d'escadrons de combat (soit quelque trois cent 
quatre-vingts avions), une centaine d'appareils de transport 
(Transall et Hercules) et seize avions de ravitaillement en vol (avec 
l'achat de cinq nouveaux C-135 aux Etats-Unis). La gendarmerie 
comptera 95 000 hommes.</TEXT>
<TEXT>
 42 100 suppressions d'emplois</TEXT>
<TEXT>
  D'une manière générale, le projet de programmation prévoit un 
déclin des effectifs militaires et civils, puisque, durant ces six 
années, 29 300 emplois militaires et 12 800 civils seront supprimés. 
Les seuls secteurs préservés sont, outre la gendarmerie, les moyens 
en hommes affectés au renseignement (direction générale de la 
sécurité extérieure et direction du renseignement militaire), qui 
progresseront de 500 emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, enfin, une loi de programmation _ c'est la 
huitième du genre depuis 1960 _ met l'accent sur une politique des 
réserves, en France. Le corps des réservistes devrait être plus 
sélectionné et mieux entraîné, avec le recrutement de 500 000 " 
professionnels à temps partiel " triés sur le volet dans les trois 
armées et dans la gendarmerie. Une telle orientation confirme 
l'adhésion de la France au choix d'une armée dite mixte, composée de 
soldats de métier (de l'ordre de 7 000 engagés volontaires 
supplémentaires seront recrutés), avec le maintien d'un service à dix 
mois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
