<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003703-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003703-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361470</ACCOUNT>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>REGION,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>48</FAB>
<NAMES>FEDER,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HATEM FABRICE</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>PAR LE RENFORCEMENT DES MOYENS D'EVALUATION DESTINES A MESURER L'IMPACT REEL DES PROGRAMMES</LEAD1>
<TITLE>MONDE DE L'ECONOMIE&gt; DOSSIER&gt; La politique régionale européenne&gt; Comment améliorer les choses?</TITLE>
<TEXT>Bruxelles et les Etats membres en sont bien conscients: les défauts des politiques d'aide risquent, à terme, de jeter le discrédit sur 
toute la politique communautaire. On ne peut plus se borner à un 
simple contrôle comptable, visant à s'assurer que les fonds alloués 
ont bien été dépensés.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi la nouvelle réglementation des fonds structurels prévoit-elle 
un très net renforcement des moyens d'évaluation destinés à mesurer 
l'impact réel des programmes pour éventuellement les infléchir en 
cours de route.</TEXT>
<TEXT>
  La liste, sur le papier, est impressionnante: renforcement du rôle 
des comités de suivi nationaux; création d'un comité consultatif des 
régions; possibilités accrues d'intervention du Parlement européen 
dans le suivi des programmes; négociation plus serrée des cadres 
communautaires d'appui; mise en place de batteries d'objectifs 
quantifiés permettant de mesurer les progrès accomplis; création au 
sein de la DG 16 (l'une des directions de la Commission européenne) 
d'une cellule d'évaluation; programmes de formation au management 
public destinés aux administrations des pays du Sud... </TEXT>
<TEXT>
 Les Britanniques, toujours d'une extrême vigilance en matière de 
fonds publics, ont même fait introduire une règle, dite "de 
conditionnalité", stipulant qu'il faudra faire la preuve de 
l'incapacité du secteur privé à accomplir la tâche avant toute 
décision de financement communautaire. "Si on applique cette 
disposition à la lettre, il y a de quoi bloquer tout le processus!", 
grommelle un fonctionnaire bruxellois.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, justement, voudra-t-on appliquer ces bonnes résolutions? "Les 
Etats n'ont aucune envie que la Commission vienne fourrer son nez 
dans leurs affaires. lls feront tout pour limiter notre capacité 
d'intervention au nom du principe de subsidiarité. C'est l'omertà!", 
se lamente-t-on dans les couloirs de la DG16. "Tout le monde sait 
bien que les Italiens et les Grecs ne gèrent pas les fonds aussi 
efficacement que les autres. Mais il est politiquement impossible 
d'envisager un renforcement sélectif des contrôles." Même les 
Allemands, défenseurs attentifs de contrôles accrus tant qu'ils 
étaient contributeurs nets, ont tourné casaque depuis que la manne 
communautaire afflue dans l'ex-RDA.</TEXT>
<TEXT>
  Le combat pour l'efficacité sera donc dur à mener. Mais ne faut-il 
pas envisager à plus long terme une refonte totale de la politique 
régionale communautaire: limitation des saupoudrages, lancement de 
grands projets dans le cadre d'une stratégie globale d'aménagement du 
territoire européen? &lt;
</TEXT>
</DOC>
