<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001740-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001740-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>328219</ACCOUNT>
<PEOPLE>THOMAS HENRI</PEOPLE>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TIOLA DÉFEUILLÉE &gt; de Henri Thomas. &gt; Le temps qu'il fait, 110 p., 85 F.&gt;  (1) " Le Monde des livres " du 5 novembre 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; La fin d'un rêve &gt; LA DÉFEUILLÉE &gt; de Henri Thomas. &gt; Le temps qu'il fait, 110 p., 85 F.</TITLE>
<TIO1>LA DEFEUILLEE</TIO1>
<TEXT>Henri Thomas était en train d'écrire ses souvenirs d'enfance quand il est mort, le 3 novembre dernier (1). La publication posthume de ces 
carnets, dont la rédaction s'étale sur plusieurs décennies, confirme 
la persistance obsessionnelle de cette période déterminante chez tout 
écrivain, chez tout homme, mais chez lui plus encore. " C'est la joie 
et la confiance absolues de l'enfance qui sont vraies, n'étant 
illusion que pour ceux qui sont en proie à la terreur d'avoir failli, 
et qui ne peuvent plus, ne veulent plus se voir enfant. " </TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ces fragments d'un " carnet perpétuel " ont-ils échappé 
aux précédents choix publiés dans la NRF ou en volume ? Certes, 
plusieurs piques sur des confrères risquent d'étonner ceux qui s'en 
seraient tenus à une image douce et bienveillante de l'auteur de John 
Perkins. Mais l'intransigeance et la cruauté font partie intégrante 
de la sincérité. Francis Ponge, Philippe Jaccottet, Guillevic, 
Sartre, Michel Butor en prennent pour leur grade, et même Pierre 
Herbart ne sort pas indemne d'un procès qu'Henri Thomas s'intente du 
reste aussi à lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Si Jean Paulhan se retrouve à l'Académie française (" la fin d'un 
malentendu, qui portait non seulement sur l'homme, mais sur l'oeuvre 
"), Thomas, lui, refuse poliment la rosette dont on veut le 
gratifier. Deux conceptions de la vie sociale et de la considération 
d'autrui. Comme tout marginal, l'écrivain paie cher sa liberté, par 
des moments de profond égarement, de désarroi, de cynisme, de dureté, 
d'amertume.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont ses réflexions sur la création littéraire qui le 
réconcilient le plus sûrement avec le monde, dont le détache 
constamment la crainte angoissée de trahir la passion pour le 
plaisir, la durée pour l'éphémère, le bonheur pour la jouissance. Se 
défiant sans cesse de lui-même, toujours soupçonné d'infidélité à ses 
propres élans poétiques, Henri Thomas traque inlassablement les 
signaux secrets que lui envoient son monde intérieur et la lumière de 
celui qu'il partage avec les autres humains. " Un écrivain vit comme 
une putain : il a des contacts brefs et plus ou moins fructueux avec 
ses semblables ; mais en fait de liens sentimentaux, il a surtout des 
rêves, pas de devoirs ; ce qui est l'argent pour la putain, pour lui 
est la page écrite. " </TEXT>
<TEXT>
  Lui qui fut le romancier de l'allusion, du silence, qui détestait 
les intrigues nouées, dénouées, déroulées et claires, leur préférant 
les réminiscences parfois obscures ou, du moins, rarement explicites, 
lui, qui donna une égale importance au rêve et aux gestes quotidiens, 
n'était jamais sûr d'être au monde, notant avec la tristesse 
qu'implique toute lucidité : " Quelqu'un rêve que je suis vivant. 
Quand il cessera de rêver _ quand il s'éveillera _ je mourrai. " </TEXT>
<TEXT>
  Avec l'avancée du crépuscule, il jette un dernier regard sur sa 
propre oeuvre et résume simplement sa méthode singulière, près de 
laquelle ses contemporains seront passés sans toujours en percevoir 
la beauté : " L'oeuvre d'un romancier se construit comme une jetée 
dans la mer : beaucoup de blocs entassés sous l'eau, avant qu'on voie 
émerger ceux qui constituent la promenade du soir. " u                
</TEXT>
</DOC>
