<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007599</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007599</DOCID>
<ACCOUNT>376779</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1657</FAB>
<NUM1>950224-2-017-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>24 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Une grève allemande</TITLE>
<TEXT> COMMENT en est-on arrivé là ? Votée à une très large majorité par les adhérents de la base, une grève historique doit commencer vendredi dans 
la métallurgie allemande. C'est dans la riche Bavière, où résident à la fois de grands noms 
comme Siemens et de multiples PME, que le syndicat a choisi de livrer combat.</TEXT>
<TEXT>
 Cette grève tombe à un très mauvais moment. Elle menace tout à la fois de remettre en 
cause la reprise économique et les bases d'un consensus social qui a fait ses preuves à 
travers la double épreuve de l'unification et de la récession. Les syndicats allemands 
avaient alors montré plus de souplesse : c'est la première fois depuis onze ans que les 
métallos d'Allemagne de l'Ouest entrent en grève. En Bavière, on n'avait pas vu cela 
depuis 1954 ! Personne, en Allemagne - ni le patronat ni le syndicat -, n'admet avoir voulu 
un tel conflit.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant, après plus d'un mois de négociations stériles, les partenaires sociaux sont 
entrés, insensiblement, dans la logique de la grève. Le patronat, qui a profité de la 
récession pour restructurer à son aise et réduire ses coûts de production, semble n'avoir 
pas encore compris que l'Allemagne est sortie de la crise. En prétendant défendre les 
intérêts des chômeurs, en ne prenant pas même la peine d'offrir des propositions concrètes 
en matière de hausses de salaire, l'organisation patronale Gesamtmetall a adopté une 
tactique de blocage peu défendable. Un quotidien pourtant proche des milieux d'affaires 
comme la Frankfurter Allgemeine Zeitung reproche au patronat de la métallurgie, de " 
s'être laissé conduire dans le piège de la grève avec un comportement difficile à 
comprendre".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le syndicat IG Metall, en réclamant des augmentations de salaire de 6 %, 
entend fermer le chapitre douloureux de la récession. Pendant deux ans, il a accepté de 
cautionner un gel des salaires qui s'est traduit par une baisse réelle des revenus, et estime 
que le moment est venu à la fois de répartir les fruits de la reprise, et de compenser le 
poids toujours plus lourd des ponctions fiscales nécessitées par le redressement de 
l'Allemagne de l'Est. Les dirigeants du syndicat font face en outre à une dangereuse perte 
des effectifs depuis deux ans, et doivent tout faire pour inciter les salariés perdus à 
reprendre leur carte. Cette grève est aussi, pour le syndicat, le moyen d'asseoir la 
légitimité d'une équipe dirigeante nouvelle, à l'approche d'un important congrès cet 
automne.</TEXT>
<TEXT>
 Tout indique que la grève ne sera pas longue. Pas aussi longue, en tout cas, que celle de 
1984, qui avait duré sept semaines pour l'introduction de la semaine de trente-cinq heures. 
Le syndicat a choisi de déclencher la grève dans des entreprises peu importantes pour le 
tissu économique régional. Le patronat, de son côté, utilisera l'arme du lock-out pour faire 
plier le syndicat le plus vite possible. Quoi qu'il en soit, cette grève pourrait menacer la 
reprise sur l'ensemble du continent si elle s'achevait par des hausses de salaire excessives, 
susceptibles d'entraîner une hausse des taux d'intérêt par la Bundesbank.</TEXT>
</DOC>
