<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041622</DOCID>
<ACCOUNT>422056</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1758</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,OCTOBRE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951113-2-010-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>OCTOBRE 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHRONOLOGIE MENSUELLE</LEAD1>
<TITLE>Les affaires rebondissent</TITLE>
<TEXT> Le 3, Henri Emmanuelli, trésorier du Parti socialiste au moment des faits, réfute les déclarations de Jean-Pierre Destrade, ancien député (PS) des 
Pyrénées-Atlantiques, accusant son parti d'avoir bénéficié après la loi d'amnistie de 1990 
de commissions occultes versées par les grands groupes de distribution et le mettant 
nommément en cause (4, 5, 6, 20).</TEXT>
<TEXT>
  Le 9, Me Arnaud Montebourg, avocat de l'Association pour la défense des contribuables 
parisiens (ADCP), saisi de l'affaire de l'attribution de l'appartement d'Alain Juppé, rue 
Jacob à Paris (6e), alors adjoint au maire de Paris chargé des finances, remet au procureur 
de Paris, Bruno Cotte, la preuve que M. Juppé exerçaeit bien la " surveillance " de 
l'administration dont il a obtenu son logement. Le 11, répondant à l'avocat de l'AD M. 
Cotte estime que " la responsabilité pénale " de M. Juppé pouvait être " engagée " dans 
cette affaire, que le délit de la " prise illégale d'intérêts " est constitué, mais décide, " pour 
des raisons d'opportunité ", de ne pas poursuivre le premier ministre. Le 30, le tribunal 
administratif rejette la requête d'un contribuable parisien qui voulait porter plainte avec 
constitution de partie civile à propos du rachat par une société proche de la Ville de Paris 
de l'appartement que loue depuis 1977 Jacques Chirac rue du Bac à Paris (7e) (6 à 14, 24, 
25, 26, I, II/XI).</TEXT>
<TEXT>
  Le 25, le procureur de la République de Créteil (Val-de-Marne) transmet à M. Cotte le 
dossier concernant la découverte de 2,4 millions de francs lors d'une perquisition au siège 
du Parti républicain (PR), le 20 juillet, par le juge Eric Halphen, somme qui proviendrait des 
fonds secrets de Matignon. Dans une lettre au garde des sceaux, Alain Juppé invoque la 
nécessité de préserver " la sûreté de l'Etat " (27, 28).</TEXT>
</DOC>
