<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036664</DOCID>
<ACCOUNT>415666</ACCOUNT>
<PEOPLE>FIORATO HUGO</PEOPLE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1321</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>NEW YORK CITY BALLET, dirigé par Peter Martins. Programme du 26 septembre : Balanchine, Peter Martins, Ulysses Dove et Jerome Robbins. Programme du 28 : Jerome Robbins. Hugo Fiorato (direction musicale, orchestre des Concerts Lamoureux). Prochains spectacles : les 6, 7, à 20 h 30, et le 8, à 15 heures. Prix : de 50 à 350 F. Tél. : 40-28-28-40.  </NOTE>
<NUM1>951006-2-026-04</NUM1>
<NAMES>NEW YORK CITY BALLET,MARTINS PETER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE FRETARD</SIP1>
<SOT1>Les programmes présentés au Châtelet affirment la diversité de cette danse classique  au croisement des cultures russe et américaine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le répertoire sans pareil  du New York City Ballet</TITLE>
<TIO2>OTHER DANCES</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Trois ministres, des ambassadeurs, des Texanes superbement liftées, Bob Wilson, vrai 
prince, boîtant profondément au bras d'Hélène Rochas ; rivière de diamants et assauts de 
mauvais goût vestimentaire pour seulement quelques vraies élégantes : le Châtelet et le 
Festival international de Paris ont profité de la venue du New York City Ballet et de 
Jerome Robbins, héros de le fête, pour faire une opération de relations publiques 
ostentatoire... Comment trouver 35 millions de dollars de budget annuel (environ 170 
millions de francs) sans accepter ces soirées pour mécènes, membres bienfaiteurs, 
donateurs et amis en tout genre.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré tout, on s'est régalé. Aucun ballet au monde, d'obédience classique, ne peut 
revendiquer un répertoire aussi original constitué quasi exclusivement d'oeuvres de 
George Balanchine, son créateur en 1948, et de Jerome Robbins. Les danseurs sont 
formés pour interpréter sans faillir le style inimitable des deux maîtres. Ils s'amusent. 
Chacun compare la compagnie américaine à celle de l'Opéra de Paris où les pointes sont 
plus spectaculaires, le travail du corps de ballet plus impeccable. Sans doute. Balanchine 
meurt au moment où la troupe parisienne atteint un niveau de qualité qu'on ne lui avait 
jamais connu, stimulée par Noureev. " Les danseurs de l'Opéra de Paris sont formidables. 
Je les adore, mais ils ne danseront jamais comme un Américain ! ", nous disait Jerome 
Robbins (Le Monde du 28 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Danser comme un Américain ? Les interprètes du New York City Ballet traitent le 
classique avec une désinvolture sérieuse. Jerome Robbins, s'est mis au classique après 
avoir été formé au flamenco, au jazz, à la danse orientale. Dans le même temps, 
#Balanchine, arrivant aux Etats-Unis porteur de la tradition russe, s'éprenait du jazz, des 
alignements militaires des jambes des Rockettes du Radio City Hall. Les deux hommes, 
par des cheminements inverses, ont, chacun à sa manière, " réinventé " une danse 
classique qu'on ne trouve qu'au NYCB. Prenons, parmi d'autres, l'exemple de Others 
Dances, de Jerome Robbins. Ce ballet, créé en 1976 pour Baryshnikov et Makarova sur 
des valses et des mazurkas de Chopin, magnifiquement interprété aujourd'hui par Kyra 
Nichols et le jeune Damian Woetzel, excellent, jouant la comédie avec légèreté, transmet à 
merveille et l'amour du chorégraphe pour le grand style russe, les robes longues et fluides, 
le lyrisme des corps, et sa volonté à ne pas être dupe d'un modèle qu'il réactualise, qu'il " 
relit ". Prenons aussi Symphony in C, créée en 1947 par Balanchine pour l'Opéra de Paris : 
on est ébloui par cette géométrie qui se défait en même temps qu'elle se construit dans les 
notes superbes de la Symphonie en ut majeur, de Bizet. Ethan Stiefel est remarquable dans 
l'allegro vivace. Si l'adjectif moderne a un sens, ce ballet l'est pour l'éternité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TOUT EST SILENCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui étonne chez Robbins, ce sont les réceptions au sol, les amorties parfaites. Jamais 
on entend le bruit des chaussons qui claquent. Tout est silence, hors la musique. C'est 
superbe. Il arrive pourtant que le chorégraphe utilise les pointes comme une percussion 
qu'il glisse entre les notes : ce qu'il réussit en virtuose dans 2 and 3 Part Inventions, de 
Bach. Robbins, l'homme de Broadway, quand il chorégraphie pour le NYCB paraît parfois 
plus " classique " que Balanchine. Ce dernier, à l'inverse, se plaît souvent à accentuer les 
touchés au sol.</TEXT>
<TEXT>
  De ce croisement de cultures et d'imaginaires, le New York City Ballet a hérité un 
répertoire dont l'" américanité " est le comble de l'artifice. On ne danse pas Giselle au 
New York City Ballet... Balanchine et Robbins restent les créateurs inégalés. Ce n'est ni le 
Barber Violin Concerto de Peter Martins ni les Red Angels d'Ulysses Dove qui changeront 
la face de la compagnie. On n'avait jamais vu I'm Old Fashioned du créateur de West Side 
Story. Sur grand écran Rita Hayworth danse avec Fred Astaire dans Ô toi, ma charmante. 
Robbins écrit quelques variations élégantes en hommage au style de Fred Astaire. Aux 
ponctuations fortes de ce dernier, il oppose une fluidité de rêve, ses danseurs silencieux 
comme des ombres laissent les pieds du divin Astaire marquer le rythme. A la fin, le 
plateau est envahi de couples en noir : Rita et Fred démultipliés. Triomphe des plaisirs 
démodés...</TEXT>
</DOC>
