<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027687</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027687</DOCID>
<ACCOUNT>403860</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1804</FAB>
<NUM1>950715-2-009-61</NUM1>
<NAMES>APACHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINLa victoire de l'Apache</TITLE>
<TEXT> ALORS que Britanniques et Français tentent, non sans mal, de mettre sur pied en Bosnie une force commune, qui pourrait faire office d'expérimentation 
pour créer à terme un corps multinational d'intervention en Europe, le Royaume-Uni choisit 
de tourner le dos à cette ambition. Ecartant le Tigre franco-allemand au profit de l'Apache 
américain, il renvoie aux calendes grecques la possibilité de déployer une force aéromobile 
conjointe, à partir d'une même famille d'hélicoptères de combat. Or l'Europe de la sécurité 
passe par la mise en commun de moyens identiques, pour des raisons évidentes de 
#cohésion opérationnelle. Sinon, elle n'existe pas. Elle n'est qu'une conception de l'esprit, un 
thème de discours infinis, stériles, mensongers.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la Grande-Bretagne peut invoquer le fait que les Pays-Bas, avec lesquels elle a 
reçu mission de l'OTAN de former un corps binational, ont déjà commandé des Apache, au 
détriment du Tigre. Son choix apparaît logique dans ces conditions.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la France et l'Allemagne aussi ont, bien avant leurs autres alliés européens, 
constitué l'Eurocorps avec la Belgique et l'Espagne. Le Tigre en est le vecteur aéromobile, 
de part et d'autre du Rhin. Quelle est donc cette Europe qui se profile à l'horizon en ordre 
dispersé, avec des matériels disparates, avec une logistique hétéroclite et, par conséquent, 
avec des missions et des capacités d'action sur le terrain qui seront difficilement 
conciliables ?</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire révèle, après d'autres, que les Etats-Unis, qui réduisent, voire suppriment, 
leurs bases en Europe pour des raisons budgétaires, veulent garder un pied sur le 
continent. Ce que le déclin de la présence des GI ne leur garantit plus en termes 
d'influence politique, les Américains cherchent à le conserver en Europe par le biais de la 
force de frappe économique, technologique et commerciale de leur industrie de défense.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une politique volontariste, mais une politique de présence en Europe " par 
procuration ", comme la qualifie un diplomate français, puisqu'elle n'implique pas pour 
autant que les Etats-Unis se sentent mobilisés dans des missions de paix avec leurs 
alliés.</TEXT>
<TEXT>
  D'où l'acharnement des Etats-Unis, au besoin par des moyens de pression ou d'incitation 
qui remontent jusqu'à la Maison Blanche, à placer tous azimuts leurs matériels, grâce aussi 
à des " manipulations " du dollar qui handicapent leurs concurrents européens de presque 
30 % au départ.</TEXT>
<TEXT>
  Survenant après l'achat d'avions Hercules aux Etats-Unis, le choix des Britanniques en 
faveur de l'Apache a valeur d'enseignement : la construction d'une industrie européenne de 
la défense est un leurre, si dans le même temps les gouvernements ne sont pas prêts à 
faire jouer la " préférence communautaire " pour lui commander ce dont ils ont besoin.</TEXT>
</DOC>
