<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002761-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002761-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360439</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11221761</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,PROJET,PRISE DE PARTICIPATION,MODIFICATION DE CAPITAL,GESTION FINANCIERE,COMPAGNIE AERIENNE,CONCURRENCE,REPARTITION DU CAPITAL</SUBJECTS>
<NAMES>AIR INTER,BERGOUGNOUX JEAN,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Désormais concurrente de l'avion &gt; La SNCF envisage de vendre les actions d'Air Inter qu'elle détient encore</TITLE>
<TEXT>Selon des informations que la SNCF se refusait, mardi 22 novembre, à commenter officiellement, l'entreprise ferroviaire envisagerait de 
céder à brefs délais les 12,34 % d'actions qu'elle détient dans le 
capital d'Air Inter. Cette vente, si elle se réalise _ mais pour le 
moment aucun acheteur, privé ou public, ne s'est manifesté _, 
pourrait rapporter à la SNCF quelque 410 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  En octobre 1987, la SNCF, qui dispose d'un siège d'administrateur 
au conseil d'Air Inter s'était déjà séparée de 11,5 % (sur 24,9 % ) 
des actions qu'elle détenait dans la compagnie aérienne. Le président 
de la SNCF, Jean Bergougnoux, constatant que les deux entreprises 
sont désormais totalement concurrentes (à cause du TGV notamment), 
après avoir été longtemps partenaires, a, à plusieurs reprises, 
manifesté son intention de se défaire de sa participation dans une 
société dont elle ne peut espérer influencer les orientations. 
Actuellement le holding d'Etat Groupe Air France SA détient 72 % du 
capital d'Air Inter, les autres actionnaires étant, outre la SNCF, le 
Crédit lyonnais, la Caisse des dépôts et les chambres de commerce.</TEXT>
<TEXT>
 Un conseil d'administration de la SNCF se réunit mercredi 23 
novembre. L'ordre du jour porte sur la politique européenne de 
l'entreprise, mais il n'est pas exclu que la question de la vente des 
actions d'Air Inter soit abordée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
