<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042372</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042372</DOCID>
<ACCOUNT>422988</ACCOUNT>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/0905</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,REFORME,FINANCEMENT,PROTECTION SOCIALE,DECLARATION,DEPARTEMENT ALPES MARITIMES,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NUM1>951118-2-008-36</NUM1>
<ORI1>NICE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>TRAZZANI JEAN XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE&lt;NTE&gt;
</SIP1>
<SU21>La division syndicale éclate au grand jour face au plan Juppé</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE SUR LA REFORME DE LA PROTECTION SOCIALE - MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995 DEVANT L'ASSEMBLEE NATIONALE</LEAD1>
<TITLE>Alpes-Maritimes : le soulagement d'un département très médicalisé</TITLE>
<TEXT> Les acteurs du système de santé et les assurés sociaux des Alpes-Maritimes attendaient avec une appréhension particulière l'annonce des mesures 
gouvernementales de réforme de la protection sociale. Le département est, en effet, l'un 
des plus médicalisés de France avec, notamment, un taux de 308 médecins pour 100 000 
habitants (au lieu de 194 sur le plan national) et un chiffre moyen de versement de 
prestations-maladie de 10 144 F par personne (au lieu de 8 523 F). Les réactions sont 
cependant assez conformes à celles enregistrées sur le plan national.</TEXT>
<TEXT>
 Pour Pierre Otto-Bruc, secrétaire général de l'union départementale CGT, " ce ne sont 
pas les mesures annoncées qui sont susceptibles de réduire la fracture sociale, bien au 
contraire, puisqu'on ponctionne toujours les mêmes : les salariés, les retraités et les 
chômeurs ". Sauveur Sorrentino, secrétaire général de l'union départementale FO, mais 
aussi président de la caisse primaire d'assurance-maladie (CPAM) des Alpes-Maritimes, 
trouve également " la pilule amère ". Il s'insurge contre le fait que le régime général " ne 
sera plus basé sur les salaires différés [cotisations salariales et patronales] ", et que les 
caisses " vont être amenées à gérer une partie de l'impôt ". Il approuve, en revanche, la 
plupart des mesures liées à une " bonne pratique médicale ".</TEXT>
<TEXT>
 " DANS LE BON SENS "</TEXT>
<TEXT>
 Pour le directeur de la CPAM, Jean-Jacques Greffeuille, la réforme " va dans le bon sens 
", notamment pour la déclinaison des directives nationales en objectifs régionaux. " Cela 
veut dire que l'on prendra en compte les particularités locales, c'est-à-dire, dans les Alpes-
Maritimes, une structure démographique faisant apparaître un taux de personnes âgées 
qui est le double du taux moyen national. " M. Greffeuille fait cependant des réserves, 
d'ordre pratique et financier, sur le projet de mise en place d'une photo d'identité sur les 
cartes d'assurés sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats de médecins, quant à eux, sont plutôt satisfaits. " Je ne vois que des 
décisions dont on a, déjà, beaucoup parlé ", constate Patrick Chaix, président du Syndicat 
départemental des médecins libéraux. Son collègue, Jacques Grandsire, président de 
l'Union syndicale des médecins des Alpes-Maritimes (USMAM, regroupant les médecins 
affiliés à la CSMF et à la FMF), ironise sur la méthode des gouvernants : " On nous 
promet deux coups de bâton et on est satisfait de n'en recevoir qu'un. " Mais l'un et l'autre 
sont " très réservés " sur certaines mesures, comme la formation médicale continue " 
obligatoire ". Ils s'interrogent aussi sur " le véritable but et l'utilisation qui sera faite du 
carnet de suivi médical ", dont ils approuvent le principe. Le docteur Chaix estime, par 
ailleurs, que, tout en proclamant le principe du maintien de la maîtrise médicalisée des 
dépenses de santé, le gouvernement a fait " un pas de plus vers la maîtrise comptable ".</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Xavier Trazzini, directeur du Centre hospitalier universitaire de Nice, trouve, enfin, 
plusieurs motifs de satisfaction dans les " principes " énoncés par M. Juppé au sujet de 
l'hôpital. Il se réjouit, notamment, de la mise en place d'une institution indépendante 
chargée de l'accréditation et de l'évaluation des services " en espérant qu'elle soit, 
essentiellement, composée de professionnels ". De même, il applaudit au développement 
de la coopération entre le secteur public et le secteur privé.</TEXT>
</DOC>
