<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000513-19940106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000513-19940106</DOCID>
<ACCOUNT>319166</ACCOUNT>
<DATE>19940106</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ATTENTAT</SUBJECTS>
<FAB>01050511</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,NOMINATION,ANNONCE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>GREENPEACE,MAFART ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>TABLEAU D'AVANCEMENT DANS LES ARMEES PUBLIÉ PAR LE JOURNAL OFFICIEL DU 28 DECEMBRE 1993</LEAD1>
<TITLE>Condamné après le sabotage du " Rainbow Warrior "&gt; Alain Mafart sera promu colonel en 1994</TITLE>
<TEXT>Le lieutenant-colonel Alain Mafart figure sur la liste des officiers de ce grade, dans l'armée de terre, qui doivent être promus au grade 
supérieur, celui de colonel, en 1994. Le tableau dit d'avancement 
dans les armées a été publié par le Journal officiel du 28 décembre 
1993 sous la forme, comme le veut la tradition, d'une décision du 
ministre de la défense sur la proposition du chef d'état-major de 
l'armée de terre.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Mafart est cet officier du service " action " de la direction 
générale de la sécurité extérieure (DGSE) arrêté par les 
Néo-Zélandais en 1985 après avoir participé, avec plusieurs autres 
officiers et sous-officiers du même service, au sabotage du bateau 
Rainbow Warrior, dont l'équipage _ des écologistes _ entendait se 
rendre sur l'atoll de Mururoa pour protester contre les essais 
nucléaires de la France. Il avait été condamné à dix ans de prison. 
Mais il a été libéré un an après, à la suite d'une médiation de 
l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  En 1985, Alain Mafart était chef de bataillon. Il fut promu 
lieutenant-colonel en 1989. Il est aujourd'hui âgé de quarante-quatre 
ans. Sur la liste d'avancement, il figure dans le troisième tiers des 
cent cinquante-trois lieutenants-colonels, dans le cadre des 
officiers des armes de l'armée de terre, qui doivent être promus au 
grade de colonel en 1994. Il a été fait chevalier dans l'ordre 
national du Mérite en mai 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis septembre 1993, le lieutenant-colonel Mafart a été affecté à 
Creil (Oise), où sont basés la direction du renseignement militaire 
(DRM) et les deux états-majors interarmées (EMIA) chargés de 
planifier d'éventuelles opérations en Europe ou sur des théâtres 
extérieurs au continent européen. La carrière de ce jeune officier 
supérieur, qui appartient à l'infanterie des troupes de marine 
(ex-armée coloniale), ne paraît donc pas avoir été particulièrement 
affectée par l'affaire Greenpeace.</TEXT>
<TEXT>
  Son chef direct, à l'époque du sabotage du Rainbow Warrior, le 
colonel Louis-Pierre Dillais, est aujourd'hui au cabinet de M. 
Léotard où il a été nommé, avant l'été 1993, chef du bureau des 
affaires dites " réservées " au ministère de la défense.              
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
