<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003558-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003558-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353334</ACCOUNT>
<CHA1>Quinze élus de la majorité municipale, en désaccord depuis près de deux ans avec Paul Graziani, le sénateur et maire RPR de Boulogne-Billancourt, sur la gestion de l'urbanisme du centre-ville, viennent de former un intergroupe au sein du conseil municipal. Cette structure apparaît comme l'embryon d'une future liste de droite qui pourrait s'opposer à celle du maire sortant lors des prochaines municipales. Les instances nationales du RPR et de l'UDF ne se sont pas encore prononcées sur le cas de Boulogne-Billancourt.</CHA1>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09291762</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL MUNICIPAL,PARTI DE DROITE,CONTESTATAIRE,PLANIFICATION URBAINE</SUBJECTS>
<NUM1>940930-2-020-03</NUM1>
<NAMES>BOULOGNE BILLANCOURT,GRAZIANI PAUL,DUHAMEL GEORGES,KAROUTCHI ROGER,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>Sur fond de polémiques immobilières&gt; Une partie de la majorité de Boulogne-Billancourtentre en dissidence contre le maire RPR</TITLE>
<TEXT>Les divisions au sein de la droite municipale de Boulogne-Billancourt viennent de s'accroître encore un peu plus, l'approche des élections 
municipales renforçant les clivages. Une fois encore c'est le dossier 
de la SA 2 B, cette société d'économie mixte chargée de l'aménagement 
d'une ZAC en centre-ville mais que le maire, Paul Graziani, sénateur 
RPR des Hauts-de-Seine, avait décidé dissoudre devant les difficultés 
rencontrée, qui provoque de nouvelles tensions (le Monde daté 10-11 
juillet).</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, M. Graziani, en milieu de semaine dernière, s'était 
félicité de l'arrêt rendu par la cour d'appel de Versailles dans 
l'affaire qui oppose la SA 2 B aux promoteurs. La cour, en effet, si 
elle a confirmé le jugement du tribunal de grande instance de 
Nanterre du 6 avril condamnant la société d'économie mixte à 
rembourser 61 millions de francs à la SAE et 5 millions de francs à 
l'UIF, deux promoteurs immobiliers, revoit à la baisse les sommes à 
verser à la Cogedim. Seuls sont désormais pris en compte les 143 
millions de francs d'acompte, la cour d'appel ramenant à zéro les 
quelque 35 millions accordés par le tribunal de Nanterre pour travaux 
de superstructures et études de la ZAC, et faisant chuter le taux des 
intérêts dus par la SA 2 B de 14 % à 10 %. La charge de la ville en 
est réduite d'autant, puisqu'elle est actionnaire à 75 % de cette 
société d'économie mixte. Mais c'est encore trop pour ceux qui, très 
vite, se sont opposés à la façon dont M. Graziani avait géré ce 
dossier.</TEXT>
<TEXT>
 Un fidèle de M. Séguin vient aider M. Graziani</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi Pierre-Christophe Baguet, quatrième adjoint (UDF-PSD), qui 
fut le premier, en 1992, à perdre ses délégations pour avoir 
désapprouvé le projet de dissolution de la SA 2 B, a annoncé la 
création d'un intergroupe constitué de quinze élus de la majorité 
municipale (6 RPR, 2 UDF-PSD, 4 UDF-CDS, 2 UDF-PR et 1 dissident 
RPR). Pour lui, cette structure _ qu'il préside _ souhaite " 
redynamiser le dialogue avec la population et mener une réflexion 
devant permettre de constituer une véritable force constructive pour 
l'avenir de la commune, au service de ses habitants ". Les fondateurs 
de l'intergroupe réaffirmant " leur fidélité et leur engagement à 
l'union RPR-UDF ".</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ces quinze membres se trouve Georges Duhamel, premier adjoint 
(dissident RPR) qui, pour la même affaire, a lui aussi été privé de 
ses délégations, puis de l'investiture du RPR lors des cantonales de 
1993. Lui qui était vice-président sortant du conseil général des 
Hauts-de-Seine présidé par Charles Pasqua, était alors battu, au 
premier tour, par un autre adjoint RPR soutenu par le maire. 
Christian Granger, président du groupe RPR au sein du conseil 
municipal, et Jacques Varnier, secrétaire administratif du groupe 
UDF, ont réagi vivement.</TEXT>
<TEXT>
 Ils se sont étonnés que " dans ce pseudo-intergroupe figurent des 
éléments particulièrement mal placés pour prétendre représenter 
l'union de la majorité RPR-UDF. En effet, certains se sont présentés 
lors de récentes consultations électorales contre des candidats 
investis par l'union RPR-UDF et ils ont été sévèrement éliminés par 
les électeurs dès le premier tour ".</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, Paul Graziani affirme " rester serein " et prépare lui 
aussi activement l'échéance de juin prochain. Bien que les instances 
nationales du RPR et de l'UDF ne l'aient pas encore désigné 
officiellement pour conduire la liste d'union, il multiplie les 
contacts. Ainsi Roger Karoutchi, chef du cabinet de Philippe Séguin à 
la présidence de l'Assemblée nationale et vice-président (RPR) du 
conseil régional d'Ile-de-France, abandonne le conseil municipal de 
Nanterre, où il siège, pour rejoindre Boulogne-Billancourt et aider 
M. Graziani dans son combat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
