<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027530</DOCID>
<ACCOUNT>403662</ACCOUNT>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1505</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,STATUT,TELECOMMUNICATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>FRANCE TELECOM</NOM1>
<NUM1>950714-2-016-31</NUM1>
<NAMES>FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>Marcel Roulet reste jusque-là président de l'opérateur public.</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 12 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement décide de gèler le dossier  France Télécom jusqu'en septembre</TITLE>
<TEXT> APRÈS quarante-huit heures de tours de toupie, le dossier France Télécom a été immobilisé net mercredi 12 juillet sous les auspices de Matignon. Le 
président de France Télécom, Marcel Roulet, quasiment débarqué en début de semaine, 
bénéficie d'un répit. Sans doute jusqu'à l'automne. Car le gouvernement a décidé de 
renvoyer à septembre la divulgation de ses décisions sur l'avenir de l'opérateur public. 
Renvoyant sur la presse la responsabilité d'un éclairage du dossier qui soulignait les 
dissensions entre les différents ministres concernés par ce dossier.</TEXT>
<TEXT>
  " Le gouvernement entend prendre le temps de la réflexion en liaison avec le président de 
l'entreprise ", annonce ainsi un communiqué publié mercredi soir, 12 juillet, par le 
ministère des technologies de l'information, en indiquant qu'il fera connaitre ses 
conclusions " le moment venu ". Le texte définit tout de même des " orientations " dont il 
est précisé qu'elles ont été " arrêtées en accord avec le ministre de l'économie et des 
finances sous l'autorité du premier ministre ". Pour le gouvernement, le changement de 
statut de France Télécom est " nécessaire ". " L'échéance du 1er janvier 1998 pour 
l'ouverture du secteur des télécommunications à la concurrence est inéluctable ", indique-t-
il.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi que nous l'écrivions dans notre article intitué " Lel changement de statut de France 
Télécom n'est plus une priorité pour le gouvernement " (Le Monde du 12 juillet), 
l'opération est donc toujours jugée nécessaire mais pas forcément urgente, à l'inverse de 
ce que souhaitaient à l'origine la direction de France Télécom et le ministre de l'économie 
Alain Madelin, dont la caution donnée au texte signifie bel et bien que l'affaire a été 
tranchée. Le changement de statut, " pour pouvoir être accepté ", doit " s'inscrire dans une 
dynamique de réformes et constituer un des éléments d'une stratégie et d'un projet 
d'entreprise dans la perspective de l'ouverture à la concurrence ". En un mot, il doit 
couronner un processus de transformation interne de France Télécom qui, selon le 
communiqué, passe par " une organisation plus décentralisée ", " une évolution concertée 
des métiers ", " une politique commerciale redéfinie ", " une stratégie d'investissement qui 
prenne en compte les nouvelles technologies et les nécessaires développements ".</TEXT>
<TEXT>
  La partie jouée sur le changement de statut est serrée. En ne plaçant pas le changement 
de statut au coeur de ses priorités, le gouvernement pouvait sembler donner quitus aux 
syndicats SUD et CGT, les plus hostiles à la réforme. Voilà qui consolidait davantage leur 
position à la veille des élections professionnelles d'octobre prochain, et pénalisait d'autres 
syndicats plus participatifs et qui étaient davantage prêts à accepter le principe du 
changement de statut comme la CFDT.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, certains candidats à la succession de Marcel Roulet s'en seraient émus, 
estimant que " la maison allait devenir ingérable ". Par ailleurs, une telle annonce pouvait 
affaiblir France Télécom au moment où l'opérateur mène des négociations difficiles avec 
Bruxelles qui doit approuver son projet d'alliance avec Deutsche Telekom dans le projet 
Atlas, et alors que la décision du département américain de la justice sur l'accord Phoenix 
avec Sprint est attendue pour les jours qui viennent.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune échéance n'est toutefois fixée pour cette transformation juridique. En revanche, le 
gouvernement compte avoir défini un nouveau cadre réglementaire pour le secteur des 
télécommunications dès l'an prochain. François Fillon soumettra ainsi " début septembre 
1995 " à l'ensemble des acteurs intéressés ainsi qu'à la Commission supérieure du service 
public des Postes et Télécommunications " un document d'orientation " sur ce sujet. A 
l'issue de ces consultations, un projet de loi sera soumis au Parlement au printemps 
1996.</TEXT>
</DOC>
