<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000362-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000362-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343368</ACCOUNT>
<PEOPLE>DERAIN ANDRE,PICASSO PABLO,GRIS JUAN</PEOPLE>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07011126</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ART GRAPHIQUE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Cabinet des Dessins, Centre Georges Pompidou, 75004, Paris; tél.: 44-78-12-33. Jusqu'au 9 octobre.</NOTE>
<NAMES>CENTRE GEORGES POMPIDOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; FACE à FACE au Musée national d'art moderne&gt; Portraits et portraitistes</TITLE>
<TIO1>FACE A FACE</TIO1>
<TEXT>D'André Derain, qui accomplit une oeuvre de portraitiste exemplaire tout au long de sa vie et fit poser devant lui ses contemporains 
peintres, écrivains et marchands, on connaît cet aphorisme: "Un 
portrait se construit à la façon des maîtres maçons de Byzance. 
Partis de l'intérieur, ils achevaient leur oeuvre par la façade." 
Bonne manière d'affirmer que représenter une tête, ce n'est pas 
chercher la ressemblance d'une face ou d'un profil, mais suggérer 
l'épaisseur du volume, la mollesse des chairs, les lignes directrices 
des muscles, la dureté du crâne, la manière dont il s'attache au cou 
et aux épaules. Faute de ces observations et analyses, ne demeure 
qu'une effigie trop mince, trop plate, que l'imitation du regard 
suffit rarement à sauver de la banalité. Le portraitiste doit donc 
tenir tout à la fois de l'architecte, de l'anatomiste et du 
moraliste.</TEXT>
<TEXT>
 A la lumière du cubisme Quatre-vingts fois, cela se vérifie dans 
l'exposition d'été du Cabinet des Dessins du Musée National d'Art 
Moderne, excellente, jubilatoire, instructive de plusieurs manières. 
Elle réunit des portraits et autoportraits exécutés dans le siècle 
par des artistes de toutes sortes, de Matisse à Boltanski, de Louise 
Bourgeois et Hélion, de Giacometti à La Fresnaye. Ils n'ont pour 
points communs que le support _ papier ou carton _ et le format _ 
celui du carnet et de la feuille, qui proscrit le grand effet et 
favorise la rapidité du mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  L'énumération des signatures serait fastidieuse, d'autant plus que 
figurent des peintres rares et peu montrés, Goetz, Metzinger, 
Pevsner, Annenkov _ et d'autres qui n'ont fait oeuvre de portraitiste 
que de façon exceptionnelle, parce qu'ils se rallièrent à 
l'abstraction, tel Hartung, ou parce qu'ils eurent d'autres talents, 
tel Artaud et Satie. La plupart d'entre eux cependant, des plus aux 
moins illustres, ont compris le portrait à la lumière du cubisme. 
C'est là le premier enseignement: le cubisme, compris comme exigence 
d'analyse et de construction, a suscité et soutenu la pratique 
systématique du portrait, à laquelle incitent encore les exemples de 
Cézanne et de Degas. </TEXT>
<TEXT>
 Picasso, Derain, Gris ont été les premiers à le démontrer. 
Modigliani et Chagall, Gaudier-Brzeska et Gleizes, La Fresnaye et Tal 
Coat ont suivi, parfois longtemps après, scrutant leurs modèles comme 
pour les radiographier, dégageant les lignes directrices de la 
structure cranienne, traitant le visage par plans que séparent des 
obliques et des droites. Ainsi ont-ils obtenu la densité et la 
présence. Giacometti dès ses débuts, Hélion jusqu'à la fin n'ont pas 
oublié ces principes. D'une première idée simple, d'un schéma 
synthétique, ils procèdent par additions et "habillages" successifs, 
évitant le détail superflu qui encombre autant que l'épuration 
excessive qui appauvrit.</TEXT>
<TEXT>
  Cela donne, en raison d'un accrochage adroitement calculé, des 
suites admirables dont la récurrence de quelques modèles garantit la 
cohérence et rehausse encore l'intérêt. Kahnweiler est ainsi là 
plusieurs fois, grâce à Derain, Gris et Picasso, qui ne l'épargnèrent 
pas. Breton a inspiré Masson et Marcoussis. Il est plaisant de 
comparer ces images, qui révèle autant le caractère du portraitiste 
que celui du portraituré. Dans l'autoportrait _ largement représenté 
_, la confusion des rôles produit d'autres effets, du narcissisme à 
la dérision, de la fatuité qui ne sait se cacher au doute qui ne peut 
s'empêcher de s'avouer.</TEXT>
<TEXT>
  Du papier, par le fusain et le crayon, le pastel et l'encre, des 
présences de plus en plus envahissantes émanent, vivants sauvés du 
rien par la grâce d'un peu de poudre noire. Belle leçon à méditer 
pour les artistes d'aujourd'hui.m                                     
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
