<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002960</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002960</DOCID>
<ACCOUNT>370212</ACCOUNT>
<PEOPLE>BLUMENFELD ERWIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1906</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Les citations d'Erwin Blumenfeld sont extraites de son autobiographie Jadis et Daguerre, Robert Laffont, 1975. ERWIN BLUMENFELD, Théâtre de l'Agora, place de l'Agora, 91102 Evry. Du mardi au samedi, de 11 heures à 18 heures. Tél. : 64-97-30-31, jusqu'au 25 février.DOC : Texte accompagné d'une photo&gt;
</NOTE>
<NUM1>950125-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN </SIP1>
<SOT1>Une exposition à Evry&gt;montre que la " star de la mode "&gt;était surtout l'un des grands&gt;photographes modernes&gt;des années 30 à 50&gt;</SOT1>
<SU11>PHOTOGRAPHIE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La femme&gt;remodelée&gt;par Erwin&gt;Blumenfeld&gt;</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE ERWIN BLUMENFELD</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  UN PHOTOGRAPHE étiqueté " de mode " est-il obligatoirement un pestiféré ? On peut 
se poser la question quand on voit nombre de grands talents réduits à leurs couvertures 
réalisées pour Vogue ou Harper's Bazaar. L'idée est aussi répandue que fausse : toucher à 
la mode, c'est toucher à l'argent, c'est s'éloigner de la création et se livrer à un " art 
mineur ". Ainsi George Hoyningen-Huene, l'un des plus fins scrutateurs des années 20-30, 
ne serait qu'un dandy sympathique. Cecil Beaton, un snob irresponsable. Martin 
Munkacsi, qui a donné de la fraîcheur et du mouvement aux années 30, est mésestimé, 
bien qu'il ait influencé Cartier-Bresson. Aujourd'hui encore, quelques spécialistes imbéciles 
refusent à Richard Avedon les portes du musée et ne voient en Guy Bourdin qu'un vulgaire 
cadreur de poupées Barbie aux talons hauts, maquillage kitsch et poses sexy. Et si Irving 
Penn a échappé au ghetto de la mode, il le doit notamment à John Szarkowski, qui l'a 
accueilli dans son Musée d'art moderne de New York.</TEXT>
<TEXT>
  Erwin Blumenfeld souffre des mêmes a priori. Ce photographe de mode " le mieux payé 
de New York " dans les années 40-50, auteur de centaines de couvertures pour Vogue, 
Harper's Bazaar, Collier's, Cosmopolitan, n'a fait l'objet que de très rares expositions. Un 
hommage lui fut bien rendu au Centre Georges-Pompidou, en 1982, mais là encore le 
musée n'avait présenté que le photographe de mode. Voilà pourquoi l'accrochage d'Evry, 
dans un lieu il est vrai ingrat, a le mérite de montrer l'envergure de l'artiste qui, entre 
dadaïsme et surréalisme, n'a cessé de faire naître du corps de la femme de nouvelles 
formes. De voir ce que l'oeil ne voit pas.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme a collé à son époque. Fils de commerçants allemands, Blumenfeld rencontre, à 
dix-huit ans, le dessinateur Georges Grosz dans une pissotière : " Un jeune dandy se 
planta à côté de moi, se coinça un monocle dans l'oeil, ouvrit la braguette de son pantalon à 
carreaux noir et blanc et traça, d'un seul jet, mon profil sur le mur avec une maestria qui 
m'arracha des louanges ", raconte Blumenfeld dans son autobiographie. C'est une 
#rencontre " dada ". Les deux amis seront donc " dada " et animeront la section 
néerlandaise du groupe, dans les années 20-30, avec Citroën, Mehring et Mynona.</TEXT>
<TEXT>
  Dada : " Antiphilosophique, nihiliste, scandaleux, universel et polémique. Anti-
académique ", a écrit Tristan Tzara. Blumenfeld est dans la ligne, pas mécontent d'être 
arrêté sur une plage de Hollande " pour atteinte aux bonnes moeurs ". Il est " peintre du 
dimanche... Mon style : dadaïste futuriste ". Il écrit un peu, va beaucoup au musée, et 
réalise, en 1932, une première oeuvre maîtresse : un photomontage remarquable de Hitler 
à tête de mort qui, dix ans plus tard, sera utilisé comme tract et sera parachuté à des 
millions d'exemplaires sur l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  A cette époque, Blumenfeld accumule les métiers pour vivre : libraire, marchand d'art, 
maroquinier. La photographie ? " En amateur " disait-il. Formule qui traduit surtout sa 
gourmandise pour la découverte, l'invention, la curiosité. Le " métier de photographe ", en 
revanche, n'avait pas bonne réputation : " Les peintres ratés se faisaient étalagistes et les 
étalagistes photographes ", affirmait Blumenfeld. Seule la faillite de sa boutique de 
maroquinerie le poussera à ouvrir, en 1936, un studio rue Delambre, à Paris. Il débute à 
Vogue, en 1938, grâce à Cecil Beaton, tente sa chance à New York, mais revient à Paris en 
1940. Il est arrêté et interné dans différents camps français et échappera par miracle à 
ceux des nazis. Plus tard, dans son journal, Blumenfeld criera son dégoût pour la France de 
Pétain et regrettera que " Marianne, la grande putain qui avait bafoué les droits de 
l'Homme, n'ait pas été molestée ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il a poussé loin</TEXT>
<TEXT>
 l'art du " high key " :</TEXT>
<TEXT>
 impressionner</TEXT>
<TEXT>
 un motif blanc</TEXT>
<TEXT>
 sur un fond blanc</TEXT>
<TEXT>
 L'influence dada, le surréalisme, le rêve, la recherche de nouvelles formes, mais aussi 
l'horreur nazie, la mort, le sexe et la femme sont les composantes du travail d'Erwin 
Blumenfeld. La mode ? Un moyen de vivre et un terrain d'expérimentation une de ses 
grandes images de mode, juste après la guerre, montre un mannequin flou barré d'une 
croix rouge sang. Mais c'est surtout dans " Mes cent meilleures photographies " que l'on 
retrouve l'univers de Blumenfeld. Pendant quinze ans, il n'a cessé de modifier cette liste 
que seule la mort est venu figer. On y retrouve peu de photos de mode, uniquement des 
images en noir et blanc, beaucoup de nus, quelques portraits, des vues de sculptures et des 
paysages.</TEXT>
<TEXT>
 Peu importe, l'essentiel est ailleurs : les photographies se lisent par deux. En bon 
surréaliste, Blumenfeld affectionne les liens incongrus, la confrontation des contraires : 
noir-blanc, positif-négatif, face-profil, ensemble-détail, été-hiver, extérieur-intérieur. A 
droite, un portrait de femme vieillie ; à gauche, un masque mortuaire du Soudan. A gauche, 
une sculpture ronde de Matisse ; à droite, de rondes fesses féminines. A gauche, une 
amulette de fertilité mexicaine ; à droite, un portrait féminin stylisé à l'extrême.</TEXT>
<TEXT>
  Son goût pour l'expérimentation, doublé d'une rare habileté technique font de Blumenfeld 
l'un des grands photographes du modernisme des années 30. On lui doit nombre de 
#collages, montages, surimpressions, superpositions, répétitions, solarisations... " Je 
cherche, en équilibre sur les limites du possible, à dégager l'irréel de la réalité, à réaliser 
des visions, à pénétrer à travers des transparences inconnues. " Il met minutieusement en 
scène, place des négatifs mouillés au congélateur pour obtenir des photos " givrées ", 
invente des éclairages, des jeux d'ombres et d'optiques, use de trames, de voiles et de 
miroirs, invente de nouveaux motifs en photographiant à travers un verre à cannelures... Il 
superpose un profil et un visage de femme, retrouve les contours de la tour Eiffel en 
cernant son ombre sur des immeubles qui lui font face.</TEXT>
<TEXT>
 Blumenfeld a également poussé loin l'art du high key : impressionner un motif blanc sur un 
fond blanc. Des fesses blanches sur un voile blanc. En couverture de Votre beauté (1937) 
et surtout de Vogue (1950), Blumenfeld, qui maquillait lui-même les mannequins, a donné 
deux chefs-d'oeuvre : des visages de femme, blancs comme une feuille de papier, sans 
matière aucune, d'où surgissent yeux, sourcils et bouches (notre photo). C'était un exercice 
de style autour du maquillage. C'est devenu bien plus que cela : une icône de la 
photographie. Pas étonnant, de la part d'un esprit libre qui ne cessait, sûr de lui, de crier : " 
Je veux contaminer le monde de mon esprit. "</TEXT>
</DOC>
