<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000149-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000149-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>334981</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ZIMBABWE,BLANC,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05021400</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SANZ MARIE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<TITLE>Le sort des Blancs après l'abandon du pouvoir&gt; L'exemple du Zimbabwe</TITLE>
<TEXT>HARARE</TEXT>
<TEXT> de la correspondante de l'AFP</TEXT>
<TEXT>
 Les Blancs sud-africains inquiets de l'avenir alors que sonne le 
glas de leur suprématie peuvent trouver quelque réconfort dans 
l'exemple du Zimbabwe. Là-bas, I'avènement de la majorité noire n'a 
pas empêché la communauté blanche de préserver quasiment intacts tous 
ses privilèges. S'ils se sont reconnus dans les Sud-Africains se 
ruant sur les supermarchés, s'armant jusqu'aux dents, entassant 
bougies et provisions dans des maisons transformées en bunkers, 
nombre d'anciens Rhodésiens se moquent aujourd'hui de leurs 
appréhensions passées et de leur panique au moment de l'indépendance, 
en 1980.</TEXT>
<TEXT>
  La guerre des races tant prédite par les autorités minoritaires de 
la Rhodésie n'a pas eu lieu et la communauté blanche du Zimbabwe, la 
plus importante en Afrique après celle de l'Afrique du Sud, continue 
de jouir, quatorze ans après l'indépendance, d'un mode de vie 
paradisiaque. Environ 180 000 Rhodésiens, cédant à la panique et aux 
augures funestes de la propagande officielle prédisant que " les 
forces obscures de l'antéchrist " conduites par " les terroristes " 
étaient en marche, ont fui le pays. Ils ont émigré pour la plupart en 
Afrique du Sud, alors dernier bastion blanc du continent.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui ont choisi de rester, s'ils se plaignent du mauvais 
fonctionnement du téléphone ou des lourdeurs de la bureaucratie, ne 
regrettent pas leur choix et admettent en privé qu'ils ne pourraient 
pas vivre aussi bien ailleurs. " Lors de l'indépendance, Robert 
Mugabe a promis une politique de réconciliation et a tenu parole ", 
confie Michael Auret, directeur d'une organisation de défense des 
droits de l'homme, la Commission pour la paix et la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Les quelque 100 000 Blancs _ 1 % de la population _ qui sont 
demeurés au Zimbabwe après l'indépendance continuent de dominer les 
principaux secteurs économiques, tabac, mines, banques, agriculture, 
et vivent dans des maisons spacieuses avec piscines et courts de 
tennis, entourés de domestiques. Contrairement à ce qui s'est passé 
au Mozambique et en Angola où toute la population blanche est partie 
du jour au lendemain, portant un coup terrible à l'économie, le 
président Mugabe n'a pas voulu créer un vide qu'il savait ne pas 
pouvoir combler. Comme Nelson Mandela le fait aujourd'hui en Afrique 
du Sud, il a demandé aux Blancs de rester et de contribuer à 
l'édification d'une nation nouvelle et multiraciale. </TEXT>
<TEXT>
 Cricket</TEXT>
<TEXT>
 et polo </TEXT>
<TEXT>
 Certains, comme Victor de Waal, un ecclésiastique anglais 
spécialiste du Zimbabwe, notent que la politique de réconciliation a 
peut-être " trop bien marché dans ce sens qu'elle a laissé beaucoup 
de l'ancienne Rhodésie en place ". Dans leurs clubs privés, au sein 
de leurs équipes de cricket ou de polo, les Blancs continuent de 
rester entre eux. Mais les relations entre Blancs et Noirs sont 
étonnamment dépourvues d'animosité malgré les séquelles d'une longue 
et meurtrière guerre de libération.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, estiment avec quelque amertume des membres de 
l'intelligentsia noire, que " la main tendue " a surtout été celle 
des Noirs, tandis que les Blancs ont gardé leurs préjugés raciaux 
tout en continuant à profiter d'un système qui les favorise, 
particulièrement depuis l'ouverture du pays à l'économie de marché. 
Un chercheur en sciences politiques zimbabwéen, Ibbo Mandaza, relève 
avec ironie qu'" il existe aujourd'hui une situation dans laquelle 
l'ancien colon blanc est assuré de garanties politiques et 
économiques qui feraient l'envie de tous les anciens colons ". </TEXT>
<TEXT>
  Au cours des derniers mois, des critiques virulentes contre la 
communauté blanche se sont toutefois multipliées, favorisées par la 
controverse sur la loi d'acquisition foncière, qui permet au 
gouvernement de racheter des fermes de Blancs pour les distribuer aux 
paysans sans terres. Le président Mugabe n'a pas été en reste pour 
attaquer " les racistes blancs qui continuent de considérer leur peau 
blanche comme plus précieuse que la [peau noire] ". </TEXT>
<TEXT>
  Les Blancs estiment pour leur part qu'ils sont devenus une cible 
commode pour un gouvernement à bout de souffle et déjà entré en 
campagne pour les élections générales de 1995. Impénitent, I'ancien 
premier ministre rhodésien lan Smith, propriétaire d'une ferme 
prospère, estime pour sa part que " le gouvernement prêche la 
réconciliation, mais pratique la vengeance ". " Nous avions les Noirs 
les plus heureux de la terre ", dit-il, estimant que, " maintenant, 
le pays est en ruine, détruit par la dictature du parti unique 
pratiquée dans toute l'Afrique ".</TEXT>
<TEXT>
  De toute évidence, les milliers d'ex-Rhodésiens qui ont franchi le 
Limpopo et ne songent qu'à revenir s'installer au Zimbabwe ne sont 
pas de cet avis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
