<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027112</DOCID>
<ACCOUNT>403161</ACCOUNT>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1902</FAB>
<SUBJECTS>MODELE,CHIFFRE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950711-2-008-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<SU21>Le camping cherche une nouvelle image après avoir élargi sa clientèle</SU21>
<SYF1>CAMPING</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le marché caravanier sort de dix ans de crise</TITLE>
<TEXT> ALORS qu'on lui prédisait une fin prochaine, la caravane remonte la pente : ces deux dernières années, les immatriculations ont progressé de 2 % 
environ. Ce " frémissement " du marché fait suite à dix longues années de crise, de 1985 à 
1993, après l'effondrement des ventes de caravanes neuves. Les Français ont rechigné, en 
ces temps difficiles, à s'équiper d'une voiture suffisamment puissante pour la traction et ils 
ont plus souvent tendance à choisir les campings. Cette dernière solution est d'autant plus 
tentante que les Français " ont une pratique très sédentaire de la caravane, tandis que 
Britanniques, Hollandais, Allemands sont davantage prêts à bouger ", commente Bruno 
Lacroix, du magazine le Caravanier. Selon la Fédération française de camping et de 
caravaning, durant l'été 1993, 62 % des campeurs ont ainsi passé toutes leurs vacances 
installés sur un même terrain.</TEXT>
<TEXT>
 Avec un total d'environ 1,5 million de caravanes (sur 5 millions en Europe), la France 
détient le record continental du taux d'équipement des ménages, selon le syndicat des 
véhicules de loisirs (Sicverl) : 7,2 % des foyers sont propriétaires d'une maison sur roues. 
Héritage des heures de gloire de la caravane les années 1960-1980, ce parc alimente le 
marché de l'occasion, très vivace. " Bien entretenue, une caravane roule sans problème 
durant vingt à trente ans, assure encore Bruno Lacroix, et l'on trouve de bonnes occasions 
à partir de 25 000 francs. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INDÉMODABLE</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à la voiture, la caravane est indémodable. Toutefois, cet " autre chez soi " 
a tendance à se faire plus léger, plus profilé et plus logeable. Certains constructeurs ont 
même abandonné la sacro-sainte imitation rustique pour des décorations intérieures plus " 
jeunes " et plus colorées.</TEXT>
<TEXT>
  Le caravanier-type est âgé de trente-cinq à cinquante-quatre ans et appartient, dans 19 
% des cas, à un foyer comprenant plus de cinq personnes, selon le Sicverl . Ouvrier 32 % 
des possesseurs de caravanes , retraité, employé ou exerçant une profession 
intermédiaire, il réside dans le Bassin parisien ou dans l'ouest de la France et utilise sa 
caravane vingt-sept jours par an en moyenne. En France, la caravane est considérée 
comme un peu " ringarde " par les jeunes, ce qui conduit à un vieillissement de l'âge moyen 
des utilisateurs. De même, elle est associée à un mode de vacances trop populaire pour 
séduire réellement cadres et professions libérales. En revanche, la situation est bien 
différente aux Pays-Bas et en Allemagne, où elle " fait figure de signe extérieur de 
richesse, à l'instar du bateau en France ", remarque M. Lacroix. On trouve outre-Rhin des 
clubs assez huppés d'utilisateurs de telle ou telle marque de caravane, qui disposent de leur 
propre camping.</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu, la caravane a remisé aux oubliettes la grande tente familiale délicate à monter 
et qui, de toute façon, contraignait les campeurs à s'encombrer d'une remorque porteuse. 
Dorénavant, la tente semble réservée aux plus jeunes et aux couples sans enfants. Quant 
au camping-car, dont l'image est plus " moderne " que celle de la caravane, il est 
paradoxalement très prisé par les retraités, qui représentent 41 % des utilisateurs. Son 
prix demeurant élevé 230 000 francs environ, l'achat ne se révèle rentable que lorsque le 
propriétaire dispose de beaucoup de temps libre. C'est bien le cas des retraités, souvent 
urbains, qui prennent la route au gré de leurs envies et se fixent l'été dans un camping du 
bord de mer, où ils peuvent également accueillir leurs petits-enfants. Plus aisés que les 
caravaniers, les camping-caristes sont à 43 % cadres, enseignants ou membres de 
#professions libérales. Ils parcourent en moyenne 10 500 kilomètres par an et déploient une 
intense activité, sportive ou culturelle, dès qu'ils descendent de leur engin.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
