<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044025</DOCID>
<ACCOUNT>425010</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1661</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION NUMERIQUE,CHAINE DE TELEVISION,CHIFFRE,ANTENNE,SATELLITE DE TELECOMMUNICATION,ACCORD</SUBJECTS>
<NUM1>951201-2-026-02</NUM1>
<NAMES>CANAL PLUS,CLT,DELLOYE MICHEL,LESCURE PIERRE,DAUZIER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Canal Plus et la CLT se rapprochent sur la télévision numérique</TITLE>
<TEXT> LES 5 MILLIARDS de francs que la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT) avait prévu d'investir dans des chaînes de 
télévision numérique ont été trop lourds à digérer par ses actionnaires. Mardi 21 
novembre, Havas, le Groupe (belge) Bruxelles-Lambert (GBL) et la Compagnie 
générale des eaux (CGE) ont mis à profit un conseil d'administration de la 
Compagnie luxembourgeoise multimédia (CLMM), société de holding qui contrôle la 
#CLT, pour examiner les conditions d'un rapprochement entre Canal Plus et 
l'opérateur luxembourgeois. Michel Delloye, administrateur délégué de la CLT, 
devait rencontrer Pierre Lescure, PDG de Canal Plus, mardi 28 novembre à Paris (Le 
Monde du 29 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  L'opérateur luxembourgeois et la chaîne cryptée se refusent à tout commentaire. 
Pierre Dauzier, PDG de Havas et actionnaire commun de Canal Plus (23 %) et de la 
CLT (18 %), semble avoir réussi à éviter une concurrence frontale entre les deux 
groupes.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 ÉVITER L'ARROGANCE</TEXT>
<TEXT>
 L'entente entre Havas, GBL et la CGE entérine donc la prééminence de Canal Plus 
sur le territoire français. Avec seulement un million de paraboles installées en 1995, 
la rentabilité des " bouquets " diffusés par satellite n'est pas attendue avant 
#plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, le choix de la CLT de dépenser 5 milliards de francs sans 
prompt retour sur investissement pouvait faire frémir certains actionnaires. 
Désormais seul maître du jeu face à une CLT brutalement bridée dans ses ambitions 
numériques, la chaîne présidée par Pierre Lescure devra faire preuve de doigté. Pour 
certains spécialistes, " la chaîne cryptée ne devra pas faire preuve de trop 
d'arrogance ", sinon Albert Frère, patron de GBL, " peut, contre toute logique 
financière, encourager la CLT à lancer un ``bouquet`` francophone avec Rupert 
Murdoch ou d'autres investisseurs ". Mais si " tout peut encore arriver, Canal Plus 
est en bonne position pour négocier un rapprochement avec la CLT ".</TEXT>
<TEXT>
  De plus, la chaîne cryptée offrira à la CLT une part dans le capital de Canalsatellite. 
Au terme d'une augmentation de capital, le groupe luxembourgeois pourrait acquérir 
25 % des parts du " bouquet " de chaînes thématiques. Et Canal Plus devra 
accueillir, dans son ensemble numérique, certaines des chaînes que prépare 
l'opérateur luxembourgeois.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre solution, qui permettrait à la CLT " de sauver la face ", consisterait en un 
échange de participations en direct , entre les deux groupes : l'entrée de Canal Plus 
dans le capital de la CLT irait de pair avec celle du groupe luxembourgeois dans le 
tour de table de la chaîne cryptée. Enfin, au rapprochement Canal Plus-CLT en 
France pourrait correspondre " un accord à trois en Allemagne entre la CLT, Canal 
Plus et Bertelsmann ".</TEXT>
</DOC>
