<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045274</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045274</DOCID>
<ACCOUNT>426558</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1252</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,PERSONNEL MILITAIRE,AVION MILITAIRE,ULTIMATUM,DATE,PROJET,SANCTION ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>951211-2-002-01</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BILDT CARL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Le ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, n'a pas évoqué les mesures envisagées en cas de non-réponse des Serbes  à cette mise en demeure. Londres et Washington soutiennent Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>08 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'ultimatum de la France à la Serbie à propos de ses pilotes expire dimanche</TITLE>
<TEXT> La Conférence sur l'application de l'accord de paix en Bosnie qui s'est ouverte à Londres, vendredi 8 décembre dans l'après-midi, a été, dès le début, 
dominée par l'intervention du ministre français des affaires étrangères, Hervé de Charette. 
Dans un bref et ferme discours, qui a surpris les délégués, M. de Charette a fixé jusqu'à 
dimanche l'échéance d'un ultimatum pour la restitution par leurs ravisseurs des deux 
pilotes français abattus en Bosnie le 30 août. Ces derniers sont toujours vivants, a donné à 
penser le ministre français.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons précisé à qui de droit les conséquences que nous serions conduits à tirer 
d'un refus de répondre à notre instante, très instante demande (...). La France considère 
que le sort des deux pilotes français de l'Alliance atlantique nous concerne tous ", a-t-il 
ajouté en direction des autres participants.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " CE SONT NOS BOYS ! "</TEXT>
<TEXT>
  Certes, M. de Charette s'est gardé de désigner nommément les responsables ; mais il a 
rappelé dans son message que les deux pilotes avaient été abattus " au-dessus de la zone 
serbe de Bosnie ". La France attend donc du président serbe, Slobodan Milosevic, qu'il 
remplisse les engagements pris lors de l'accord conclu à Dayton. En attendant, la situation 
est " intolérable ", c'est " une situation de crise ". Et, pour que la position française soit 
encore plus prise au sérieux, le ministre s'est entretenu de ses intentions avec le chef du 
gouvernement britannique, John Major, et le secrétaire d'Etat américain, Warren 
#Christopher.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français se gardent bien de préciser en quoi consiste leur menace, même si on entend, 
par exemple, parler, dans les couloirs de la Conférence, d'un report de la signature de 
l'accord prévue le 14 à Paris ou de sa mise en place sur le terrain. Ils préfèrent laisser 
planer le doute sur leurs intentions. Mais M. de Charette a laissé entendre que les choses 
pourraient être remises en question si des informations précises et des preuves ne 
parvenaient pas à Paris d'ici dimanche, assorties d'un calendrier précis pour la libération 
des deux officiers.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre français a même estimé que le processus de paix n'était pas immuable et qu'il 
était en très grand danger. " Il y a des moments où il faut dire que cela ne peut plus durer. 
Nous y sommes. " Et, comme pour mieux convaincre ses partenaires, en particulier 
américains dont il a reçu le soutien il a eu cette image : " Ce sont nos boys ! "</TEXT>
<TEXT>
  Cette crise a permis aux participants à la Conférence  dix organisations internationales et 
quarante-deux pays (européens, plus les Etats-Unis, le Canada, le Japon et des membres 
de l'Organisation de la conférence islamique ou OCI)  de comprendre d'entrée de jeu les 
difficultés auxquels il leur faudra faire face dans l'application de l'accord de paix. Et cela, 
quel qu'en soit le nom, puisque les Etats-Unis s'accrochent au terme d'" accords de Dayton 
", tandis que la France préfère parler de " traité de l'Elysée ", étant donné qu'il sera signé 
à Paris. Opposition de deux susceptibilités sur ce sujet, comme sur plusieurs autres dans 
cette affaire, ou bien symbole d'un malaise plus profond ? Toujours est-il que la France, qui 
dit avoir le soutien des autres membres de l'Union européenne, et les Etats-Unis ne voient 
pas toujours l'application des accords de la même manière.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CIVIL À L'EUROPE</TEXT>
<TEXT>
 Certaines questions ont été ou seront réglées à Londres, d'autres devraient l'être lors des 
multiples réunions consacrées au problème bosniaque qui auront lieu au cours des 
prochaines semaines à Paris, à Bruxelles, en Allemagne ou en Russie. Et tout d'abord la 
nomination du haut représentant chargé du volet civil de l'application des accords : il a été 
décidé que ce serait l'ancien premier ministre suédois, Carl Bildt. Son adjoint n'a pas 
encore été choisi, les Européens préférant l'un d'entre eux, Washington, un Américain.</TEXT>
<TEXT>
 Pour M. de Charette, les Etats-Unis ayant déjà la haute main sur le volet militaire, il était 
raisonnable que l'aspect civil revienne à un Européen. D'autant que l'Organisation pour la 
sécurité et la coopération en Europe (OSCE) sera responsable de la préparation des 
élections futures, du respect des droits de l'homme et du contrôle des armements. M. Bildt 
sera secondé par un conseil d'application de la paix regroupant les pays participants à la 
Conférence de Londres, lui-même chapeauté par un comité directeur de douze membres 
(les membres du G 7, la Russie, le président de la Commission européenne, le pays 
assurant la présidence de l'UE, l'OCI et M. Bildt). Le haut représentant, qui effectuera la 
navette entre Bruxelles siège de l'OTAN et Sarajevo, assurera en outre la coordination 
entre les différentes organisations chargées de la reconstruction et du retour à la paix en 
Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  La Conférence de Londres, troisième du nom, devait poursuivre ses travaux toute la 
journée de samedi avant d'être close par son président, le secrétaire au Foreign Office, 
Malcolm Rifkind. Celui-ci a tenu vendredi soir à montrer la distinction entre le volet 
militaire des accords, " clé pour mettre fin à la guerre " et le volet civil, " clé pour rebâtir 
une paix véritable et durable ". Reste auparavant à régler le problème du sort des deux 
pilotes français. Sinon, les propos de M. Major dans son discours d'ouverture selon 
lesquels " la paix en Bosnie ne peut échouer " et " le conflit est fini " risquent encore de se 
conjuguer au futur.</TEXT>
</DOC>
