<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001815-19940715</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001815-19940715</DOCID>
<ACCOUNT>344897</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940715</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>BRESIL,FOOTBALL,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>07141758</FAB>
<NAMES>SOUZA DE OLIVEIRA RAI DE,PARREIRA CARLOS ALBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>RAI DE SOUZA DE OLIVEIRA JOUEUR BRÉSILIEN</LEAD1>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; L'énigme Raï</TITLE>
<TEXT>LOS ANGELES de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT> Une mi-temps aurait dû suffire à le réhabiliter. Quelques gestes, 
quelques ouvertures vers les acrobates de l'avant auraient pu tout 
effacer. Sorti de la seleçao après un piètre dernier match du premier 
tour, contre la Suède, Raï de Souza de Oliveira est entré dans cette 
demi-finale, face aux mêmes Suédois, pour reconstruire sa statue de 
commandeur des Brésiliens. Hélas ! Raï est resté prisonnier de son 
énigme.</TEXT>
<TEXT>
  Le joueur a bien tenté de repousser un par un tous les doutes qui 
le cernent depuis un an. Il a couru, vite, pour démontrer qu'il 
n'était plus hors de forme. Il a imaginé des passes lointaines pour 
prouver qu'il n'avait rien perdu de sa vision. Il a essayé de jongler 
avec le ballon dans la surface de réparation, il a même esquissé un 
retourné pour attester de l'intégrité de son talent. Ces gestes ne 
ressemblaient qu'à des prières vaines, des appels, sans réponse, à 
son passé. Comme s'il se sentait poursuivi par l'échec, le Brésilien 
s'est échappé vers la pointe de l'attaque. Il a fui ainsi ses 
responsabilités.</TEXT>
<TEXT>
  Car Raï connaît parfaitement le rôle que son sélectionneur 
entendait lui faire jouer. En le lançant dans le jeu dès le début de 
la deuxième période, Carlos Alberto Parreira aurait souhaité le voir 
assumer ce rôle de numéro 10. Qu'il bâtisse enfin un pont entre une 
défense sérieuse et une attaque de génie. Qu'il apporte un supplément 
d'inspiration à cette équipe qui ne compte que sur ses deux buteurs 
pour imaginer des victoires. Raï avait su le faire. Il ne le peut 
plus.</TEXT>
<TEXT>
  Itinéraire mystérieux</TEXT>
<TEXT>
  Renouant avec tous les doutes de la saison écoulée sur ses 
capacités physiques, toutes les interrogations sur son talent. Il a 
épaissi encore le mystère de l'itinéraire d'un footballeur qui est né 
au jeu avec tous les dons _ l'intelligence, la force, la beauté et 
même la prédestination familiale, frère de Socrates, l'une des 
vedettes des années 80 _ et qui semble les avoir laissés tomber dans 
l'Atlantique en quittant le Brésil pour le Paris-SG puis en se 
dirigeant vers la Coupe du monde américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Raï ne dispose plus des excuses _ pour la plupart fondées _ qu'il 
avait avancées pour expliquer son piètre rendement dans l'équipe 
parisienne, où il a été transféré en juillet 1993 pour environ 15 
millions de francs. Le footballeur ne peut plus se retrancher 
derrière les fatigues des cent matches par an des championnats 
brésiliens.</TEXT>
<TEXT>
  Galons</TEXT>
<TEXT>
  immérités ? </TEXT>
<TEXT>
Il restera à feuilleter le livre de sa carrière, en se posant la 
cruelle question : Raï a-t-il jamais mérité ses lauriers de star 
brésilienne et ses galons de capitaine de la seleçao qu'il vient de 
perdre en Amérique ? Oui, si l'on relit le palmarès des trois années 
passées au club de Sao Paulo, sa ville natale, après un long détour 
par Botafogo, une équipe de Rio. De 1988 à 1993, il aura mené sa 
formation à tous les titres, brésiliens et internationaux, qui 
justifiaient sa sélection en équipe nationale. Mais il ne s'y est 
installé de plein droit que depuis trois ans. </TEXT>
<TEXT>
  Lui en a-t-on demandé trop et trop tard ? Aujourd'hui âgé de 
vingt-neuf ans, Raï n'a pris le chemin de l'Europe qu'à un âge où les 
joueurs de sa classe sont partis depuis longtemps. Seule vedette 
annoncée à ne pas avoir été exact au rendez-vous de cette Coupe du 
monde, Raï n'est même plus sûr de disposer d'un dernier match, la 
finale, pour échapper à l'étiquette de joueur surfait.&lt;
</TEXT>
</DOC>
