<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001862</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001862</DOCID>
<ACCOUNT>368682</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/1072</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CINEMA,DATE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950118-26</NUM1>
<ORI1>AVORIAZ de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CEE,AVORIAZ,UNIFRANCE FILM,TOSCAN DU PLANTIER DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Pour la deuxième fois, Unifrance film patronne la manifestation  chargée de défendre le cinéma français auprès des distributeurs européens</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUXIEME FESTIVAL DU FILM FRANCAIS D'AVORIAZ DU 14 AU 19 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Europe et le Festival du film d'Avoriaz</TITLE>
<TEXT> Transporter jusque dans les hauteurs alpestres une cinquantaine de distributeurs venus de toute l'Europe (la " grande ", celle qui s'étend de 
l'Atlantique à l'Oural) pour leur montrer une sélection de films français peut passer pour 
une gageure, sinon un coup de Jarnac. Pourtant, pour la deuxième année consécutive, 
l'opération s'est avérée globalement bénéfique. Grâce aux films présentés, tout d'abord, ce 
qui était loin d'aller de soi.</TEXT>
<TEXT>
 Organisatrice de la manifestation, Unifrance est en effet contrainte de choisir parmi un 
nombre très restreint de titres disponibles à cette période de l'année... et pour ce genre 
d'aventure. Or les dix-sept films présentés dessinent un visage plutôt avenant de la 
production française. Avenant et juvénile : plus de la moitié sont des premiers films, une 
plus grande proportion encore fait la part belle à de jeunes (et parfois très jeunes) acteurs. 
Et, si la qualité est nécessairement inégale dans une sélection qui, malgré son intitulé, n'est 
pas celle d'un festival mais d'une semaine de promotion commerciale, les débuts de 
Noemie Lvovsky (Oublie-moi) ou de Christine Carrière (Rosine), comme la deuxième 
réalisation de Manuel Poirier (... à la campagne) signalent l'apparition de nouveaux auteurs 
avec lesquels il faudra compter.</TEXT>
<TEXT>
  Simultanément, les réalisations d'autres nouveaux venus (Solange Martin, Jean-François 
Richet, Dante Desarthe, Karim Dridi ou Nicolas Boukhrief) traduisent, à tout le moins, une 
envie de filmer qui augure plutôt bien de la relève des troupes du cinéma français. La 
présence du triomphe commercial de la fin de 1994, Un indien dans la ville, et la version en 
couleurs du Jour de fête de Jacques Tati achevaient de délimiter un paysage aussi 
mouvementé que celui qui sert de décor à la manifestation (le cinéma français affiche 
également ses gouffres vertigineux), mais plus réjouissant et plus prometteur que la " 
morne plaine " trop souvent décrite.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, alors qu'on attend des chiffres décevants pour 1994, où la part de marché du 
cinéma français sur son propre territoire passerait pour la première fois sous la barre des 
30 %, les professionnels et les pouvoirs publics ont compris que la survie de ce cinéma ne 
saurait se faire dans le splendide isolement qui a pu prévaloir durant les années 80. Daniel 
Toscan du Plantier, président d'Unifrance, résuma la situation d'un lapidaire " la France, 
sans l'Europe, ne s'en tirera pas. " Le véritable enjeu du Festival d'Avoriaz est ainsi moins 
de " fourguer " tel ou tel titre à un acheteur européen que de tisser des liens permanents 
permettant la constitution d'un véritable marché continental, de taille comparable (et même 
supérieure) à celui dont les Américains disposent à domicile.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOLONTARISME</TEXT>
<TEXT>
 Bien que récemment encore proposé par quelques-uns, notamment Claude Lelouch, la 
création d'une société commune de distribution passe aujourd'hui pour irréaliste. Au cours 
d'un entretien accordé en marge de l'annonce des nominations aux Césars, Jacques 
Toubon déclarait préférer la création d'un club de distributeurs européens. Mais l'action à 
l'échelle de l'Europe (y compris les Pays de l'Est) ne peut dépendre du seul activisme des 
Français, même si ceux-ci jouent traditionnellement un rôle moteur. Cette action passe 
nécéssairement par Bruxelles. Et, là, c'est " la bouteille à l'encre. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette incertitude a été au coeur du séminaire qui s'est tenu lundi 16 janvier. Alors que le 
plan Média, vaste ensemble de procédures de soutien communautaires au cinéma et à 
l'audiovisuel, arrive à son terme à la fin de 1995, nul ne connaît encore la forme que 
prendra Média-2, ni les moyens dont il disposera. Plus grave encore peut-être, le doute 
demeure sur la stratégie qu'il mettra en oeuvre : Média-1 aura essentiellement procédé 
par saupoudrage, permettant le maintien d'une présence " culturelle " minimale des 
différentes cinématographies dans les divers pays, et un certain nombre d'actions 
ponctuelles.</TEXT>
<TEXT>
  A Avoriaz, il fut question de la possibilité d'une véritable politique industrielle, nécessitant 
des moyens autrement importants avec, donc, cette fois, l'entrée dans le jeu de grands 
groupes privés et de banquiers. Et, bien sûr, avec la possibilité de faire jouer aux 
télévisions un rôle de soutien crucial : ce qui constitue l'enjeu de l'actuelle renégociation de 
la directive Télévision sans frontière, où les Américains soutenus par les tenants 
européens de l'ultra-libéralisme tentent de mettre à bas les maigres lignes de défense 
existantes. Avec un temps de retard, professionnels et politiques défenseurs des quotas 
semblent cette fois mobilisés, et fourbissent leurs armes pour le prochain round, le 23 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Au détour des interventions des distributeurs britanniques, polonais, portugais ou 
roumains, venus dire la quasi-disparition des films européens de leurs écrans, le séminaire 
révélait également un certain agacement envers les pratiques commerciales des Français, 
négociateurs exigeants sans toujours prendre en compte les réalités locales, et à la 
différence des majors hollywoodiennes ne faisant guère d'efforts pour accompagner la 
promotion de leurs films, qu'il s'agisse de l'envoi de matériel publicitaire ou de la 
disponibilité pour la promotion. Ce qui ramenait à la question centrale, celle de la 
possibilité de financer une distribution massive et concertée à l'échelle du continent " soit 
plusieurs dizaines de millions de francs par film ", estima Daniel Toscan du Plantier.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre d'une telle politique supposerait que Bruxelles fasse preuve, en la 
matière, du même volontarisme que Paris. Parmi les participants au séminaire entre deux 
bosses d'une piste noire , les plus optimistes comptaient sur la présidence française de 
l'Union européenne, durant le premier semestre 1995, pour faire aboutir le dossier.</TEXT>
</DOC>
