<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017287</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017287</DOCID>
<ACCOUNT>390255</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950502</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/17952003</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45,REDDITION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC/ AVEC DEUX PHOTOS DONT UNE EN UNE ( capitulation du Troisième Reich)</NOTE>
<NUM1>950502-2-S03-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>THEOLLEYRE JEAN MARC</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MARC THEOLLEYRE</SIP1>
<SOT1>La télévision célèbre le cinquantenaire de la capitulation allemande. Images d'archives,témoignages, analyses... toutes les émissions proposées ont le même souci : informer et expliquer</SOT1>
<SU21>LA FIN DE LA SECONDE GUERRE MONDIALE ET LES PRÉMICES DE LA GUERRE FROIDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>8 mai 1945 : les échecs d'une victoire</TITLE>
<TEXT> EN France, les rues vouées au 11 novembre 1918 sont plus nombreuses que celles dédiées au 8 mai 1945. Il est vrai que la fin de la première guerre 
mondiale fut davantage ressentie comme un événement national que cette victoire sur le 
nazisme remportée par une coalition de puissances, parmi lesquelles la France ne pouvait 
lucidement prétendre à la première place. Pour une raison identique, la commémoration de 
la capitulation allemande signée à Reims (le 7 mai) et à Berlin (le lendemain 8 mai à une 
heure avancée de la nuit) a toujours plus ou moins prêté à discussion. Quel sens lui donner 
? Plus le temps passait, plus la nation ennemie d'hier, d'abord dénazifiée, ensuite 
démocratisée, devenait, au sein d'une Europe en recherche d'elle-même, l'amie puissante 
et la partenaire indispensable.</TEXT>
<TEXT>
 Au jour du cinquantenaire, ces contradictions, qui ne peuvent aller sans un peu de malaise, 
ont fini par s'estomper. Si bien que, pour cette célébration particulière, le temps est venu 
de jeter sur ce passé un regard plus rigoureux, d'abandonner le ton du partisan pour celui 
de l'historien ou, plus sagement encore, celui du pédagogue. Dans l'entreprise, la télévision 
aura sa part et ne sera pas la dernière. En dehors des cérémonies dont la relation relève du 
" direct " de l'actualité, la plupart des chaînes affichent clairement leur ambition avec des 
documents divers qui ont pourtant en commun le souci d'expliquer et d'instruire.</TEXT>
<TEXT>
 La Cinquième attendra le dimanche 7 mai pour consacrer son magazine hebdomadaire " 
Le sens de l'Histoire " à " la fin de la guerre froide en Europe ", avec un lot d'invités 
appelés par Jean-Luc Hees à donner leur interprétation de ce demi-siècle qui, après une 
guerre d'extermination, fut celui de la guerre froide. En revanche, dans le cadre des " 
Dossiers de l'Histoire ", France 3 propose dès le 4 mai, avec rediffusion dans la nuit du 8 
mai, un document de Pierre Miquel et William Karel intitulé " Une journée particulière 
".</TEXT>
<TEXT>
  Le particularisme en la circonstance, c'est le fait que Staline ne devait pas se satisfaire de 
la capitulation du Troisième Reich signée à Reims le 7 mai au quartier de l'Américain 
Eisenhower et voulut une seconde cérémonie le surlendemain à Berlin, où, précisément, 
l'armée rouge tenait le haut du pavé. A bien observer, tout est déjà en place pour une 
intraitable domination soviétique sur tous les pays de l'ancienne Europe centrale. C'est 
l'échec des rêves utopiques de Roosevelt en quête de la démocratie idéale. C'est la 
confirmation de la résignation qu'exprimera Winston Churchill quand il écrira à propos de 
la seconde guerre mondiale : " Ce fut un combat glorieux où nous nous sommes engagés 
maladroitement pour en sortir maladroitement. " Mais les maladresses appellent de tristes 
bilans : de septembre 1939 à mai 1945, on comptera cinquante millions de morts, dont 
moins de la moitié furent des militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses images d'archives habilement utilisées, le document de Pierre Miquel et William 
Karel, qui n'oublie pas au passage les premiers symptômes des mouvements de 
décolonisation, trouve un complément quasiment naturel dans l'émission de Marc Ferro 
diffusée par Arte le 8 mai. Pour cette 300e émission d'" Histoire parallèle ", l'historien a 
invité Henry Kissinger. C'est l'occasion d'une approche des hommes et des événements 
qui ont suivi le 8 mai pour s'achever par la chute du mur de Berlin. D'une liesse à une autre 
en quelque sorte... Cependant, les liesses s'oublient vite.</TEXT>
<TEXT>
  Autre invitée de Marc Ferro : Jutta Scherrer, historienne d'origine allemande, qui garde 
de son enfance les souvenirs de l'Allemagne en ruines. Elle porte un jugement très lucide 
sur ces " actualités " de 1945, soviétiques ou américaines, britanniques ou françaises. Elle 
a bien raison de saluer les images britanniques. Ce sont les moins lyriques, les moins 
naïves et les moins triomphalistes, c'est-à-dire les plus crédibles.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela ne peut que faire pâlir L'Angélus du corbeau, une fiction qui aborde le 
cinquantenaire du 8 mai. Ce nouvel épisode de " L'Instit " (diffusé sur France 2 le mercredi 
3 mai) part d'une bonne intention mais souffre d'une ambition excessive. Comme à 
l'ordinaire, Gérard Klein consacre beaucoup d'énergie et de bonne volonté à l'instruction 
de ses élèves. Ceux d'aujourd'hui habitent un village cévenol qui a connu les tragédies de 
l'Occupation, avec son lot de lettres anonymes, de règlements de comptes, de 
dénonciations. Une fois encore se trouve posée la question : peut-on distraire avec la 
tragédie ? L'Histoire, au bout du compte, est un bien long fleuve aventureux.
</TEXT>
</DOC>
