<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035286</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035286</DOCID>
<ACCOUNT>413947</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/39952006</FAB>
<SUBJECTS>ART GRAPHIQUE,IMAGE NUMERIQUE,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,CONCEPTION ASSISTEE PAR ORDINATEUR</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950926-2-R01-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>PIOT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER PIOT</SIP1>
<SOT1>L'infographiste se spécialise. Il travaille sur la forme, le mouvement ou bien la lumière</SOT1>
<SU21>NOUVELLES COMPÉTENCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Magicien de l'image</TITLE>
<TEXT> "NOUS sommes des magiciens de l'image. Notre baguette magique ? La technologie informatique. " Appliquée au monde de l'audiovisuel et du 
cinéma, l'infographie connaît, depuis quelques années, une véritable révolution. Réalité 
virtuelle, numérisation de l'image, personnages et décors synthétiques, modélisation du 
réel : nées du mariage de l'informatique et du graphisme, ces nouvelles technologies créent 
des univers et des personnages qui envahissent déjà nos écrans. Elles génèrent également 
de nouveaux métiers qui bousculent les procédés traditionnels de création de l'image et 
offrent un nouveau débouché aux talents artistiques.</TEXT>
<TEXT>
   Début des années 80 : la technologie des images de synthèse est détenue et développée 
en France par deux grandes entreprises d'armement Thomson et Dassault qui l'utilisent 
dans des centres de simulation. Rapidement ces deux entreprises créent chacune une 
filiale grand public. Quelques années de concurrence acharnée et les deux structures 
fusionnent. A la fin des années 80, ce mariage aboutit à la société Ex Machina. Elaboration 
d'images de synthèse, numérisation et mixage de décors ou de personnages réels, mélange 
avec des univers synthétiques, interaction des personnages réels avec des créatures de 
bande dessinée : qu'elles soient destinées à la publicité, au cinéma ou à la vidéo, toutes ces 
techniques de traitement informatique de l'image sont pratiquées aujourd'hui chez Ex 
machina à l'exception du jeu vidéo comme elles le sont dans la plupart des autres sociétés 
spécialisées.</TEXT>
<TEXT>
   Les métiers de l'infographie ont évolué avec les progrès techniques bien sûr, mais 
également grâce aux compétences dont ils ont su s'enrichir. " Il y a dix ans les machines 
informatiques étaient assez lourdes, souligne Lionel Fages, responsable commercial France 
à Ex Machina. Il était alors fréquent de voir des ingénieurs informatiques passer à la 
création infographique. Par la suite les générations plus simples d'ordinateurs et de 
logiciels ont attiré des gens de l'audiovisuel et du cinéma, puis, dans les années 90, des 
jeunes de formation artistique. De leur côté, les écoles se sont peu à peu mises à la page 
offrant des formations initales dans ce domaine. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans la plupart des studios de création, l'infographie en image de synthèse se décompose 
aujourd'hui en trois étapes : la modélisation, d'abord, qui consiste à faire entrer dans la 
mémoire de l'ordinateur un objet en volume donc en trois dimensions (3D). A partir le plus 
souvent de planches de dessins, un sculpteur réalise la statue d'un personnage. Le rôle de 
l'infographiste-modéliste consiste ensuite, à l'aide d'un crayon électronique ou d'un 
scanner, à transmettre à l'ordinateur les données qui permettront à la machine de 
reconstituer le personnage en image 3D.</TEXT>
<TEXT>
  L'infographiste-animateur&gt;s'occupe plus tard de créer le mouvement de l'objet. Il utilise 
des logiciels qui lui permettent d'animer son personnage, par le biais notamment de 
déformations successives, voire de mouvements fictifs de caméra autour de l'objet. Enfin, 
pour la dernière étape de la mise au point, des infographistes travaillent l'atmosphère, 
l'éclairage (reflets, ombres) et les textures des différents objets à l'aide notamment des 
techniques de palettes graphiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  FREE-LANCE</TEXT>
<TEXT>
" Le talent artistique initial des infographistes les amène souvent à se spécialiser dans 
telle ou telle approche de l'image ", souligne Lionel Fages. Les sculpteurs ou les 
architectes apportent " leurs notions de volume ", les jeunes formés à la bande dessinée 
s'affirment par " leur sens du mouvement ", enfin ceux qui viennent de la photo ou du 
cinéma prolongent leurs compétences dans les techniques d'éclairage, alors que peintres et 
illustrateurs s'imposent dans l'utilisation des palettes graphiques. " C'est un métier qui 
s'oriente de plus en plus vers la création artistique, précise Gérard Mital, PDG de la 
société de production audiovisuelle Médialab. La simplification des logiciels permet 
désormais aux infographistes de maîtriser rapidement l'outil informatique. "</TEXT>
<TEXT>
   Reste que ces métiers s'organisent également dans un marché qui demeure en France 
très confidentiel (150 millions de francs en 1994) pour l'image de synthèse. Autant dire que 
les places sont chères et que les entreprises contraintes à de gros investissements 
techniques sont obligées de traiter des marchés en Asie ou aux Etats-Unis. " Nous sommes 
condamnés à surfer sur la vague des technologies avec un volant d'affaires qui est encore 
trop fragile pour nous permettre d'avoir des équipes importantes de salariés, reconnaît 
Lionel Fages. Un volant de free-lance est donc indispensable. "</TEXT>
<TEXT>
   Pour trente-cinq salariés, Ex-Machina fait régulièrement appel à quinze indépendants. Le 
partenariat est simple : soit les infographistes free-lance viennent travailler sur les 
machines de la société pour un projet particulier auquel elle les associe, soit ils se sont 
équipés chez eux et la société peut leur sous-traiter des missions. Mais, avec un 
investissement minimal d'environ 200 000 francs, le pas n'est pas facile à franchir. 
D'autant qu'il est presque impossible à un indépendant de suivre avecs seuls moyens les 
progrès techniques. " C'est pour cette raison que nous souhaitons associer nos free-lance à 
des formations internes afin qu'ils restent à la page ", souligne Lionel Fages.</TEXT>
<TEXT>
   Ces pratiques vont-elles évoluer avec l'élargissement attendu du marché ? " La structure 
de ces métiers évolue vers celle du cinéma, précise Gérard Mital, avec une majorité 
d'intermittents qui seront ponctuellement associés à tel ou tel projet. " D'ores et déjà, les 
infographistes ont des statuts définis par équivalence à ceux de la convention collective des 
métiers du cinéma. Philippe Turcat l'a bien compris, lui qui a décidé, en 1990, de créer sa 
propre société de création en images de synthèse Deus après avoir été salarié d'une 
grosse société de production. La principale difficulté ? L'étroitesse du marché actuel. Mais 
tous les espoirs restent permis : " Ces activités vont exploser dans les années à venir, 
affirme-t-il. Imaginez simplement que nous sommes en train de faire de la photo en 1904... 
"</TEXT>
</DOC>
