<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000255-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000255-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343257</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07021093</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEMENTI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARRESTATION,FRAUDE,FRAUDE FISCALE</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<NAMES>CANCES CLAUDE,COTTE BRUNO</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-38</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>Répliquant aux affirmations du député des Bouches-du-Rhône sur les conditions de son interpellation&gt; Le garde des sceaux dénonce la           déformation  des faits par M. Tapie</TITLE>
<TEXT>Dans un communiqué, diffusé vendredi 1 juillet, le garde des sceaux, Pierre Méhaignerie, a pris nettement la défense du juge d'instruction 
Eva Joly, dont la procédure avait abouti à l'interpellation de 
Bernard Tapie et que ce dernier avait mise en cause (le Monde du 2 
juillet). Renforçant ses précédentes déclarations, faites la veille à 
Estoril (Portugal), M. Méhaignerie, dans cette longue mise au point, 
rappelle en premier lieu que c'est " le précédent gouvernement " qui 
avait demandé un contrôle fiscal concernant le yacht de M. Tapie, le 
Phocéa. Il ajoute que c'est une commission " composée de douze 
personnalités totalement indépendantes " qui a " estimé, à 
l'unanimité, que le dossier devait être transmis à la justice ". </TEXT>
<TEXT>
 Le garde des sceaux souligne ensuite que, " pour éviter toute 
interférence avec les élections européennes ", il a attendu le 
lendemain de cette consultation pour saisir l'Assemblée nationale 
d'une demande de levée de l'immunité parlementaire. Il explique enfin 
qu'un éventuel départ de M. Tapie à l'étranger " aurait nécessité une 
nouvelle demande de levée d'immunité parlementaire au Parlement 
européen " et que " l'enquête aurait été retardée de plusieurs mois 
". Après avoir réaffirmé que l'action de Mme Joly dans cette affaire 
" n'a eu pour but que de permettre le bon fonctionnement de la 
justice ", M. Méhaignerie conclut : " Tels sont les faits. Je ne peux 
accepter, pour le bon fonctionnement de la démocratie, que ces faits 
soient déformés par des représentations médiatiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures avant cette ferme mise au point, les affirmations 
de M. Tapie sur les conditions de son interpellation avaient été 
formellement contredites par le procureur de la République de Paris, 
Bruno Cotte, et le directeur de la police judiciaire parisienne, 
Claude Cancès. Tous deux ont démenti, vendredi 1 juillet, que les 
policiers aient défoncé la porte de l'hôtel particulier de Bernard 
Tapie lors de son interpellation, mercredi 29 juin, par la brigade 
financière (le Monde du 30 juin). Relatant, jeudi soir, à la 
télévision les circonstances de son interpellation faisant suite à la 
levée de son immunité parlementaire, le député des Bouches-du-Rhône 
avait affirmé : " Ils [les policiers] ont tout d'abord, à coups de 
voiture, défoncé la porte d'entrée parce que la porte était fermée. 
Ils se sont servis de leur voiture comme d'un bélier pour forcer la 
porte. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans son communiqué, M. Cancès affirme, au contraire, que " la 
porte de l'hôtel particulier de Bernard Tapie a été normalement 
ouverte aux policiers de la brigade financière par une employée de 
maison après quelques minutes d'attente. Après l'ouverture de la 
porte, une voiture de police a pénétré sans incident dans la cour ". 
Le communiqué du procureur Bruno Cotte reprend les mêmes éléments. A 
la suite de cette interpellation, Bernard Tapie avait été mis en 
examen pour fraude fiscale et abus de biens sociaux dans l'affaire de 
la gestion de son yacht.                                              
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
