<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033626</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033626</DOCID>
<ACCOUNT>411904</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1311</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>FO</NOM1>
<NUM1>950914-2-009-32</NUM1>
<NAMES>BLONDEL MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SYF1>ANNIVERSAIRE,SYNDICAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CENTENAIRE DE LA CONFEDERATION GENERALE DU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>Marc Blondel seul candidat à sa succession à la tête de FO</TITLE>
<TEXT> LE SECRÉTAIRE GÉNÉRAL de FO, Marc Blondel, pourra célébrer tranquillement le centenaire de la " vieille CGT ", dont sa centrale se veut 
l'héritière, les 22 et 23 septembre, à Limoges. Candidat à sa propre succession et briguant 
un troisième mandat à l'issue du congrès de février 1996, M. Blondel ne devrait pas avoir 
de concurrent.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps caressée par ses adversaires, l'idée de présenter un postulant contre le 
secrétaire général sortant ce qui aurait été une première au sein de FO a finalement été 
abandonnée. Le candidat pressenti, Jacques Pé, allié de M. Blondel lors de sa première 
élection en 1989, membre du bureau confédéral où il est responsable des questions 
internationales, a décidé de ne pas franchir la ligne jaune.</TEXT>
<TEXT>
  Lors du dernier comité confédéral national (CCN) à Epinal, en juin, M. Pé avait 
volontairement provoqué un incident sur l'agitation " trotskiste " au sein de FO, sans que 
la direction réagisse. Immédiatement relayée par l'Union départementale (UD) de Paris, 
dans l'opposition depuis l'origine, cette offensive avait permis de mobiliser un bon tiers des 
votants. Si les deux derniers CCN ont permis à une opposition plus structurée de se 
compter, celle-ci n'a jamais dépassé un tiers des voix.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SIXIÈME SEMAINE DE CONGÉS "</TEXT>
<TEXT>
  Reste un bon tiers de " blondellistes " et le marais. Or, comme le note un connaisseur du 
sérail qui garde l'anonymat, dans une organisation " très légitimiste " comme FO, le tiers 
parti suit toujours le chef. Parmi les grosses fédérations, celle des PTT reste dans 
l'opposition tout comme celles du livre et de l'agroalimentaire, ou les UD de Rhône-Alpes 
ou du Nord. Mais Michel Huc, secrétaire général de la Fédération de la métallurgie, un 
des principaux soutiens de l'adversaire de M. Blondel en 1989, Claude Pitous, est plutôt 
favorable au statu quo.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis juin, M. Blondel a infléchi un certain nombre de positions. Le CCN de Limoges, le 
22 septembre, devrait être l'occasion d'une " proclamation sur l'indépendance syndicale ", 
" fruit d'une synthèse interne ", a précisé M. Blondel, qui réaffirme ainsi son adhésion à un 
des deux piliers de la doctrine de sa centrale : l'attachement à l'indépendance à l'égard des 
partis politiques. Le second pilier la politique contractuelle a aussi été singulièrement 
réactivé. Des sujets comme le gel des salaires des fonctionnaires ou le débat sur la 
protection sociale sont aussi de nature à favoriser l'unité interne.</TEXT>
<TEXT>
  Pour donner du " grain à moudre " aux partenaires sociaux, M. Blondel a évoqué, le 11 
septembre, la piste d'une éventuelle " sixième semaine de congés ", dont le paiement ferait 
l'objet d'une " montée en charge progressive ", comme possible thème de négociation. 
Mardi 12 septembre à Toulouse, M. Blondel s'en est pris à Alain Juppé il " nous a fait un 
turbin, on va lui répondre comme il faut " , en affirmant que le premier ministre " se 
comporte comme un chat écorché. On lui a trop dit qu'il était mou, alors il tape sur la table. 
A mon avis il a trop chargé la bourrique ". Après avoir assuré qu'il ne savait plus où était le 
pouvoir, M. Blondel a ajouté : " je crois plutôt qu'il est entre les mains de M. Trichet ", le 
gouverneur de la Banque de France.</TEXT>
</DOC>
