<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035865</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035865</DOCID>
<ACCOUNT>414682</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1813</FAB>
<NUM1>950930-2-013-61</NUM1>
<NAMES>DELORS JACQUES,SANTER JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU SUCCESSEUR DE JACQUES DELORS, JACQUES SANTER</LEAD1>
<TITLE>L'Europe sans mentor</TITLE>
<TEXT> DÉCLARATIONS contradictoires, parfois au sein d'un même gouvernement, petites phrases, apparemment anodines, mais qui provoquent de grandes 
tempêtes, incantations, qui ne mobilisent plus grand monde : l'Union européenne, au beau 
milieu du débat actuel, crucial, sur sa monnaie future, semble prise dans un tourbillon 
inquiétant. Comme si leur classe manquait d'un professeur suffisamment respecté et 
compétent pour ramener les choses en ordre, les Quinze donnent l'impression de " 
chahuter " alors que le bateau prend eau.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Delors remplissait à merveille, et parfois même jusqu'à la caricature, le rôle de 
gendarme inspiré de la construction européenne. Parce qu'à Bruxelles, il faisait tourner " 
sa " Commission à plein régime, mais aussi parce qu'il pouvait, à Bonn, Paris ou Rome, 
parler d'égal à égal avec un chef du gouvernement, un haut dirigeant syndical ou un 
représentant du grand patronat, l'ancien ministre français de l'économie avait la possibilité 
au mieux de relancer la machine, au pire d'empêcher qu'elle ne dérape.</TEXT>
<TEXT>
  Sans mettre en doute ses capacités personnelles, il est clair que son successeur à 
Bruxelles n'est pas en mesure de jouer ce rôle. Manque de temps, d'abord : il avait fallu 
quelques années à Jacques Delors pour asseoir son autorité et préparer son plan de 
relance de la Communauté. Or Jacques Santer avait, dès son entrée à Bruxelles, des 
dossiers chauds, voire explosifs, à traiter. Le Luxembourgeois n'a pas non plus autour de 
lui une équipe de nature à pallier ses propres insuffisances. Désignée par les 
gouvernements, la Commission européenne est, obligatoirement, le reflet de la diversité 
des pays du Vieux Continent.</TEXT>
<TEXT>
Mais elle ne doit pas en être l'exacerbation. D'autant que les nouveaux commissaires, 
représentant les pays qui viennent d'entrer dans l'Union, ont besoin plus que d'autres de 
prendre leurs marques, d'être guidés dans le dédale bruxellois et que, là encore, il leur 
manque un mentor.</TEXT>
<TEXT>
  Sachant qu'il n'était que le " deuxième choix ", et qu'il ne doit sa nomination qu'à un geste 
de mauvaise humeur des Britanniques, n'ayant pas un poids politique personnel apte à 
compenser le fait qu'il est le représentant du plus petit pays de l'Union, Jacques Santer ne 
peut, du moins pour le moment, servir de guide.</TEXT>
<TEXT>
  En choisissant un tel président mais aussi en envoyant à Bruxelles des personnalités pour 
la plupart sans véritable charisme ni surface politique suffisante, les Etats membres, la 
France la première, ont commis la grave erreur de croire qu'une commission faible leur 
permettrait de mieux préparer " entre soi ", sans empêcheur de tourner en rond, l'entrée 
de l'Europe dans le XXIe siècle. Les Etats ont voulu et ils y ont réussi étouffer la seulee 
institution " fédérative " de l'Union. En tout état de cause, ce sont les citoyens européens 
qui paieront la facture de cette inconséquence.</TEXT>
</DOC>
