<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005326</DOCID>
<ACCOUNT>373540</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<COM1>CD (REJET DE LA PARTICULE EN SIG)</COM1>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1601</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,EXCLUSION,EMPLOI,CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Hugues de Jouvenel est délégué général de Futuribles international et directeur de la revue " Futuribles ".</NOTE>
<NUM1>950209-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>JOUVENEL HUGUES DE</AUTHOR>
<SIP1>&gt;PAR HUGUES D E JOUVENEL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Après  les " trente glorieuses "</TITLE>
<TEXT> N'EST-IL pas contradictoire de plaider simultanément pour " l'impératif d'efficacité " et le " devoir d'équité ", illusoire d'espérer en même temps 
améliorer la compétitivité de l'économie française et promouvoir une société de plein 
emploi (au sens classique du terme) ?</TEXT>
<TEXT>
  La nécessité d'améliorer notre compétitivité celle des entreprises et celle de la nation ne 
saurait être contestée dès lors que nous sommes livrés, du fait de l'irréversible 
mondialisation de l'économie, à la concurrence d'autres agents n'ayant ni les mêmes us et 
coutumes ni les mêmes réglementations sociales et fiscales.</TEXT>
<TEXT>
  La nécessité de promouvoir les droits sociaux, à commencer par le droit au travail (dont 
dépend très largement le droit de cité), ne saurait davantage susciter le doute alors que 
s'étend le spectre du chômage et de l'exclusion sociale. Qu'apporte de nouveau le concept 
d'équité sinon l'idée d'une juste redistribution des avantages et des coûts guère différente 
du vieux principe de mutualisation des risques et de redistribution des revenus ?</TEXT>
<TEXT>
 Les pays d'Europe occidentale ont su admirablement concilier le progrès économique et le 
progrès social durant les " trente glorieuses ". Mais certains semblent aujourd'hui 
considérer comme inévitable, dans une économie exposée à une concurrence sans merci, 
de remettre en cause les acquis sociaux des pays de l'Union européenne qui ont, il est vrai, 
atteint un niveau sans équivalent chez leurs principaux concurrents. Ne reconnaissent-ils 
pas ainsi implicitement le divorce, qu'officiellement ils nient, entre performance 
économique et progrès social ?</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers accusés sont les coûts sociaux. Mais saurait-on remettre en cause le SMIC 
sans toucher au RMI et, de proche en proche, à tout notre système d'assurance sociale ? A 
moins que la réduction ne porte que sur les charges sociales des bas revenus cette mesure 
à elle seule n'étant certainement pas de nature à restaurer la situation sur le marché de 
l'emploi la compensation étant assurée par une hausse de la CSG qui, réduisant le pouvoir 
d'achat des ménages, freinerait la demande intérieure et entraverait la reprise.</TEXT>
<TEXT>
  On peut certes changer l'assiette des prélèvements, et nul ne conteste la nécessité d'une 
profonde réforme fiscale. Mais une telle réforme serait-elle suffisante pour faire face à la 
dérive des dépenses sociales ?</TEXT>
<TEXT>
  Se répand un discours qui tend à faire croire que l'on pourrait, particulièrement si la 
croissance repart, réconcilier compétitivité et progrès social sans rien changer à notre 
système de protection sociale. Trop beau pour être vrai !</TEXT>
<TEXT>
 Tout attendre de la seule croissance économique qui, au mieux, risque de ne se traduire 
que par une embellie passagère identique à celle des années 1986-1990 me paraît 
#excessivement dangereux. A supposer que celle-ci s'accompagne de la création de 
#quelques centaines de milliers d'emplois, cela n'entraînera pas nécessairement la réduction 
du chômage car la population d'âge actif continuera à croître jusqu'en 2005 et que le taux 
d'activité en France demeure excessivement faible.</TEXT>
<TEXT>
  A système économique et social inchangé, deux Français sur trois seront bientôt exclus de 
l'emploi et verront du même coup leur situation se dégrader. L'accepteront-ils sans mot 
dire, sachant en outre que, leurs intérêts étant divergents, il n'y aura pas de front uni 
d'opposants représentés par des corps intermédiaires avec lesquels composer, mais plutôt 
de multiples foyers d'explosion sociale ?</TEXT>
<TEXT>
  Le danger ne nous le cachons pas est imminent ; les Français en sont bien conscients. 
Seule la classe politique hormis ceux, hélas, qui jouent sur la fibre sécuritaire semble 
l'ignorer et penser que nous pourrons entrer dans le XXI siècle crispés sur des schémas 
dépassés.</TEXT>
</DOC>
