<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005469</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005469</DOCID>
<ACCOUNT>373742</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIBEIRO CATHERINE</PEOPLE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1051</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>CONCERT</GO12>
<NOTE>Album : Fenêtre ardente, un CD Mantra 642081 distribué par WMD.VIVRE LIBRE, de Catherine Ribeiro. Avec Michel Précastelli (piano, direction musicale). BOUFFES DU NORD, 37 bis, boulevard de la Chapelle. Paris. Métro : La Chapelle. Jusqu'au 12 février. A 21 heures, dimanche à 16 heures. Tél. : 46-07-34-50. De 70 F à 130 F.</NOTE>
<NUM1>950210-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Une voix sûre, juste, débarrassée des vibratos de naguère</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Catherine Ribeiro, la tragédienne</TITLE>
<TIO2>VIVRE LIBRE</TIO2>
<TEXT>   Rien n'est fini. Tout recommence. Les camarades, le rouge et le noir. L'homme, " son vol en suspens ". Tout tourne, valse, jusqu'à l'ivresse. Le manque, 
la volupté cruelle de l'absence. Catherine Ribeiro n'a ni Dieu ni maître, mais le droit 
hautain de vie et de mort sur elle-même. Il y a deux ans à peine, la chanteuse s'était criblé 
la gorge de plombs, mais ni la voix ni la vie ne l'avaient lâchée. Au contraire. La voici 
revigorée pour un nouveau spectacle qui s'appelle " Vivre libre " et se déroule aux Bouffes 
du Nord. Ribeiro y joue une tragédie en dix-sept titres. Un seul des combats pour la vie 
pourrait-il échapper à cette femme si fatale à elle-même, tendue jusqu'à la rupture ?</TEXT>
<TEXT>
  Depuis Bobino, en 1982, Catherine Ribeiro n'avait pas eu les honneurs d'une vraie 
rentrée parisienne. Elle avait subi le désintérêt à l'égard des interprètes de qualité, comme 
Anne Sylvestre (qui lui a composé la musique de Racines) ou Colette Magny (dont elle 
chante le célèbre Melocoton). Ribeiro reprend le cours de l'histoire là où l'épreuve de 
force qu'elle avait engagée contre elle-même et contre l'écrasement de l'intelligence par le 
commerce l'avait laissée. L'ex-chanteuse du groupe Alpes a choisi de débuter ce récital par 
un hommage à Gérard Manset, avec une de ses plus belles chansons, Vies monotones : 
Ribeiro est émotion pure.</TEXT>
<TEXT>
  Catherine Ribeiro dépouille les textes, les prive des fards qui en estompent la cruauté : 
dans ce Je ne sais pas de Jacques Brel, une voix sûre, juste, débarrassée des vibratos et 
des râles provocateurs de naguère. Un quatuor à cordes et un percussionniste, dirigés par 
un doux savant, le pianiste Michel Précastelli, aident la chanteuse à se blottir en toute 
confiance dans les mélodies. Elle peut ainsi s'attaquer, avec douceur et pugnacité, aux plus 
rebattus des classiques de Ferrat : Aimer à perdre la raison, Que serais-je sans toi 
(Aragon), ou aux chefs-d'oeuvre les plus délicats à chanter : Perlimpinpin, le texte violent 
de Barbara.</TEXT>
<TEXT>
  Dans tout cela, Catherine Ribeiro met ses mots à elle. Sa peur de la solitude, des " 
lendemains sans joie, l'angoisse érigée en système, révoltant désespoir ". Elle rend 
hommage aux femmes algériennes, chausse ses lunettes quand il lui arrive de perdre le fil, 
sourit, se sert à boire. Aux rappels, la voûte des Bouffes du Nord résonne du Chant des 
partisans de Joseph Kessel et Maurice Druon, entonné a capella. Mais comme son public 
aime d'un amour ardent cette femme au visage pâle, sculptural sous sa frange mystérieuse, 
il ne la laisse pas s'en aller. Alors, elle chante. Piaf. A pleins poumons : " Non, rien de rien, 
non je ne regrette rien. "</TEXT>
</DOC>
