<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036043</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036043</DOCID>
<ACCOUNT>414803</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/1292</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995,PARIS,ART CONTEMPORAIN,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>FIAC : Espace Eiffel Branly, Quai Branly, 75007, Paris. Métros, Alma-Marceau, Iéna, Ecole militaire. Tous les jours de 12h à 20h ; lundi 9 octobre, de 12 h à 18 h. Week-end, de 10 h à 20 h. Nocturne vendredi 6 octobre jusqu'à 23 h. Entrée : 60 F. Catalogue, 200 F. Tél. : 44-18-41-03. Du 3 au 9 octobre.</NOTE>
<NUM1>951002-2-018-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL,BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN AVEC HENRI BEHAR A NEW YORK</SIP1>
<SOT1>Une soixantaine de galeries françaises et étrangères présentes en 1994 ne participent pas à la 22e Foire internationale d'art contemporain de Paris, du 3 au 9 octobre. Au-delà de la crise, nombre de marchands contestent les orientations de cette grand-messe</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>22EME FOIRE INTERNATIONALE D'ART CONTEMPORAIN DU 3 AU 9 OCTOBRE 1995 - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les conflits autour de la FIAC révèlent un marché de l'art toujours sinistré</TITLE>
<TEXT>  Foire aimée, contestée, rejetée, précieuse. On ne sait quel qualificatif domine à l'aube de la vingt-deuxième édition de la Foire internationale d'art 
contemporain de Paris (FIAC) qui va rassembler, sous l'immense chapiteau de toile 
blanche installé quai Branly, cent vingt galeries françaises et étrangères. Le passionné 
retrouvera sa grand-messe de l'art actuel, un tourbillon de tableaux, une forte présence de 
sculptures, un fourmillement d'amateurs, badauds, collectionneurs. Ils étaient 150 000 à se 
perdre dans les travées en 1994. Combien seront-ils, du 3 au 9 octobre ?</TEXT>
<TEXT>
  Les enjeux sont ailleurs. Car en coulisse, la profession est en émoi et se déchire. En toile 
de fond, il y a le marasme du marché de l'art contemporain et une reprise qui se fait 
attendre depuis cinq ans. " La situation est affolante, pire qu'en 1993 et 1994 ", affirme 
Anne Lahumière, présidente du Comité des galeries d'art (160 galeries), qui implore l'Etat 
de mettre en place " des mesures fiscales pour sauver le marché ". D'autres constatent 
que " la FIAC est l'exact reflet du très faible nombre de collectionneurs français par 
rapport aux Allemands ou aux Suisses ". D'où les questions : la FIAC est-elle encore de 
bonne qualité ? Est-elle adaptée à la crise du marché ? Comment la positionner face aux 
foires de Bâle, Chicago, Francfort, Cologne ou Bruxelles ?</TEXT>
<TEXT>
  Premier élément de réponse : une soixantaine de galeries, présentes en 1994, ne viennent 
pas cette année. Henri Jobbé-Duval, de l'OIP, l'organisme créateur et maître d'oeuvre de 
cette foire, reconnaît que " la FIAC souffre ". Mais " nous n'avons pas bradé la location 
des stands ". Il insiste sur la présence de nouveaux pays comme la Colombie, la Corée et 
le Mexique, sur le " retour " de Jean Fournier, Maeght et Enrico Navarra. Il n'empêche, 
120 galeries sont présentes au lieu de 160 en 1994, l'espace " jeunes galeries " a été 
fermé, le lieu a été réduit de 1 500 mètres carrés. Et les défections font grand bruit : 
absents les poids lourds américains Laura Carpenter, Paula Cooper, Sydney Janis, 
Barbara Mathes, auxquels ils faut ajouter les galeries Gagosian, Castelli ou la Pace, qui 
ont déserté Paris depuis longtemps.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FRONDE</TEXT>
<TEXT>
 La plupart de ces galeries préfèrent aller à la Foire de Bâle, en juin, où les affaires sont 
plus florissantes. Il y a d'autres raisons. Les attentats ont pu dissuader quelques 
Américains. La perte du prestigieux Grand Palais, et le déménagement vers le quai Branly, 
difficile d'accès, n'arrangent pas les choses. Nombre de galeries enfin n'ont simplement 
plus les moyens de payer un stand qui coûte de 55 000 francs à 100 000 francs. D'autres 
encore ont d'autres priorités. Comme la new-yorkaise Carroll Janis : " Je vais à la FIAC 
tous les quatre ou cinq ans. Cette année, nous montons, au même moment, une exposition 
autour des premières années de Mondrian. Nous reviendrons peut-être l'an prochain. "</TEXT>
<TEXT>
  Il y a surtout la fronde venant de quelques galeries françaises, et non des moindres. Neuf 
marchands ont créé, à la Foire de Bâle, un " Collectif du 16 juin " : Durand-Dessert, 
Froment et Putman, Galerie de France, Ghislaine Hussenot, Marwan Hoss, Louis Carré, 
Marc Blondeau, Sollertis, Dina Vierny (Le Monde du 8 juillet). Les raisons de la colère ? 
En vrac, une FIAC trop franco-française, mal sélectionnée, trop chère, trop longue, qui 
s'adresse plus au public de badauds qu'aux collectionneurs. Et de remettre en cause le 
Cofiac (onze galeries) chargé de la sélection de la foire. Dans une déclaration à l'AFP, 
Jean-Michel Durand-Dessert s'en prend à " des membres élus à vie, qui se sont jusqu'ici 
plus attachés à l'exercice des pouvoirs démesurés qu'ils se sont accordés qu'à l'intérêt 
collectif et démocratique d'une rénovation indispensable ".</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, trente-quatre galeries françaises boudent cette année Paris une première. " 
Essentiellement pour des raisons financières ", répond Denise René, présidente du Cofiac. 
Et d'autres membres du Cofiac de constater, comme Pierre Nahon, que, " lorsque le 
marché était florissant, personne ne remetttait en cause la FIAC ". Le marasme de l'art 
est-il la seule raison de cette fronde ? Pas sûr. La dernière Foire de Bâle a joué comme un 
électrochoc, tant la comparaison, selon la plupart des galeries, est sévère pour Paris. La 
Suisse, il est vrai, permet d'acheter " avant la mise au coffre ", comme on dit dans le 
milieu. Pour Henri Jobbé-Duval, de l'OIP, " Bâle n'a qu'une vocation marchande quand 
Paris a également pour mission de promouvoir l'art auprès du grand public ".</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, les critiques débordent largement du Collectif. Et viennent de plusieurs pays. 
Ainsi Barbara Mathes : " J'adore Paris et la FIAC.J'y suis allée pendant des années, mais, 
pour l'instant, elle me semble un peu égarée. Il faut qu'elle se ressaisisse. " Chantal 
Crousel, dans une lettre adressée à l'OIP, interroge : " Pourquoi allons-nous dépenser une 
somme non négligeable (115 000 francs dans mon cas pour la FIAC 1994 pour 48 mètres 
carrés), augmentée cette année, alors que cette foire parisianiste n'attire plus qu'un public 
national/provincial que nous ne verrons pas le reste de l'année dans notre galerie ? ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1 350 FRANCS LE MÈTRE CARRÉ</TEXT>
<TEXT>
 D'autres regrettent que Paris ne s'appuie pas assez sur son " environnement exceptionnel 
". De bonnes galeries, comme Artlogos à Nantes, n'ont pas apprécié d'avoir été " écartées 
" dans un premier temps, puis " repêchées " pour boucher les trous à la suite de 
défections. D'où le refus de Didier Larnac, son responsable, qui ajoute : " Si le ménage 
n'est pas fait, cette foire restera obsolète. " Autre sentiment : la FIAC est trop chère. Le 
passage cette année de 1 200 à 1 350 francs le mètre carré a été très mal ressenti. Nombre 
de jeunes galeries ne peuvent suivre, tout en prônant une foire plus contemporaine. Henri 
Jobbé-Duval répond que " c'est la première hausse depuis cinq ans. On peut faire moins 
cher mais il ne faut pas torpiller cette manifestation ".</TEXT>
<TEXT>
  Quelle sera l'issue du bras de fer entre le collectif et le Cofiac ? Beaucoup croient à un 
rapprochement. Notamment le ministère de la culture, qui est intervenu comme médiateur, 
et qui finance indirectement le Quai Branly. Le Cofiac travaille d'ailleurs à la révision de 
ses statuts : " Une vingtaine de galeries pourraient entrer dans notre Comité, explique 
Denise René, qui démissionnera de la présidence du Cofiac à l'issue de cette édition. Il n'y 
aura plus de membres à vie mais des élus pour trois ans renouvelables. " Reste une 
inconnue : quel sera le volume d'affaires de cette édition ? Comme le dit Anne Lahumière, 
" c'est la survie du marché parisien qui est en jeu ".</TEXT>
</DOC>
