<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004951</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004951</DOCID>
<ACCOUNT>373036</ACCOUNT>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/1151</FAB>
<SUBJECTS>CHATEAU,MONUMENT HISTORIQUE,REGION ILE DE FRANCE,PATRIMOINE CULTUREL,GESTION FINANCIERE,PROPRIETE IMMOBILIERE,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950207-10</NUM1>
<NAMES>NIPPON SANGYOO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des spéculateurs japonais&gt;se retirent&gt;de leurs châteaux&gt;d'Ile-de-France</TITLE>
<TEXT> LA SOCIÉTÉ Nippon Sangyoo, propriétaire en France de plusieurs châteaux et demeures historiques, cherche à vendre l'ensemble de ses biens 
immobiliers, qu'elle n'a pas pu rentabiliser comme elle le souhaitait en raison des 
contraintes imposées par la loi sur les monuments historiques et par les réglementations 
d'urbanisme. Une de ces propriétés est le château de Mm du Barry à L ouveciennes 
(Yvelines), classé monument historique le 26 décembre 1994 à la demande du maire, Pierre 
Lequiller (UDF-PR), inquiet de l'état d'abandon dans lequel il était laissé.</TEXT>
<TEXT>
 Comme ils l'avaient fait deux ans auparavant au château de Sully à Rosny-sur-Seine, 
toujours dans les Yvelines (Le Monde du 9 octobre 1992), les propriétaires ont démantelé 
le mobilier et les éléments de décoration du château de Louveciennes, construit à la fin du 
XVII siècle par Louis XIV et agrandi en 1769 par Mm du Barry. Leu 10 novembre 1994, le 
service départemental de l'architecture des Yvelines demandait au maire de mettre à l'abri 
des boiseries du XVIII siècle, démontées et entreposées dans le parc, en attente d'un 
déménagement qui n'avait pas été autorisé par le ministère de la culture.</TEXT>
<TEXT>
  Cette péripétie a accéléré le classement, réclamé par les élus locaux et les habitants, du 
château qui jusqu'alors ne bénéficiait que d'une inscription à l'inventaire supplémentaire 
des monuments historiques. Le décret du Conseil d'Etat instituant ce degré élevé de 
protection pour le bâtiment et son parc condamne irrémédiablement les projets immobiliers 
que pouvait nourrir la Nippon Sangyoo à Louveciennes, et explique la soudaine mise en 
vente de la propriété.</TEXT>
<TEXT>
 PROCÉDURE JUDICIAIRE</TEXT>
<TEXT>
" Quand les Japonais ont acquis la propriété en 1990, nous avions compris qu'ils avaient en 
projet une sorte de chaîne hôtelière ", se souvient Pierre Lequiller, qui s'emploie 
aujourd'hui à faire racheter le château par l'Etat. Mais leur projet a été freiné par la crise 
économique et par le droit de l'urbanisme en vigueur en France. " Ces gens 
méconnaissaient visiblement les réglementations et, à mon avis, ils se sont retrouvés avec 
des propriétés coûteuses à entretenir sur les bras. Leurs tentatives de spéculation n'ayant 
pas abouti, ils ont essayé de vendre le mobilier et les oeuvres d'art pour rentrer dans leurs 
fonds ", suggère le maire, qui a appris par un agent immobilier lequel s'enquérait au 
passage de la possibilité de lotir une partie du parc en échange de la cession à la commune 
du château lui-même la mise en vente simultanée de plusieurs propriétés de la Nippon 
Sangyoo.</TEXT>
<TEXT>
  Ce retrait de la société japonaise, dont les activités vont du transport maritime à la 
publicité en passant par l'immobilier et les salles de jeux, coïncide avec l'aboutissement 
d'une procédure judiciaire déclenchée en juin 1992 par une plainte du préfet des Yvelines, 
déposée à la suite de la disparition d'une statue du parc de Rosny. Le procureur de la 
République de Versailles avait ouvert une information pour " destruction, mutilation, 
dégradation d'un immeuble ou d'un objet mobilier classé ou inscrit " : le gendre du 
milliardaire japonais propriétaire de la Nippon Sangyoo, Jean-Paul Renoir, et un antiquaire 
britannique, John Drummond-Shaw, avaient été à l'époque inculpés de dégradation et de 
modification d'immeuble classé.</TEXT>
<TEXT>
  Cette procédure était sur le point d'aboutir à un renvoi devant le tribunal correctionnel 
lorsque, début janvier, l'avocat de la société, M Jacques Vergès, a soulevé des motifs 
d'annulation de la procédure, sur lesquels la chambre d'accusation de la cour d'appel de 
Versailles doit se prononcer dans les semaines à venir.</TEXT>
</DOC>
