<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001599-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001599-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355122</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,MOSQUEE,PARIS,INSTANCE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NAMES>CONSEIL DE REFLEXION SUR L'AVENIR DE L'ISLAM EN FRANCE,COORDINATION NATIONALE DES MUSULMANS DE FRANCE,UNION DES ORGANISATIONS ISLAMIQUES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT</LEAD1>
<TITLE>LA FRANCE ET L'ISLAM&gt; L'IMPLANTATION DE L'ISLAM EN FRANCE&gt; Une communauté fragmentée qui a du mal à s'organiser</TITLE>
<TEXT>POUR amortir cette série de chocs avec une société sécularisée et laïcisée, la communauté musulmane ne peut pas compter sur sa capacité 
à rassembler, à négocier sa place et ses droits dans l'espace public. 
Elle est fragmentée dans tous les sens, au gré des frontières 
nationales, des ethnies d'origine, des sensibilités religieuses, des 
implantations géographiques, des clivages de générations, des 
filières de financement, etc. Pour des musulmans sans hiérarchie, ni 
magistère reconnu, mais attachés aux principes d'unité de la foi et 
de communauté des croyants, cette division qui perdure aujourd'hui 
est un péché contre l'esprit.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les années 60-70, les pouvoirs publics n'ont de rapports 
officiels qu'avec les harkis et les Français musulmans. C'est au 
début des années 80 que la communauté islamique commence à mesurer 
les dégâts provoqués par ses polémiques sur la date du ramadan, le 
marché de la viande hallal, le recrutement des imams, l'enseignement 
de l'arabe, la gestion des lieux de prières, la présence musulmane à 
la télévision, etc. L'Etat lui-même, compte tenu de la dimension 
numérique de cette présence islamique, éprouve le besoin d'avoir en 
face de lui des interlocuteurs représentatifs. Mais vont s'épanouir 
toutes sortes d'ambitions, de volontés de puissance et d'influence, 
où l'on reconnaîtra le poids des tutelles étrangères et des bailleurs 
de fonds, la part des initiatives sincères et des entreprises 
mercantiles.</TEXT>
<TEXT>
  A la fois en raison de son prestige historique et de la forte 
personnalité de son recteur, Si Hamza Boubakeur jusqu'en 1982, la 
Mosquée de Paris s'entêtera longtemps à vouloir faire autour d'elle 
l'unité de la communauté musulmane. Dès 1981, elle crée un Conseil 
supérieur des affaires islamiques de France, qui restera 
fantomatique. Après l'épisode Belmekki, du nom de cet imam qui 
voulait créer un consistoire uniquement composé de Français 
musulmans, elle organise, le 27 avril 1985 à Lille, un rassemblement 
de plusieurs milliers de fidèles algériens, auquel riposte quelques 
mois plus tard, également à la suite d'un meeting au Palais des 
Congrès, la création de la Fédération nationale des musulmans de 
France.</TEXT>
<TEXT>
" Le chaînon manquant "</TEXT>
<TEXT>
  Présidée par Yacoub Roty, originaire d'une famille de convertis, 
cette Fédération se propose de devenir le " chaînon manquant " entre 
la communauté musulmane et la société française. Liée à la Ligue 
islamique mondiale (elle-même sous influence saoudienne), elle 
regroupe quelque 150 associations françaises, marocaines et 
tunisiennes. Les Africains noirs restent en dehors, les Algériens 
boycottent. Les termes d'une guerre d'influence qui ne va pas 
désemparer sont fixés.</TEXT>
<TEXT>
  La Mosquée de Paris estime qu'elle tient de son histoire une 
vocation à représenter et à unifier la communauté musulmane de 
France. Elle a sans doute le mérite de rassembler les anciens harkis, 
les rapatriés, les nouvelles générations d'immigrés, de " sceller la 
réconciliation entre les fils déchirés de l'Algérie ", comme l'écrit 
Jean-François Legrain. Mais pour des raisons politiques, financières 
et statutaires, elle est pieds et poings liés à l'Algérie. Le 
personnel de la mosquée est rémunéré par elle et les recteurs sont 
directement nommés à Alger : Cheikh Abbas de 1983 à 1989, date à 
laquelle il meurt subitement, remplacé par un diplomate du FLN, 
Tedjini Haddam, qui rejoindra en janvier 1992 le Haut Comité d'Etat, 
exécutif mis en place à Alger après l'interruption du processus 
électoral.</TEXT>
<TEXT>
  C'est bien cette dépendance de la Mosquée de Paris avec l'Algérie _ 
mais aussi accessoirement avec M. Chirac et la droite gaulliste _ qui 
convaincra Pierre Joxe, ministre de l'intérieur socialiste, de porter 
le fer dans la plaie. Après avoir beaucoup consulté (jusqu'à 
l'université El Azhar au Caire), il appelle, en mars 1990, quinze 
personnalités représentatives de la diversité associative, 
géographique, nationale, sociale et aussi religieuse de l'islam, à 
créer le Conseil de réflexion sur l'avenir de l'islam en France 
(CORIF). Le président de l'UOIF, M. Ben Mansour, et le recteur de la 
mosquée de Marseille, M. Alili, réputés plus radicaux, siègent aux 
côtés du recteur de la Mosquée de Paris, tout comme le professeur 
Lahnèche et le colonel Chabaga, qui s'opposent pour la construction 
de la Mosquée de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  Sans le dire explicitement, l'objectif est de faire du CORIF 
l'embryon d'un consistoire de l'islam en France sur le mode en 
vigueur, depuis Napoléon, pour les juifs et pour les protestants. Il 
débloque quelques questions pratiques comme la fixation des dates du 
ramadan, la généralisation des " carrés " musulmans dans les 
cimetières (grâce à une circulaire de février 1991) ou des barquettes 
de viande hallal dans les armées. Il désamorce certaines tensions 
nées en France de la guerre du Golfe, des campagnes de certains élus 
et du Front national contre les mosquées. Mais les rivalités 
personnelles et le retour brutal en Algérie du recteur de la Mosquée 
de Paris vont faire éclater ce fragile instrument de consensus.</TEXT>
<TEXT>
 Virage à 180 </TEXT>
<TEXT>
 Le changement de majorité en mars 1993 entraîne un virage à 180 de 
la gestion de l'islam en France. Le pouvoir socialiste avait choisi 
de fondre la Mosquée de Paris, trop proche de l'Algérie, dans un 
ensemble plus représentatif de la diversité de l'islam français. 
Nouveau ministre de l'intérieur et des cultes en 1993, M. Pasqua ne 
réunira jamais (ni ne dissoudra officiellement) le CORIF. Il reprend 
la méthode traditionnelle qui consiste à s'appuyer sur le pilier le 
plus modéré _ la Mosquée de Paris _, à ignorer quasiment les autres 
composantes associatives et à isoler, comme l'a montré l'affaire de 
Folembray, ses éléments présumés extrémistes.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute Dalil Boubakeur, premier recteur français nommé depuis 
dix ans à la tête de la Mosquée de Paris en avril 1992, a t-il 
habilement réussi à agréger autour de lui des forces représentatives 
(dont le Tabligh et l'UOIF) au sein d'une Coordination nationale des 
musulmans de France, créée en septembre 1993. Mais il est écartelé 
entre Alger, où il doit donner des gages pour maintenir ses sources 
de financement, et Paris où il doit plaider pour un islam français et 
indépendant. Et le même qui demande à M. Pasqua d'inaugurer, le 4 
octobre 1993, un institut de formation d'imams, déclare à la presse 
algérienne que la France doit continuer de recruter ses cadres 
religieux de l'autre côté de la Méditerranée.</TEXT>
<TEXT>
  Ignorant ces rivalités de sommet, des associations islamiques plus 
militantes arpentent les banlieues. Elles se nourrissent des 
rebondissements de l'affaire du foulard et gagnent des sympathies en 
prenant à la base les problèmes de l'existence quotidienne. Elles 
créent des services autour des mosquées, proposent leur collaboration 
aux élus et aux policiers pour lutter contre la délinquance et la 
drogue, organisent le soutien scolaire, aident les familles en 
difficulté.</TEXT>
<TEXT>
  A Vaux-en-Velin (Rhône), l'Union des jeunes musulmans ou, à une 
échelle plus large, l'Union des organisations islamiques de France 
(qui au Bourget, chaque année en décembre, réunit dix à vingt mille 
militants) excellent dans ce type d'activité. Avec le concours 
financier de l'Arabie saoudite en particulier, l'UOIF a créé son 
propre circuit de formation : la première " université " islamique à 
Bouteloin dans la Nièvre. Si aucun de ces mouvements radicaux, à part 
la Fraternité algérienne en France, ne soutient le FIS algérien, on 
ne peut toutefois qu'être frappé par la similitude de méthodes _ 
quadrillage social, alternative communautariste aux difficultés 
d'intégration individuelle _ employées en France par ces réseaux 
militants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
