<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002955-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002955-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333972</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04231156</FAB>
<SUBJECTS>FUSION D'ENTREPRISE,ANNONCE,NOMINATION,MEDIATEUR,INTERVIEW;PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,PRIVATISATION;PROJET,INSTANCE,CANDIDATURE,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,ALUMINIUM</SUBJECTS>
<NAMES>GANDOIS JEAN,CNPF</NAMES>
<NAMES>GANDOIS JEAN</NAMES>
<NAMES>GANDOIS JEAN</NAMES>
<NAMES>PECHINEY,COMPAGNIE NATIONALE DU RHONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE FUSION GELE,INTERVIEW DE GERARD LONGUET AU "PROGES DE LYON" DU 22 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; Un médiateur nommé sur le dossier Pechiney-CNR&gt; Jean Gandois piégé par le calendrier</TITLE>
<TEXT>Jean Gandois a perdu sa course contre la montre. L'actuel président de Pechiney ne mariera pas son groupe à la Compagnie nationale du 
Rhône. Le ministre de l'industrie, Gérard Longuet, le lui a 
indirectement _ mais pour la première fois publiquement _ signifié, 
dans un entretien accordé vendredi 22 avril au Progrès de Lyon. 
Evoquant le rapprochement Pechiney-CNR, M. Longuet indique en effet 
qu'un médiateur sera nommé " dès cet été " pour travailler sur le 
dossier. Ce qui signifie en clair qu'au 1 juillet, date limite fixée 
par Jean Gandois avant de déclarer officiellement sa candidature à la 
présidence du CNPF, peu de choses auront avancé.</TEXT>
<TEXT>
  Atteignant soixante-cinq ans en mai 1995, le patron de Pechiney 
aura, à cette date, atteint la limite d'âge pour présider une 
entreprise publique. Rester à la tête du groupe suppose donc que 
celui-ci soit privatisé rapidement. C'est-à-dire d'ici à la fin 1994, 
étant bien entendu que les élections présidentielles interdiront 
toute opération d'ampleur durant le premier trimestre de 1995. Pour 
ce faire, le rapprochement Pechiney-CNR devait être bouclé au début 
de l'été, les derniers arbitrages rendus et le décret de 
privatisation publié au plus tard à la rentrée. Sans oublier la 
modification de la loi de 1946 régissant le secteur de l'électricité, 
qui devrait, pour que l'opération se fasse, être adoptée au Parlement 
à la session d'automne. La nomination tardive d'un médiateur rend ce 
schéma tout à fait improbable.</TEXT>
<TEXT>
  A moins, donc, de dissocier le mariage Pechiney-CNR de la 
privatisation du groupe public _ ce qui ne semble pas l'option de la 
tutelle, bien que M. Gandois y songe _, le calendrier joue donc 
contre Jean Gandois. Contre Jean Gandois, patron de Pechiney. Mais 
pas contre le candidat au siège de François Perigot, avenue 
Pierre-I-de-Serbie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
