<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035973</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035973</DOCID>
<ACCOUNT>415074</ACCOUNT>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>MED/39951045</FAB>
<SUBJECTS>SOCIOLOGIE,CHIFFRE,USAGER</SUBJECTS>
<NOM1>INTERNET</NOM1>
<NOTE>La plupart des chiffres cités dans cet article figurent dans l'étude sur " Les chiffres-clés du multimédia ", version intégrale, réalisée par l'Observatoire des industries du multimédia, 320, rue Saint-Honoré, 75001, Paris. Tél. : (1) 47-03-14-06.</NOTE>
<NUM1>950930-2-R04-03</NUM1>
<NAMES>MINITEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<SIP1>ANNIE KAHN </SIP1>
<SU11>MULTIMEDIAS - SOCIETE</SU11>
<SYE1>NOUVEAU MEDIA,RESEAU INTERACTIF</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les Français entrent avec retard&gt;dans le multimédia&gt;</TITLE>
<TEXT> AU SEIN des pays développés, les habitants de l'Hexagone ne sont pas de ceux qui se précipitent pour acquérir de nouveaux objets ou bénéficier de 
nouveaux services. Selon la société d'études IDC, 15 % des foyers français sont équipés 
d'un micro-ordinateur, contre 28 % de leurs homologues allemands et 35 % de leurs 
homologues américains.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas du multimédia, l'existence unique au monde d'une télématique nationale a 
amplifié le phénomène. Pouvant déjà profiter des services du Minitel, les Français ont 
moins ressenti le besoin de se connecter à d'autres réseaux. En avance à l'aube des années 
80, grâce à la volonté de leur gouvernement, les Français furent les premiers à pouvoir 
bénéficier à grande échelle d'un système qui leur permettait de réserver leurs billets de 
train ou d'avion sans sortir de chez eux ou d'obtenir le dernier bulletin météo, de suivre 
leur compte en banque, d'effectuer diverses opérations boursières ou encore de dialoguer 
d'un bout à l'autre du territoire avec d'autres branchés de Télétel. Globalement, 6,5 
millions de Minitel sont en service dans l'Hexagone, contre 1 million de modems, 
équipement indispensable pour permettre à un micro-ordinateur de télécommuniquer. 
France Télécom dénombre 14 millions d'utilisateurs de Télétel. Les estimations chiffrent 
entre 100 000 et 200 000 le nombre d'utilisateurs d'Internet.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le Minitel n'est pas un terminal multimédia. Il diffuse des textes, mais ni images ni 
musique dignes de ce nom. Concurrencé par Internet et les autres réseaux privés, tel 
CompuServe, France Télécom a réagi, proposant, entre autres, le " kiosque micro ", 
moyen astucieux de combiner l'accès aux services en ligne nationaux ou internationaux, 
Internet et autres, avec le mode de paiement " kiosque ", mis au point pour le Minitel (les 
fameux 3615, 3614, etc.), qui permet de payer chaque service à l'acte, et non sur 
abonnement. Mais ce " kiosque micro " n'en est encore qu'à ses débuts.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Entre 100 000 et 200 000 utilisateurs d'Internet pour 14 millions d'utilisateurs de 
Télétel</TEXT>
<TEXT>
  Autre handicap : le câble, bien adapté, et pour cause, pour véhiculer des films et des 
images animées, est aussi très peu répandu en France. Le taux de pénétration par foyer 
n'y est que de 10 % contre plus de 60 % aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Si bien que les quelques dizaines de milliers d'abonnés français au réseau planétaire 
appartiennent à la fraction de la population la plus attirée par les nouvelles technologies. A 
savoir des hommes (95 %), jeunes (40 % ont entre 25 et 35 ans et 25 % entre 15 et 25 
ans) et Franciliens (50 %), selon une étude réalisée par l'opérateur FranceNet. Ils ne sont 
pas des professionnels du secteur pour autant, puisque les informaticiens ne représentent 
que 22 % des utilisateurs. La plupart (70 %) possèdent un lecteur de CD-ROM.</TEXT>
<TEXT>
 Sur ce marché aussi, les Français sont partis en retard. Mais ils seraient en train de 
rattraper le temps perdu. Selon l'Interactive Multimedia Association, 75 % des ordinateurs 
vendus aux Etats-Unis en 1994 étaient équipés d'un lecteur de CD-ROM. Selon la FNAC, 
ils étaient moins de 12 % début 1994 en France. Mais ce taux progresse à grande vitesse. 
Il atteignait 50 % fin 1994, et la FNAC prévoit de ne livrer que des ordinateurs munis de 
lecteurs CD-ROM en 1995. Une étude de Médiangles, réalisée non plus sur les lecteurs 
mais sur le nombre et la nature des disques vendus, confirme ce phénomène. Le marché 
français des CD-ROM et CD-I aurait triplé en une année, pour atteindre 2 millions 
d'unités. Les utilisateurs se diversifient. Ils se féminisent, rajeunissent, et n'appartiennent 
plus seulement aux catégories socioprofessionnelles élevées. Ils restent essentiellemnt des 
utilisateurs sérieux : 60 % des foyers possèdent des CD-ROM culturels pour adultes, 
contre 45 % pour les jeux d'action et 10 % pour les CD... érotiques. Une préfiguration de 
ce que pourraient devenir les amateurs de services en ligne dans les mois à venir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
