<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034717</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034717</DOCID>
<ACCOUNT>413228</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/0854</FAB>
<NOTE>Michel Barnier est ministre délégué aux affaires européennes.</NOTE>
<NUM1>950922-2-015-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BARNIER MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR MICHEL BARNIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Refaire la preuve de l'Europe</TITLE>
<TEXT> IL y a trois ans, nous avons approuvé, de justesse, le traité de Maastricht. Depuis, à force de négociations picrocholines, certains en oublient l'importance 
historique. L'Europe n'est pas un enjeu à défaut d'autre chose, histoire d'avoir quelque 
chose d'un peu grandiose à placer dans les discours. Prévert disait : " On connaît le 
bonheur au bruit qu'il fait en partant. " Voudrait-on connaître l'Europe au bruit qu'elle fera 
en s'éteignant ? L'Europe n'est pas tout, mais elle est ce que nous chérissons le plus : la 
part spirituelle de l'Occident, les idées de paix et de droits de l'homme. Il y a au coeur de 
l'identité européenne quelque chose qu'on ne trouve nulle part ailleurs, quelque chose qui 
tient à l'Histoire, aux arts, à la pensée. Nous ne pouvons nous résigner à ce que l'Europe 
ne soit qu'un marché ou un musée.</TEXT>
<TEXT>
  Oublierions-nous enfin qu'elle est née d'une aspiration profonde à la paix, d'un refus des 
conflits qui ravagèrent notre continent et marquèrent son déclin ? En l'espace d'une seule 
génération, le projet conçu par Robert Schuman a permis d'épargner aux citoyens de 
l'Union européenne les guerres intolérables qui resurgissent aujourd'hui dans les Balkans 
tout proches. Cette leçon-là ne doit pas être oubliée. Ceux qui craignent que trop d'Europe 
puisse à terme être une menace pour nos Etats doivent aussi considérer que sans elle, ils 
auraient durablement décliné.</TEXT>
<TEXT>
  Face à la concentration planétaire en deux pôles, Amérique du Nord et Asie orientale, il 
s'agit de construire un troisième pôle, si possible le premier en vitalité et en rayonnement. 
Nous devons nous aussi faire bloc : c'est l'union de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Devons-nous suivre ce credo, et professer que Maastricht ait servi à sauver ce que la 
civilisation a de meilleur sur cette planète ? C'est faire beaucoup d'honneur à ce traité, tant 
on est tenté d'emprunter à son propos le titre de Shakespeare : Beaucoup de bruit pour 
rien. Trois ans après le traité, où est le désastre annoncé, où est le miracle attendu ? 
Allons au fait : Maastricht n'a pas légitimé l'Europe, mais il lui a donné les moyens 
d'avancer. L'agrandissement de l'Union à quinze membres a pu être réalisé sans heurt 
dans le cadre du nouveau traité, préfigurant de futurs élargissements.</TEXT>
<TEXT>
 Dissipant les craintes d'un fédéralisme prédateur, le Conseil, expression des Etats 
membres, est demeuré l'organe central de décision, d'impulsion et de contrôle de l'Union. 
Son rôle a même été renforcé par l'adjonction de deux " piliers " que sont la politique 
étrangère et de sécurité commune (PESC) d'une part et, d'autre part, la justice et les 
affaires intérieures. Contrairement au fantasme qui voudrait faire de Bruxelles la cause de 
tous nos maux, l'extension à des domaines nouveaux des décisions prises à la majorité 
qualifiée ne s'est pas traduite par un raz-de-marée d'initiatives régulatrices contraires aux 
intérêts français. Tout au contraire, le principe de subsidiarité a commencé de s'appliquer 
efficacement. Juger Maastricht aujourd'hui est d'autant plus vain que son apport majeur, 
l'union monétaire, est un processus encore inachevé. Avec la deuxième phase, lancée le 
1er janvier 1994, la mise en place des instruments nécessaires à sa réalisation a nettement 
progressé. Pour autant, ni la coordination des politiques économiques, ni l'entrée en lice de 
l'institut monétaire européen, ni enfin la procédure de contrôle des déficits publics 
excessifs n'ont entraîné de dessaisissement des autorités nationales.</TEXT>
<TEXT>
  Face à ces avancées, j'entends dire parfois : " Oui, c'est toujours de l'Europe des 
marchandises et des technocrates qu'il s'agit, faites un peu l'Europe des gens ! " Et 
pourtant, je m'élève contre l'idée que l'Europe des marchands ne puisse être également 
l'Europe des gens et refuse ce dénigrement de l'Europe. Depuis trente ans, un travail 
considérable a été accompli ; raison de plus pour ne pas désespérer, raison de plus pour 
faire de nouveaux progrès.</TEXT>
<TEXT>
  Premier progrès à accomplir : l'union véritable de l'Europe non pas seulement quand il 
s'agit de commerce, mais quand il s'agit de la guerre et de la paix. La politique étrangère et 
de sécurité commune, avancée théorique du traité de Maastricht, reste à construire dans 
les faits. La procédure instaurée est lourde, et ses insuffisances sont visibles. L'ex-
Yougoslavie a figuré pendant quatre ans le théâtre de l'impuissance européenne. Avec la 
Force de réaction rapide, le conflit yougoslave offre à présent la preuve que, quand nous le 
voulons vraiment, plus d'Europe est possible.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre Alain Juppé vise loin, en affichant aujourd'hui avec force l'objectif 
d'une politique européenne de défense qui inclurait la dissuasion nucléaire elle-même. A 
partir d'une telle avancée, les progrès de la diplomatie commune apparaîtront comme tout 
naturels.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Tirons les leçons</TEXT>
<TEXT>
  de Maastricht !</TEXT>
<TEXT>
 Le débat européen</TEXT>
<TEXT>
  doit être permanent,</TEXT>
<TEXT>
  précisément parce</TEXT>
<TEXT>
  qu'il est difficile</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Je pense au principe d'une " préférence diplomatique ", c'est-à-dire du soutien a priori qui 
serait apporté à un Etat membre en difficulté, et également à l'action collective que nous 
devons mener pour assurer à l'Union un environnement stable. Enfin, j'imagine une 
solidarité diplomatique volontariste, capable de faire rayonner les valeurs de notre 
civilisation européenne, la démocratie et les droits de l'homme dans la lutte contre le 
racisme et sa forme moderne, " l'ethnisme ".</TEXT>
<TEXT>
  Le progrès, ici, c'est de donner à l'Europe un visage et une voix. " Je veux bien parler à 
l'Europe, disait Kissinger, mais donnez-moi un numéro de téléphone. " Aux côtés du 
président du Conseil européen s'il continue à changer tous les six mois , il nous faut un 
président ou un " haut représentant permanent ", en charge de la politique étrangère et de 
sécurité commune. Il ne s'agit pas de rajouter un étage institutionnel, mais d'unir les 
politiques extérieures de nos Etats, de les coordonner, de les rendre solidaires. En un mot, 
il s'agit de faire l'Europe, non plus seulement à l'intérieur, par le lent et difficile travail 
intergouvernemental ou communautaire, mais vers l'extérieur, à l'égard du reste du monde. 
Pour exister dans le coeur des Européens, l'Europe se doit d'exister aux yeux du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième progrès nécessaire : l'Union européenne doit se doter d'institutions efficaces et 
légitimes pour être vraiment au service des citoyens. En 1996 se réunira une conférence 
intergouvernementale pour adapter et corriger les institutions, préalable à l'élargissement 
au Sud et à l'Est. Ainsi, il nous faut des institutions plus efficaces et plus légitimes par 
l'extension des décisions prises à la majorité et par une plus juste répartition des droits de 
vote entre les Etats membres. Ces institutions doivent également évoluer dans le sens 
d'une responsabilité accrue de la Commission de Bruxelles et devenir plus démocratiques, 
en donnant aux Parlements nationaux les possibilités d'exercer un contrôle sur le respect 
des compétences des Etats, là où elles doivent être partagées avec l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  La réussite de l'étape institutionnelle de 1996 permettra d'aborder plus sereinement les 
autres moments de vérité qui attendent l'Europe dans les dix ans qui viennent : 
#l'élargissement aux pays d'Europe centrale, à Malte, à Chypre, la réalisation de la 
monnaie unique et aussi le rendez-vous budgétaire, qui sera celui des moyens de 
#l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Mais un dernier progrès reste à accomplir, celui du débat nécessaire : si l'on veut éloigner 
ou éviter les crises à chacune de ces étapes, il nous faudra à la fois être clairs, précis, 
sincères à l'égard des citoyens. Tirons les leçons de Maastricht ! Le débat européen doit 
être permanent, précisément parce qu'il est difficile.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce débat, c'est d'abord sur Jacques Chirac que nous pouvons compter. Personne ne 
peut sincèrement douter de sa conviction européenne ni lui reprocher de vouloir que le 
paysan de Corrèze, le marin breton ou le moniteur de ski savoyard adhèrent à la 
#construction européenne autant que les banquiers, les diplomates ou les patrons. Mais 
dans ce débat entre les Français et l'Europe, d'autres voix devront s'élever. Je pense à 
Valéry Giscard d'Estaing et à François Mitterrand, et aussi à Edouard Balladur, Michel 
Rocard et Raymond Barre, et encore à Philippe Séguin et Jacques Delors. Et, chacun avec 
ses mots, partis, syndicats, associations, citoyens ont quelque chose à dire. De cette seule 
manière, l'Europe aura chez nous le débat qu'elle mérite.</TEXT>
</DOC>
