<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002832-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002832-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341969</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>25</FAB>
<NAMES>BEUYS JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>260</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; Joseph Beuys artiste politique&gt; Séquences d'une oeuvre</TITLE>
<TEXT>1921-1940: L'ENFANCE A CLÈVES</TEXT>
<TEXT> Joseph Beuys nait à Krefeld (Rhénanie-Westphalie), le 12 mai 1921. A 
l'automne, sa famille va habiter Clèves. Beuys y passera toute son 
enfance, et affirmera parfois qu'il y être né. Il se souviendra 
d'avoir reçu une éducation catholique sévère, et reconnaîtra n'avoir 
pas vécu son passage dans les Jeunesses Hitlériennes comme un 
embrigadement pénible, mais plutôt comme une époque faste pour les 
jeunes. Pendant ces années de scolarité, il a l'occasion de visiter 
l'atelier du sculpteur Achilles Moortgat, disciple de Constantin 
Meunier et de Goerg Minne. La découverte, par hasard, de la 
reproduction d'une sculpture de Wilhelm Lehmbruck (catalogué "artiste 
décadent" par le régime nazi) lui procure sa "première intuition 
vraie de ce qu'est la sculpture". Son ami Fritz Rolf Rothenburg lui 
parle de Rudolf Steiner, de ses idées théosophiques et de son utopie 
d'un nouvel organisme social, qui l'inspireront plus tard. Fritz 
Rothenburg mourra dans un camp de concentration, en 1943.</TEXT>
<TEXT>
 1940-1946: LA GUERRE</TEXT>
<TEXT>
 Beuys obtient son baccalauréat en 1940. Mobilisé, il doit renoncer à 
son projet d'entamer des études de médecine. Incorporé dans les 
forces aériennes, il reçoit une formation de radio télégraphiste, 
puis de pilote de bombardier en piqué. Il opère dans le sud de 
l'Italie, en Croatie, en Ukraine et en Crimée, où son avion est 
abattu (1943). L'épisode est devenu légendaire: Beuys serait resté 
plusieurs jours quasi inconscient dans les restes de l'avion, en 
pleine tempête de neige, puis recueilli par des Tartares (qui 
l'auraient réchauffé avec de la graisse, et du feutre) jusqu'à 
l'arrivée d'une patrouille allemande et son transfert dans un hôpital 
militaire. Durant la dernière phase de la guerre, engagé dans les 
combats terrestres, il sera encore blessé plusieurs fois, décoré, 
fait prisonnier par les Anglais, et séjournera dans plusieurs camps 
du nord de l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
 1946-1952: LA FORMATION, LES ANNÉES D'ÉTUDES </TEXT>
<TEXT>
 De retour à Clèves en 1946, Beuys fait la connaissance des frères 
van der Grinten, qui seront les premiers defenseurs de son oeuvre, et 
les amis de toujours. Puis il va apprendre à sculpter à l'Académie 
des Beaux-Arts de Düsseldorf auprès de Josepf Enseling, puis d'Edward 
Mataré. Mataré, expulsé de l'école en 1933, comme artiste décadent, 
vient d'être réhabilité. Beuys étudie aussi l'histoire littéraire, la 
théorie des arts, les philosophies de la nature et des religions. Il 
creuse les idées anthroposophiques de Rudolph Steiner. Il dessine 
beaucoup, sur des feuilles qui seront connues tardivement. Il se 
concentre sur un petit nombre des thèmes animaliers: le lièvre, le 
cerf, l'élan, le mouton, le cygne, les abeilles (Steiner a publié en 
1923 une série de conférences sur les abeilles, qui inspireront sa 
théorie plastique); mais il aborde aussi la figure humaine et des 
thèmes religieux, comme Mataré. Il découvre Joyce, étudie Léonard et 
Paracelse, et titre une exposition chez les frères Van der Grinten: 
"Giocondologie". </TEXT>
<TEXT>
 1953-1960: DÉBUT DE CARRIÈRE </TEXT>
<TEXT>
 Beuys fait sa première exposition individuelle dans la maison des 
frères Van der Grinten, qui réunit, dessins, gravures sur bois et 
sculptures. Il recoit la commande d'une croix funéraire pour les 
parents de Joseph Koch, un collectionneur bien connu à Düsseldorf. Il 
a son atelier dans cette ville où il réalise ses oeuvres de commande, 
et des meubles. Entre 1955 et 1957, il traverse une période de grave 
dépression: épuisement, répercussions de la guerre, doutes quant à 
son travail, crise sentimentale aussi. Les frère Van der Grinten 
l'aident à récupérer. C'est à partir de cette crise qui lui fournit 
l'occasion de repenser les vieilles expériences, de transformer 
positivement les vieux mécanismes mentaux, qu'il va s'orienter 
autrement, et s'intéresser au mouvement Dada, dont il tente de faire 
une synthèse. En 1958-59, il travaille surtout à Clèves, réalise un 
monument au mort pour la commune de Buderich près de Düsseldorf, 
rassemble ses écrit pour constituer un recueil intitulé Auschwitz. Il 
épouse Eva Wurmbach, une éducatrice en art. Première conclusion de 
ses années de recherches: "Tout ce qui est humain, tout ce qui est 
scientifique est issu de l'art". </TEXT>
<TEXT>
 LES ANNÉES 60: AVEC FLUXUS</TEXT>
<TEXT>
 En 1961, Beuys obtient la chaire de sculpture monumentale à 
l'académie des beaux arts de Düsseldorf. Il s'installe à 
Düsseldorf-Oberkassel, dans un atelier-maison où il demeurera pendant 
25 ans. Il expose au musée de Clèves. A cette occasion parait la 
première publication sur Beuys, avec des textes de lui et des frères 
Van der Grinten. Après sa rencontre avec Nam June Paik, Maciunas, et 
les autres artistes du mouvement Fluxus, qu'il invite à l'Académie 
des beaux-arts, Beuys devient "actionniste". Il participe en 1963 au 
Festum fluxorum Fluxus avec deux pièces: "La symphonie sibérienne, un 
mouvement" et "La composition pour deux musiques". A la suite de la 
conférence sur le Happening par Alan Kaprow, il présente sa première 
action avec de la graisse comme matériau, à la galerie Zwirner de 
Cologne. En 1964, Beuys participe à la IIIeme Documenta de Kassel où 
il expose ses dessins et sculptures de 1951 à 1956. Il réalise une 
action en directe ("le silence de Marcel Duchamp est surestimé") à la 
télévision allemande ZDF. Autre action en 1965, à la galerie Parnass 
de Wuppertal: "Comment expliquer la peinture à un lièvre mort" </TEXT>
<TEXT>
 1967-1978: L'AGITATEUR</TEXT>
<TEXT>
 En 1967, Beuys fonde le "Parti étudiant allemand comme métaparti". 
Les expositions de ses oeuvres sont de plus rapprochées et de plus en 
plus importantes. Sa première rétrospective à Monchengladbach est 
répétée à Eindhoven. Ses oeuvres acquises par Karl Stroher sont 
exposées à Munich, Hanovre, Berlin, Düsseldorf. Beuys Commence a 
déranger vraiment: fin 68, il fait l'objet d'un vote de censure de la 
part de ses collègues à l'Académie des beaux-arts. En 1970, il fonde 
l'"Organisation des non-électeurs, plébiscite libre". De 1971 à 1973, 
il élabore le projet d'une académie libre. Les conflits se 
multiplient à l'Académie des Beaux-arts, Beuys accueillant dans sa 
classe tous les étudiants refusés en raison du numerus clausus. Il 
fonde une association en faveur de "l'université internationale libre 
pour la créativité et la recherche interdisciplinaire". Puis en 1974, 
avec Henrich Bll, une "Université libre", à Düsseldorf. Ses 
interventions aux Documenta IV, V et VI feront état de ses avancées 
sur le terrain socio-politico-culturel.</TEXT>
<TEXT>
 Toujours en 1974, il est invité à New York par la galerie René 
Block. Il y présente l'action "Coyote: j'aime l'Amérique, l'Amérique 
m'aime", sans mettre le pied sur le sol américain: il est transporté 
en civière de l'aéroport à la galerie, où il s'enferme avec un coyote 
pendant une semaine.</TEXT>
<TEXT>
  En 1976, il représente l'Allemagne à la Biennale de Venise. Pour 
les élections législatives de la même année, il est tête de liste de 
L'AUD (groupement des Allemands indépendants) en Rhénanie Westphalie. 
En 1978, il est nommé à l'Académie des arts appliqués de Vienne, mais 
refuse le poste, ne voulant ni acquérir la nationalité autrichienne 
ni être rattaché durablement à une université.</TEXT>
<TEXT>
 1979-1986: GLOIRE DE L'ARTISTE, ÉCHEC DU POLITIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Beuys est candidat des Verts au Parlement européen, en 1979 (il 
continuera à prendre une part active aux campagnes des Verts, quand 
le mouvement passera la barre des 5 %, il sera évincé). 1979 est 
aussi l'année de sa première grande rétrospective à New York, au 
musée Guggenheim. Andy Warhol commence une série de portraits de 
Beuys. Beuys fait de plus en plus parler de lui hors des frontières 
de son pays. Il est, par exemple, très présent à l'exposition Art 
Allemagne aujourd'hui organisée à Paris, à l'ARC. De l'autre coté du 
Rhin, les musées sont de plus en plus nombreux à acquérir ses oeuvres 
(le nouveau musée de Monchengladbach accueille la collection Marx 
qui, après celle de Damstadt, est la plus importante collection 
Beuys). Pour l'inauguration de la Documenta de 1982, Beuys plante les 
premiers arbres de son action "7000 chênes", un projet de reboisement 
forestier à long terme de la région de Kassel. L'action sera 
poursuivi en 1984 (3 500 arbres plantés); en 1985, 34 artistes 
produiront des oeuvres pour la soutenir. </TEXT>
<TEXT>
 Beuys, qui est gravement malade et ne se soigne pas, meurt le 23 
janvier 1986, d'une crise cardiaque. Quelques mois auparavant, il 
avait installé à Naples, au musée de Capodimonte une oeuvre, Palazzo 
Regale, qui avait pour thème sa propre mort et sa mise au tombeau.&lt;
</TEXT>
</DOC>
