<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001217-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001217-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354710</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ART CONTEMPORAIN,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>10101862</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994,GALERIE D'ART</SUBJECTS>
<NOTE>FIAC Tour Eiffel, Espace quai Branly. Jusqu'au 16 octobre.</NOTE>
<NAMES>COLT PIERRE,OBADIA NATHALIE,CHENIVESSE DOMINIQUE,GABERT PASCAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>21EME EDITION DE LA FOIRE INTERNATIONALE D'ART CONTEMPORAIN</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; A la FIAC&gt; Jeunes galeries</TITLE>
<TEXT>Le secteur réservé aux " Jeunes galeries, nouvelles tendances ", dont on pouvait craindre la marginalisation, se porte bien. Il suscite la 
curiosité, et la plupart des marchands interrogés sont confiants, 
quand ils n'ont pas déjà, deux jours après le vernissage, amortis 
leur stand. Peut être parce que, étant souvent de surface plus faible 
que celui des " grands ", il coûte comparativement moins cher. Car à 
bien étudier le plan de la FIAC, on trouve à l'extérieur de ce 
périmètre des galeries qui devraient y être, et à l'intérieur 
d'autres qui pourraient n'y être pas.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, Pierre Colt a ouvert sa galerie à Nice en 1990. Il expose des 
dessins d'Emmanuel Fournier, des peintures de Brigitte Komorn, de 
Marie-Claude Bugeaud et de Patrice Giorda, des sculptures de Matthieu 
Barrès, tous de jeunes artistes. Pourtant, il n'est pas regroupé avec 
ses petits camarades, à son grand soulagement : " Je n'ai rien 
demandé, mais après ce que j'y ai vu, je suis content de ne pas y 
être. Avoir un stand à la FIAC est important pour une galerie, et 
encore plus une galerie de province. Les gens ont-ils une chance de 
percevoir la poésie de ce que je montre ? Pas tous, bien sûr : rares 
sont les visiteurs qui ont réellement un regard sur l'art, mais au 
Louvre, c'est la même chose : combien de ceux qui défilent devant 
Rembrandt le voient-ils vraiment ? "</TEXT>
<TEXT>
 Nathalie Obadia est au contraire plutôt contente d'y être : " Tous 
les collectionneurs et les acheteurs institutionnels sont venus 
d'abord ici. Mais il n'y a pas assez de galeries étrangères et il 
règne dans ce secteur une trop grande uniformité, entre les photos, 
et les installations. C'est parfois tellement standardisé qu'on ne 
sait plus dans quelle galerie on est ".</TEXT>
<TEXT>
  Nombreux sont ceux qui voudraient changer le label, " nouvelles 
tendances " : " Ça fait Prisunic ", disent les plus gentils. 
Dominique Chenivesse, de la galerie Peyroulet, est plus nuancée : " 
Jeune galerie, cela m'amuse, je fais ce métier depuis vingt ans. 
Nouvelles tendances me convient mieux. La FIAC n'est pas une vitrine, 
mais un rappel du travail quotidien de la galerie, il faut que les 
amateurs retrouvent un style ".</TEXT>
<TEXT>
  La Galerie 15 expose Eliane Larus et Patrice Ferrasse, l'étonnant 
fabricant d'un merveilleux téléphone et d'une machine insensée et 
drôle où une chasse d'eau transparente laisse émerger en se vidant le 
visage d'un universitaire grenoblois, spécialiste des questions 
sociales. Le stand a un beau succès, mais on n'est pas si optimiste : 
" Il n'y a plus personne dans les galeries. Il faut aller vers les 
gens, puisqu'ils ne viennent plus chez nous. On revient à la 
situation d'avant le boom, lorsqu'on était content si on vendait une 
pièce par mois. Mais à l'époque, les charges n'étaient pas si 
élevées, et cela suffisait à payer le loyer. "</TEXT>
<TEXT>
  Pascal Gabert préfère jouer les faux naïfs : " Jeune galerie, je 
pense que cela doit vouloir dire récemment entrées à la FIAC. Parce 
que la mienne est ouverte depuis 1986. Nouvelles tendances, je ne 
sais pas ce que c'est. Moi j'expose Gérard Thalmann, qui va vers la 
cinquantaine, et Henri Presset : à soixante-sept ans, il était tout 
content de se retrouver dans les nouvelles tendances... "&lt;
</TEXT>
</DOC>
