<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037795</DOCID>
<ACCOUNT>417228</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/1253</FAB>
<NUM1>951014-2-015-61</NUM1>
<NAMES>CEE,PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE,PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINEuroscepticisme anglais</TITLE>
<TEXT> QUAND la Grande-Bretagne, ou plutôt sa classe politique, cessera-t-elle de se torturer avec son obsession de l'Europe ? Celle-ci ne pourrait-elle 
devenir un sujet de discussion comme un autre, au lieu d'apparaître, ou d'être présentée à 
l'opinion, comme le croquemitaine de cette fin de millénaire ? L'actualité politique 
n'encourage guère à l'optimisme. Le début d'octobre est traditionnellement le temps des 
conférences annuelles des deux grands partis, conservateur et travailliste. Et, de 
Blackpool à Brighton, le spectre de " Bruxelles " n'a cessé d'être présent.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, on en a peu parlé au congrès du Labour. La direction s'est contentée d'afficher 
ses convictions pro-européennes. Mais, sur ce thème comme sur tous les autres, Tony 
Blair, le chef du parti, ne songeant qu'aux prochaines élections, a imposé le silence. 
L'absence de débat peut seule fournir l'apparence d'unité indispensable pour convaincre 
l'opinion de voter Labour. Mais on peut être certain qu'une fois la victoire obtenue les 
vieilles querelles réapparaîtront, car elles tiennent à l'histoire et à la culture des 
Britanniques.</TEXT>
<TEXT>
 Les conservateurs, usés par seize ans de pouvoir et dirigés par un homme, John Major, 
qui n'a pas la poigne de Margaret Thatcher même s'il la dépasse parfois en habileté 
manoeuvrière , ne sont plus à même de dissimuler la fracture qui les divise. La critique de 
l'Europe est devenue pour eux l'argument massue que l'on assène, au point parfois d'en 
oublier le reste. Moins soucieux de l'opinion que des militants conservateurs dont 3 % 
seulement ont moins de trente-cinq ans chacun y va de sa tirade eurosceptique. Le premier 
ministre lui-même a donné le ton en applaudissant les violentes diatribes du ministre de la 
défense, Michael Portillo. Les attaques anti-européennes de ce fils d'immigré espagnol ont 
enflammé l'auditoire, mais consterné tout ce qu'il reste de raisonnable chez les 
conservateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Sir Leon Brittan, le commissaire européen, a répliqué que cette guerre des mots nuit plus 
à la Grande-Bretagne qu'à l'Europe et qu'elle conduit les tories à un désastre électoral. Sir 
Leon est connu pour ses impeccables références thatchériennes qui ont fait naguère 
douter, en particulier à Paris, de ses convictions communautaires. Mais, là encore, on ne 
peut qu'observer la dérive qui a saisi les tories depuis le départ de Mme Thatcher. Certes, 
" Maggie " savait dire " non, non, non ! ", mais elle savait aussi dire " oui " quand les 
intérêts anglais l'imposaient, comme ce fut le cas pour l'Acte unique... ou le tunnel sous la 
Manche.</TEXT>
<TEXT>
  Certains Britanniques ont, il est vrai, toujours du mal à se réconcilier avec la réalité 
géographique, comme avec la perte de leur puissance d'antan. Mais ce sont surtout les 
hommes politiques pareils en cela à ceux du continent qui tentent de faire oublier leurs 
difficultés et de gagner des voix en s'en prenant à l'Europe.</TEXT>
</DOC>
