<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031149</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031149</DOCID>
<ACCOUNT>408595</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERLIOZ HECTOR</PEOPLE>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1754</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,MUSIQUE,1995,VILLE,MUSEE,CRITIQUE D'OEUVRE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>FESTIVAL BERLIOZ. La Côte-Saint-André, jusqu'au 26 août. Places de 90 à 180 F. Tél. : 74-20-20-79.</NOTE>
<NUM1>950822-2-017-01</NUM1>
<ORI1>LA CÔTE-SAINT-ANDRÉde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BERLIOZ HECTOR,LA COTE SAINT ANDRE,BOYER JEAN,ORCHESTRE SYMPHONIQUE DE BALE,FOURNET JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" BERLIOZ ET LE ROMANTISME "</LEAD1>
<TITLE>Le Festival Berlioz renaît dans la ville natale du compositeur &gt;</TITLE>
<TIO1>FREISCHUTZ</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  De 1979 à 1989, Berlioz a eu son festival à Lyon. Mais il avait fallu toute la ténacité de 
Serge Baudo, alors directeur de l'Orchestre national de Lyon, pour le mener jusqu'aux 
représentations mémorables des Troyens et de Benvenuto Cellini. Le changement de 
municipalité a mis fin à cette aventure. Quelques concerts concédés à la bourgade natale 
de Berlioz, La Côte-Saint-André, et le musée installé dans la maison familiale avaient fait 
rêver d'un Bayreuth français. L'idée a fait son chemin et la petite localité (cinq mille 
habitants) a repris, en 1994, le flambeau. On doit cette résurrection au sénateur de l'Isère, 
Jean Boyer. Il a su convaincre le conseil général. Le ministère de la culture a suivi ainsi 
que la région Rhône-Alpes. La municipalité offre les services techniques et les 
#bénévoles.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier festival s'était déroulé dans la discrétion, mais les échos ont été positifs. Son 
réalisme prosaïque a un peu chiffonné ceux qui estiment que Berlioz exige des réalisations 
exceptionnelles ou le silence. Mais Berlioz n'a-t-il pas, le premier, montré qu'il pouvait 
s'accommoder de peu, si le coeur y est ?</TEXT>
<TEXT>
  Les concerts ont lieu sous l'impressionnante halle en bois du XIIIe siècle dont 
l'acoustique reste un peu sèche. L'Orchestre symphonique de Bâle a assuré les deux 
premiers de l'édition 95, les 18 et 19 août, sous la direction de Jean Fournet, qui est venu 
gratuitement. La Philharmonie de chambre de Pologne lui succédera les 21, 22 et 23 août, 
puis l'Orchestre philharmonique et le Choeur de Silésie les 25 et 26, ainsi que les Solistes 
des choeurs de Lyon et François-René Duchable et Gérard Caussé en récitals. Un 
Orchestre du Festival Berlioz réunissant l'Ensemble instrumental de Grenoble et 
#l'Orchestre Synaxis Vienne-Vallée du Rhône a même été constitué à titre expérimental 
pour la Neuvième Symphonie de Beethoven, le 20 août.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN TOUR D'HORIZON DU XIXe</TEXT>
<TEXT>
  Le thème choisi (Berlioz et le romantisme) offre un tour d'horizon de tous les 
compositeurs du XIXe siècle qui, de Beethoven et Weber à Franck et l'école russe ou de 
Schumann et Mendelssohn à Liszt, ont pu influencer Berlioz ou subir son ascendant. 
L'oeuvre de Berlioz est bien représentée par la Fantastique, la Symphonie funèbre et 
triomphale, les Nuits d'été, le Te Deum et quelques pages chorales ou instrumentales plus 
modestes. Le but du festival, explique Alain Picard, son directeur artistique, est en effet 
d'offrir une douzaine de concerts attrayants pour créer l'émulation et déboucher sur des 
réalisations plus ambitieuses.</TEXT>
<TEXT>
  Le concert d'ouverture en était l'illustration. L'Orchestre de Bâle a donné une 
interprétation soignée de l'ouverture du Freischütz, avant d'accompagner Mûza 
Rubackyté, une pianiste lituanienne aux doigts électriques dans le Concerto en mi bémol 
majeur de Liszt. La seconde partie était consacrée à la Symphonie fantastique que Jean 
Fournet a menée dans le passé avec rigueur et simplicité. Il y met parfois un peu de raideur 
à présent. De là des transitions moins intéressantes et quelques passages à vide. Mais il 
reste l'un des derniers représentants d'une école à la française faite de fougue et de 
retenue.</TEXT>
<TEXT>
 Pour diriger le final il avait reçu à l'entr'acte, d'une arrière-petite-nièce de Berlioz, la 
baguette de son lointain parent. Jean Fournet s'en est servi comme Berlioz, à pleine main 
et par le milieu. Le succès a été si vif qu'il a fallu reprendre la fugue finale...</TEXT>
</DOC>
