<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008488</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008488</DOCID>
<ACCOUNT>378024</ACCOUNT>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1822</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,VIOLENCE,INCIDENT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RACISME,ETRANGER,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950302-7</NUM1>
<NAMES>FN,LE PEN JEAN MARIE,ALI IBRAHIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTIANE CHOMBEAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE AU MEURTRE D'UN JEUNE COMORIEN, IBRAHIM ALI, LE JEUDI 22 FEVRIER 1995, A MARSEILLE</LEAD1>
<TITLE>MM. Hory et Lellouche demandent des poursuites contre le FN</TITLE>
<TEXT> POUR JEAN-MARIE LE PEN, " la responsabilité du Front national n'est pas engagée " dans le meurtre du jeune Français d'origine comorienne, à 
Marseille. Il l'a réaffirmé, mardi 28 février, sur Europe 1, en ajoutant que les militants mis 
en examen, l'un pour homicide volontaire, les deux autres pour complicité, " ont gravement 
violé les règles [du FN] et, de ce fait, se trouvent mis hors du mouvement ". Cette opinion 
est cependant loin d'être partagée par tout le monde, et plusieurs voix se font entendre 
pour demander au garde des sceaux de voir dans quelle mesure le parti d'extrême droite et 
ses dirigeants peuvent être poursuivis dans cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
  SOS-Racisme partie civile comme la famille de la victime, le MRAP et la fédération 
comorienne s'est adressé au ministre de la justice, Pierre Méhaignerie, afin qu'il invite " 
les parquets territorialement compétents à engager les poursuites adéquates ". Jean-
François Hory, président de Radical, et Pierre Lellouche (RPR), député du Val-d'Oise et 
conseiller de Jacques Chirac, se tournent également vers M. Méhaignerie. " Je suis 
horrifié par cette affaire qui soulève un problème de fond ", confie M. Lellouche. " Quand 
un tract est diffamant, les responsables du parti auteur de ce tract sont susceptibles de 
passer devant les tribunaux. On est donc en droit, devant un acte aussi grave que celui de 
Marseille, de poser la question de la responsabilité du Front national ", soutient ce député, 
qui ajoute : " On ne peut poursuivre les lampistes en laissant à l'abri ceux qui appellent à la 
haine. " " J'attends du ministre de la Justice qu'il examine les possibilités d'action en 
justice fournies par la législation sur l'incitation à la haine et le racisme. Si un recours était 
possible je serais de ceux qui se porteraient partie civile ", précise-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 
 AUTODÉFENSE</TEXT>
<TEXT>
 Même position du côté de M. Hory. Celui-ci considère que le président du Front national 
et son délégué général, Bruno Mégret, " sont idéologiquement responsables " du drame de 
Marseille. Il se propose de demander une réforme législative s'il s'avérait que le dispositif 
actuel ne permet pas, en la matière, de poursuivre les responsables du FN. MM. Hory et 
Lellouche, comme le porte-parole du PS, Jean Glavany, désapprouvent, en revanche, la 
demande formulée par la fédération PS des Bouches-du-Rhône de dissolution du FN (Le 
Monde du 1 mars). " Etre d'extrême droite n'est pas un délit ", explique M. Hory. " Le 
problème n'est pas d'interdire ce parti mais d'aborder les problèmes de fond. De ne pas le 
laisser seul parler de l'immigration ou de la sécurité ", déclare M. Lellouche. Il affirme " 
bien connaître " l'électorat de M. Le Pen : " il y a, à peine, 3 ou 4 % de personnes 
fondamentalement racistes et xénophobes. Les autres sont des gens excédés par 
l'immigration et l'insécurité, et qui ont peur. "</TEXT>
<TEXT>
 Lors du point presse hebdomadaire du FN, mardi, M. Mégret a continué de parler d' " 
autodéfense ". " Les causes de cet événement dramatique ne sont ni politiques ni racistes 
", a-t-il déclaré, avant d'affirmer que " les dirigeants du Front national ne sont pas plus 
responsables que le ministère de l'intérieur lors de bavures policières ". Plus tard, sur 
Europe 1, M. Le Pen a toutefois fait savoir que " des décisions sont en voie d'être prises 
dans le cadre du règlement du Front " sur l'exclusion des colleurs d'affiches mis en 
examen.</TEXT>
</DOC>
