<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000241-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000241-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349649</ACCOUNT>
<PEOPLE>VOLLARD AMBROISE;VOLLARD AMBROISE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Où il apparaît qu'un marchand de tableaux célèbre peut dissimuler un écrivain dangereux pour l'ordre public</CHA1>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>SIECLE XIX,PEINTURE;COLONISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>EN ÉCOUTANT CÉZANNE DEGAS, RENOIR&gt;  d'Ambroise Vollard.&gt;  Préface de Maurice Rheims.&gt;  Grasset; coll. "Les Cahiers rouges",&gt;  308 p., 59 F.&gt; TOUT UBU COLONIAL&gt;  d'Ambroise Vollard&gt;  Edition établie par Jean-Paul Morel.&gt;  Musée Léon-Dierx et éditions Séguier,&gt;  448 p., 160 F.&gt;  (DOC : AVEC ILLUSTRATION: Ambroise Vollard, par Renoir.GIRAUDONI)</NOTE>
<NAMES>CEZANNE PAUL,DEGAS EDGAR,RENOIR AUGUSTE</NAMES>
<NAMES>UBU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; Le nihiliste travesti</TITLE>
<TIO1>EN ECOUTANT CEZANNE DEGAS RENOIR;TOUT UBU COLONIAL</TIO1>
<TEXT>Ayant été le défenseur de Cézanne et de Gauguin, le marchand de Derain et de Vlaminck, le propagandiste du postimpressionnisme et du 
cubisme; ayant été portraituré par Cézanne et Renoir, Bonnard et 
Picasso; ayant édité Flaubert illustré par Redon, Mirbeau par Rodin, 
Verlaine par Denis; ayant organisé dans sa cave des dîners de 
peintres et d'écrivains; ayant fréquenté les collectionneurs les plus 
intéressants et les milieux artistiques les plus variés de son 
époque... Ambroise Vollard aurait alors pu considérer qu'il en avait 
assez fait et qu'il avait, pour se défendre contre l'oubli, des 
arguments suffisants.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'était pas assez cependant, à ses yeux. Il lui fallait autre 
chose, une gloire d'une autre espèce, de la seule espèce qu'il jugeât 
respectable et de quelque durée _ il lui fallait la gloire de 
l'artiste. Il se fit donc écrivain, sachant parfaitement qu'il ne 
serait pas peintre en dépit de sa profession de marchand de tableaux, 
et se limita délibérément à deux genres, le portrait et la farce. 
Pour l'un et l'autre, il prit ses modèles parmi ses contemporains et 
commença à rassembler des éléments, à noter des conversations, à 
réunir des collections d'anecdotes et de bons mots. Ses portraits ont 
été exécutés selon cette méthode qui interdit à l'auteur de se mettre 
en scène. L'ouvrage qui les contient ne s'appelle pas sans raison En 
écoutant Cézanne, Degas, Renoir, car c'est en effet ainsi qu'il a été 
écrit: en écoutant, en posant les questions les plus banales, en se 
faisant naïf et complaisant, en s'en tenant au rôle du reporter 
presque muet. Il tient la position du magnétophone, enregistre, 
consigne, s'abstient de juger et de commenter.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de cette technique froide ne pouvaient que déplaire. 
Vollard fut éreinté. Ses anecdotes passèrent pour les "ragots d'un 
larbin", lui-même pour un "roquet", tantôt perfide tantôt imbécile. 
Il lui fut reproché d'avoir attenté à la gloire de ses modèles et de 
leurs amis, d'avoir déguisé Cézanne en "gâteux" et Zola en bavard 
"débitant toutes les âneries possibles sur la peinture". </TEXT>
<TEXT>
  Zola les débita pourtant, ces sentences prétentieuses et 
conformistes. Il les imprima même, elles figurent dans ses oeuvres 
complètes à la date du 2 mai 1896. Vollard, sur ce point, avait 
indubitablement raison. Ce que l'on sait des opinions de Cézanne par 
sa correspondance et quelques témoignages confirme tout autant 
l'image d'un solitaire passablement acariâtre, dédaigneux des 
systèmes théoriques, ennemi de tout exhibitionnisme, obsédé par la 
justesse de la ligne, du ton et de leurs rapports. Il suffit du reste 
d'un seul de ses tableaux pour le vérifier et éprouver la densité 
d'une peinture qui ne se réclame pas sans raison de Flaubert.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, il suffit d'un tableau de Renoir pour suggérer un 
caractère aimable, un peu plat, enclin à la bonhomie et l'optimisme, 
et, par-dessus tout, séduit par ses propres oeuvres. Vollard le 
dépeint de la sorte, rarement inquiet, sûr de l'excellence de son 
style _ quand même il en change _ et visiblement ébahi par son 
succès. Tel fut le crime du mémorialiste: son refus d'enjoliver et 
d'épurer, le cynisme avec lequel il ne fait grâce à son modèle 
d'aucun détail, d'aucune attitude embarrassante.</TEXT>
<TEXT>
  De Rodin, rendant visite à Renoir à Cagnes et posant au prophète 
las d'être idolâtré par les duchesses, qui rêve de la simplicité 
attique dans son automobile de luxe, Vollard note les plus belles 
répliques: "Je pense tout le temps avec la même facilité", "A treize 
ans, Michel-Ange s'était déjà révélé; et c'est également à cet âge 
que j'ai fait mon premier modelage." Dans l'atelier de Degas, en 
dépit de l'admiration que lui inspirent fusains et pastels, Vollard 
ne peut s'empêcher de relever les déclarations d'antisémitisme et les 
professions de foi d'antidreyfusisme militant. Mais il note encore sa 
recette pour les paysages, assez éloignée de l'impressionnisme: "Sans 
même sortir de chez soi, avec une soupe aux herbes et trois vieux 
pinceaux piqués dedans, est-ce qu'on n'aurait pas de quoi faire tous 
les paysages du monde?"</TEXT>
<TEXT>
  De tant de neutralité forcée, l'outrance burlesque est la 
contrepartie. Quand Vollard cesse de se retenir, quand il renonce au 
journalisme des célébrités et des idées esthétiques, il s'abandonne à 
la bouffonnerie, à la violence déchaînée, à la satire comique. Autre 
registre? Façon de pousser les caractères à leur paroxysme, 
simplement. Du croquis sur le motif à la caricature, la distance 
n'est pas infranchissable. Pour la sauter, Vollard a employé Jarry en 
manière de tremplin. Il a repris à son compte, tout en s'en excusant, 
la figure du Père Ubu et l'a jetée au milieu du monde contemporain. 
Il l'a fait voyager dans les colonies, au front, dans les hôpitaux de 
campagne, dans les cabinets des ministères. Le résultat est 
terrifiant: une épuisante litanie d'horreurs et de lâchetés, des 
soldats que leurs officiers fusillent pour gagner une médaille, des 
chirurgiens qui amputent pour se conformer aux consignes officielles 
et satisfaire les statistiques, des députés couards et éloquents, des 
troufions bêtement héroïques.</TEXT>
<TEXT>
  On ne saurait trop conseiller aux historiens de la première guerre 
mondiale la pénible lecture du Père Ubu au service de santé et du 
Père Ubu à la guerre, publiés entre 1916 et 1920, et à nos 
contemporains celle des Problèmes coloniaux devant la Société des 
nations, pantalonnade sur des thèmes actuels. Si Jarry a donné le 
ton, si Vollard fait grand usage du vocabulaire ubuesque originel, il 
l'enrichit de souvenirs de son créole natal et de lieux communs 
nouveaux, langue administrative, rhétorique militaire, lyrisme 
léniniste.</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne résiste au sacrilège généralisé, rien n'échappe à la loi de 
la dérision universelle, tant et si longtemps que la lecture de ces 
farces odieuses suscite plus souvent la mélancolie que le rire. 
L'entreprise de démolition jette à bas les mythologies, les idées 
reçues, les certitudes de propagande et les dogmes, tous les dogmes. 
Il y a de l'anarchisme fin-de-siècle façon Assiette au beurre dans 
cette colère froide et cette haine de la société qui ignore la 
compassion et le compromis. Il y a du Léon Bloy encore dans cette 
fureur obstinée et Vollard le pressentait si bien qu'il demanda à 
Rouault des planches pour l'édition des Réincarnations du Père Ubu.</TEXT>
<TEXT>
  Ambroise Vollard, riche marchand, bourgeois d'apparence rassurante, 
homme "arrivé", était en vérité un nihiliste travesti, un sceptique 
absolu. De Cézanne, il rapporte cet aphorisme: "C'est effrayant, la 
vie!" Il l'avait fait sien, assurément, n'ajoutant qu'une correction, 
que Cézanne n'aurait pas rejetée: que si la vie est, en effet, 
parfaitement effrayante, seules les oeuvres d'art en rendent la 
traversée supportable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
