<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018718</DOCID>
<ACCOUNT>392184</ACCOUNT>
<PEOPLE>LABLAUDE PIERRE ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/19957021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MONUMENT HISTORIQUE,ESPACE VERT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES JARDINS DE VERSAILLESde Pierre-André Lablaude. Préface de Jean-Pierre Babelon, Scala éd., 192 p., 240 F  jusqu'au 30 juin, 298 F ensuite.</NOTE>
<NUM1>950512-2-R10-03</NUM1>
<NAMES>VERSAILLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SU21>Le mai du livre d'art</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La feuille et le marbre</TITLE>
<TIO1>LES JARDINS DE VERSAILLES</TIO1>
<TEXT>  En juillet, le public pourra admirer, dans les jardins de Versailles, le bosquet de la Colonnade entièrement restauré. C'est une étape importante 
de la longue rénovation du parc commencée il y a près de quatre ans, après la " divine 
tempête " du 3 février 1990 qui, en quelques heures, coucha sur le sol 1 300 arbres. Cette 
catastrophe eut paradoxalement des conséquences positives. Jean-Pierre Babelon, 
#nouveau responsable du château-musée et de son domaine, put lancer un programme de 
restauration de l'ensemble du parc sur vingt ans, incluant l'abattage et la replantation de 
plusieurs centaines d'arbres chaque année.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre-André Lablaude, architecte en chef des Monuments historiques, est chargé de 
cette opération de longue haleine qui implique, quand c'est encore possible, la réfection des 
bosquets, ces salons de verdure, chair de l'oeuvre de Lenôtre, sans lesquels le travail de 
l'illustre jardinier est réduit à un (somptueux) squelette. Le but est de retrouver un état du 
parc proche de celui que connut Louis XIV vieillissant, vers 1700 sans nier pour autant les 
modifications des siècles suivants et en sachant que certaines lacunes ne pourront être 
comblées. Pierre-André Lablaude nourrit donc sa rénovation d'une énorme érudition dont il 
livre quelques éléments dans un petit volume fort bien illustré. Il permet ainsi de s'y 
retrouver dans l'histoire mouvante de ce jardin modèle.</TEXT>
<TEXT>
  L'oeuvre de Lenôtre connut elle-même trois grandes étapes. Les premiers jardins furent 
tracés sur la trame du parc de Louis XIII. Ils ont été le cadre des premières fêtes royales, 
de 1664 à 1674. Vient ensuite la percée des grands axes, qui conditionnèrent la 
#construction des nouvelles façades du château. Après 1682 furent exécutés les parterres 
latéraux, complétés par l'extension du domaine royal plus de 6 500 hectares clos de 43 
kilomètres de murs. Cette colossale entreprise s'imposa à toute l'Europe, et le symbole en 
était si puissant que les héritiers de Louis XIV ne modifièrent cette oeuvre qu'avec 
prudence. Et comme les moyens leurs faisaient également défaut, l'aspect général des 
jardins fut respecté, en dépit d'interventions ponctuelles (le Trianon de Louis XV puis le 
Hameau de la Reine de Marie-Antoinette) et de la disparition ou de la transformation de 
certains bosquets. Les retouches apportées par le XIXe siècle furent, somme toute, 
modestes. Un deuxième reboisement complet fut achevé vers 1875, un siècle après celui de 
Louis XVI. Un troisième, on l'a dit, commence aujourd'hui. Une longue période s'achève, 
durant laquelle le jardin, cette création de l'esprit, était assimilé à l'" espace vert ", bouillie 
cholorophyllienne justifiée par une hygiène sociale au rabais. Au-delà de l'histoire de 
Versailles, l'ouvrage de Pierre-André Lablaude fait comprendre quelle est l'essence d'un 
jardin, image d'un paradis en perpétuel devenir, comme lui menacé de disparition. " Plus 
qu'une autre oeuvre d'art, le jardin est un objet fragile, en perpétuel balancement sur le fil, 
conclut-il. Quelques années de relâchement ou d'abandon peuvent, l'expérience en porte le 
témoignage, le défigurer à jamais. Toute intervention rigoureuse ou brutale y laisse, à 
l'inverse, des cicatrices lentes à effacer. (...) Le manque de soin peut lui enlever la vie. 
Trop de soin peut lui faire perdre son âme. "
</TEXT>
</DOC>
