<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002494-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002494-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333490</ACCOUNT>
<CHA1>Une semaine à peine avant les premières élections multiraciales de l'histoire sud-africaine, qui auront lieu du 26 au 28 avril, le parti Inkatha, à dominante zouloue, dirigé par Mangosuthu Buthelezi, a finalement décidé, mardi 19 avril, de mettre fin au boycottage et de participer au scrutin (nos dernières éditions du 20 avril). Le Parlement se réunira lundi pour adopter les amendements à la Constitution intérimaire qui, en garantissant le rôle futur du roi des Zoulous, ont permis à l'Inkatha de changer d'attitude.</CHA1>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,ACCORD,PARTI POLITIQUE,SIGNATURE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>04201359</FAB>
<NAMES>INKATHA,BUTHELEZI MANGOSUTHU,DE KLERK FREDERIK,MANDELA NELSON,ANC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<LEAD1>MARDI 19 AVRIL, POUR LES ELECTIONS DU 26 AU 28 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; L'Inkatha a accepté de participer&gt; aux élections</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Mardi, en début d'après-midi, l'archevêque anglican du Cap, Mgr 
Desmond Tutu, n'en revenait pas. Casquette de marin-pêcheur breton 
vissée sur la tête et croix pectorale en bataille, il semblait 
glisser sur le marbre, parcourant les terrasses d'Union Buildings, 
siège du gouvernement à Pretoria, en murmurant : " C'est un rêve, 
c'est un rêve ! " A quelques mètres de là, les ouvriers dressaient 
déjà les tribunes qui, le 10 mai, accueilleront les invités venus 
assister à l'investiture du nouveau président de la République élu, 
cette fois, par tous les Sud-Africains.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques minutes auparavant, le président De Klerk, Nelson Mandela, 
le président du Congrès national africain (ANC), et Mangosuthu 
Buthelezi, le patron du parti Inkatha à dominante zouloue, venaient 
de signer devant la presse un accord en six points et deux addenda, 
dont l'article 1 déclare : " Le parti Inkatha accepte de participer 
aux élections nationales et régionales du 26 au 28 avril. "</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle, qui porte en elle l'espoir de la fin des terribles 
violences qui déchirent le pays, a été reçue partout avec 
enthousiasme : à Port-Elisabeth où, le soir même, le président De 
Klerk tenait meeting ; à Ulundi, capitale du Kwazoulou, où Mangosuthu 
Buthelezi a été accueilli en libérateur par une foule en délire ; à 
la Bourse de Johannesburg où, en quelques heures, le rand financier, 
qui, traditionnellement, mesure la confiance des investisseurs 
étrangers, a repris 43 cents face au dollar.</TEXT>
<TEXT>
 Monarchie</TEXT>
<TEXT>
 constitutionnelle</TEXT>
<TEXT>
  Seul le ghetto noir de Tokoza, dans la banlieue de Johannesburg, 
semble ne pas avoir été touché par la grâce. Mardi, cinq personnes au 
moins sont tombées dans la véritable guerre qui, à nouveau, y oppose 
les partisans de l'ANC à ceux de l'Inkatha.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que, devant la presse, MM. De Klerk et Mandela commentaient 
l'événement par quelques propos généraux, M. Buthelezi s'est 
longuement étendu sur quelques-uns des épisodes qui ont permis la 
signature de l'accord. Selon le chef de l'Inkatha, un intermédiaire 
kényan, le professeur Washington Okumu, qui faisait partie de 
l'équipe des médiateurs internationaux conduite par Henry Kissinger 
et par Lord Carrington, a joué un rôle essentiel en dressant un 
projet d'accord et en le soumettant au président De Klerk, puis à 
Nelson Mandela. Si l'on en croit M. Buthelezi, toute la négociation 
aurait été bouclée en quelques jours, entre le 15 et le 18 avril, 
l'accord étant rendu possible par la reconnaissance de " 
l'institution, du statut et du rôle du roi constitutionnel des 
Zoulous et du royaume du Kwazoulou ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce principe, qui constitue l'article 3 de l'accord signé mardi, 
sera intégré dans la Constitution intérimaire, lors d'une réunion 
extraordinaire du Parlement, lundi 25 avril. Dans son article 4, 
l'accord prévoit également que " tous les problèmes pendants relatifs 
au roi des Zoulous et à la Constitution telle qu'elle est amendée 
seront examinés dans le cadre d'une médiation internationale qui 
commencera au plus tôt après les élections ".</TEXT>
<TEXT>
 " Une grande</TEXT>
<TEXT>
 victoire "</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, il s'agit d'organiser les élections avec un 
concurrent de dernière minute sur la ligne de départ. La commission 
électorale, qui gère l'organisation du scrutin, a déjà annoncé 
qu'elle devrait mettre en place quelque sept cents bureaux de vote 
supplémentaires. La question du bulletin de vote a été 
particulièrement délicate à trancher, alors que le temps manquait 
pour en imprimer de nouveaux. Finalement, un autocollant portant le 
nom et l'emblème de l'Inkatha sera rajouté au bas des bulletins déjà 
tirés.</TEXT>
<TEXT>
  Durant de nombreux mois, l'Inkatha, qui avait quitté la table des 
négociations constitutionnelles lorsqu'en juillet 1993 la date du 
scrutin y avait été décidée, avait appelé au boycottage, déclarant 
qu'il ne participerait jamais à des élections placées sous le signe 
d'une Constitution qu'il rejettait. Cette attitude intransigeante, 
ponctuée de déclarations va-t-en-guerre, avait aiguisé le vieux 
conflit opposant l'ANC à l'Inkatha et causé des milliers de morts.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs rencontres entre MM. Mandela, Buthelezi et De Klerk _ 
dont la dernière le 8 avril, à Skukuza, au coeur du parc Kruger (le 
Monde daté 10-11 avril) _ n'avaient pas permis de réduire les 
divergences. Il y a quelques jours, l'équipe de médiateurs 
internationaux de M. Kissinger avait à son tour fait chou blanc et 
quitté le pays au bout de quarante-huit heures.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé mardi par les journalistes, M. Buthelezi n'a pas été en 
mesure d'indiquer en quoi ce qui est possible aujourd'hui ne l'était 
pas hier, lorsque ce qu'il pouvait obtenir paraissait alors plus 
avantageux, quoi qu'en dise le chef de l'Inkatha qui a présenté 
l'accord comme " une grande victoire ".</TEXT>
<TEXT>
  En fait, le temps a fait son oeuvre. L'ANC, qui espérait écraser 
définitivement l'Inkatha et son chef en poussant le gouvernement à 
instaurer l'état d'urgence au Natal le 31 mars, est convenu que 
l'affaire serait plus longue que prévu, comme le reconnaissait 
récemment Thabo Mbeki, son président national. Quant à Mangosuthu 
Buthelezi, il a dû comprendre qu'en continuant à menacer le pays 
d'une guerre " au finish " il ne lui resterait bientôt plus d'autre 
alternative que la capitulation ou la guérilla dans les collines et 
les champs de canne à sucre de la province du Natal.</TEXT>
<TEXT>
  De son point de vue tout personnel, les bénéfices de l'accord signé 
mardi sont d'ailleurs loin d'être négligeables. Le roi des Zoulous, 
Goodwill Zwelethini, sera en effet bientôt investi de pouvoirs 
constitutionnels qui, au nom de la " tradition ", devraient lui 
permettre de nommer à des postes de responsabilité quelques hauts 
dignitaires, indépendamment de leur score électoral. Il y a fort à 
parier que Mangosuthu Buthelezi _ petit-fils de roi et oncle du roi 
Goodwill _ sera le premier d'entre eux, sinon le seul.&lt;
</TEXT>
</DOC>
