<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046099</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046099</DOCID>
<ACCOUNT>427570</ACCOUNT>
<GENRE>CLES</GENRE>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161295/1503</FAB>
<SUBJECTS>CHARTE,FOOTBALL,INDEMNISATION,CLUB SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>951218-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>FOOTBALLL'" arrêt Bosman " porte un coup à l'omnipotence de l'UEFA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FICHE TECHNIQUE</LEAD1>
<TITLE>Les règles de transfert</TITLE>
<TEXT>  En France, la " charte du football professionnel ", qui a instauré le contrat à temps, prévoit que " tout départ d'un joueur du club où il a signé 
son premier contrat professionnel vers un autre club habilite le premier à percevoir 
une indemnité de formation ". Une somme de transfert ne peut être exigée que s'il 
s'agit du premier changement de club d'un joueur professionnel. Dans le cas d'une 
mutation vers l'étranger, la somme de transfert passe du simple au double.</TEXT>
<TEXT>
  En Allemagne, des indemnités de transfert doivent être versées au club qui libère un 
joueur en fin de contrat. Cet argent est réparti entre les clubs au sein desquels le 
joueur a joué dans les sept dernières années précédant le transfert.</TEXT>
<TEXT>
  En Italie, des indemnités peuvent être exigées, mais son bénéficiaire a l'obligation 
de les investir à des fins sportives.</TEXT>
<TEXT>
  En Angleterre, le syndicat des joueurs professionnels touche 5 % sur chaque 
transfert. Une partie de la somme versée au club vendeur doit être reversée au 
joueur transféré.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Pays-Bas et en Belgique, les clubs ont le droit d'obtenir une indemnité de 
transfert même si le joueur est en fin de contrat.</TEXT>
<TEXT>
  En Espagne, une " compensation pour l'entraînement et la formation " est prévue. 
Les joueurs professionnels âgés d'au moins vingt-cinq ans peuvent changer librement 
de club sans paiement d'une somme de transfert.</TEXT>
<TEXT>
  Au Danemark, une somme de transfert ne peut être payée que lorsque le joueur 
change de club pour aller à l'étranger ou dans un club de première division.</TEXT>
</DOC>
