<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034016</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034016</DOCID>
<ACCOUNT>412356</ACCOUNT>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1403</FAB>
<SUBJECTS>NOM DE PERSONNE,TAUROMACHIE,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>950916-2-032-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La logique sommaire et fine des surnoms de toreros</TITLE>
<TEXT> L'" APODO ", le surnom des toreros, répond à des règles anthropologiques flottantes. Il peut être comique, ridicule ou emphatique, populaire comme 
ceux de la rue ou grandiose. Les toreros de haute lignée n'en portent pas. Ils se nomment 
Belmonte, Dominguin ou Antonio Ordoñez. Ce sont les autres qui sont affublés d'un 
surnom par une Espagne taurine qui n'est pas psychologiquement prête à imprimer sur une 
affiche un patronyme ordinaire, surtout s'il est japonais. Atshuiro Shimoyama, patronyme 
du premier novillero nippon, qui, en dépit de gestes sûrs, s'est fait méchamment encorner 
le 16 août alors qu'il toréait à Pedro Bernado (Espagne), cela aurait fait touriste. Son " 
apoderado " (gestionnaire et fondé de pouvoir) qui n'est autre que John Fulton, premier 
torero américain de l'histoire lui a donc trouvé un superbe nom d'arène, " El Niño del sol 
naciente ", " l'Enfant du soleil levant ".</TEXT>
<TEXT>
  On voit, comme si on l'avait écrite, la scène 3 de l'acte IV où John Fulton eut " l'intuition 
fulgurante " (selon l'expression de Swedenborg) du surnom du petit Nippon. Cette logique 
est à la fois sommaire et fine. A ce jeu, Chirac s'appellerait " El Atomico " (de préférence à 
" El Nucleario "), le commandant Cousteau, " El Mérou " (et non pas " El Commandante 
") et Mgr Gaillot, " El Catodico ".</TEXT>
<TEXT>
  Le père d'Ordoñez s'appelait " El Niño de la Palma ", son gendre, Francisco Rivera, " 
Paquirri " (diminutif des diminutifs de Francisco) et son petit-fils, qui débute cette année 
s'appelle, simplement, Francisco Rivera Ordoñez. Cette lignée résume l'ethnologie 
familiale de l'Espagne. Difficile de porter ce surnom de " Niño " qui convient assez bien au 
début. " Niño de la Capea " (de son vrai nom Pedro Guttierez Moya) en a fait l'expérience 
ambiguë.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun interdit. S'il vous chante de vous appeler " El Cordobès ", c'est possible. Manuel 
Diaz, qui se présente comme le fils caché de l'autre (Manuel Benitez), ne s'est pas gêné. " 
Joselito " (Miguel Arroyo), le plus grand toréro actuel, a simplement repris l'" apodo " du 
légendaire " Joselito " (José Gomez Ortega). " Joselito " fut le plus illustre des " Gallitos 
", les " petits coqs ", grande dynastie de toreros gitans.</TEXT>
<TEXT>
  " Joselito " le jeune est à Nîmes, pour les vendanges, comme " Espartaco " (Juan 
Antonio Ruiz), natif d'Espartinas, lequel a repris à son père son sobriquet de " Spartacus ". 
Les surnoms sont très vite neutralisés. La presse espagnole appelle Cesar Rincon 
(également nîmois pour les vendanges) " le Colombien ", comme elle appelait au début 
Nimeño " le Nîmois ", en français dans le texte, pour marquer sa distance. Seule règle, 
l'usage du guillemet.</TEXT>
<TEXT>
  Cette saison a vu défiler des Pedrito du Portugal et d'ailleurs, un " Palestino ", le fameux 
Jesulin de Ubrique (le petit Jésus de son village), plusieurs Niño de maintes catégories, un 
matamore qui s'intitule " El Cid ", un Brummell de banlieue que l'on nomme " El Dandy ", 
un " Russe ", une " Yolanda Carjavel " (on n'y croit pas) et un énigmatique " Victor Hugo 
". On a connu, mais ce n'était pas des noms d'affiches, nombre de " Pharaon ", quelques " 
Phénix " et un seul " Divin ", chauve.</TEXT>
<TEXT>
  " Cougnic " attend son surnom populaire, un presque torero vit inscrit un soir à Bayonne, 
dans une presque corrida, un presque nom d'" apodo " : " El Cuñic ", finement espagnolisé 
par le tilde. Le " Cougnic ", en gascon, c'est le bout du pain, le quignon désiré. Ça faisait 
drôle de lire " Cougnic " sur une affiche. Mais c'était dans l'esprit.</TEXT>
</DOC>
