<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002083-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002083-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359728</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Le programme _ prévisible _ du candidat _ probable _ des socialistes à l'élection présidentielle ne plaît pas à Julien Dray. L'animateur de la Gauche socialiste en propose un autre, plus conforme, selon lui, aux attentes de la " base " _ qui attend de la gauche qu'elle redevienne elle-même.</CHA1>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11171008</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE,1995,ELECTION PRESIDENTIELLE,PARTI DE GAUCHE,CANDIDAT ELECTORAL,SMIC,REFORME,CUMUL DE MANDAT,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Julien Dray est député (PS) de l'Essonne.</NOTE>
<NAMES>GAUCHE SOCIALISTE,DELORS JACQUES,MINC ALAIN,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>DRAY JULIEN</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; L'AVENIR DE LA GAUCHE&gt; Un attelage inversé</TITLE>
<TEXT>IMPERCEPTIBLEMENT, en quelques mois, les dîners parisiens ont retrouvé un peu de leur superbe et de cette arrogance tranquille qui 
faisait, avant mars 1993, le charme de la certitude durable du 
pouvoir. Les Rastignac ont ôté les boules de naphtaline de leurs 
costumes, les barons qui s'étaient repliés dans leurs terres ont 
ressorti les horaires de TGV. De nouveau, à gauche, on rêve devant le 
catalogue Renault et les mètres carrés de bureaux rue de Grenelle. </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui, hier encore, semblait impossible devient plausible : un 
candidat issu de la gauche peut gagner l'élection présidentielle 
prochaine. Comment et pour quoi faire ? La première interrogation 
semble avoir disparu quand la question " qui ? " a trouvé une 
réponse. Les sondages ont désigné l'homme, il fera le reste. Pour 
quoi faire ? Qu'importe ! L'essentiel n'est pas là ! Revenons d'abord 
au pouvoir et nous verrons bien ensuite. Cette victoire-là, je la 
refuse. Ce n'est pas la victoire de la gauche, mais la victoire sur 
la gauche, celle qui fait de l'accession au pouvoir la fin et non le 
moyen de l'action politique.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, l'attelage entre le Parti socialiste et le candidat Jacques 
Delors est inversé. La logique voudrait que les socialistes et la 
gauche plus largement débattent du projet de réformes et de 
transformation sociale qui doit être soumis aux Français, puis 
désignent celui le mieux à même de l'incarner, le porter et le mettre 
en oeuvre. A l'inverse, elle est dans l'attente que le candidat se 
déclare pour soutenir le programme qu'il aura élaboré seul ou avec 
quelques réseaux de grands commis de l'Etat et de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 1. La construction européenne. J'ai fait longtemps partie de ceux 
qui pensaient que l'Union économique et monétaire était une étape 
qu'il convenait de franchir et de concéder pour parvenir à la mise en 
place d'une Europe politique et sociale. Les faits et le temps ont 
apporté le plus cinglant des démentis à cette espérance, la promesse 
de l'Europe sociale de demain est devenue l'alibi à la soumission de 
l'Europe libérale d'aujourd'hui. En outre, ce cadre-là est en train 
de voler en éclats, la définition d'un espace économique et juridique 
libéral conçu comme une stratégie de sortie de crise échoue. L'Union 
européenne est en crise, et l'on voit se profiler la mise en place 
d'une " petite Europe ", une citadelle des pays riches, débarrassée 
des encombrants pays pauvres incapables de suivre et de payer le prix 
de la course à la compétitivité internationale. Au sein de l'Union 
européenne, la France a la capacité et l'autorité nécessaires pour 
refuser de faire un pas de plus dans cette voie-là. C'est le mandat 
qui devra être donné au prochain président de la République s'il est 
issu de la gauche. </TEXT>
<TEXT>
Le "no future" d'Alain Minc</TEXT>
<TEXT>
 2. La reprise économique. pour quoi et pour qui ? " Fini de rêver ", 
porte en titre une interview d'Alain Minc dans le Nouvel Observateur, 
en sous-titre du rapport de la commission " no future " pour l'an 
2000, qu'il présidait. La France va bien sur le plan économique, mais 
inutile d'en attendre la moindre retombée sociale dans les années à 
venir. Pis, les salariés doivent se préparer à de nouveaux 
sacrifices. De qui Alain Minc prépare-t-il le programme présidentiel 
lorsqu'il explique que le SMIC doit être maintenu à un niveau 
suffisamment bas pour permettre la création d'emplois non qualifiés, 
que les salaires doivent augmenter moins vite que la productivité, 
qu'il faut développer les retraites par capitalisation, et qu'il est 
peut-être immoral que l'argent gagné en dormant soit moins taxé que 
l'argent gagné en travaillant, mais que c'est ainsi et que l'on n'y 
peut rien ? On peut, bien sûr, se rassurer en essayant de se 
convaincre qu'il ne s'agit là que du programme du candidat de la 
droite...</TEXT>
<TEXT>
 3. Réformer en profondeur nos institutions. Après quatorze ans 
d'extrême timidité et de soumission au fonctionnement institutionnel 
prédéterminé, un peu d'audace et d'honnêteté intellectuelle ne 
peuvent pas nuire à la gauche. Nous savons quelles sont les réformes 
nécessaires, ayons le courage de les porter : soyons les premiers à 
demander une stricte interdiction du cumul d'un mandat national avec 
un mandat local et la limitation du cumul des mandats dans le temps ; 
proposons l'élaboration d'une vraie République, qui vive dans un 
Parlement capable de contrôler et sanctionner l'exécutif, de 
maîtriser le programme sur lequel il a été élu en ayant l'initiative 
de son ordre du jour, et d'accepter ou de refuser les propositions du 
gouvernement ; renforçons la citoyenneté par l'institution de 
mécanismes de contrôle et d'interpellation de l'action des élus au 
cours de l'exercice d'un mandat.                     
</TEXT>
</DOC>
