<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001903</DOCID>
<ACCOUNT>368729</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/1500</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950118-17</NUM1>
<ORI1>CANNES  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COLONNA D'ISTRIA</SIP1>
<SU21>Le Milia consacre l'explosion du multimédia</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A CANNES AU MARCHE INTERNATIONAL DU LIVRE ILLUSTRE ET DES NOUVEAUX MEDIAS</LEAD1>
<TITLE>Vers une bataille " en ligne "</TITLE>
<TEXT> Opérateurs de réseaux de téléphone ou de câble, géants de l'informatique ou du logiciel, ils déclarent tous avoir " la meilleure technologie ". 
Mais ils savent bien que, au final, c'est le marketing et l'intérêt du contenu proposé 
au public qui fera la différence et désignera les gagnants sur le marché prometteur 
des services " en ligne ". C'est pourquoi " ils " sont tous venus à Cannes, au Marché 
international du livre illustré et des nouveaux médias (Milia, marché de l'édition 
électronique, qui bat des records d'affluence), tenter de séduire les éditeurs, les 
créateurs et les auteurs capables d'alimenter leurs réseaux. Car si le marché de 
l'édition " hors ligne " (autrement dit " sur disque ", CD-ROM, CD-I et autres CD-
vidéo) commence à se structurer, celui des services " en ligne " (un micro-ordinateur 
relié à un serveur, par une ligne de téléphone ou de câble) est encore balbutiant, donc 
largement ouvert, au moins en Europe. Et la bataille promet d'être à la mesure des 
appétits : féroce.</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit, comme l'explique Georges Nahon, de Microsoft, d'occuper le vaste champ 
laissé libre entre la télématique (beaucoup de gens connectés, mais peu de capacités 
multimédias) et les consoles de jeux ou les CD-ROM (grande capacité, notamment 
graphique, mais faible connectivité). Microsoft, justement, affiche ses ambitions avec 
le lancement, programmé à la mi-1995, de son Microsoft Network.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'IMPORTANCE DES CONTENUS</TEXT>
<TEXT>
  La firme de Bill Gates, champion mondial du logiciel, s'appuie sur la prochaine 
version de son logiciel vedette (Windows, déjà installé dans 60 millions d'ordinateurs 
dont 4,5 millions en France). Windows 95 sera son cheval de Troie dans les foyers, 
avec une connexion ultra-simple sur le MS Network (Le Monde du 11 janvier). La 
prévision est impressionnante (17 millions de foyers américains " on line " en 1998, 
tous réseaux confondus). Et le message aux éditeurs est simple : ralliez-vous à mon 
panache Windows, les clients seront au bout du fil, et nous chevaucherons les 
autoroutes de l'information vers la télévision interactive.</TEXT>
<TEXT>
  La réalité risque d'être plus complexe. Les services existant n'entendent nullement 
s'incliner. Les américains Compuserve (2,5 millions d'abonnés dans une centaine de 
pays) ou America On Line (dont la forte croissance, outre-Atlantique, s'explique 
notamment par la présence sur ce réseau des grands journaux américains) s'activent. 
Les rois de l'informatique contre-attaquent. Apple prépare son service E-World. 
#IBM, partenaire de Prodigy aux Etats-Unis, intègre une connexion Internet sur ses 
nouveaux logiciels et réfléchit à des projets européens. Sur le Vieux Continent, trois 
grands éditeurs Pearson en Grande-Bretagne, Burda en Allemagne, Matra-Hachette 
en France s'associent pour lancer, cette année, Europe On Line et insistent sur le 
caractère ouvert de leur système. Infogrames, la société lyonnaise qui caracole en 
tête du peloton tricolore des éditeurs de jeux électroniques, a dévoilé, samedi 14 
janvier, à Cannes, son système Infonie de navigation " en ligne " dans l'information 
multimédia, avec un modem loué.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux grands du téléphone, ils ont enfin admis, comme l'explique Gérard 
Eymery, le patron de France Télécom Multimédia, que " tout viendra du service 
offert et des contenus disponibles, ce n'est pas un problème de réseaux ".</TEXT>
<TEXT>
  Satjiv Chahil, en charge des nouveaux médias chez Apple, rappelle avec humour que 
si 30 % des foyers américains sont équipés d'un micro-ordinateur, 85 % sont 
technophobes... et qu'il faudra donc faire de grands progrès pour atteindre la 
simplicité d'usage qui a permis au téléphone ou à la télévision de pénétrer partout. 
L'avenir du multimédia est peut-être " en ligne ". Mais son présent est d'abord " en 
disque ", et, entre les deux, le chemin de l'eldorado des réseaux risque d'être 
#sinueux.</TEXT>
</DOC>
