<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047424</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047424</DOCID>
<ACCOUNT>429282</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281295/1234</FAB>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de FILIP PAGOWSKI</NOTE>
<NUM1>951228-2-009-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<SYE1>HOMME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES REUNIONS DES "PROMISE KEEPERS", "FIDELES DE LA PAROLE DONNEE".</LEAD1>
<TITLE>La revanche du mâle américain</TITLE>
<TEXT> ILS sont arrivés au soleil couchant, interminable défilé d'hommes déversés par des autocars, convergeant à pied sur le Texas Stadium, silhouettes 
à casquette de base-ball ou chapeau texan sur fond de ciel empourpré. Petit à petit, 
jusqu'au dernier siège, ils ont rempli cet immense stade où résonnent d'ordinaire les 
clameurs des matches de football américain. Mais, ce vendredi d'automne, ce n'est pas 
pour encourager les joueurs des Dallas Cowboys qu'ils sont venus : ce soir, les haut-
parleurs chantent The Lord is King (Le Seigneur est roi) et, lorsque le public fait la ola ou 
martèle les tribunes, c'est pour scander " Jesus, we love you ".</TEXT>
<TEXT>
  Tard dans la soirée de samedi, on leur annoncera triomphalement le score final : " Jésus-
Christ : 59 648-Satan : zéro ! " Ils sont exactement 59 648 à avoir acheté un billet, il y a 
plus de quatre mois, à 55 dollars (270 francs), pour répondre, ce week-end, à l'appel des 
Promise Keepers ou " fidèles de la parole donnée " , un mouvement qui veut aider les 
hommes à reprendre par la prière la place qu'ils jugent avoir perdue dans la société. 59 648 
hommes, pas une seule femme, c'est la règle. Même la compagnie de nettoyage a été priée 
de ne laisser pénétrer dans le stade que ses employés masculins.</TEXT>
<TEXT>
  " Real men love Jesus ", proclame l'un d'eux " les vrais hommes aiment Jésus ". 
Bienvenue à Dallas, " boucle d'or de la ceinture biblique ", comme nous la décrit un 
pasteur local, en évoquant la ferveur religieuse du sud des Etats-Unis. Loin des regards 
des femmes (à l'exception de quatre journalistes, qui se font le plus petites possible), ils 
vont pouvoir, sous la houlette d'une dizaine de prédicateurs, laisser libre cours à leurs 
émotions, pleurer en s'étreignant, lever les bras au ciel, chanter en se tenant la main, 
battre leur coulpe, s'extasier de cette solidarité virile, implorer Dieu de les rendre 
meilleurs et, surtout, de les aider à redevenir des hommes, des vrais, à travers une série de 
promesses simplistes qu'ils s'engagent à tenir.</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis venu vous aider à rendre à la femme la place qui lui revient, la place que la Bible 
lui a donnée, leur annonce l'un des orateurs, Dennis Rainey : la place d'honneur. " Père de 
six enfants, il exhorte les Promise Keepers à " mettre fin à trente ans d'expérimentation 
sociale " qui ont déstabilisé l'Amérique : " Chaque fois qu'un couple se brise, dit-il, c'est 
une famille qui se déchire, c'est le pays que l'on déchire. " Lui aussi, dans sa vie, s'est 
trouvé confronté à " la tentation ", lorsque son chemin, par exemple, a croisé celui d'un 
magazine pornographique grand ouvert ; " la crainte de la colère de Dieu " lui a permis de 
résister. " Guidez votre femme vers la prière. Lorsque le soir, au lit, vous vous retrouvez 
chacun de votre côté contre le mur parce que quelque chose vous a opposés dans la 
journée, dites-lui : ``Chérie, prions``. Guidez votre femme comme un serviteur. "</TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus tard, lorsque ce prédicateur venu de l'Arkansas invite les soixante mille 
hommes à renouveler à voix haute, en se donnant la main, leurs voeux de mariage, les 
larmes coulent librement sur plus d'un visage buriné.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès de Promise Keepers fournit une bonne indication sur le malaise du mâle 
américain : parti en 1990 d'un groupe de 72 hommes dans le Colorado, ce mouvement en 
attirait 4 200 l'année suivante, 52 000 en 1993, puis 234 000 en 1994. Cette année, le 
rassemblement de Dallas fut le point d'orgue d'une série de treize week-ends de prière 
organisés dans des stades à travers les Etats-Unis, drainant au total 725 000 hommes. 
Promise Keepers réunira en février 70 000 pasteurs à Atlanta et veut faire venir, en 1997, 
un million d'hommes à Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Mouvement chrétien inter-confessionnel, mais d'inspiration évangélique, c'est aussi une 
organisation structurée, dotée d'un budget annuel de 64 millions de dollars (4 millions en 
1993), d'un personnel permanent de trois cents salariés (vingt-neuf il y a deux ans) et dont 
plusieurs dizaines de milliers d'" hommes-clés " et d'" ambassadeurs " assurent le 
rayonnement. Les " hommes-clés " représentent leur paroisse auprès de Promise Keepers, 
tandis que, en sens inverse, les " ambassadeurs " sont les émissaires de Promise Keepers 
auprès des Eglises. Ces " pierres angulaires " du mouvement sont surtout recrutées en 
marge des meetings dans les stades, même si, assure un responsable, " on ne les recrute 
pas, Dieu les appelle ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA vraie force de Promise Keepers, c'est ce réseau qui se tisse localement entre les 
grands meetings : par petits groupes, les hommes se réunissent une ou deux fois par 
semaine pour prier, bien sûr, mais surtout permettre à chacun de s'ouvrir de ses problèmes 
personnels, " parler de nos tentations, de choses que l'on n'aborderait pas devant des 
femmes ". " Chacun prend des engagements devant les autres et, la semaine suivante, il 
doit rendre compte de la manière dont il les a tenus ", explique Bill Balboa, officier du 
corps de santé navale, venu au meeting de Dallas avec un autre officier, commandant des 
marines, qu'il a connu pendant la guerre du Golfe, en Arabie saoudite. Mal remis de son 
divorce, séparé de ses enfants, Bill a trouvé le salut auprès des Promise Keepers. Plus que 
la religion, c'est de toute évidence cette forme de convivialité, ce refuge de la camaraderie 
virile à laquelle on peut s'abandonner, sous couvert de la prière, sans les inhibitions du 
puritanisme, qui attirent les Promise Keepers. " C'est une façon de se recréer une famille 
au sens large, résume un jeune pasteur baptiste de la banlieue de Washington, un remède à 
l'océan de solitude dans lequel beaucoup d'entre nous se noient. " A Dallas, Mike, cadre 
supérieur de quarante-huit ans, récemment victime d'un licenciement collectif après avoir 
surmonté l'épreuve du divorce, apprécie " cet environnement où l'échec est admis ".</TEXT>
<TEXT>
  Dieu, certes, est constamment invoqué par les orateurs, mais ni croix ni ornements 
religieux ne décorent la tribune ; les prédicateurs portent jeans et polo violet. Le niveau 
théologique de leurs interventions avoisine zéro : il y est essentiellement question de 
ballons de football plats et inutiles s'ils ne sont pas remplis d'air (comme l'âme de l'homme 
sans le Christ) ou d'avions qui ne volent que s'ils ont du carburant (comme l'âme de 
l'homme grâce au Christ) ; ou encore de la résurrection d'hommes qui, tombés au plus bas, 
livrés aux affres de l'alcool, de la drogue et de la dépravation, découvrent Dieu un beau 
jour et remontent à la surface pour une nouvelle vie saine, familiale et heureuse.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à ce moment là que le pasteur James Ryle, lui-même rescapé d'une prison texane, 
fait venir les nouveaux Promise Keepers au pied de la scène pour prêter serment ; la 
musique enfle, le pasteur s'enflamme : " Esprit du Dieu vivant, remplis-moi, libère-moi de 
mon passé ! ", et tout le monde se sent purifié. Un Promise Keeper expérimenté, John 
Walker, qui a emmené quatre-vingts hommes de Lubbock, petite ville du nord du Texas, 
profite de ce moment d'intense émotion pour recruter deux jeunes Noirs auxquels il fait 
remplir des formulaires d'inscription à l'association évangélique de Billy Graham, dont des 
brochures sont subitement apparues sur chaque siège. " Avec ça, vous avez droit à une 
Bible gratuite et, dans une semaine, quelqu'un vous téléphone pour prendre de vos 
nouvelles ", promet-il aux deux novices.</TEXT>
<TEXT>
 En ces temps de grande confusion, l'espoir de retrouver les certitudes d'un monde où le 
rôle des hommes était clairement défini par rapport à celui des femmes justifie 
#apparemment que l'on traverse l'Amérique pour venir prier dans un stade. C'est, 
#clairement, une réaction à l'émancipation féminine et aux bouleversements qu'elle a 
entraînés aux Etats-Unis, de l'égalitarisme à la lutte contre le harcèlement sexuel. " Oui, 
nous répond un pasteur noir de Dallas, Wayne Mitchell, le mouvement des femmes a fait 
du mal, car il a ébranlé le rôle de l'homme dans la société et comme chef de famille. " " 
Nous sommes en guerre ", dit le président de Promise Keepers, Randy Phillips, sans 
préciser contre qui. Pour l'un des auteurs du livre-phare des Promise Keepers, Seven 
Promises, le révérend Tony Evans, les hommes se sont " féminisés " et le temps est venu 
de reprendre le pouvoir aux femmes.</TEXT>
<TEXT>
 L'ascension de Promise Keepers coïncide avec un retour en force, aux Etats-Unis, des 
valeurs de la paternité traditionnelle, défendues par toute une série d'associations, comme 
National Fatherhood Initiative ou American Fathers Coalition. L'un des penseurs du 
conservatisme américain, Bill Kristol, y voit " une remise en cause de la révolution 
sexuelle et du féminisme radical ". Dans un livre publié cette année par Fatherless 
America (l'Amérique sans pères) 40 % des enfants américains ne vivent pas avec leur père 
biologique , David Blankenhorn dénonce " l'affaiblissement de la paternité " et " une 
culture qui traite la masculinité avec suspicion, voire hostilité ". Il dénonce aussi le mythe 
du " nouveau père ", qui renonce à sa virilité pour devenir une deuxième mère pour ses 
enfants. Ce qu'il faut, dit-il, c'est revaloriser l'image du pater familias et cesser de produire 
pour les petits Américains des livres du type " Chez Papa, le samedi ", qui banalisent le 
fléau du divorce.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on ajoute à cela les bouleversements économiques depuis la révolution industrielle, 
dont l'irruption des femmes sur le marché du travail, on a la crise du mâle américain, qui 
révolte la droite et inquiète la gauche. Aujourd'hui, dans la plupart des ménages aux Etats-
Unis, deux salaires sont indispensables ; les hommes n'ont plus l'exclusivité du gagne-pain, 
mais les femmes ont gardé la fonction éducative. " Il faut, supplie William Raspberry, 
chroniqueur au Washington Post et peu suspect de conservatisme, trouver un moyen de 
rendre les hommes à nouveau nécessaires. "</TEXT>
<TEXT>
  Facteur aggravant, expliquent les Promise Keepers, la culture américaine a perpétué le 
mythe du héros solitaire, de John Wayne à Arnold Schwarzenegger : l'homme, le vrai, 
souffre en silence, réprime ses émotions. Il ne se confie pas, contrairement aux femmes. 
La mobilité de la main-d'oeuvre l'a contraint à s'éloigner de ses racines, de ses frères, de 
ses amis ; de moins en moins héroïque, le mâle américain est de plus en plus solitaire. " A 
la base de la plupart des difficultés sexuelles dont on souffre en Amérique aujourd'hui, il y 
a cette solitude, le besoin de se confier, d'affection, affirme un pasteur baptiste. Trop 
d'hommes ont grandi sans modèle, sans une vraie présence paternelle. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est cette prise de conscience qui a amené Bill McCartney, entraîneur de l'équipe de 
football américain de l'université du Colorado, à fonder un beau jour Promise Keepers. " 
Coach Mac ", comme on continue de l'appeler, est le vrai leader de ce mouvement. 
Totalement absorbé par son travail, il a commencé à se poser des questions lorsque sa fille 
Kristy a attendu un enfant de l'un de ses joueurs, sans être mariée, puis un deuxième 
enfant, d'un deuxième joueur : sans doute, se dit-il alors, cela ne serait-il pas arrivé si 
j'avais été là quand ma fille avait besoin de moi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PUIS un jour, à l'église qu'il fréquente depuis qu'il a " découvert " Dieu, en 1974, lors 
d'une réunion des athlètes chrétiens , son regard s'est posé sur sa femme, son épouse 
depuis trente-deux ans, et ce qu'il a vu l'a frappé : ce n'était pas le visage d'une femme 
heureuse. " Soudain, dit-il, j'ai réalisé que toute notre vie de couple avait été dominée par 
mes besoins à moi. "</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, " Coach Mac " a renoncé à son poste d'entraîneur (350 000 dollars par an) 
pour se consacrer à sa famille et à Promise Keepers. Il montre sa femme Lindy en exemple 
et harangue ses ouailles dans les stades comme il haranguait ses joueurs. Ni charismatique 
ni grand orateur, il veut montrer que l'on peut être chrétien, bon mari et bon père tout en 
restant un homme. " Aucun succès professionnel ne peut compenser les échecs à la 
maison, assure-t-il. L'Amérique est confrontée à une spirale d'amoralité qui attaque le 
fondement de son tissu social. "</TEXT>
<TEXT>
 Représentante démocrate du Colorado au Congrès et ardente avocate des droits des 
femmes, Pat Schroeder l'a qualifié d'" ayatollah autoproclamé ". Pour l'heure, émerveillé 
par le succès de son mouvement, Bill McCartney garde des distances prudentes avec la 
politique, évitant même de condamner l'homosexualité aussi ouvertement qu'il l'a fait 
autrefois " une abomination ".</TEXT>
<TEXT>
  Son cheval de bataille, cette année, c'est le racisme, que " Dieu m'a demandé de 
dénoncer " ; le fait que les Noirs ne rejoignent pas en masse les Promise Keepers le 
chagrine beaucoup " Seigneur, comment met-on fin au racisme ? Par la prière. "</TEXT>
<TEXT>
# Les Promise Keepers n'ont ni l'ambition ni le souffle intellectuel d'un mouvement politique 
; leur horizon est limité pour l'instant à celui de la famille chrétienne. A Washington 
cependant, à un an de l'élection présidentielle, d'autres ont vite compris quelle force ils 
pouvaient représenter : Gary Bauer, président du Family Research Council, une 
organisation de plus en plus influente au sein de la droite républicaine américaine, se 
félicite de l'émergence de ce mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier, dit-il, " est en train de balayer le pays " et montre " à quel point les gens ont 
faim de renouveau, de retour aux valeurs traditionnelles ". Gary Bauer reconnaît être en 
contact fréquent avec les dirigeants de Promise Keepers : " Nous les avons conseillés sur 
la façon de traiter les sujets controversés [notamment l'avortement et l'homosexualité], 
c'est-à-dire, en fait, de les éviter, afin de leur permettre d'élargir leur base. " On ne saurait 
être plus clair.</TEXT>
</DOC>
