<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043990</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043990</DOCID>
<ACCOUNT>424973</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1303</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,DEPARTEMENT HAUTES PYRENEES,DEPARTEMENT SEINE MARITIME,DEPARTEMENT ESSONNE,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE,DEPARTEMENT RHONE,SONDAGE POLITIQUE,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION ANTICIPEE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>951201-2-010-01</NUM1>
<NAMES>PS,FN,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE,COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD ET GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>Dimanche 3 décembre, les socialistes peuvent espérer des victoires et le FN entrer à l'Assemblée nationale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les sept élections législatives partielles  sont dangereuses pour la majorité</TITLE>
<TEXT> LA MAJORITÉ s'attend à passer un mauvais dimanche électoral. Le 3 décembre, en effet, sept élections législatives partielles auront lieu dans des 
circonscriptions détenues par l'UDF pour cinq d'entre elles et par le RPR pour les deux 
autres.</TEXT>
<TEXT>
  Six de ces scrutins ont pour objet de désigner les successeurs de députés élus sénateurs 
le 24 septembre. Le septième découle de la démission de Gérard Trémège (UDF-PR), dans 
les Hautes-Pyrénées, dont la fonction de président de l'Assemblée des chambres 
françaises de commerce et d'industrie avait été déclarée incompatible avec son mandat 
parlementaire par le Conseil constitutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Or la gauche possède de bonnes chances de conquérir, ou de reconquérir, quelques-uns 
des sièges à pourvoir. Le PS nourrit de solides espoirs dans la 1r circonscription des 
Hautes-Pyrénées et dans la 9e de Seine-Maritime, où l'ancien ministre Frédérique Bredin 
est candidate. Il n'a pas non plus renoncé à se battre dans la 5e circonscriptsion de 
l'Essonne. La 3e circonscription de Seine-et-Marne, quant à elle, semble à la portée du 
candidat du Mouvement des citoyens, dirigé par Jean-Pierre Chevènement.</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs facteurs expliquent les craintes de la majorité, en particulier l'observation, 
dimanche après dimanche, des résultats des élections cantonales partielles. Sur les vingt-
sept cantons où des élections ont eu lieu depuis trois mois, quatre seulement étaient 
détenus par la gauche et le sont restés. En revanche, sur les vingt-trois dont le sortant 
appartenait à la majorité, pas moins de dix ont basculé à gauche (quatre au profit du PS, 
quatre au bénéfice de divers gauche et deux du côté du PC). Six ont été perdus par le RPR 
(sur les douze qu'il détenait initialement), et quatre (sur sept) par l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
  Cette érosion de la majorité est confirmée par les enquêtes d'opinion. La perte de crédit 
spectaculaire, depuis six mois, du président de la République et du premier ministre a, en 
effet, provoqué un sérieux affaissement du potentiel électoral du RPR et de l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UNE PERTE DE DIX POINTS</TEXT>
<TEXT>
  Selon le tableau de bord mensuel de l'institut BVA, si des élections législatives avaient 
lieu aujourd'hui, les candidats de la majorité recueilleraient ensemble 34 % des voix, soit 
une perte de l'ordre de dix points par rapport à leur niveau constant entre l'automne 1993 
et le mois de mai 1995. Sur la même période, les partis de gauche ont remonté la pente, 
mais modestement : le PS, qui était à 29 % depuis la fin de l'année 1994, a regagné deux 
points à 31 %, et le PC un point à 9 %. Autrement dit, en six mois, les deux principaux 
partis de gauche n'ont récupéré qu'une partie seulement des pertes de la droite. C'est le 
Front national qui a manifestement tiré le plus grand bénéfice de la déception des électeurs 
de droite : crédité en mai de 10 % en cas d'élections législatives, il se situe aujourd'hui à 
15 %, toujours selon BVA.</TEXT>
<TEXT>
  Cette évolution explique l'optimisme du FN. Le 21 novembre, Jean-Yves Le Gallou, 
président du groupe du FN du conseil régional d'Ile-de-France, avait pronostiqué " un bon 
cru, voire un très bon cru " pour son parti dans la région parisienne, pour ce " galop d'essai 
avant les élections de 1998 "</TEXT>
<TEXT>
 . Le FN, il est vrai, ne part pas de rien : dans trois des quatre circonscriptions d'Ile-de-
France en jeu dimanche (les 3S,eÕ et 4e de Seine-et-Marne et la 2e de l'Essonne), le 
second tour des législatives de mars 1993 avait opposé le candidat de la droite 
#parlementaire et celui de l'extrême droite.</TEXT>
<TEXT>
  Il peut aujourd'hui enviscager de tirer les bénéfices de son implantation en faisant élire 
l'un des siens. Ses meilleurs chances résident dans la 2e circonscription de l'Essonne.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce contexte pourtant très défavorable, la majorité n'est pas parvenue à se présenter 
unie dans toutes les circonscriptions. Le RPR et l'UDF ont certes investi des candidats 
communs dans les sept circonscriptions, mais des dissidences fragilisent malgré tout la 
droite dans la 2e circonscription de l'Essonne, dans les deux circonscriptions de Seinse-et-
Marne et dans la 8e du Rhône.</TEXT>
<TEXT>
  En Seine-et-Marne, la majorité a souffert à la fois de la concurrence très vive que se sont 
livrée le RPR et l'UDF avant de décerner leurs investitures et des rivalités internes à 
l'UDF. Dans la 2e circonscription ide l'Essonne, c'est, à l'inverse, le RPR qui s'est déchiré, 
dont sont finalement issus deux candidats. Au risque du Front national.</TEXT>
</DOC>
