<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039296</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039296</DOCID>
<ACCOUNT>419133</ACCOUNT>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1651</FAB>
<SUBJECTS>INAUGURATION,DATE,SALLE DE SPECTACLE,THEATRE,PARIS,FINANCEMENT,CHIFFRE,DESCRIPTION,PROGRAMME</SUBJECTS>
<NUM1>951026-2-028-05</NUM1>
<NAMES>THEATRE MOLIERE,TIBERI JEAN,MAULNE MICHEL DE,BOURSAULT JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COURNOT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 20 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux cents ans après, la réouverture du Théâtre Molière</TITLE>
<TEXT> ÉVÉNEMENT, certes, inattendu que la réouverture, à deux pas du Centre Pompidou, d'un théâtre, une vraie salle à l'italienne inaugurée en pleine Révolution, le 4 juin 1791, et qui après bien des mésaventures avait définitivement fermé ses portes en 1835. C'est Michel de Maulne qui, en 1975, empruntant un passage étroit entre les rues Quincampoix et Saint-Martin, tombe en arrêt devant un lieu plus ou moins ruiné et inoccupé. Il découvre que ce sont les vestiges d'une salle de théâtre. Il en cherche une, car la Maison de la poésie, qu'il dirige, étouffe, tant elle déborde de monde, dans une alvéole riquiqui du Forum des Halles.</TEXT>
<TEXT>  Michel de Maulne va obtenir, pour la " réhabilitation " de ce théâtre enseveli, le concours de Jacques Chirac et Françoise de Panafieu, et des décideurs des affaires culturelles de la Ville de Paris, Jean-Jacques Aillagon et Laurence Pascalis. La maîtrise de l'oeuvre revient aux architectes Jambry et Milojevic. Le coût de la reconstruction (février 1994-octobre 1995) a été de 31,1 millions de francs (25,7 pour la Ville de Paris et 5,4 pour le conseil régional d'Ile-de-France).</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Boursault, l'inventeur de ce théâtre, il y a deux siècles, avait été un singulier personnage. En 1770, à vingt ans, il lâche la profession d'avocat pour devenir acteur dans des troupes ambulantes. Pendant une tournée en Sicile, il prend la direction du Théâtre de Palerme. D'où il passe, en 1789, à celle du Grand Théâtre de Marseille, qu'il lâche quelques semaines plus tard, au lendemain du 14 juillet, pour courir à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Il se pointe, ni trop ni trop peu, dans les couloirs des assemblées, les clubs, les salons. Et voici qu'un décret, le 13 janvier 1791, porte que " tout citoyen pourra élever un théâtre public et faire représenter des pièces de tout genre, en faisant, préalablement à l'établissement, la déclaration à la municipalité ". Dans les dix mois qui suivent, vingt-trois théâtres sont inaugurés à Paris, dont celui de Boursault, qui met à la va-vite son dévolu sur les locaux, rue Quincampoix, du bureau des nourrices, lequel va emménager rue Sainte-Apolline. Le bureau des nourrices existait depuis le XIIe siècle, il était chhargé du contrôle de la bonne santé et de la bonne conscience des nourrices professionnelles. Une médaille d'or de la " meilleure nourrice " avait même été innovée en 1785.</TEXT>
<TEXT>
  En un temps record, Boursault fit construire le Théâtre Molière, certes pas immense, mais d'un luxe et d'une beauté qui stupéfièrent Paris (car cela surclassait de loin toutes les nouvelles salles et de nombreuses anciennes). La pièce d'ouverture fut Le Misanthrope, mais ce décret de janvier 1791 avait eu bien sûr pour objet de faire jouer des choses de circonstance, et les vraies bonnes pièces " révolutionnaires " étaient rares. La seule oeuvre de mérite que sut obtenir Boursault fut Le Comte Oxtiern, du marquis de Sade.</TEXT>
<TEXT>
  Nommé député à la Convention le 7 septembre 1792, Boursault quitta son théâtre, qui vivota, mal, sous plusieurs directeurs et plusieurs noms (Théâtre des Sans-Culottes, Théâtre des Artistes), jusqu'en 1806, où Boursault, resté propriétaire des murs, y rouvrit un Théâtre des Variétés étrangères, qui était une préfiguration de notre Théâtre de l'Europe, mais qui ne dura que huit mois.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE SOIRÉE DE FOLIE</TEXT>
<TEXT>
 Déserté par les comédiens, le lieu devint salle d'escrime, salle de bal, magasin de papier, autres commerces, ou espace inoccupé... cela jusqu'à la visite imprévue de Michel de Maulne en 1975.</TEXT>
<TEXT>
 La séance d'ouverture du Théâtre Molière ressuscité, vendredi 20 octobre, a été un soir de folie. Dès le matin, des mesures de sécurité, compte tenu des menaces d'attentats, avaient été prises. Mais une multitude d'acteurs, poètes, dramaturges, spectateurs, débordèrent les cordons. Après une brève déclaration d'ouverture du maire, Jean Tiberi, Michel de Maulne décida une pause, pour calmer les " fous de poésie et de théâtre " qui s'écrasaient dans la salle, dans les dégagements du théâtre, dans les caves voûtées où étaient accrochés des collages de Prévert.</TEXT>
<TEXT>
  Rien n'y fit. Le Théâtre Molière était transformé en une ruche bondée, tumultueuse, enthousiaste, sous les rires et les chahuts et les applaudissements de laquelle, les acteurs Michel Lonsdale, Redjep Mitrovitsa, Yann Collette, Serge Maggiani, François Chaumette, Denis Lavant, Geneviève Page, Hughes Quester, et beaucoup d'autres aussi notoires, donnaient malgré tout de la voix.</TEXT>
<TEXT>
 Dans quelques jours, le Théâtre Molière-Maison de la poésie, retrouvant son calme, présentera Monsieur Pirandello est demandé au téléphone, d'Antonio Tabucchi, mise en scène d'André Deho Neves, puis La Perruque du vieux Lénine, de Jean Ristat, mise en scène de Viviane Théophilidès, puis Egaré dans les plis de l'obéissance au vent, un montage de textes de Victor Hugo, oeuvre d'André du Bouchet, mise en scène de Madeleine Marion. Il y aura des concerts, de la danse, des expositions. Une grande bibliothèque est déjà ouverte là. Un restaurant dans quelques jours. Des nourrices du XIIe siècle aux acteurs et poètes d'aujourd'hui, que de secrets et de cris ces murs de la rue Quincampoix n'auront-ils pas entendus ?</TEXT>
</DOC>
