<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013518</DOCID>
<ACCOUNT>385076</ACCOUNT>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1953</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950406-9</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SU21>Vu de Washington</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA CAMPAGNE POUR L'ELECTION PRESIDENTIELLE FRANCAISE VUE PAR LA PRESSE AMERICAINE</LEAD1>
<TITLE>" Drame humain " dans la lointaine France</TITLE>
<TEXT> Les Américains ont une vision romantique de la France, ce qui les entraîne parfois vers la caricature. Le Washington Post et le Los Angeles Weekly ont 
respectivement publié, il y a quelques semaines, un portrait des Français, se voulant 
humoristique, à la manière de la presse populaire britannique. Du coup, Jacques Andréani, 
ambassadeur de France à Washington, a pris la très inhabituelle décision de faire paraître, 
dans le Washington Post du... 1 avril, une " tribune libre ", dont le titre résume le propos : 
" Un allié calomnié ". " Notre pays, écrit le diplomate, est souvent calomnié d'une manière 
qui serait impensable s'agissant de n'importe quelle autre nationalité ou groupe ethnique. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Bigre ! La presse américaine serait-elle à ce point boulimique de nouvelles françaises, 
surtout en cette période électorale ? S'il est vrai que le New York Times, le Washington 
Post et le Wall Street Journal suivent avec attention le déroulement de la campagne 
présidentielle, la plupart des autres journaux se sont davantage intéressés, ces dernières 
semaines, aux scandales liés à Bernard Tapie et à Pierre Suard (ainsi qu'à l'affaire 
d'espionnage franco-américain), qu'aux propos de Jacques Chirac, Edouard Balladur ou 
Lionel Jospin. Ce qui ne saurait surprendre : les Français ne mesurent pas toujours que, 
vue d'Amérique, la France est un pays lointain, dont l'influence est comparable à celle de la 
Grande-Bretagne, qui entrave le dynamisme commercial des Etats-Unis, parfois sa 
#diplomatie, et où sévit un fort chômage.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " STYLES PERSONNELS "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'Amérique " profonde ", celle qui regarde les principales chaînes de télévision, n'a ni le 
goût ni l'occasion de suivre les démêlés électoraux de l'Hexagone. Certes, dans le 
microcosme washingtonien, le " drame de la rivalité Chirac-Balladur " (le Washington 
Post) n'est pas indifférent à une poignée de diplomates et de journalistes francophiles, mais 
chacun sait qu'au-delà du Beltway (les boulevards extérieurs de la capitale fédérale) il est 
souvent difficile de placer l'Europe sur une mappemonde. La presse écrite américaine, 
pour sa part, est comme les Français : elle a du mal à rendre à Jacques Chirac ce qui 
appartient à Edouard Balladur, et vice versa. " A droite, souligne le Wall Street Journal, le 
choix est moins entre des programmes politiques qu'entre des styles personnels. "</TEXT>
<TEXT>
  " Quel que soit le candidat qui l'emportera, remarque le New York Times, il est probable 
que la politique étrangère française restera ce qu'elle a été pendant trois décennies : 
fièrement européenne et prête à garder l'influence anglo-saxonne à distance. "</TEXT>
<TEXT>
# Quant aux relations avec les Etats-Unis, les trois principaux candidats ont, pour les 
Américains, des positions très semblables, et surtout très... françaises. Pour Edouard 
Balladur, relève le New York Times, les Américains doivent, " une fois pour toutes, 
accepter l'existence de l'Europe ", c'est-à-dire son indépendance. Jacques Chirac, de son 
côté, s'est fait le chantre de l'identité culturelle et linguistique de la France " contre les 
empiètements " anglo-américains.</TEXT>
<TEXT>
 Quant à Lionel Jospin, il estime " crucial pour la France de ne pas être le simple 
réceptacle des technologies et idées provenant de l'autre côté de l'Atlantique ".</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de cette " France éternelle ", ce qui retient l'attention de la presse américaine, 
c'est, outre la personnalité des deux principaux candidats de la droite, le " remarquable 
come-back " de l'ancien premier ministre et, surtout, ce " drame humain " entre " deux 
amis de trente ans ", aujourd'hui engagés, souligne le Washington Post, dans une " bataille 
au vitriol ". Face au " grand bourgeois hautain " installé à Matignon et qui a tendance à " 
faire marche arrière lorsqu'il est confronté aux protestations ", la presse américaine 
s'étonne que le maire de Paris réussisse à apparaître comme " un homme d'expérience 
avec une fibre populaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Elle semble prête à conclure, néanmoins, que comme cela avait été le cas pour François 
Mitterrand, le troisième essai de Jacques Chirac dans la course à l'Elysée pourrait être le 
bon.</TEXT>
</DOC>
