<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002385-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002385-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352098</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,REGION,ECONOMIE REGIONALE</SUBJECTS>
<FAB>09201310</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,FINANCEMENT,ECONOMIE REGIONALE,REUNION INTERMINISTERIELLE,1994,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>CARTE DES AIDES REGIONALES : NOUVELLE PRIME A L'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE : PRESENTATION LE 20 SEPTEMBRE 1994 AU COMITE INTERMINISTERIEL D'AMENAGEMENT DU TERITOIRE A TROYES</LEAD1>
<TITLE>AMÉNAGEMENT DU TERRITOIRE &gt; Présentée lors du comité interministériel de Troyes&gt; La carte des primes régionales à l'emploi</TITLE>
<TEXT>Négociée âprement depuis dix-huit mois par Daniel Hoeffel, ministre délégué chargé des collectivités locales et de l'aménagement du 
territoire, avec les services de la Commission européenne, cette 
carte des aides régionales devait être rendue publique mardi 20 
septembre à l'issue du comité interministériel d'aménagement du 
territoire, réuni à Troyes. Approuvée il y a quelques jours par 
Bruxelles, elle montre les zones où les investissements des 
entreprises (des secteurs industriel et tertiaire) peuvent être 
encouragés par des subventions publiques, selon des taux différents. 
Les zones éligibles aux primes d'aménagement du territoire (PAT), 
bénéficiant en 1994 d'un budget de 1 milliard de francs, couvrent 
23,2 millions d'habitants.Le Hainaut français (Valenciennes, Denain, 
la vallée de la Sambre) sera autant aidé que le Hainaut belge. C'est 
dans la région de Longwy et en Corse que les taux d'aides sont les 
plus élevés. Par ailleurs, par rapport au régime précédent qui 
remontait à 1982 et qui avait été modifié en 1986, la nouvelle carte 
relève les plafonds d'aides. Chaque emploi créé pourra désormais 
bénéficier de 70 000 francs, au maximum, de subvention. Les 
départements qui voient leur territoire et leur population davantage 
favorisés que dans l'ancien régime sont l'Ardèche, l'Aube, le Cher, 
la Somme, la Nièvre, le Puy-de-Dôme, le Territoire de Belfort, par 
exemple. En revanche, le Finistère, la Vienne, la Vendée ou le 
Maine-et-Loire sont moins bien lotis.                                 
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
