<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014337</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014337</DOCID>
<ACCOUNT>386188</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1955</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE CONTEMPORAINE,RECHERCHE,INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>INSTITUT DE RECHERCHE ET DE COORDINATION ACCOUSTIQUE MUSIQUE,IRCAM</NOM1>
<NUM1>950412-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>L'Ircam ouvre ses portes et partage ses trésors informatiques</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>De Renault à " Farinelli "</TITLE>
<TEXT>   Mutations. Inauguré en 1977, l'Institut de recherche et de coordination acoustique/musique, dont Pierre Boulez était le directeur, fut d'abord organisé 
en départements qui furent confiés à des compositeurs célèbres (Luciano Berio, Vinko 
Globokar) ou à des chercheurs en vue (Jean-Claude Risset, Gérald Bennet). Changement 
de cap en 1980 : les compositeurs sont désormais invités à venir réaliser individuellement 
leurs projets dans les studios. Au 1 janvier 1992, Boulez abandonne la direction du centre à 
Laurent Bayle, qui, depuis 1990, était son directeur adjoint et s'était employé dès cette 
date à diversifier les activités, notamment sous forme de programmes d'étude pour des 
firmes industrielles (Renault, Peugeot, Gibson).</TEXT>
<TEXT>
 Valorisation. C'est une équipe de l'Ircam qui a réalisé la voix " virtuelle " du castrat 
Farinelli dans le film de Gérard Corbiau. Une autre opération touchant le cinéma est 
prévue les 30 et 31 mai : la projection au Théâtre du Châtelet de Metropolis, film muet de 
Fritz Lang, accompagné d'une musique mi-acoustique mi-synthétique du compositeur 
argentin Martin Matalon. Enfin, une académie d'été, destinée aux musiciens avertis, 
s'ouvre du 26 juin au 1 juillet. Rens. : 44-78-48-34. Les formulaires d'inscription et le 
règlement du Forum Ircam sont disponibles à la direction de la valorisation, Tél. : 44-78-49-
62, fax : 42-77-29-47.</TEXT>
</DOC>
