<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015044</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015044</DOCID>
<ACCOUNT>387135</ACCOUNT>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1595/1026</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,RADIO PRIVEE,GUADELOUPE,MARTINIQUE,PARIS</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Radio-Tour Eiffel, tous les vendredis (FM Paris : 95,2)</NOTE>
<NUM1>950417-26</NUM1>
<NAMES>RADIO TOUR EIFFEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Chaque semaine, trois heures d'informations, de musique et de dialogue avec les Antilles</SOT1>
<SU21>PARIS-CARAIBES : RADIO-TOUR EIFFEL, 21 h</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TOUS LES VENDREDIS</LEAD1>
<TITLE>Voyage créole</TITLE>
<TIO1>PARIS-CARAIBES</TIO1>
<TEXT> " DE 21 heures à minuit, tous les vendredis, retrouvez les rythmes et l'information du soleil. Toutes les Caraïbes à portée d'oreilles. " La voix 
enjouée de Félix Mandon annonce le programme. Trois heures durant, les nouvelles et les 
musiques de la Guadeloupe, de la Guyane, de la Martinique et de... la Réunion vont 
s'infiltrer sur les ondes de Radio-Tour Eiffel. Le dépaysement nous tombe dessus sans 
préparation, mais il ne faut pas bien longtemps pour s'habituer à ce saut dans l'espace et le 
temps (décalage horaire oblige). En dix minutes à peine, comme par enchantement, le 
voyage mental s'est imposé. " Trois heures comme si on y était ", proclame la station. Pour 
atteindre ce but, " Paris-Caraïbes " mise sur l'exclusivité, la diversité et l'interactivité. 
Tout au long de la soirée, l'émission diffuse les rythmes et les derniers tubes créoles.</TEXT>
<TEXT>
 Renouer</TEXT>
<TEXT>
 avec la tradition</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Elle permet aussi aux auditeurs de l'Ile-de-France et des Caraïbes de se parler grâce à la 
messagerie mise en place par la station. Enfin, place est faite à l'actualité d'outremer, 
avec, notamment, le journal préparé avec Radio Caraïbes International (RCI). Diffusé à 22 
heures, il rappelle les meilleurs moments de la semaine et informe sur l'actualité culturelle 
de chacune des îles.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à " Paris-Caraïbes ", Radio-Tour Eiffel renoue avec une tradition. " En 1990, la 
station avait installé sur sa grille une émission antillaise qui avait remporté un énorme 
succès mais qui avait été arrêtée en 1994, précise Pierre Pellissier, président de la radio 
parisienne. En proposant ce rendez-vous, je ne fais que rétablir le dialogue entre les îles et 
les quelque 300 000 à 400 000 Antillais qui vivent à Paris. " Pour Eiffel, qui bénéficie du 
soutien de RCI mais aussi de la radio communautaire Africa n o 1, cetate émission s'inscrit 
également dans une démarche plus générale : celle d'une politique de " proximité au 
service de tous les modes de vie et de toutes les cultures ".</TEXT>
<TEXT>
 Reste à attendre, aujourd'hui, que le bouche-à-oreille fasse de " Paris-Caraïbes " le point 
de ralliement de toutes les Antilles.</TEXT>
</DOC>
