<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000927-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000927-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331777</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Le premier pont reliant les rives laotienne et thaïlandaise du Mékong près de Vientiane doit être inauguré, vendredi 8 avril, par le roi Bhumibol Adulyadej de Thaïlande. Cet évènement symbolise l'ouverture relativement récente, et réticente, du Laos sur le monde extérieur.</CHA1>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>LAOS,CONSEQUENCE,INAUGURATION,PONT,OUVERTURE,RELATION EXTERIEURE,RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04071883</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>940408-2-007-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<TITLE>LAOS&gt; Avec le premier pont sur le Mékong, Vientiane s'ouvre au monde extérieur</TITLE>
<TEXT>Bangkok</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  A Vientiane, personne n'ose vraiment l'avouer mais l'inauguration 
du pont de l'Amitié marque le véritable début du désenclavement du 
Laos, peuplé de seulement 4,4 millions de gens très pauvres et dont 
la superficie est la moitié de celle de la riche Thaïlande, qui 
compte 58 millions d'habitants. Qu'il le veuille ou non, ce pays géré 
de façon autoritaire par les héritiers des luttes anti-française et, 
surtout, anti-américaine, plonge, très tardivement certes, dans le XX 
siècle. Et il ne peut plus guère compter sur l'ancien " grand frère " 
vietnamien, sur lequel le Pathet-Lao au pouvoir s'est si longtemps 
appuyé, pour l'entretenir dans sa frilosité. Le Vietnam, lui aussi 
contraint et forcé, s'est ouvert sur le monde.</TEXT>
<TEXT>
  On peut donc faire confiance aux symboles : pour la première fois 
depuis vingt-sept ans, le roi Bhumibol, qui règne sur l'ancien Siam 
depuis 1946, a accepté de quitter son royaume. Il passera une nuit à 
Vientiane, sur la rive opposée du Mékong. En outre, c'est la première 
fois qu'un pont est construit sur le Mékong en dehors du territoire 
chinois, où il prend sa source. Enfin, les Laotiens ont beau se 
montrer encore réticents, il leur est de plus en plus difficile de 
résister aux pressions croissantes de voisins dynamiques qui 
convoitent leurs richesses ou, plus simplement, souhaitent transiter 
par son territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus entreprenant est la Thaïlande : les trois quarts du 
commerce extérieur laotien transitent par son territoire et près de 
la moitié des investissements étrangers au Laos sont thaïlandais. 
Avec l'inauguration du pont de l'Amitié _ construit par les 
Australiens à 14 kilomètres à l'est de Vientiane pour un coût de 32 
millions de dollars _ coïncidera celle de Lao IBC Co, une chaîne de 
télévision câblée mixte dont l'opérateur est thaïlandais et qui doit 
couvrir le Laos et le Nord-Est thaïlandais. Voilà cinq ans, au début 
de l'ouverture du Laos, les PME et PMI thaïlandaises s'étaient jetées 
à l'assaut de l'autre rive du Mékong. Aujourd'hui, ce sont les 
multinationales de Bangkok qui tentent d'y prendre pied.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure actuelle, la Thaïlande achète 80 % des 200 à 300 
mégawatts générés par un barrage sur la Nam Ngum, au nord de 
Vientiane. Mais le potentiel hydro-électrique du Laos est évalué, par 
la Banque asiatique de développement, à quelque 18 000 MW, de quoi 
assurer plus de 20 milliards de dollars de revenus annuels, contre 
800 millions aujourd'hui. Déjà, les projets actuels, treize en tout, 
pourraient porter la capacité hydro-électrique à plus de 3 000 MW au 
début du siècle prochain, dont la moitié à destination de la 
Thaïlande.</TEXT>
<TEXT>
 La crainte d'une " invasion thaïlandaise " </TEXT>
<TEXT>
 Pour les avoir dilapidées chez eux, où les coupes de bois sont 
interdites depuis cinq ans, les Thaïlandais convoitent également les 
riches forêts du Laos. En outre, un commerce croissant entre le 
Yunnan chinois et la Thaïlande invite à l'aménagement de voies 
terrestres dans le Nord-Ouest laotien, par la vallée de la Nam Tha 
(le chemin le plus court), et dans le Nord, du pont de l'Amitié 
jusqu'à la province de Phong-Saly en passant par Louang-Prabang par 
une route dont certains tronçons sont dans un état pitoyable.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le Vietnam comme la Thaïlande poussent le Laos à accepter la 
construction d'un deuxième pont sur le Mékong dans le Sud, afin de 
relier le Nord-Est thaïlandais à la côte vietnamienne, probablement 
en restaurant la RN9, qui offre l'avantage d'être déjà passante et de 
rejoindre le grand port de Danang.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, bon nombre de ces projets mettront du temps à sortir des 
tiroirs. Les Laotiens sont méfiants et se savent vulnérables. Même si 
leurs contentieux, notamment frontaliers, avec Bangkok sont en voie 
de règlement, ils redoutent une " invasion thaïlandaise ", 
commerciale comme culturelle, dont les effets se font déjà sentir 
dans la vallée du Mékong. Au pouvoir sans partage depuis 1975, la 
vieille garde du Pathet-Lao entend surtout conserver le contrôle du 
mouvement. Les émissions de Lao IBC demeureront sous strict contrôle 
gouvernemental. Vientiane a déclaré à plusieurs reprises que la 
construction d'un deuxième pont ne sera envisagée que lorsque les 
effets, " négatifs comme positifs ", de l'ouverture du premier auront 
pu être jaugés.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que le revenu annuel par tête, au Laos, est évalué à moins 
de 200 dollars, contre plus de 2 000 en Thaïlande, et que le tiers de 
la population y vit encore en dehors de toute économie monétaire. Le 
plongeon dans le progrès matériel ne manque donc pas d'attraits, même 
si le prix écologique et culturel risque d'être élevé. Déjà, les 
conséquences des réformes économiques et de l'ouverture se font 
sentir : un taux de croissance de 7,3 % en 1993, contre 6 % l'année 
précédente et 4 % en 1991. Un nouveau code des investissements 
étrangers, plus libéral, a été adopté. De nouveaux accords de 
coopération ont été passés, l'an dernier, avec Pékin et Hanoï.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, 1994 a été déclarée " année du tourisme ". Le nombre des 
visiteurs est déjà passé de 14 400 en 1990 à 102 700 l'an dernier et 
pourrait atteindre le demi-million en l'an 2 000, ce qui implique la 
mise en place rapide d'une infrastructure hôtelière, donc 
l'intervention de chaînes étrangères, car la capacité d'accueil reste 
inférieure à 2 000 chambres. Enfin, et peut-être surtout, les 
gisements d'or, de bauxite, de lignite et de gaz sont l'objet de 
nombreuses convoitises.</TEXT>
<TEXT>
  L'ouverture d'un premier pont, conçu pour pouvoir accueillir 
ultérieurement une voie ferrée, va déjà donner un coup de fouet à la 
vallée de Vientiane comme, d'ailleurs, à la région de Nong-Khaï, sur 
la rive thaïlandaise. Dans un deuxième temps, l'ensemble de la rive 
laotienne du Mékong sortira de sa torpeur. Certes, les autorités 
laotiennes continueront de freiner le mouvement. Mais pour combien de 
temps ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
