<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002250-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002250-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341351</ACCOUNT>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>NORVEGE,LISTE,RUE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<NAMES>OSLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS DANS PAGE CONSACREE A LA KARL-JOHANS GATE</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE/OSLO&gt; Pignon sur Rue</TITLE>
<TEXT>Gare de l'Est Une sculpture en forme d'infini accueille le voyageur en provenance de ce que les Norvégiens nomment " continent ", et qui, 
étrangement, commence à Copenhague. Le hall ancien, de belles 
proportions, a été dégagé, pour être réinvesti par des échoppes 
superflues.</TEXT>
<TEXT>
 Bazar</TEXT>
<TEXT>
 Ce bas et long bâtiment de brique en arc de cercle qui entoure la 
cathédrale pourrait évoquer un cloître, mais abritait autrefois un 
marché. Il faillit être rasé dans l'enthousiasme moderniste des 
années 50. Petites boutiques, antiquaires et artisans (verre 
notamment) ; terrasse sous les arbres fort agréable l'été.</TEXT>
<TEXT>
 Métro</TEXT>
<TEXT>
 La station Stortinget est le carrefour des sept lignes du métro 
d'Oslo (signalé par la lettre T). On peut rejoindre d'une traite 
Holmenkollen (où est dressé le fameux tremplin de saut) et les 
collines suivantes, dont Voksenkollen (vue sur la ville et le 
fjord).</TEXT>
<TEXT>
 Le Storting</TEXT>
<TEXT>
 C'est sur le minuscule balcon de côté que Kristi Kolle Grndahl, la 
présidente du Parlement (sur les cent-soixante-cinq membres, 
soixante-cinq sont des femmes), vient saluer le défilé des enfants le 
17 mai. </TEXT>
<TEXT>
 Paleet</TEXT>
<TEXT>
 Derrière les façades préservées, a été creusée une galerie 
marchande, avec quarante-trois magasins et treize restaurants, dont 
le fameux Blom, installé dans d'anciennes écuries, bodega, où l'on 
buvait ferme il y a cent ans, devenues " restaurant d'artistes ". Aux 
murs, les blasons de la Confrérie des nez pourpres, dont ceux 
d'Yvette Guilbert et de Charles Chaplin. Ce dernier fut exempté du 
passage au pourpre au prétexte qu'il " avait déjà fait le clown toute 
sa vie ". </TEXT>
<TEXT>
 Université</TEXT>
<TEXT>
 Elle est maintenant réservée aux seuls étudiants en droit. Il serait 
impensable de visiter Oslo sans pénétrer son aula, temple dédié à la 
paix, couvert de fresques de Munch, où se déroulait la cérémonie de 
remise du prix Nobel jusqu'à son transfert récent dans la salle de 
l'hôtel de ville.</TEXT>
<TEXT>
 Palais royal</TEXT>
<TEXT>
 Gardé (relève à 13 h 30). On ne passe pas. Mieux vaut redescendre 
par Stortings gata, le double (ou l'ombre) de la Karl-Johan, et 
s'arrêter pour quelques smrbrd au Theatercafeen, très fréquenté par 
le monde du spectacle.                                            
</TEXT>
</DOC>
