<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032473</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032473</DOCID>
<ACCOUNT>410444</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950905</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040995/0963</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,PARIS 8,RER,PARIS 11,TGV</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un plan de Paris avec la situation des trois attentats et une chronologie.</NOTE>
<NUM1>950905-2-010-31</NUM1>
<NAMES>GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO ET ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>L'attentat commis dimanche 3 septembre sur le marché du boulevard Richard-Lenoir, à Paris, n'a pas été revendiqué.  Les policiers ne sont plus convaincus de devoir faire face à " une seule et même équipe " de poseurs de bombes</SOT1>
<SU21>Attentat&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 3 SEPTEMBRE 1995 AU MARCHE DU BOULEVARD RICHARD-LENOIR.</LEAD1>
<TITLE>Les enquêteurs redoutent les agissements de plusieurs équipes terroristes</TITLE>
<TEXT> L'ANALYSE des quatre attentats à la bombe commis en France depuis quarante jours plonge les enquêteurs dans une réelle perplexité. Cette série 
d'actions terroristes, inédite depuis la campagne conduite en 1986 au nom du Comité de 
soutien aux prisonniers politiques arabes et du Proche-Orient (Csppa), est certes marquée 
par une relative régularité : les derniers attentats ou tentatives d'attentats ont été 
espacées d'une à trois semaines le 25 juillet à Saint-Michel, le 17 août aux abords de la 
place de l'Etoile, le 26 août contre le TGV Lyon-Paris, le 3 septembre sur le boulevard 
Richard Lenoir et tout semble indiquer que cette régularité s'inscrit dans une même 
campagne terroriste. Mais les certitudes restent peu nombreuses, face à une succession 
d'opérations qui n'ont toujours pas fait l'objet de revendications formellement 
#authentifiées.</TEXT>
<TEXT>
   Comme la bombe placée sur la voie du TGV Lyon-Paris, l'engin déposé sous l'étal d'un 
commerçant, au coeur du marché du boulevard Richard Lenoir, dimanche matin 3 
septembre n'a pas eu les effets espérés par les terroristes. Son système de mise à feu n'a 
pas fonctionné, évitant ainsi une explosion qui aurait pu, dans un endroit aussi fréquenté, 
faire de nombreuses victimes. " Il y avait un engin explosif qui n'a pas normalement 
fonctionné ", a indiqué le ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré. Peu après 11 heures, le 
détonateur placé sur une cocotte-minute s'est enflammé, provoquant une déflagration de 
faible puissance, qui a fait sauter le couvercle de l'autocuiseur. Mais la charge explosive 
principale n'a pas sauté, et la mitraille clous et écrous n'a pas été projetée alentour. Quatre 
personnes, souffrant de brûlures aux jambes, ont été hospitalisées.</TEXT>
<TEXT>
   A l'instar des précédents, cet attentat n'avait pas été revendiqué de manière 
suffisamment crédible lundi matin. Aux yeux des enquêteurs la seule indication fiable reste 
la mention de l'attentat de la station RER Saint-Michel dans une liste d'actions imputées 
aux islamistes, qui avait été publiée en première page du bulletin clandestin du GIA 
(Groupe islamique armé) algérien en Europe, Al-Ansar. Dirigeant de cette publication, 
l'Algérien Abdelkrim Deneche, interpellé à Stockholm le 21 août à la demande du juge 
d'instruction français Jean-François Ricard, reste détenu en Suède, sans que l'enquête ait 
à ce jour établi son implication dans les attentats parisiens.</TEXT>
<TEXT>
   Autant les similitudes observées lors des deux premiers attentats de Saint-Michel et de 
l'Etoile avaient donné aux enquêteurs l'espoir de progresser rapidement, autant les 
dernières explosions semblent les conduire vers des pistes divergentes. Les bombes 
utilisées lors des attentats contre le RER de Saint-Michel (sept morts) et aux abords de la 
place de l'Etoile (dix-sept blessés) " sortaient du même atelier ", précisait ainsi une source 
proche de l'enquête : dans les deux cas, il s'agissait d'une bonbonne de gaz de couleur 
bleue et d'une contenance de trois kilos, emplie d'un mélange de substance poudreuse et 
de mitraille.</TEXT>
<TEXT>
   Sur la voie du TGV Lyon-Paris, la bonbonne de gaz était d'un modèle plus volumineux 
(vingt-cinq kilos) destiné à l'usage domestique ; le système de déclenchement, qui n'avait 
pas fonctionné, était d'un type très différent de ceux ayant équipé les deux bombes 
précédentes : l'explosion devait être provoquée par le passage d'un train, alors qu'un 
simple retardateur couplé à une pile électrique de 9 volts avait déclenché les déflagrations 
de Saint-Michel et de l'Etoile.</TEXT>
<TEXT>
  La bombe du boulevard Richard Lenoir, dans le onzième arrondissement de Paris, était, 
elle, constituée d'une cocotte-minute remplie d'une substance explosive qui semble avoir 
été partiellement dénaturée par l'intervention des sapeurs-pompiers et que le laboratoire 
central de la préfecture de police de Paris n'avait pas encore identifiée, lundi matin 4 
septembre.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  BOMBES ARTISANALES</TEXT>
<TEXT>
 De la mitraille (clous, écrous ou boulons) avait été placée dans chacune des bombes ayant 
servi aux différents attentats. L'utilisation de tels récipients, bonbonnes de gaz ou 
autocuiseur, conforte la thèse de la piste islamiste, privilégiée par les enquêteurs dès le 
lendemain de l'attentat de la station Saint-Michel. Des bombes de fabrication comparable 
sont régulièrement employées en Algérie. En outre, des cassettes vidéo " enseignant " la 
fabrication de ces engins artisanaux ont été diffusées par des réseaux islamistes dans 
plusieurs banlieues françaises et découvertes l'an dernier par la DST (Direction de la 
surveillance du territoire).</TEXT>
<TEXT>
   Au mois de juin, les services secrets algériens avaient d'ailleurs transmis à leurs 
homologues français de la DGSE (Direction générale de la sécurité extérieure) un rapport 
signalant " l'adoption d'un nouveau système de piégeage de bombe artisanale " par les 
hommes du GIA : selon ce document, les terroristes recouraient à " des bouteilles de gaz 
vides " dont la mise à feu requérait " une pile de 9 volts pour l'amorçage du détonateur 
".</TEXT>
<TEXT>
   Sur les lieux de l'assassinat de l'imam Abdelbaki Sahraoui, le 11 juillet dans sa mosquée 
de la rue Myrha (dix-huitième arrondissement de Paris), la brigade criminelle avait 
retrouvé un sac contenant notamment une bombe de peinture. L'étiquetage de cet aérosol 
avait conduit les policiers jusqu'à un magasin de bricolage de la porte d'Italie, où il avait 
été acheté en même temps que d'autres articles un voltmètre, un fer à souder, du fil 
électrique, etc. , susceptibles d'être utilisés pour la confection d'un engin explosif artisanal. 
Cette découverte avait alimenté la conviction des enquêteurs d'avoir affaire à une " même 
équipe " de terroristes algériens (Le Monde daté 20-21 août).</TEXT>
<TEXT>
   Dans son édition datée 30 juin-1er juillet, le quotidien algérois La Tribune, réputé bien 
informé auprès des services secrets algériens, avait déjà évoquqé l'entrée en France d'un " 
groupe composé de cinq terroristes algériens, des anciens de la guerre d'Afghanistan ", 
venus de Bosnie, afin de perpétrer des attentats. L'auteur de l'article avait notamment cité 
parmi les cibles visées par ce commando l'imam Sahraoui, ancien fondateur du Front 
islamique du salut (FIS). La Sécurité militaire algérienne avait, parallèlement, transmis des 
renseignements de même teneur aux autorités françaises.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  MOUVANCE MULTIFORME</TEXT>
<TEXT>
 Quelques jours après l'assassinat d'Abdelbaki Sahraoui, La Tribune précisait encore ses 
informations, en désignant, sous le pseudonyme d'" Abdessabour ", le chef du fameux 
commando. Sous ce nom de guerre, les services secrets français ont reconnu Abdelkrim 
Deneche, qui, outre ses fonctions à la tête d'Al Ansar, passe pour être l'un des dirigeants 
du GIA en Europe depuis l'interpellation en Belgique le 1er mars d'Ahmed Zaoui, dont le 
procès devait s'ouvrir lundi 4 septembre à Bruxelles (lire ci-dessous). A ce faisceau de 
présomptions s'est ajouté, après l'attentat de la station Saint-Michel, le témoignage d'un 
gendarme en permission, affirmant reconnaître Abdelkrim Deneche comme l'un des " trois 
maghrébins " suspects qu'il avait repérés dans le RER le jour de l'attentat. Mais les 
recherches entreprises depuis, tant en Suède qu'en France, pour découvrir les liens d'" 
Abdessabour " avec d'éventuels complices sur le territoire français sont jusqu'à présent 
demeurées vaines.</TEXT>
<TEXT>
   Les enquêtes déjà conduites depuis un an sur les réseaux de soutien aux maquis 
algériens en France ayant montré le caractère multiforme de la mouvance islamiste, les 
policiers se demandent désormais si l'" équipe " venue de l'étranger et à laquelle ils 
attribuaient les premiers attentats n'aurait pas fait des émules sur le sol français, 
susceptibles de poser à tout instant des bombes artisanales, conçues sur le modèle des 
précédentes.</TEXT>
<TEXT>
   Ceci pourrait expliquer que les deux derniers engins explosifs n'aient pas fonctionné. 
Mais la même hypothèse induit aussi, fait autrement inquiétant, que ces terroristes 
d'occasion ne seraient pas nécessairement en relation directe avec les auteurs de l'attentat 
de la station Saint-Michel ou les assassins de l'imam Sahraoui, ce qui compliquerait 
davantage la tâche des enquêteurs.</TEXT>
</DOC>
