<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035377</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035377</DOCID>
<ACCOUNT>414061</ACCOUNT>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1941</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE HEBDOMADAIRE,MUTATION,DECLARATION,DESCRIPTION,REFORME</SUBJECTS>
<NOM1>L'EXPRESS</NOM1>
<NUM1>950927-2-030-05</NUM1>
<NAMES>SAMPERMANS FRANCOISE,OCKRENT CHRISTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES
</SIP1>
<SOT1>La nouvelle formule de l'hebdomadaire constitue une victoire  pour Françoise Sampermans et Christine Ockrent</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 27 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>" L'Express " veut rester le numéro un</TITLE>
<TEXT> FRANÇOISE SAMPERMANS et Christine Ockrent ont réussi un premier pari. La parution, mercredi 27 septembre, de la nouvelle formule de 
L'Express constitue déjà un succès pour elles, après une année agitée. " Parce que 
notre culture est définitivement imprégnée par l'image, parce que l'écrit pour mieux 
affirmer son irremplaçable fonction doit se préparer à la révolution multimédia. 
L'Express, avec elle, va prendre un nouvel élan ", écrivait Françoise Sampermans, 
PDG de l'hebdomadaire, en annonçant, dans L'Express du 29 septembre 1994, la 
nomination de Christine Ockrent comme directrice de la rédaction.</TEXT>
<TEXT>
  Vécue comme un véritable choc, l'arrivée de Christine Ockrent était pour certains 
l'annonce d'un sursaut inévitable, pour d'autres une erreur de " casting " : une 
femme d'images à la tête d'une entreprise de presse écrite. Les relations avec une 
rédaction ébranlée par plusieurs départs se sont vite tendues. Le recours à une 
#agence spécialisée dans l'audiovisuel pour réaliser la nouvelle maquette Gédéon, qui 
avait dessiné l'habillage du " Soir 3 " de Christine Ockrent a aggravé les choses. Le 
sentiment se développait que, au fond, la greffe n'avait pas pris.</TEXT>
<TEXT>
  A cela s'ajoutaient les incertitudes sur l'avenir de Pierre Suard, patron du groupe 
Alcatel-Alsthom, maison mère de la Générale Occidentale, qui édite L'Express, et les 
propres ennuis de Françoise Sampermans, mise en examen. Simultanément, les 
ventes diminuaient : la diffusion reculait en 1994, passant de 567 359 exemplaires en 
1993 à 544 753 exemplaires. Plus grave, cette année Le Nouvel Observateur a 
dépassé L'Express en ce qui concerne la diffusion en France. Les voyants étaient au 
rouge.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SECTEUR EN MOUVEMENT</TEXT>
<TEXT>
  Un an après, la nouvelle maquette est là et l'entreprise se lance en même temps 
dans le multimédia, en proposant le journal sur le réseau électronique Compuserve 
(Le Monde 21 septembre). " Nous avons voulu réaffirmer l'identité de L'Express, 
#explique Christine Ockrent. C'est un hebdomadaire qui se caractérise par une bonne 
qualité de l'écriture, des grands reportages, des analyses. Au cours d'une histoire 
tumultueuse, il a collé aux tendances de la société française. Il fallait lui redonner de 
la vitalité pour qu'il colle à une époque qui a changé et qui est marquée par 
l'imprégnation de notre culture par l'audiovisuel. "</TEXT>
<TEXT>
  " La télévision est derrière nous, elle ne nous pose plus problème. On est sorti de la 
fascination haineuse à l'encontre de la télévision, on l'a domestiquée, Il y a une 
relative usure de la télévision et du nivellement par l'émotion de l'information 
télévisée ", poursuit l'ancienne présentatrice et rédactrice en chef du journal télévisé. 
Pour elle, au contraire, " l'ordinateur réhabilite l'écrit, il domestique et banalise 
l'image, qui redevient une illustration et non plus une matière première ".</TEXT>
<TEXT>
  Le journal sera divisé en cinq grandes séquences : France, Société, Economie, 
#Monde et Culture. Chacune commencera par un sommaire. L'économie, 
particulièrement renforcée, comptera un cahier central détachable, " Réussir ", 
#consacré aux carrières et à l'emploi. Objectif de cette formule : consolider une place 
de numéro un en développant les ventes, dans un secteur où la recherche de l'abonné 
à tout prix a fait des ravages. Le prix sera de 17 francs jusqu'à la fin de l'année, au 
lieu de 20 francs actuellement. Coût de l'opération : 25 millions de francs, financés 
par le journal sur les exercices 1995 et 1996.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle maquette de L'Express vient à nouveau bousculer le marché très 
dynamique et très concurrentiel des news magazines, né en France en 1964 quand 
Jean-Jacques Servan-Schreiber a transformé son hebdomadaire sur le modèle du 
Time et surtout du Spiegel. Secteur en mouvement, il a été récemment marqué par la 
rénovation du Point, autre hebdomadaire appartenant à la Générale Occidentale, et 
par le lancement du supplément du Nouvel Observateur consacré à la télévision, qui 
a permis à ce dernier d'augmenter très sensiblement sa diffusion en 1994. Pour sa 
part, L'Evénement du Jeudi, qui avait réveillé ses concurrents en privilégiant les 
ventes aux abonnements, continue son chemin de croix : ses ventes sur Paris, 
inférieures à 10 000 exemplaires, ont reculé de près de 40 % sur un an.</TEXT>
</DOC>
