<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003348-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003348-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322165</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01281000</FAB>
<SUBJECTS>SCIENCE,LAICITE,CHRISTIANISME,ENSEIGNEMENT PRIVE</SUBJECTS>
<NUM1>940129-2-002-33</NUM1>
<NAMES>CLOUPET MAX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>CHAMUSSY HENRI</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU "MONDE"&gt;  LAICITÉ&gt; Un regard chrétien sur la science</TITLE>
<TEXT>J'ai lu avec attention, dans le Monde du 14 janvier, la déclaration signée par " quatre-vingt-une personnalités du monde de la recherche 
scientifique " ; j'avoue avoir été fort étonné par l'explication de 
texte qu'elle propose des déclarations du Père Max Cloupet, 
secrétaire général de l'enseignement catholique. Si le Père Cloupet 
avait dit ou écrit qu'il fallait enseigner des mathématiques 
chrétiennes, ou de la physique chrétienne, il aurait dit une grosse 
bêtise, une sorte d'horrible jdanovisme. Mais il a dit que l'école 
catholique devrait " proposer un regard chrétien sur le monde ". Je 
suis stupéfait que d'illustres scientifiques soient scandalisés qu'un 
regard puisse être jeté sur la science...</TEXT>
<TEXT>
  J'ai l'habitude d'enseigner que la science est un discours sur le 
monde, une quête de vérité faite pour donner du sens au monde. Depuis 
Bacon, et Galilée, et Hume, et bien d'autres, on sait que la 
connaissance se construit à partir de l'observation du monde, 
c'est-à-dire à partir d'un regard sur le monde. Tout scientifique, 
quelle que soit la science à laquelle il se consacre, a donc un 
regard sur le monde, et ce regard est toujours complété d'un 
adjectif, regard chrétien, regard musulman, regard marxiste, regard 
rationaliste, que sais-je, car tout scientifique, du moins je 
l'espère, a des convictions. La connaissance naît et se construit sur 
le terreau des convictions idéologiques, philosophiques, religieuses. 
Pas de regard sur le monde, Cauchy, Cantor, Russell, Godel ? Pas de 
regard sur le monde, Newton, Leibniz, Kant, Condorcet, Darwin, Duhem, 
Einstein, Schrodinger, Hawkins, Broglie, Prigogine... ? Seuls les 
catholiques n'auraient pas le droit d'avoir un regard catholique sur 
le monde, c'est-à-dire sur la connaissance qu'on a du monde ?</TEXT>
<TEXT>
  La laïcité, plutôt qu'une neutralité aseptisée, c'est-à-dire 
amorphe (d'ailleurs rigoureusement impossible), ne serait-elle pas le 
respect de l'autre et de son regard sur le monde, et une recherche de 
quelques plages d'accord ? Respect qui a d'ailleurs ses limites, car 
il y a des regards sur le monde que je ne peux en aucun cas 
respecter, ces regards qui n'impliquent pas à leur tour le respect de 
l'autre, tous les regards totalitaires.</TEXT>
<TEXT>
 Grenoble&lt;
</TEXT>
</DOC>
