<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002041-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002041-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324690</ACCOUNT>
<CHA1>La privatisation d'Elf, après la BNP et Rhône-Poulenc, a attiré 3,096 millions d'actionnaires individuels. L'opération a été souscrite près de trois fois (98 millions d'actions demandées). Les particuliers qui ont demandé jusqu'à dix actions seront servis intégralement. Au-delà, ils pourront recevoir jusqu'à douze actions, au prix unitaire de 385 francs. Les détenteurs d'" emprunt Balladur " seront servis intégralement jusqu'à neuf titres supplémentaires. L'opération de privatisation _ la plus importante jamais réalisée _ rapportera à l'Etat 33 milliards de francs. Après la dévaluation du franc CFA, la fin du contrôle public sur Elf pourrait priver l'Etat d'un instrument essentiel de sa politique africaine.</CHA1>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>ZONE FRANC,DEVALUATION,MONNAIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GABON,CONGO,PETROLE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02153112</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PETROLE,PRIVATISATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Au Nigéria, où le groupe français est également bien représenté, la compagnie anglo-néerlandaise Shell joue un rôle politico-économique semblable. (2) Les Emirs de la République, de Pierre Péan et Jean-Pierre Séréni, Seuil 1982.</NOTE>
<NUM1>940216-2-001-32</NUM1>
<NAMES>;ELF AQUITAINE,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>356</PAGE>
<TITLE>Un nouveau succès pour les privatisations&gt; Le groupe Elf-Aquitaine comptera plus de trois millions d'actionnaires&gt; Plus loin que l'Afrique</TITLE>
<TEXT>Dévaluation du franc CFA à la mi-janvier. Privatisation du groupe pétrolier Elf en février. Rien a priori ne rapproche les deux 
événements ; rien sinon qu'ils témoignent d'une prise de distance 
vis-à-vis de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant des décennies, Paris a défendu bec et ongles une parité du 
franc CFA héritée de la IV République. Mais, mal conduite, cette 
politique de grandeur s'est finalement révélée aussi coûteuse 
qu'inefficace. " Parce que l'économie du monde a changé et que ces 
pays n'étaient plus tout à fait adaptés, dans leurs structures, à 
l'évolution de l'économie du monde ", a avancé, lundi soir à " 
L'heure de vérité ", Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Peu désireux d'admettre l'alignement de la France sur le Fonds 
monétaire international (FMI) et la Banque mondiale, les deux 
thuriféraires de la dévaluation, le premier ministre a préféré mettre 
l'accent sur la poursuite de l'effort financier. " La France, a-t-il 
ajouté, va accroître son aide en faveur des pays africains. Elle a 
obtenu du FMI et de la Banque mondiale qu'ils accroissent leur aide, 
qui est multipliée par dix [...] environ. Ce qui prouve bien qu'il ne 
s'agit pas d'abandonner l'Afrique, tout au contraire. Il s'agit de 
lui faire reprendre la route du progrès. ".</TEXT>
<TEXT>
  Le prestige de la France pâtit déjà de cette volte-face. Et, 
demain, les entreprises françaises en subiront le contre-coup. Or 
comment ne pas voir dans la privatisation du groupe Elf un témoignage 
supplémentaire de cette "normalisation " des rapports 
franco-africains mise en oeuvre par Edouard Balladur ? L'hostilité 
véhémente des milieux gaullistes à l'opération, les critiques venues 
l'été dernier de l'Elysée prouvent que le lien existe pour bien des 
responsables politiques : avec la fin du contrôle public sur Elf, 
l'Etat va se priver d'un instrument essentiel de sa politique 
africaine.</TEXT>
<TEXT>
  Car la compagnie pétrolière occupe une place de premier plan sur la 
scène africaine. Non pas tant à cause de sa présence comme 
distributeur de carburants dans une douzaine de pays que par son rôle 
_ essentiel _ en amont, au stade de l'exploration-production.</TEXT>
<TEXT>
  Dans des Etats fragiles, dotés d'une administration inefficace, la 
compagnie pétrolière est le principal contribuable du pays. Au Congo 
_ un pays aujourd'hui à la dérive _ Elf, parce qu'il contrôle les 
trois quarts de la production pétrolière du pays, assure l'essentiel 
des recettes fiscales. Situation extrême sans doute mais que l'on 
retrouve, à des degrés divers, au Cameroun, au Gabon, en Angola (1).</TEXT>
<TEXT>
  Dans toutes ces " provinces pétrolières ", Elf est un banquier 
d'importance. Qu'il décide de resserrer les cordons de la bourse, de 
faire la grève de l'impôt pour marquer son mécontentement, et c'est 
l'Etat qui vacille. Au lendemain du premier choc pétrolier, en 1975, 
le cas se produisit au Congo. L'affrontement entre Elf-Congo et le 
régime militaire imprégné de marxime-léninisme à l'époque au pouvoir 
à Brazzaville tourna vite au détriment de ce dernier. Il ne dut son 
salut qu'à la générosité du gouvernement français et aux largesses du 
président gabonais Bongo qui faisait parvenir des mallettes de 
billets à son voisin pour payer les fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la dépendance ne joue pas à sens unique. Si une poignée de 
pays d'Afrique noire sont d'une certaine façon à la merci de Elf, la 
réciproque est également vraie. Deux chiffres pour s'en convaincre : 
en 1993, sur les 30 millions de tonnes de pétrole brut produites par 
le groupe pour son propre compte, 20 millions sont sorties d'Afrique. 
Comment ne pas veiller avec jalousie sur une zone qui procure les 
deux tiers de l'approvisionnement pétrolier et près de la moitié des 
réserves ? Comment n'être pas tenté de peser sur la vie politique 
locale quand de tels intérêts sont en jeu ? Poussé hors d'Algérie 
dans des conditions jugées humiliantes au lendemain de 
l'indépendance, nationalisé en Irak et en Iran, Elf n'a pas ménagé sa 
peine depuis une trentaine d'années pour conserver ses bastions 
africains, les consolider et à l'occasion en conquérir de nouveaux. 
La réussite est incontestable. Les moyens pour y parvenir, eux, 
furent parfois contestables.</TEXT>
<TEXT>
  Un homme exceptionnel a incarné l'aventure africaine de la 
compagnie, ses succès et ses dérives : Pierre Guillaumat. Artisan de 
la politique énergétique française de l'après-guerre, ce patriote 
ancien du BCRA (le service de renseignement gaulliste à Londres), 
homme de conviction et du secret, fut de 1966 à 1977 le premier 
président d'Elf Aquitaine, groupe qu'il avait largement contribué à 
bâtir. " C'est dans ses activités africaines que les antécédents de 
Pierre Gauillaumat ont ressurgi avec force. Là que son goût du secret 
et des opérations compliquées s'est épanoui. Ce n'est pas l'insulter 
que de dire qu'il avait la nostalgie de l'Empire et qu'il a pu, à la 
tête du secteur pétrolier d'Etat, jouer un rôle de gardien de 
l'Empire en grande connivence avec le gardien chef qu'était un autre 
ancien du BCRA, Jacques Foccard ", a rappellé le journaliste-écrivain 
Pierre Péan au cours du colloque consacré à Pierre Guillaumat qui 
s'est tenu tout récemment à l'initiative de l'Institut d'histoire de 
l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
  Le Gabon a sans doute été le théâtre d'action privilégié de Pierre 
Guillaumat. En février 1964 notamment, lorsque le retour au pouvoir _ 
dans les valises de l'armée française _ du président Léon M'Ba s'est 
fait en étroite collaboration avec le patron d'Elf Aquitaine qui mit 
d'ailleurs un de ses proches conseillers, Guy Ponsaillé, à la 
disposition du président gabonais restauré " pour veiller sur lui et 
lui redonner confiance " (2).</TEXT>
<TEXT>
  La reprise en main</TEXT>
<TEXT>
  Depuis cet épisode, le nom d'Elf, mêlé à celui des services secrets 
français, a été régulièrement cité à propos des " affaires africaines 
". Ainsi à la fin des années 60, lors de la guerre de sécession au 
Biafra. Par souci de conserver ses positions au Nigéria, Elf refusera 
d'aider à visage découvert les Biafrais, en dépit des pressions de 
l'Elysée. La compagnie n'ira pas au-delà de la prise en charge du 
séjour des personnalités biafraises de passage à Paris. Mais une 
partie de l'argent qu'elle versait au Gabon était utilisée pour 
soutenir les sécessionnistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le nom d'Elf apparaît à nouveau en 1977 associé à celui du 
mercenaire Bob Denard lorsque, conseiller du président Bongo, il 
fomente un coup d'État au Bénin. Idem lorsque ce même Bob Denard 
vient en aide au Front de libération de l'enclave de Cabinda (FLEC), 
une région au nord de l'Angola, minuscule mais qui fait saliver tous 
les pétroliers.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Guillaumat parti à la retraite, le rôle ambigu et trouble 
d'Elf en Afrique, la tentation du groupe pétrolier de jouer son 
propre jeu, de mener une politique indépendante de celle du Quai 
d'Orsay n'ont pas disparu. Ministre à répétition de gouvernements 
gaullistes avant de devenir secrétaire général adjoint de l'UDR, 
Albin Chalandon, son successeur, n'était pas homme à rompre les liens 
patiemment tissés entre le groupe pétrolier, une brochette de 
dirigeants africains et les réseaux gaullistes. Il a maintenu le cap, 
nouant avec le leader congolais Denis Sassou N'Guesso et le président 
gabonais des relations personnelles. Elle lui furent d'ailleurs fort 
utiles en 1980 pour conserver la présidence d'Elf d'où voulait le 
déloger son ministre de tutelle André Giraud.</TEXT>
<TEXT>
  Honnête gestionnaire, peu friand des jeux d'ombre de la politique, 
Michel Pecqueur gérera de loin l'héritage africain légué par M. 
Chalandon. Certes, il rencontre régulièrement les chefs des États où 
le groupe possède des intérêts et sait se faire apprécier d'eux. Il 
pousse avec succès Elf en Angola en dépit de la guerre civile qui y 
fait rage. Mais point de reprise en main ; point de changement 
d'hommes. </TEXT>
<TEXT>
  La reprise en main sera faite par Loïc Le Floch-Prigent _ un 
socialiste ayant l'oreille de François Mitterrand _, parachuté à la 
tête de la compagnie pétrolière en 1989. Mais cette reprise en main 
ne se fera pas dans le sens prévu. S'il se débarrasse de tous les 
directeurs généraux des grandes filiales d'Afrique noire du groupe, 
accusés qu'ils sont de jouer les électrons libres et de se comporter 
en super-ambassadeurs, Le Floch-Prigent se garde bien d'écarter le " 
Monsieur Afrique " d'Elf, André Tarallo. Le patron d'Elf a fait ses 
comptes. Alors qu'aux Etats-Unis la compagnie a dépensé des fortunes 
en pure perte pendant des années, en Afrique les quelques milliards 
de francs investis procurent, année après année, à la maison mère de 
substantiels bénéfices. Or cette réussite est en partie celle d'André 
Tarrallo. Qui plus est, l'homme a ses entrées dans tous les palais 
d'Afrique noire, qu'il fréquente depuis plus d'une quinzaine 
d'années. Il connaît comme personne les hommes politiques. Ceux qui 
sont au pouvoir et ceux qui aspirent à le conquérir.</TEXT>
<TEXT>
  On ne sépare pas d'un tel entremetteur, fût-il proche de Charles 
Pasqua. On s'en fait un complice. Et c'est ainsi que la politique 
africaine d'Elf a été gérée ces dernières années de concert par un 
socialiste et un gaulliste de conviction, le tout avec la bénédiction 
de l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul acteur à ne pas y trouver son compte était Bercy, et plus 
précisément la direction du Trésor du ministère de l'économie et des 
finances. Le Trésor et Elf, c'est l'eau et le feu. D'un côté, les 
intégristes de la finance, de l'autre, un groupe industriel qui, au 
Cameroun, au Congo, au Gabon, etc., au nom de son intérêt bien 
compris, n'hésite pas à se faire le complice d'une gestion des 
finances publiques opaque et peu orthodoxe. Pratique la plus 
contestée, celle des avances de trésorerie gagées sur les recettes 
pétrolières à venir consenties par Elf à plusieurs gouvernements.</TEXT>
<TEXT>
  Le procédé ne date pas d'aujourd'hui. Mais ce qui n'était que un 
coup de pouce occasionnel et échange de bon procédés sous Albin 
Chalandon et Michel Pecqueur est devenu pratique courante avec la 
chute des cours du brut. Résultat, le Congo a d'ores et déjà gagé les 
recettes pétrolières des quatre années à venir, dit-on. Et le Gabon 
est sur la même _ mauvaise _ pente. On mesure les risques de cette " 
cavalerie " à l'échelle d'un État : elle porte en elle-même les 
germes d'une faillite généralisée du pays qui y recourt.</TEXT>
<TEXT>
  Elf privatisé et dirigé par un financier peu désireux, semble-t-il, 
d'avoir avec les dirigeants d'Afrique noire la connivence cultivée 
par son prédécesseur, la situation va-t-elle changer ? Une 
clarification serait sans nul doute la bienvenue. Mais le poids de 
l'Histoire, les formidables intérêts politiques et économiques en 
jeu, la volonté prêtée aux pétroliers américains de s'implanter en 
Afrique francophone aux dépens d'Elf, tout risque de ralentir le 
cours de l'aggiornamento.&lt;
</TEXT>
</DOC>
