<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000470-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000470-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358007</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11041011</FAB>
<SUBJECTS>CITATION</SUBJECTS>
<NAMES>CORNEILLE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE,DELANDE GUY,JOLY FERNAND</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE DEUX CORRESPONDANCES SUR LA CITATION "MOURIR POUR LA PATRIE"</LEAD1>
<TITLE>L'AVIS DU MÉDIATEUR&gt; Corneille récidive</TITLE>
<TEXT>A ses lecteurs qui lui adressent des textes en vers et, d'une manière générale, à vocation poétique, le Monde répond qu'il ne publie pas de 
poèmes dans la page réservée au courrier, de même qu'il ne publie pas 
de lettres ouvertes. Dans les deux cas, il s'agit de contenir des 
veines épistolaires dont nous ne serions pas en mesure de gérer 
l'afflux, si nous leur ouvrions nos colonnes. On fera, une nouvelle 
fois, exception pour le cher Corneille, dont nous avions signalé ici 
même, la semaine dernière, qu'il avait formulé la même idée, en 
termes proches, dans deux oeuvres différentes.</TEXT>
<TEXT>
  Comme toujours, nos lecteurs en savent plus que nous et auront le 
dernier mot sur cette curieuse affaire : M. Guy Delande 
(Ville-d'Avray) nous précise : " Ce n'est pas deux fois, mais trois 
fois que Corneille a repris un thème analogue avec les mêmes rimes ! 
En effet : </TEXT>
<TEXT>
 _ Le Cid (acte III, scène 5, vers 1635, Chimène) : </TEXT>
<TEXT>
 Mourir pour le pays </TEXT>
<TEXT>
 [n'est pas un triste sort,</TEXT>
<TEXT>
 C'est s'immortaliser </TEXT>
<TEXT>
 [par une belle mort.</TEXT>
<TEXT>
 _ Horace (II, 3, v. 441, Horace) : </TEXT>
<TEXT>
 Mourir pour le pays</TEXT>
<TEXT>
 [est un si digne sort, </TEXT>
<TEXT>
 Qu'on briguerait en foule </TEXT>
<TEXT>
 [une si belle mort.</TEXT>
<TEXT>
 _ Polyeucte (IV, 3, v. 1204, Polyeucte) : </TEXT>
<TEXT>
 Si mourir pour son prince</TEXT>
<TEXT>
 [est un illustre sort,</TEXT>
<TEXT>
 Quand on meurt</TEXT>
<TEXT>
 [pour son Dieu,</TEXT>
<TEXT>
 [quelle sera la mort ! "</TEXT>
<TEXT>
  Un précédent correspondant, M. Fernand Joly (Paris), relève au 
passage, et à juste titre, qu'il n'avait pas retrouvé le distique 
dans le Cid parce que nous ne l'avions pas, initalement, situé dans 
la bonne scène de l'acte III.</TEXT>
<TEXT>
  La faute à Corneille est maintenant établie et, bien qu'il y ait 
prescription, l'enquête se poursuit par curiosité littéraire sur cet 
étrange cas d'inspiration récidivante.&lt;
</TEXT>
</DOC>
