<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030858</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030858</DOCID>
<ACCOUNT>408177</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/1902</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,BAVURE POLICIERE,POLICE,SEVICES,VOL,RACISME,ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950818-2-006-31</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>AMIRI SID AHMED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<SOT1>Le juge d'instruction Chapus-Bérard a ordonné une expertise médicale après le passage à tabac, par trois policiers, d'un jeune Franco-Algérien  dans une carrière désaffectée des quartiers nord de Marseille</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TABASSAGE DU VENDREDI 11 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>La bavure de Marseille met en lumière de curieuses pratiques policières</TITLE>
<TEXT> Six jours après le passage à tabac de Sid Ahmed Amiri, un jeune Franco-Algérien de trente ans, on commence à mieux comprendre ce qui s'est passé dans 
une carrière désaffectée des quartiers nord de Marseille où certains policiers marseillais 
semblent avoir depuis des années de bien curieuses " habitudes ". Ni " coup de folie ", ni 
équipée sauvage, ce " tabassage ", commis vendredi 11 août par un brigadier-chef et deux 
sous-brigadiers de l'Unité de surveillance des transports en commun (USTC), ressemble 
plutôt à une bavure " ordinaire " commise par des policiers " ordinaires ". Et les faits 
semblent suffisamment établis pour dissiper " l'incompréhension " invoquée, à l'origine, 
par la hiérarchie policière.</TEXT>
<TEXT>
  Sid Ahmed Amiri nous a raconté, mercredi 16 août, dans sa chambre d'hôpital, l'agression 
dont il s'est tiré avec une fracture ouverte du nez et de nombreuses contusions. Né en 1965 
à Valence (Drôme), où son père était commerçant en fruits et légumes, il avait quitté la 
France, avec ses parents, dès l'âge de quatre ans, pour aller vivre en Algérie, à Sidi Bel 
Abbès. Après avoir perdu son emploi de peintre en bâtiment, il était revenu dans la Drôme, 
le 6 avril dernier. Etant bi-national, il avait obtenu, dès son arrivée, une carte d'identité 
française et avait décidé de tenter sa chance à Marseille où il était arrivé le 9 août.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Quand ils nous prennent, ils nous emmènent (...) et nous enlèvent nos chaussures pour 
nous obliger à rentrer pieds nus... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Interpellé vendredi en fin d'après-midi, près du port de la Joliette, à proximité immédiate 
de l'hôtel de police, il avait présenté ses papiers d'identité, français et algériens, qui étaient 
en règle. Il avait néanmoins été embarqué " de force ", menottes aux poignets, dans la 
voiture des policiers et emmené dans une carrière désaffectée des quartiers nord de 
Marseille, servant de dépôt à conteneurs à une dizaine de kilomètres du centre-ville.</TEXT>
<TEXT>
  " Ils ont commencé à me bourrer de coups dans la voiture. Puis arrivé dans la carrière, ils 
m'ont fait mettre à plat ventre et m'ont enlevé une menotte avant de me frapper à coups de 
matraque. J'ai vu que l'un des policiers mettait la main à son revolver. J'ai pensé qu'il allait 
me tuer. J'ai essayé de lui prendre son arme. Les autres ont reculé et j'ai pris la fuite. Ils 
m'ont rattrapé et m'ont enlevé l'autre menotte. Ils m'ont encore frappé. J'ai crié, appelé à 
l'aide. Il n'y avait personne. Finalement, j'ai pu m'échapper ". Le jeune homme affirme, 
sans autre précision, qu'il a entendu, dans son dos, " trois coups de feu ".</TEXT>
<TEXT>
  Parvenu, ensanglanté, sur une route, il a fait appel à une automobiliste qui a alerté la 
police et les pompiers... Et c'est finalement parce qu'il était venu rechercher, dans la 
carrière, la matraque gravée à son nom qu'il y avait perdue, que l'un des trois 
#fonctionnaires de police a été interpellé par d'autres policiers.</TEXT>
<TEXT>
  Les agresseurs de Sid Ahmed Amiri minimisent le tabassage du jeune homme qui 
présente, pourtant, de larges hématomes, en particulier sur les jambes et à l'épaule. Les 
policiers admettent seulement qu'ils l'ont rudoyé parce qu'il se débattait. C'est en heurtant 
la portière de la voiture, prétendent-ils, qu'il se serait blessé au nez... Une expertise 
médicale a été ordonnée par le magistrat instructeur, Lucie Chapus-Bérard, qui doit 
procéder vendredi 18 août, à l'hôpital, à l'audition de Sid Ahmed.</TEXT>
<TEXT>
 Les policiers contestent, également, leur mise en examen pour vol. Le jeune franco-
algérien aurait possédé, en effet, une somme de 1 600 francs représentant le solde d'une 
allocation de revenu minimum d'insertion touchée, le 7 août, à Romans. Sans porter 
d'accusation précise, il explique que des inspecteurs de l'IGPN ont retrouvé son 
portefeuille dans la carrière et que celui-ci était vide...</TEXT>
<TEXT>
  Sid Ahmed Amiri se plaint, par ailleurs, d'avoir été embarqué " sans raison ". Dans 
l'après-midi de vendredi, il avait rencontré une jeune marginale italienne accompagnée de 
deux routard espagnols qu'il avait suivis dans un squat du boulevard de Dunkerque. Après 
avoir bu " quelques bières et du rouge mélangé à du Coca-Cola ", une dispute avait éclaté 
au moment où les policiers de l'USTC passaient devant le squat. Sid Ahmed Amiri, ont 
expliqué ces derniers aux enquêteurs, était " agressif " et " très énervé ". Selon leur 
avocate, Me Nathalie Fenech, ils auraient jugé " inutile " de le conduire à l'hôtel de police 
" d'où il serait ressorti aussitôt ". Ils auraient donc " préféré ", l'éloigner du squat pour le 
dégriser...</TEXT>
<TEXT>
  Ce comportement, pour le moins surprenant de la part de fonctionnaires " bien notés ", 
serait, semble-t-il, assez courant, à Marseille. " Quand ils nous prennent, nous ont affirmé 
des SDF du boulevard de Dunkerque, ils nous emmènent à L'Estaque, aux Goudes ou à 
Callelongue [des quartiers très excentrés, au nord et au sud de Marseille] et nous enlèvent 
nos chaussures pour nous obliger à rentrer pieds nus... ". Cette pratique de " déportation " 
hors les murs marseillais est admise, à demi-mots, par un syndicaliste policier : " Si elle 
existe, dit-il, il y a une raison. Les policiers en tenue en ont marre des procédures qui 
n'aboutissent jamais... "</TEXT>
<TEXT>
  A la préfecture de police, ces affirmations sont accueillies avec un certain " étonnement ". 
En revanche, le préfet de police des Bouches-du-Rhône, Michel Sappin, admet que le 
fonctionnement des brigades spécialisées pose problème. " Il n'existe pas encore, nous a-t-
il déclaré, de dispositif fiable et financièrement abordable, pour connaître, à tout moment, 
la position des patrouilles dans une agglomération comme Marseille. On laisse à ces unités 
une autonomie peut-être trop grande. Il y a sûrement des mesures techniques à prendre et 
nous allons engager une réflexion pour remédier à cette situation. " Reste à s'interroger 
sur le caractère raciste, ou non, de la bavure du 11 août. " C'est parce que je suis arabe 
qu'ils m'ont massacré ", clame Sid Ahmed Amiri. Le jeune homme a toutefois précisé, avec 
franchise, qu'il n'avait pas fait l'objet d'injures racistes.</TEXT>
</DOC>
