<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029325</DOCID>
<ACCOUNT>406048</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950801</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310795/1252</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,</SUBJECTS>
<NOTE>Marie-Christine Blandin est présidente du conseil régional Nord-Pas-de-Calais.</NOTE>
<NUM1>950801-2-009-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BLANDIN MARIE CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>PAR MARIE-CHRISTINE BLANDIN</SIP1>
<SU21>MA FRANCE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Loin de la Bourse,  du béton  et des lobbies</TITLE>
<TEXT> MA FRANCE, ce sont des odeurs d'aubépine, des cris de marché du Nord où des accents divers vous vantent les nems, les frites ou les merguez, des 
vols de guêpes sur les abricots mûrs, des jeux d'écoliers enfin libérés, des pique-niques en 
forêt, des plages encombrées où le ressac ne domine plus les moteurs des automobilistes à 
la recherche d'une ultime place, où l'iode a depuis longtemps perdu face à l'ambre solaire 
et à la pizzeria. Cette France-là, c'est celle de l'enfance, des sensations simples, et les plus 
vives douleurs sont celles qu'infligent les orties ou les méduses.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis, il y a notre France d'adultes, lourde de stratégies, de paroles, de colères, 
d'enthousiasmes, de drames, de responsabilités.</TEXT>
<TEXT>
  Celle où nos images d'enfance sont devenues des concepts et des enjeux : l'immigration, 
la distribution, le calendrier scolaire, les flux de circulation, la pollution... Et le tableau s'est 
noirci : la croissance, idole vieillissante, n'apporte plus l'emploi ; l'Europe, déesse 
naissante, néglige des droits essentiels comme la santé, la culture ou l'information ; et à 
quelques heures de nos frontières on viole, on égorge, on massacre au nom de l'intégrisme 
religieux ou de la purification ethnique, sous le regard de militaires bleu-blanc-rouge 
couverts d'un casque bleu. Aujourd'hui comme hier, dans le Golfe ou au Rwanda, notre 
prétendue " force " aggrave plus qu'elle ne soulage.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, la France des droits de l'homme, des trains qui arrivent à l'heure, de la baguette qui 
croustille, terre d'asile, de diversité et de culture, est-elle soluble dans la privatisation de la 
SN dans les hypermarchés, dans l'égoïsme et la violence, dans les séries et jeux télévisés ; 
dans la mégalomanie d'un président qui veut reprendre les essais nucléaires, au risque 
d'une spirale atomique indomptable ?</TEXT>
<TEXT>
  Je ne le crois pas. Il reste au coeur des gens suffisamment d'espoir et de grandeur pour 
qu'à des alternances politiques, davantage mues par le rejet du sortant que par l'adhésion 
au programme du suivant, succède une vraie alternative généreuse. Une France qui 
parierait sur la fécondité de sa démocratie.</TEXT>
<TEXT>
 Un Hexagone où l'expression des territoires s'imposerait à des centralismes jacobins et 
prétentieux.</TEXT>
<TEXT>
  Un espace où l'expression des habitants s'imposerait à des logiques économistes 
suicidaires, véritables machines à détruire l'emploi, à produire toute forme d'exclusion et 
de violence : refuge dans la drogue, délinquance ou vote Front national.</TEXT>
<TEXT>
  Une société où la culture, la parole, le débat accouchent d'innovations, d'ouverture, de 
solidarité.</TEXT>
<TEXT>
 Faudra-t-il un déclic ? un pas de plus vers l'inacceptable des licenciements, des sans-abri, 
des reconductions aux frontières ? La conjonction des pêcheurs de Boulogne, des 
#viticulteurs du Languedoc et des licenciés de GEC-Alsthom ?</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que notre avenir est dans cette France vigilante, où des femmes veillent à 
ce qu'un prétendu ordre moral ne les bafoue pas, où un évêque sort du rang, où des milliers 
de chômeurs s'organisent, où des milliers d'étudiants ne sont pas prêts à renoncer à leur 
droit à l'université, où des hommes et des femmes raisonnent autrement qu'en termes de 
PIB ou de compte d'exploitation.</TEXT>
<TEXT>
 Loin de la Bourse, du béton et des lobbies, ma France est verte, plurielle, vivante, 
bavarde, imaginative, impertinente. Elle est dans le coeur des gens, ceux qui ont l'ambition 
d'accueillir toute la misère du monde.</TEXT>
<TEXT>
  On n'existe que dans le regard des autres.</TEXT>
<TEXT>
 Mon pays se lit dans les yeux des femmes algériennes, des Indiens du Chiapas, des 
marins clandestins du port de Dunkerque...</TEXT>
</DOC>
