<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001857-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001857-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320591</ACCOUNT>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>EXTRAIT,ETAT,LIBERTES PUBLIQUES,DECLARATION,ENSEIGNEMENT PRIVE,LAICITE,FINANCEMENT,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<NUM1>940117-2-R02-01</NUM1>
<NAMES>HUGO VICTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>SUPPLÉMENT DE 8 PAGES-DISCOURS SUR LA LOI FALLOUX PRONONCÉ LE 15 JANVIER 1850</LEAD1>
<TITLE>Les Français et leurs écoles&gt; DOCUMENT&gt; Le discours de Victor Hugo à l'Assemblée nationale</TITLE>
<TEXT>Nous publions des extraits du discours sur la loi Falloux prononcé par Victor Hugo le 15 janvier 1850 à l'Assemblée nationale : </TEXT>
<TEXT>
  " Je veux, je le déclare, la liberté de l'enseignement ; mais je 
veux la surveillance de l'Etat ; et, comme je veux cette surveillance 
effective, je veux l'Etat laïque, purement laïque, exclusivement 
laïque. L'honorable M. Guizot l'a dit avant moi dans les Assemblées : 
l'Etat, en matière d'enseignement, n'est, ne peut être autre chose 
que laïque. Je veux donc la liberté d'enseignement sous la 
surveillance de l'Etat, et je n'admets, pour personnifier l'Etat dans 
cette surveillance si délicate et si difficile qui exige toutes les 
forces vives du pays, je n'admets que des hommes appartenant sans 
doute aux carrières les plus graves, mais n'ayant aucun intérêt, soit 
de conscience, soit de politique, distinct de l'unité nationale. (A 
gauche : C'est cela ! Très bien !) </TEXT>
<TEXT>
  " C'est vous dire que je n'introduis soit dans le conseil supérieur 
de surveillance, soit dans les conseils secondaires, ni évêques ni 
délégués d'évêques. (Nouvel assentiment à gauche). J'entends 
maintenir, quant à moi, cette antique et salutaire séparation de 
l'Eglise et de l'Etat qui était la sagesse de nos pères, et cela, 
dans l'intérêt de l'Eglise comme dans l'intérêt de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  " Messieurs, je viens de vous dire ce que je voudrais ; voici 
maintenant ce que je ne veux pas. Je ne veux pas de la loi qu'on vous 
apporte. Pourquoi ? Messieurs, cette loi est une arme. Une arme n'est 
rien par elle-même ; elle n'existe que par la main qui la saisit. Or, 
quelle est la main qui se saisira de cette loi ? Là est toute la 
question. Messieurs, c'est la main du parti clérical (Mouvement à 
droite, à gauche : Voilà la vérité !) Eh bien, je redoute cette main, 
je veux briser l'arme, je repousse le projet (...). </TEXT>
<TEXT>
  " Messieurs, je m'explique. Loin que je veuille proscrire 
l'enseignement religieux, entendez-vous bien, il est selon moi plus 
nécessaire aujourd'hui qu'il n'a jamais été. (Marques d'approbation à 
droite.) Plus l'homme grandit, plus il doit croire (...). Je veux 
donc sincèrement, je dis plus, je veux ardemment, l'enseignement 
religieux. Mais je veux l'enseignement religieux de l'Église, et non 
l'enseignement religieux d'un parti. Je le veux sincère et non 
hypocrite. (Approbation à gauche.) Je le veux ayant le ciel pour but 
et non la terre. (Marques générales d'approbation.)</TEXT>
<TEXT>
 " L'Eglise chez elle, l'Etat chez lui " </TEXT>
<TEXT>
  " Je ne veux pas qu'une chaire envahisse l'autre. Je ne veux pas 
mêler le prêtre au professeur, ou, si je tolère ce mélange, si j'y 
consens, moi ingénieur, je le surveille (...). Je veux l'enseignement 
de l'Eglise au-dedans de l'Eglise et non au-dehors.</TEXT>
<TEXT>
  " Surtout, je considère comme une dérision de faire surveiller, au 
nom de l'Etat, par le clergé, l'enseignement du clergé. Je veux, je 
le répète et je le résume en un mot, ce que voulaient nos pères : 
l'Eglise chez elle ou l'Etat chez lui (...).</TEXT>
<TEXT>
  " Messieurs (...), je m'adresse, non pas, certes, au vénérable 
évêque de Langres [NDLR : Mgr Pierre-Louis Parisis], ni à quelque 
personne que ce soit dans cette Assemblée ; je m'adresse au parti qui 
a, sinon rédigé, du moins inspiré le projet de loi, à ce parti à la 
fois éteint et ardent, au parti clérical. Je ne sais pas s'il est 
dans le gouvernement, je ne sais pas s'il est dans l'Assemblée 
(Mouvements) ; mais je le sens un peu partout (Rire général.) Il a 
l'oreille fine, il m'entendra (Nouveaux rires.) Je m'adresse donc au 
parti clérical, et je lui dis : cette loi est votre loi. Tenez, 
franchement, je me défie de vous. Instruire, c'est construire. Je me 
défie de ce que vous construisez. (Très bien !, très bien !)</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne veux pas vous confier l'enseignement de la jeunesse, l'âme 
des enfants, le développement des intelligences neuves qui s'ouvrent 
à la vie, l'esprit des générations nouvelles, c'est-à-dire l'avenir 
de la France. Je ne veux pas vous confier l'avenir de la France, 
parce que vous le confier, ce serait vous le livrer ! (Mouvements.)</TEXT>
<TEXT>
  " Il ne suffit pas que les générations nouvelles nous succèdent, 
j'entends qu'elles nous continuent. Voilà pourquoi je ne veux ni de 
votre main, ni de votre souffle sur elles. Je ne veux pas que ce qui 
a été fait par nos pères soit défait par vous. Après cette gloire, je 
ne veux pas de cette honte. (Vive approbation à gauche. A droite : Oh 
! oh !) </TEXT>
<TEXT>
  " Votre loi est une loi qui a un masque. Elle dit une chose et elle 
en ferait une autre. C'est une pensée d'asservissement qui prend les 
allures de la liberté. C'est une confiscation intitulée donation. Je 
n'en veux pas. (Applaudissements à gauche.) Du reste, c'est votre 
habitude. Quand vous forgez une chaîne vous dites : voici une 
liberté. Quand vous faites une proscription, vous criez : voilà une 
amnistie ! (Nouveaux applaudissements.)</TEXT>
<TEXT>
  " Ah ! sur ce point, je suis pleinement de l'avis du vénérable 
évêque de Langres, je ne vous confonds pas, vous parti clérical, avec 
l'Eglise, pas plus que je ne confonds le gui avec le chêne. Vous êtes 
les parasites de l'Eglise, vous êtes la maladie de l'Eglise 
(Mouvements en sens divers.) Ignace est l'ennemi de Jésus. (Vive 
approbation à gauche.) Vous êtes non les croyants, mais les sectaires 
d'une religion que vous ne comprenez pas. (A gauche : Très bien ! A 
droite : Oh ! oh !). Cessez de mêler l'Eglise à vos affaires, à vos 
stratégies, à vos combinaisons, à vos doctrines, à vos ambitions. Ne 
l'appelez pas votre mère pour en faire votre servante.                
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
