<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014003</DOCID>
<ACCOUNT>385740</ACCOUNT>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1655</FAB>
<NUM1>950410-3</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Les déficits publics examinés à Versailles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>8 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Les ministres des finances des Quinze préparent la monnaie unique</TITLE>
<TEXT> LES QUINZE PAYS de l'Union européenne sont déterminés à progresser vers l'Union économique et monétaire (UEM). Tel est le message que leurs 
ministres des finances, réunis samedi 8 avril à Versailles, devaient s'efforcer d'adresser 
tant aux marchés financiers qu'à l'opinion publique.</TEXT>
<TEXT>
 La crédibilité du message n'est pas assurée alors que la dégringolade non maîtrisée du 
dollar perturbe le système monétaire européen (SME), mettant en péril la reprise 
économique au sein de l'Union et rendant plus aléatoire la capacité des Etats membres à 
remplir les " critères de convergence " exigés par le traité de Maastricht pour le passage à 
la troisième étape du programme d'UEM, celle de la monnaie unique. La rumeur propagée 
vendredi 7 avril par une agence japonaise, d'une réunion d'urgence à Londres des pays du 
G7 pour stabiliser le dollar n'a pas été confirmée.</TEXT>
<TEXT>
 La crédibilité du message de Versailles est d'autant plus difficile à asseoir que, dans son 
récent rapport, l'Institut monétaire européen (IME), l'institution chargée de préparer la 
mise en place de la Banque centrale européenne et de la monnaie unique, a dénoncé 
l'insuffisance des efforts consentis pour assainir les finances publiques (Le Monde du 5  
avril). Alexandre Lamfallussy, le président de l'IME, ainsi que les gouverneurs des 
banques centrales seront présents à Versailles et auront donc l'occasion de préciser leurs 
préoccupations. La Commission européenne, qui prépare, dans la perspective du conseil 
européen de Cannes, en juin, un " Livre vert ", décrivant les divers scénarios possibles de 
passage à la monnaie unique, mettra l'accent, à Versailles, sur la mobilisation en train de 
s'opérer pour assurer la préparation technique de l'opération. L'introduction de l'écu, la 
monnaie unique définie par le traité, est désormais programmée de façon opérationnelle. 
</TEXT>
<TEXT>
  L'effort d'organisation consenti, de nature à frapper les esprits dans les milieux 
professionnels et l'opinion publique, ne convaincra pas si, dans le même temps, les 
politiques économiques menées par les gouvernements ne permettent pas d'assurer la 
convergence nécessaire au passage à la troisième étape. Prendre la décision d'imprimer 
les écus, fixer la durée des phases de transition précédant leur mise en circulation ne fera 
pas illusion, sauf si les ministres, conscients du problème, réaffirment leur volonté de 
réduire sans faiblesse les " déficits excessifs".</TEXT>
<TEXT>
 Ce serait là, de surcroît, le meilleur moyen de calmer les marchés, acteurs indésirables 
mais incontournables du processus conduisant l'Europe à l'Union monétaire. En l'absence 
d'une volonté de coordination des politiques économiques au niveau occidental, la seule 
chance pour les pays de l'Union de traverser la tempête sans que sombre leur projet de 
monnaie unique réside probablement dans une action conjoncturelle irréprochable.</TEXT>
<TEXT>
#
#</TEXT>
<TEXT>
 PHILIPPE LEMAITRE</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
