<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030566</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030566</DOCID>
<ACCOUNT>407761</ACCOUNT>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/1550</FAB>
<NOM1>MORCELI NOUREDDINE</NOM1>
<NUM1>950815-2-010-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SOT1>L'Algérien, qui a remporté, à vingt-cinq ans, un troisième titre sur 1 500 m,  pense pouvoir détenir tous les records du monde du 800 au 10 000 m avant la fin de sa carrière</SOT1>
<SU21>CHAMPIONNATS DU MONDE D'ATHLETISME DE GOTEBORG &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Noureddine Morceli ajoute une nouvelle pierre à sa stèle</TITLE>
<TEXT> SEUL DIEU est plus grand que Noureddine Morceli. Les spectateurs s'étaient levés pour acclamer le vainqueur du 1 500 m, la vedette incontestée 
du demi-fond. L'Algérien venait de remporter, à vingt-cinq ans, un troisième titre mondial. 
Il était en haut, tout en haut, le champion du monde. Pourtant, il s'est agenouillé sur le 
Tartan et s'est soumis à plus grand que lui. Il a invoqué Allah et s'est prosterné devant lui. 
Il s'est relevé avec un humble sourire, portant sur le visage la douceur de l'homme pieux. 
Alors seulement il a accepté de saisir le drapeau national et de recueillir dans un tour 
d'honneur l'hommage du stade Ullevi.</TEXT>
<TEXT>
  Noureddine Morceli semble en dehors des limites humaines. Son enveloppe un peu fruste, 
avec cette manière de courir la tête engoncée dans les épaules, est un leurre. Elle cache 
une mécanique céleste. Il suffit qu'il le décide pour abandonner ses concurrents à leurs 
pauvres corps. Dimanche 13 août, le temps du vainqueur ne fut pas spectaculaire (3 min 33 
s 73), à plus de six secondes de son record du monde (3 min 27 s 37). Mais la facilité avec 
laquelle il a dominé le Marocain Hicham El Guerrouj et le Burundais Venuste Niyongabo a 
été confondante. Dans un dernier tour ébouriffant, l'Algérien s'est envolé comme le baiser 
qu'il souffla dans la paume de sa main à l'approche de la ligne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ARGENT DES MEETINGS</TEXT>
<TEXT>
 Depuis longtemps, Noureddine Morceli n'a plus d'homme à sa mesure. Il se bat contre les 
seuls adversaires qui lui restent : le temps et l'espace. A ce jour, il a accumulé six records 
du monde : quatre en plein air (mile, 1 500 m, 2 000 m et 3 000 m) et deux en salle (1 000 m 
et 1 500 m). Il pourrait passer les belles années qui lui restent à améliorer encore ces 
marques. Mais cela ne suffit pas à ce boulimique. " Je peux battre tous les records entre le 
800 et le 10 000 m avant la fin de ma carrière ", affirme-t-il. Un défi insensé pour qui 
connaît les différences fondamentales entre les efforts des demi-fonds court et long.</TEXT>
<TEXT>
  Tant d'assurance étonne chez un personnage aussi réservé qui souhaite laisser l'image 
d'un " homme aimable ". Mais qu'est-ce qui fait ainsi courir Noureddine Morceli ? 
L'argent ? Il en gagne beaucoup. Il a conscience de l'engouement qu'il suscite, et le 
monnaye. Il est au centre d'une PME de six personnes qui gèrent au mieux ses affaires. Il 
est devenu une des valeurs les plus cotées des meetings. Le faire venir coûte aussi cher 
que Carl Lewis. " Beaucoup d'organisateurs veulent voir des records du monde, affirme 
l'Algérien. Mais il faut qu'ils payent pour cela. " Et ils le font, car la satisfaction est 
presque garantie.</TEXT>
<TEXT>
 Mais Noureddine Morceli n'entend pas simplement dominer son époque. Il ne veut pas 
disparaître des mémoires au fur et à mesure que ses records s'effaceront des tablettes. Il 
prétend frapper l'imagination et, pour cela, devenir le plus grand coureur de demi-fond de 
l'Histoire. " C'est mon rêve. " Faire mieux que le Marocain Saïd Aouita et le Tchèque Emil 
Zatopek, être à la tête du panthéon. L'Algérien se donne encore six ou sept ans pour 
dresser sa stèle définitive. Il se trouve même en avance. " A mon âge, Saïd Aouita n'avait 
pas encore établi ses records. "</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela pourrait passer pour de la morgue. Sa vie plaide le contraire. Noureddine 
Morceli est né le 28 février 1970 à Ténès, à 250 kilomètres à l'ouest d'Alger. Il vient de 
cette région du Chlef, entre mer et montagne, qui sert de vivier au demi-fond algérien. Son 
père était un ouvrier dans la construction et a eu neuf enfants, deux filles et sept 
garçons.</TEXT>
<TEXT>
  L'enfant a mis ses premières foulées dans celles de son frère, Abderahmane. En 1977, 
l'aîné avait terminé quatrième d'une Coupe du monde. Mais le modèle était resté en 
Algérie et n'y avait pas trouvé les conditions nécessaires pour poursuivre sa progression. 
Alors, quand en 1988 Noureddine obtient la deuxième place des championnats du monde 
juniors, le clan a enragé que la fédération algérienne lui refuse une bourse pour aller 
s'entraîner à l'étranger. La frustration fut complète quand il apprit qu'il n'était pas non plus 
sélectionné pour participer aux Jeux olympiques de Séoul. Sept ans et bien des records ont 
passé, mais cette injustice vivement ressentie lui est encore une inépuisable source 
d'énergie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INSTALLÉ A DAVOS</TEXT>
<TEXT>
 Noureddine décide de quitter l'Algérie quand même. Il opte un temps pour les Etats-Unis. 
Il s'installe finalement à Davos, en Suisse, dans ce décor verdoyant et vallonné qui lui 
rappelle sans doute un peu sa région d'origine. Il y trouve la tranquillité qui lui est 
indispensable. En secret, il développe ses qualités au long d'entraînements intensifs et 
originaux, mêlant endurance, résistance et vitesse. " Dieu m'a donné la capacité d'être le 
numéro un ", dira-t-il à L'Equipe Magazine. Il n'a pas trahi sa confiance. Cinq fois par jour, 
il lui en rend grâce. L'expatrié revient chaque année en Algérie au moment du ramadan se 
ressourcer dans son pays et dans sa foi.</TEXT>
<TEXT>
  Noureddine Morceli ne parle pas de politique. Quand arrivent les questions 
embarrassantes, il se dérobe. Parce qu'il a eu un contentieux avec le gouvernement et qu'il 
affiche sa croyance, on en a fait un sympathisant du FIS. Lui ne dément ni ne confirme. 
Peut-on lui en vouloir ? Comme les autres, il est prisonnier d'une réalité qui le dépasse. 
Comment expliquer à des Occidentaux cartésiens que tout n'est pas simple, qu'il fait sans 
doute partie de cette majorité qui a perdu ses repères dans cette Algérie en plein tourment, 
qu'il se sent comme d'autres pris entre le marteau et l'enclume ?</TEXT>
<TEXT>
  " Cette victoire est spéciale, dira-t-il simplement. Elle est plus importante que les 
meetings. Je la dédie au peuple algérien, à tous ces gens qui sont là-bas. "</TEXT>
</DOC>
