<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002870-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002870-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345997</ACCOUNT>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>RWANDA,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>07251407</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL DES MINISTRES,CANCER,ETAT DE SANTE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>DU MERCREDI 27 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Sorti samedi de l'hôpital&gt; Le chef de l'Etat devrait présider le prochain conseil des ministres</TITLE>
<TEXT>Les traits tirés, amaigri, mais arborant un sourire, François Mitterrand a déclaré, en sortant de l'hôpital Cochin, samedi 23 
juillet, qu'il " espérait " présider le conseil des ministres du 
mercredi 27 juillet. Le chef de l'Etat qui a été opéré pour la 
seconde fois, lundi 18 juillet, d'un cancer de la prostate (la 
première intervention avait eu lieu en septembre 1992), a tenu à 
répondre, à sa sortie d'hôpital, aux questions des journalistes puis 
à saluer la foule de curieux, malades et membres du personnel 
hospitalier venus l'encourager.</TEXT>
<TEXT>
  Se refusant à donner des détails sur sa santé, il s'est toutefois 
amusé à dire qu'il se sentait " mieux que lundi dernier et moins bien 
que jeudi prochain ". Il a remarqué : " Qu'est-ce que j'ai devant moi 
? J'ai à accomplir ma tâche, la tâche pour laquelle les Français 
m'ont élu. Dix mois, c'est à ma portée et même davantage, je l'espère 
". </TEXT>
<TEXT>
 Répondant à des questions sur le Rwanda, M. Mitterrand a remercié le 
président Bill Clinton de l'aide promise par les Etats-Unis aux 
réfugiés rwandais mais il a constaté aussi que l'opération Turquoise 
était mieux comprise, aujourd'hui, de l'opinion publique. Dans " tout 
ce drame ", il voit " deux lueurs " _ même si elles ne corrigeront 
pas la " barbarie passée " _ l'intervention française et l'aide 
américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la République se refuse à parler de convalescence 
et précise qu'il n'a " pas l'intention " de réduire son activité " 
pour l'instant ", n'étant pas " un invalide ". Il envisage une " 
petite période de recul " à l'occasion de la période des vacances 
d'été. Ces vacances, il les prendra " sûrement " dans sa bergerie 
landaise de Latche en août, dès que son épouse, opérée récemment, 
aura elle-même quitté l'hôpital.         
</TEXT>
</DOC>
