<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029280</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029280</DOCID>
<ACCOUNT>405997</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/30951035</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE,COMPORTEMENT,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei &gt;</NOTE>
<NUM1>950731-2-S35-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU21>CHRONIQUE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ATTENTAT DU MARDI 25 JUILLET 1995 DANS LE RER A LA STATION SAINT MICHEL</LEAD1>
<TITLE>D'une guerre l'autre</TITLE>
<TEXT> CET hélicoptère rouge qui décolle devant les tours de Notre-Dame : quelle lugubre et efficace carte postale ! A regarder ce tableau télévisé, diffusé et 
rediffusé dans les heures qui suivirent l'attentat du RER, on ne pouvait s'empêcher 
d'imaginer les terroristes composant méticuleusement leur opération : le jour, l'heure 
choisie pour frapper la plus grande affluence, et juste avant le journal de 20 heures, pour 
offrir au pays le carnage en direct et le décor, précisément, un des monuments les plus 
identifiables de Paris, une image à lecture universelle. Dix ans plus tôt, les mêmes ou leurs 
devanciers avaient choisi les Champs-Elysées, la place Saint-Michel déjà, et la rue de 
Rennes, à Montparnasse. Car pour que la terreur foudroie " au coeur de Paris ", il faut un 
lieu qui foudroie l'imagination, non seulement des Parisiens, mais du pays entier, et d'une 
partie de la planète. La prochaine fois, quoi ? l'arc de triomphe ? la tour Eiffel ? le Moulin-
Rouge ?</TEXT>
<TEXT>
  Au professionnalisme des terroristes répondit instantanément, au cours du " 20 heures ", 
celui des moyens de secours. Brancards, hélicoptères, perfusions, camionnettes du SAMU, 
" plan rouge " : en quelques minutes, le ballet se réglait, comme si le dernier attentat 
comparable avait eu lieu la semaine précédente. C'était il y a dix ans pourtant. Mais l'on 
s'y trouva instantanément replongés.</TEXT>
<TEXT>
  A l'entrée du café du boulevard Saint-Michel, les secouristes avaient apposé des 
pancartes soigneusement imprimées : " Poste médical avancé ", ou " Accueil des familles 
". Fabriquées en prévision de l'attentat, pour introduire un peu d'ordre dans la panique, ces 
pancartes avaient donc dormi dix ans, avant de servir en ce soir d'été. Dix ans durant, 
l'état-major du SAMU de Paris les avait conservées, dans un placard, certain qu'elles 
resserviraient un jour. Dix ans durant, les équipes de secours avaient dû s'entraîner pour 
ne pas perdre les acquis des expériences précédentes, former des jeunes, attendre. Et à 
force d'attendre les Tartares dans leur désert, les Tartares étaient arrivés. Le pessimisme 
est une longue patience.</TEXT>
<TEXT>
 SUR les plateaux de télévision, le ton fut calme, pédagogique, professionnel là encore. 
Comme la guerre du Golfe avait eu " ses " généraux télévisés accrédités, le terrorisme a " 
ses " spécialistes, le journaliste Charles Villeneuve sur TF 1, l'ancien magistrat Alain 
Marsaud sur France 2, qui resurgirent des oubliettes avec une rapidité miraculeuse. Tous 
deux et quelques autres passèrent les pistes en revue. Algérie, Libye, Bosnie, Serbie, et 
même Mururoa. Que de pistes ! On s'interrogea gravement pour savoir si l'attentat 
constituait un " message " ou une " sanction ". Que savaient-ils ? Rien. Mais leur 
présence matérialisait notre savoir-faire, une rassurante expérience.</TEXT>
<TEXT>
  " La politique de la France gêne ", assurèrent fièrement des éditorialistes le deuxième 
soir, comme si c'étaient les Serbes de Bosnie ou Greenpeace qui avaient téléguidé 
l'attentat. Mais depuis les premières heures, on tournait avec insistance autour de la " 
piste islamiste ". Le troisième soir, mention fut faite d'un témoignage. Deux hommes " de 
type nord-africain " étaient descendus du métro à la station précédente, en " faisant un 
bras d'honneur aux passagers ". Peut-être les semaines qui viennent infirmeront-elles ou 
confirmeront-elles ce détail. Peu importe. Ce bras d'honneur n'a pas fini de résonner en 
nous !</TEXT>
<TEXT>
 D'un brancard l'autre, dans les mêmes journaux télévisés, les blessés de l'enclave 
musulmane de Zepa remplacèrent les mutilés de Saint-Michel. C'étaient, visuellement, les 
mêmes perfusions, les mêmes béquilles, les mêmes pauvres corps hagards, fauchés par un 
carnage qui les dépasse. Mais l'efficacité triomphante des secours à Paris contrastait avec 
l'impuissance occidentale en Bosnie. Ici la dignité et la technicité, là-bas l'enlisement et la 
honte. Ici un plan rouge millimétré, là-bas une Force de réaction rapide qui n'en finissait 
pas de regarder tomber les enclaves, les unes après les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Comme si la seule forme de guerre que nous sachions désormais livrer était la guerre du 
terrorisme. Cette guerre-là, même si nous ne l'avons pas choisie, nous nous y sommes 
adaptés. Nous avons des camionnettes rouges à gyrophares, des médecins, des hôpitaux, 
le juge Bruguière, l'ancien juge Marsaud, des récompenses pour payer les renseignements, 
des numéros verts, des psychiatres pour écouter les traumatisés, des commissions 
d'indemnisation à procédure accélérée, des CRS à rappeler de vacances, le laboratoire 
central de la préfecture de police, des hélicoptères, et même le parvis de Notre-Dame pour 
les faire décoller. Que tous les blessés aient été évacués trois heures après l'explosion, 
deux parquetiers à l'oeuvre, un juge d'instruction désigné, voilà quelle était la véritable 
victoire, dont étaient presque fiers les envoyés spéciaux place Saint-Michel. Le reste 
l'enquête, les pistes viendrait plus tard, serait donné par surcroît.</TEXT>
<TEXT>
 ET là-bas ? C'est une autre chanson. Des généraux certes, une porte-parole performante 
de la Forpronu, des aumôniers militaires, des légionnaires courageux, des mouvements de 
menton, mais, étrangement, pas d'hélicoptères, ce qui nous oblige à en quémander aux 
Etats-Unis. Et surtout, ni discours, ni doctrine, ni certitude, ni élan, et bien peu 
d'informations ah ! cet aveu presque douloureux de Jacques Chirac, ce 14 juillet, soupirant 
que " nous sommes bien mal informés " à propos de la chute de Srebrenica. Comme si, 
selon un processus quasi darwinien, le système de défense des démocraties occidentales 
s'était adapté au terrorisme, cette guerre perverse qui se joue dans l'ombre et sur les 
écrans de télévision. Au terrorisme et à lui seul : face à une vraie guerre tribale, 
moyenâgeuse, une guerre de soudards et de canons, nous sommes impuissants et entravés, 
comme Gulliver à Lilliput.</TEXT>
</DOC>
