<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003313-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003313-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>353075</ACCOUNT>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>TUNNEL,LA MANCHE,MALFACON;AIRBUS;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TECHNOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>09271000</FAB>
<NAMES>LIBERATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Sous contrôle</TITLE>
<TEXT>LE tunnel sous la Manche ferait eau, et eau salée, par de petites fissures. Incidents normaux de mise en fonctionnement, difficultés 
plus graves ? En tout cas, la Bourse déteste que ses tunnels fassent 
eau. Et le titre Eurotunnel, qui lui-même a quelque difficulté à 
surnager, a immédiatement plongé.</TEXT>
<TEXT>
 Il fallut donc colmater d'urgence cette nouvelle brèche dans la 
confiance. L'un des responsables de la société s'est dévoué lundi 
pour minimiser l'ampleur donnée par la presse britannique à cette 
affaire des fuites. Il a parlé technique, matériaux, remèdes. Et puis 
il a lancé le fameux et très contemporain : " L'affaire est sous 
contrôle. "</TEXT>
<TEXT>
 Formidable expression qui dit tout et ne dit rien. Plus les 
techniques progressent, plus le degré de sophistication est élevé, et 
plus l'anomalie apparaît comme une entorse au contrôle. Par exemple, 
cet Airbus roumain qui faillit s'écraser samedi sur 
Villeneuve-le-Roi. Il appartiendra aux enquêteurs d'établir les 
causes de cet incident majeur. Et d'en tirer les leçons.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste qu'un Airbus 310 est généralement considéré, et c'est 
heureux, comme une " affaire sous contrôle ". Double contrôle même, 
l'ordinateur et l'homme, la science de l'un, l'expérience de l'autre, 
venant se conjuguer et se compléter. Il n'y a donc pas de raison de 
voir un avion de la dernière génération faire le grand huit dans des 
conditions normales de vol et de météo.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant cela s'est produit. Est-ce, comme on l'a lu, la 
conséquence d'un bras de fer involontaire entre pilote humain et 
pilote automatique, l'un tirant à hue, l'autre à dia, comme attelage 
d'un autre âge ? Est-ce la suite d'une défaillance technologique ou 
d'une étourderie coupable d'un pilote très expérimenté ? On le saura 
peut-être. Même si la boîte noire principale semble hors d'état de le 
dire, elle qui normalement tient pourtant " sous contrôle " la 
mémoire de tout incident.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, c'est ainsi, la technologie peut trahir. Sans préavis, ni 
remords. Prenons Libé III, fusée à étages dont le lancement était 
annoncé hier à l'aube. Depuis des mois, des dizaines de 
professionnels, des centaines, ont travaillé sur la nouvelle formule. 
Ils se sont passionnés, engueulés. Ils ont probablement crié leurs 
désaccords et leurs angoisses, leurs espoirs et leurs nostalgies. Et 
puis, ils se sont mis en condition de " sortir ". Ce moment où le 
débat et le projet le cèdent à la nécessité et à la volonté. Et ils 
ont sans doute bossé comme des furieux, la tête dans le guidon 
pendant deux jours, pour faire l'heure.</TEXT>
<TEXT>
 Libération n'est pas en retard d'une guerre technologique. Le 
journal s'efforce de tenir le progrès à jour et en laisse. Il 
n'empêche. Un quotidien n'est jamais sorti d'avance, n'est jamais " 
sous contrôle ". Il aura suffi qu'un logiciel entre en vrille pour 
que lundi et mardi le lancement tourne au cauchemar. Et cela n'aura 
réjoui personne dans le métier.o                                      
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
