<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043492</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043492</DOCID>
<ACCOUNT>424391</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/1363</FAB>
<NUM1>951128-2-024-02</NUM1>
<NAMES>EVA AIR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ITALIE - ALLEMAGNE - MANCHE EUROSTAR - PHILIPPINES - TAIWAN - SUISSE</LEAD1>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
 ITALIE. La compagnie italienne Alitalia, qui prévoit d'ouvrir, le 20 décembre, une ligne 
Turin-Paris, assurera à partir de 1996 de nouvelles liaisons vers la France : Nantes-Lyon-
Rome et Toulouse-Lyon-Milan. L'aéroport de Lyon, où arriveront des appareils en 
#provenance de Nantes et Toulouse et d'où repartiront les vols à destination de Rome et 
Milan, servira de plaque tournante. Ces nouvelles liaisons permettront aux passagers de 
quitter la France vers 6 heures le matin, d'être en Italie en milieu de matinée et de repartir 
le soir même. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ALLEMAGNE. Depuis le 29 octobre, Lufthansa assure, du lundi au vendredi, un vol 
direct au départ de Roissy-Charles-de-Gaulle à destination de Dresde et effectue une 
troisième liaison quotidienne vers Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  MANCHE. Eurostar mettra en service, le 8 janvier, un douzième aller-retour Paris-
Londres. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  PHILIPPINES. En visite à Manille pour signer un accord aérien avec les Philippines, le 
secrétaire d'Etat aux transports américain s'est félicité des progrès accomplis en matière 
de sécurité par l'aéroport international Benigno-Aquino. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  TA"IWAN. EVA Air, compagnie internationale privée de Taïwan, qui assure six vols 
quotidiens entre Taïpeh et Kohsiung, effectuera, avant la fin de l'année, deux vols par jour 
entre Taïpeh et Taïnan et trois vols par jour entre Taïnan et Kingmen.</TEXT>
<TEXT>
  SUISSE. Le TGV des neiges Paris-Lausanne-Brigue entrera en service le 23 décembre. Il 
partira de Paris tous les samedis. Au départ des villes qu'il desservira Montreux, Aigle, 
Martigny, Sion, Sierre, Viège et Brigue , des correspondances immédiates, en train ou en 
bus, sont prévues pour conduire les passagers dans les stations de Villars, Leysin, Gstaad, 
Verbier, Crans-Montana et Zermatt.</TEXT>
</DOC>
