<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028867</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028867</DOCID>
<ACCOUNT>405472</ACCOUNT>
<PEOPLE>KAPUR SHEKHAR</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1652</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>LA REINE DES BANDITS. Film indien de Shekhar Kapur. Avec Seema Biswas, Nirmal Pandey, Govind Namdeo. (1 h 59.)</NOTE>
<NUM1>950727-2-019-01</NUM1>
<NAMES>BISWAS SEEMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Renié par son modèle, le film un peu bancal de Shekhar Kapur recèle une irréfutable puissance</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'histoire tumultueuse de Phoolan Devi,  la " reine des bandits " de l'Uttar-Pradesh</TITLE>
<TIO1>LE REINE DES BANDITS</TIO1>
<TEXT>  Gamine de basse caste, Phooslan Devi avait une dizaine d'années, à la fin des années 60, 
lorsqu'elle a été vendue de force à un mari appartenant à une caste supérieure. Exploitée, 
violée, évadée, rattrapée, humiliée, livrée à des bandits, elle prend la tête d'une bande et 
participe sans doute à une meurtrière expédition punitive contre le village de ses anciens 
tortionnaires. Devenue légendaire Robin des bois en treillis et bandana rouge, elle 
dépouille, dit-on, les riches de l'Uttar-Pradesh pour donner aux pauvres. Traquée, elle 
négocie sa reddition, croupit en prison au mépris des garanties obtenues, inspire articles à 
scandale, textes militants et romans, fantasmes et mythologies. Elle a été libérée le 18 
février 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Le film de Shekhar Kapur se présente comme " la véritable histoire de Phoolan ". Mais 
son héroïne l'a renié, bien qu'il soit inspiré de ses propres carnets de prison et des 
confidences à la journaliste Mala Sen.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DU CALVAIRE AU TRIOMPHE</TEXT>
<TEXT>
 Véritable histoire ? Sûrement pas. Complaisante transposition romanesque ? Pas vraiment 
non plus. Démarrant à l'enfance de Phoolan, La Reine des bandits semble d'abord suivre 
les règles de la biographie filmée. Mais le film est, très vite, parasité par la violence crue 
des rapports entre les castes et entre les sexes.</TEXT>
<TEXT>
  Kapur dessine un portrait de la terreur, à grands jets de coups, de sang et de mots 
orduriers, il décrit un système de pouvoir qui n'envisage aucun aménagement à son 
exercice, ne se maintient qu'en écrasant les faibles, en détruisant les âmes et les corps au 
premier geste de rébellion. Voilà le sujet du film. Ce qui justifie à la fois la dénégation de la 
vraie Phoolan et la forme déroutante du récit.</TEXT>
<TEXT>
 Alors qu'il semblait relativement simple de construire une fresque héroïque à partir de la 
geste de la " reine des fleurs ", et que le film semble à plusieurs reprises emprunter cette 
voie, il rompt soudain son déroulement, saute de grandes plages de temps sans donner la 
moindre indication au public, se prive de morceaux de bravoure évidents, ou au contraire 
s'attarde frénétiquement sur certains épisodes. De même, la réalisation mêle l'épopée à 
des instants au bord de la parodie, du côté de ce cinéma américain des années 60 qui, de 
Bonnie and Clyde en Horde sauvage, commençait de jouer avec les grandes 
mythologies.</TEXT>
<TEXT>
 Shekhar Kapur s'intéresse davantage au calvaire de son héroïne qu'à ses triomphes. Il ne 
sait d'ailleurs pas trop quoi faire d'elle, filmant parfois de son point de vue et parfois avec 
distance, occupé surtout à accumuler les signes d'une injustice implacablement brutale.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu bancal, le résultat recèle une irréfutable puissance, magnifiée par l'onirisme des 
scènes d'idylle avec le beau bandit au grand coeur, l'impressionnant usage des paysages de 
ravines désertiques (et, brièvement, de la foule de la grande ville). Très bien servi, aussi, 
par les changements de Seema Biswas, tour à tour virago disgraciée, martyre exhibée et 
déesse sexy de la révolte. Elle contribue vaillamment à faire de son personnage une 
héroïne sans la parer pour autant, loin s'en faut, de toutes les vertus.</TEXT>
<TEXT>
 Jouant à la fois la carte du spectacle et celle du plaidoyer, le réalisateur s'y perd à 
l'occasion, ou en rajoute plus que nécessaire. Notamment dans la scène du viol collectif, 
celle de la vengeance de Phoolan contre son mari, ou de la poursuite par les forces de 
police après que les politiciens de Delhi se furent émus de l'influence croissante de la 
rebelle. Mais la force étrange du film tient, aussi, à sa manière de recycler à son profit ses 
propres excès.</TEXT>
</DOC>
