<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000931-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000931-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331781</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Il faut, dit Pascal Bruckner,&gt; troquer la levée de l'embargo&gt; imposé à la nouvelle&gt; Yougoslavie contre la destitution&gt; de M. Milosevic&gt; et de son gouvernement.</CHA1>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SERBIE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BOYCOTT,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<FAB>04071123</FAB>
<NOTE>Pascal Bruckner est écrivain.</NOTE>
<NAMES>MILOSEVIC SLOBODAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BRUCKNER PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; YOUGOSLAVIE&gt; Punir Milosevic</TITLE>
<TEXT> DANS l'euphorie des hostilités suspendues à Sarajevo et de la réconciliation croato-musulmane, on en vient presque à oublier 
l'essentiel : l'écrasante responsabilité du régime de Milosevic dans 
le carnage. Car la guerre inaugurée en 1989 au Kosovo avec la 
suppression du statut d'autonomie des Albanais et l'instauration d'un 
régime d'apartheid en plein coeur de l'Europe, cette guerre très 
largement gagnée en Croatie et en Bosnie, a été entièrement 
préméditée et préparée par Belgrade.</TEXT>
<TEXT>
 C'est Milosevic qui, dès 1987, de concert avec l'intelligentsia et 
l'Eglise orthodoxe, a lancé une campagne de propagande échevelée pour 
persuader son peuple qu'il détenait, en raison de ses " souffrances 
", des droits historiques sur les autres Républiques de la 
fédération. C'est sous son influence que les nationalistes serbes, 
imbus de leur supériorité culturelle et religieuse et rêvant de 
reconstituer l'Empire byzantin, sont devenus fous de haine et de 
mépris pour leurs voisins qu'ils ont diabolisés et déshumanisés. 
C'est sous son règne enfin qu'ont proliféré les milices dirigées par 
des psychopathes avérés et délégués à toutes les basses besognes : 
nettoyage ethnique, viols de masse, tortures, massacres, 
liquidations, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Légal sur le plan intérieur puisque régulièrement élu, le 
gouvernement de Milosevic est illégitime du point de vue du droit 
international puisqu'il s'est rendu coupable de crimes contre la 
paix, crimes de guerre, crimes contre l'humanité et d'une tentative 
d'extermination sur les peuples croate et bosniaque. Tant que le " 
boucher des Balkans " restera au pouvoir, il n'y aura aucune concorde 
possible entre les populations. C'est à Belgrade que le cancer est 
né, c'est à Belgrade qu'il doit être extirpé en premier lieu. Car le 
même régime, viscéralement anti-européen et anti-libéral, qui a 
déclenché la guerre peut la reprendre demain à plus large échelle si 
les circonstances s'y prêtent, si, par exemple, un coup d'Etat porte 
au pouvoir à Moscou les extrémistes russes, alliés naturels de 
Belgrade.</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette affaire la communauté internationale dispose d'une arme 
de poids ; l'embargo imposé à la nouvelle Yougoslavie. Il suffit de 
proposer à cette dernière le marché suivant : la levée immédiate des 
sanctions contre la Serbie et le Monténégro en échange de la 
destitution de Milosevic et de ses hommes et de leur remise aux 
autorités de l'ONU afin qu'ils soient jugés et punis. Certes, des 
atrocités ont été commises dans les trois camps et tous les coupables 
devront être sanctionnés avec la même sévérité. Mais il n'y a aucune 
commune mesure entre les horreurs des agressés et celles des 
agresseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Châtier ses responsables, c'est éviter au peuple serbe d'être 
inculpé collectivement, c'est lui permettre de retrouver sa place 
dans la communauté des nations et pourquoi pas d'intégrer un jour 
l'Europe lorsque la situation s'y prêtera. Mais il faut faire vite : 
car déjà Milosevic, dit-on à Belgrade, pressé de retrouver une 
virginité, procéderait à la liquidation discrète des tueurs les plus 
compromettants, de crainte qu'ils ne parlent. A quoi bon juger 
Touvier aujourd'hui si nous laissons en liberté dans les Balkans des 
dizaines, des centaines de petits tortionnaires qui, au nom de la 
même idéologie, paradent et pérorent, les mains couvertes de sang ? 
Si l'Europe, qui a fait preuve dans cette crise d'une consternante 
passivité, échoue à imposer le droit dans l'ex-Yougoslavie, elle n'a 
plus de raison d'être.&lt;
</TEXT>
</DOC>
