<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000039-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000039-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326395</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,CHIFFRE,POLITIQUE DES PRIX,DEFICIT BUDGETAIRE;SECURITE SOCIALE;ACCORD;DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,REFORME,POLITIQUE ECONOMIQUE,REUNION INTERMINISTERIELLE,PAYS INDUSTRIALISES,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>02281502</FAB>
<NAMES>FMI</NAMES>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>REUNION DES MINISTRES DES FINANCES ET DES GOUVERNEURS DES BANQUES CENTRALES A KRONBERG LE 26 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur l'aide occidentale à la Russie&gt; Le groupe des Sept presse Moscou de poursuivre les réformes</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Réunis à Kronberg, dans la banlieue de Francfort, samedi 26 février, 
les ministres des finances et les gouverneurs des banques centrales 
des sept grands pays industriels (Allemagne, Canada, Etats-Unis, 
France, Grande-Bretagne, Italie, Japon) ont entendu, avec un 
scepticisme non dissimulé, les autorités russes venues leur expliquer 
la nouvelle politique économique qu'entend mener le président 
Eltsine. Les sept ont rappelé que des " réformes vigoureuses " sont 
le seul moyen de consolider les avantages de l'économie de marché. 
Mais ils ont voulu faire preuve de bonne volonté et se sont montrés 
sensibles aux conséquences sociales des réformes. Le G7 aidera à la 
consolidation du système de protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  La forte délégation russe venue au château de Kronberg, et présidée 
par Serguei Doubinine, ministre des finances, Alexandre Chokhine, 
ministre de l'économie, et Victor Guerachtchenko, gouverneur de la 
Banque de Russie, n'a pas rassuré les interlocuteurs occidentaux. Les 
Russes ont eu beau affirmer leur " engagement à poursuivre les 
réformes ", selon le texte publié par Theo Waigel, ministre allemand 
des finances et puissance invitante, les experts de l'Ouest ont 
conservé toutes leurs inquiétudes sur le nouveau cours de la 
politique à Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  S'engager, comme l'ont fait les Russes, à contenir le déficit 
budgétaire en dessous des 5 % du produit intérieur brut (PIB) ou à 
ramener l'inflation entre 7 % et 9 % d'ici à la fin de l'année n'a 
pas eu l'air de convaincre, étant donné la situation et les dérives 
actuelles : le déficit a dépassé 10,5 % du PIB en 1993, selon les 
chiffres officiels, et l'inflation a atteint un rythme qui oscille 
entre 20 % et 30 % par mois. Les ministres du G7 ont exprimé leur " 
préocuppation sur le manque de progrès dans la stabilisation de 
l'économie ", selon M. Waigel. Ils demandent à la Russie d'" 
accélérer ses efforts (...) concernant la politique budgétaire, la 
création monétaire et l'inflation ".</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, conscients des conséquences sociales que va entraîner la 
transition vers l'économie de marché, conscients aussi du fait que 
les réformes, pour pouvoir s'appliquer, doivent être rendues 
supportables pour les populations, les Occidentaux ont accepté de 
travailler avec les Russes, afin d'améliorer le " système de sécurité 
sociale et les infrastructures sociales ". Les fonds de 3 milliards 
de dollars disponibles à la BERD (Banque européenne pour la 
reconstruction et le développement) sous le label du " programme 
spécial pour la privatisation et les restructurations " pourraient 
servir à cet effet, ainsi que des aides de la Banque mondiale.</TEXT>
<TEXT>
Aucune aide nouvelle n'a été demandée par les Russes et le G7 n'est 
d'ailleurs pas disposé à en fournir. Les ministres ont simplement 
confirmé le " paquet " (43,4 milliards de dollars) annoncé à Tokyo en 
avril et juillet 1993. Ils refusent d'assouplir les conditions émises 
par le FMI (Fonds monétaire international) au versement concret des 
aides prévues, mais veulent faire preuve de compréhension vis-à-vis 
de M. Eltsine. Ils ont donc accepté de prolonger de quatre mois 
l'arrangement de 1993 avec le FMI (lire ci-contre). Concernant les 
autres pays de l'ex-URSS, le G7 a souligné sa vive inquiétude sur la 
situation en Ukraine, mais s'est félicité des arrangements conclus 
avec le FMI au Kazakhstan, en Moldavie, au Kirghizstan et dans les 
pays baltes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
