<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001091-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001091-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350736</ACCOUNT>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,PRISE DE POSITION POLITIQUE,MESSAGE,BOSNIE,VATICAN,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,×CUMENISME,ORTHODOXIE</SUBJECTS>
<FAB>09091854</FAB>
<NUM1>940910-2-003-31</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II,SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>LE 8 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le pape aux Bosniaques: " Nous sommes avec vous... "</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante " Assez de barbarie et de furie 
destructrice. Vous n'êtes pas abandonnés, nous sommes avec vous, nous 
serons toujours plus avec vous ! ". Ce cri, lancé avec force au cours 
de son homélie par un Jean-Paul II pourtant très affaibli, mais plus 
encore profondément blessé par l'échec de son voyage à Sarajevo, 
avait, jeudi 9 septembre, une résonnance bien amère. Car comment ne 
pas trouver pathétique l'élan brisé de ce discours de paix axé sur le 
" pardon " et la tolérance réciproque, prononcé depuis Castelgandolfo 
et parvenu dans la capitale bosniaque assiégée par le seul biais de 
la radio et de la télévision ? </TEXT>
<TEXT>
  Comme dans les trois autres discours, rendus publics par le Vatican 
et destinés aux communautés musulmane, serbe et croate _ qu'il se 
proposait " d'étreindre dans un unique baiser " _, Jean-Paul II, 
rendant hommage à ces peuples " de la famille des Slaves du sud qui 
ne sont pas touchés pour la première fois par le cataclysme de la 
guerre ", a voulu montrer qu'il prenait sa part personnelle du drame 
des Balkans. " Moi, premier pape slave, je m'agenouille pour crier : 
de la peste, de la faim, de la guerre, libères-nous Seigneur ! ". Et 
d'inviter tous ceux qui l'écoutaient à " un solide examen de 
conscience " face " à la tentation historique de la haine ", à " 
l'inhumaine politique de la prétendue purification ethnique " et aux 
" nationalismes exacerbés ". " Dieu, a-t-il ajouté, est toujours du 
côté des opprimés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mettre fin " à la spirale des coups et des douleurs ", il faut 
" à un certain point en arriver au pardon ", dit-il encore. Et c'est 
le point fort du message. Donnant en quelque sorte l'exemple, avec 
toute l'humilité d'un pélerin de la paix, le Pape, pour qui l'un des 
drames les plus criants des Balkans du XXème siècle est, au-delà de 
la guerre, l'impossibilité de parvenir à un oecuménisme et à un 
dialogue inter-religieux, a " envoyé un baiser de paix " au 
patriarche serbe Pavle et à tous les évêques orthodoxes. De même, il 
prie " pour que les mesures restrictives prises à l'encontre de la 
Serbie ne soient pas cause de souffrance pour la population". Et de 
conclure : " Que nos coeurs de pierre se laissent entamer pour 
devenir des coeurs de chair. Il faut le courage de pardonner et de 
demander pardon. Ce qui ne veut pas dire que pardonner, c'est 
oublier. Les crimes doivent être punis par la justice humaine, mais 
dans le pardon réside la puissance de Dieu".       
</TEXT>
</DOC>
