<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002130-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002130-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345225</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07181353</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,HISTORIQUE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,TAPIE BERNARD,DECHARTRE PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>17 JUILLET ; AFFAIRE DU DAUPHINE NEWS</LEAD1>
<TITLE>Alain Carignon démissionne du gouvernement&gt; Le précédent de Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT>En démissionnant du gouvernement quelques jours avant sa probable mise en examen dans le dossier du financement des magazines 
électoraux Dauphiné News et News, Alain Carignon applique la " 
jurisprudence " Bernard Tapie. Membre du gouvernement de Pierre 
Bérégovoy depuis moins de deux mois en qualité de ministre de la 
ville, M. Tapie avait démissionné de ses fonctions le 23 mai 1992, 
après l'annonce, deux jours auparavant, de sa prochaine inculpation 
pour abus de biens sociaux et recel dans une affaire de droit privé 
qui l'opposait à Georges Tranchant, député (RPR) des Hauts-de-Seine. 
</TEXT>
<TEXT>
 Un communiqué, diffusé par l'Hôtel Matignon, précisait que " lorsque 
la justice se sera prononcée ", Pierre Bérégovoy " appréciera comme 
il convient la possibilité du retour de M. Bernard Tapie au 
gouvernement ". Contrairement à ce que laissait entendre le 
communiqué, sa démission avait été explicitement demandée par le 
premier ministre, en accord avec le président de la République, après 
la mise en cause publique de la magistrature par M. Tapie. La veille, 
le ministre de la ville avait d'ailleurs affirmé, dans un entretien 
accordé au Figaro : " Je ne démissionnerai pas. "</TEXT>
<TEXT>
 Inculpé le 27 mai 1992 par le juge Edith Boizette, M. Tapie a 
bénéficié d'un non-lieu le 18 décembre, à la suite du retrait de sa 
plainte par M. Tranchant. Six jours plus tard, M. Tapie retrouvait 
son portefeuille ministériel. </TEXT>
<TEXT>
 Mis en cause dans une affaire immobilière, en 1972, Philippe 
Dechartre, secrétaire d'Etat chargé de l'emploi dans le gouvernement 
de Jacques Chaban-Delmas, fut invité à se démettre de ses fonctions 
pour " défendre son honneur et faire face à une campagne de calomnie 
". Il ne revint jamais au gouvernement.                               
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
