<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002385-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002385-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355956</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>La sixième multinationale européenne, gênée en Europe et aux Etats-Unis par une concurrence de plus en plus féroce, a réorienté sa stratégie: priorité aux marchés émergents, notamment la Chine, et aux produits à forte croissance comme les crèmes glacées&gt; AMSTERDAM de notre correspondant</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AGRO ALIMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMMERCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PAYS BAS,ENTREPRISE MULTINATIONALE,GESTION,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<FAB>42</FAB>
<LIE1>941101-2-R03-05</LIE1>
<NAMES>UNILEVER,TABAKSBLAT MORRIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>274</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE :OBJECTIFS ET STRATEGIES VERS LES "MARCHES EMERGENTS"(SIC)</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; BLOQUÉ SUR LES MARCHÉS OCCIDENTAUX&gt; Unilever cherche de nouveaux mondes</TITLE>
<TEXT>LA scène se passe à Canton, en 1992. Le PDG néerlandais d'Unilever venu en Chine "sentir l'atmosphère" observe un couple avec un enfant, 
famille modèle aux yeux des autorités de Pékin. Une glace pour le 
garçon? Aussitôt dit, aussitôt fait. Mais l'Esquimau n'est pas du 
goût du petit, qui le jette dédaigneusement à la première bouchée. 
Qu'à cela ne tienne, les parents achètent une autre glace au "petit 
empereur": même diagnostic, même effet. Que croyez vous qu'il arriva? 
Papa et maman s'empressèrent d'offrir un autre cornet au gamin, 
finalement satisfait du parfum! Morris Tabaksblat ne se lasse pas de 
cette anecdote: "Je fais deux observations: les enfants chinois sont 
gâtés-pourris, et la qualité des glaces dans un pays de plus d'un 
milliard de consommateurs laisse fortement à désirer." </TEXT>
<TEXT>
  Depuis ce jour riche d'enseignements, Unilever dispose d'une usine 
de crèmes glacées à la périphérie de la capitale, bâtie en onze mois 
à peine sur une zone nouvelle encore quasi déserte. De ses bâtiments 
sortent tous les jours 54 000 litres de glace à sa marque, Wall's, 
dont des "Magnum", Esquimaux géants vendus au prix _ élevé pour la 
Chine _ de six yuans (3,70 francs), et des glaces à l'eau au goût de 
pastèque tant prisées des Chinois. Le groupe vient d'annoncer la 
construction, pour 280 millions de francs _ toujours en compagnie de 
son partenaire local Sumstar _ d'une seconde usine à Shanghaï, qui 
produira avant l'été 1995. A quand une troisième ville? "La question 
est de savoir s'il faut une nouvelle unité de production ou s'il ne 
serait pas préférable de réfléchir à l'amélioration de la 
distribution. Actuellement, l'usine de Pékin ne tourne qu'à 10 % de 
sa capacité, c'est dire que nous avons de la marge", indique Bob 
Smith, directeur général de Wall's (Beijing) Co.</TEXT>
<TEXT>
 OBJECTIFS Pas de temps à perdre si la multinationale veut atteindre 
ses objectifs: 4 % de croissance annuelle. Pour ce faire, elle ne 
pourra plus désormais compter sur ses plates-bandes habituelles: ni 
sur ses produits phare (détergents) ni sur ses marchés de 
prédilection (Europe, Etats-Unis). En 1993, le bénéfice net n'a crû 
que de 3 % (hors éléments exceptionnels). Si l'on tient compte des 4 
milliards de francs de provisions pour restructurations, il a même 
baissé de 10 %. Au premier semestre 1994, la croissance du bénéfice a 
plafonné à 2 %. Responsables: la conjoncture, la forte concurrence 
qui rogne les marges, surtout aux Etats-Unis, des investissements 
publicitaires élevés pour le lancement de nouveaux produits (Unilever 
consacre annuellement 12,5 % de son chiffre d'affaires pour la 
promotion et la publicité). Mais aussi, dans une moindre mesure, les 
avatars de sa dernière lessive "miracle", Skip Power, dont les ventes 
ont été durement touchées aux Pays-Bas et en Angleterre par des tests 
défavorables, d'où le relancement publicitaire couteux d'une nouvelle 
formule (Morris Tabaksblat refuse de commenter le montant de 400 
millions de francs supplémentaires évoqué par le magazine The 
Economist). </TEXT>
<TEXT>
 La restructuration entamée cette année sera insuffisante pour 
engendrer la croissance souhaitée. Au total une soixantaine de 
projets dans vingt pays, principalement en Europe pour l'ensemble des 
produits et aux Etats-Unis pour les lessives et détergents, sont 
concernés. Unilever devrait ainsi se séparer de 7 500 de ses 294 000 
salariés. Quoi qu'il en soit, "la réduction des coûts sera visible 
pour l'essentiel en 1996", estime Morris Tabaksblat. A terme, la 
multinationale vise 2 milliards de francs d'économies par an.</TEXT>
<TEXT>
  Où trouver la croissance? Cette question a fait l'objet de 
nombreuses réunions ces derniers mois à l'état-major londonien ou au 
nouveau siège, monté sur d'interminables pilotis, de Rotterdam. Selon 
Lex Kemner, l'ambitieux responsable des régions Asie-Pacifique au 
conseil de direction, "Unilever vient de mettre la dernière touche à 
un plan de développement stratégique". Le groupe a analysé "les 
produits et les zones géographiques présentant d'importants 
potentiels de croissance". </TEXT>
<TEXT>
  Unilever a donc établi une liste des produits prioritaires "qui 
recevront un appui massif en investissements et en ressources 
humaines": les détergents, les produits d'hygiène corporelle, les 
produits de soin pour la peau, les crèmes glacées, les produits gras 
(dits "jaunes", type huile, margarine, etc.), et les boissons à base 
de thé. En théorie, ces secteurs sont également prioritaires. Mais 
certains _ les crèmes glacées _ seront plus prioritaires que 
d'autres.</TEXT>
<TEXT>
 GUERRE Le changement de cap est encore plus net en termes 
géographiques. Foin de l'Occident, l'accent sera mis désormais sur 
les marchés émergents: Amérique latine, Europe centrale et de l'Est, 
Afrique, Moyen-Orient, et surtout Asie-Pacifique _ à l'exception de 
l'Australie et du Japon.</TEXT>
<TEXT>
  La direction d'Unilever a- t-elle le choix? Pas franchement. Les 
marchés occidentaux sont des champs de bataille où tous les titans de 
l'agro-alimentaire ou des détergents, comme Nestlé et Procter &amp; 
Gamble, livrent à Unilever une guerre sans merci. Tous les coups sont 
permis: non seulement rogner les marges bénéficiaires, mais aussi 
prendre pour cible un produit concurrent, comme Procter l'a récemment 
fait avec Skip Power ("le Monde-l'Economie" daté 12-13 juin). </TEXT>
<TEXT>
  La comparaison sur longue période des actifs et du résultat 
d'exploitation par région donne la mesure des problèmes, 
particulièrement aigus aux Etats-Unis: en 1983, le continent 
nord-américain représentait 18 % du total des actifs de la société et 
19 % du résultat d'exploitation. En 1993, les actifs ont grimpé à 28 
% tandis que le résultat d'exploitation ne représentait plus que 13 % 
à peine du total.</TEXT>
<TEXT>
  La multinationale anglo-néerlandaise n'est pas la seule à 
s'intéresser aux nouveaux eldorados, ces régions affichant souvent 
une croissance économique à deux chiffres. Mais, avec une bonne 
position financière (l'entreprise est classée AAA par Moody's), une 
formidable puissance commerciale et une présence ancienne dans 
certains pays de cette zone, Unilever a les moyens de ses ambitions. 
Ces cinq dernières années, le conglomérat a investi plus de 2,5 
milliards de dollars dans ces contrées, et "nous pensons y injecter 
autant, sinon beaucoup plus, dans la même période à venir", affirme 
Morris Tabaksblat. En 1993, les ventes dans les marchés émergents 
représentaient 22,5 % du total mondial, contre 14,5 % en 1990. Le 
chiffre d'affaires dans ces régions se montait donc à 9,4 milliards 
de dollars pour un résultat d'exploitation de 900 millions. Quatre 
ans plus tôt, le chiffre d'affaires plafonnait à 5,8 milliards mais 
pour un résultat d'exploitation à peine moins élevé, à 800 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Si un marché émergent fait rêver la direction du groupe, c'est bien 
la Chine. Unilever y a investi 275 millions de dollars et projette 
100 millions d'investissements par an à moyen terme. D'ici à la fin 
du siècle, la Chine, Hong-Kong et Taïwan "représenteront un chiffre 
d'affaires de 1,5 milliard de dollars. C'est encore modeste, mais 
c'est bien si l'on sait que notre présence en Chine ne date que de 
1987", concède Lex Kemner. Dentifrice, lessive, savon, crèmes 
glacées: tels sont les produits fabriquées à Shanghaï et à Pékin dans 
les huit usines propriétés de joint-ventures majoritairement détenus 
par Unilever. Lorsqu'ils parlent de la Chine, les dirigeants du 
groupe deviennent quasiment lyriques: "Rendez-vous compte, ce pays de 
1,2 milliard de consommateurs est aujourd'hui au onzième rang mondial 
des nations commerçantes. Il sera quatrième en 2003 et premier en 
2013, s'exclame Anton Lenstra, PDG d'Unilever Chine. Si en Europe 
nous dépensons environ 20 % de nos revenus en nourriture, les Chinois 
en dépensent 51 % du fait notamment des subventions d'Etat pour le 
logement, l'éducation, les transports, etc." </TEXT>
<TEXT>
 ALÉAS Plein de promesses, l'investissement dans ces nouveaux marchés 
n'en est pas pour autant exempt d'aléas, notamment politiques. Mais 
il existe un autre goulot d'étranglement _ interne _ qui freinera 
l'expansion d'Unilever sur les marchés émergents: la difficulté de 
trouver un encadrement compétent pour diriger les activités à 
l'étranger. Récemment, Morris Tabaksblat reconnaissait ainsi que son 
groupe avait "atteint ses limites". En 1988, 1 200 managers 
d'Unilever étaient expatriés. Ils sont 1 700 aujourd'hui, quasiment 
un maximum. "Voilà pourquoi nous formons du personnel d'encadrement 
local. Le but est de faire retomber le pourcentage d'expatriés à 5 
%", affirme Morris Tabaksblat. "Les ressources sont rares, nous ne 
pouvons être partout à la fois, il faut dégager des priorités", 
martèle le PDG d'Unilever. En tête de liste on trouve la Chine et les 
crèmes glacées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
