<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000789-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000789-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354261</ACCOUNT>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SECTE,QUEBEC,TRAFIC D'ARMES</SUBJECTS>
<FAB>10061603</FAB>
<NAMES>JOURET LUC,ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>L'ENQUETE SUR LE SUICIDE COLLECTIF DES ADEPTES DE L'ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE&gt; Les activités québécoises de la secte</TITLE>
<TEXT>MONTRÉAL</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Au moment où la police découvrait en Suisse les corps calcinés 
d'adeptes de l'Ordre du temple solaire, l'incendie criminel d'une 
luxueuse villa au Québec, dans la région des Laurentides, à une 
centaine de kilomètres au nord de Montréal, relevait encore de la 
rubrique des faits divers locaux. Peu après, pourtant, la police de 
la sûreté du Québec établissait un lien entre les deux affaires 
survenues à quelques heures d'intervalle de part et d'autre de 
l'Atlantique. </TEXT>
<TEXT>
 La villa de Morin-Heights, lieu de villégiature huppé, incendiée 
mardi 4 octobre appartenait à Luc Jouret, dirigeant de l'Ordre du 
temple solaire, qui avait déjà eu des démêlés avec la police 
québécoise. Deux personnes, encore non identifiées, ont été 
retrouvées mortes dans les décombres de cette villa. Là, comme en 
Suisse, des systèmes de mise à feu et des bidons d'essence avaient 
été utilisés pour allumer et propager l'incendie. </TEXT>
<TEXT>
 Complot et armes prohibées</TEXT>
<TEXT>
 On avait appris en 1993 que l'Ordre du temple solaire avait recruté 
un certain nombre de cadres de direction de la société d'Etat 
Hydro-Québec. Des écoutes électroniques avaient permis d'établir que 
quinze employés d'Hydro-Québec étaient membres de la secte ou de 
l'Académie de recherche et de connaissances des hautes sciences 
(ARCHS), une autre association paravent servant à diffuser 
l'enseignement de Luc Jouret. La société d'Etat avait même engagé Luc 
Jouret pour donner à ses employés des conférences sur des thèmes tels 
que la " réalisation de soi ", l'" accomplissement au travail " ou le 
" sens de la vie ".</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de l'été 1993, Luc Jouret et deux complices, Herman 
Delorme, agent d'assurances, et Jean-Pierre Vinet, cadre à 
Hydro-Québec, plaidaient coupables à la suite d'une accusation de 
complot et de possession d'armes prohibées. Chacun était condamné à 1 
000 dollars d'amende (environ 5 000 francs). Un groupe dénommé Q-37 
(Q pour Québec et 37 pour le nombre des membres fondateurs), lié à 
l'Ordre du temple solaire, était, en outre, soupçonné de conspiration 
d'assassinat d'hommes politiques et d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  Cette même année, Claude Ryan, ministre de la sécurité publique du 
Québec, avait en effet reçu des menaces de mort du groupe Q-37. Après 
sa comparution devant le tribunal, Luc Jouret, qui détenait un 
passeport canadien, disparaissait du pays, mais son avocat laissait 
entendre qu'il comptait y revenir pour y exercer sa profession 
d'homéopathe.</TEXT>
<TEXT>
  L'Ordre du temple solaire possède deux autres propriétés au Québec 
: une ferme à Saint-Sauveur-des-Monts, dans les Laurentides, et une 
autre à Sainte-Anne-de-la-Pérade, sur les bords du Saint-Laurent. 
Dans les années 80, le Québec était devenu un pôle d'attraction pour 
les fidèles européens de Luc Jouret. </TEXT>
<TEXT>
  Cependant, des reportages dans la presse canadienne avaient alerté 
l'opinion sur ses activités. Des personnes s'étaient plaintes d'avoir 
été spoliées après avoir investi des sommes importantes dans ses 
exploitations agricoles. Parmi les Canadiens qui ont été retrouvés 
morts dans les chalets incendiés en Suisse figurent des notables de 
la région de Montréal, comme le maire de la petite localité de 
Richelieu et son épouse, un fonctionnaire du ministère des finances, 
ainsi qu'une journaliste, Jocelyne Grandmaison.        
</TEXT>
</DOC>
