<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001060-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001060-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358628</ACCOUNT>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA,MATERIEL AUDIOVISUEL,EQUIPEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Radio-France Hérault, du lundi 7 novembre au vendredi 30 décembre, 13 h 45 (FM Hérault: 100,1 ou 100,6). Pour connaître les autres stations locales sur lesquelles sera diffusée la série, téléphoner au (1) 42-30-37-86.</NOTE>
<NAMES>NICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-FRANCE: IL ÉTAIT UNE FOIS... LES STUDIOS DE LA VICTORINE&gt; Moteur!</TITLE>
<TEXT>"QUAND on entrait dans la Victorine, croyez-moi, on se croyait au paradis." Henriette est arrivée aux célèbres studios de la Victorine 
à Nice, en 1953, comme bonne à tout faire. "C'est tout ce que pouvait 
rêver une jeune fille comme moi, qui n'avait jamais rien connu de 
beau dans sa vie." Devenue cantinière, elle a été la mère des 
techniciens, des réalisateurs et des comédiens. Elle est, à l'égal 
des "grands du cinéma", la mémoire de cet endroit édifié entre ciel 
et mer. Aux studios, peu importait au fond le statut de chacun, 
puisque tout le monde participait à la même aventure, celle du 
cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  Henriette apporte son témoignage. Et ses récits intéressent autant 
que ceux d'Alexandre Trauner, Georges Lautner, Marcel Carné, Peter 
Ustinov, Jean Marais, Terence Youg... A tour de rôle, ils 
reconstituent l'histoire du septième art. Au temps de l'âge d'or, les 
monstres sacrés s'appelaient Liz Taylor et Richard Burton, les 
tournages pouvaient durer sept mois et un travelling prendre huit 
jours. La vie, c'était le cinéma, et le cinéma, la vie. Les décors 
étaient plus vrais que nature et le faux trompait l'oeil, jusqu'au 
vertige. Puis ce furent les temps de crise et de guerre. L'Histoire 
virait à la tragédie. Celle des studios Victorine continuait d'être 
rythmée par le même mot, "Moteur!". On tournait les Enfants du 
paradis avec les moyens du bord. "La plupart des choses s'achetaient 
au marché noir", raconte Alexandre Trauner.</TEXT>
<TEXT>
  Elles vinrent pourtant vite ces années 60 où une poignée de 
garnements, cinglés de cinéma, allaient bousculer les règles en 
adoptant le montage elliptique, tournant dans la rue avec des acteurs 
de préférence inconnus. Ils avaient pour nom Truffaut, Godard, 
Chabrol.</TEXT>
<TEXT>
  Les quarante épisodes de la série "Il était une fois... les studios 
de la Victorine" font mieux que raconter l'histoire de toutes ces 
aventures. En entrecoupant les témoignages d'extraits de bandes 
sonores et dialogues de films, elle ravive la mémoire, au coeur même 
d'un imaginaire commun.                         
</TEXT>
</DOC>
