<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002899-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002899-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337919</ACCOUNT>
<PEOPLE>STERN HOWARD</PEOPLE>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,ETATS UNIS,HUMOUR</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NAMES>STERN HOWARD,FEDERAL COMMUNICATION COMMISSION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; THE HOWARD STERN SHOW&gt; Un "shock jock" en politique</TITLE>
<TIO1>HOWARD STERN SHOW</TIO1>
<TEXT>IL est candidat au titre de gouverneur de New-York. Howard Stern, figure de proue de ce que les Américains ont appellé la "shock radio" 
_ la radio provoc _ ("le Monde Radio-Télévision" daté 27-28 février), 
a été investi par le Parti libertaire, lors de sa convention des 23 
et 24 avril, pour se présenter aux futures élections new-yorkaises. 
Le bureau fédéral des élections n'a rien trouvé à redire à la 
campagne que compte mener l'animateur de l'émission la plus populaire 
de la ville de New-York, et diffusée chaque matin, de 6 heures à 10 
heures, sur quatre stations AM et FM de la ville.</TEXT>
<TEXT>
 Relayé un peu partout aux Etats-Unis (en comptant le direct et le 
différé, Los Angeles diffuse, par exemple, huit heures de Stern 
chaque jour), le "Howard Stern Show", qui séduit quinze millions 
d'auditeurs, se transforme ainsi, depuis peu, en une sorte de parodie 
de réunion électorale. "Howard, Howard, Howard!", plébiscite, en 
bruit de fond, un choeur d'auditeurs. Sous la main, dans le studio, 
Howard Stern dispose à la fois d'un échantillon-type de son audience 
_ il séduit d'abord les hommes, blancs, jeunes _ et d'un panel qui 
permet à l'animateur sans foi ni loi de tester certaines de ses 
propositions. Exemple: Stern diffuse les premières notes d'une 
chansonnette et attend celui qui saura mettre un nom de star de 
télévision derrière cette voix. Une auditrice avance le nom d'une 
animatrice noire. "J'ai dit une femme, pas un singe", hurle Stern. Le 
studio éclate de rire. Stern est soulagé. Misogynie et racisme 
continuent de payer.</TEXT>
<TEXT>
 Derrière ce concentré de mauvais goût érigé en nec plus ultra de 
l'esthétisme médiatique, Howard Stern n'a rien de neuf à offrir. Sa 
seule force est de se situer à mille lieues d'un autre terrorisme, 
celui du politically correct. Autoritaire et réactionnaire _ il 
n'aime "ni les Noirs, ni les gays", ni les femmes, "tout juste bonnes 
à être violées" _, populiste et démagogue _ il fustige chaque jour 
gaillardement les hommes politiques et la Federal Communication 
Commission (FFC) _, ce rocker sulfureux mélange tous ces mauvais 
sentiments pour les fondre en une anti-profession de foi.</TEXT>
<TEXT>
 Rien que de très banal, en somme. Sa candidature sera-t-elle, comme 
l'affirme Bruce Keller, le président d'Infinity Broadcasting, la 
société qui l'emploie, une pirouette de plus sur les ondes? Ce fut la 
démarche _ logique _ d'un Coluche. Mais cet anar-là était altruiste 
et généreux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
