<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042706</DOCID>
<ACCOUNT>423413</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/47954003</FAB>
<SUBJECTS>LOGICIEL,INFORMATION,CONDITIONS DE TRAVAIL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC: texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951121-2-R02-33</NUM1>
<NAMES>LOTUS ENTERPRISE,IBM,SIMON ZAGDOUNE,EUTELIS,SKOROCHOD EVELYNE,ANDERSEN CONSULTING,ANDRIEU OLIVIER,AGENCE POUR LA DIFFUSION DE L'INFORMATION TECHNOLOGIQUE,ADIT,FIGEAT JEAN LUC,COMPAGNIE GENERALE D'INFORMATIQUE,CGI,LASFARGUE YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SOT1>Fondé sur le travail de groupe et véritable forum électronique, ce nouveau concept fait un tabac. Mais attention aux effets pervers</SOT1>
<SU21>SCIENCES ET TECHNOLOGIES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A-t-on besoin du " groupware " ?</TITLE>
<TEXT> ET si la nouvelle coqueluche des dirigeants d'entreprise se nommait " groupware " ou " travail de groupe " ? Une chose est certaine : il s'agit de 
l'épidémie du moment. Est-ce un concept ? Oui, dans la mesure où il vise à " collectiviser " 
les informations détenues isolément par des individus. Est-ce un outil ? Oui encore, parce 
que le principe du groupware, promu au rang de " forum électronique ", est rendu possible 
grâce à une collection de nouveaux outils informatiques venant compléter les technologies 
antérieures (bureautique intégrée, messagerie électronique, agenda de groupe).</TEXT>
<TEXT>
#  Se positionnent ainsi des logiciels offrant un certain nombre d'applications en réseau. Ils 
permettent à plusieurs utilisateurs délocalisés de travailler ensemble à un objectif, un 
projet commun. Pionnier de ce dispositif qui fait un tabac dans les grandes entreprises 
fonctionnant en unités géographiquement dispersées : le programme " Notes " de Lotus, 
lequel est à l'origine d'un marché qui compterait des millions d'adeptes. Rien d'étonnant 
donc si IBM s'y est intéressé de près. Au mois de juillet dernier, à la suite d'une offre 
publique de rachat hostile, " Big Blue " a acquis 97 % des titres Lotus pour un montant de 
3,5 milliards de dollars (17,5 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
 A première vue, force est de reconnaître que le " groupware " est attractif malgré les 
effets d'annonce amphigouriques de ses thuriféraires.</TEXT>
<TEXT>
  Les symposiums organisés tous azimuts par Lotus Enterprise et IBM ne présentent-ils 
pas " Lotus Notes " comme étant " la dernière révolution en date dans le domaine des 
technologies de l'information" ?</TEXT>
<TEXT>
 Principe de base du " groupware " qui s'appuie aujourd'hui sur des progiciels crédibles : 
faciliter le travail en commun en mettant les mêmes informations à la disposition de tous 
les membres d'une même équipe de travail, même quand celle-ci est répartie ou dupliquée 
sur de nombreux ordinateurs (serveurs) différents, situés n'importe où sur la planète (Le 
Monde du 15 juin 1995). Ainsi le travail devient plus réactif et s'accélère grâce à la mise en 
commun des dossiers. Par l'intermédiaire d'un réseau informatique, les produits du " 
groupware " peuvent donc aider au partage d'informations de gestion ou de ressources, au 
suivi d'affaires, au suivi des travaux d'un chantier en observant étape par étape son 
avancement et sa coordination, à la rédaction coopérative d'un document, le planning de 
réunions, voire à la veille concurrentielle... Exemples d'applications : un dossier de prêt 
(sous forme papier) passe d'une succursale d'une banque au siège où il est traité par 
plusieurs personnes simultanément. Il est annoté, modifié et refait le chemin inverse dans 
sa version définitive. Un chef de vente des agences de France Télécom peut questionner 
l'un des deux cents experts sélectionnés et dispersés dans l'ensemble du réseau pour 
l'aider à résoudre un problème épineux que soulève un client. Des architectes se 
coordonnent avec les ingénieurs des bureaux d'études de telle sorte que tous disposent, à 
chaque instant de la journée, des mêmes plans remis constamment à jour et sur lesquels les 
entreprises de construction pourront s'appuyer sans délais. Enfin, les applications qui 
évoluent en fonction de besoins spécifiques de telle entreprise, telle branche 
professionnelle, concernent au plus haut point les commerciaux sur le terrain. Si leurs 
sociétés travaillent en " groupware ", les données que ces nomades transmettent par micro 
portable pourront être plus rapidement traitées.</TEXT>
<TEXT>
 Alors, révolution technologique que le " groupware " dont le principe idéalisé était en 
substance contenu dans le rapport Nora-Minc (rapport sur l'informatisation de la société, 
1978) ? " Si le concept démarre aujourd'hui en flèche, confie Simon Zagdoune, directeur 
commercial de la société conseil Eutelis (filiale de France Télécom), ce n'est pas tant parce 
que l'offre technologique existe que parce que l'évolution organisationnelle des entreprises 
le réclame. " En effet. Car qui dit " groupware " dit gains de productivité accrus. Grâce 
notamment à plus de réactivité et en principe à la suppression du temps différé. Grâce 
encore aux éventuelles suppressions de postes " inutiles " que le " groupware " aura 
impitoyablement fait apparaître. Une opération qu'un consultant parisien qualifie de " 
dépollution ". Quel serait autrement le but de la " collectivisation ", de la " capitalisation 
", de ce " management de la connaissance " que les zélateurs du " groupware " à tout va 
appellent de leurs voeux ? " Il s'agit bien d'un outil d'accompagnement du changement. Si 
on l'adopte, c'est pour travailler différemment. Je le considère comme un mode 
d'organisation du travail dans l'entreprise ", dit Evelyne Skorochod d'Andersen 
#Consulting, cabinet qui utilise très largement le " groupware " pour son propre usage dans 
le monde (48 627 utilisateurs, 864 bases de connaissances).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 DÉPOLLUTION</TEXT>
<TEXT>
 Mode innocente et posologie sans danger ? " Le travail de groupe, prévient Olivier 
Andrieu, chef de projet à l'Agence pour la diffusion de l'information technologique (ADIT), 
ne peut être implanté qu'à travers une remise en cause profonde des habitudes de travail, 
une remise en question fondamentale des mentalités et habitudes. Avant de se lancer tête 
baissée vers du " groupware " pur, une très solide formation s'avère nécessaire de même 
qu'une irréprochable analyse des besoins de l'entreprise. " Et d'ajouter : " Une phase de 
reengineering [reconfiguration] de l'entreprise est obligatoire. Une éducation des 
utilisateurs est essentielle. Elle peut être comparée à la formation qu'il a fallu mettre en 
place lors de l'arrivée de l'informatique en lieu et place du duo plume-papier. Pour 
travailler en groupe, il faut être prêt, techniquement et moralement. En d'autres termes, il 
est urgent d'attendre... Mieux vaut pas de " groupware " du tout qu'un " groupware " mal 
pensé. "</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche que, comme le remarque Jean-Luc Figeat, directeur des ressources 
#humaines de la Compagnie générale d'informatique (CGI), " le fait émergent est que les 
entreprises sont en train de s'organiser autour de cet outil même si on se situe dans une 
phase très empirique. En termes d'organisation, nous sommes encore dans l'inconnu".</TEXT>
<TEXT>
 Observateur attentif de l'influence des nouvelles technologies sur les comportements des 
individus au travail (Le Monde Initiatives du 31 octobre), Yves Lasfargue n'y va pas par 
quatre chemins : " Travailler sur un document unique, surtout dans un pays latin, est 
mythique. Qui souhaite partager son agenda ? Qui le fera réellement ? S'ils fonctionnent à 
Manhattan, je doute de la réelle efficacité des agendas et du courrier électroniques, 
produits élémentaires du " groupware ", dans les tours de la Défense ". Enfin et surtout, 
pour ce spécialiste de la formation en informatique, outre que le travail en groupe " nie 
tout espace de liberté personnelle ", il peut avoir des effets pervers. Remettre en cause 
des niveaux hiérarchiques, par exemple, tant il apparaît que " la mise en commun des 
dossiers peut modifier l'équilibre des pouvoirs ". Les prescripteurs du " groupware ", 
conclut Yves Lasfargue paraissent tenir le discours suivant : " En France, vous ne savez 
pas, ou vous ne voulez pas travailler en groupe. Eh bien, avec les nouvelles technologies, 
on vous l'imposera ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
