<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003309-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003309-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361014</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,ETATS UNIS;TAUX D'INTERET,ALLEMAGNE,EMPRUNT D'ETAT</SUBJECTS>
<FAB>11261591</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE DES CAPITAUX,OBLIGATION;MARCHE A TERME FINANCIER</SUBJECTS>
<NAMES>CAISSE NATIONALE DES AUTOROUTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Bouffée d'optimisme en Europe</TITLE>
<TEXT>Le rendement de l'emprunt d'État allemand (Bund), à 10 ans, retombé de 7,55 % à 7,28 % en huit jours, celui de l'emprunt d'Etat français 
(OAT), revenait de 8,21 % à 7,93 % et en passait, ainsi, en dessous 
de 8 % pour la première fois depuis le 13 octobre, mais bien 
fugitivement, de sorte qu'il faut remonter au début septembre pour 
retrouver des rendements durablement inférieurs à ce niveau de 8 %. </TEXT>
<TEXT>
  Un petit vent d'optimisme a donc soufflé sur l'Europe, qui, depuis 
plusieurs semaines déjà, semble se " découpler " des États-Unis en 
matière de taux à long terme. Ce découplement a été encouragé par un 
vif redressement des marchés américains, où la chute des cours à Wall 
Street, lundi, et surtout mardi (91 points sur l'indice Dow Jones, 
135 en deux jours), déclenchée _ enfin ! _ par la hausse des taux, a 
provoqué ce que les Anglo-Saxons appellent un " Flight to safety and 
quality ", une fuite vers la sûreté et la qualité représentée par les 
obligations, préférées aux actions. Du coup, le rendement de 
l'emprunt du Trésor américain (T Bond) à dix ans, est retombé de 8,05 
% à 7,80 % (en semi-annuel, ajoutez 14 centimes pour l'annuel) et 
celui à 30 ans de 8,17 % à 7,93 %, pour la première fois depuis le 24 
octobre. </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce la fin de la hausse des taux des deux côtés de l'Atlantique 
? Christopher Potts, chef de l'équipe d'analystes de la salle des 
changes de la banque Indosuez le pense, d'abord pour l'Europe, de 
même que MM. Betbèze et Brunet à la Direction des études économiques 
et financières du Crédit lyonnais, pour lesquels la Banque fédérale 
d'Allemagne procédera, en avril prochain, donc après les négociations 
salariales et le vote du budget, à un nouvel abaissement de son taux 
d'escompte, ramené de 4,50 % à 4 % , dans le but non pas de favoriser 
une relance de l'économie déjà acquise, mais de stabiliser le marché 
obligataire allemand (Bund dix ans) aux alentours de 7,80 % , ce qui 
conduirait à un rendement de 8,50 % pour la France. Les analystes " 
elliottistes ", tels que Laurent Faurie chez Finacor, voient le Bund 
plutôt à 7 % vers mars.</TEXT>
<TEXT>
  Notons également que les choses s'arrangent plutôt bien en 
Allemagne, avec une hausse des prix de 0,1 % en novembre, soit 2,6 % 
sur douze mois, chiffre en diminution régulière, en route vers les 2 
% , et, aussi en masse monétaire M3 dont le rythme d'augmentation 
annuel est revenu de 7,8 % en septembre à 6,3 % en octobre, en passe 
de revenir dans la fourchette officielle de 4,5 %-6 %. </TEXT>
<TEXT>
 Aux Etats-Unis, nonobstant la chute de Wall Street, où l'indice Dow 
Jones reprenait toutefois plus de 30 points vendredi, l'atmosphère a 
été calme, surtout avec le très long week-end du Thanksgiving day _ 
journée d'action de grâce en souvenir du débarquement des Pères 
Pèlerins les premiers colons britanniques au XVII siècle _ célébré 
jeudi 24 novembre, journée du plus fort trafic aérien de l'année et 
de la consommation de dindes (45 millions). Conséquence, dès mercredi 
après-midi, les marchés ont été désertés et guère peuplés vendredi. 
Au chapitre des nouvelles, citons une baisse des commandes des biens 
durables de 1,5 % en octobre (+ 1,1 % hors transports) et un recul de 
l'indice de confiance de l'université du Michigan, revenu de 92,7 % 
en octobre à 91,6 % en novembre.</TEXT>
<TEXT>
 Trois nouveaux relèvements ? </TEXT>
<TEXT>
  Au chapitre, inépuisable, des prévisions et prédictions, les 
experts du Crédit lyonnais précédemment cités envisagent trois 
nouveaux relèvements du taux d'intervention de la Réserve fédérale, 
de 0,75 % chacun, ledit taux étant donc porté de 5,50 % actuellement 
à 6,25 % en février 1995 et à 7,75 % en novembre 1995, ce qui 
conduirait à un rendement de 8,70 % pour le T Bond 10 ans. Maigre 
écart, dira-t-on, et aplatissement très net de la courbe des taux. 
Mais, d'ores et déjà, signale Christopher Potts, le pivot des taux 
américains est le 2 ans, à 7,20 % contre 7,65 % à 5 ans et 7,80 % à 
10 ans, un aplatissement notoire qui pourrait présager un 
plafonnement de la hausse. Le service des études économiques de la 
banque Indosuez prévoit, cela a déjà été dit dans ces colonnes, un 
rendement pour le T Bond 10 ans, de 8,50 % fin 1994, avec une pointe 
à 9 % fin juin 1995 et un retour à 8 % fin 1995.</TEXT>
<TEXT>
 A Paris, on a enregistré une forte hausse sur le MATIF, où le cours 
de l'échéance décembre est passé, brutalement, de 110,78 à 112,74 
(sur Globex vendredi très tard), conformément aux prévisions des " 
elliottistes ", qui, maintenant, estiment que ce cours peut aller, à 
moyen terme, à 115, l'équivalent de 114 en mai, sans exclure, bien 
entendu, un accident de parcours. Ce pourrait être le cas si les 
rendements poursuivaient leur remontée après leur recul de cette 
semaine, surtout si les cours se redressaient à Wall Street. Au début 
de ce mois, le service des études d'Indosuez prévoyait, néanmoins, 
une chute de 10 % de l'indice Standard and Poors (SP 500), de 468, à 
l'époque, à 420 : il est à 452 en ce moment. Tout dépendra des 
pronostics sur la croissance de l'économie aux Etats-Unis, que 
certains voient se poursuivre à vive allure, d'autres croyant 
percevoir les premiers signes d'un ralentissement.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le marché obligataire, la hausse des cours du MATIF et la baisse 
des rendements ne ravit pas tellement les prêteurs (on les comprend), 
d'autant que, pour l'instant, ils ne croient pas trop à la 
persistance du mouvement. C'est pourquoi les emprunts de cette 
semaine ont été mollement accueillis. Cela a été le cas pour celui de 
la Caisse nationale des autoroutes (CNA), qui levait, sous l'égide de 
la Société générale et de Paribas, 1 milliard de francs à 8 % nominal 
et 0,19 % au-dessus de l'OAT : de plus, on estime que la CNA tire 
beaucoup sur les marchés, avec une troisième tranche en peu de 
temps.</TEXT>
<TEXT>
  Le département des Hauts-de-Seine, (toujours la Société générale), 
a émis pour 700 millions de francs à 8,20 % nominal sur 12 ans, à 15 
centimes au-dessus de l'OAT : malgré la prestigieuse notation triple 
A, l'accueil a été réservé, certains investisseurs se méfiant des 
collectivités locales et trouvant que le marché secondaire des titres 
manque de liquidité. Un beau succès, en revanche, pour les 995 
millions de francs de Cap Gemini-Sogeti à 8,60 % et cinq ans, avec un 
rendement réel de 1,10 % au-dessus de celui du bon du Trésor à cinq 
ans (BTAN) pratiquement préplacé sous la houlette du Crédit lyonnais 
et d'Indosuez.&lt;
</TEXT>
</DOC>
