<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000402-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000402-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357938</ACCOUNT>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11031153</FAB>
<SUBJECTS>ANCIEN COMBATTANT,GUERRE D'ALGERIE,PARTI DE DROITE,BUDGET,1995,PENSION</SUBJECTS>
<NAMES>MESTRA PHILIPPE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>AVANT L'EXAMEN DU BUDGET DES ANCIENS COMBATTANTS</LEAD1>
<TITLE>Animée par les députés RPR&gt; Fronde de la droite au sujet des anciens combattants</TITLE>
<TEXT>Le gouvernement a fait un geste, mercredi 2 novembre, sur le dossier de la retraite des anciens combattants d'Afrique du Nord, face au 
vent de fronde qui soufflait à l'Assemblée nationale. En annonçant 
qu'il est disposé à " offrir " à cette catégorie d'anciens 
combattants, chômeurs de longue durée en fin de droits, âgés de 
cinquante-cinq ans ou plus, et allocataires du fonds de solidarité, " 
la possibilité de bénéficier d'une préretraite ", Philippe Mestre, 
ministre des anciens combattants, est revenu sur l'attitude de 
fermeté qu'il avait observée ces dernières semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de son audition par la commission des affaires culturelles, 
familiales et sociales de l'Assemblée nationale, le 26 octobre, il 
avait déclaré, en effet, que la retraite anticipée pose " un problème 
de principe ". " Créer une exception pour les anciens combattants 
d'Afrique du Nord, avait-il précisé, serait ouvrir une brèche dans 
laquelle d'autres catégories ne manqueraient pas d'entrer, mettant 
ainsi en péril l'équilibre des régimes sociaux. " </TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement considère donc qu'il n'existe plus de " problème de 
principe ". La menace d'entrer en conflit ouvert avec des députés de 
la majorité déterminés à honorer une promesse électorale _ M. Mestre 
avait lui-même signé, avant mars 1993, une proposition de loi 
réclamant cette retraite anticipée _ l'a visiblement conduit à 
assouplir sa position. Les députés RPR sont très mobilisés. Bernard 
Pons, président de leur groupe, avait approuvé cette résolution en 
demandant _ et en obtenant _ l'organisation d'un scrutin public sur 
les crédits du ministère des anciens combattants pour le 8 novembre, 
procédure qui permet de solenniser un vote. </TEXT>
<TEXT>
  Les députés chiraquiens n'ont pas le monopole de cette offensive, 
comme l'a prouvé le rejet à l'unanimité, mercredi, des crédits du 
ministère de M. Mestre par la commission des finances. Les membres de 
la commission ont menacé de renouveler ce vote négatif en séance 
publique à défaut d'une " avancée réelle " proposée par le 
gouvernement. Le geste finalement consenti par M. Mestre, qui coûtera 
4 milliards de francs, sur sept ans, au budget de l'Etat, 
constitue-t-il cette " avancée rélle " succeptible de désamorcer la 
fronde parlementaire ?         
</TEXT>
</DOC>
