<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003763-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003763-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338931</ACCOUNT>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,FLORE,HORTICULTURE,COMMERCE,VENTE A DISTANCE</SUBJECTS>
<FAB>22</FAB>
<NAMES>BAKKER P</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHARTIER CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>TULIPES: L'ENTREPRISE BAKKER AUX PAYS BAS ; encadré</LEAD1>
<TITLE>A-côtés&gt; Tulipes de crise&gt; Fleurs par correspondance</TITLE>
<TEXT>AMSTERDAM de notre correspondant</TEXT>
<TEXT> La firme P. Bakker, à Hillegom, est l'une de ces réussites dont 
aucun manuel de micro-économie ne donne la recette. Le hasard, un 
brin de perspicacité et beaucoup de jugeotte en sont les ingrédients 
de base.</TEXT>
<TEXT>
  "Après la Libération, les Néerlandais ont reçu beaucoup de colis 
alimentaires en provenance de l'étranger. Certains voulaient faire un 
geste en retour, ne serait-ce que pour recevoir d'autres paquets. 
Mais qu'avions-nous à offrir, sinon des oignons de fleurs? C'est 
alors que mon père a eu l'idée de vendre des paquets-cadeaux de 
bulbes." Ainsi Jacques Bakker narrait-il récemment au quotidien de 
Volkskrant la genèse de l'entreprise familiale qu'il dirige 
aujourd'hui, avec son frère Pieter. Mais en cinquante ans, la graine 
a allègrement poussé: P. Bakker est le numéro un européen, et sans 
doute mondial, de la vente par correspondance de produits floraux et 
d'ustensiles de jardins.</TEXT>
<TEXT>
 Deux cent vingt-trois salariés permanents (mais cinq fois plus lors 
de l'afflux des commandes en mars-avril et en septembre-octobre), un 
assortiment varié (des bulbes et rosiers aux outils, en passant par 
les conifères), et un catalogue envoyé chaque année à 20 millions de 
clients potentiels. Résultats financiers de l'équation: un chiffre 
d'affaires annuel de 500 millions de florins (1,5 milliard de francs) 
et un bénéfice net se situant actuellement "entre 20 et 30 millions 
de florins" (entre 60 et 90 millions de francs). </TEXT>
<TEXT>
 P. Bakker réalise 95% de ses ventes à l'étranger, en profitant à 
plein de l'image des Pays-Bas comme pays des fleurs et, dans la 
foulée, du jardinage. "La taille réduite du pays nous a très vite 
contraint à prospecter à l'étranger", explique Jacques Bakker, en 
précisant que cette tradition de l'exportation est toujours très 
vivante: "L'an dernier, nous avons réalisé 9% de nos ventes en 
Hongrie", révèle-t-il, en laissant entendre que les prochains 
nouveaux clients pourraient venir de République tchèque, où la firme 
vient de distribuer son catalogue.</TEXT>
<TEXT>
  Un catalogue bien connu en Allemagne (pays où sont réalisés 40% du 
chiffre d'affaires), en Grande-Bretagne (10%) et en France (10%). 
Selon les statistiques de l'IBC, l'achat de produits floraux par 
correspondance est une habitude bien enracinée dans l'Hexagone: les 
firmes telles que celles de P. Bakker sont le second canal de 
distribution (près de 20% des ventes, proportion stable), derrière 
les hypermarchés et les grands magasins (qui perdent du terrain) mais 
devant les centres de jardinage (13%, en progression constante). </TEXT>
<TEXT>
  "Nous louons les fichiers d'entreprises de vente par 
correspondance; selon la loi des grands nombres, 70% de leurs clients 
paraissent avoir un jardin", affirme Jacques Bakker, qui prétend 
encore que le montant modique des commandes (de 90 francs à 210 
francs en moyenne) constitue la meilleure assurance contre la 
récession. La "loi des grands nombres", en tout cas, a suffisamment 
joué pour donner à P. Bakker les moyens de racheter, l'an dernier, 
son principal concurrent aux Pays-Bas... </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui ne change rien à l'habitude-maison de... ne rien cultiver 
soi-même: "C'est un travail trop spécialisé", explique Jacques 
Bakker, dont la devise est simple: "Nous faisons du négoce." 
Autrement dit: P. Bakker achète et revend. Et comme les produits 
viennent "de l'Europe entière", il n'est pas exclu que le rosier 
commandé par un habitant de Lamorlaye vienne d'un pépiniériste 
français, après un petit détour par Hillegom... &lt;
</TEXT>
</DOC>
