<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001659-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001659-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336611</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05131850</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,FEMME,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>DEWAVRIN NOELLE,BAUDIS DOMINIQUE,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>LA PREPARATION DES ELECTIONS EUROPEENNES&gt; Des femmes de la majorité déplorent leur " sous-représentation " sur la liste de M. Baudis</TITLE>
<TEXT>Noëlle Dewavrin n'est pas contente ! Inlassable combattante de la cause féminine dans le monde politique masculin, la présidente de 
l'association Femme Avenir, qui est adjointe au maire de Mouveaux 
(Nord) et conseiller régional (RPR) du Nord-Pas-de-Calais, exprime sa 
" très vive déception devant la composition de la liste de la 
majorité aux élections européennes ". " Une fois encore, estime Mme 
Dewavrin, en dépit d'engagements renouvelés, l'aspiration légitime 
des femmes à participer aux décisions politiques nationales et 
européennes n'a pas été prise en compte. " Déplorant la " 
sous-représentation féminine extrême " de la liste conduite par 
Dominique Baudis (UDF-CDS), elle met en garde contre le risque, le 
jour du scrutin, de faible mobilisation des femmes, qui représentent 
53 % du corps électoral.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que la liste RPR-UDF est, avec la liste de Bernard 
Tapie, celle qui comporte le nombre le plus faible de femmes : moins 
de vingt sur les quatre-vingt-sept places disponibles. Elles sont 
quatre dans les dix premières places, dont trois représentantes 
néogaullistes, et six dans les quarante premières. Pour sa part, M. 
Tapie a placé deux femmes dans les dix premières places. A la tête de 
la liste de Génération Ecologie, Brice Lalonde a été à peine plus 
généreux, puisqu'il accueille légèrement plus de vingt candidates, 
dont quatre aux dix premières places. Jean-Marie Le Pen (Front 
national) est dans les mêmes eaux, mais il n'a consenti qu'une seule 
place aux militantes _ place conquise de haute lutte par Marie-France 
Stirbois au grand dam de Martine Lehideux _ dans les dix premières. 
Ce service minimum est également celui de Philippe de Villiers, dont 
la liste pourrait faire illusion car près de quarante femmes _ en 
position inéligible _ y ont trouvé une place. </TEXT>
<TEXT>
  Avec une parité parfaite ou imparfaite, trois listes de gauche _ 
Michel Rocard (PS), Francis Wurtz (PCF) et Jean-Pierre Chevènement 
(L'autre politique) _ dépassent le nombre de quarante candidates. La 
palme, cependant, revient aux Verts et à Lutte ouvrière : la liste 
des écologistes est conduite par Marie-Anne Isler-Béguin, et celle 
des trotskistes est dirigée par Arlette Laguiller. Ces deux listes 
comptent plus de femmes que d'hommes, ce qui ne devrait pas être un 
réconfort pour Mme Dewavrin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
