<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000273-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000273-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331091</ACCOUNT>
<CHA1>Au mois de mars, l'économie américaine a créé 456 000 emplois, pour l'essentiel dans les services, un niveau jamais atteint depuis six ans et demi, d'après les chiffres publiés vendredi 1 avril à Washington par le département du travail. Le chômage touche désormais 6,5 % de la population active aux Etats-Unis. Au total, plus de 650 000 postes de travail nouveaux ont vu le jour depuis le début de l'année. Les opérateurs financiers voient dans ces chiffres la menace d'une surchauffe et craignent un nouveau durcissement de la politique monétaire de la Réserve fédérale.</CHA1>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CREATION,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,BANQUE CENTRALE,POLITIQUE DES PRIX,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAUVRETE,TRAVAIL,REVENU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,MARS,INDICE MENSUEL,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,EMPLOI,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>04021750</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>220</PAGE>
<TITLE>L'économie américaine menacée de surchauffe&gt; Plus de 650 000 emplois ont été créés aux Etats-Unis depuis le début de l'année</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  L'économie américaine est-elle menacée par la surchauffe ? 
Intervenant après d'autres indices, la publication, vendredi 1 avril, 
des chiffres sur la situation de l'emploi aux Etats-Unis à la fin du 
mois de mars conduit à cette interrogation. D'après le département du 
travail, 456 000 emplois ont été créés le mois dernier. C'est le 
rythme mensuel le plus élevé jamais atteint depuis octobre 1987, le 
mois du grand krach boursier, il y a six ans et demi. Au total, il y 
a dans l'économie américaine 650 000 postes de travail 
supplémentaires depuis le 1 janvier. Avec 8,5 millions de 
sans-emploi, les Etats-Unis avaient, fin mars, un taux de chômage de 
6,5 %. </TEXT>
<TEXT>
  Ces chiffres semblent confirmer que les moteurs de l'économie 
américaine continuent à tourner, en ce début 1994, à plein régime. 
Sont-ils en surrégime ? L'année 1993 s'était achevée sur un rythme 
annuel de croissance exceptionnellement fort _ 7 %, d'après le 
chiffre révisé rendu public jeudi. C'était le niveau le plus élevé 
depuis dix ans. La plupart des experts pariaient, pour le premier 
trimestre, sur un net ralentissement. Le coup de frein devait être 
plus brutal encore du fait du froid qui a affecté la Côte est cet 
hiver et du tremblement de terre de Los Angeles du 17 janvier. </TEXT>
<TEXT>
  En fait, le froid et la catastrophe californienne ont bien affecté 
certains secteurs. Mais toutes les autres indications disponibles 
montrent que la croissance a continué. En février, les revenus et 
dépenses des ménages, déjà à un niveau élevé, ont encore progressé, 
selon l'enquête du département du commerce rendue publique vendredi. 
Constructeurs automobiles et fabricants d'ordinateurs confirment le 
dynamisme persistant de la demande. En mars, chefs d'entreprise et 
ménages affichaient une confiance dans l'avenir exceptionnellement 
forte, d'après les sondages du Conference Board, un organisme d'étude 
proche des milieux patronaux.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun signe d'un retour de l'inflation</TEXT>
<TEXT>
  La situation de l'emploi telle qu'elle ressort des enquêtes du 
département du travail vient conforter cet optimisme général de 
l'économie réelle. Au cours des dernières semaines, les grands plans 
de licenciement se sont fait plus rares. Les entreprises ont continué 
à demander davantage encore à leurs salariés. La durée hebdomadaire 
du travail dans l'industrie a encore augmenté en mars, atteignant 
42,2 heures, un record depuis la fin de la seconde guerre mondiale. 
Mais les sociétés ont aussi embauché massivement. Les 456 000 emplois 
créés en mars l'ont été dans la construction, le commerce de détail 
et les services, mais aussi et, dans une moindre mesure, dans 
l'industrie (12 000 jobs nouveaux). </TEXT>
<TEXT>
 De tous ces indices, les opérateurs financiers concluent aujourd'hui 
que l'économie américaine continue à vivre sur un rythme de 
croissance encore très élevé, trop élevé peut-être. Ils craignent 
qu'une trop forte croissance ne relance l'inflation. Pour l'instant, 
il n'y a dans l'économie américaine aucun signe de goulets 
d'étranglement, aucune pression inflationniste explicite. Les 
salaires continuent à progresser très lentement. Les prix de gros et 
de détail sont très sages.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement fermés à la veille du week-end pascal, certains 
marchés financiers américains n'en ont pas moins travaillé vendredi 
dans la matinée. Et ils ont violemment réagi aux chiffres du chômage. 
Les taux d'intérêt à long terme se sont à nouveau envolés, atteignant 
jusqu'à 7,28 % sur les bons du trésor à 30 ans, le niveau le plus 
élevé depuis plus de 14 mois. Le dollar s'est lui aussi raffermi 
fortement (voir les chroniques de François Renard p. 19) En fait, les 
investisseurs craignent un nouveau durcissement de la politique 
monétaire de la Réserve fédérale _ certains anticipant une hausse des 
taux à court terme dès lundi.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi déjà, après cinq séances de chute à Wall Street, Bill Clinton 
et Al Gore avaient tenté de rassurer les opérateurs en affirmant 
qu'il n'y avait aucun risque d'inflation dans l'économie américaine. 
Al Gore avait alors expliqué, à la télévision, qu'en matière 
économique l'Amérique était " dans le meilleur des mondes possibles 
". De ses vacances californiennes, M. Clinton avait recommandé aux 
petits actionnaires de ne pas paniquer face à des marchés qui ont 
l'habitude de toujours " surréagir ". Vendredi, Laura Tyson, 
l'économiste de la Maison Blanche, reprenait à son tour le refrain : 
" Le rapport sur l'emploi indique non seulement que l'économie 
continue à alimenter une croissance créatrice d'emplois, mais qu'il 
n'y a aucune pression inflationniste provenant du marché du travail. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La hausse des taux et la panique financière qui menace pourraient, 
pour le coup, affecter sérieusement la croissance. Celle-ci n'est 
certes pas suffisante pour régler nombre des problèmes auxquels se 
trouve confrontée l'Amérique. Deux rapports publiés en cette fin de 
semaine le confirment. L'un, du ministère de l'agriculture, indique 
qu'il n'y a jamais eu, aux Etats-Unis, autant de personnes dépendant 
du système des coupons alimentaires distribués par le gouvernement 
fédéral. Leur nombre a désormais dépassé les 27 millions. En janvier 
1994 (le dernier chiffre disponible), ils étaient 27,6 millions _ 750 
000 de plus qu'un an auparavant _ à devoir mendier auprès de l'Etat 
pour pouvoir se nourrir. </TEXT>
<TEXT>
  Une autre étude, publiée jeudi par les services du recensement, met 
en évidence l'extension de ce que les Américains appellent désormais 
" les travailleurs pauvres ", ceux qui sont conduits à accepter ces " 
petits boulots " précaires, non syndiqués et mal payés qui se 
multiplient. Le nombre des individus ayant aux Etats-Unis un emploi à 
temps plein avec un salaire qui ne leur permet pas de faire vivre 
leur famille au dessus du seuil de pauvreté _ 13 000 dollars par an 
pour quatre personnes _ est en forte progression. En 1992, 18 % des 
travailleurs employés à temps plein gagnaient moins de 13 000 dollars 
par an, contre 12 % en 1979. Ce sont surtout les jeunes qui sont 
concernés : la proportion des personnes agées de 18 à 24 ans ayant un 
travail et un revenu inférieur à ce seuil est passée de 23 % à 47 %. 
</TEXT>
<TEXT>
  Si la croissance n'a guère permis jusqu'à présent de régler ces 
problèmes _ au centre des préoccupations d'un homme comme Robert 
Reich, secrétaire au travail de Bill Clinton _, il est certain qu'un 
coup de frein brutal à l'activité ne ferait sans doute que les 
aggraver. Washington attend maintenant avec quelque inquiétude la 
réouverture de la Bourse lundi et, plus encore, les prochaines 
décisions de la Réserve fédérale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
