<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000524-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000524-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343547</ACCOUNT>
<CHA1>L'étude de l'impact et de l'agrément des mots utilisés par plusieurs campagnes publicitaires montre quels sont ceux qui plaisent aux consommateurs. Et à quelle échelle de valeurs ils font référence.</CHA1>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATEUR,PUBLICITE,VOCABULAIRE,PSYCHOLOGIE,SONDAGE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NUM1>940704-2-S37-01</NUM1>
<NAMES>HUMBERTJEAN MURIEL,SOFRES,DEGON RENAUD,ALICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ADES JULIE EMILIE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>ACTUALITÉ&gt; VINGT-HUIT PUBLICITÉS DÉCRYPTÉES PAR LA SOFRES ET L'AGENCE ALICE&gt; Le sens caché des slogans</TITLE>
<TEXT>LA subtile alchimie qui fait qu'une publicité réussit ou échoue n'a rien d'une science exacte. Annonceurs et responsables d'agences se 
fondent donc fréquemment sur des tests et des études pour mieux 
connaître et comprendre le spectateur-consommateur. Dernière en date, 
une étude menée en mars par la SOFRES et l'agence de publicité Alice 
décrypte quelque 28 slogans institutionnels soumis à un échantillon 
de 520 personnes.</TEXT>
<TEXT>
 La première étape a mesuré l'impact des signatures. Le slogan "Je 
positive" de Carrefour s'impose: il est reconnu par 63% des Français 
et attribué à son annonceur, les hypermarchés Carrefour. Bien notés 
également, "le bon sens" du Crédit agricole, "les voitures à vivre" 
de Renault, "On est numéro un oui ou non" de l'UAP et, petite 
surprise, "Vous n'imaginez pas tout ce que Citroën peut faire pour 
vous", né il y a à peine un an.</TEXT>
<TEXT>
 Quel enseignement tirer de cet assemblage hétéroclite? Pour Muriel 
Humbertjean, de la SOFRES, ce sont souvent des marques qui ont 
intégré leur nom _ ceux-là étant, bien entendu, cachés lors de 
l'enquête _ dans leur slogan et celles qui ont bénéficié 
d'investissements lourds dans les médias qui tirent leur épingle du 
jeu. Ce second point est toutefois à nuancer: Renault a dépensé dix 
fois plus que Citroën, en cumulé dans le temps, pour parvenir à des 
résultats comparables! </TEXT>
<TEXT>
 Des slogans qui frappent les esprits</TEXT>
<TEXT>
 La spécificité du message, voire son côté provocant (comme le 
néologisme-barbarisme "positiver" utilisé par Carrefour, ou la 
transgression "C'est déjà demain" signée Philips), semble être aussi 
un facteur déterminant. A contrario, les grandes phrases généreuses _ 
"Unis les hommes sont plus forts" de Système U ou "Le réalisme, c'est 
d'être en avance" de l'Aérospatiale _ ratent leur effet. Comme 
d'ailleurs le "Voir autrement, voir plus loin" de Gaz de France... 
souvent attribué à un fabricant de lunettes.</TEXT>
<TEXT>
La généralisation entraînant la banalité, un message doit être adapté 
à l'identité de l'entreprise pour frapper juste. C'est le cas du "bon 
sens" du Crédit agricole ou "Le progrès ne vaut que s'il est partagé 
par tous" de la SNCF, qui n'est pas sans évoquer l'épopée du chemin 
de fer au dix-neuvième siècle. En plus de l'impact, cette étude 
s'intéresse aussi à "l'agrément qualifié", c'est-à-dire au degré 
d'appréciation de ceux qui reconnaissent ces signatures. La première 
surprise vient d'abord du décalage entre ce classement et le 
précédent: certains slogans frappent les esprits mais ne les 
enthousiasment pas, comme en témoigne le piètre score du slogan "Je 
positive" de Carrefour. Toutefois, Philips, Sony et la SNCF figurent 
en tête de ce deuxième classement mais d'autres marques émergent du 
lot, notamment "Pourquoi partir sans ailes?" (Air Inter) "Nous vous 
devons plus que la lumière" (EDF) et "Vous ne viendrez plus chez nous 
par hasard" (Total), qui obtenaient pourtant de faibles scores 
d'impact.</TEXT>
<TEXT>
 Puissance d'évocation et promesses explicites</TEXT>
<TEXT>
 En fait, selon Muriel Humbertjean, les signatures qui plaisent sont 
celles qui font appel à l'imaginaire et qui usent de termes ("rêve", 
"lumière", "ailes", etc.) à fort pouvoir d'évocation. Autre facteur 
positif: l'engagement pris par l'entreprise à l'égard du consommateur 
que traduisent les promesses explicites contenues dans les messages 
(Total, Citroën et, par exemple, le "Conjuguons nos talents" de la 
Société générale). Il reste que le pouvoir de séduction d'un message 
doit aussi s'analyser en prenant en compte la réaction de son public 
"naturel". Renaud Degon, de l'agence Alice, remarque que, même si les 
scores de Compaq ou de la FNAC ("Agitateur depuis 1954") ne sont pas 
époustouflants, ils ont le mérite de toucher les cibles prioritaires 
de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Le dernier volet de l'étude permet de mieux cerner la mentalité de 
la population qui déclare apprécier telle ou telle signature.</TEXT>
<TEXT>
  L'approche "sémiométrique" de la SOFRES analyse la réaction des 
personnes interrogées face à quelque 200 mots-clés, précisant ainsi 
l'échelle de valeurs implicite incluse dans chaque signature: ceux 
qui aiment le slogan "Etre compétent, c'est être responsable" de 
Bayer surnotent plus volontiers les mots "patrie, morale et obéir" et 
sous-notent "légèreté, gratuit et original". A l'inverse, les adeptes 
de "J'en ai rêvé, Sony l'a fait" préfèrent les termes "aventure, 
charnel et révolte" à "soldat, rigide et muraille"... </TEXT>
<TEXT>
  L'enquête tend à prouver que ces messages, souvent d'apparence 
anodine ou accessoire, sont souvent lourds de sens et de 
sous-entendus. Les entreprises savent qu'il faut les manier et les 
faire évoluer avec précaution, sous peine de dérouter le 
consommateur. Ce dernier apprendra à l'occasion qu'en matière de 
publicité rien n'est jamais gratuit ni superflu... &lt;
</TEXT>
</DOC>
