<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012911</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012911</DOCID>
<ACCOUNT>384203</ACCOUNT>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1904</FAB>
<NUM1>950401-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE VINCENT</SIP1>
<SOT1>Cette petite espèce tropicale s'est imposée comme un modèle de choix pour l'étude de la génétique du développement</SOT1>
<SU11>HORIZONS SCIENCES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le poisson-zèbre s'illumine</TITLE>
<TEXT>  CERTAINS POISSONS ont des destins plus glorieux que d'autres. Plus surprenants aussi, tel celui que connaît depuis quelques années le poisson-
zèbre. Non content d'être apprécié des aquariophiles, cette petite espèce d'origine indienne 
est en train de devenir l'un des modèles favoris des biologistes du développement. Dans 
les laboratoires du monde entier, les gènes qui président à son embryogenèse sont passés 
au crible des outils de la biologie moléculaire.</TEXT>
<TEXT>
  La raison de ce succès ? La découverte, au début des années 80, des " gènes du 
développement ". Une famille de gènes surpuissants, dont le rôle, au cours de 
l'embryogenèse, est de commander la mise en place, en bon lieu et due forme, des 
différentes parties du corps. Isolées dans un premier temps chez la mouche drosophile, ces 
" homéogènes " ont depuis lors été retrouvés, quasiment à l'identique, chez la plupart des 
espèces animales. Du ver de terre à l'homme, en passant par la grenouille... et le 
poisson.</TEXT>
<TEXT>
  Pour comprendre les modalités d'action d'un gène animal, rien ne vaut, désormais, la 
création d'animaux " transgéniques ". Le gène en question, " marqué" de manière à ne pas 
être perdu de vue, est " greffé " dans les cellules d'un organisme étranger aux tout 
premiers stades de son développement. S'il s'intègre dans les noyaux de ces cellules, s'il 
est correctement transmis à leur descendance, il ne reste plus, alors, qu'à suivre son 
devenir.</TEXT>
<TEXT>
  Pour étudier la manière dont les homéogènes agissent au cours de l'embryogenèse, deux 
conditions sont nécessaires. Les embryons doivent appartenir à une espèce sur laquelle 
des manipulations génétiques peuvent facilement être effectuées, et doivent aussi pouvoir 
être observés tout au long de leur développement. Le poisson-zèbre remplit à merveille ces 
exigences.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROTÉINE FLUORESCENTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour les spécialistes, cette petite espèce tropicale d'eau douce cumule les avantages. Elle 
pond chaque semaine plusieurs centaines d'oeufs, qui restent totalement transparents d'un 
bout à l'autre de leur formation. Quant à sa durée de génération, elle n'excède pas trois 
mois. Un matériel idéal pour l'étude, ce qui explique que l'institut Max-Planck de Tübingen 
(Allemagne) ait récemment construit un bâtiment dédié à l'élevage des poissons-zèbres.</TEXT>
<TEXT>
  L'espèce pourrait connaître un succès plus grand encore grâce à l'essor d'un nouvel outil 
moléculaire. Il s'agit encore d'un gène, issu non d'un poisson mais d'une méduse, la 
phosphorescente Aequorea victoria. Son intérêt ? Ce gène gouverne la synthèse d'une 
protéine baptisée GFP (pour Green Fluorescent Protein), celle-là même qui confère à 
l'animal son étrange lueur verte. Quelque autre gène que l'on veuille étudier, il suffit de lui 
adjoindre ce " phare " microscopique pour pouvoir, chaque fois qu'il s'exprime dans 
l'organisme, le suivre à la trace.</TEXT>
<TEXT>
  Mieux encore : ainsi que le relatait récemment la revue britannique New Scientist, cette 
protéine pourrait offrir aux chercheurs une véritable palette de marqueurs génétiques, 
grâce à laquelle les devenirs de plusieurs gènes pourraient être suivis simultanément dans 
un même organisme. En provoquant sur le gène de la GFP des mutations répétées, des 
chercheurs américains de l'Institut de médecine moléculaire de Palo Alto (Californie) sont 
en effet parvenus à créer toute une gamme de protéines fluorescentes. Ces dernières, 
comme la protéine d'origine, émettent toutes une lumière verte, mais chacune, pour ce 
faire, doit être stimulée par une lumière de longueur d'onde différente. Développées par la 
société californienne de biotechnologies Clontech, les protéines GFP et leurs dérivés 
fournissent ainsi, pour la première fois, un moyen simple et efficace de contrôler in situ 
l'expression d'un ou plusieurs gènes.</TEXT>
<TEXT>
 Rapidement mises en oeuvre par de nombreux laboratoires dans le monde, leur utilité 
dépasse largement le cadre de la biologie du développement. La nouvelle vedette des 
embryologistes figure toutefois parmi les premiers animaux auxquels sera appliquée cette 
technique, puisque des descendants fluorescents du poisson-zèbre ont déjà été obtenus, 
dans un but scientifique bien plus qu'ornemental, par le prestigieux Massachusetts 
Institute of Technology (MIT) de Cambridge (Etats-Unis).</TEXT>
</DOC>
