<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002351-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002351-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333340</ACCOUNT>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04191163</FAB>
<SUBJECTS>ANNULATION,PRIVATISATION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FUSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,ALUMINIUM,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>940420-2-021-01</NUM1>
<NAMES>EDF GDF</NAMES>
<NAMES>PECHINEY,COMPAGNIE NATIONALE DU RHONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE,GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>264</PAGE>
<LEAD1>PROJET GELE,LES RAISONS DU REPORT : L'ARTICLE EST ANNONCE EN PAGE 1</LEAD1>
<TITLE>ECONOMIE&gt; Les noces différées de Pechiney et de la Compagnie nationale du Rhône&gt; La peur des vagues sociales que cette fusion risquait de provoquer chez EDF a incité le gouvernement à geler le projet</TITLE>
<TEXT>Les époux patienteront. Sauf surprise désormais, les noces de Pechiney et de la Compagnie nationale du Rhône (CNR) sont reportées à 
des temps que l'on veut croire meilleurs. Renvoyées à cet 
après-élection présidentielle plus propice, dit-on, aux grandes 
réformes. Le mariage du géant de l'aluminium et du premier producteur 
national d'hydroélectricité était complexe. Pourtant, la fusion 
n'achoppe ni sur les problèmes techniques et financiers soulevés ni 
sur l'oppposition d'EDF, dont on pouvait pourtant croire, a priori, 
qu'elle remettait en cause certains de ses intérêts. Le report est dû 
à une simple considération d'opportunité politique, loin de tout 
enjeu industriel.</TEXT>
<TEXT>
  A un an d'une échéance électorale majeure, le gouvernement _ le 
premier ministre surtout _ redoute l'ouverture d'un dossier pouvant, 
à tout instant, se muer en une nouvelle boîte de Pandore : peur de 
prendre une décision aux conséquences imprévisibles ; peur aussi 
d'affronter _ après Air France, après le contrat d'insertion 
professionnelle _ une nouvelle fronde sociale, animée cette fois par 
des syndicats d'autant plus puissants qu'ils se meuvent dans l'un de 
leurs derniers bastions. Le gouvernement a choisi de déserter la 
bataille avant même de la livrer, au grand dam de certains grands 
patrons et hauts fonctionnaires redoutant de voir toute initiative 
gelée pendant douze mois.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourtant sous le signe de l'urgence qu'a été lancée, voilà 
neuf mois, l'idée de ce rapprochement. Une urgence, certes pas 
absolue comme celle imposant de traiter Bull ou encore Air France, en 
situation financière désespérée. Mais une urgence, dans l'esprit de 
Jean Gandois, son président, à privatiser Pechiney par ce biais et 
permettre ainsi au groupe industriel de tenir son rang : il faut 
privatiser, n'a-t-il cessé de plaider, car c'est le seul moyen de 
fournir au groupe la créativité et les moyens financiers requis par 
son activité emballage. Une activité fortement consommatrice de "cash 
", dont le développement doit tirer celui de l'ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, faute de pouvoir faire appel à l'épargne populaire à la 
manière de Rhône-Poulenc, d'Elf Aquitaine ou de l'UAP _ Pechiney 
opère sur un marché de l'aluminium catastrophique (voir l'encadré 
page 22), _ la privatisation par alliance est apparue comme l'une des 
seules options jouables. Reprise en juillet dernier par le ministre 
de l'industrie, Gérard Longuet, l'idée d'adosser Pechiney à un 
producteur d'électricité, la CNR, n'offrait que des avantages : elle 
apportait à Pechiney un troisième métier aux côtés de l'aluminium et 
de l'emballage sur lequel M. Gandois entend stabiliser son groupe ; 
elle assurait des revenus récurrents et réguliers face aux à-coups de 
l'aluminium et aux besoins de l'emballage ; elle permettait à la 
tutelle d'entamer une déréglementation maîtrisée du secteur de 
l'électricité.</TEXT>
<TEXT>
  Un dossier symbolique </TEXT>
<TEXT>
  Les obstacles étaient à la mesure des avantages. Société mixte 
créée avant-guerre, la CNR réunit dans son tour de table des régions, 
la Ville de Paris, la SNCF et Electricité de France. EDF, tout à la 
fois actionnaire et unique client avec lequel la CNR entretient des 
relations ambiguës : la question de la propriété du courant 
électrique produit par les barrages du Rhone _ financés par EDF mais 
gérés par la CNR _ est, à elle seule, source d'inépuisables arguties 
juridiques. Les collectivités locales, au premier rang desquelles les 
régions Rhône-Alpes et Bourgogne, veulent faire de la CNR un outil 
d'aménagement du territoire et obtenir, à la faveur de son statut, 
des garanties sur le creusement du mythique canal Rhin-Rhône. Voilà, 
décidément, beaucoup d'intérêts contradictoires. Trop ! </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, même si les obstacles techniques n'ont pas tous été 
aplanis, si les points de friction n'ont pas tous été réglés dans le 
détail, le dossier a considérablement avancé en neuf mois. Le schéma 
global est, aujourd'hui, fixé. " Le tour de piste a été bouclé il y a 
un peu moins d'un mois ", confirme l'entourage de Gérard Longuet. Les 
sommes en jeu sont connues. Les banques-conseil respectives d'EDF et 
de Pechiney, la Banker's Trust pour la première, Rothschild &amp; 
Associés pour la seconde, ont arrêté leurs premières estimations. 
Sous l'égide des pouvoirs publics, un compromis s'est dessiné autour 
de 25 milliards de francs. Les modalités techniques ont été 
déterminées autour de trois étapes : apporter l'hydroélectricité de 
CNR à Pechiney, indemniser EDF en titres du groupe public, 
privatiser, enfin, Pechiney en permettant à EDF de récupérer des 
espèces sonnantes et trébuchantes.</TEXT>
<TEXT>
  Spontanément hostile, méfiante vis-à-vis d'un rapprochement qu'elle 
soupçonnait dirigé contre elle, la direction d'EDF a évolué, assurée, 
au final, de récupérer _ sous une autre forme _ la marge dégagée sur 
le courant électrique des barrages de la CNR. Consacrées à son 
désendettement, les sommes récoltées lui permettraient, en effet, de 
réduire ses frais financiers. " Pour EDF, l'opération serait blanche 
", affirme un négociateur. La déréglementation larvée que porte en 
germe l'opération est apparue maîtrisable. Un " moindre mal ", 
estimait récemment EDF _ ou du moins ses dirigeants.</TEXT>
<TEXT>
  Le grain de sable est venu d'ailleurs. D'un symbole. D'une loi " 
fondatrice " à laquelle le personnel d'EDF est supposé viscéralement 
attaché. " Tout cela suppose une modification de la loi de 1946 ", 
reconnaît un proche du dossier, une loi qui fixe depuis la Libération 
l'organisation du secteur de l'électricité. " Le corps social d'EDF 
peut-il supporter ce type de réforme ? " Les milieux gouvernementaux 
s'interrogent. Matignon, qui, par ailleurs, ne veut pas de 
complications avec les élus locaux à la veille d'importantes 
échéances électorales, a estimé que non.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà le dossier gelé, alors que rien, apparemment, ne l'empêche de 
progresser. " Je n'y crois plus. Mais personne ne m'a dit d'arrêter. 
De toute façon, ce projet garde tout son sens. Il resurgira. Alors, 
on continue comme si de rien n'était ", commente un fonctionnaire. 
Pechiney, lui, voit son avenir momentanément bouché. Plombé par les 
résultats de son aluminium, perdant son président, Jean Gandois, 
soixante-cinq ans le 7 mai 1995, qui sera contraint de quitter 
l'entreprise faute d'être privatisée, ce qui explique sa candidature 
officieuse à la présidence du CNPF, Pechiney va devoir attendre. Et 
ne rien faire pendant un an.</TEXT>
<TEXT>
  Symbolique, le dossier Pechiney n'a rien d'exceptionnel. Pour un 
Framatome dont on peut penser que la privatisation au profit 
d'Alcatel-Alsthom n'est plus affaire que de semaines, pour un Bull 
sur lequel le doute est savamment entretenu _ volontarisme affiché du 
gouvernement d'un côté, difficultés qui s'accumulent de l'autre, _ 
combien de dossiers différés ? Enterrés ? Il y a cette réforme du 
statut de France Télécom, sitôt annoncée, sitôt remplacée par une 
mission " pédagogique " confiée à son PDG, Marcel Roulet, et dont on 
connaîtra les conclusions en plein coeur de... l'été. Il y a le 
projet de rapprochement entre Thomson-CSF et sa maison-mère, Thomson 
SA, pour lequel le PDG, Alain Gomez, plaide en solitaire, dans une 
indifférence quasi générale. Il y a la privatisation de Renault que 
l'on se refuse à dire formellement, au ministère de l'industrie, bien 
qu'aucun décret ne vienne la valider _ " une opportunité peut se 
présenter ". Mais on préfère insister, avenue de Ségur, sur des " 
partenariats " plus ponctuels, dans les camions notamment. Il y a 
toujours la diversification d'EDF, " gelée " par la grâce du 
ministre, alors que toutes les raisons _ sociales, notamment _ qui la 
motivaient restent d'actualité (" le Monde-l'Economie " du 14 
décembre 1993). Il y a, enfin, bien que d'une autre nature, ce projet 
de loi sur la concurrence pour lequel, désormais, on semble attendre 
un improbable consensus entre industriels et grande distribution. " 
Ce n'est pas un problème de législation, mais d'effectivité du droit 
", dit-on à Bercy, avec cet art de l'understatement britannique de la 
haute fonction publique.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, en ce printemps pluvieux, alors que la cérémonie du GATT 
s'achève et qu'il faut en gérer les conséquences, la " grande affaire 
" du ministère de l'industrie sur laquelle toutes les énergies sont 
tendues, c'est le contrat de plan de... La Poste. Sans sous-estimer 
les besoins de cette vaste administration, on a connu Gérard Longuet 
plus allant et plus ambitieux. En matière industrielle, il est rare 
que l'immobilisme élevé au rang de dogme vaille stratégie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
