<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003584-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003584-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338743</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUPLAN CHRISTIAN,GIRET VINCENT</PEOPLE>
<CHA1>L'Europe de l'Est de 1944 à 1969, vue à travers les récits et témoignages&gt; de plusieurs acteurs de son histoire</CHA1>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE,COMMUNISME,PERIODE HISTORIQUE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA VIE EN ROUGE &gt; de Christian Duplan et Vincent Giret.&gt; Le Seuil, coll " Mémoire ", 550 p., 150 F.&gt;  DOC:AVEC DESSIN DE CAGNAT</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>Sisyphe à l'Est</TITLE>
<TIO1>LA VIE EN ROUGE</TIO1>
<TEXT>Comment les Européens de l'Est ont-ils pu accepter, voire parfois soutenir, le régime qui leur a été imposé après la guerre, et où 
ont-ils trouvé ensuite le courage de s'en débarrasser ? Comment 
ont-ils vécu cette invraisemblable histoire, achevée peut-être, mais 
toujours pas tout à fait comprise par leurs cousins de l'Ouest ? A 
l'heure où cette " autre Europe ", priée de se faire oublier dans 
l'antichambre de Maastricht, n'est plus du tout à la mode, deux 
journalistes, Christian Duplan et Vincent Giret, ont essayé de 
comprendre, et de faire comprendre. Ils ont choisi pour cela quelques 
" héros ", décrit leur itinéraire, parfois tortueux, leurs 
tâtonnements, entre collaboration et résistance.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a ceux que la machine a écrasés en route _ Laszlo Rajk, Rudolf 
Slansky, Imre Nagy _, ceux qu'elle a abandonnés sur le bord du chemin 
_ Leszek Gozdzik, le leader ouvrier de l'Octobre polonais de 1956, ou 
le Roumain Vassil Paraschiv _ et ceux qui ont fini par enrayer la 
mécanique : Vaclav Havel, Tadeusz Mazowiecki, Jacek Kuron... </TEXT>
<TEXT>
  Elaboré à partir d'entretiens, de Mémoires et de documents, 
certains déjà connus, d'autres inédits, le livre n'est pas, ne peut 
pas être, une histoire exhaustive de vingt-cinq années d'après-guerre 
en Europe de l'Est. C'est plutôt, sur le ton du récit, et sans notes 
en bas de page, une tentative pour appréhender, de l'intérieur, ces 
quelques vies " exemplaires ", ces quelques épisodes choisis.</TEXT>
<TEXT>
  Une entreprise ambitieuse, dans un genre un peu bâtard : la 
réussite n'en est que plus appréciable, car le livre sonne juste, 
suscite un intérêt constant et apporte quelque chose de neuf. Lire, 
aujourd'hui, certains textes écrits par Mazowiecki au milieu des 
années 50 permet de mesurer, au choix, la constance de son caractère 
ou l'étonnante évolution de son comportement.</TEXT>
<TEXT>
Le communiste et le " horthyste " </TEXT>
<TEXT>
  Savoir qu'Imre Nagy, quelques mois avant son exécution, réclamait 
encore, depuis le manoir de Roumanie où il était détenu, qu'on lui 
envoie ses meubles de Budapest, permet d'imaginer dans quel 
brouillard mental, dans quelle incertitude de la suite des événements 
il se trouvait. Par la même occasion, et c'est l'un des apports 
majeurs de ce livre, on découvre ce que cette " vie en rouge " a pu 
être pour les femmes et les enfants des " héros " _ précipités du 
jour au lendemain du monde des privilégiés à celui de la brutalité et 
de la terreur.</TEXT>
<TEXT>
  On peut regretter quelques approximations, quelques étourderies, 
parfois cocasses : le KGB par exemple, malgré toute sa perversité, ne 
mettait pas des " babouchkas ", c'est-à-dire des grand-mères, dans le 
lit des hommes qu'il voulait compromettre. Mais ces menues 
négligences comptent peu, à côté de tant de passages poignants, 
surprenants aussi. Ainsi découvre-t-on l'existence d'un autre Rajk, 
Endre, aussi " noir " que son frère Laszlo était rouge. A la fin de 
la guerre, les deux Rajk, le communiste et le " horthyste ", ont été 
successivement à la merci l'un de l'autre, et plus ou moins sauvés 
l'un par l'autre. Laszlo, après une brillante carrière de ministre de 
l'intérieur, finira, comme on sait, au bout d'une corde. C'est alors 
qu'Endre, depuis l'Allemagne où il avait trouvé refuge, écrivit son " 
Dialogue avec [son] petit frère Laszlo " _ sans doute le plus beau 
texte d'un livre qui pourtant n'en manque pas.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme des cinq cents pages du premier tome, Christian Duplan et 
Vincent Giret s'arrêtent en chemin, sans épilogue ni philosophie de 
l'histoire. Simplement, le récit s'interrompt en 1969, un an après 
l'intervention soviétique à Prague, à un moment où tous les Sisyphe 
d'Europe de l'Est se retrouvent, une fois de plus, tout en bas de la 
montagne. On a beau connaître _ plus ou moins _ la suite, on l'attend 
avec impatience : la publication du second tome est prévue pour cet 
automne.                                
</TEXT>
</DOC>
