<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024172</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024172</DOCID>
<ACCOUNT>399361</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/25951007</FAB>
<SUBJECTS>MATIERE DANGEREUSE,MALADIE PROFESSIONNELLE,CANCER</SUBJECTS>
<NOTE>Marcel Royez est secrétaire général de la Fnath (Fédération nationale des accidentés du travail et des handicapés), François Desriaux est rédacteur en chef de " Santé et travail ", revue publiée par la Mutualité française, et Henri Pézerat est toxicologue et membre d'Alert (Association pour l'étude des risques du travail). (1) Commission du Conseil supérieur de la prévention des risques professionnels, qui siège au ministère du travail.</NOTE>
<NUM1>950621-2-R04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>ROYEZ MARCEL,DESRIAUX FRANCOIS,PEZERAT HENRI</AUTHOR>
<SIP1>PAR MARCEL ROYEZ, FRANCOIS DESRIAUX ET HENRI PEZERATUN</SIP1>
<SU21>TRIBUNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Amiante et maladies professionnelles : le " négationnisme "</TITLE>
<TEXT> Un scandale peut en cacher un autre. Derrière l'affaire de l'amiante, dont la presse a beaucoup parlé, celle de la non-reconnaissance des cancers dus 
à ce matériau est restée plus discrète. Pourtant, moins de soixante mésothéliomes, le 
cancer de la plèvre et du péritoine spécifique de l'exposition à l'amiante, sont reconnus et 
indemnisés chaque année au titre des maladies professionnelles, alors que les données de 
mortalité de l'Inserm permettent de recenser plus de mille cas. Pour les cancers broncho-
pulmonaires dus à l'amiante, seulement une vingtaine de cas, en moyenne, sont repérés 
chaque année, alors que nous pouvons estimer que deux mille personnes en sont victimes. 
La négation des maladies professionnelles a toujours existé en France, mais elle prend 
aujourd'hui une dimension inquiétante.</TEXT>
<TEXT>
  Il devient très difficile pour les salariés qui en sont victimes de les déclarer. C'est un 
constat sur lequel tous les observateurs sont d'accord, y compris certains représentants 
patronaux. Le Haut Comité de la santé publique l'a même souligné dans son rapport sur la 
santé des Français, mais, pour autant, rien n'est fait pour remédier à cette situation. Le 
corps médical, à qui revient la responsabilité de rédiger le certificat de constatation de la 
maladie professionnelle, ne joue pas son rôle. Une étude dirigée par l'Institut de médecine 
du travail de Lyon vient de mettre en évidence que, parmi cent quinze patients atteints de 
cancers du poumon et qui auraient pu faire l'objet d'une déclaration de maladie 
#professionnelle, aucun n'a été informé de l'origine professionnelle de son affection. Et, 
parmi ces cent quinze victimes, soixante-douze avaient été exposées à l'amiante.</TEXT>
<TEXT>
 A cette démission du corps médical s'ajoute la pression du risque de perte d'emploi. Les 
pratiques des caisses de Sécurité sociale, qui multiplient les tracasseries administratives et 
les obstacles médico-légaux à la réparation des maladies professionnelles, n'incitent pas 
les victimes à déclarer leur pathologie. Environ 40 % seulement des demandes 
aboutissent. Les salariés atteints ne sont donc pas enclins à mettre en cause la 
responsabilité de leur employeur, en déclarant une pathologie professionnelle, sachant que 
ce dernier sera dès lors parfaitement informé de leurs problèmes de santé. Le licenciement 
d'un salarié malade, et donc pas en pleine possession de ses capacités de production, est 
devenu monnaie courante de nos jours. Pour la victime, entre le risque de perdre son 
travail et l'espoir hypothétique d'être reconnue et indemnisée en maladie professionnelle, 
le choix est vite fait. Enfin, l'attitude des représentants patronaux et des pouvoirs publics 
au sein de la commission des maladies professionnelles (1) chargée de rédiger les tableaux 
de maladies professionnelles, base légale de l'indemnisation, nous conduit à penser que 
l'évolution du système de réparation ne sera pas favorable aux victimes. La représentation 
patronale multiplie les obstacles à l'inscription de nouveaux tableaux ou à leur 
actualisation, souvent au mépris des connaissances scientifiques établies sur le sujet. Nous 
sommes à des années-lumière du discours sur l'entreprise citoyenne promue par le 
nouveau président du CNPF...</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux pouvoirs publics, entre l'intérêt des victimes et celui des entreprises, leur 
marge de manoeuvre est étroite. Mais il nous paraît évident qu'ils sont de plus en plus 
sensibles au credo de la diminution des charges pesant sur les entreprises. Or les 
cotisations au titre de la branche accidents du travail/maladies professionnelles sont 
versées par les seuls employeurs... S'il ne saurait être question de les voir augmenter, c'est 
donc le raisonnement " à coût constant " qui est la règle, même si le risque, lui, 
augmente.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, concernant deux produits cancérigènes, l'amiante et les hydrocarbures polycliques 
aromatiques (tableaux 30 et 16 bis), les décrets pris par les gouvernements en 1985 et 
1994 pour modifier les tableaux de maladies professionnelles étaient contraires au principe 
fondamental de la législation régissant les maladies professionnelles. La nouvelle rédaction 
rendait quasi impossible toute réparation des cancers entraînés par l'exposition à ces 
produits. Le Conseil d'Etat a censuré ces textes, mais, depuis plus d'un an, les négociations 
sur une nouvelle rédaction de ces tableaux piétinent au sein de la commission des maladies 
professionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation n'a pas que des conséquences sur la justice sociale et l'indemnisation des 
victimes. Elle en a également sur la prévention. En effet, le système français de réparation 
des maladies professionnelles étant conçu comme un système incitatif, mal réparées, les 
maladies professionnelles sont aussi mal prévenues. On le mesure bien avec l'exposition à 
l'amiante : moins d'une centaine de cas de cancers indemnisés au titre des maladies 
professionnelles pour trois mille cas estimés, et une prévention en retard sur nos 
principaux voisins européens.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, une politique de " l'emploi à tout prix " si l'on n'y prend garde risque 
d'accentuer encore le recours à l'emploi précaire, à la sous-traitance et à de nouvelles 
formes d'organisation du travail souvent incompatibles avec la prévention des risques 
professionnels. Ainsi, et toujours dans le cas de l'amiante, une politique d'usage contrôlé 
est-elle un leurre, car elle impliquerait le contrôle des conditions de travail de plusieurs 
centaines de milliers de salariés. Cette exigence est totalement incompatible avec le 
développement de la sous-traitance en cascade et avec l'appauvrissement des moyens de 
l'inspection du travail. C'est l'une des raisons pour lesquelles nous prônons l'interdiction 
pure et simple de ce matériau cancérigène et la mise en place d'une politique de prévention 
très rigoureuse par rapport à l'amiante en place. Mais ce qui est possible pour l'amiante ne 
l'est pas forcément pour d'autres risques professionnels. Nous avons de bonnes raisons de 
craindre, aujourd'hui, que l'évolution de l'organisation du travail qui risque d'accompagner 
la politique de " l'emploi à tout prix " ne se traduise par un recul du droit à la santé dans 
les entreprises. Et, par là même,par un recul de la citoyenneté sociale.</TEXT>
</DOC>
