<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002478-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002478-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352203</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Dans le débat sur la prise de conscience tardive de la participation du régime de Vichy à la solution finale, 1971 reste un moment-clé: cette année-là fut en effet celle de la sortie en salles du film de Marcel Ophuls, le Chagrin et la Pitié, document qui rompait avec la vision mythique d'une France unanimement résistante et qui dérangeait au point que la télévision de l'époque refusa de le diffuser. Or c'est peu dire que le cinéaste n'a guère apprécié les explications récentes de François Mitterrand sur son passé.</CHA1>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09211020</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,COMPORTEMENT,REGIME DE VICHY</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Cf. Arthur Miller, Incidents à Vichy. Que le dramaturge veuille bien me pardonner, je reconstitue la scène de mémoire.&gt; (2) Est-il permis de rappeler que ce film est sorti en salles dès 1971, qu'il a été vu alors par cinq cent mille spectateurs, puis, en septembre 1981, à la télévision par environ quinze millions de Françaises et de Français après dix ans de " censure gaulliste " à la télévision ? Est-il permis d'ajouter que la rafle du Vel' d'Hiv, la complicité de la police française, de son chef Bousquet et de son ami Laval, y sont largement évoquées, grâce notamment au témoignage d'un grand résistant, Claude Lévy ? Pourtant, le président avoue aujourd'hui ne s'être aperçu de tout cela qu'en 1986... On ne peut certes pas reprocher à un homme de pouvoir de fréquenter certains amis haut placés dans la finance, plutôt que d'aller se mêler au menu fretin pour faire la queue devant un cinéma de la rive gauche. Mais on peut tout de même s'étonner qu'un homme aussi fin et cultivé, membre éminent du Tout Paris politico médiatique, ait été si peu au courant des films dont on parlait en 1971 dans les dîners en ville.&gt; (3) Rappelons nous que l'ancien président des Etats Unis a frôlé l'impeachment pour avoir fait obstruction à la justice. C'était pour une sombre histoire de cambriolage, commis par quelques hommes de main qu'il ne connaissait même pas. Ce n'était pas pour avoir proteger un ami accusé de crimes contre l'humanité que je sache. &gt; * Cinéaste Marcel Ophuls est motamment le réalisateur du film Le Chagrin et la Pitié</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>OPHULS MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>303</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; LA FRANCE ET VICHY&gt; Le prince et le professeur</TITLE>
<TEXT>Il s'agit d'une fiction : c'est l'histoire d'un prince autrichien et d'un professeur viennois, ramassés tous les deux en 1942 par la 
police française à Vichy, lors d'un contrôle d'identité (1).</TEXT>
<TEXT>
  Les voici donc assis coude à coude, sur un banc de commissariat 
crasseux, attendant pendant des heures la venue de prétendus " 
experts ", ces inspecteurs allemands hautement spécialisés du 
Rosenberg Amt qui assistaient la Gestapo dans leurs enquêtes, pour 
déterminer l'appartenance à telle ou telle ethnie des étrangers 
ramassés au hasard des rafles, et cela en examinant " 
scientifiquement " leurs parties génitales.</TEXT>
<TEXT>
  Le prince est vaguement habsbourgeois par alliance, et donc 
nullement circoncis. Le professeur, lui, est indéniablement, 
irrévocablement juif. Au premier acte, sans doute pour faire passer 
le temps et se remonter un peu le moral, les deux hommes échangent 
des souvenirs viennois. Ils en viennent vite à évoquer ensemble des 
amis communs.</TEXT>
<TEXT>
  " Tiens, dit le prince, si vous étiez à la faculté de médecine, 
vous devez bien connaître le cousin de ma femme, le docteur von 
Schnitzelbank. _ Oui, oui, répond le professeur en regardant voler 
les mouches. Oui, en effet, je l'ai connu... _ Un homme charmant, 
vous ne trouvez pas, ajoute le prince ? Et qui semble connaître 
admirablement son affaire. Tout à fait charmant, oui ! Et très 
compétent ", répète le professeur. Un petit temps d'arrêt (presque 
imperceptible si la mise en scène est bonne) et les deux hommes 
passent à un autre sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup plus tard, à la fin de la pièce, lorsque le commissaire 
s'apprête à livrer les juifs à la Gestapo, le professeur s'adresse 
une dernière fois au prince : " Vous rappelez-vous, Altesse, tout à 
l'heure, lorsque vous me demandiez si je connaissais votre cousin ? 
Vous ne saviez donc pas qu'il avait mené toute l'action pour 
interdire l'accès de l'Université aux étudiants juifs ? Vous ne 
saviez donc pas qu'il a supervisé, même avant l'Anschluss, le coup de 
main des groupes nazis qui ont balancé des enseignants juifs 
par-dessus la balustrade du grand escalier ? _ Mon Dieu, mon ami, 
pardonnez-moi ! Pardonnez-moi, je l'avais oublié ". Confronté à la 
monstruosité de ce " trou de mémoire ", le prince, pour le repos de 
son âme et son honneur princier, en tire les conséquences. Lorsque 
les hommes de la Gestapo arrivent, il prend la place du professeur et 
part avec eux. Rideau ! Applaudissements du public. Quand je vous 
disais qu'il s'agit d'une fiction ! </TEXT>
<TEXT>
 Une étonnante mélasse amnésique</TEXT>
<TEXT>
  Ce prince imaginaire et notre président de la République ne sont 
pas les seuls à avoir des trous de mémoire. Le député socialiste 
Julien Dray en a aussi. Dans sa prise de position dans ce journal (le 
Monde daté 11-12 septembre), il oublie de préciser que c'est à la 
suite de propos tenus par le chef de l'Etat un 14 juillet, jugés 
cyniques et scandaleux par une grande partie de la communauté juive, 
que celui-ci s'était soudain décidé, d'abord, à commémorer la rafle 
du Vel' d'Hiv, et, ensuite, à ne plus fleurir en douce la tombe du 
maréchal Pétain. Julien Dray, en bon militant socialiste, attribue 
tout le mérite de ces initiatives à son ancien patron, alors que, à 
peine deux ans après, celui-ci se retrouve soudain englué dans une 
étonnante mélasse amnésique. Trous de mémoire ou démagogie électorale 
? </TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que les trous de François Mitterrand sont d'une autre 
envergure. Fichtre ! comment peut-on avoir vécu au sein d'une famille 
juive à Saint-Tropez, en 1941-1942, sans avoir été mis au parfum en 
ce qui concerne le statut des juifs en 1940 ? A la même époque, le 
nom de mon père était rayé des génériques de ses films, comme le 
rappelait Pierre Mendès France dans le Chagrin et la Pitié (2). 
Tandis que, non loin de là, Alexandre Trauner, de la Victorine, à 
Nice, était obligé de travailler au noir pour construire les décors 
des Visiteurs du soir. Comment se fait-il que ce vieillard-là, au 
seuil de la mort, n'arrive plus à se souvenir de Breitscheid et de 
Hilferding, ces étrangers livrés aux Allemands par l'administration 
du maréchal Pétain, alors même que lui portait la francisque ? </TEXT>
<TEXT>
  Antisémite, François Mitterrand ? Mais non, voyons, au contraire ! 
N'a-t-il pas nommé Robert Badinter à la présidence du Conseil 
constitutionnel ? Ne s'était-il pas abrité, en gardant le silence, 
derrière ce même ami " israélite ", lorsque de jeunes juifs, sans 
doute privés de tout autre moyen d'expression, lui avaient crié leur 
indignation et leur colère, quelques jours après ces fameux propos 
sur Vichy tenus un 14 juillet ? N'avait-il pas envoyé cet autre grand 
maître du barreau, sans doute l'un des meilleurs avocats du monde, le 
juif Georges Kiejman, plaider la cause de la " paix civile " lorsque 
la procédure engagée contre Bousquet risquait de mettre celui-ci 
rapidement devant une cour d'assises ? </TEXT>
<TEXT>
 J'ai la plus grande admiration pour l'homme qui, en France, a su 
abolir la peine de mort, et qui, il y a encore quelques semaines, a 
mis fin, au nom de la liberté d'expression, aux imbécillités 
francophoniques et censurielles de nos ministres de la culture, mais 
je crois que ce jour-là Robert Badinter a eu grand tort d'engueuler 
ces jeunes juifs venus commémorer la rafle du Vel' d'Hiv, et de le 
faire devant les caméras de la télévision française. Ne le 
regrette-t-il pas aujourd'hui ? Quant à Me Kiejman, lorsque je l'ai 
vu pour la dernière fois, il m'a dit avoir été piégé dans l'affaire 
Bousquet par deux hommes, qu'il qualifiait de " voyous ", Serge 
Klarsfeld et un journaliste. Mon cher Georges, à la réflexion, ne 
pensez-vous pas que celui qui s'est comporté en " voyou " vis-à-vis 
du fils de déporté que vous êtes n'est ni journaliste d'investigation 
ni historien de l'Holocauste, mais habite bel et bien l'Elysée ? </TEXT>
<TEXT>
 Le don de son opportunisme</TEXT>
<TEXT>
  La question que tout le monde se pose à présent, et que Me Kiejman 
et Badinter, eux, doivent bien se poser aussi, est de savoir pourquoi 
le président a cru bon, à la fin de son mandat et à la fin de sa vie, 
de procéder à ce grand déballage, et même de collaborer avec un de 
ces journalistes qu'il qualifiait, il n'y a guère si longtemps, de " 
chiens ". Peut-on, à ce stade, risquer l'ébauche d'une réponse 
plausible ? Maintenant que le vote juif ne lui est plus nécessaire 
pour se faire réélire, ne s'agirait-il pas, pour le président de " 
tous les Français ", de se venger une fois pour toutes de ceux qui 
ont eu l'outrecuidance de vouloir lui forcer la main ? Quelques 
intellectuels ont voulu le contraindre à prendre officiellement 
position contre Vichy. Ils l'ont même obligé, aux yeux du pays tout 
entier, à renoncer à fleurir la tombe d'un maréchal. Eh bien, qu'à 
cela ne tienne : on va prouver qu'ils ne représentent pas la France 
profonde, on va démontrer que ce sont des zélateurs, des revanchards 
cosmopolites opposés à une réconciliation nationale.</TEXT>
<TEXT>
 Richard Nixon, avant d'être contraint à la démission, n'avait-il pas 
proclamé haut et fort : " I am not a crook ! " Et surtout, surtout : 
" Everybody does it (3) ! " " Everybody " n'est pas juif, certes non, 
mais " everybody " est ambitieux, " everybody " est dissimulateur, " 
everybody " a été plus ou moins pétainiste dans notre beau pays ; 
voilà ce qu'on veut nous faire croire. Alors, cessez donc, une bonne 
fois pour toutes, de nous importuner avec vos jérémiades. Nous, les 
braves gens, nous n'avons de leçons à recevoir de personne, et 
certainement pas de vous. Ben voyons ! </TEXT>
<TEXT>
  Le maréchal Pétain avait fait don de sa personne à la France. 
C'était un cadeau bien lourd à porter, car quel simple citoyen 
s'identifie facilement à un maréchal de France, même sénile ? Le 
général de Gaulle, lui, a voulu faire cadeau de sa Résistance à la 
France. C'était follement généreux, mais, pour des raisons évidentes, 
fort difficile. Le président Mitterrand chercherait-il, aujourd'hui, 
à faire don de son opportunisme à la France ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
