<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002742-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002742-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349387</ACCOUNT>
<CHA1>Premiers frémissements: les effectifs salariés ont remonté au premier semestre 1994</CHA1>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,CHIFFRE,1994,CREATION,EFFECTIF,CATEGORIE PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/AVEC UN DESSIN DE PATRICK LESTIENNE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier. L'emploi tant attendu&gt; Pause ou embellie?</TITLE>
<TEXT>ACCUEILLIE comme une heureuse surprise (le Monde daté 14-15 août), l'annonce faite par l'INSEE de la création de 63 700 emplois au cours 
du deuxième trimestre de cette année pose toutefois de nombreuses 
questions. Cette augmentation intervient simultanément avec les 
révisions à la hausse du taux de croissance économique pour l'année 
en cours, qui devrait dépasser 2 %, et alors que la consommation 
n'est pas répartie. Elle signifie un doublement des créations de 
postes du deuxième trimestre sur le premier (92 000 au total), ce qui 
constitue un inversement de la tendance enregistrée depuis le 
deuxième trimestre 1990. </TEXT>
<TEXT>
 Les contrats emploi-solidarité ne sont pas inclus dans ces chiffres. 
Mais il est encore trop tôt pour savoir si cette embellie de l'emploi 
est durable ou bien si elle marque seulement une pause dans la 
dégradation observée jusqu'alors. La nature des emplois créés 
(stables, contrat à durée déterminée, intérim, temps partiel) pèsera 
de tout son poids dans la balance.</TEXT>
<TEXT>
  Les observateurs économiques attendent désormais avec impatience 
l'évaluation faite des effectifs salariés au deuxième trimestre 1994 
par l'UNEDIC. Au premier trimestre, alors que l'INSEE annonçait déjà 
une amélioration de l'emploi, celle-ci n'était pas corroborée par 
l'UNEDIC. Cet écart, déjà constaté par le passé, s'explique par la 
divergence de champ entre les deux indicateurs et donne lieu à des 
révisions ultérieures. Il est très difficile, lorsque la croissance 
ou la décroissance de l'emploi avoisine le zéro, de savoir si l'on 
est juste au-dessus ou juste en dessous de la barre. Néanmoins, si 
aucune amélioration n'était perceptible par l'UNEDIC, cela jetterait 
une ombre sur l'amorce de reprise de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  L'embellie actuelle a peut-être des origines plus lointaines. Une 
étude en cours de réalisation au ministère du travail sur les 
mouvements de main-d'oeuvre enregistrés depuis 1990 permettrait de 
signaler que les premiers frémissements du marché de l'emploi 
dateraient du milieu de l'année dernière. Dès cette époque, les 
licenciements économiques auraient commencé à s'infléchir et, à 
partir de la fin de l'année, les contrats stables auraient cessé de 
diminuer. Alors que 1993 est considéré à juste titre, comme l'année 
noire de l'emploi, celle où le cap des trois millions de chômeurs a 
été atteint et où 227 000 emplois ont disparu.</TEXT>
<TEXT>
 Hausse du secteur tertiaire </TEXT>
<TEXT>
 En affinant le diagnostic selon la taille de l'entreprise (plus ou 
moins de 10 salariés), et selon son secteur d'activité, ces premiers 
éléments ne semblent pas infirmés. De la même manière que en 1990, 
l'inversion de tendance s'était d'abord traduite par le 
non-renouvellement des contrats à durée déterminée. Aujourd'hui, les 
entreprises reconstituent leurs effectifs de manière prudente, 
d'abord par un volant de CDD. Autre indice de prudence, mais de 
progressive amélioration, l'essor du travail temporaire depuis la fin 
du premier trimestre 1994 (voir page suivante). </TEXT>
<TEXT>
 La hausse de 0,4 % des effectifs salariés dans le secteur marchand 
non agricole au deuxième trimestre se marque par trois tendances 
sectorielles. En premier lieu, une forte hausse de l'activité 
tertiaire (+ 0,8 %), de l'intérim mais aussi du tertiaire marchand: 
commerce de détail et services aux entreprises. La santé et l'action 
sociale progressent aussi. En second lieu, le secteur du bâtiment 
n'observe qu'une décélération de ses pertes d'emplois (_ 0,5 % contre 
_1 % en moyenne depuis 1992). Enfin, une quasi-stabilisation des 
effectifs dans l'industrie: phénomène le plus remarquable mais qui 
demande à être confirmé.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'industrie, il existe toujours de forts contrastes entre des 
activités structurellement destructrices d'emplois et d'autres 
secteurs qui en génèrent. Le secteur de l'habillement, qui emploie 
une main-d'oeuvre peu qualifiée et qui est soumis à une forte 
concurrence internationale, continue de perdre des emplois. Une étude 
du CREDOC sur l'emploi industriel le rappelle: le profil des secteurs 
créateurs d'emploi sont des activités "plus sophistiquées, plus 
intentives en technologie", qui utilisent "une main-d'oeuvre 
relativement qualifiée". Leur marché intérieur est en croissance 
soutenue, mais ils sont soumis à une "concurrence étrangère qui vient 
principalement des pays industrialisés, c'est-à-dire de firmes 
disposant a priori d'avantages compétitifs du même types que ceux des 
firmes françaises". L'industrie des spécialités pharmaceutiques, par 
exemple, répond à ces critères.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les douze derniers mois, la progression des effectifs salariés 
est de 0,2 %. Aux ralentissements des pertes d'emplois salariés 
observés dès le second semestre 1993 succède donc une stabilisation 
des effectifs de janvier à mars 1994, suivi, d'une légère progression 
de mars à juin. Seule une poursuite de cette tendance au second 
semestre permettra d'appréhender l'aspect provisoire ou durable de 
cette embellie sur le front de l'emploi salarié.&lt;
</TEXT>
</DOC>
