<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002037-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002037-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328535</ACCOUNT>
<CHA1>La ville d'Amsterdam s'apprête à expérimenter la prescription de Palfium comme produit de substitution chez les toxicomanes dépendants depuis au moins quinze ans</CHA1>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,EXPERIMENTATION,MEDICAMENT,STUPEFIANT</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<NOTE>(1) En France, le dictionnaire Vidal des médicaments précise que le Palfium est indiqué dans les cas de " douleurs intenses et (ou) rebelles aux antalgiques périphériques ". Les mises en garde précisent que le dextromoramide est un stupéfiant pouvant entraîner une toxicomanie (dépendances physiques et psychiques, tolérance et syndrome de sevrage à l'arrêt des prises).</NOTE>
<NAMES>AMSTERDAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>CHARTIER CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>Du Palfium pour " vieux " toxicomanes</TITLE>
<TEXT>AMSTERDAM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 QUINZE ans après avoir " découvert " la méthadone et organisé le 
premier programme européen de distribution méthodique aux 
consommateurs de stupéfiants par voie intraveineuse, le service de 
santé et d'hygiène publique (GGGD) d'Amsterdam s'apprête à 
expérimenter un second produit de substitution, le dextromoramide, 
commercialisé sous le nom de Palfium (1). </TEXT>
<TEXT>
   Cet opiacé de synthèse a longtemps été utilisé comme analgésique 
avant de tomber en désuétude à cause de la dépendance qu'il provoque. 
Sa prescription serait désormais réservée aux héroïnomanes intoxiqués 
depuis au moins quinze ans, pour lesquels tout espoir de rémission 
est vain. " L'épidémie de drogue a commencé chez nous plus tôt qu'à 
l'étranger, et Amsterdam compte plusieurs dizaines de " vieux " 
toxicomanes, la moyenne d'âge étant de trente-huit ans ", précise le 
docteur Guillaume Van Brussel, chef du service drogues du GGGD.</TEXT>
<TEXT>
   Prévu pour commencer à l'échelle d'un quartier dès que le feu vert 
_ " prévisible ", selon M. Van Brussel _ du ministère de la santé 
aura été reçu, le programme Palfium s'inscrit dans la même logique 
que le programme méthadone (stabiliser la consommation de drogue et 
en maîtriser les risques sanitaires et sociaux), dont il est 
complémentaire. Les toxicomanes les plus dépendants ne sont en effet 
pas " intéressés " par la méthadone, qui est dénuée d'effet 
psychotrope, alors qu'ils pourraient l'être par le Palfium, qui 
provoque une sensation d'ivresse équivalant à celle de l'héroïne. " 
C'est comme si nous distribuions de la drogue ", affirme d'ailleurs 
M. Van Brussel.</TEXT>
<TEXT>
   La délivrance du Palfium sera soumise à des contrôles médicaux 
réguliers, pour éviter le trafic des tablettes, et à la mise sous 
tutelle financière de ses bénéficiaires, par le service social de la 
ville. L'objectif est de favoriser la réinsertion sociale des 
héroïnomanes les plus marginaux, qui sont le plus souvent dans une 
situation pénale, sanitaire et psychologique déplorables. Mais le 
docteur Van Brussel nous a confié " être assez pessimiste de ce point 
de vue ".</TEXT>
<TEXT>
   " Un second choix " </TEXT>
<TEXT>
   La véritable raison de cette action, déjà envisagée il y a une 
dizaine d'années mais alors mal reçue et abandonnée, paraît surtout 
être l'expérimentation de la distribution de stupéfiants aux 
toxicomanes, une voie toujours inexplorée aux Pays-Bas, contrairement 
à une idée aussi répandue que fausse. " C'est ce que je préférerais 
pouvoir faire, et le Palfium n'est qu'un second choix ", assure M. 
Van Brussel, dont le programme s'inscrit bien dans l'air du temps. 
Plusieurs municipalités, du nord au sud du pays (Groningue, 
Rotterdam, Arnhem, Heerlen), ont en effet récemment émis le souhait 
de pouvoir subvenir aux besoins des toxicomanes, essentiellement pour 
des raisons de sécurité publique, comme la baisse du trafic et de la 
criminalité. Jusqu'à présent, les autorités politiques de La Haye se 
sont contentées d'évoquer la possibilité d'étudier la fourniture de 
doses aux toxicomanes " au bout du rouleau " ou à l'agonie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
