<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008266</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008266</DOCID>
<ACCOUNT>377694</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1054</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,PARTENAIRES SOCIAUX,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950301-16</NUM1>
<NAMES>CNPF,GANDOIS JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 28 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Modernisation sociale</TITLE>
<TEXT> POUR Jean Gandois, porté à la présidence du CNPF en décembre 1994, les choses sérieuses commencent avec la tenue, mardi 28 février, de la 
table ronde qui rassemble autour de lui toutes les organisations syndicales. " Inédite " sous 
cette forme, rompant avec des années d'immobilisme patronal, la rencontre va servir de 
test. Pour tous ceux qui désespèrent de voir le dialogue social relancé et appellent de leurs 
voeux une réhabilitation de la politique contractuelle. Pour tous ceux, parfois les mêmes, 
qui voudraient tant que l'aura de l'ancien président du groupe Pechiney permette une 
modernisation du CNPF. Nombreux sont ceux qui pensent que l'unique chance d'un 
changement, en France, réside dans la capacité de M. Gandois à mettre ses actes en 
accord avec ses paroles. Il reste encore à trouver un contenu à cette " entreprise citoyenne 
", dont le président du CNPF a fait l'un de ses thèmes favoris.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, le parcours du nouveau président du CNPF s'apparente à un sans-faute. 
Ayant imprimé sa marque sur l'appareil, il a fixé des axes de travail à son équipe de vice-
présidents. Sa série de contacts bilatéraux avec les confédérations syndicales a été 
d'autant mieux perçue que, pour la première fois depuis des lustres, la CGT avait été 
conviée. A elles seules, les réactions " intéressées " de Louis Viannet, secrétaire général 
de la CGT, ont montré qu'un espace pouvait s'ouvrir.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est surtout son attitude à l'égard du gouvernement qui aura frappé. Fermement 
sollicité de reprendre à son compte l'objectif d'Edouard Balladur d'une baisse de 200 000 
chômeurs par an, M. Gandois a gardé ses distances, se retrouvant sur la même position 
que les autres partenaires sociaux. Désireux de ne pas laisser détourner le sens de son 
action par le calendrier électoral, il a ainsi fourni la preuve de son indépendance et s'est 
imposé comme un acteur de caractère.</TEXT>
<TEXT>
  La suite sera plus délicate. Si, comme on lui en prête l'intention, le président du CNPF 
veut réussir à trouver un ou deux points forts qu'il pourrait soumettre à la négociation dès 
le mois de mars, les interférences avec le jeu politique risquent de nuire à la clarté du 
message. Il lui faudra beaucoup d'habileté pour éviter cet écueil, notamment s'il aborde le 
sujet des relations sociales qui ont trop souffert dans le passé de l'intervention de l'Etat ou 
du législateur.</TEXT>
<TEXT>
  Se soustraire à un tripartisme Etat-patronat-syndicat, qui n'ose pas dire son nom, est l'un 
des enjeux majeurs de la rénovation sociale. De même que pour le paritarisme dans la 
gestion de la protection sociale, à redéfinir là où les pouvoirs publics sont devenus 
envahissants. L'exemple de l'Allemagne, qui connaît actuellement l'un de ses conflits 
rituels, vient à point nommé pour signifier l'orientation à prendre. Là, comme outre-Rhin, la 
réduction ou l'aménagement du temps de travail pourraient servir de terrain 
d'expérimentation. Si, toutefois, sont surmontées les divergences entre les centrales 
syndicales.</TEXT>
</DOC>
