<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025874</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025874</DOCID>
<ACCOUNT>401571</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROLLING STONES</PEOPLE>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1340</FAB>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOM1>ROLLING STONES</NOM1>
<NUM1>950701-2-023-01</NUM1>
<ORI1>COLOGNE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>COLOGNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>Sur deux jours, cent soixante-dix mille personnes sont attendues sur l'hippodrome parisien où le groupe britannique s'installe  A Cologne, mardi 20 juin, le spectacle donnait dans le gigantisme : écran envahissant, gerbes de flammes, fumées, poupées géantes...</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - AVANT LES CONCERTS DES VENDREDI 30 JUIN ET SAMEDI 1ER JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La légende des Rolling Stones s'empare de Longchamp</TITLE>
<TIO1>CONCERT ROLLING STONES DE COLOGNE</TIO1>
<TEXT> Pour les organisateurs de concerts et de festivals, l'été du rock s'annonce morose. Les ventes de billets, dit-on, stagnent dangereusement, même pour les 
vedettes les plus huppées. Malgré ou à cause de cela, plus de 170 000 personnes se 
déplaceront à l'hippodrome de Longchamp, les 30 juin et 1er juillet pour célébrer les 
Rolling Stones. Le groupe donnera ensuite un concert le 27 juillet à Montpellier.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994,e la partie américaine de cette tournée mondiale leur dix-septième en trente ans 
de carrière a suscité un tel engouement qu'elle leur a permis d'engranger des gains 
records. On peut se demander ce qui pousse à admirer aujourd'hui ce club de milliardaires 
dispersés aux quatre coins de la planète, hommes d'affaires réunis une fois tous les cinq 
ans pour incarner " le plus grand groupe de rock'n'roll du monde ". Doit-on s'incliner 
devant l'opiniâtreté de musiciens ayant résisté à la gloire des années 60, aux excès des 
années 70, à la déchéance artistique des années 80 quand, se parodiant jusqu'à 
l'écoeurement, ils enregistrèrent une poignée de disques indignes ? Ne devrait-on pas, une 
bonne fois pour toutes, refuser de payer une fortune (les places oscillent, à Paris, entre 250 
et 740 francs) pour trop souvent se contenter de regarder un écran de télévision dans un 
stade ?</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant on y retourne. Sans doute parce qu'au début des années 90, l'album Steel 
Wheels a vu le couple infernal Mick Jagger-Keith Richards se rabibocher après dix ans de 
brouilles. Pour la première fois depuis Some Girls (1976), les (petits) éclairs semblaient 
plus nombreux que les douches froides. La tournée Urban Jungle qui suivit a fait aussi 
office d'oeuvre expiatoire, édifiant un spectaculaire mausolée à la mémoire de leurs 
anciennes chansons. A l'été 1994, Voodoo Lounge, leur vingt-troisième album, s'affirmait 
meilleur encore, porté par des saveurs mélodiques longtemps oubliées. Le départ à la 
retraite de leur bassiste, Bill Wyman, donnait apparemment un petit coup de fouet à 
l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE STOCK DES HYMNES</TEXT>
<TEXT>
 Le concert donné par les Rolling Stones, mardi 20 juin au Mungersdorfer Stadium de 
Cologne, donne un aperçu de ce qui attend les fans parisiens. La scène, colossal 
échafaudage d'aluminium, évoque un vaisseau spatial. Dressée comme un serpent, 
l'immense tour d'éclairage semble garantir aux 70 000 spectateurs allemands que, même 
au plus haut des gradins, ils en auront pour leur 150 DM (près de 500 francs). Mais 
arrivera-t-on à communier avec ces rockers lilliputiens ?</TEXT>
<TEXT>
  20 h 45. La tête du serpent crache une gerbe de flammes. Mick Jagger, redingote rouge à 
liseré jaune, salue d'une gracieuse révérence pendant que Charlie Watts martèle 
#sèchement le rythme tribal inspiré de Bo Diddley, qu'ils greffèrent en 1964 sur Not Fade 
Away, un de leurs premiers tubes. Cette profession de foi nerveuse (" ne pas disparaître"), 
trente ans après, dévoile une tranchante simplicité. La lumière du jour, très présente en 
cette veille d'été, émousse le début du concert. Si le clin d'oeil rétro d'It's All Over Now 
secoue la foule, Live With Me, titre mineur tiré de Let It Bleed et le récent Sparks Will Fly 
font peu d'étincelles. Il est temps de puiser dans le stock des hymnes stoniens.</TEXT>
<TEXT>
  Satisfaction dynamise immanquablement le public. Mick Jagger fait d'inlassables efforts 
pour oublier ses cinquante-deux ans, virevoltant sur les passerelles situées à chaque bout 
de la scène. Il ne serait qu'une silhouette vibrionnante sans l'écran géant situé une dizaine 
de mètres au-dessus de lui, qui permet d'observer le moindre de ses déhanchements. On 
scrute en gros plans les rides du chanteur, les cheveux blancs de Charlie Watts, le 
décolleté avantageux de la choriste Lisa Fisher, les sangles de guitare de Ron Wood, 
décorées du drapeau jamaïquain ou de têtes de mort.</TEXT>
<TEXT>
 Difficile parfois de relier ces images aux petits bonhommes qui s'agitent plus bas. Mais la 
meilleure preuve de la pérennité des Rolling Stones vient de leur photogénie préservée. 
Leurs corps de cinquantenaires émaciés rayonnent toujours de cette grâce qui en a fait les 
plus belles icônes du rock. Sous une apparente décontraction, chaque geste est maîtrisé. 
Dès leurs débuts, les Stones ont joué un rôle, ont personnifié de jeunes voyous qu'ils 
n'étaient pas, ont vécu leurs fantasmes à travers des images aussi fortes que leur musique. 
Dans les années 60, regarder une photographie d'eux prise par David Bailey, c'était déjà 
les écouter.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN PRÊTRE VAUDOU</TEXT>
<TEXT>
  La nuit tombe et donne plus d'intensité au spectacle. Même le son, parfois dispersé dans 
les gradins, trouve sa cohérence : un Beast Of Burden sensuel, un Wild Horses romantique 
accompagné à la guitare folk par un Ronnie Wood qu'on n'imaginait pas aussi subtil. Une 
version envoûtante du Like a Rolling Stone, de Bob Dylan. Monkey Man n'avait jamais 
été joué sur scène avant cette tournée, il permet à Darryl Jones, le remplaçant de Bill 
Wyman, de montrer ses qualités de bassiste. Une version de Miss You, aussi longue que 
lubrique, permet de mettre en avant chaque musicien, mais c'est le batteur Charlie Watts 
qui est le plus applaudi.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le final, Mick Jagger réapparaît par une trappe dans un nuage de fumée, portant 
costume et haut-de-forme, à la manière de Michel Simon dans La Beauté du diable. Il 
attaque Sympathy For The Devil, alors que des poupées géantes se gonflent en un clin 
d'oeil, encadrant le décor : un prêtre vaudou, une tête de bouc et une réplique d'Elvis 
Presley. Street Fighting Man, Start Me Up suivent royalement. Sur It's Only Rock'n'Roll, 
Ron Wood, fidèle à sa légende d'intérimaire, trouve le moyen de massacrer une des 
introductions les plus évidentes jamais écrites. S'il récidive au début de Brown Sugar, Mick 
Jagger rattrape le coup en Monsieur Loyal chevronné. Soixante-dix mille personnes 
finissent par chanter et sauter. Sortie, rappel et conclusion pyrotechnique sur un violent 
Jumpin'Jack Flash. Jamais la nostalgie n'avait remué avec autant de vigueur.</TEXT>
</DOC>
