<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005158</DOCID>
<ACCOUNT>373326</ACCOUNT>
<PEOPLE>MAU MAU</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<COM1>cd (retirer la balise PE2 devant Fabio Barovero, Luca Morino et Luigi Tenco)</COM1>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1551</FAB>
<GO21>DISQUE,CONCERT</GO21>
<NOM1>MAU MAU</NOM1>
<NOTE>Sauta Rabel et Bass Paradis chez EMI.</NOTE>
<NUM1>950208-26</NUM1>
<NAMES>TENCO LUIGI,NSONGAN BIENVENU,MORINO LUCA,BAROVERO FABIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Les Turinois ont donné un concert étonnant au Passage du Nord-Ouest</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le groupe piémontais Mau Mau célèbre l'Europe unie par le Sud</TITLE>
<TIO2>BASS PARADIS</TIO2>
<TEXT> EN 1968, le cantautori Luigi Tenco se tirait une balledans la tête en plein festival de San Remo. Jeune premier ténébreux d'une chanson
italienne engluée dans un profond malaise identitaire, Tenco, l'ami de Dalida, devint
l'inspirateur d'une génération d'auteurs-compositeurs-interprètes anticonformistes, de
Fabrizio De André à Lucio Dalla, de Pino Daniele à Paolo Conte.</TEXT>
<TEXT>
En 1993, le très critique jury du prix Tenco, créé après la mort du poète, remarqua un
groupe de sept jeunes gens intrépides, dont le propos musical reprenait joyeusement
l'histoire alternative du " villaggio global ", le village global, utopie libertaire des années
70 et 80.</TEXT>
<TEXT>
  Les Mau Mau repartirent avec un premier prix de ce San Remo du bon goût l'autre, le
vrai, a sombré dans le kitsch télévisuel. Grinçants, drôles et souvent cruels, les Mau Mau
sont la version fin de siècle de la contestation marxisante de l'époque de Nuovo
#Canzoniere italiano (le groupe qui remit Bella Ciao sur la sellette en 1964). Ils sont aussi
les petits frères en bonne humeur du groupe ouvrier napolitain Operaio'e zezi, si doué pour
mélanger l'accordéon, le violon et le tambourin.</TEXT>
<TEXT>
  Quand elle ne se branche pas sur la voix de l'Amérique, la chanson italienne garde
l'ancrage paysan. Lucio Dalla est bolognais, De André, gênois, Paulo Conte citoyen d'Asti,
Pino Daniele napolitain, Giovanna Marini romaine. Leur musique s'en ressent. Les Mau
Mau sont piémontais. A Turin, fief des automobiles Fiat, toute l'Italie se croise sur les
mêmes chaînes de montage, devant les mêmes murs lisses des usines Agnelli. Les Mau
Mau sont de gentils traîne-savates, dissidents qu'aucun discours officiel lutte contre la
drogue, nationalisme italien, dictature de l'argent ne sait convaincre.</TEXT>
<TEXT>
 LENDEMAINS QUI DANSENT</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe est né dans la rue. Mau Mau signifie " gitans, bougnoules ". C'est ainsi que les
Piémontais désignent les immigrants venus d'Afrique du Nord ou d'Italie du Sud. Groupe
sans limites, Mau Mau a trois frontières : un chanteur guitariste ( Luca Morino)
#à la voix chaude, courtois et rieur, dont on ne sait jamais s'il est en liesse parce qu'il vient
d'enterrer sa grand-mère ou s'il est triste parce qu'il vient d'épouser une fiancée en fleur ;
un accordéoniste de bal champêtre (Fabio*Barovero ) ; un percussionniste
d'origine camerounaise (Bienvenu Nsongan, au tambour djembé), solide pilier rythmique.
Pour assurer un volume sonore minimum, les trois fondateurs ont appelé à la rescousse un
batteur rusé, une jeune fille très latine (choeur et castagnettes), un roi de la bricole
transformé en bassiste (sur bouzouki géant ou cuvette en plastique) et un violoniste
d'inspiration tsigane. Mau Mau, c'est l'Europe unie par le Sud.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Sauta Rabel, leur premier album, paru en novembre 1992, Christophe Colomb, la
Sainte Famille et l'Inquisition des réducteurs de civilisation , en prenaient pour leur grade,
mais aussi le chaos télévisuel (un thème récurrent chez les chanteurs de talent en Italie).
Un an plus tard, Bass Paradis affinait les lois du mélange : une vingtaine de musiciens,
cubains, camerounais, sénégalais... étaient venus aider Mau Mau à brûler le catéchisme en
faisant la fête comme au village pendant des noces d'été.</TEXT>
<TEXT>
  Car la musique des Mau Mau est extrêmement réjouissante. Pour leur deuxième venue
en France, le lundi 6 février (la première était aux Transmusicales de Rennes 1994), ils
avaient tout à prouver. Peu connus de ce côté-ci des Alpes, alors qu'ils passent là-bas pour
le plus captivant des groupes alternatifs, ils ont investi le Passage du Nord-Ouest comme
des grands voyageurs en escale. Des étapes précédentes ils rapportent des atmosphères
de roman noir, de cirques felliniens, de sirènes urbaines et de marché à la criée ; des
rythmes (le roulement de la jungle anglo-jamaïcaine, le tumulte de la valse) ; des courants
dominants (une samba-reggae de Salvador de Bahia, une coladeira de la Cap-Verdienne
Cesaria Evora).</TEXT>
<TEXT>
 " Sous la croûte dure fourmille un paradis ", dit la chanson Bass Paradis. Sous le masque,
celui du prédateur, pantin à haut chapeau et lunettes noires, singé par Luca Morino,
caricature de la menace nucléaire et de la dictature du dollar, fleurissent des lendemains
qui dansent. " Que bela commedia ", tonique et si bien jouée, que celle des Mau Mau.</TEXT>
</DOC>
