<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002246-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002246-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359895</ACCOUNT>
<PEOPLE>PATTE JEAN MARIE</PEOPLE>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11181156</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Maison de la culture, 1, bd Lénine, Bobigny. Du mardi au samedi à 21 heures. Matinée dimanche à 16 heures. Tél. : 48-31-11-45. Places : 95 et 130 F.</NOTE>
<NUM1>941119-2-016-01</NUM1>
<NAMES>GOLDSTEIN ROSELIANE,BISCIGLIA VERONIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; RÉPÉTITION D'UN DRAME à Bobigny &gt; Le secret des planches</TITLE>
<TIO1>REPETITION D'UN DRAME</TIO1>
<TEXT>Retour de Jean-Marie Patte. Il revient, c'est irrégulier, parfois l'automne, parfois juillet. Un peu l'immigré clandestin du théâtre. 
Il est dit (ou se dit) " l'ange du pire ". Aujourd'hui, c'est à 
Bobigny, " le suburbain vague ". C'est lui qui a écrit ce qui est 
joué ce soir : Répétition d'un drame. Mais il n'y a pas de drame, 
c'est plutôt comme si le théâtre était un animal sauvage, le théâtre 
avec ses couloirs, ses acteurs, ses robinets d'eau courante, ses 
machinistes, ses tapis râpés dans les escaliers, ses spectateurs 
assis là. Eclairs de conscience de l'animal-théâtre, dragon des 
histoires.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte. Plutôt les paroles. Le sang du théâtre. " Les mots, c'est 
comme le sang : circulation, transformation, nourriture. " Le 
proverbe ment : le vrai, c'est que les paroles dites blessent ou 
aident et restent plus que celles écrites. Ou plutôt : les paroles 
des acteurs portent aussi fort que celles des lettres, les vraies 
lettres, les intimes, mais elles touchent au but toutes vivantes, et 
immédiatement. " Un tant soit peu de retard retire aux lettres la 
violence de l'urgence ", dit Patte, et : " Les pigeons voyageurs se 
sont écrasés sur le toit. "</TEXT>
<TEXT>
  Le silence, air et eau des paroles. Les cris des oiseaux de nuit, à 
la lisière de la forêt. Sommeil, songe. " Je connais assez le goût du 
grand sommeil... Le silence m'a réveillée, une inquiétude légère ? ", 
dit Nina, la jeune actrice de la pièce _ elle n'est pas encore 
actrice, le matin où Louis, l'acteur aux cheveux blancs de la pièce, 
atteint déjà Samarie dans son " voyage de Jérusalem ", Nina vient 
tout juste de quitter Villeneuve-Saint-Georges.</TEXT>
<TEXT>
 " Devenir</TEXT>
<TEXT>
 diamant ! "</TEXT>
<TEXT>
  Parce que le théâtre, rappelle Louis, est voyage. Espérance ou 
fuite ? Salles de théâtre, salles d'attente. Les pas, le vol, 
l'arrêt. L'émotion de l'explosante-fixe, silence et bruit qui 
s'entrechoquent, comme lorsqu'un train en croise un autre, en pleine 
course. Mort lente de la salle d'attente, mort brusque du croisement 
des trains. L'effet-retard des pas de l'acteur, vu par Jean-Marie 
Patte : cirer les chaussures d'un mort.</TEXT>
<TEXT>
  Vers qui les pas, à qui les paroles de l'acteur ? Pas aux 
spectateurs assis là ce soir, pas précisément. " Je vous vois parce 
que vous n'êtes pas là, si vous étiez là je ne pourrais pas vous 
voir... Je vous imagine, je vous hallucine ", dit Louis au public. 
Spectateurs imaginés, sans plus, présents-absents. L'acteur seul 
devant cette grande salle. Mais jamais certain d'être seul sur la 
scène, même s'il y est seul : l'idée fixe d'une présence, mais qui ? 
</TEXT>
<TEXT>
 Silence, absence, solitude, paroles-sang-nourriture : où se trouve 
l'acteur ? Qui est-il ? Nina promet : " Tout ce que j'ai à te dire, 
ce soir je vais l'oublier. J'essaie d'être vide, transparente, et que 
les paroles passent à travers moi. " " Elle est pure de toute 
influence ", dit Louis, qui se réveille dans un coin de la scène (il 
passe là ses nuits, assez souvent, il a fait de la scène sa " chambre 
à volonté ", pour simplifier, ou ne rien simplifier). Et Miss Lucie, 
l'actrice-depuis-toujours- 
conscience-responsable-de-tous-et-tout-ici, dit le mot magique : " 
C'est le plancher qui t'appelle, et qui va te donner la force qu'il 
te faut. Ce n'est pas souvent donné aux hommes, pas même aux femmes. 
Se glisser dans la peau d'un personnage ? Dégoûtant, non ? Non : 
devenir, ici, dans ce four, devenir diamant !... Si tu es diamant 
!... "</TEXT>
<TEXT>
 Fantasme</TEXT>
<TEXT>
 du combat</TEXT>
<TEXT>
  Diamant pourquoi ? Lutter, se battre. Fantasme du combat, la guerre 
qui bat les murs dehors, les acteurs dans le château, jouer c'est 
tenter une sortie ? " Que pouvons-nous jouer ce soir, dans l'état 
actuel de nos forces ? ", demande Louis. Oui, c'est bien le 
monstre-théâtre qui dort et veille, en compagnie (dans le secret ? ) 
des comédiens, et du public " imaginé, halluciné ". Il y a aussi un 
homme, pas jeune, muet, calme, précis, qui va, disparaît, vient, 
dépose ou reprend des choses de tout et rien, une couverture, des " 
Petits Lu "... L'absent-présent, l'esprit immatériel sur qui l'on 
prend appui. Peut-être le point d'interférence entre univers et 
théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Louis raconte une histoire sur les " papiers d'argent " qui 
enveloppaient les petites barres de chocolat, avant la seconde guerre 
mondiale, les enfants des écoles savaient tous cette collecte, ces 
papiers étaient recueillis pour soi-disant venir en aide aux " petits 
Chinois ", et Louis dit qu'un électricien du théâtre avait gardé ces 
rectangles de papier métallique pour les coller sur des écrans, pour 
fabriquer des réflecteurs afin d'éclairer les acteurs... L'Histoire 
court-circuitée par le pauvre théâtre ? Toute cette illusion de " 
lutter, en l'état actuel de nos forces " ? Cette dérision ? </TEXT>
<TEXT>
  Tout ce que fait Jean-Marie Patte est beauté, méditation, vérité. 
Cette fois encore. Très loin à part, très au coeur même de la vie. 
Roséliane Goldstein, Véronique Bisciglia, Jean-Marie Patte, sont les 
diamants que traversent les paroles de Répétition d'un drame. Bon pas 
ou bon train jusqu'à Jérusalem !                                      
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
