<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045276</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045276</DOCID>
<ACCOUNT>426561</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1260</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>PAYE JEAN CLAUDE,OCDE</NOM1>
<NUM1>951211-2-004-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY,VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLISPAR GUY HERZLICHET ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<SU21>Jean-Claude Paye, secrétaire général de l'OCDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Il est urgent de réduire dettes et déficits publics "</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>" On voit aujourd'hui la croissance continue à se ralentir en Europe et aux Etats-Unis. 
Quels sont les éléments qui à votre avis ont le plus freiné la reprise ? Est-ce le manque de 
confiance que manifestent consommateurs et chefs d'entreprise, comme en témoigne 
l'enquête de la Commission européenne ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Premier élément, sans doute les inquiétudes nées dès le début 1995 de la crise mexicaine 
et des répercussions qu'elle pouvait avoir sur le comportement des marchés financiers. Il y 
a eu aussi la prise de conscience que, dans plusieurs pays, les déficits publics n'étaient plus 
supportables et, d'une façon plus générale, qu'il fallait mener des réformes fondamentales 
dans de nombreux domaines, notamment celui des systèmes de protection sociale. Sans 
oublier, bien sûr, les effets du ralentissement de la croissance américaine au premier 
semestre de cette année, ou du décollage avorté de l'économie japonaise, ou encore ceux 
de l'appréciation du mark.</TEXT>
<TEXT>
  " Les débats sur l'Europe monétaire ont eu aussi leur part de responsabilité dans la 
baisse de confiance. Plus vite on réalisera la monnaie unique et mieux cela vaudra. Mais il 
faudra aussi, pour en tirer tous les avantages, que l'UEM soit soutenue par de bonnes 
politiques budgétaires.</TEXT>
<TEXT>
 Ces facteurs ont-ils un lien, une origine commune ?</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être le rythme de changement imposé à nos sociétés est-il plus rapide qu'il ne l'a 
jamais été. Et peut-être y a-t-il là une source d'inquiétude, de malaise, d'insécurité. Et, par 
conséquent, d'hésitation à prendre des risques, à consommer, à investir. Je crois que nous 
sommes dans une période qui exige que les individus, les sociétés, les nations, fassent, 
pour survivre, des efforts d'ajustement plus intenses qu'on en avait l'habitude. D'où 
l'inquiétude.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les déficits publics n'ont-ils pas joué un rôle important dans les ratés de la 
croissance ?</TEXT>
<TEXT>
  Il faut savoir si le déficit public peut encore être créateur de croissance, ou bien si, dans le 
monde d'aujourd'hui où les politiques économiques sont en permanence sous la 
surveillance sourcilleuse des marchés, les déficits ne se traduisent pas immédiatement par 
une perte de confiance qui fait monter les taux d'intérêt à long terme et baisser la valeur de 
la monnaie nationale ?</TEXT>
<TEXT>
 " Il y a quelque chose de profondément changé par rapport aux schémas d'il y a quinze ou 
vingt ans. Les marchés financiers sanctionnent très vite et très tôt les dérapages, en 
général non sans raison, mais avec une brutalité souvent excessive. Pour ce motif, et pour 
bien d'autres dont le poids des dettes publiques et leur coût pour la collectivité , il y a donc 
un consensus pour reconnaître que la chose la plus urgente à faire est de réduire dette et 
déficits publics et d'améliorer la crédibilité des politiques économiques.</TEXT>
<TEXT>
  La persistance d'un niveau élevé de chômage en Europe s'explique-t-elle surtout par une 
croissance insuffisante ou plutôt par le manque de flexibilité de l'emploi, du travail, des 
salaires ?</TEXT>
<TEXT>
  Avec plus de croissance on aurait plus d'emplois, c'est évident. Mais on ne peut avoir de 
croissance durable, c'est-à-dire sans inflation, et, de plus, une croissance créatrice 
d'emplois, sans réformes de structure, sans davantage de souplesse. En France, pour se 
débarrasser du chômage, il faudrait une croissance forte, de l'ordre de 4 %, ce qui ne sera 
pas possible sans réformes structurelles profondes, et ne touchant pas seulement le 
marché de l'emploi. Je crois qu'on commence à le comprendre. Il est cependant dommage 
que, dans ce pays qui a tant d'atouts, on ait tant de peine à prévoir les problèmes et à les 
traiter à temps. Et tant de peine à les traiter dans la concertation plutôt que dans le 
drame.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le printemps 1991, les Etats-Unis ont créé presque 9 millions d'emplois nets. Ont-
ils donc trouvé la solution que cherche l'Europe ? </TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan économique, oui : la flexibilité générale de l'économie y compris celle des 
horaires et des rémunérations est favorable à la création d'emplois. Mais les Etats-Unis 
connaissent une baisse du pouvoir d'achat des revenus les plus bas, un élargissement des 
écarts, des tensions sociales et ethniques. C'est d'ailleurs l'une des préoccupations de 
l'administration actuelle. Où est donc la réponse ? Pour moi, mieux vaut verser un salaire 
plus bas à quelqu'un, plutôt que de ne pas l'embaucher parce qu'on devrait le payer trop 
cher. Mais avoir un employé pauvre n'est pas une solution. En même temps qu'au salaire, 
il faut penser aux inégalités à l'intérieur de la société. Nous devons nous interroger sur les 
compléments de revenus à donner à ceux dont le niveau de rémunération ne paraîtrait pas 
suffisant au regard de l'équité sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Un équilibre difficile à réaliser. On a vu que le syndicat IG Metall en Allemagne subissait 
une crise parce que, aux yeux de certains salariés, les hausses de rémunérations 
paraissent mettre l'emploi en péril.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a quelques années en Australie, pays qui a une tradition de syndicalisme sans 
concession, un dirigeant syndical m'a dit : " Nous sommes dans une région qui a des 
perspectives de développement importantes. Pour nous, aujourd'hui, il n'y a donc pas de 
salut dans le protectionnisme. Il faut jouer la concurrence. Cela veut dire que nous ne 
devons pas couler notre compétitivité par des hausses de salaires excessives quand nous 
ne nous imposons pas par une meilleure qualité. Donc nous acceptons une baisse [il a bien 
dit une baisse] des salaires pendant deux ou trois ans [et ils l'ont accepté] mais à condition 
que l'on fasse de la formation la priorité absolue, car c'est ainsi que nous rétablirons notre 
compétitivité et que nous créerons les conditions d'une reprise de l'élévation des niveaux 
de vie. "</TEXT>
<TEXT>
  " C'est un raisonnement auquel de plus en plus de syndicats aboutissent. Mais nous 
devons prêter aussi attention aux risques que cela présente pour la cohésion sociale. Une 
politique de flexibilité croissante de l'économie ne peut réussir que si elle s'accompagne, 
non seulement d'une redistribution traditionnelle, mais aussi d'un accès de chacun à 
l'éducation, au développement de ses capacités et de ses potentialités. Si l'on baisse les 
salaires, et notamment les plus bas, il faut voir comment rajouter quelque chose : l'espoir, 
mieux, la certitude, d'avoir un emploi, et donc l'accès à l'" ascenseur social ", comme disait 
Alain Madelin.</TEXT>
<TEXT>
 Les dépenses sociales ont-elles une responsabilité particulière dans les déficits publics ? 
Ont-elles atteint dans les pays de l'OCDE un niveau tel qu'elles risquent de peser sur 
l'emploi et la croissance ?</TEXT>
<TEXT>
  Il faut distinguer selon le type de dépenses. Dans des sociétés vieillissantes comme celles 
de presque tous les pays industrialisés, les systèmes de retraite menacent d'exploser sauf 
peut-être au Royaume-Uni. Il faut y porter remède, et la plupart des gouvernements ont 
commencé à le faire, pour éviter une explosion de conflits sociaux et 
intergénérationnels.</TEXT>
<TEXT>
  " Les coûts de l'assurance-maladie, d'autre part, sont en hausse dans pratiquement tous 
les pays, la France détenant, je crois, le record européen pour la dépense par tête et 
dépassant même les Etats-Unis si l'on parle en parité de pouvoir d'achat. Mais il n'est pas 
anormal que dans des sociétés vieillissantes, où le revenu individuel augmente, on attache 
à la santé un prix plus grand et, donc, que la part de ces dépenses augmente dans le revenu 
national, pour autant que le financement vienne avec. C'est là que le bât blesse, car dans 
beaucoup de pays les systèmes d'assurance-maladie sont en déséquilibre croissant.</TEXT>
<TEXT>
 " Là encore, il n'y a pas de recette miracle. Il faut, dans chaque pays, selon sa situation et 
ses traditions, introduire dans le système des " stabilisateurs automatiques ", des réformes 
suffisamment profondes. Mais elles ne doivent pas être ressenties comme injustes, sinon 
elles ne seront pas acceptées. On ne peut se contenter, même si c'est le plus facile, 
d'augmenter la charge reposant sur les individus sans rechercher une compensation pour 
les plus démunis. Un système de sécurité sociale doit être perçu comme juste.</TEXT>
<TEXT>
  " Sur l'indemnisation du chômage, enfin, il y a beaucoup à faire pour passer d'un système 
conçu au départ comme une indemnisation temporaire à un système de réorientation, de 
recyclage et de recherche d'emploi pour les chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  La Suède, qui avait mis l'accent précisément sur l'aide active et la formation des 
chômeurs, ne semble plus obtenir les mêmes résultats que par le passé</TEXT>
<TEXT>
  C'est une entreprise difficile. Il ne faut pas se tromper sur la formation nécessaire, et il 
faut encore assurer la mobilité. S'il n'y a pas assez d'emplois pour les gens en formation, le 
système s'engorge. Si l'on veut mieux " cibler " la formation, il faut davantage compter sur 
celle qui se fait en entreprise, qui sera plus adaptable et plus sensible aux sollicitations du 
marché. Mais dans un monde incertain où elles ne sont pas sûres de conserver leurs 
salariés, les entreprises ne sont pas toujours portées à investir dans la formation. Il 
faudrait donc chercher comment leur permettre de récupérer leur mise. Il faut concilier un 
besoin de formation de plus en plus grand, de plus en plus proche de la demande du 
marché, avec la nécessaire mobilité des hommes. "</TEXT>
</DOC>
