<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026937</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026937</DOCID>
<ACCOUNT>402932</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1100</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,MAIRE,VILLE,ELECTION,CONSEQUENCE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,BOYCOTT</SUBJECTS>
<NUM1>950710-2-010-01</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS&gt;</SIP1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUXL'AVIS DU MEDIATEUR
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE SUCCES DU FN AUX ELECTIONS MUNICIPALES ET L'ELECTION DE MAIRES FN DANS PLUSIEURS VILLES</LEAD1>
<TITLE>La démocratie et ce qu'on en fait</TITLE>
<TEXT> LE MONDE et avec lui quelques autres, dont certains artistes et intellectuels, exagèrent-ils le danger incarné par le Front national, à la suite de ses 
succès aux élections municipales ? En font-ils un peu trop à ce sujet ? La question nous est 
posée par des lecteurs et, même quand elle ne l'est pas de manière neutre, elle mérite 
d'être entendue. Aussi nous en faisons-nous l'écho ci-dessous, sans que cela modifie notre 
jugement sur le fond. Les commentaires du Monde sur le Front national n'ont guère varié 
jusque-là, et ne changent pas après la conquête de trois villes d'importance par ce 
mouvement.</TEXT>
<TEXT>
 Ces résultats et les réactions qu'ils ont inspirées, tant du côté du FN que de celui de ses 
adversaires, ont relancé un débat auquel nos lecteurs ont participé largement par leurs 
lettres. C'est cela qui nous intéresse au premier chef. Leurs interventions portent sur 
plusieurs points, ceux-ci notamment :</TEXT>
<TEXT>
  La sanction électorale, d'abord : certes, en bonne démocratie, elle s'impose à tous ; il n'y 
a aucun doute à cet égard. Mais on ne saurait s'en tenir là, car la démocratie, conquête 
toujours fragile, reste un combat sur deux fronts : pour qu'elle se perpétue les vrais 
démocrates ne devraient pas l'oublier lorsqu'ils prennent le risque de faire le jeu de ses 
adversaires et pour savoir ce que l'on en fait. Elle peut être pervertie, elle ne sacralise pas 
toutes les valeurs concurrentes qu'elle est conduite à servir au gré des changements de 
majorité et qui sont, précisément, au coeur du débat démocratique ;</TEXT>
<TEXT>
  La sanction politique, après coup : faut-il ou non boycotter les municipalités, les 
populations qui ont " mal " voté ? Le Monde a fait une large place à ce débat et a pris 
position en privilégiant la participation plutôt que le boycottage. Cela suppose la 
confrontation avec le Front national et ses élus, au risque d'en faire trop, si tant est que 
l'on en fasse jamais assez contre les prémices de dérives bien connues. Qu'en sera-t-il de " 
la préférence nationale ", par exemple ?</TEXT>
<TEXT>
 A la lecture du courrier, l'occasion s'impose d'une interrogation en profondeur sur les 
causes politiques et sociales qui ont fait le lit du vote en faveur de l'extrême droite. Si utile 
qu'il soit, le rappel des grands principes et des bons sentiments ne saurait en faire 
l'économie. Nombre de lecteurs demandent au discours et aux acteurs sociaux, parmi 
lesquels figurent les médias, de renouer avec la réalité, telle qu'elle est vécue. Cette 
requête-là mérite attention, au moins dans la presse, si elle prétend témoigner.</TEXT>
</DOC>
