<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003114-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003114-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360814</ACCOUNT>
<PEOPLE>;DELARUE JEAN LUC</PEOPLE>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11251099</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JOURNALISTE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO11>;TELEVISION</GO11>
<NAMES>MASURE BRUNO</NAMES>
<NAMES>FRANCE 2</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>SUR LA PREPARATION DES JOURNALISTES AVANT LEUR PASSAGE A L'ECRAN SUR FRANCE 2</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; En coulisse</TITLE>
<TIO1>;CA SE DISCUTE</TIO1>
<TEXT>POUR livrer au public les titres du " 20 heures ", Bruno Masure, chaque soir, une demi-heure environ avant le début du journal, 
apparaît en bras de chemise, filmé dans son bureau. Pourquoi en bras 
de chemise ?, s'interroge-t-on machinalement. Pourquoi donc, pour 
énumérer les titres de l'actualité, n'endosse-t-il pas sa veste, et 
ne se déplace-t-il pas jusqu'au studio ? A priori, toutes les raisons 
seraient envisageables. Peut-être le présentateur exprime-t-il ainsi 
une protestation larvée contre cette nouvelle corvée ajoutée à sa 
charge de travail depuis la rentrée, afin de justifier une coupure de 
publicité dans l'émission de Drucker ; peut-être, chaque soir, est-il 
tout simplement surpris par la coupure de pub, et n'a-t-il pas le 
temps de se rhabiller correctement, en tenue de présentateur.</TEXT>
<TEXT>
 Ces explications, pourtant, ne pourraient tenir que si Masure 
apparaissait parfois en veste, parfois en chemise, parfois en polo. 
Bref, si sa tenue n'était rien d'autre qu'une tenue, saisie par 
surprise par la caméra. Mais, soir après soir, la permanence immuable 
de la chemise oblige à déduire que cette chemise est un procédé. 
Comme si France 2 souhaitait ainsi montrer le Masure d'avant Masure. 
Le Masure surpris dans le charmant négligé de la sacristie, avant que 
de gagner, pour l'office, le maître-autel.</TEXT>
<TEXT>
 Sous le Masure-star (le Masure-veste), nous assure ainsi France 2, 
il y a, jusqu'à 19 h 59, un Masure journaliste (Masure-chemise), qui 
épluche les dépêches, met les pieds sur la table et bâtit son journal 
comme un honnête artisan. Un Masure, en somme, qui retrousse ses 
manches et _ c'est le cas de le dire _ mouille sa chemise. Dépouillé 
de sa veste, ce Masure-là est plus exposé que son jumeau aux éclats 
de l'actualité. Immergé dans la mer des nouvelles, il n'en deviendra 
qu'à 20 heures précises le Neptune. Le présentateur y perd-il en 
majesté ? Ce n'est pas certain. Se donner à voir en chemise, c'est 
toujours s'offrir à la foule. Se montrer en coulisse, c'est encore 
attirer sur soi les projecteurs.</TEXT>
<TEXT>
De cet exhibitionnisme de la coulisse, de la machinerie, l'animateur 
Jean-Luc Delarue, dans " Ça se discute ", offre un autre exemple. 
Avant chaque reportage, il tient ainsi à diffuser à l'antenne les 
dernières secondes du compte à rebours précédant la mise à feu : 3, 
2, 1, 0, voici notre reportage. Quel besoin de nous faire partager 
ces secondes-là, sinon un désir désarmant de transparence, un zèle 
émouvant à organiser une opération " portes ouvertes " dans la régie, 
de la même manière que Masure nous ouvre sa veste ? Voyez, voyez 
notre machinerie intime, nos rouages si soupçonnés, semblent ainsi 
nous dire Masure et Delarue, et repartez convaincus : nous n'avons 
rien à cacher.              
</TEXT>
</DOC>
