<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002230-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002230-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351936</ACCOUNT>
<PEOPLE>KAFKA FRANZ;KAFKA FRANZ</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,FESTIVAL,1994,THEATRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>DESCRIZIONE DI UNE BATTAGLIA&gt; Description d'un combat&gt; de Franz Kafka. &gt; Adaptation par Giorgio Barberio Corsetti des trois récits de Kafka, Le Terrier, Le Verdict et Description d'un combat.  Mise en scène et décors : &gt; Giorgio Barberio Corsetti. &gt; Interprètes : Giorgio Barberio Corsetti, Alessandro Lanza, Federica Santoro.  Scénographie : Mariano Lucci et Giorgio Barberio Corsetti. Collaboration artistique : Catherine Mc Gilvray. &gt; Musique : Daniel Bacalov, Galliano Prosperi et Gianfranco Tedeschi. &gt; Costumes : Eve Kohler. &gt; Lumière : Pier Giorgio Foti. &gt; Film : Italo Pesce Delfino. &gt; Agenda : du mardi 4 octobre au dimanche 9 octobre au Théâtre de Gennevilliers, du mardi au samedi à 20 h 30, dimanche à 16 h. 110 et 130 F. Tél. : 47-93-26-30.&gt; &gt; AMÉRICA&gt; de Franz Kafka. &gt; Mise en scène : Giorgio Barberio Corsetti. &gt; Interprètes : Giorgio Barberio Corsetti, Gabriele Benedetti, Milena Costanzo, Alessandro Lanza, Roberto Rustioni, Federica Santoro et Massimo Munaro, musicien.  Décors : Mariano Lucci. &gt; Musique : Daniel Bacalov, Harry de Witt, Carlos Zingaro. &gt; Costumes : Patrizia Sgamma. &gt; Lumière : Pier Giorgio Foti. &gt; Vidéo : Fabio Iaquone, Flavio Zennaro. &gt; Agenda : du mardi 27 septembre au samedi 1 octobre, spectacle itinérant (lieux à préciser). 110 et 130 F. Tél. : 42-96-96-94. (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>CORSETTI GIORGIO BARBERIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>THEATRE&gt; DESCRIZIONE DE UNA BATTGLIA, au Théâtre de Gennevilliers et AMÉRICA, spectacle itinérant&gt; Corsetti, le " gai savoir "</TITLE>
<TIO1>DESCRIZIONE DE UNA BATAGLIA DESCRIPTION D'UN COMBAT;AMERICA</TIO1>
<TEXT>APRÈS avoir étudié l'histoire de l'art dans son Italie natale, Giorgio Barberio Corsetti entre à l'Académie d'art dramatique de 
Rome, s'intéresse à la littérature, et à la scénographie comme 
élément naturel de la dramaturgie : "L'espace scénique, dit-il, est 
le livre sur lequel s'écrit un spectacle ". Dès sa sortie de l'école, 
en 1975, il fonde sa compagnie, le Gai Savoir " d'après Nietzsche, 
Jean-Luc Godard, et les troubadours du Moyen Age. C'est à leur propos 
qu'a été inventée l'expression " gai savoir ", qui désigne la parole 
poétique en opposition à la parole philosophique ".</TEXT>
<TEXT>
  Aux premières années de son travail, Corsetti cherche, du côté de 
la performance, des formes qui relient le théâtre à d'autres 
disciplines : danse, arts visuels, vidéo. La compagnie est 
subventionnée, mais trop peu, et surtout doit travailler dans le 
vide. " Les institutions sont dirigées par des maîtres, qui n'ont pas 
formé d'élèves. Je ne parle pas d'écoles, mais de la place qu'ils 
n'ont pas laissée aux nouveaux venus. Ils se sont fermés sur 
eux-mêmes, sur leur travail. Réellement, il y a un problème de 
générations. Comme partout je suppose. Plus radical en Italie à cause 
des aberrations du système de financement. L'argent est rare, et mal 
distribué. "</TEXT>
<TEXT>
  En 1984, après neuf ans d'existence, la compagnie disparaît, 
Corsetti continue. Il est allé au bout de ses recherches sur la 
juxtaposition des images, et ressent le besoin de les recentrer 
autour d'un point fort. Ce point fort doit être littéraire. Doit être 
l'écriture de Kafka. " Elle a à voir avec le corps de l'homme, avec 
sa peau, sa souffrance. Elle glisse de la douleur à l'ironie. Elle 
est charnelle, concrète sans être descriptive. Elle donne ce que 
Walter Benjamin appelait " un vocabulaire des gestes ". Kafka 
regardait le monde avec une certaine distance, comme de sa fenêtre, 
mais il avait envie de descendre se mêler à la vie, en bas avec les 
autres. Dans sa petite chambre de Prague, il entendait les bruits de 
l'Europe, il en prévoyait l'avenir. "</TEXT>
<TEXT>
  Description d'une bataille est le premier spectacle de Corsetti 
construit autour d'un texte. Trois comédiens représentent trois 
aspects d'un même personnage. " Kafka disait être formé de trois 
cercles. Le cercle intérieur donnant des ordres à celui du milieu qui 
donne des ordres au cercle extérieur, qui croit que les deux autres 
sont d'accord, alors qu'ils sont en conflit. " Plus tard, Corsetti 
retrouve Kafka avec l'Amérique. Spectacle conçu pour être donné " 
dans un lieu quotidien, vestige de l'archéologie industrielle, 
susceptible d'évoquer une Amérique rêvée par un homme qui ne la 
connaîtra jamais. Une terre où chacun croit pouvoir trouver sa place, 
mais personne n'y parvient : c'est le rêve et le cauchemar des 
adolescents d'aujourd'hui. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
