<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006163</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006163</DOCID>
<ACCOUNT>374757</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1153</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE SCIENTIFIQUE,TELECOMMUNICATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>CNET</NOM1>
<NUM1>950215-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<SIP1> ANNIE KAHN</SIP1>
<SOT1>La France est devenue un pays de pointe dans les technologies de transmission des données, d'images et de sons  grâce à la recherche fondamentale développée par le Centre national d'études des télécommunications</SOT1>
<SU21>TELECOMMUNICATIONS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>A cinquante ans, le CNET va devoir affronter la déréglementation</TITLE>
<TEXT> AU 103, RUE DE GRENELLE, à Paris, coincé entre le ministère des entreprises à l'est et par celui de l'agriculture, au sud, s'élève un bâtiment 
étonnant. Au fond d'une grande cour rectangulaire, la tour Chappe rappelle que ce lieu 
était, au début du XIX siècle, l'un des " points hauts " nécessaires à la transmission des 
télégraphes optiques.</TEXT>
<TEXT>
  Au rez-de-chaussée du bâtiment, l'" espace Image " de France Télécom intègre 
merveilleusement les derniers développements technologiques du domaine de la télévision 
et des nouveaux médias dans ce lieu historique. Une plaque, à l'entrée du porche de cet 
hôtel particulier, rappelle d'ailleurs que d'ici fut diffusée la première émission télévisée, en 
1935. On dit aussi que Mistinguett vint y chanter dans les studio de Radio-PTT.</TEXT>
<TEXT>
 Moins connu est le fait que le 103, rue de Grenelle abritait avant la deuxième guerre 
mondiale l'Ecole des ingénieurs du télégraphe et les laboratoires de recherche associée, la 
DRCT (direction des recherches et du contrôle technique), l'ancêtre du CNET (Centre 
national d'études des télécommunications). Au lendemain du conflit, il fut décidé que, pour 
remédier à l'état de délabrement des télécommunications dans l'Hexagone, un seul centre 
de recherche, rassemblant les unités auparavant dispersées, prendrait place au sein d'un 
unique établissement interministériel. De la recherche de base aux développements pré-
industriels, il devait mener les travaux nécessaires à la remise sur pied d'un système de 
télécommunications. Dix ans plus tard, après quelques soubresauts, son statut était modifié 
et le CNET passait sous la dépendance exclusive du ministère des postes et 
télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN NOUVEAU DÉFI</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans après sa création, le CNET peut se vanter d'être l'un des principaux 
centres de recherche mondial dans son secteur, côtoyant le prestigieux laboratoires d'ATT, 
celui du japonais NTT ou du canadien Northern Telecom. Cette performance doit beaucoup 
à deux hommes, Pierre Marzin (disparu en août 1994) et Louis-Joseph Libois. Au lieu de 
suivre le chemin indiqué, à savoir copier les technologies américaines pour rattraper le 
retard technologique et industriel du pays, ils engagèrent des travaux de recherche dans le 
domaine de la transmission et de la commutation numérique. Cette démarche permit de 
gagner une génération de matériel, et de passer d'une position de retardataire à une 
position de pointe.</TEXT>
<TEXT>
 Mais aujourd'hui, les quatre mille cinq cents chercheurs, ingénieurs et employés du CNET 
doivent affronter un nouveau défi. Celui de se transformer en laboratoire d'une entreprise 
appelée à être déréglementée. " Notre valeur ajoutée, par rapport aux laboratoires de 
recherche et développement des industriels, sera d'évoluer vers les services ", explique le 
directeur du CNET, Michel Feneyrol. La recherche fondamentale pourrait être davantage 
le fait de laboratoires universitaires, comme cela est le cas dans de nombreux autres 
pays.</TEXT>
</DOC>
