<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041131</DOCID>
<ACCOUNT>421445</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1417</FAB>
<SUBJECTS>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,CESSATION,DATE,MUTATION,MINISTERE,BILAN,ENSEIGNEMENT,SYSTEME EDUCATIF,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,RECHERCHE</SUBJECTS>
<NOM1>HOSTALIER FRANCOISE,BOISHUE JEAN DE,DUFOURCQ ELISABETH</NOM1>
<NUM1>951109-2-012-02</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL,DUFOUR JEAN PIERRE,GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE, JEAN-PIERRE DUFOUR ET BEATRICE GURREY</SIP1>
<SOT1>FRANÇOISE HOSTALIER SECRÉTAIRE D'ÉTAT À L'ENSEIGNEMENT SCOLAIREJEAN DE BOISHUE SECRÉTAIRE D'ÉTAT À L'ENSEIGNEMENT SUPÉRIEUR,  SECRÉTAIRE D'ÉTAT CHARGÉ DE LA RECHERCHE</SOT1>
<SU11>LE NOUVEAU GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FAISAIENT PARTIE DU 1ER GOUVERNEMENT JUPPE MAIS PAS DU 2EME</LEAD1>
<TITLE>Education et recherche :  un ministre sauvé, des secrétaires d'Etat sacrifiés</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  " Ce sera le ministère de la maternelle au CNRS. " Flanqué de trois secrétaires d'Etat, 
François Bayrou avait, le jour de son installation, défini en ces termes son projet, tout en 
affirmant son autorité à la tête d'un vaste ministère de l'éducation nationale, de 
l'enseignement supérieur, de la recherche et de l'insertion professionnelle. Il est, lui, resté, 
mais ses trois secrétaires d'État n'auront effectué qu'un bref passage au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
   Françoise Hostalier quitte son poste sans avoir réussi à conduire une action visible, dans 
un domaine que le ministre de l'éducation nationale avait lui-même strictement délimité, " 
de l'école primaire à la fin du lycée ". Ni sur la réforme du collège, ni sur le baccalauréat, 
pas plus que sur les rythmes scolaires, MS,meÕ Hostalier n'a eu l'occasion de faire 
entendre sa voix. Moins d'une semaine après son arrivée, elle avait cependant commis un 
impair remarqué en remettant en cause, à demi-mot, le référendum sur l'éducation promis 
par le président de la République (Le Monde du 27 mai). Un mois plus tard, cet ancien 
professeur de mathématiques, autrefois affiliée au SNES (un syndicat d'enseignants 
longtemps proche du PC), était largement battue aux élections municipales à Armentières 
(Nord), alors qu'elle avait été portée par la vague législative de 1993, devenant député 
UDF-PR dans ce département.</TEXT>
<TEXT>
   L'action de Jean de Boishue aura, en revanche, été plus significative. François Bayrou 
considérait même qu'il était le meilleur de ses trois secrétaires d'État. Avec beaucoup 
d'application et sans jamais se démarquer de son ministre de tutelle, l'ancien député de 
l'Essonne a essuyé les bourrasques d'une rentrée universitaire agitée, qu'il prévoyait plus 
sereine. Après les trois semaines de grève des étudiants de Rouen, les limites de son 
action sont rapidement apparues avec l'intervention d'un médiateur, nommé par François 
Bayrou, pour tenter d'apaiser un conflit qui risquait de s'étendre.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle aux engagements du premier ministre, M. de Boishue avait engagé une série de 
contacts avec les organisations syndicales pour préparer le statut de l'étudiant, une des 
promesses électorales de M. Chirac. Le secrétaire d'État dut vite reconnaître que " la 
complexité du sujet est progressivement apparue ", jusqu'à ce que François Bayrou, 
reprenant l'initiative, ne l'intègre dans le cadre d'une consultation sur l'avenir de 
l'Université prévue jusqu'à la fin de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien professeur de russe, M. de Boishue, qui a effectué l'essentiel de sa carrière 
auprès d'Olivier Guichard dans ses fonctions ministérielles et à la région Pays de la Loire, 
n'aura pas eu le temps de mettre en oeuvre le projet qui lui avait valu sa nomination : 
auteur d'un rapport sur l'avenir des premiers cycles à la demande d'Edouard Balladur, il 
s'inscrivait dans la logique présidentielle de réforme de l'enseignement supérieur, qui 
devait déboucher sur un référendum. Mais là aussi, la nomination de la commission 
Fauroux a remis à plus tard d'inévitables décisions.</TEXT>
<TEXT>
   Proche de Philippe Séguin, M. de Boishue a-t-il été sacrifié au nom des équilibres 
politiques après l'arrivée au gouvernement de Franck Borotra, autre proche du maire 
d'Épinal ? Peu après sa nomination, il dut surtout affronter la polémique suscitée par son 
livre Banlieue mon amour, qui lui a valu, dans un premier temps, d'être poursuivi par SOS 
racisme pour " diffamation et injures raciales ". La plainte ne fut pas menée jusqu'à son 
terme à la suite d'un arrangement. Seul Steeve Gustave, conseiller municipal d'opposition 
de Brétigny-sur-Orge, ville dont M. de Boishue est maire, a persévéré dans la procédure 
après s'être reconnu dans un des portraits du livre. Coïncidence, le procès s'est tenu le jour 
même où le secrétaire d'Etat apprenait son éviction.</TEXT>
<TEXT>
   La dernière action marquante d'Elisabeth Dufourcq aura été une communication au 
conseil des ministres, mardi 31 octobre, pour annoncer que les laboratoires publics seraient 
encouragés à " multiplier leurs liens avec les entreprises " et que les futurs budgets de la 
recherche favoriseraient " la compétitivité et l'emploi ". Elle était comme beaucoup de 
chercheurs opposée à la participation française, avec l'Europe, à la station spatiale 
internationale, mais avait perdu la partie face à François Fillon, ministre chargé de 
l'espace. Elisabeth Dufourcq, qui avait adhéré au RPR en juillet, avait pris la plume pour 
défendre dans un " point de vue " publié par Le Monde, l'intérêt scientifique de la série 
d'essais nucléaires décidés par M. Chirac.</TEXT>
</DOC>
