<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001351-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001351-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332222</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSEE</SUBJECTS>
<FAB>04111131</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>SIME, esplanade du Champ-de-Mars, 75007 (face à l'Ecole militaire). Ouvert au public les 13, 14, 15, 16 et 17 avril, de 11 h à 20 h (nocturne le 13 jusqu'à 22 h). Entrée 50 F. Journées professionnelles les 11 et 12 avril, de 10 h à 19 h. Colloques : " Architecture de musée ", 13 et 14 avril ; " Conservation, restauration ", les 15 et 16 avril.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>4EME SALON INTERNATIONAL DES MUSEES ET DES EXPOSITIONS</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; SALONS&gt; LE SIME au Champ-de-Mars&gt; La vitrine des vitrines</TITLE>
<TEXT>Collections, coulisses, éditions, restaurations, tourisme culturel, le SIME, IV Salon international des musées et des expositions, a 
ouvert ses portes au Champ-de-Mars. Pour réussir le tour de force de 
rassembler deux mille musées représentant quinze pays sur moins de 4 
000 m², il a fallu que les exposants usent et abusent de l'art de la 
litote. Tandis que les uns jouent jusqu'à la parodie avec les règles 
de la muséographie du XIX siècle en accumulant derrière des vitrines 
des trésors hétéroclites, d'autres, par économie ou par choix, 
suggèrent une identité grâce à un symbole. Ainsi le stand du Portugal 
se résume pratiquement à une couleur, le rose azulejo.</TEXT>
<TEXT>
  A l'entrée, une sculpture lengola (Zaïre), les bras levés, 
accueille les visiteurs. L'événement majeur de cette manifestation 
reste l'exposition de trente-quatre pièces choisies par Jacques 
Kerchache dans la collection d'art africain du peintre allemand Georg 
Baselitz, dont la qualité est superbement servie par la scénographie 
(Itinérance). Les oeuvres venues de l'Est africain sont 
particulièrement à l'honneur : grands personnages nyamwesi (Tanzanie) 
ou bari (Soudan), poteau funéraire konso (Ethiopie) et une rare série 
de reliquaires en toile bembe (Congo).</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs, on déambule dans un gigantesque Salon de l'enfance pour 
adultes, entre le cabinet de curiosités et le catalogue en trois 
dimensions pour encyclopédistes zappeurs. Tous les types d'objets 
sont au rendez-vous : tableaux, tissus, jouets, maquettes, fossiles, 
meubles, livres, photos, machines, unifiés par la présence obsédante 
des écrans vidéo. La Direction des musées de France, par exemple, a 
totalement misé sur l'informatique. Sa présence se manifeste par une 
série d'écrans disposés dans des galeries aux couleurs primaires. On 
peut y voir reconstitués en images de synthèse les thermes de Cluny. 
Les autres établissements français se présentent en ordre dispersé, 
chacun offrant son fond de commerce avec plus ou moins de bonheur : 
la baraque-bistrot des aviateurs de la guerre de 14 du Musée de l'air 
et de l'espace, les tissus du Musée de Roubaix, aidé par les Trois 
Suisses, le squelette de l'homme de Grimaldi, venu de la principauté 
de Monaco, les voitures et les médailles du musée des 
sapeurs-pompiers de Montville, le métier à tresser du Musée 
industriel de la corderie de Vallois à Notre-Dame-de-Bondeville, tous 
deux inaugurés il y a quelques mois.</TEXT>
<TEXT>
  La surprise vient plutôt de l'étranger. Les musées de l'Est 
européen ont fait un effort particulier, même s'il existe une grande 
disparité entre eux. La République tchèque évoque brièvement, mais de 
façon remarquable, l'avant-garde des années 20. Ainsi se trouve 
reconstituée pour la première fois la chambre bleue du compositeur 
praguois Jaroslav Jezek. Plus rustique, la Hongrie célèbre " l'art 
conquérant du X siècle " avec quelques pièces d'orfèvrerie sur fond 
de velours. Le Musée historique allemand présente une anthologie de 
l'art officiel de la RDA, de Bismarck à Staline en passant par Marx 
et Lénine. Les musées de Berlin ont confié à l'architecte français 
Dominique Perrault le soin de mettre en scène quelques pièces tirées 
de leurs collections cinématographiques (Musée du cinéma de Potsdam) 
: le légendaire manteau de cygne de Marlene Dietricht dont la 
fondation Deutsche Kinemathek vient d'acquérir la succession, 
apparaît derrière un filet de néon.</TEXT>
<TEXT>
  Parfois la promenade devient étrange : à côté du stand des musées 
de Saint-Pétersbourg, dont le service d'accueil a l'air de sortir 
d'une pièce de Tchekhov, s'ouvre l'antre noire du " souterroscope de 
l'ardoisière " de Caumont-l'Eventé. En face, la collection de 
colibris du Muséum d'histoire naturelle ressemble à la vitrine d'une 
pâtisserie japonaise. De l'autre côté de l'allée, grimacent les 
sorcières du Musée des marionnettes de Stockholm. Les Viennois ont 
opté pour le design macabre _ une série de masques mortuaires 
d'artistes _ et une présentation d'une rigueur exemplaire qui détonne 
au milieu de l'éclectisme environnant. C'est aussi l'occasion pour la 
capitale autrichienne de montrer son projet de " quartier des musées 
", à proximité du palais de la Hofburg, projet de 44 000 m² qui 
implique la destruction des anciennes écuries impériales et provoque 
d'énormes polémiques en Autriche. </TEXT>
<TEXT>
  En cette fin de siècle propice à la muséomanie galopante, le SIME 
est la vitrine idéale de tous les projets destinés à exalter les 
patrimoines, nouveaux signes extérieurs de richesse des villes en mal 
d'image. Boulogne-Billancourt montre la maquette du futur Musée des 
années 30, qui devrait ouvrir ses portes en 1995. Le Musée d'histoire 
de Luxembourg, qui doit s'inaugurer la même année, se met en scène 
dans un décor high-tech. Enfin, la Fondation Solomon-Guggenheim a 
confié à l'architecte californien Frank Gehry le soin construire le 
Musée d'art moderne de Bilbao _ 22 000 m², 400 millions de francs _, 
qui ouvrira en 1997.</TEXT>
<TEXT>
  Une allée sépare les vitrines des coulisses. Les métiers 
traditionnels de la restauration _ faux bois, dorures, boiseries et 
petits pinceaux _ sont noyés au milieu d'un enfer technologique où 
l'on jongle aves les CD interactifs, les procédés " transferts 
reliefs ", les studios de création sonore et les " incrustations 
volumétriques " destinées à donner aux spectateurs " une impression 
de vrai ". L'annonce est ainsi faite que le règne du simulacre a 
touché un domaine naguère obsédé par l'authenticité. Le musée va-t-il 
devenir à son tour une boîte cathodique ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
