<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016045</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016045</DOCID>
<ACCOUNT>388541</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/0995</FAB>
<NOTE>DOC : avec un schéma.</NOTE>
<NUM1>950425-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-37</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SOT1>Des neurochirurgiens implantent  sur le cerveau des microdisques pour tenter  de neutraliser l'évolution du cancer</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DU SCHEMA : COUPE D'UN CERVEAU MONTRANT LES DISQUES BIODEGRADABLES.</LEAD1>
<TITLE>Comment " dissoudre "  les tumeurs cérébrales</TITLE>
<TEXT> COMMENT obtenir la rémission définitive des principales tumeurs malignes du système nerveux central ? En dépit du savoir-faire des 
neurochirurgiens et des nombreux travaux expérimentaux menés ces dernières années, 
personne n'est aujourd'hui en mesure de répondre à cette question. La localisation 
cérébrale des processus cancéreux interdit, en pratique, le recours aux molécules 
antimitotiques qui, après l'ablation chirurgicale, peuvent être utilisées dans le traitement 
des tumeurs des autres organes. Les mécanismes de protection du système nerveux 
#central et plus encore la nature hystologique de ces tumeurs font en effet que les 
médicaments anticancéreux habituellement administrés par voie générale (intraveineuse) 
n'atteignent pas, ou fort mal, leur cible, ou encore que les doses nécessaires sont 
hautement toxiques pour l'organisme.</TEXT>
<TEXT>
  La malignité très élevée de ce type de lésions (des glioplastomes, les tumeurs les plus 
graves, et certains types d'astrocytomes) et la fréquence des récidives survenant en dépit 
des ablations chirurgicales ont justifié le développement de plusieurs stratégies 
thérapeutiques pour surmonter ces difficultés. C'est ainsi, par exemple, que des 
associations de radiothérapie et de chimiothérapie ont été proposées. On a aussi cherché à 
administrer des substances anticancéreuses soit directement au sein de la tumeur, soit au 
plus près de cette dernière, en " mettant " une sonde par voie intra-artérielle. Aucun 
progrès manifeste en termes d'amélioration de durée de survie ou de qualité de vie n'a 
toutefois été obtenu.</TEXT>
<TEXT>
# PLUSIEURS RESERVES DOIVENT</TEXT>
<TEXT>
 ETRE FORMULEES,</TEXT>
<TEXT>
 COMPTE TENU</TEXT>
<TEXT>
 DE CERTAINS POINTS CRITIQUABLES</TEXT>
<TEXT>
 DE LA METHODOLOGIE RETENUE</TEXT>
<TEXT>
#  C'est dans ce contexte bien peu enthousiasmant que s'inscrit l'approche thérapeutique 
originale d'un groupe de neurochirurgiens américains et canadiens, dont The Lancet (daté 
du 22 avril) publie les résultats. Ce groupe, dirigé par le professeur Henry Brem 
(département de neurochirurgie, Johns Hopkins University School of Medicine, Baltimore), 
a pour la première fois expérimenté sur une large échelle l'inocuité et l'efficacité d'une 
chimiothérapie intracérébrale d'un nouveau genre. Le traitement consiste à placer, au sein 
du cerveau des malades (sur le site même de la lésion cancéreuse, après l'ablation de cette 
dernière), des substances biodégradables renforcant une molécule anticancéreuse.</TEXT>
<TEXT>
  Cet outil thérapeutique se présente sous la forme de disques de 1,4 centimètre de 
diamètre et de 1 millimètre d'épaisseur. Il associe un polymère (fait de 
carboxyphénoxypropane) auquel on a incorporé des molécules de carmustine (ou Bicnu, 
des Laboratoires Bristol-Myers-Squibb), l'un des anticancéreux a priori les plus efficaces 
sur les tumeurs cérébrales. Différentes études préliminaires avaient, ces dernières années, 
démontré la biocompatibilité de ces polymères et la cinétique de leur dégradation dans 
l'organisme. On avait aussi établi, chez l'animal, que le médicament était effectivement 
délivré in situ dans les deux à trois semaines suivant l'implantation intracérébrale de ces 
disques.</TEXT>
<TEXT>
  Une étude préliminaire, dite de phase 1, avait ensuite situé les doses pouvant être 
utilisées. L'étude publiée dans The Lancet est d'une tout autre ampleur. Elle a été menée 
sur deux cent vingt-deux malades pris en charge dans vingt-sept établissements 
hospitaliers d'Amérique du Nord. Tous les patients souffraient d'une récidive d'une tumeur 
maligne cérébrale imposant une nouvelle ablation chirurgicale. Deux groupes en tous 
points comparables ont été constitués. Dans le premier (110 malades), les neurochirurgiens 
ont implanté des disques de polymère imprégnés de médicament. Dans le second (groupe 
placebo), ces disques ne comportaient aucune substance thérapeutique. Les auteurs de 
cette étude expliquent avoir obtenu dans le groupe effectivement traité un taux moyen de 
survie de 31 semaines, contre 23 semaines dans l'autre groupe. Chez les malades atteints 
d'une récidive de glioplastome, tumeur la plus sévère, ces différences dans les taux de 
survie à six mois ont été de 50 %.</TEXT>
<TEXT>
  S'agit-il là d'un progrès majeur ? Pour les spécialistes français que nous avons interrogés, 
plusieurs réserves doivent être formulées compte tenu de certains points critiquables de la 
méthodologie retenue et de l'absence de quelques données essentielles. " Il s'agit ici d'un 
travail très séduisant au plan théorique, résume le docteur Gilles Defer (hôpital Henri-
Mondor, Créteil). Toutefois, rien ne permet en pratique de conclure que l'on tient là une 
véritable solution thérapeutique aux multiples problèmes posés par ce type de tumeur 
cérébrale. " Les auteurs de l'article du Lancet expliquent, pour leur part, que ces résultats 
ouvrent la voie à une nouvelle approche de la chimiothérapie anticancéreuse 
intracérébrale. Ces médicaments pourraient, selon eux, être administrés de cette façon à 
des malades pris en charge à un stade plus précoce.</TEXT>
</DOC>
