<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011438</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011438</DOCID>
<ACCOUNT>382275</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1300</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,CLUB SPORTIF,FOOTBALL,POT DE VIN,FRAUDE</SUBJECTS>
<NUM1>950323-10</NUM1>
<ORI1>VALENCIENNES  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VALENCIENNES,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROCES OUVERT LE LUNDI 13 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>La charge du procureur de Montgolfier contre " une décennie de fric et de toc "</TITLE>
<TEXT> " Vous n'avez pas respecté la démocratie, vous avez bafoué la République et son image. " C'est en ces termes que le procureur de la République, Eric de 
Montgolfier, a conclu son réquisitoire, mardi 21 mars, devant le tribunal correctionnel de 
Valenciennes. Cette ultime accusation contre Bernard Tapie a donné la dimension 
#symbolique du procès : pas seulement une affaire crapulo-sportive, un match arrangé par 
un quarteron de pieds nickelés du football, mais une époque, " une décennie de fric et de 
toc ". C'est une conception du pouvoir, celle de M. Tapie et de son faux témoin Jacques 
Mellick, qu'il a fustigée. " Ce dossier a une importance en termes de société, il faut refuser 
de le banaliser ", a-t-il insisté.</TEXT>
<TEXT>
  Dix-huit mois d'emprisonnement, dont six mois ferme. Du stade à la prison. Bernard 
Tapie redoutait de telles réquisitions. Elles semblaient pourtant inéluctables, tant sa 
situation s'était détériorée, de jour en jour, depuis l'ouverture des débats. Ses 
incohérences, ses excès médiatiques, sa conception du mensonge " j'ai menti de bonne foi 
" , tout avait facilité la tâche du procureur. Tapie avait trop joué les Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, Eric de Montgolfier, si souvent critiqué pour sa propension à s'exprimer en 
public en phase d'instruction, avait paru relativement discret. D'aucuns l'avaient même 
trouvé timoré, voire décevant, comme en retrait par rapport à son personnage de franc-
tireur. Sans doute attendait-il son heure. A quoi bon s'affoler, ou " affoler la meute ", selon 
sa formule, désormais célèbre, de l'été 1993 ? L'adversaire sombrait tout seul, s'abîmait en 
solitaire. Au moment du réquisitoire, il ne resterait plus qu'à évaluer le prix de son 
naufrage.</TEXT>
<TEXT>
  En soixante-quinze minutes d'une intervention souvent brillante, mesurée au silence près, 
M. de Montgolfier a retracé l'affaire VA-OM. Son affaire. Ce n'est pas une simple 
enquête, mais tout un contexte, qui ressurgit alors : les pressions, les menaces, 
l'intoxication. Sous l'ironie courtoise de l'homme de loi, par-delà son verbe riche d'orateur 
gourmand, se profilait un scandale hors normes, aux confins du sport et de la politique, de 
l'argent et du cynisme.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque phrase de ce réquisitoire panoramique convergeait en fait sur M. Tapie. Chaque 
argument venait étayer les accusations de corruption et de subornations de témoins 
retenues contre lui. Debout derrière son bureau, le procureur avait presque un côté 
proviseur de communale devant un écolier tricheur. Assis sur le banc des cancres, le 
député l'écoutait en bougonnant. Il fulminait de ne pouvoir réagir, de ne pouvoir se lever et 
contre-attaquer de vive voix. Il affichait son visage des soirs de défaite de l'OM, quand il 
pestait contre un Papin trop maladroit devant le but.</TEXT>
<TEXT>
  Ce constat d'impuissance l'irritait d'autant plus que le procureur, dont le propos restait 
d'une froide sérénité, commençait à dresser de lui un portrait peu flatteur: " Le problème 
des hommes forts, c'est qu'il leur manque parfois la dimension de la réflexion... " Plus tard, 
il aura ce compliment plus cruel que mille critiques: "Quel homme vous pourriez être, si 
vous le vouliez! Vous méritez mieux que l'image que vous nous avez donnée ! ". Là encore, 
Eric de Montgolfier puisait l'inspiration dans l'affaire et ses développements. " J'ai appris 
à vous connaître ", lançait-il à l'ancien ministre de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  L'examen des faits fut tout aussi pénible pour un prévenu réduit au silence. M. de 
Montgolfier s'évertua en effet à démontrer sa responsabilité dans les trois volets du 
dossier : la corruption présumée du match OM-VA et les deux tentatives de subornation de 
témoin visant Boro Primorac et Jean-Jacques Eydelie. A l'appui de sa démonstration, il 
répertoria les épisodes au cours desquels M. Tapie aurait essayé, plus ou moins 
#directement, de freiner la justice. Il y en avait cinq. A chaque nouvel épisode, revenait en 
mémoire le contexte de l'époque, ces temps tumultueux où l'affaire passait encore pour un 
" complot " anti-marseillais, une " affabulation " de journalistes trop imaginatifs et de 
magistrats trop bavards</TEXT>
<TEXT>
  La première " pression " date du 23 mai 1993. Trois jours après le match litigieux, le 
scandale n'a pas encore pris trop d'ampleur mais M. Tapie s'arrange pour entrer 
#discrètement en contact avec les joueurs valenciennois Philippe Robert et Jorge 
#Burruchaga. Analyse du procureur : " Un innocent aurait pris du recul, il n'aurait pas 
cherché à les joindre. "</TEXT>
<TEXT>
  
 Le portrait peu flatteur</TEXT>
<TEXT>
 de Bernard Tapie</TEXT>
<TEXT>
  " Le problème</TEXT>
<TEXT>
  des hommes forts,</TEXT>
<TEXT>
  c'est</TEXT>
<TEXT>
  qu'il leur manque</TEXT>
<TEXT>
  parfois</TEXT>
<TEXT>
  la dimension</TEXT>
<TEXT>
  de la réflexion "</TEXT>
<TEXT>
 
  Deuxième intervention, le 17 juin 1993, date du fameux rendez-vous avec Boro Primorac, 
l'entraîneur de Valenciennes. M. Tapie aurait tenté d'obtenir un faux témoignage de M. 
Primorac. L'enjeu est déterminant: le seul indice matériel sur la corruption le listing 
téléphonique du Novotel où logeaient les Marseillais confirmait l'appel de la chambre de 
M. Bernès à destination de l'hôtel des Valenciennois. Il fallait dès lors inventer un autre 
appel, prétendre, par exemple, que M. Bernès n'avait pas téléphoné aux joueurs mais à 
leur entraîneur, M. Primorac. Celui-ci devait donc jouer le jeu. D'où le rendez-vous du 17 
juin, pour tenter d'"acheter" sa complicité. Sur ce point aussi, M. Bernès s'est confessé : il 
a admis que la stratégie du faux appel avait été décidée en accord avec M. Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  Le 23 juin 1993, troisième " pression " du député: il se rend à Valenciennes pour 
rencontrer le procureur. " J'ai accepté, par curiosité sociologique ", a concédé celui-ci. " Il 
m'était donné d'approcher un homme d'influence, je n'ai pas su résister. Ce n'était pas une 
pression dans le vocabulaire mais dans la démarche. " A écouter M. de Montgolfier, 
l'assistance put alors mesurer l'erreur commise ce jour-là par M. Tapie. Il était entré chez 
le magistrat comme on s'impose dans le vestiaire d'un arbitre à la mi-temps d'un match mal 
engagé.</TEXT>
<TEXT>
  Quatrième " pression ", le 25 juin 1993. Le jour où l'argent vient d'être découvert dans le 
jardin de la tante de Christophe Robert, M. Tapie conseille fortement à son joueur Jean-
Jacques Eydelie de prendre les devants. Il le pousse à se rendre "spontanément" à 
Valenciennes afin de rencontrer le juge Beffy. Une stratégie de défense aurait été 
peaufinée au préalable, en présence d'avocats marseillais, imposés à Eydelie par M. 
Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le 16 septembre 1993, jour d'une entrevue Tapie-Eydelie, au domicile parisien de 
l'homme d'affaires. Rentré d'Argentine avec un agent, Raphaël Santos, et parvenu à Paris 
par un itinéraire discret par avion jusqu'en Belgique; dans la voiture d'un ami des époux 
Tapie de Bruxelles à Paris , Jean-Jacques Eydelie aurait fait l'objet de pressions pour 
revenir sur ses aveux devant les instances du football. Le joueur nie ses pressions. Le 
procureur est pourtant convaincu qu'il s'agissait d'une subornation de témoin contre un 
versement de 500 000 francs en liquide, sortis d'un compte personnel de la femme de M. 
Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  De ce discours nourri d'éléments factuels, de ce portrait brossé à traits critiques, M. 
Tapie ne pouvait sortir indemne. Il avait face à lui Eric de Montgolfier, la " mémoire " du 
dossier, au même titre que le juge Beffy, présent au fond de la salle. Un moment sonné par 
ces réquisitions, l'ancien patron de l'OM sortit sans s'exprimer devant les caméras. Une 
première depuis le début du procès. Il ne revint pas dans l'après-midi, préférant sans doute 
se préparer à la plaidoirie de son avocat, qui était prévue mercredi matin 22 mars.</TEXT>
</DOC>
