<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002956-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002956-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352700</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Selon les règles définies par la " convention de l'écologie politique et sociale ", réunie les 17 et 18 septembre à Paris, le dépôt des candidatures écologistes à l'élection présidentielle est ouvert pendant une semaine à compter du vendredi 23 septembre. Dans un entretien au " Monde ", la " candidate naturelle " des Verts, Dominique Voynet, confirme ses intentions et prend le risque de définir dès à présent ce que serait son choix au second tour en envisageant un " travail en commun " avec le candidat de la gauche.</CHA1>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09241315</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/AVEC DES CLES SUR LA NEBULEUSE ECOLOGISTE</NOTE>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>LES VERTS,VOYNET DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS,VOYNET DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>242</PAGE>
<TITLE>UN ENTRETIEN AVEC LE PORTE-PAROLE DES VERTS&gt; Dominique Voynet : " Je ne renvoie pas dos à dos la gauche et la droite "</TITLE>
<TEXT>" Est-ce pour faire comme les " grands " _ MM. Balladur, Chirac ou Delors _ que, depuis pas mal de temps déjà, vous faites mystère de 
votre candidature à l'élection présidentielle ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Les gens dont vous parlez ont des conseillers en communication, 
qui leur ont demandé de ne pas s'engager trop rapidement dans un 
débat présidentiel. Ma démarche est bien différente. La convention de 
l'écologie politique et sociale, réunie le week-end dernier, a 
affirmé sa volonté de présenter une candidature écologiste à 
l'élection présidentielle, une candidature porteuse d'un projet 
collectif.</TEXT>
<TEXT>
  " Parce que je pense pouvoir incarner ce projet d'une écologie 
sociale, citoyenne, solidaire et paritaire, d'une écologie généreuse, 
qui respire, qui s'ouvre sur la réalité, je suis, aujourd'hui, 
candidate à la candidature. La décision revient évidemment aux 
militants écologistes, qui choisiront le ou la candidate, au cours de 
" primaires " ouvertes.</TEXT>
<TEXT>
 De la méfiance à la confiance </TEXT>
<TEXT>
 _ A quoi sert, dans le contexte politique actuel, de porter une 
candidature de témoignage ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Bien sûr, nous ne nourrissons pas d'illusions sur nos chances 
d'entrer à l'Elysée, et nous restons hostiles à l'élection du 
président de la République au suffrage universel direct, mais cette 
candidature n'est pas, pour autant, une candidature de témoignage, 
comme cela a été le cas par le passé. Elle a deux ambitions. La 
première est d'inaugurer de nouvelles pratiques, dans le cadre bien 
imparfait des institutions de la V République. Nous voulons amener 
les autres forces politiques à prendre position sur les thèmes que 
nous porterons au débat : le partage équitable des ressources et du 
travail, la démocratie participative, la sortie du nucléaire, la 
solidarité territoriale. Nous voulons obtenir à ce propos des 
engagements précis. Aucun candidat du second tour ne pourra mépriser 
les voix écologistes.</TEXT>
<TEXT>
  " La seconde ambition est de faire de cette campagne un temps fort 
de la recomposition politique autour des écologistes.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quand vous parlez d'engagements de la part des candidats du second 
tour, vous comptez vous adresser indifféremment au représentant de la 
droite et à celui de la gauche ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je n'ai pas oublié les promesses non tenues. Je n'ai pas pardonné 
l'engagement de la France dans la guerre du Golfe, ni le coup porté 
par le traité de Maastricht à nos espoirs d'une Europe sociale et 
environnementale ; mais je ne fais pas partie de ceux qui renvoient 
dos à dos la droite et la gauche. Le candidat du camp conservateur a 
fait preuve, depuis dix-huit mois, d'une complète cécité vis-à-vis de 
nos préoccupations. Le vote des lois Pasqua, la signature des accords 
du GATT, la peine incompressible de trente ans, le redémarrage de 
Superphénix, l'allongement de la durée de cotisation pour la 
retraite, la remise en cause des droits des associations en matière 
d'urbanisme, tout cela constitue un lourd bilan.</TEXT>
<TEXT>
  " Quelles que soient nos réticences envers un candidat de gauche, 
je pense nécessaire de proposer à ce candidat, le moment venu, de 
s'engager fermement, publiquement, sur trois ou quatre points qui 
nous paraissent essentiels et qui pourraient constituer les premiers 
pas d'un travail en commun.</TEXT>
<TEXT>
 _ Lesquels ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Il est trop tôt pour les arrêter définitivement, et ce sont des 
choix que nous ferons collectivement. Je pense, par exemple, à 
l'abandon de la filière de la surgénération nucléaire, à l'abandon 
définitif des essais nucléaires, à la mise en place d'un processus de 
réduction massive du temps de travail. Je pense, aussi, à la mise en 
place d'un fonds mutualiste garantissant le droit au logement des 
personnes en situation de précarité ou d'exclusion. Sans oublier un 
engagement précis de poursuivre la régionalisation, démocratiser le 
fonctionnement des collectivités locales et introduire une bonne dose 
de proportionnelle dans les modes de scrutin.</TEXT>
<TEXT>
 M. Delors, " représentant du consensus "</TEXT>
<TEXT>
 _ Le choix que vous exprimez signifie-t-il que les écologistes sont 
désormais ancrés à gauche ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Non. Considérer comme possibles des partenariats avec les 
candidats ou listes de gauche ne signifie pas que nous nous 
positionnons sur un axe droite-gauche. La plupart des forces 
politiques n'ont pas rompu avec un productivisme destructeur. Il 
existe un espace autonome pour l'écologie politique, j'en suis 
convaincue. Les écologistes sont porteurs d'un projet de 
développement durable, fondé sur la prise de conscience des limites 
de la planète, comme des besoins et des droits de ses habitants. 
C'est un projet en devenir, à construire avec les gens, à confronter 
à la réalité et qui resterait incomplet s'il ne s'enrichissait pas de 
l'apport d'autres traditions, du mouvement ouvrier, des luttes des 
femmes, des mouvements de citoyenneté.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce qui est en train de changer dans la culture des écologistes, 
c'est que nous passons progressivement d'une méfiance instinctive à 
une confiance constructive. Cela nous conduit à penser qu'on peut 
avancer de façon décisive grâce à des contrats de partenariat, mais 
sans diluer notre identité propre dans un ensemble plus vaste. </TEXT>
<TEXT>
 _ Vous avez renoncé à sensibiliser, de l'intérieur, la gauche 
socialiste à l'écologie. Alors, pourquoi vous embarrasser avec les 
petits groupes de la gauche dite alternative ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Nous n'avons pas de l'écologie une conception étriquée, réduite à 
la seule protection de l'environnement. Bien des militants de la 
gauche alternative sont devenus, avec le temps, des partenaires au 
moins aussi crédibles que le Parti socialiste. Ils ont fait, les 
premiers, une bonne part du chemin, en prenant en compte la nécessité 
d'un développement soutenable. Ils ont pris conscience que les 
mécanismes qui broient les êtres humains sont les mêmes que ceux qui 
détruisent l'environnement. C'est pourquoi nous n'excluons pas qu'il 
soit possible, par des échanges avec eux et sans souci d'hégémonie de 
qui que ce soit, de réconciler des traditions politiques différentes, 
mais il n'est pas question de rapprochements structurels entre les 
Verts et ces organisations.</TEXT>
<TEXT>
 _ Lorsque vous étiez au Parlement européen, vous avez pu approcher 
Jacques Delors. Qu'en pensez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je l'ai perçu comme un démocrate, capable d'écouter, mais c'est 
aussi le représentant le plus adapté du consensus qui lie les forces 
sociales-démocrates et chrétiennes-démocrates autour d'un modèle 
économique libéral, productiviste et inégalitaire. On a pu le 
constater lors du débat sur le traité de Maastricht ou lors de la 
présentation du Livre blanc pour la relance européenne. </TEXT>
<TEXT>
 _ Le fait que vous êtes une femme jouera-t-il dans votre campagne ? 
</TEXT>
<TEXT>
 _ Je l'espère, mais je ne suis encore que candidate à la 
candidature. Je ne suis pas Mère Teresa, mais, comme médecin, j'ai 
déjà ressenti le poids de la vie : il m'est arrivé de pleurer de rage 
en observant certaines situations douloureuses. J'ai envie que l'on 
mesure bien deux choses : le caractère collectif de la campagne et le 
passage de témoin entre les générations que constituerait une telle 
candidature.</TEXT>
<TEXT>
  " Le premier candidat écologiste à une élection présidentielle, 
René Dumont, en 1974, n'était pas un " écolo ni-ni ". Il était 
porteur de la question de l'environnement, mais aussi de celle de la 
cohésion sociale, de la solidarité avec le tiers-monde, de la 
non-violence, des droits des femmes. Je suis bien décidée à assumer 
l'héritage qu'il nous laisse. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
