<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000628-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000628-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358176</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VIETNAM,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>11051650</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>DONG DANG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARLUET ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>217</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; La renaissance de Dông-Dang</TITLE>
<TEXT>DONG-DANG</TEXT>
<TEXT> (frontière sino-vietnamienne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
" Un blaireau à barbe ! Dire que j'en cherchais un depuis des 
semaines... " Công arbore un large sourire en montrant sa trouvaille. 
Puis il disparaît à nouveau dans un dédale d'échoppes, à la recherche 
d'un jouet ou d'une robe de Nylon " pour la petite nièce qui va avoir 
un an ". Lorsqu'il vient à Lang-Son, ce Hanoïen ne manque jamais de 
fouiner dans les travées bourdonnantes de ce marché, le plus 
important de tout le Haut-Tonkin.</TEXT>
<TEXT>
  Petite quincaillerie, bouteilles de bière, couvertures en " mohair 
" synthétique, dentifrice, bouteilles thermos, ventilateurs : presque 
toutes les marchandises qui s'entassent sur les étals du grand marché 
de Lang-Son viennent clandestinement de Chine. La province chinoise 
du Guangxi est à moins de 25 kilomètres vers le nord, derrière la 
chaîne des massifs calcaires qui barre l'horizon des rizières.</TEXT>
<TEXT>
 Pour y parvenir depuis Lang-Son, on passe d'abord la rivière Ky Cung 
qu'enjambe un pont détruit à trois reprises en un demi-siècle : par 
les Français abandonnant la haute région au Viêt-minh en 1950, par 
les bombardements américains vingt ans plus tard, par les Chinois 
enfin en 1979 lorsque fit long feu la " leçon " qu'ils étaient venus 
infliger aux Vietnamiens après l'invasion du Cambodge.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la rue principale, camions et motos soulèvent des nuages de 
poussière. Il règne ici une atmosphère de cité pionnière du " Far 
Weast ". Accroupis au coude à coude sous des auvents de toiles, les 
changeurs, des femmes le plus souvent, brandissent leurs liasses de 
billets. Dôngs vietnamiens, yuans chinois, les deux monnaies sont 
acceptées dans les échoppes qui pullulent ici aussi. C'est par cette 
bourgade des confins que s'effectue l'essentiel du trafic avec le 
voisin du nord. Depuis sa réouverture officieuse, fin 1988, cette 
frontière est redevenue le théâtre d'une contrebande fructueuse et, 
de ce fait, largement tolérée.</TEXT>
<TEXT>
 A l'ouest de Dông-Dang, longeant la frontière, commence un chemin 
empierré, comme une trace de chaux vive sur le vert tendre de la 
rizière : c'est l'ancienne route coloniale N 4. En octobre 1950, les 
colonnes Charton et Lepage y furent décimées par l'armée viêt-minh.</TEXT>
<TEXT>
  De là, les porteurs se lancent à l'assaut des escarpements 
calcaires. Ils sont des centaines, offrant l'étonnant spectacle de 
grappes humaines accrochées à un raidillon. Sur l'étroit sentier, 
ceux qui emportent vers la Chine poissons, riz, grenouilles, 
pommes-cannelles ou jaques croisent ceux qui apportent au Vietnam, 
bière, vélos démontés, biens électroménagers, shorts en Nylon et 
autres vêtements... A cet endroit, le no man's land qui sépare les 
deux pays n'est large que de 3 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 Pour un aller et retour, chaque porteur reçoit environ 30 000 dôngs 
(moins de 3 dollars). Le douanier nonchalant qui, un peu plus loin, 
se tient dans sa guérite au bord de la route percevra lui aussi sa 
dîme... A Dông Dang, cela va sans dire, les gabelous figurent parmi 
les plus prospères du pays ! Les marchandises chinoises sont 
promptement embarquées dans des voitures et des camions. Ceux-ci 
transporteront leur chargement à Lang Son, à Hanoï _ 152 kilomètres 
plus au sud _ ou, parfois même, jusqu'au bout de la " route mandarine 
" qui mène à Hô-Chi-Minh-Ville.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a à peine plus de dix ans, Dông Dang n'était qu'un champ de 
ruines. En mars 1979, les troupes chinoises qui tinrent l'endroit 
pendant vingt jours ne s'en retirèrent qu'après l'avoir 
consciencieusement dynamité. La population, fort heureusement, avait 
fui. Dès 1986, la ville était reconstruite. Elle compte aujourd'hui 
quelque 70 000 habitants. " Dont une bonne dizaine de millionnaires 
en dollars ", affirme-t-on en désignant les demeures de ces " 
nouveaux riches ", de hautes bâtisses ornées de clochers et de 
balcons à encorbellement.</TEXT>
<TEXT>
 Un luxe parfois</TEXT>
<TEXT>
 tapageur</TEXT>
<TEXT>
 Des dizaines de marchands chinois franchissent ainsi quotidiennement 
la frontière " pour affaires " et séjournent deux ou trois jours à 
Lang-Son. Cette ville a elle aussi été en partie rasée en 1979. 
Relevée des décombres, Lang-Son s'active désormais afin de faire face 
au retour des commerçants chinois. Des hôtels et des restaurants ont 
été récemment construits spécialement pour eux. Leur luxe parfois 
quelque peu tapageur tranche avec l'âpreté tonkinoise. Le Kim Son a 
ouvert ses portes en avril dernier. Ses 29 chambres, à 30 dollars la 
nuit, sont toutes occupées. Dans la cour, quatre Chinois en bras de 
chemise, prennent le frais autour d'une Heineken... </TEXT>
<TEXT>
 Thai Tiên Nam, propriétaire du Kim Son est un Hoa, un Vietnamien 
d'origine chinoise. En 1978, fuyant Hanoï, sa ville natale, en proie 
aux émeutes anti-chinoises, il a rejoint de la famille dans le 
Guangxi. Depuis peu, il est venu s'installer à Lang-Son, où il a 
investi dans un établissement de toute évidence fort rentable. Il 
veille au grain sur le restaurant où l'on sert viandes laquées et 
plats aigre-doux. " Ici, même les cure-dents sont chinois, dit-il. 
Parce qu'ils sont plus pratiques que les cure-dents vietnamiens qui 
ne sont taillés qu'à un seul bout "... </TEXT>
<TEXT>
  Pour le Vietnam et la Chine, le développement de la contrebande 
frontalière répond à des visées essentiellement pragmatiques. Ces 
échanges ont pris leur essor en 1989. Ils ont considérablement 
augmenté à partir de l'année suivante après que Moscou eut retiré à 
Hanoï une grande part de son aide économique annuelle d'un milliard 
de dollars. Dans le même temps, le commerce entre le Vietnam et les 
pays d'Europe de l'Est avait lui aussi fortement chuté. Côté 
vietnamien, la demande de produits de consommation est forte. 
Parallèlement, pour les provinces enclavées du sud de la Chine, 
l'apport de produits agro-alimentaires vietnamiens, notamment ceux de 
la mer, demeure appréciable.</TEXT>
<TEXT>
  La tolérance dont bénéficie le trafic frontalier comporte également 
d'autres objectifs. En autorisant tacitement la noria des porteurs, 
Chinois et Vietnamiens peuvent aussi se donner des gages d'une " 
amitié " pour le moins orageuse, sans se départir dans le même temps 
d'une extrême prudence. Car si elle a été officiellement scellée en 
novembre 1991, la normalisation n'est jamais véritablement entrée 
dans les faits. La méfiance subsiste, forgée par un millénaire de 
domination chinoise sur le Vietnam, jusqu'au X siècle, et de 
multiples incursions.</TEXT>
<TEXT>
  Deux voitures Honda flambant neuves _ et dépourvues de plaques 
minéralogiques _ sont garées dans la cour de la maison des hôtes du 
Parti communiste vietnamien (PCV) de Lang Son. Débarquées dans le 
port de Haïphong, en provenance de Thaïlande, elles ont été convoyées 
jusqu'ici avant de gagner la Chine par l'une des " pistes " 
carrossables de Dông Dang. Une affaire juteuse pour leur 
propriétaire, ainsi que pour les intermédiaires, notamment ceux qui 
auront fourni les " autorisations " nécessaires... L'an dernier, le 
quota officiel d'exportation vers la Chine s'élevait à 4 000 
véhicules. Douze mille auraient en fait passé la frontière. Ces 
trafics continueront à faire les beaux jours de Dông Dang tant que 
les deux " frères ennemis " seront résolus à y oublier leur brouille.&lt;
</TEXT>
</DOC>
