<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002638-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002638-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349280</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,ESPAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,POLOGNE,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POPULATION,EUROPE,CHIFFRE,NATALITE,DEMOGRAPHIE</SUBJECTS>
<FAB>35</FAB>
<NOTE>(1) En France 1,63 en 1993.</NOTE>
<NUM1>940830-2-R04-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHASTELAND JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER . ENCADRE .</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; AVANT LA CONFERENCE INTERNATIONALE DU CAIRE&gt; LE DEFI DE LA POPULATION MONDIALE&gt; Changements européens</TITLE>
<TEXT>Dans l'évolution mondiale, il ne faudrait pas oublier les pays européens, où des changements notables se sont produits aussi au 
cours de la dernière décennie. On a constaté une surprenante reprise 
de la fécondité en Suède, passée de 1,91 enfant par femme à 2,17, ce 
qui est considérable en Europe aujourd'hui. En revanche, la fécondité 
a continué de baisser dans les pays méditerranéens: elle est 
inférieure aujourd'hui à 1,3 enfant par femme en Espagne et en Italie 
(1). De même, la baisse a été très rapide dans certains pays d'Europe 
de l'Est. Par exemple, en Russie, la fécondité est tombée de 2,2 
enfants par femme à 1,3 entre 1987 et 1993. En Pologne même, bastion 
catholique, la fécondité, traditionnellement forte, est passée de 2,1 
à 1,8 entre 1991 et 1993.</TEXT>
<TEXT>
On a pu assister ainsi en Europe, au cours des dernières décennies à 
une sorte de basculement qui montre comment des situations 
considérées naguère comme immmuables peuvent changer: l'Europe du 
Nord est devenue une zone de relativement forte fécondité, remplaçant 
dans ce rôle les pays méditerranéens et plus récemment ceux de 
l'Europe de l'Est. A la baisse de la fécondité, s'ajoute dans les 
pays de l'Est, une crise sanitaire qui affecte particulièrement la 
mortalité des hommes adultes (le Monde du 12 juillet 1994).           
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
