<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034156</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034156</DOCID>
<ACCOUNT>412529</ACCOUNT>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160995/1301</FAB>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<NUM1>950918-2-008-35</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE GARIN
</SIP1>
<SU21>Sans-abri et mal-logés réclament un vrai domicile fixe</SU21>
<SYF1>LOGEMENT SOCIAL,PAUVRETE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 1 PAGE</LEAD1>
<TITLE>Rue de la Lune, à Paris,  un immeuble pour les sans-logis</TITLE>
<TEXT> LES DOUZE FAMILLES qui vont pouvoir, le 1er octobre, poser leurs valises au 12, rue de la Lune, au coeur du quartier Bonne-Nouvelle, à Pa ris, ne 
le devront ni au plan d'" extrême urgence " du ministre du logement ni aux réquisitions 
d'immeubles, décidées, le 28 août, par le gouvernement. Entièrement réhabilitée, cette 
ancienne école privée professionnelle, restructurée en douze logements confortables, est la 
première réalisation d'une société civile immobilière d'un genre un peu particulier : les 
souscripteurs en sont quasi exclusivement des organismes à but non lucratif et des 
associations caritatives.</TEXT>
<TEXT>
 C'est la première fois que des associations, parmi lesquelles la Fondation de France, le 
Secours catholique et la Fondation Abbé Pierre, s'unissent pour acquérir un immeuble sur 
leurs fonds propres. L'initiative revient à une banque privée, la Banque industrielle et 
mobilière Martin Maurel, spécialisée dans la gestion de patrimoine et qui compte, dans sa 
clientèle, plusieurs associations.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine, aussi, un constat d'échec. La loi Besson de 1990 a inventé un dispositif 
original, " le bail à réhabilitation ", censé aider les travailleurs sociaux dans leur quête de 
logements pour les plus démunis. Il permet à un propriétaire privé de confier, pour douze 
ans, l'immeuble dont il ne peut assurer la remise en état à une association. A charge pour 
celle-ci de le rénover à l'aide de fonds publiques, d'y loger des familles, puis de le restituer 
à son propriétaire. En apparence séduisant, le dispositif, dont les pouvoirs publics ont 
négligé le volet fiscal, n'a pas fait florès. En cinq ans, une seule opération de ce type a vu le 
jour à Paris. D'où l'idée de réunir des forces et des fonds pour se porter, ensemble, 
acquéreur d'un immeuble.</TEXT>
<TEXT>
  La société civile immobilière, Investissements solidaires pour l'habitat (ISH), dont le 
gérant est Bernard Huart, directeur à la banque Martin Maurel, est née fin 1992. La 
recherche d'un immeuble de taille moyenne, situé au centre de Paris et d'un prix abordable, 
a pris un an. Les associations actionnaires ont fait plutôt une bonne affaire : l'ancienne 
école privée de la rue de la Lune, achetée 12,8 millions de francs par un marchand de biens 
début 1990, a été acquise, après deux reventes et une faillite, pour 5,5 millions de francs. 
La transformation en logements de ces locaux " commerciaux " a néanmoins entraîné un 
surcoût important de l'ordre de 1 000 francs au mètre carré. Il a fallu construire un 
ascenseur et élargir les escaliers.</TEXT>
<TEXT>
  Les travaux (4 millions de francs) ont été financés essentiellement par l'Etat (1,7 million), 
la région et le département (1,2 million) en plus de fonds propres et de diverses 
subventions. C'est l'association Bail pour tous, créée en 1990 à Paris dans la foulée de la 
loi Besson, qui, depuis 1994, est locataire en titre de l'immeuble, pour une durée de dix-huit 
ans. Elle s'engage auprès de la société civile immobilière à restituer l'immeuble vide à 
échéance du bail, et donc à assurer le relogement des familles. Les associations 
concernées ne cachent pas qu'elles espèrent réaliser une plus-value qui sera réinvestie 
dans une autre opération. " Un objectif autrement stimulant que l'habituelle subvention à 
fonds perdus ", souligne un responsable de la Fondation de France.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SORTIR DU PROVISOIRE "</TEXT>
<TEXT>
  Le 12, rue de la Lune n'a rien d'un centre d'hébergement d'urgence. Patrick Briens, le 
directeur de Bail pour tous, est sans état d'âme : " Ce dont les gens ont besoin, dit-il, ce 
sont de vrais logements, correspondant à leur niveau de revenu, pas d'un abri temporaire 
qui les fige dans la précarité. " Les douze familles auront donc un contrat en bonne et due 
forme stipulant qu'elles doivent être relogées, " à Paris et dans un logement durable " au 
bout de deux ans ou bien être maintenues sur les lieux. Alors que la rénovation de 
l'immeuble a été financée sur une ligne budgétaire strictement réservée au " logement 
temporaire ", la clause a été acceptée par la préfecture de Paris dans l'euphorie, sans 
doute, du plan d'urgence gouvernemental.</TEXT>
<TEXT>
 Faire du 12, rue de la Lune un véritable immeuble, " avec des vieux, des jeunes, des 
enfants, des célibataires, des salariés et des chômeurs ", telle est l'ambition de 
l'association Bail pour tous. Sur les douze familles qui doivent s'y installer, neuf disposent 
d'un salaire et deux sont RMistes. Aucune n'a, à ce jour, un véritable logement, et la 
moitié viennent de centres d'hébergement, de foyers ou sont à la rue. " Elles n'aspirent 
qu'à une chose, souligne encore Patrick Briens, sortir, enfin, du provisoire. "</TEXT>
</DOC>
