<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018199</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018199</DOCID>
<ACCOUNT>391505</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1401</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,CONSEIL DE PARIS,ELECTION MUNICIPALE,1995,POLEMIQUE,CANDIDAT ELECTORAL,COMPOSITION,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>950510-10</NUM1>
<NAMES>RPR,TOUBON JACQUES,TIBERI JEAN,CHIRAC JACQUES,DELANOE BERTRAND,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIROT</SIP1>
<SOT1>L'opposition socialiste ironise déjà sur la bataille fratricide</SOT1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA CAMPAGNE DOIT DEBUTER LE 27 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Paris : M. Chirac va devoir départager M. Toubon et M. Tiberi</TITLE>
<TEXT> " LES RÉSULTATS à Paris, ça donne quoi ? " C'est ainsi que s'interrogeait Jacques Chirac, toujours maire de Paris, revenu dimanche 7 mai 
peu avant minuit dans son Hôtel de Ville pour y saluer ses invités.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à la passation des pouvoirs entre l'ancien et le nouveau président de la 
République, le bureau qui est celui de M. Chirac depuis dix-huit ans à l'Hôtel de Ville 
de Paris sera le centre nerveux du nouveau pouvoir et le lieu de toutes les tractations 
pour la formation du gouvernement et la désignation du successeur du maire.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à maintenant, Jacques Chirac s'est abstenu du moindre signe qui puisse 
laisser deviner ses intentions dans ce domaine. Tout le monde sait pourtant que 
#l'arbitrage reviendra au président de la République, qui choisira, et peut-être même 
adoubera, son successeur. Un tel scénario rappellerait ce 12 novembre 1977, quand 
Michel d'Ornano, un proche de Valéry Giscard d'Estaing, avait annoncé sur le perron 
de l'Elysée sa candidature à la mairie de Paris, ce qui avait déclenché celle de... 
Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'instant, deux de ses proches se disputent cet héritage (Le Monde du 9 mai). 
Le premier à s'être dévoilé est Jacques Toubon, maire du treizième arrondissement 
et ministre de la culture qui, lundi 8 mai sur France-Inter, a confirmé sa candidature : 
" Jacques Chirac est maintenant président de la République. J'ai dit que, dans 
l'hypothèse où il serait élu et où il abandonnerait la mairie de Paris, je serais moi-
même candidat. Je le redis... "</TEXT>
<TEXT>
  Plus discret, Jean Tiberi, premier adjoint, ne désespère pas d'obtenir la 
reconnaissance officielle et solennelle de sa longue fidélité et du travail mené à 
l'Hôtel de Ville, notamment depuis que Jacques Chirac s'est investi dans la 
campagne présidentielle. Au soir de la victoire, M. Tiberi s'est contenté d'un sobre 
commentaire : " C'est un grand jour pour Paris et pour la France. "</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que ce fidèle du maire de Paris était en butte à une double émotion, la joie 
de la victoire de celui pour lequel il oeuvre depuis des années, et l'affliction 
provoquée par le décès de son père, survenu la veille. " Ce qui compte, c'est la fête 
et l'élection de Jacques Chirac. Je n'évoquerai pas d'autres problèmes ", a-t-il dit. 
Cependant, il est clair qu'il n'a pas l'intention de laisser à un autre le soin de 
gouverner l'Hôtel de Ville et il pourrait bien déclarer assez vite sa candidature contre 
celle de Jacques Toubon, qui lui paraît d'ailleurs la seule sérieuse parmi les différents 
noms qui circulent.</TEXT>
<TEXT>
 Le calendrier de la succession de Jacques Chirac dépend aussi de la date que ce 
dernier choisira pour démissionner. Certains de ses proches estiment que la 
proclamation des résultats par le Conseil constitutionnel ou la passation des pouvoirs 
à l'Elysée seront des dates symboliques qui pourraient être retenues. Dans ce cas, il 
serait nécessaire de désigner un maire pour assurer l'intérim jusqu'à l'élection de 
celui qui sera issu des scrutins des 11 et 18 juin. Une telle opération pourrait par 
exemple se dérouler lors du conseil municipal qui se réunira le lundi 22 mai.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BATAILLER DUR</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Quant à celui qui sera désigné pour succéder à Jacques Chirac, il devra, dans les 
cinq semaines à venir, conduire la campagne qui doit débuter le 27 mai. Auparavant, 
il aura dû mener les négociations entre le RPR et l'UDF sur la composition des listes 
pour l'élection des 163 personnes qui siègent au Conseil de Paris et des 354 
conseillers des vingt arrondissements.</TEXT>
<TEXT>
  On appréciera alors le rapport des forces entre les différentes tendances de la 
majorité RPR-UDF. On notera aussi les arbitrages en faveur, ou non, des jeunes élus 
qui rêvent de partir à l'assaut de certaines forteresses détenues par des notables qui 
ont vieilli et qui se savaient protégés par M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'opposition PS, PC, Mouvement des citoyens et écologistes le fait que, pour la 
première fois depuis 1977, Jacques Chirac ne conduira pas la liste de la majorité 
transforme sensiblement le paysage parisien. Le style de la campagne sera sans 
doute modifié. Au vu des résultats de la présidentielle, les responsables du PS savent 
qu'ils devront batailler dur pour arracher des sièges. Si Bertrand Delanoë, président 
du groupe socialiste au Conseil de Paris, qui doit lancer sa campagne jeudi 11 mai, 
ironise sur " la maladie à laquelle le RPR n'arrive pas à échapper en se disputant à 
chaque fois qu'il y a un poste à pourvoir ", il ajoute : " On a des potentialités, mais 
beaucoup de travail à faire. "</TEXT>
</DOC>
