<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013320</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013320</DOCID>
<ACCOUNT>384810</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1703</FAB>
<NUM1>950405-15</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A quand la monnaie unique ?</TITLE>
<TEXT> IL n'est pas indifférent de savoir si l'Union économique et monétaire que veulent constituer entre eux les pays européens verra le jour en 1997 ou en 
1999. Ni indifférent, ni non plus secondaire, comme on voudrait nous le faire croire ces 
jours-ci, à l'occasion du débat électoral.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute une certaine hâte à vouloir passer à la monnaie unique dès 1997 a-t-elle de 
quoi surprendre, quand on connaît l'état des finances publiques de la plupart des pays 
européens. Cette hâte, récemment apparue dans les propos de M. Balladur, est aussi celle 
de Jacques Santer, le président de la Commission européenne. L'actuel premier ministre 
trouve sans doute là un argument électoral pour séduire les Français attachés à la méthode 
de construction européenne qu'avait jadis imaginée Jean Monnet postulant que 
l'économique mènera au politique. Mais ces soucis tactiques mis à part, il existe de vraies 
raisons, plus sérieuses, poussant à accélérer autant que possible le passage à la troisième 
phase de l'Union économique et monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on s'accommode de la réalité ou qu'on s'en inquiète comme le fait l'Institut monétaire 
européen (IME) qui vient de publier son premier rapport, une chose est sûre : les 
gouvernements des pays européens n'ont généralement pas assez d'autorité pour imposer 
durablement aux citoyens les sacrifices qu'imposeraient l'harmonisation de leurs pratiques 
économiques et, bien sûr, de leurs résultats, conditions indispensables au passage à la 
monnaie unique. On l'a vu au moment où le ralentissement de la croissance (1992) puis la 
récession (1993) multipliaient le nombre des chômeurs et faisaient baisser la production 
industrielle. Au cours de cette période qui fut pourtant moins difficile que les phases 
précédentes de ralentissement (1975 et 1980), les gouvernements ont mal géré les finances 
publiques. Les déficits se sont alors accrus dans des proportions considérables. Du jamais 
vu depuis très longtemps, regrette l'Institut monétaire européen, pour qui les difficultés 
conjoncturelles n'expliquent pas tout, contrairement à ce qu'on a trop tendance à dire.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que la conjoncture, c'est-à-dire, en fait, la bonne fortune, peut jouer un rôle 
considérable. C'est au moment où les choses vont bien, c'est-à-dire quand des emplois sont 
créés et que le pouvoir d'achat augmente, qu'il est possible d'imposer aux citoyens les 
efforts qu'appelle la monnaie unique, de leur annoncer que des dépenses publiques sont 
réduites ou des impôts augmentés. Le moment est venu : l'Europe est actuellement en 
période de reprise. Elle ne le sera plus en 1999.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas pour autant un appel à la précipitation. Tout mouvement désordonné ferait 
fuir l'Allemagne, qui a déjà fait de grosses concessions en acceptant de renoncer à sa 
monnaie pour participer à la grande aventure monétaire européenne.</TEXT>
</DOC>
