<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013683</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013683</DOCID>
<ACCOUNT>385296</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1902</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1994,RETRAITEMENT,DECHET</SUBJECTS>
<NOM1>SITA</NOM1>
<NUM1>950407-21</NUM1>
<NAMES>LYONNAISE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Après la CGEA, la SITA affiche une belle santé dans la propreté Le développement à l'étranger compensera un probable ralentissement en France</TITLE>
<TEXT> NI LA CONCURRENCE AMÉRICAINE de WMX [ex-Waste Management] et de BFI, ni l'apparition modeste encore de nouveaux opérateurs, ni la 
récession du début 1994, ni même les polémiques sur les marchés publics, n'ont réussi à 
freiner la croissance, l'an dernier, des deux grands groupes privés français de collecte et 
de traitement des déchets. Jeudi 6 avril, la SITA (filiale de la Lyonnaise des eaux) a affiché 
une croissance de 30,2 % en 1994, et 6,87 milliards de francs de chiffre d'affaires 
consolidé. Il y a quelques semaines, la CGEA (filiale de la Générale des eaux) annonçait, 
pour son secteur propreté, un chiffre d'affaires consolidé en hausse de 34 %, à 7,38 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, à périmètre constant, les croissances sont devenues plus modestes + 14 % pour la 
CGEA, +10,1 % pour la SITA , mais nombre de secteurs d'activité s'en satisferaient. Car 
les bénéfices engrangés par les deux rivaux sont à l'avenant. La CGEA, qui mêle les 
profits réalisés dans le transport et la propreté, a vu son bénéfice net, part du groupe, 
progresser de 43,5 % à 187,4 millions de francs, quand la SITA affiche, elle, une hausse de 
37,7 %, à 192 millions. L'année 1995 ne devrait pas démentir les résultats de l'an passé. " 
Je suis raisonnablement serein ", assurait, le 15 mars, Henri Proglio, PDG de la CGEA. " 
Nous ferons une bonne année ", ajoute en écho le PDG de la SITA, Jean-Jacques Prompsy 
. Une certitude tranquille qui trouve son explication dans la conjonction, exceptionnelle 
peut-être, d'une internationalisation croissante de leur activité, avec l'entrée dans les faits, 
en France, d'une réglementation sur l'environnement plus contraignante.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TICKET D'ENTRÉE</TEXT>
<TEXT>
  " Nos concurrents américains, WMX et BFI, sont respectivement sept fois et trois fois 
plus gros que nous, explique le PDG de la SITA. Mais, à 100 millions de francs environ, le 
ticket d'entrée dans un pays demeurent à notre portée ". Les Français poursuivent donc 
méthodiquement leur implantation à l'étranger où ils réalisent, désormais, près du 
cinquième de leur activité. A côté de déconvenues en Italie, la CGEA a remporté en 1994 
de gros contrats au Chili (Santiago-du-Chili), en Colombie (Bogota) et en Grande-Bretagne 
(Birmingham et Royal Borough of Windsor), où le groupe estime " être devenu le plus gros 
collecteur londonien d'ordures ménagères ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la SITA, son chiffre d'affaires outre-Manche s'élevait à 290 millions de francs en 
1993 et à 497 millions l'année suivante, et devrait y avoisiner 750 millions cette année. Ses 
recettes atteignent 574 millions de francs en Espagne et 558 millions en Belgique. Elles 
frôlent les 210 millions en Asie du Sud-Est où le groupe vient de se renforcer dans la 
collecte des déchets industriels banals en Malaisie et, surtout, à Hong Kong...</TEXT>
<TEXT>
  En France, en revanche, l'exceptionnelle conjoncture actuelle huit à neuf à usines 
d'incinération sont commandées par an, contre une au mieux voilà quelques années , ne 
peut totalement masquer certains signes plus inquiétants. La CGEA a bien emporté l'an 
dernier quarante nouveaux contrats de collecte de déchets ménagers, représentant une 
population de 500 000 habitants, mais elle en a perdu, dans le même temps, pour 
#l'équivalent de 110 000 habitants. SITA a remporté les contrats de Carcassonne (44 000 
habitants) et de la Roche-sur-Yon (48 500 habitants), mais elle a été évincée des 
communes d'Antony et de Claye-Souilly.</TEXT>
<TEXT>
 " Avec les affaires, il semble qu'il devienne difficile de donner un contrat à la Lyonnaise 
ou à la Générale ", s'inquiétait, le 15 mars, Yann Le Doré, patron de la branche déchets de 
la CGEA. Une brèche dans laquelle compte bien s'engouffrer les concurrents du secteur, 
comme Waste-Management France, la Coved du groupe Bouygues ou... EDF, déjà présent 
dans l'incinération d'ordures, mais interdit pour l'instant de collecte et mise en 
décharge...</TEXT>
</DOC>
