<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035559</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035559</DOCID>
<ACCOUNT>414291</ACCOUNT>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1820</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950928-2-015-63</NUM1>
<NAMES>GREENPEACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> ROGER CANS</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ESSAIS NUVLEAIRES FRANCAIS</LEAD1>
<TITLE>Greenpeace, les leçons d'une campagne</TITLE>
<TEXT> IL Y A du tangage au sein de l'état-major de Greenpeace International. Comme si la campagne de Mururoa, à peine commencée, était déjà finie et 
passée en jugement. David Mac Taggart, l'ancien président, qui joue toujours la statue du 
Commandeur, fulmine contre une organisation de campagne menée par des amateurs avec 
des moyens énormes. A bord de son voilier Vega, qui vient de se faire intercepter dans les 
parages de l'atoll, il peste contre la perte des navires gros porteurs qui, dès le 1e 
septembre, avant même le premier tir, se sont laissé prendre comme des collégiens par les 
commandos de la marine française. Et il pense que c'est l'occasion, pour les " eco-
wearriors " (éco-combattants), de revenir à la bonne vieille stratégie du harcèlement de 
David contre Goliath.</TEXT>
<TEXT>
  De son bureau de Papeete, le coordinateur de la campagne, Ulrich Jurgens, a eu 
l'imprudence de faire part à la presse de son mécontentement à l'égard du déroulement de 
l'action sur le terrain. Si Jonathan Castle, le vieux briscard, a eu raison de franchir la ligne 
pour faire arraisonner son Rainbow-Warrior, jamais le Greenpeace n'aurait dû être 
intercepté, lui sur qui reposait tout le poids de la campagne 1995. En jouant les Rambo 
avec son hélicoptère, la pilote américaine Paula Hucklebery a sottement donné un prétexte 
à la marine française pour neutraliser le navire porteur. Dès lors, adieu les possibilités de 
ravitailler la flottille en vivres et carburant, adieu les liaisons aériennes et les 
communications par satellite. Perdus aussi les canots pneumatiques, les parachutes 
ascensionnels et les ULM à flotteurs. Thomas Schulz, le commandant suisse du navire, n'a 
pas apprécié cette interception, qui n'était pas prévue dans le plan de campagne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La stratégie restera la même harceler les puissants</TEXT>
<TEXT>
 qui détruisent et polluent </TEXT>
<TEXT>
 mais selon une tactique</TEXT>
<TEXT>
 mieux maîtrisée</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, lors de la réunion de l'état-major à Londres, le 19 septembre, Ulrich Jurgens, se 
sentant responsable de la débandade, a dû présenter sa démission. Son adjoint Thomas 
Schulz a repris la coordination de la campagne, mais les équipes sur place, épuisées par 
toutes ces semaines de tension, vont être renouvelées pour la suite des événements. 
L'enjeu de la campagne est tel pour Greenpeace que le mouvement ne peut se permettre 
un deuxième loupé.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on alors parler de fiasco ? A moins de ne juger que les pertes financières de 
l'organisation, dues à l'arraisonnement des navires on parle à Londres de 10 millions de 
livres , il est certainement prématuré de juger Greenpeace à genoux et démoralisé. Si 
l'opération du Pacifique n'a pu empêcher le premier essai, elle a orchestré un tel battage 
médiatique autour de la reprise des tirs que l'objectif est atteint : la France, attaquée de 
toutes parts pour la décision prise par Jacques Chirac, se trouve aujourd'hui en posture 
défensive dans presque toutes les capitales du monde. Rappels d'ambassadeurs, 
manifestations à répétition, menaces de boycottage, ruptures de contrats : jamais la France 
n'a été autant montrée du doigt pour des essais nucléaires qu'elle s'efforce de minimiser 
aujourd'hui, et même de réduire en nombre.</TEXT>
<TEXT>
  Comme en 1985, avec le premier Rainbow-Warrior coulé à Auckland et le Greenpeace 
constamment maintenu à distance de l'atoll, la bataille navale a été perdue. Mais les 
combattants de l'arc-en ciel n'ont cure de perdre, au contraire : pour gagner " les esprits et 
les coeurs ", comme le disait McNamara au Vietnam, Greenpeace doit apparaître comme 
une victime de la force brutale. Alors, on s'enchaîne aux grilles d'une centrale nucléaire, on 
se fait déloger d'une cheminée polluante ou on se laisse arraisonner dans les eaux 
internationales par des commandos de marine.</TEXT>
<TEXT>
  La bataille navale, c'est pour le spectacle. L'important, pour Greenpeace, n'est pas de 
vaincre la marine française mais d'attirer l'attention du monde sur les essais nucléaires. 
Sur ce point, les militants de la paix verte ont partie gagnée : les tirs de Mururoa n'ont 
jamais eu autant d'échos en Australie, au Japon, au Chili et même en Europe. Donc, malgré 
la fatigue et l'énervement d'une campagne coûteuse, longue et difficile beaucoup de monde, 
dans une zone reculée , Greenpeace n'est pas près de rendre les armes. Au contraire. Son 
nouveau directeur, l'Allemand Thilo Bode, qui a pris officiellement les commandes le 1e 
septembre le jour noir du double arraisonnement ! n'est pas homme à se laisser démonter 
par un contretemps. La stratégie de Greenpenace restera la même harceler les puissants 
qui détruisent ou polluent , mais selon une tactique mieux maîtrisée. Les militants qui 
prendront des inititiatives malheureuses ou intempestives seront rappelés à l'ordre, voire 
exclus de l'organisation.</TEXT>
<TEXT>
 Greenpeace international, en effet, n'a plus les moyens de gaspiller ses fonds comme dans 
les belles années (un budget de 174 millions de dollars en 1990 et 1 300 permanents). Avec 
une enveloppe globale de 150 millions de dollars et un personnel ramené à un millier de 
salariés, une gestion plus rigoureuse s'impose. D'autant que les ambitions du mouvement, 
elles, n'ont cessé d'enfler.</TEXT>
<TEXT>
 Greenpeace continuera, certes, à embaucher des volontaires. Mais les responsabilités des 
grandes campagnes ne seront confiées qu'à des militants éprouvés. La multinationale 
d'Amsterdam ne veut pas avoir à présenter à nouveau des excuses à une compagnie 
#comme la Shell, accusée un peu vite de vouloir polluer la mer du Nord après une inspection 
bâclée. Thilo Bode, en bon gestionnaire, se méfie des élans d'enthousiasme et des 
dispersions d'énergie. Il veut donc resserrer les boulons.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à dire que Greenpeace va devenir une entreprise comme les autres ? Evidemment 
pas. Le vieux fonds quaker et idéaliste reste le ressort principal du mouvement. Même si 
une nouvelle génération, coïncidant avec la montée de l'influence allemande, s'apprête à 
reprendre en main l'organisation, il est exclu de voir les combattants de l'arc-en-ciel 
devenir des employés modèles le petit doigt sur la couture du pantalon. L'idéal de la paix 
verte suppose des acteurs résolus, convaincus, prêts à payer de leur personne pour le 
triomphe de la cause. Pas des fonctionnaires ni des rouages anonymes.</TEXT>
<TEXT>
  La marine française, la gendarmerie et tous les personnels du Centre d'expérimentation 
du Pacifique ne sont pas encore quittes de Greenpeace, comme certains communiqués de 
victoire le font accroire. La flotille de la paix est toujours là, aux aguets, sans cesse 
renouvelée par des volontaires nouveaux. D'ici au mois de mai (ou de mars, si la saison de 
tir est resserrée ou écourtée), les éco-combattants vont encore se faire remarquer, en dépit 
des querelles internes qui n'ont jamais cessé depuis la création du mouvement. Et les dons 
des sympathisants continueront à affluer pour soutenir une cause que seule Greenpeace, 
actuellement, semble en mesure de servir au plan mondial.</TEXT>
</DOC>
