<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000586-19940106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000586-19940106</DOCID>
<ACCOUNT>319242</ACCOUNT>
<CHA1>La poussée de l'extrême droite nationaliste en Russie relance le débat sur l'avenir des stations Radio Free Europe (RFE) et Radio Liberty (RL), dont le président Clinton veut réduire les crédits.</CHA1>
<DATE>19940106</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,RADIO PRIVEE,RADIODIFFUSION,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>01041970</FAB>
<NAMES>RADIO FREE EUROPE,RADIO LIBERTY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PIERRE HENRI</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>ÉTATS-UNIS&gt; Washington veut réduire les moyens&gt; des anciennes radios anticommunistes</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
  D'abord secrètement financées par la CIA, puis ouvertement par le 
Congrès dans les années 70-80, Radio Free Europe (RFE) et Radio 
Liberty (RL) ont diffusé, à partir de Munich, vers l'ex-Union 
soviétique et les pays de l'Est européen un message vigoureusement 
anticommuniste. Néanmoins, le Congrès doit discuter, dans le courant 
du mois, le projet de l'administration Clinton de réduire le budget 
des deux stations (de 250 à 75 millions de dollars en deux ans) et 
d'intégrer les émissions de RFE dans les programmes de la Voix de 
l'Amérique (VOA), organisme officiel des diffusions vers l'étranger. 
Le nombre des collaborateurs, la plupart des spécialistes du 
communisme et de l'Europe de l'Est, serait réduit de plus de la 
moitié, passant de 1 500 environ à 700.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration explique sa décision par la nécessité de comprimer 
les dépenses publiques et fait surtout valoir que l'évolution de la 
situation politique dans l'ex-URSS et les pays de l'Est ne justifie 
pas le maintien de deux stations, faisant en grande partie double 
emploi avec les émissions de la VOA. Déjà depuis octobre, les 
programmes à destination de l'Afghanistan et de la Hongrie ont été 
supprimés et il est prévu que ceux destinés à la République tchèque 
et à la Pologne cesseront dans deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant les nouveaux gouvernements démocratiques de l'Europe 
orientale, et plus spécifiquement les présidents Walesa et Havel, ont 
pris la défense des deux stations.</TEXT>
<TEXT>
 Proposition</TEXT>
<TEXT>
 tchèque</TEXT>
<TEXT>
  Leur position trouve un écho au Capitole, où plusieurs sénateurs 
estiment, à la lumière du récent scrutin en Russie et de 
l'incertitude qu'elle a créée, que les deux stations gardent leur 
importance et doivent rester indépendantes de la VOA.</TEXT>
<TEXT>
  " Le scrutin russe nous amène sérieusement à réfléchir sur notre 
stratégie de diffusion ", a déclaré M. Duffy, directeur des services 
officiels d'information (USIA). Il n'envisage pas de remettre en 
question la décision de réduire les crédits, mais seulement de 
modifier le contenu des programmes, afin d'éviter de stimuler des 
fractions nationalistes ou antisoviétiques qui se justifiaient à 
l'époque de la guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  La proposition du gouvernement tchèque d'abriter les deux stations 
à Prague est à l'étude. Certes, le déplacement de Munich à Prague 
représenterait une économie évaluée entre 15 et 20 millions de 
dollars par an. Mais l'USIA entend garder, de Washington, son 
contrôle sur RFE. Des objections au transfert sont évoquées : il 
serait étrange de diffuser des programmes à partir d'un pays auquel 
ils étaient destinés et, d'autre part, on ne peut prévoir quelle sera 
dans l'avenir l'attitude du gouvernement tchèque. Le souci majeur est 
d'éviter toute initiative qui encouragerait les nationalistes russes 
à dénoncer la démarche comme hostile à Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  L'USIA envisage aussi de dépenser 30 millions de dollars pour la 
création d'une nouvelle station, Radio Free Asia, qui diffuserait à 
l'intention de la Chine, du Vietnam, de la Corée du Nord et de la 
Birmanie des informations échappant au strict contrôle des 
gouvernements de ces pays.&lt;
</TEXT>
</DOC>
