<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026044</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026044</DOCID>
<ACCOUNT>401777</ACCOUNT>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/1704</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,GESTION FINANCIERE,RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<NOM1>GAN,GROUPE DES ASSURANCES NATIONALES</NOM1>
<NUM1>950703-2-011-35</NUM1>
<NAMES>BONNAUD JEAN JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>L'assureur public et sa filiale le CIC suscitent l'intérêt des repreneurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le GAN lutte pour sa survie</TITLE>
<TEXT> PRÉSIDENT du GAN depuis juin 1994, Jean-Jacques Bonnaud ne vend-il pas un peu vite la peau de l'ours ? Au cours de l'assemblée générale, vendredi 
30 juin, le patron de la " plus petite des grandes " compagnies d'assurance française a 
détaillé les modalités du plan de recapitalisation de 2,8 milliards de francs qu'il attend de 
l'Etat. Il a également dévoilé les grandes lignes d'un plan de redressement de la compagnie 
sur trois ans. Pour lui, ces deux actions conjuguées devraient permettre au GAN de 
redevenir " un des fleurons de l'assurance française " en 1996.</TEXT>
<TEXT>
 N'est-ce pas aller un peu vite en besogne ? Le plan de recapitalisation tout d'abord. Il 
s'agit de permettre à la compagnie d'assurance de faire face aux pertes abyssales de sa 
filiale spécialisée dans le financement de l'immobilier, l'Union industrielle de crédit 
(UIC).</TEXT>
<TEXT>
 Le GAN avait racheté en 1993 l'UIC au groupe de banques CIC qu'il contrôle à 85 % afin 
de compenser un apport en fonds propres qu'il était incapable de fournir à sa filiale 
bancaire. Après un audit de l'UIC, il s'est révélé nécessaire de provisionner 5,7 milliards 
de francs pour créances douteuses. Dans le même temps, le GAN créait, selon une recette 
désormais traditionnelle en France, une structure de défaisance, Baticrédit, destinée à 
recueillir 13,9 milliards de créances sur les professionnels de l'immobilier.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'Etat, actionnaire à 75 % du GAN, a fini par être appelé à la rescousse, le GAN, 
lui-même dans une situation désastreuse, ne pouvant faire face seul à ces besoins. Le coup 
de pouce a évidemment fait hurler les concurrents. C'est Claude Bébéar cette fois-ci, 
patron d'Axa, qui a pris la tête de la fronde en dénonçant violemment cette nouvelle 
distorsion de concurrence. La Commission de Bruxelles a été saisie. Le plan de sauvetage 
du GAN est donc non seulement soumis au jugement de Bruxelles mais n'a pas encore reçu 
l'imprimatur du nouveau gouvernement. Première hypothèque.</TEXT>
<TEXT>
 Le plan de redressement, ensuite. Lancé dans une politique de conquête de marchés tous 
azimuts, l'assureur public a affiché des résultats techniques désastreux que n'a pas permis 
de compenser la réalisation de plus-values déjà largement consommées les années 
#précédentes. De 25 milliards de francs en 1993, les plus-values latentes ont fondu à 10 
milliards fin 1994. La perte de 5,3 milliards de francs pour 1994 a, par ailleurs, réduit 
dangereusement les fonds propres du GAN de 21 à 16 milliards de francs .</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1995 ENCORE DÉFICITAIRE</TEXT>
<TEXT>
Jean-Jacques Bonnaud a donc annoncé du sang et des larmes : réduction de 500 postes en 
1995 et 1996, gel des salaires pour 1995, vente de 4,8 milliards d'actifs non stratégiques, 
cession pour 7 à 8 milliards d'une partie du portefeuille de crédit de l'UIC. Et sur le plan 
technique, sélection drastique des risques, assainissement du portefeuille, réduction du 
train de vie des sociétés et regroupement d'agences. Est-ce vraiment suffisant pour 
remettre à flot une compagnie qui aurait besoin d'une thérapie de choc ?</TEXT>
<TEXT>
  Le patron du GAN a d'ores et déjà admis de se couper une partie du bras en réduisant, 
plus tard, sa participation dans le CIC. Il devra peut-être faire plus et plus vite. Car l'année 
1995 sera encore déficitaire pour le GAN. Quant aux banques du groupe, leur situation se 
dégrade.</TEXT>
<TEXT>
  La partie que mène Jean-Jacques Bonnaud est décisive. Après le Crédit lyonnais et le 
Comptoir des entrepreneurs qui attendent également un feu vert du gouvernement et de 
Bruxelles, Alain Madelin, lassé de ces renflouements à répétition, pourrait être tenté de 
répondre aux sirènes de certains membres du Trésor qui étudient depuis plusieurs mois 
une scission pure et simple du groupe GAN-CIC.</TEXT>
<TEXT>
 Les candidats à la reprise pourraient être nombreux. Pour la compagnie d'assurance, 
d'une part, qui, malgré sa mauvaise passe, détient une belle part de marché ; pour le CIC, 
d'autre part, qui affirme de plus en plus sa cohésion et dont le réseau national serait un 
atout pour une banque française comme étrangère. Les néerlandais ABN Amro et ING qui 
s'est illustré au début de l'année lors de son rachat de la banque britannique Barings , la 
Société générale, le CCF ou la Deutsche Bank, pour ne citer qu'elles, pourraient figurer 
sur la liste des repreneurs éventuels.</TEXT>
<TEXT>
  Certains ont déjà manifesté leur intérêt auprès des pouvoirs publics. Le dossier est sur la 
table d'Alain Madelin. Pour écarter ce danger, le président du GAN met donc tous ses 
efforts sur la présentation de résultats semestriels convaincants. S'ils sont franchement 
mauvais, son sort risque d'être rapidement scellé.</TEXT>
</DOC>
