<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001354-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001354-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>320066</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,1993,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,TAUX D'INTERET,PRODUCTION INDUSTRIELLE,INDUSTRIE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>économiste d'entreprise&gt;  DOC:AVEC TROIS GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MONET HERVE</AUTHOR>
<PAGE>263</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUES:INDUSTRIE:COMMANDES ET NIVEAU DES STOCKS, PERSPECTIVES DE PRODUCTION DE 1988 A 1993; TAUX D'INTERET POUR 1992 ET 1993</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; L'ÉCONOMIE FRANÇAISE&gt; Hésitations</TITLE>
<TEXT>SI les derniers indicateurs conjoncturels donnent des signaux contradictoires, alternant " bons " et " mauvais " chiffres, ils vont 
au total plutôt à l'appui du diagnostic d'une reprise de l'économie 
française, certes fragile et modérée, qui s'engagerait dans les 
premiers mois de cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Les " mauvais " chiffres d'abord. La consommation des ménages avait 
été forte au troisième trimestre, en hausse de 0,6 % en volume par 
rapport au trimestre précédent, alors que le pouvoir d'achat du 
revenu disponible stagnait du fait notamment du relèvement de la 
cotisation sociale généralisée (CSG) ; s'agissant des seuls produits 
manufacturés, une progression de 2,1 % était même observée. Une 
diminution sensible du taux d'épargne en a résulté.</TEXT>
<TEXT>
  Un mouvement correcteur s'est ensuite assez naturellement 
manifesté. Ainsi, la consommation en produits manufacturés en 
octobre-novembre a baissé de 2,3 % par rapport à l'été, ne faisant 
cependant que retrouver son niveau de 1990, période à partir de 
laquelle elle a, grosso modo, plafonné. Parallèlement, depuis le 
point bas d'août, les immatriculations d'automobiles amorcent un 
redressement, celles-ci s'inscrivant néanmoins, en novembre encore, 
12 % en dessous de leur niveau d'un an auparavant.</TEXT>
<TEXT>
  En octobre, la production industrielle (hors BTP) a baissé de 0,7 % 
par rapport à septembre. Mais une progression de la production 
d'énergie ayant été observée, ce chiffre global masque une chute plus 
marquée pour les industries agroalimentaires et les industries 
manufacturières. Cette évolution rompt avec la stabilisation qui se 
dessinait depuis l'hiver 1992-1993.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, elle est dans une large mesure imputable à l'automobile 
(_ 3,8 % par rapport à septembre) qui doit non seulement s'adapter à 
une demande encore très faible en France et en Europe continentale, 
mais résorber les stocks accumulés en début d'année. Mouvement 
correcteur sur la consommation et ajustement dans le secteur 
automobile se conjuguant, le PIB pourrait avoir fléchi quelque peu en 
fin d'année dernière, après avoir progressé de 0,2 % au deuxième et 
au troisième trimestres 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La commission des comptes de la Sécurité sociale a présenté à la 
mi-décembre des estimations de déficit du régime général 
préoccupantes pour 1993 (57 milliards de francs) et _ sur la base 
d'hypothèses probablement optimistes _ pour 1994 (43 milliards).</TEXT>
<TEXT>
  Le financement du déficit cumulé jusqu'à fin 1993 est assuré par un 
prêt de l'Etat à hauteur de 110 milliards ; au-delà, des mesures de 
rééquilibrage, portant prioritairement sur la maîtrise des dépenses, 
seront indispensables. Mais, à court terme, toute nouvelle 
augmentation des prélèvements _ quelle que soit sa forme _ pèserait, 
comme fin 1993, sur la consommation en jouant directement sur le 
pouvoir d'achat et, sans doute, sur la " confiance " (les dernières 
enquêtes ne montrent qu'une faible amélioration du jugement des 
ménages sur leur situation financière).</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir diminué de 0,3 % en septembre, l'agrégat monétaire M3 
s'est stabilisé en octobre. En moyenne trimestrielle centrée, sa 
progression sur douze mois est revenue à 0,2 % seulement. Devant un 
tel ralentissement, on pourrait douter de la possibilité d'une 
reprise économique, du fait du manque de liquidités. Mais 
l'interprétation est délicate : en premier lieu, ont joué les effets 
exceptionnels liés à " l'emprunt Balladur ", aux privatisations de la 
BNP et de Rhône-Poulenc et au durcissement de la fiscalité sur les 
sicav court terme, qui se sont traduits par des sorties importantes 
de M3 au profit principalement des titres ; en second lieu, la baisse 
des taux d'intérêt entraîne d'importants transferts d'actifs au 
profit des placements à taux réglementés (les avoirs sur livret ont 
progressé pour le troisième mois consécutif).</TEXT>
<TEXT>
  Hors de M3, les plans d'épargne logement et les plans d'épargne 
populaire connaissent une hausse rapide tandis que les souscriptions 
nettes de sicav obligataires ont atteint 110 milliards de francs au 
cours des 10 premiers mois de 1993 contre 6 milliards durant la même 
période de l'année précédente. Dans ces conditions, une croissance 
lente de la masse monétaire resterait compatible avec une reprise 
prochaine de l'activité économique, la vitesse de circulation de la 
monnaie s'accélérant dans la phase actuelle du cycle, selon 
d'ailleurs un processus observé ces dernières années aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des contreparties de la masse monétaire, les crédits 
bancaires ont continué de fléchir en août du fait d'une diminution 
marquée des encours de crédit aux entreprises, tandis qu'une 
progression de 0,4 % des crédits aux ménages était toutefois 
observée. L'Etat continue, du fait de l'importance de ses besoins de 
financement, de soutenir la croissance de l'endettement intérieur 
total (4 % en glissement annuel) et d'alimenter l'économie en 
liquidités : en un an, l'endettement de l'Etat s'est accru de 22,7 %. 
Il n'en reste pas moins qu'une reprise du crédit aux agents privés 
faciliterait grandement la relance de la demande interne.</TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, de " bons " chiffres peuvent être relevés. La baisse 
des taux d'intérêt a en effet été sensible. Ainsi, selon la Banque de 
France, d'octobre 1992 à octobre 1993, la baisse des taux a atteint 
2,53 points pour les prêts personnels supérieurs à 10 000 francs et 
1,60 point pour les prêts immobiliers à taux fixe. Encore la détente 
des taux à long terme s'est-elle amplifiée ces derniers mois, les 
taux d'intérêt français suivant les taux allemands dans leur baisse. 
Fruit de la politique monétaire prudente, cette évolution a ramené le 
taux des emprunts d'Etat à des plus bas historiques, en dessous 
dorénavant des niveaux prévalant aux Etats-Unis. Fin décembre, le 
taux des OAT à 10 ans approchait 5,60 %. Le taux de base bancaire est 
revenu à 7,95 % début janvier. Si les taux longs avoisinent 
vraisemblablement leurs plus bas, de nouvelles baisses significatives 
des taux courts sont prévisibles ainsi que l'attestent les marchés à 
terme.</TEXT>
<TEXT>
  Corrélativement, la situation du secteur du logement semble marquer 
quelques progrès. Les mises en chantier ne baissent plus, 
s'établissant à 249 800 en novembre ; les transactions ont légèrement 
repris dans la région parisienne. Cependant, les pressions à la 
baisse sur les prix des logements neufs, toujours fortes en 
Ile-de-France, comme la rechute des permis de construire en octobre, 
illustrent les difficultés encore rencontrées par ce secteur.</TEXT>
<TEXT>
  Autres points positifs : d'une manière générale les enquêtes dans 
l'industrie et le BTP s'améliorent, même si les niveaux atteints 
restent médiocres. L'enquête sur les investissements dans l'industrie 
de novembre dernier laisse attendre une progression de 5 % en valeur 
de l'investissement, après, il est vrai, des baisses de 13 % et 10 % 
respectivement en 1992 et 1991. L'enquête de l'INSEE, quoique fragile 
à ce stade, conforte la prévision d'une quasi-stabilisation de 
l'investissement productif en 1994 : les investissements de capacité 
devraient rester très faibles, mais les besoins liés à l'introduction 
de nouveaux produits tireraient la demande des entreprises dans un 
contexte financier plus favorable. Les stocks sont jugés bas dans les 
commerces de gros et de détail ; dans l'industrie, ils se sont 
notablement allégés.</TEXT>
<TEXT>
 En définitive, les éléments les plus cycliques de la demande interne 
_ investissements fixes et variations de stocks des entreprises ; 
achats de logements et d'automobiles par les ménages _ semblent avoir 
touché leur point bas au second semestre de 1993 après avoir connu de 
forts ajustements à la baisse.</TEXT>
<TEXT>
  Les enquêtes mensuelles de l'INSEE et de la Banque de France 
révèlent en outre une appréciation moins négative sur la demande 
adressée aux industriels. Particulièrement notable est la reprise 
amorcée par la demande étrangère après le véritable effondrement 
observé entre l'été 1992 et le printemps 1993 ; des marchés sont 
d'ores et déjà très actifs (Asie, hors Japon, Amérique, Royaume-Uni) 
tandis que la récession s'estompe en Europe continentale. Dans ce 
contexte, les jugements des industriels sur leurs perspectives de 
production se sont améliorés ces derniers mois. Parallèlement, leur 
jugement sur les perspectives générales, bon indicateur de confiance, 
a très nettement progressé, retrouvant en décembre ses niveaux de 
l'été 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, hors mauvaises surprises venant de l'extérieur, l'année 1994 
devrait bien être celle où l'économie française renouera avec une 
croissance qui, au départ lente car manquant d'un véritable " moteur 
", devrait progressivement s'affirmer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
