<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045424</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045424</DOCID>
<ACCOUNT>426745</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1355</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,PERSONNEL FERROVIAIRE,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-008-34</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>JAKUBYSZYN CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE JAKUBYSZYN</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN TELEVISE D'ALAIN JUPPE SUR FRANCE 2 DIMANCHE 10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le président de la SNCF désavoué</TITLE>
<TEXT> LE CONTRAT DE PLAN qui fixe les relations entre la SNCF et l'Etat devait être signé avant la fin de l'année. Il ne le sera pas. Le premier ministre a 
expliqué, dimanche 11 décembre, au cours de son allocution sur France 2, qu'il fallait " 
prendre le temps nécessaire pour qu'à l'intérieur de la SNCF le dialogue s'établisse ".</TEXT>
<TEXT>
   En tentant de désamorcer l'une des deux sources du conflit qui paralyse l'entreprise 
depuis dix-huit jours, Alain Juppé a clairement choisi d'en faire porter la responsabilité à 
son président, Jean Bergougnoux. " M. Mattéoli [le médiateur] a reçu pendant trois jours 
les organisations syndicales [de la SNCF] et (...) de [son] rapport ressort (...) que le 
dialogue social à l'intérieur de la SNCF ne fonctionne pas bien (...). On ne se parle pas 
suffisamment. Il y a eu des discussions entre le ministre compétent et l'entreprise mais, à 
l'intérieur de l'entreprise, on n'a pas vraiment discuté. Il n'y a pas eu le travail 
d'élaboration, de discussion, de compréhension nécéssaire ", a notamment expliqué le chef 
du gouvernement, qui avait pourtant arbitré, le 28 novembre dernier, les grandes lignes et 
les modalités financières du contrat de plan 1996-2000.</TEXT>
<TEXT>
   Au sein de l'entreprise ferroviaire, le désaveu était durement ressenti lundi matin, même 
si le dialogue social semblait effectivement constituer l'un des points faibles de la gestion 
de M. Bergougnoux. Pour autant, les organisations syndicales dénient au gouvernement le 
droit de s'affranchir aussi facilement de ses responsabilités. " Le premier ministre a 
expliqué, en quelque sorte, qu'il méconnaissait le dossier et qu'il lui avait fallu dix-huit 
jours pour s'en apercevoir ", estime un responsable de la CFDT cheminots. " Le premier 
ministre s'entête à ne voir qu'un déficit d'explication interne comme raison du conflit, alors 
que les cheminots revendiquent un autre contrat de plan ", précise la CGT. Les syndicats 
exigent maintenant que le report sine die de la signature du contrat de plan soit mis à profit 
pour " le remettre réellement à plat et non pas seulement pour faire de la pédagogie sur les 
principes établis par l'actuel document ".</TEXT>
<TEXT>
  De fait, le personnel de l'entreprise ferroviaire semble plus que jamais déterminé à tirer 
partie de la " brèche ouverte " pour imposer une autre vision de son développement. Les 
cadres supérieurs CGT, CFDT, FO, FMC et CFE-CGC ont ainsi publié un manifeste 
baptisé " Vive le train " dans lequel ils appellent à une clarification des responsabilités 
financières de l'Etat et de l'entreprise et des objectifs commerciaux et de gestion de la 
SNCF avec une large consultation des usagers.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " GARANTIES INSUFFISANTES "</TEXT>
<TEXT>
   De fait, la fin du conflit n'est pas encore acquise. Les syndicats estiment les " garanties 
insuffisantes ", tant sur la réelle remise à plat des orientations du contrat de plan que sur le 
maintien des régimes spéciaux. La Fédération générale autonome des agents de conduite 
(FGAAC) attend ainsi des " confirmations sur les garanties exprimées par le premier 
ministre concernant le régime spécial de retraite et de prévoyance des cheminots ". La 
CFDT et la CGT exigent des garanties pour " tous les cheminots et pas seulement les 
roulants ". Sur le terrain, dans les assemblées générales, les cheminots semblaient 
déterminés à poursuivre le mouvement lundi matin. Toutefois, si des assurances étaient 
apportées sur les régimes spéciaux et si le premier ministre réussissait sa rencontre avec 
les organisations confédérales, lundi, la manifestation nationale de mardi pourrait peut-être 
constituer un dernier baroud d'honneur.</TEXT>
</DOC>
