<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037357</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037357</DOCID>
<ACCOUNT>416669</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1900</FAB>
<NUM1>951011-2-017-01</NUM1>
<NAMES>RTZ,CRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE (AVEC L'AGENCE BLOOMBERG)</SIP1>
<SOT1>Le nouveau groupe veut se développer en Amérique latine et en Asie</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FUSION ANNONCEE LE 9 OCTOBRE 1995 : MONTAGE FINANCIER</LEAD1>
<TITLE>Le premier producteur minier mondial RTZ  fusionne avec son associé australien CRA</TITLE>
<TEXT> RTZ, le premier groupe minier mondial et son associé australien CRA, dont il détenait déjà 49 %, ont annoncé leur intention de fusionner leurs activités 
d'ici à la fin de l'année. L'opération devrait donner naissance à un groupe minier 
gigantesque produisant du cuivre, de l'or, du titane, du charbon, du talc, de l'uranium, des 
diamants, de l'aluminium, du minerai de fer, du zinc, du plomb. L'ensemble afficherait un 
bilan de plus de 14 milliards de dollars (70 milliards de francs) et une capitalisation 
boursière de 20,5 milliards de dollars (100 milliards de francs), devançant de très loin son 
principal concurrent, le groupe sud-africain Anglo-American.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir étudié cet été la formule d'une offre publique d'achat (OPA), RTZ a opté pour 
un montage original : les deux compagnies auront un conseil d'administration unique, basé 
à Londres, mais garderont leurs identités commerciales et resteront cotées 
indépendamment. Les actionnaires de RTZ contrôleront 76,5 % du nouvel ensemble, ceux 
de CRA 23,5 %. Cette structure, baptisée " dual listed companies " (groupe composé de 
deux sociétés différentes cotées dans deux pays différents) est calquée sur le modèle de 
celle en vigueur chez Shell et Unilever. Elle présente d'immenses avantages aux yeux des 
deux groupes. Aucun actif n'étant échangé, aucun centime versé, RTZ n'aura pas à alourdir 
son endettement déjà élevé pour prendre le contrôle de CRA.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
STRATÉGIES COMMUNES</TEXT>
<TEXT>
 Economisant les capitaux, les deux groupes vont pouvoir conserver toutes leurs 
#ressources financières pour investir dans les pays émergents. " L'industrie minière évolue 
désormais dans un monde totalement nouveau. L'Afrique du Sud est en train d'ouvrir ses 
portes aux investisseurs étrangers. Nous assistons au même phénomène en Asie du Sud-
Est et en Inde ", expliquait Robert P. Wilson, directeur général de RTZ, au moment de la 
présentation de l'opération, le 9 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que RTZ soit déjà le premier producteur mondial de cuivre et d'or, et CRA un 
producteur important de charbon, de minerai de fer et d'aluminium, les deux groupes ne 
peuvent partir seul à la conquête de ces nouveaux marchés. " Nous n'avons pas les 
moyens suffisants pour répondre à l'ouverture de ces marchés. Nous devions établir des 
stratégies communes avec CRA ", reconnaît M. Wilson.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapprochement avec CRA va permettre à RTZ de se renforcer rapidement en Asie, 
marché en forte croissance. Aujourd'hui, le groupe britannique réalise 38 % de son chiffre 
d'affaires en Amérique du Nord et 35 % en Australie et au Japon. Après la fusion, 
l'activité nord-américaine tombera à 31 %, tandis que celle de l'Asie comptera pour plus de 
45 %. Grâce à cette association, RTZ devrait aussi diminuer la volatilité de ses bénéfices. 
Le groupe britannique tire l'essentiel de ses revenus du cuivre et de l'or, métaux soumis à 
des fluctuations très importantes, alors que CRA bénéficie de résultats plus stables, grâce 
à son activité de production de minerai de fer et d'aluminium.</TEXT>
<TEXT>
  Les actionnaires des deux groupes vont se prononcer, fin décembre, sur les modalités de 
cette fusion. La première réaction des marchés n'a pas été très favorable à cette opération, 
jugée complexe et peu rémunératrice. A Londres, le titre RTZ a perdu 1,6 %. En Australie, 
le cours de CRA a baissé de 4 %.</TEXT>
<TEXT>
  La réaction des autres groupes miniers devrait être tout aussi nerveuse. Pour la première 
fois, le sud-africain Anglo-American, qui détient un monopole sur le commerce des 
diamants grâce à sa filiale De Beers, voit arriver un concurrent de taille capable de 
rivaliser avec lui, sur son terrain.</TEXT>
</DOC>
