<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003170-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003170-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338211</ACCOUNT>
<PEOPLE>TINGUELY JEAN</PEOPLE>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>SCULPTURE,ART CONTEMPORAIN,DESCRIPTION,INAUGURATION,OUVERTURE</SUBJECTS>
<NOTE>Itinéraire (le plus pratique) pour visiter le Cyclop : prendre l'autoroute du Sud, sortie 11 à Auvernaux, prendre la D 948 à Moigny-sur-Ecole, tourner à droite dans la rue de Cochet, que l'on suit jusqu'à la piste cyclable. De là suivre le parcours fléché. Horaires : les vendredis, samedis et dimanches, de mai à fin octobre, tous les trois quarts d'heure, de 11 heures à 17 h 30. Renseignements et réservations : office de tourisme de Milly-la-Forêt, 60, rue Jean-Cocteau, 91490. Tél. : 64-98-83-17. 30 F.</NOTE>
<NAMES>TINGUELY JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>ART&gt; L'ouverture du "Cyclop" de Jean Tinguely à Milly-la-Forêt&gt; Réalisation d'une utopie</TITLE>
<TIO1>CYCLOP</TIO1>
<TEXT>LORSQU'IL conçoit la Tête (en 1968), Tinguely, depuis longtemps expert en rouages, engrenages, machines grinçantes et trébuchantes, 
avait déjà commis un certain nombre de grands travaux, à commencer 
par l'Hommage à New-York (1960), une sculpture qui avait pour 
particularité de s'autodétruire. Et il rêvait de réaliser un édifice 
qui annulerait les barrières qui entourent l'art. Il en avait 
d'ailleurs formulé le projet, dès la fin des années 50, en compagnie 
de plusieurs des artistes que l'on retrouve à Milly : Klein, Spoerri, 
Olof Ultvedt, Niki de Saint-Phalle. </TEXT>
<TEXT>
  Il avait également à son actif le Dylaby ou labyrinthe dynamique ; 
mais aussi Eurêka (aujourd'hui à Zurich), une 
sculpture-machine-géante-sonore-variable-extensible ; ou l'intérieur 
de Hon, une Nana visitable de Niki. Et le projet du Gigantoleum _ ou 
" station culturelle " _ tenant du monument et de la sculpture 
démesurée. Sa structure métallique, qui pouvait être agrandie ou 
modifiée selon les besoins, était destinée à abriter des attractions 
de fêtes foraines, du cirque, du théaôtre, un bar-labyrinthe, un 
restaurant-volière, un magasin de souvenirs... La Tête est partie de 
cette idée.</TEXT>
<TEXT>
  Elle sera réalisée au coeur de Milly-la-Forêt, sur un terrain mis à 
la disposition de Tinguely par Jean et Dominique De Menil. Prenant de 
la hauteur au fil des ans, elle deviendra le Cyclop, que Jean 
Tinguely et Niki de Saint-Phalle donneront à l'Etat en 1987. Une 
association dont Mme Pompidou et Pontus Hulten sont les présidents 
devait alors se créer, afin que la machine fonctionne pour la venue 
du public.&lt;
</TEXT>
</DOC>
