<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000599-19940106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000599-19940106</DOCID>
<ACCOUNT>319256</ACCOUNT>
<DATE>19940106</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,BANQUE CENTRALE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>01051859</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LOI,STATUT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>940106-2-012-31</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE,CONSEIL DE LA POLITIQUE MONETAIRE,BUNDESBANK,CPM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>DESIGNATION MERCREDI 5 JANVIER EN CONSEIL DES MINISTRES - 3 CHAPOS D'INTRODUCTION</LEAD1>
<TITLE>Le nouveau Conseil de la politique monétaire de la Banque de France</TITLE>
<TEXT>INDÉPENDANCE. _ La dési gnation, mercredi 5 janvier en conseil des ministres, des six membres qui constitueront le Conseil de la 
politique monétaire _ aux côtés du gouverneur de la Banque de France 
et des deux sous-gouverneurs _ va permettre à la loi donnant à 
l'institut d'émission son indépendance d'entrer en application. Cette 
loi coupe le cordon ombilical qui reliait le gouvernement et la 
Banque de France dans la définition et la mise en oeuvre de la 
politique monétaire. Désormais, les taux d'intérêt à court terme 
seront déterminés par le seul Conseil de politique monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  CONFLIT. _ Des divergences ou des oppositions sont possibles. Elles 
pourront séparer ou opposer le gouvernement à la Banque de France, 
d'une part, le gouverneur de la Banque de France et ses deux 
sous-gouverneurs aux six membres désignés du Conseil de la politique 
monétaire, d'autre part. Seule l'expérience et la pratique montreront 
comment s'établit l'équilibre des pouvoirs entre les uns et les 
autres.</TEXT>
<TEXT>
  PAYS ÉTRANGERS. _ Dans plusieurs pays industrialisés, les banques 
centrales bénéficient déjà d'une grande indépendance. En Allemagne 
notamment, la Bundesbank détermine seule la politique monétaire à 
mettre en oeuvre pour garantir la stabilité des prix. Cette 
indépendance a souvent été source de conflit avec le gouvernement. 
Mais, au sein de la Bundesbank, le président n'a pas de voix 
prépondérante.   
</TEXT>
</DOC>
