<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000085-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000085-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330893</ACCOUNT>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>CHINE;RUSSIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE,COMMERCE INTERNATIONAL,INSTANCE,CESSATION,DATE,MUTATION,TECHNOLOGIE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>03311130</FAB>
<NAMES>RUBIN ROBERT,COCOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>FIN DU REGIME DU COCOM LE 4 AVRIL 1994,NOUVELLE DATE</LEAD1>
<TITLE>Conséquence de la fin du CocomWashington lève les restrictions sur les matériels électroniques vendus à la Chine et l'ex-URSS</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi 30 mars, par la voix de Robert 
Rubin, conseiller économique de la Maison Blanche, la suppression, à 
compter du 4 avril, de tous les contrôles sur les exportations en 
direction de la Chine et des pays de l'ex-URSS des matériels 
téléphoniques civils et des ordinateurs destinés à une clientèle 
non-militaire. Cette décision fait suite à un accord entre les 
Etats-Unis et leurs alliés pour mettre fin au régime du Cocom, cette 
institution de la guerre froide qui visait à limiter les exportations 
de produits jugés stratégiques en direction des pays communistes.</TEXT>
<TEXT>
  " La fin de la guerre froide, la désintégration du bloc de l'Union 
soviétique, les réductions importantes dans les arsenaux militaires 
et d'autres facteurs nous ont conduit à considérer, avec nos alliés, 
que le Cocom n'avait plus de raison d'exister ", a expliqué M. Rubin 
lors d'un colloque réunissant des industriels à Washington. Cette 
levée des restrictions ouvre aux entreprises américaines des marchés 
potentiels estimés par l'administration à 15 milliards de dollars 
pour les équipements téléphoniques et à 1,3 milliard pour les 
ordinateurs. Les contrôles sur les exportations de ces mêmes produits 
en direction de la Corée du Nord et des Etats qui soutiennent le 
terrorisme (la Libye, la Syrie, l'Iran, l'Irak et Cuba) ne sont pas 
concernés par cette décision, ont précisé les responsables 
américains.&lt;
</TEXT>
</DOC>
