<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000088-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000088-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346619</ACCOUNT>
<PEOPLE>SARAMITO CHRISTINE</PEOPLE>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, depuis le 18 juillet jusqu'au 26 août, du lundi au vendredi, 8 h 20 (FM Paris: 87,8).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>VIRIEU HELENE DE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-INTER: LA CROISÉE DES CHEMINS&gt; Itinéraires froissés</TITLE>
<TIO1>LA CROISEE DES CHEMINS</TIO1>
<TEXT>"LA vie, c'est compliqué, je ne vous apprends rien." Pour mettre un peu d'ordre dans tout cela, Christine Saramito a donc décidé de 
s'adonner à la psychanalyse; une Mireille Dumas de la radio, en 
quelque sorte. "La croisée des chemins", ce sont ces moments où tout 
bascule, ces changements de cap, ces accélérations brusques du 
destin. De sa voix grave et claire, Christine Saramito accueille ses 
invités et écoute leurs confidences. Dans son cabinet se côtoient des 
personnalités aussi différentes que le provocant et néanmoins évêque 
Mgr Gaillot, la rhumatologue et cosmonaute Claudie André-Deshays, le 
journaliste-écrivain mondain Gonzague Saint-Bris ou encore le 
pédagogue et disert ministre de l'éducation nationale François 
Bayrou.</TEXT>
<TEXT>
  On évoque alors ces rencontres et ces choix qui ont permis que 
s'accomplissent "les tâches dont on est investi à la naissance", 
comme le dit si joliment Barbara Hendricks. On se penche sur son 
passé, sa jeunesse, ses relations avec Dieu et les hommes, ses 
engagements professionnels ou politiques. L'invité se livre, sans 
jamais complètement tomber dans l'intimisme, doucement malmené par 
les questions de la confesseuse.</TEXT>
<TEXT>
  Didier Decoin avoue sa rencontre claudélienne avec un Dieu 
jusqu'ici inconnu, toute faite de certitude, brutale et violente. 
Serge Klarsfeld, celui qu'on a surnommé "le chasseur de nazis", 
évoque cette nuit de septembre 1943 à Nice, quand, à la suite d'une 
rafle sauvage, son père est arrêté par la Gestapo. Petit garçon, il 
retient son souffle derrière la fine paroi de sa cachette. André 
Comte-Sponville _ autre itinéraire froissé _ montre qu'il n'y a qu'un 
pas de la foi à l'athéisme communiste, franchi grâce à la philosophie 
et à quelques rencontres décisives... Autant de croisées de chemins 
dont on prend conscience a posteriori.</TEXT>
<TEXT>
  L'introspection apporte un trait de lumière à la part d'ombre noyée 
dans l'inconscient. On tente de révéler les aspérités qui se cachent 
sous les surfaces lisses de parcours sans faute. On redécouvre les 
hésitations, les fractures, les blessures qui ont forgé le destin. 
Ici, on parle de choses sérieuses d'une manière naturelle, presque 
évidente. Pendant tout l'été, on en croisera d'autres de ces chemins 
aux contours heurtés, mais dont le dessin peu à peu se précise pour 
se fondre dans les tons doux de la confidence.                        
&gt;
                             
</TEXT>
</DOC>
