<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002545-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002545-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349182</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,REFERENDUM,PLAN DE PAIX,FRONTIERE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>08293112</FAB>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>250</PAGE>
<TITLE>Le " non " à la paix des Serbes de Bosnie&gt; La population a massivement rejeté par référendum le plan de partage,&gt; malgré les pressions de la communauté internationale et de Belgrade</TITLE>
<TEXT>PALE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 D'un pas hésitant, l'homme marche vers le fond de la salle enfumée, 
vers la table où trois urnes rouges ont été disposées. Il salue le 
président du bureau et ses assesseurs. L'homme demande un bulletin de 
vote qu'il saisit d'une main tremblante. Il est vieux et presque 
aveugle. Une jeune fille qui vient de voter lui lit la question : " 
Etes-vous pour les cartes de division territoriales de 
l'ex-Bosnie-Herzégovine proposées par le groupe international de 
contact ? " Puis elle lui explique qu'il doit entourer au crayon la 
réponse de son choix : " Za " (pour) ou " protiv " (contre). Le vieil 
homme pose son stylo sur le mot " za ". Une envoyée de la " 
commission électorale " s'écrie : " Non, non, vous devez entourer " 
protiv " ! " L'homme obéit, puis glisse son bulletin dans l'urne. Il 
vient de rejeter le plan de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Ce cas d'irrégularité, qui semble isolé, ne doit pas cacher le 
caractère massif du " non " des Serbes de Bosnie. Lorsque les urnes 
ont été ouvertes à Sumarstvo dimanche 28 août en fin d'après-midi, 
les observateurs ont dû reconnaître que l'avalanche de " protiv " 
devenait une évidence. Un seul bulletin " pour " le plan de paix a 
été répertorié après une demi-heure de dépouillement. " Voter pour le 
plan c'est accepter de mourir peu à peu, explique Petko, l'un des 
assesseurs. Les Occidentaux aident les Musulmans, dans le but 
d'exterminer les Serbes. La seule solution, c'est la paix. Et pour 
cela, pour atteindre une paix juste, les Serbes sont prêts à se 
battre. "</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de deux jours de scrutin, les Serbes bosniaques semblent 
donc plus déterminés que jamais à ne pas céder aux pressions 
internationales. Leur chef, Radovan Karadzic, sort renforcé de la 
consultation, dont les résultats devraient être officiellement 
proclamés mercredi, lors d'une nouvelle session du " parlement ". 
Samedi midi, M. Karadzic a voté en compagnie de sa femme Liljana et 
de sa fille Sonja, dans ce bureau de Sumarstvo au centre de Pale, le 
fief des Serbes de Bosnie. " J'attends du peuple qu'il rejette les 
cartes " proposées par le " groupe de contact ", a-t-il déclaré à sa 
sortie. " Nous demanderons alors un nouveau découpage " de la Bosnie. 
" Nous n'accepterons aucun Etat qui ne soit pas viable ", a conclu le 
dirigeant serbe bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
 La veille de l'ouverture du scrutin, lors d'une entrevue accordée à 
la télévision de Pale, Radovan Karadzic s'était montré nettement plus 
féroce, menaçant de couper les vivres aux enclaves musulmanes de 
Bosnie orientale si la frontière avec la Serbie n'était pas 
rouverte.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous appliquerons des sanctions totales à l'égard des musulmans, 
a-t-il expliqué, qui ne recevront aucune sorte d'aide aussi longtemps 
que les Serbes ne pourront utiliser leurs voies naturelles de 
transport et de communication. " M. Karadzic s'est refusé à commenter 
les nouvelles menaces venues de Belgrade d'accepter le déploiement 
d'observateurs internationaux le long de la frontière, en cas de 
rejet du plan de paix lors du référendum.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur le partage de la Bosnie, M. Karadzic a évoqué " la 
disparition de l'Etat musulman ". " Les Serbes et les Croates vont 
bientôt s'asseoir à une table de négociation, a-t-il prédit, afin de 
se partager la Bosnie, et de faire disparaître l'Etat musulman. Je 
pense que ce sera une excellente solution. "</TEXT>
<TEXT>
 Confiance dans</TEXT>
<TEXT>
 les " frères " de Serbie </TEXT>
<TEXT>
 Dans le bureau de vote de Sumarstvo, les habitants de Pale serrent 
respectueusement la main de leur chef. " J'ai écouté son discours à 
la télévision, dit Lilja, il a raison. Il est impossible désormais de 
stopper la guerre, nous devons nous battre jusqu'à la victoire. " " 
Trop de soldats serbes ont été tués pour que nous acceptions ce plan 
de paix, poursuit-elle, dire oui signifierait un suicide collectif. " 
Les urnes de carton ont été disposées sur un drapeau serbe, où repose 
également un bouquet de fleurs. Bosa a revêtu ses plus beaux habits 
pour venir voter. " J'ai cinquante ans, dit-elle, j'ai perdu mon mari 
et un frère dans cette guerre. Je vote contre le plan de paix, car 
mon époux s'est battu pour l'existence en Bosnie d'une République 
serbe. Je dois poursuivre son combat, et j'ai confiance en nos 
dirigeants. Nous n'avons pas d'autre choix que de continuer la 
guerre, même si je tremble pour mon second frère qui est soldat sur 
le front de Sarajevo. "</TEXT>
<TEXT>
 Les menaces internationales, et les sanctions récemment décrétées 
par leurs " frères " de Serbie, n'auront donc pas fait fléchir les 
Serbes bosniaques. Au contraire, ils paraissent même de plus en plus 
unis, persuadés de mener un juste combat, incompris du reste du 
monde. L'atmosphère dans les bureaux de vote était celle des cours de 
récréation où on se retrouve entre amis, où on boit le café en 
échangeant des sourires complices. Les résultats du scrutin n'auront 
pas besoin d'être truqués, même si cela serait aisé pour le " 
gouvernement " de Pale qui, dimanche soir a recueilli tous les 
bulletins. Aucun observateur n'est admis en " République serbe " 
autoproclamée de Bosnie. Massivement donc, la population a décidé 
d'ignorer les promesses de représailles de Belgrade et des pays du " 
groupe de contact " (Etats-Unis, Russie, Allemagne, France et 
Grande-Bretagne). Pour deux raisons : personne ne croit que la Serbie 
va poursuivre sa politique d'intimidation, et les menaces proférées 
par les Occidentaux n'inquiètent aucunement les Serbes de Pale. " 
Nous sommes un même peuple, dit Bosa, je ne peux pas croire que la 
Serbie nous abandonne. La fermeture de la frontière est simplement 
destinée à alléger les sanctions économiques qui pèsent sur Belgrade. 
Nos " frères " ne vont pas maintenir très longtemps leur embargo à 
notre encontre. " Après avoir voté, Bosa se rend au marché, à côté du 
bureau de Sumarstvo. Rien ne manque sur les étals, et les prix n'ont 
pas augmenté.</TEXT>
<TEXT>
  La conséquence la plus commentée d'un rejet du plan de paix est la 
menace du président américain Bill Clinton de lever l'embargo sur les 
armes à destination des Musulmans bosniaques après le 15 octobre. A 
Pale cette annonce est le plus souvent accueillie par des sourires 
enchantés, car les Serbes savent qu'une levée de l'embargo 
entraînerait un retrait de la FORPRONU. " Le départ des " casques 
bleus " est la seule solution, commente Lilja. Nous pourrions ainsi 
finir la guerre rapidement, et la gagner. Puisque la paix n'est pas 
possible, alors iI faut se battre jusqu'a ce qu'il y ait un vainqueur 
et un vaincu. " " Si la FORPRONU s'en va, alors la paix est proche, 
analyse Srten. Nous aurons bientôt notre pays, nous aurons remporté 
la victoire. " Les Serbes bosniaques pensent majoritairement que la 
seule issue au conflit demeure la victoire par les armes. Ils 
refusent clairement 1'idée de vivre à nouveau un jour avec les 
Musulmans. Ils souhaitent que la communaute internationale donne 
l'ordre à ses " casques bleus " de rentrer, et qu'elle ferme les yeux 
pendant quelques mois.</TEXT>
<TEXT>
  M. Karadzic estime qu'une levée de l'embargo sur les armes serait " 
un grand malheur pour les Musulmans ", dont l'armée " manque 
d'officiers expérimentés ". Les Serbes désormais ne cachent plus leur 
volonté de poursuivre le conflit jusqu'à l'extinction de l'un des 
belligérants. L'armée gouvernementale " reçoit déjà des armes ", 
affirme Dragan, un jeune soldat. " Ils nous attaquent et nous ne nous 
défendons quasiment pas, car ensuite nous sommes montrés du doigt. Il 
serait souhaitable pour nous que la FORPRONU s'en aille, afin que 
nous les écrasions avant qu'ils ne soient trop forts ". " Seuls les 
Serbes dessinent les cartes de partage de la Bosnie ", conclut-il, 
reprenant des propos tenus par Radovan Karadzic, il y a quelques 
semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Les Serbes de Bosnie, sans aucun doute, ont donc rejeté le plan de 
paix. Ils s'apprêtent " à affronter désormais des problèmes majeurs 
", selon le président du " Parlement ". Momcilo Krajisnik. " Nous en 
sommes conscients, mais nous n'avions pas le choix, dit-il. Notre 
peuple était déterminé à rejeter ce plan de paix. Nous allons 
maintenant nous battre pour notre Etat, nous allons résister".        
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
