<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003546-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003546-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326262</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02261270</FAB>
<SUBJECTS>ASSASSINAT POLITIQUE,MEURTRE;ATTENTAT</SUBJECTS>
<NAMES>ROSEAU JACQUES,MARIANI PAUL,GROSSETTI CHARLES</NAMES>
<NAMES>MADRENAS JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>L'enquête sur l'assassinat de la députée du Var&gt; Des précédents</TITLE>
<TEXT>Plusieurs attentats contre des responsables politiques ont eu lieu ces dernières années dans le sud de la France.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Roseau, porte-parole du Recours. _ Le 5 mars 1993 à 
Montpellier (Hérault), Jacques Roseau est tué de trois balles dans la 
tête au volant de sa voiture. L'opération contre le porte-parole du 
Recours-France, une organisation de pieds-noirs, a été préparée par 
un trio de quinquagénaires, qui étaient proches de l'OAS pendant la 
guerre d'Algérie. Les trois hommes ont été mis en examen pour 
homicide volontaire avec préméditation.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Madrénas, maire de Bages (Pyrénées-Orientales). _ Un 
attentat à la voiture piégée a grièvement blessé le maire (CDS) de 
Bages, le 5 février 1993. Jean-Claude Madrénas a été amputé d'une 
jambe après l'explosion d'une charge explosive placée sous le 
plancher de sa voiture. Quatre suspects, dont Jean Xatard, ancien 
candidat UDF dans le département, ont été mis en examen pour 
tentative d'assassinat.</TEXT>
<TEXT>
  Paul Mariani, maire de Soveria (Haute-Corse). _ Le soir du 31 
décembre 1990, maire de ce village de deux cents habitants et 
assistant parlementaire du ministre du commerce et de l'artisanat, 
François Dubin est assassiné de cinq balles sur le pas de sa maison. 
Un apiculteur corse a été mis en examen pour assassinat.</TEXT>
<TEXT>
  Charles Grossetti, maire de Grossetto-Prugna (Corse-du-Sud) . _ 
Deux tueurs à moto ont assassiné, le 26 septembre 1990, Charles 
Grossetti, qui s'arrêtait pour prendre de l'essence dans une 
station-service de Porticcio (Corse-du-Sud). Le 19 décembre 1990, 
c'était au tour de Lucien Tirrolini, président de la chambre 
régionale d'agriculture en Corse, d'être assassiné.                   
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
