<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021943</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021943</DOCID>
<ACCOUNT>396471</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/0870</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,MUSEE,DEPARTEMENT HAUTES PYRENEES,ART SACRE,THEATRE LYRIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NOM1>
<NUM1>950605-2-019-01</NUM1>
<ORI1>LOURDES  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LOURDES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES ROLLAT
</SIP1>
<SOT1>Dans son fief,  le nouveau ministre se partage  entre le temporel et le spirituel</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Lourdes, la culture selon M. Douste-Blazy</TITLE>
<TEXT> Les Lourdais l'imaginaient à l'humanitaire, une sorte de ministre de la misère, à mi-chemin entre l'abbé Pierre et Bernard Kouchner. Lui-même 
s'était préparé à cet habit de " French doctor ". Et le voilà à la culture, où personne ne 
l'attendait. M. Chirac et M. Juppé ont installé rue de Valois Philippe Douste-Blazy, 
cardiologue de quarante-deux ans, maire de Lourdes, communicateur talentueux et 
#médiatique qui pourrait séduire les jeunes. Personne ne l'attendait sauf lui.</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Douste-Blazy aime le cinéma, il a réservé sa première sortie officielle, samedi 20 
mai, au Festival de Cannes (Le Monde du 23 mai 1995). Depuis plusieurs années, il ne 
manque pas le Festival d'art lyrique d'Aix-en-Provence, il dit " adorer " Mozart et vient de 
finir de lire L'Alchimiste de Cuello. Il s'intéresse aussi à l'art contemporain, il a été initié à 
la peinture par les expositions que sa femme, Maryvonne, cardiologue-pédiatre, organise 
dans la région Midi-Pyrénées.</TEXT>
<TEXT>
  A Lourdes, son entourage ne semble pas étonné de cette nomination. " La religion et la 
culture n'ont-elles pas cheminé longtemps ensemble à travers les siècles ? ", interroge 
Jean-Pierre Artiganave, commerçant en articles religieux, deuxième adjoint, l'homme de 
confiance et de confidences de Philippe Douste-Blazy. La religion et la culture ont été 
associées dans une même commission municipale des affaires culturelles et cultuelles, 
confiées par le maire-médecin à un kinésithérapeute, Jean-Pierre Auguet. Ce dernier voit 
la nomination de son ami " comme une chance extraordinaire pour Lourdes et les 
Pyrénées, mais aussi pour tous les jeunes à qui il saura faire passer un message. La 
médecine, c'était son truc ! La culture deviendra sa passion ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette symbiose de la religion et de la culture, cette communauté de destin entre le 
temporel et le spirituel, se retrouvent dans deux événements : la Biennale du gemmail 
(dédiée aux maîtres verriers et aux gemmistes) et le Festival de musique d'art sacré. Deux 
manifestations soutenues, à bout de bras, par quelques bénévoles. Comme Guy Rouquet, 
un professeur de français, un allumeur de rêves qui, depuis plus de quinze ans, se bat avec 
son " atelier imaginaire " pour imposer à l'automne une semaine d'animation liée à la 
remise de prix littéraires Max-Pol Fouchet qui couronnent et éditent des auteurs de 
nouvelles et de poésies.</TEXT>
<TEXT>
 Une opération " 2 000 jeunes pour l'an 2000 " est menée avec les lauréats du concours 
général, qui sont invités à partager cette " décade " littéraire avec des écrivains. Elle se 
présente comme une passerelle idéale avec le ministère de l'éducation nationale, telle que 
la souhaite Philippe Douste-Blazy .</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les Lourdais espèrent que la culture deviendra un " axe prioritaire " de 
Philippe Douste-Blazy. Son adjoint, Jean-Pierre Auguet, le reconnaît : " Lourdes a un 
grand rayonnement, mais hors pèlerinage c'est une petite ville de 17 000 habitants. La 
culture ne représente que 5 % du budget général, soit 200 millions de francs. Cette 
enveloppe englobe également les animations socioculturelles. "</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Douste-Blazy affirme que ce montant va doubler s'il est réélu aux prochaines 
élections municipales afin de réveiller quelques ambitions ensevelies au pied des Pyrénées. 
Car, en Bigorre, la culture se limite souvent au rugby et à la religion. Pour preuve, Philippe 
Douste-Blazy avait encouragé dans sa ville, en vain, un festival de rock en 1989 et un 
festival du western en 1990, avant d'abandonner sous la pression des chapelains, qui 
préféreraient un festival du film religieux...</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Réveiller</TEXT>
<TEXT>
  quelques ambitions</TEXT>
<TEXT>
 ensevelies</TEXT>
<TEXT>
  au pied</TEXT>
<TEXT>
  des Pyrénées</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau ministre devra également se pencher sur l'avenir de son Musée pyrénéen de 
Lourdes, qui, comme le dit son adjoint à la culture, " mérite d'être dépoussiéré ", cet 
espace étant surtout réservé aux vieilles pierres et au folklore montagnard.</TEXT>
<TEXT>
  Il est également probable que la nomination de Philippe Douste-Blazy l'incitera à ouvrir 
quelques gros chantiers dans sa ville, comme la construction tant annoncée d'un palais des 
congrès, qui, du coup, pourrait avoir vocation de maison de la culture. Marc Belit, le 
fondateur du Parvis de Tarbes, l'unique scène nationale dans le département des Hautes-
Pyrénées, mise également sur son nouveau ministre pour susciter " une grande réflexion 
avec les collectivités locales, car la vitalité de la culture tient plus à sa capacité de diffusion 
que de création, qui, elle, est déjà avérée ".</TEXT>
</DOC>
