<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013033</DOCID>
<ACCOUNT>384361</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010495/1407</FAB>
<SUBJECTS>PORT,PROPRIETE IMMOBILIERE,FORTUNE,CHIFFRE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARIS,INFORMATION</SUBJECTS>
<LIE1>950322-2-007-31,950322-2-007-33,950322-2-001-33</LIE1>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950403-12</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,CHIRAC JACQUES,CHIRAC BERNADETTE,CHODRON DE COURCEL,PORT AUTONOME DE PARIS,VIGNEUX,SAPC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>STERLIN BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO STERLIN</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ce que je n'aime pas  lire dans mon journal</TITLE>
<TEXT> Le Monde du 22 mars sur la plus-value réalisée par Mm Chirac sur la vente d'un terrain appartenant à sa famille me paraît exemplaire de ce que je n'aime 
pas lire dans " mon " journal.</TEXT>
<TEXT>
 Tout d'abord, ce titre en première page, qui donne le ton : " M. et Mm Chirac ont tiré 
profit d'une vente de terrains au Port de Paris ". Pour celui qui ne va pas plus loin, il est 
clair que Port de Paris = maire de Paris = Chirac ; lecteurs, déduisez-en ce que vous 
voulez... Et ce mot de " profit " qui sent si fort son illégitimité pour dire le moins 
actuellement... Bien entendu, on va me répondre que j'exagère, que je fais un procès 
d'intention, qu'il n'y a qu'à lire l'article pour voir que ses auteurs font une présentation 
complète et objective des faits.</TEXT>
<TEXT>
  Voire.</TEXT>
<TEXT>
  En page 7, il n'est plus question de M. Chirac, mais seulement de son épouse (...). 
Pourquoi alors l'avoir cité en première page ?</TEXT>
<TEXT>
  L'article commence par un exposé des faits, dont l'explication est qualifiée de limpide.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, si les choses se sont effectivement passées comme vous l'écrivez, elles sont 
assez simples : sans rien connaître à cette affaire ni à l'immobilier, on imagine sans peine 
qu'elles se soient déroulées de cette façon. C'est sans doute trop simple pour les auteurs 
de l'article, qui y voient des choses " inhabituelles ", " singulières " et " étranges ", etc., 
en un mot, suspectes... mais ils ne le disent pas, prudence !</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant, dans tous les arguments développés, on ne découvre rien qui puisse justifier 
ces qualificatifs. Que la SAPC ait été créée pour la circonstance ne semble pas douteux, il 
y a beaucoup de sociétés qui sont créées pour un seul projet immobilier. Que les deux 
ventes, de la famille à la SAPC, puis de la SAPC au Port autonome, soient concomitantes 
paraît également tout à fait normal et de bonne gestion (...). L'action " de concert " entre le 
promoteur et le Port de Paris est en effet tout à fait vraisemblable : une affaire de ce genre 
est en général le résultat de longues négociations, qu'y a-t-il d'étrange à cela ? Quant aux 
évaluations, elles ont été faites par les Domaines, qui n'ont pas la réputation d'être 
particulièrement tendres ou influençables. Vous signalez l'existence des délais de paiement 
accordés au Port autonome il faut être objectif , mais leur incidence n'est pas calculée, et 
pourtant ce calcul est facile à faire, et il aboutit à un montant d'intérêt très important, mais 
cela ne va pas dans le sens de la démonstration puisque le bénéfice est diminué d'autant.</TEXT>
<TEXT>
  Et comme on ne peut rien trouver du côté de la mairie de Vigneux (le maire est 
communiste, donc peu soupçonnable de sympathie chiraquienne), ni du Port de Paris, qui 
n'est pas vraiment dirigé par un chiraquien grand teint, ni même du conseil d'administration 
de l'EPIC, où la Ville de Paris est très minoritaire, on sort un rapport de décembre 1993 
signalant une " mainmise excessive " de la Ville de Paris sur le Port, sans donner aucune 
explication et en ajoutant que leurs rapports sont " conflictuels ". Comprenne qui 
pourra.</TEXT>
<TEXT>
 Les journalistes posent la question : que sont devenus les 15 millions de bénéfice de la 
SAPC ? Ils ne répondent pas, mais dans l'encadré on parle du promoteur et de ses liens 
avec des filiales ou sous-filiales de la Lyonnaise et de la Générale des Eaux : nous y voilà, 
suivez mon regard, il doit bien y avoir du financement occulte du RPR là-dessous... On 
n'avance aucune preuve, donc on ne le dit pas explicitement, on se contente de " penser 
tout haut ".</TEXT>
<TEXT>
  Encore une fois, je ne connais de cette affaire et de ses protagonistes que ce que vous en 
écrivez. Je suis un simple citoyen, ni assujetti à l'ISF ni inscrit au RPR ou à un autre parti, 
et personne ne m'a chargé de défendre M. Chirac ou son épouse, ils n'ont évidemment pas 
besoin de moi pour ça ! Je voterai Chirac, certes, mais ce n'est pas cela qui me guide dans 
ma démarche : je pense que " mon " journal ne devrait pas publier des articles aussi peu 
documentés et remplis d'insinuations fondées sur des rapprochements plus ou moins 
hasardeux : la seule chose vraiment claire au milieu de ces " étrangetés " supposées, c'est 
qu'on cherche à porter tort à M. Chirac à travers sa belle-famille.</TEXT>
<TEXT>
  On me dira que je lis entre les lignes, et que rien de ce qui est écrit ne peut donner lieu à 
pareille interprétation. Je n'en suis pas si sûr.</TEXT>
</DOC>
