<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002263-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002263-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324923</ACCOUNT>
<PEOPLE>BREINER PETER;AKENDENGUE PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Deux disques qui n'ont musicalement rien à voir et que tout apparente sur le fond. Ils partent d'une idée folle. Et, prenant tous les risques du ridicule, du mauvais goût, de l'abracadabrant, constituent à l'arrivée des réussites épatantes.</CHA1>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Beatles Go Baroque : 1 CD Naxos 8 990050F. Distribué par Média 7. Lambarena : 1 CD Celluloïd 66938. Distribué par Mélodie.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>BACH JEAN SEBASTIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>SUR LA PLAGIAT EN MUSIQUE</LEAD1>
<TITLE>DISQUES&gt; CLASSIQUE&gt; "Beatles Go Baroque" et "Lambarena" Les morts sortent du tombeau</TITLE>
<TIO1>BEATLES GO BAROQUE;LAMBARENA</TIO1>
<TEXT>ON ne sait rien de Peter Breiner ni de son orchestre de chambre, rien non plus des quatre solistes (deux violonistes, un violoncelliste, un 
flûtiste) dont il s'est entouré pour signer, en tant que chef et 
arrangeur, Beatles Go Baroque. Il se pourrait qu'il fût slovaque 
puisque ce CD, dans son emballage plus que modeste, a été produit à 
Bratislava. On ignore tout mais on demande des explications. Par quel 
miracle a-t-il réussi à faire renaître le style de Bach, de Vivaldi 
ou de Haendel dans des concertos grossos écrits de main de maître (et 
interprétés à l'avenant), de vrais petits chefs-d'oeuvre de rythmique 
et d'orchestration ? Des faux ? Pas du tout. Breiner a composé avec 
l'aisance d'un grand compositeur baroque quelque chose comme des 
Brandebourgeois modernes. A ceci près que leurs thèmes sont des 
chansons des Beatles. Raffinement suprême, ces airs qu'on a tous dans 
la tête, de Lady Madonna à Penny Lane, de Yellow Submarine à 
Michelle, sont là sans y être, apparaissent, disparaissent à 
l'oreille, véritables " dessins dans le tapis " à la Henry James. 
L'écoute donne des ailes (le swing baroque, rien de tel...). C'est 
aussi réussi que dénué de prétention.</TEXT>
<TEXT>
  De prétentions, Lambarana n'en manque pas. Là encore, le projet, 
d'emblée, paraît ahurissant. Mais le résultat tient la route et, 
mieux que cela : l'émotion déborde. Le héros de l'affaire est Albert 
Schweitzer qui, en 1913, fit sortir de terre un hôpital à Lambaréné, 
au Gabon. Pasteur, médecin, théologien, Schweitzer était aussi 
organiste, ce que nul cinéphile n'ignore depuis que Pierre Fresnay 
l'a réincarné dans un très mauvais film d'André Haguet (Il est 
minuit, docteur Schweitzer). Pas question, cette fois, de 
réincarnation. Mais de résurrection d'un climat musical et d'un saut 
de 80 ans dans le passé.</TEXT>
<TEXT>
 Schweitzer vénérait Jean-Sébastien Bach, il devait lui consacrer un 
impérissable essai (Bach, le musicien-poète), il avait apporté un 
orgue au Gabon, il en jouait après avoir tenté toute la journée de 
sauver les Africains de la malaria. Autour de lui, les Gabonais 
vivaient et faisaient eux aussi de la musique, leur musique. C'est 
cet entrecroisement de rythmes et de sonorités que Lambarena tente de 
reconstituer. Le disque commence par les premières notes de l'Hymne à 
la joie de Beethoven, chantées par un enfant. La suite sera 
constituée d'une sorte de " tuilage " entre baroque occidental 
vigoureusement scandé et rythmes africains résolument binaires. Dans 
un climat général de ferveur et de solennité.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Akendengué, figure centrale de la musique africaine, s'est 
assuré la collaboration de 250 de ses concitoyens, pas moins. 
Choristes, percussionnistes, chanteurs, instrumentistes solistes, 
tous se sont enfermés, 35 heures durant, dans un studio 
d'enregistrement parisien en compagnie de 50 musiciens " classiques " 
français, dont un haute-contre. Les uns ont joué Bach, les autres y 
sont allés de leurs chants sacrés et de leurs percussions. Le 
percussionniste brésilien Nana Vasconcelos mène le bal avec ses 
diableries sur bois, métaux et peaux. " Il y a eu de la passion 
là-dedans ", dit-il dans le court-métrage tourné au cours de 
l'enregistrement. La déclaration concerne la musique de Bach. Elle 
s'appliquerait aussi bien à l'action d'Albert Schweitzer au Gabon. 
Elle définit parfaitement l'utopie culturelle qui a fait naître 
Lambarena. Retrouver dans la rythmique de Bach d'obscures racines 
africaines. Démontrer que le sens du sacré s'exprime, d'un continent 
à l'autre, d'une époque à l'autre, avec des moyens finalement assez 
semblables. Et que des rencontres peuvent s'opérer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
