<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046939</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046939</DOCID>
<ACCOUNT>428665</ACCOUNT>
<DATE>19951223</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221295/1363</FAB>
<SUBJECTS>GENDARMERIE,FICHIER DE PERSONNE,ISLAM,TERRORISME,INTEGRISME,SEXUALITE,DECRET</SUBJECTS>
<NUM1>951223-10</NUM1>
<NAMES>CNIL,MILLON CHARLES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Des données portant sur la sexualité devaient être répertoriées</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU DECRET PUBLIE AU J.O. LE 16 DECEMBRE 1995, PUIS ANNULE</LEAD1>
<TITLE>La gendarmerie souhaitait  ficher les moeurs des terroristes  et de leurs victimes</TITLE>
<TEXT> LA POSSIBILITÉ de ficher des données relatives aux orientations sexuelles de terroristes potentiels, de leurs relations présentes ou passées 
ainsi que de leurs victimes éventuelles figurait dans le projet de décret du ministère de la 
défense autorisant la gendarmerie à mettre en fiche des données dites sensibles. Ce texte 
du ministère de la défense permettant le fichage des moeurs des intéressés homosexualité, 
vagabondage sexuel, etc. avait d'abord reçu l'approbation de la Commission nationale 
informatique et libertés (CNIL) et du Conseil d'Etat. Seule l'intervention de Matignon a 
permis d'éviter, le 10 octobre, que la notion de " moeurs " apparaisse, pour la première 
fois dans le droit français, dans les fichiers relatifs à la sûreté de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
# En supprimant les " moeurs " du projet émanant du ministère de la défense, Matignon a 
certes ôté un motif d'indignation aux nombreuses voix qui ont dénoncé le texte (Le Monde 
du 16 décembre). Dans sa version publiée au Journal officiel (JO) du 16 novembre, le 
décret signé par Alain Juppé et Charles Millon n'en avait pas moins été déjà 
vigoureusement critiqué du côté des défenseurs des droits de l'homme. Echaudé par 
l'ampleur de la protestation, le gouvernement a retiré son texte, un nouveau décret publié 
au JO du 16 décembre annulant le texte contesté. Une mouture remaniée sera toutefois 
soumise dans les mois qui viennent à la CNIL.</TEXT>
<TEXT>
 De ce cafouillage général, la CNIL ne sort pas non plus indemne. Réunie mardi 19 
décembre en séance pleinière, la commission a pris acte du retrait du décret, en relevant 
que le texte paru au JO du 16 novembre n'était pas identique à celui qui lui avait été 
soumis (Le Monde du 16 décembre). La CNIL avait en effet émis des réserves sur la 
possibilité de ficher des données sensibles sur les " victimes " du terrorisme : c'était donc 
bien à tort que le décret publié avait mis en avant l'" avis conforme " rendu le 25 avril par 
la commission. Il n'en reste pas moins que la commission avait donné son feu vert au 
fichage des " moeurs " des terroristes et de leur entourage, laissant sur ce point à 
Matignon le rôle de protecteur des libertés.</TEXT>
<TEXT>
  A la CNIL, on remarque que les informations relatives aux " moeurs " sont, depuis 
l'entrée en vigueur du nouveau code pénal en 1993, devenues des données dites sensibles, 
au même titre que celles relevant des domaines politique, religieux, syndical ou racial. 
Aussi le fichage des orientations sexuelles doit-il désormais être autorisé par un décret 
ayant reçu l'avis conforme de la commission. C'est parce qu'elle y a vu une garantie 
supplémentaire pour les libertés que la CNIL a décidé, le 25 avril, non sans discussions 
internes, de donner un avis favorable, commente-t-on à la commission.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion de la rédaction du prochain texte, ces débats vont toutefois resurgir. 
Préparée par la gendarmerie nationale, dont le directeur général a dernièrement été évincé 
à la suite de cette affaire (Le Monde du 20 décembre), la nouvelle mouture devra 
notamment permettre de répondre à une énigme persistante : en quoi le fichage des " 
moeurs " intéresse-t-il la lutte antiterroriste ? Interrogé par nos soins, jeudi soir 21 
décembre, le ministère de la défense tardait, le lendemain matin, à formuler sa réponse.</TEXT>
</DOC>
