<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039057</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039057</DOCID>
<ACCOUNT>418825</ACCOUNT>
<PEOPLE>PERRAULT PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/42951030</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Le Bon Plaisir de... Pierrre Perrault ", France-Culture, samedi 28 octobre, à 15 h 30 ; " Atelier de création radiophonique : Il était une fois Pierre Perrault, chasseur, cinéaste et québécois ", France-Culture, dimanche 29, à 20 h 30.</NOTE>
<NUM1>951023-2-S30-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SU11>LE MONDE RADIO TELEVISION &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Québec de Pierre Perrault</TITLE>
<TIO1>LE BON PLAISIR DE PIERRE PERRAULT</TIO1>
<TEXT> Le Québec se fait peur, il se cherche, partagé entre deux mondes, jaloux de sa spécificité linguistique, culturelle.</TEXT>
<TEXT>
 Va-et-vient entre l'affirmation de son identité et une assimilation qui nierait sa différence. 
Le référendum sur l'Indépendance, lundi 30 octobre, rendra peut-être les choses plus 
claires. Mais le Québec se retrouve aussi grâce à Pierre Perrault, ce jeune reporter de 
Radio Canada qui partit, dans les années 60, à la rencontre de son pays. Et ce " voyage " 
fut le début d'une longue histoire d'amour, de découverte et de fascination...</TEXT>
<TEXT>
#  " Le Bon Plaisir de... Pierre Perrault ", samedi 28, est l'occasion d'écouter quelques-uns 
de ses reportages. De l'île aux Coudres enneigée à Montréal ou à l'Abitibi, le pays de la 
terre sans arbres, ancré dans le quotidien, Perrault donne la parole à ceux qui ont fait 
l'histoire de son pays : Alexis Tremblay, le patriarche ; Louis Harvey, dit Grand Louis, le 
conteur ; Eloi Perron, le constructeur de goélettes... Ils lui ont confié leur Québec, sa 
complexité, sa profondeur, ses contradictions, son dynamisme, son parler si imagé... avec 
cet accent qui ravit de plaisir.</TEXT>
<TEXT>
 L'homme de radio est passé à la caméra, et l'émission évoque ses films documentaires, 
des Indiens chasseurs de caribous (Les Hommes du bout du rang) aux boeufs musqués du 
Grand Nord... Il a exploré jusqu'aux lieux les plus lointains les immenses richesses de sa 
terre.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, " L'Atelier de création radiophonique " propose : Il était une fois Pierre 
Perrault, chasseur, cinéaste et québécois. René Farabet et Jean-Daniel Lafond y suivent la 
trame sonore du film Les Traces du rêve que Jean-Daniel Lafond a consacré à Pierre 
Perrault. Celui qui disait : " Quand je fais un film, je suis à la chasse : il y a des pistes... Au 
bout, il y a une bête ou il n'y en a pas " est à son tour l'objet de questionnements. Son 
oeuvre est passée en revue. Ce cinéaste du documentaire, poète de la vérité, nourri de 
légendes, se retrouve face à ses personnages ou à des personnalités comme Michel 
Serres. Il conquiert à nouveau son pays, comme Jacques Cartier en son temps, comme les 
chasseurs d'autrefois, et l'histoire refait surface.</TEXT>
</DOC>
