<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001088</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001088</DOCID>
<ACCOUNT>367582</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1253</FAB>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSION,PATRONAT,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC: avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950112-2-002-01</NUM1>
<NAMES>ASOCIATION FRANCO IRAKIENNE DE COOPERATION ECONOMIQUE,MUNIER GILLES</NAMES>
<REFERENCE5>2-002-01</REFERENCE5>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA NAIM
</SIP1>
<SOT1>La décision du gouvernement Français de recevoir le vice-président Tarek Aziz et d'ouvrir une représentation à Bagdad a relancé la mobilisation des hommes politique et des milieux d'affaires de l'Hexagone</SOT1>
<SYE1>FRANCE,IRAK,SANCTION ETRANGERE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les pressions s'accentuent pour la levée des sanctions contre l'Irak</TITLE>
<TEXT> LA RÉCENTE DÉCISION de Paris d'ouvrir une " section d'intérêts " à Bagdad a donné un nouveau souffle à tous ceux qui, en France, plaident pour 
une levée des sanctions imposées à l'Irak (Le Monde du 7 janvier). Si différents soient-ils, 
ces partisans de la réhabilitation de l'Irak ont en commun le mérite de la constance. Au 
noyau dur, dont les membres appartiennent à des familles politiques parfois adverses, se 
sont joints de nouveaux " amis " de Bagdad, mus par des considérations et des intérêts 
différents.</TEXT>
<TEXT>
  Les anciens ministres socialistes Claude Cheysson et Jean-Pierre Chevènement, qui se 
sont rendus séparément en Irak en décembre, récusent le qualificatif d'" amis " du régime 
irakien et refusent que leur démarche soit assimilée à celle de groupes de pression. " Je 
méprise ce genre d'expression ", s'indigne M. Chevènement, qui affirme que " les gens se 
déterminent en fonction des intérêts de leur pays. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président du mouvement République moderne, qui n'avait pas hésité à démissionner 
de ses fonctions de ministre de la défense lors de la guerre contre l'Irak, ne dissocie pas " 
les intérêts de la France " de sa lecture plus générale de la guerre " dirigée contre 
l'Europe " que les Etats-Unis voudraient exclure du Proche-Orient, selon lui. Quant à 
l'embargo, il est, dit-il, une " formidable prime à l'intégrisme " et " met en danger le 
processus de paix. " Il faut donc, estime M. Chevènement, que la France n'aligne pas sa 
politique sur celle des Etats-Unis et fasse respecter les résolutions de l'ONU telles qu'elles 
sont et non selon l'interprétation qu'en fait Washington.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi contre le danger de l'islamisme que Claude Cheysson met en garde, et contre 
la rupture de l'équilibre historique indispensable " entre Perses, Ottomans et 
Mésopotamiens, faute duquel une protection extérieure est nécessaire, qui ne peut être 
durable. " " Humilier un peuple arabe est un crime et isoler l'Irak est une politique d'une 
sottise incroyable ", ajoute l'ancien ministre des " relations extérieures " pour qui, " 
enfermer la population irakienne dans des frontières closes, c'est assurer au président 
irakien un contrôle du pays plus total que jamais. " " Si donc, plaide-t-il, nous voulons nous 
débarrasser de Saddam Hussein, ouvrons les portes et les fenêtres (... ) rétablissons les 
bourses d'études des étudiants irakiens (... ) autorisons les contacts. " M. Cheysson 
souhaite aussi que la France s'emploie à empêcher que " l'on abuse des conditions 
imposées à l'Irak ".</TEXT>
<TEXT>
 Au sein des courants ou groupes d'intérêts qui s'emploient à réhabiliter l'Irak, les clivages 
politiques s'estompent. M. Chevènement a informé Edouard Balladur de son projet de 
visite à Bagdad et le premier ministre l'a indirectement encouragé à le faire. Claude 
Cheysson a tenu le Quai d'Orsay au courant de son voyage.</TEXT>
<TEXT>
  Une dizaine de parlementaires représentant tous les groupes à l'Assemblée nationale 
devaient publier, mercredi 11 janvier, un appel à la levée de l'embargo. Roselyne Bachelot, 
député du Maine-et-Loire (RPR), Serge Mathieu, sénateur du Rhône (UDF), et le 
Mouvement chrétien V république dont le président est le gaulliste Michel Grimard ont 
toujours plaidé dans le même sens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SONDER LES PERSPECTIVES</TEXT>
<TEXT>
A la frontière entre le politique et l'humanitaire, la Coordination pour la levée de l'embargo 
imposé à l'Irak, dont l'un des membres est l'évêque d'Evreux, Mgr Jacques Gaillot, a 
toujours elle aussi réclamé la levée des sanctions. Relais en France d'un mouvement 
international, la Coordination contre les embargos imposés à l'Irak, la Libye et Cuba, elle 
participera le 17 janvier, à l'université de Bagdad, à un rassemblement visant à dénoncer " 
l'injustice du maintien " des sanctions.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des incertitudes qui pèsent tant sur le moment de la levée, même partielle, de 
l'embargo que sur sa portée, le cercle des " amis " de l'Irak s'aggrandit au sein des 
groupes qui s'intéressent aux affaires. Les Amitiés franco-irakiennes, dont la position 
constante en faveur de l'Irak n'a jamais été prise en défaut, se sont récemment doublées 
d'une Association franco-irakienne de coopération économique (AFICE). Son secrétaire 
général, Gilles Munier, vient d'effectuer un séjour dans la capitale irakienne pour préparer 
des " Journées économiques franco-irakiennes ", qui pourraient se tenir dès la fin février à 
Bagdad.</TEXT>
<TEXT>
  Bruno Gollnisch, vice-président du Front national, chargé des relations internationales, et 
député européen, s'est lui aussi rendu à Bagdad en décembre, à la tête d'une délégation 
dont faisait partie Jean-Michel Dubois, l'un des vice-présidents de la Chambre de 
commerce de Paris. Leur ambition serait de créer une association pour aider les 
#entreprises françaises à se réinstaller en Irak.</TEXT>
<TEXT>
  La Maison de Mésopotamie dont l'un des membres fondateurs est Charles de Chambrun, 
ancien ministre du général de Gaulle est en voie d'être créée par le général de réserve 
Pierre Gallois. Il y a aussi l'Association pour le développement des relations arabo-
françaises, dont le président Ahmed Chaker, d'origine arabe, ne cache pas qu'il " aime 
l'Irak, son peuple et son président. " M. Chaker a récemment conduit à Bagdad une 
délégation d'une vingtaine d'hommes d'affaires français dont, affirme-t-il " des 
représentants de Dumez, Bouygues et Alcatel " et italiens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SONDER LE TERRAIN</TEXT>
<TEXT>
Une délégation du patronat français s'est discrètement rendue dans la capitale irakienne 
en juin. Elle incluait des responsables de Renault, Schneider, Alcatel, EDF et Citroën. 
D'autres hommes d'affaires se bousculent également au portillon, mais pour l'heure, il ne 
s'agit que de sonder le terrain, étudier les perspectives d'avenir, voire, signer des pré-
contrats qui donneraient la priorité en cas de levée de l'embargo. Mais les intermédiaires, 
quels qu'ils soient, déplorent ce qu'ils appellent la " frilosité " des entreprises qui n'osent 
pas s'engager, ou le font rarement avant une levée de l'embargo. Les concurrents, eux, 
Italiens en particulier, répondent davantage au voeu de Bagdad qui souhaite la livraison, 
au plus tôt, de certains produits, quitte à payer plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est le pétrole qui demeure la " clef " de l'Irak. Non seulement parce que ce pays 
recèle 10 % des réserves mondiales, mais aussi parce que la priorité sera accordée au 
secteur pétrolier, générateur de devises, dont l'Irak, une fois que l'embargo commencera à 
être levé, aura dramatiquement besoin. Bagdad doit en effet beaucoup d'argent à beaucoup 
de monde, qu'il s'agisse de ses créanciers d'avant la guerre, des compensations qu'il doit 
du fait de la guerre, ou des sommes nécessaires à la reconstruction, mais aussi, à la remise 
en état et la modernisation des installations pétrolières elles-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  On comprend dès lors pourquoi Elf et Total sont parmi les premières entreprises 
françaises à avoir rétabli le contact avec Bagdad, d'autant qu'elles ont toutes deux eu une 
présence en Irak avant les nationalisations : Total, au sein de l'Irak Petroleum company, et 
Elf jusqu'en 1976. Le pétrole irakien est aussi intéressant parce que facile d'accès et d'un 
coût d'extraction peu élevé.</TEXT>
<TEXT>
  Conscients que la concurrence dans le domaine sera rude et qu'en particulier les Etats-
Unis chercheront à monnayer une levée de l'embargo par des contrats pour leurs 
entreprises, les milieux pétroliers estiment que la connaissance par les Français du 
domaine géologique irakien et leur expérience en la matière sont des atouts indiscutables. 
En attendant bien sûr, le début de la levée des sanctions que les plus optimistes prévoient 
pour le printemps, les autres, pour la fin de l'année.</TEXT>
</DOC>
