<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021335</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021335</DOCID>
<ACCOUNT>395682</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1903</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,EPIDEMIE,CONSEQUENCE,DECLARATION,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un graphique.</NOTE>
<NUM1>950531-11</NUM1>
<NAMES>FEDERATION NATIONALE DES ACCIDENTES DU TRAVAIL ET DES HANDICAPES,FNATH,MUTUALITE FRANCAISE,LIGUE CONTRE LE CANCER,ASSOCIATION POUR L'ETUDE DES RISQUES DU TRAVAIL,ALERT,MARCEL ROYEZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BESSET JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL BESSET</SIP1>
<SOT1>Plusieurs associations et spécialistes estiment que l'exposition à cet isolant, interdit dans plusieurs pays européens, pourrait provoquer plus de cent mille décès dans les vingt prochaines années</SOT1>
<SYF1>MATIERE DANGEREUSE,CANCER</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE A L'OCCASION DE LA CONFERENCE DE PRESSE DONNEES PAR LES ORGANISATIONS COMME LA FNATH, LA LIGUE CONTRE LE CANCER ET ALERT, LE MARDI 30 MAI 1995.TITRE DU GRAPHIQUE : LES DECES PAR MESOTHELIOME.</LEAD1>
<TITLE>Le nombre de cancers dus à l'amiante menace de se multiplier</TITLE>
<TEXT> CENT MILLE à cent cinquante mille personnes pourraient mourir en France au cours des vingt prochaines années des suites d'un cancer provoqué 
par une exposition à l'amiante pendant les années 60 et 70. C'est du moins ce que 
craignent un certain nombre d'organisations comme la Fédération nationale des accidentés 
du travail et des handicapés (Fnath), la Mutualité française, la Ligue contre le cancer et 
l'Association pour l'étude des risques du travail (Alert), qui devaient réunir, mardi 30 mai, à 
Paris, une conférence de presse. " On peut s'attendre à une véritable épidémie, précise 
Marcel Royez, secrétaire général de la Fnath. Les décès dus aux différents cancers 
contractés à cause de l'amiante sont en progression constante et, s'ils suivent la courbe 
actuelle, on atteindra un pic de 8 000 à 10 000 morts par an entre 2015 et 2020. " Soit 
autant que les accidents mortels de la route.</TEXT>
<TEXT>
  Cette estimation est identique à celle qui vient d'être publiée dans le journal médical 
anglais The Lancet par l'épidémiologiste Julian Peto. Elle repose sur le travail de 
recherche mené depuis plus de vingt ans par une équipe d'experts indépendants regroupés 
dans Alert, un groupe comprenant des toxicologues, des épidémiologistes, des 
cancérologues et des médecins du travail, qui, depuis l'affaire de Jussieu et l'occupation de 
l'usine Amisol à Clermont-Ferrand au milieu des années 70, traquent l'amiante sous toutes 
ses formes.</TEXT>
<TEXT>
  Tout repose sur l'établissement des certificats de décès par les médecins. L'Inserm les 
recense, année après année, catégorie par catégorie : la rubrique 163 concerne " la tumeur 
primaire maligne de la plèvre " et indique, pour 1992, un chiffre de 902 décès en France, 
soit trois fois plus qu'en 1960. Ce type de cancer, avec celui du péritoine dont les chiffres 
sont plus modestes 150 environ , est connu sous le nom de mésothéliome. Extrêmement 
rare avant la dissémination de l'amiante, mortel la plupart du temps, il peut être considéré 
comme spécifiquement lié à l'exposition à l'amiante. " Toutes les enquêtes disponibles 
dans le monde montrent que, dans 70 % à 95 % des cas, l'exposition à l'amiante est le 
facteur déterminant du mésothéliome ", estime le toxicologue Henri Pézerat, qui avance le 
chiffre de 1 000 décès annuels aujourd'hui en France. Un chiffre qui " ne peut pas manquer 
d'impressionner ", indique-t-on au ministère de la santé. Un chiffre que conteste cependant 
le professeur Jean Bignon, du Comité permanent amiante (CPA)  une structure mise en 
place en 1982 par les industriels de l'amiante et à laquelle les pouvoirs publics participent , 
qui considère que " 30 % des mésothéliomes échappent à l'amiante ".</TEXT>
<TEXT>
  Quelle que soit l'hypothèse retenue et la part faite aux sous-estimations ou aux 
surestimations, cette querelle de chiffres ne saurait masquer l'incontestable progression de 
ce cancer, dont la particularité réside dans un temps de latence extrêmement long : le 
mésothéliome se déclare trente à cinquante ans après une première exposition. L'usage de 
l'amiante comme isolant thermique s'est largement répandu à partir des années 60 avant 
d'être sévèrement réglementé, principalement sous l'influence de la Communauté 
européenne (fixation de valeurs limites en 1977, interdiction des amphiboles la variété 
d'amiante la plus dangereuse en juillet 1994). C'est donc à partir de maintenant, jusqu'à un 
" pic " atteint vers 2015 ou 2020, que les cancers vont se déclarer.</TEXT>
<TEXT>
  L'épidémie risque d'être d'autant plus forte que l'amiante est susceptible de déclencher 
également des cancers du poumon. Selon Julian Peto, " les cancers du poumon dans les 
populations exposées à l'amiante sont en très net excès par rapport aux cas en milieu non 
exposé ". Selon un rapport américain, on estime le nombre de cas en excès de l'ordre du 
double de celui des cas de mésothéliome. Soit 1 500 à 2 000 cancers mortels 
supplémentaires sur la base des chiffres de 1992.</TEXT>
<TEXT>
  On parvient ainsi aujourd'hui en France, selon les calculs de l'Alert, à un total de l'ordre 
de 3 000 cancers mortels provoqués par l'amiante. Un chiffre considérable, qu'aucune 
statistique officielle ne confirme : seule une soixantaine de mésothéliomes sont reconnus 
comme maladie professionnelle, sans doute à cause de la difficulté, trente à cinquante ans 
après, à " apporter la preuve " d'une exposition à l'amiante. Si certains, comme le 
professeur Bignon ou son collègue de l'université de Bordeaux, le professeur Brochard, 
voient dans cette évaluation " une exagération ", chacun, en revanche, s'accorde sur la 
tendance à la hausse. Ces deux spécialistes ont d'ailleurs récemmment demandé aux 
pouvoirs publics de former un groupe de travail sur l'amiante, qui devrait se mettre en 
place prochainement sous l'égide de l'Inserm. A la direction générale de la santé (DGS), où 
on chiffre prudemment les cas de mésothéliomes " entre 500 et 1 000 ", " personne ne 
conteste la tendance ni la logique de la prévision. " " Il est certain que l'on va observer une 
augmentation notable des cas ", reconnaît le sous-directeur de la veille sanitaire. Quant à 
Sophie Valtat, du comité permanent amiante, plaidant pour un usage maîtrisé de l'amiante 
et refusant " toute psychose ", elle exprime ses " très grandes craintes de voir apparaître 
des pathologies chez les ouvriers du bâtiment soumis à des pics d'exposition lors des 
opérations de flocage ou d'entretien ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  UN RECENSEMENT GÉNÉRAL</TEXT>
<TEXT>
  Selon le rythme de progression actuel des cancers dus à l'amiante (un triplement en trente 
ans), on aboutit à une courbe de développement qui, compte tenu des délais de latence, 
s'orienterait vers un nouveau triplement et culminerait, avant 2020, à un chiffre frisant les 
10 000 décès annuels en France. " Il est tout à fait raisonnable de parler d'une épidémie ", 
conclut Henri Pézerat.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les personnes à risque, on compte non seulement les travailleurs de l'amiante, mais 
aussi les personnes vivant dans l'environnement des usines productrices. Il faut ajouter les 
ouvriers qui ont procédé au flocage à l'amiante des structures métalliques des bâtiments, 
procédé très répandu, de la fin des années 50 jusqu'à son interdiction en 1978 ; les ouvriers 
d'entretien électriciens, câbleurs, plombiers qui continuent de travailler à la maintenance 
d'édifices dont on ignore souvent s'ils contiennent de l'amiante ou de la laine de verre ; et 
les personnes qui vivent dans des immeubles floqués 6 000 à 12 000 selon Alert et qui, 
selon la DGS, ne courent pas de danger sauf en cas de pic d'exposition sporadique 
accidentel.</TEXT>
<TEXT>
  Afin de limiter l'ampleur de l'épidémie, les associations exigent des pouvoirs publics qu'ils 
sortent de leurs atermoiements et qu'ils bannissent définitivement l'amiante en France. 
Car, contrairement à d'autres pays européens, on compte encore une demi-douzaine 
d'usines d'amiante sur le territoire français (Saint-Gobain est le troisième producteur 
mondial). Une autre mesure consisterait à entreprendre d'urgence un recensement général 
des immeubles floqués à l'amiante. Des halles de Rungis à l'aérogare de Bastia, du centre 
de tri Saint-Lazare au lycée d'Haumont, du CHU de Clermont-Ferrand à la tour GAN de la 
Défense, la liste est longue des bâtiments à risque. Tout le monde s'accorde à reconnaître 
que l'essentiel de la contamination peut désormais s'opérer à partir de " l'amiante en place 
". Il faut donc recenser pour agir au cas par cas. " Prévention élémentaire ", considère 
Alert, " indispensable ", estime le professeur Bignon, " raisonnable ", pense le CPA. Seul 
le ministère de la santé juge cet inventaire " impossible " dans la mesure où ses conditions 
de réalisation (absence d'archives des entreprises du bâtiment) sont difficiles. Pourquoi ce 
qui est possible dans plusieurs pays étrangers (lire ci-contre) ne le serait-il pas en France 
?</TEXT>
</DOC>
