<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003456-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003456-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322277</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,DEFENSE,ARMEE,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<NAMES>BAUDYS ANTONIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Défense et sécurité en Europe centrale et orientale&gt;République tchèque: crise de confiance</TITLE>
<TEXT>PRAGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  ALORS que Prague frappe à la porte de l'OTAN, l'armée tchèque en 
transformation, soumise à plusieurs purges et vagues de départs 
volontaires depuis la chute du communisme, est le parent pauvre et 
mal-aimé du pays. Fleuron du pacte de Varsovie, l'armée 
tchécoslovaque, forte de 200 000 hommes dont 85 % des professionnels 
avaient la carte du parti, a vécu très douloureusement la fin de 
l'empire soviétique et les jeunes conscrits font tout leur possible 
pour échapper au service national, pourtant réduit en quatre ans de 
vingt-quatre à douze mois.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une véritable hémorragie qui a atteint le corps militaire au 
cours des trois dernières années d'existence de l'armée 
tchécoslovaque et qui s'est même poursuivi dans la nouvelle armée 
tchèque. Les cadres les plus compromis sont partis dès 1990 ; puis 
ont suivi ceux en désaccord avec le nouveau cours politique du pays, 
puis ceux qui ne voyaient plus de perspective de carrière du fait du 
retour de certains officiers exclus en 1968, et enfin ceux pensant " 
mieux se vendre " dans le civil. Signe de la crise de confiance au 
sein même de l'armée, quelques dizaines d'officiers sur les 170 qui, 
à des titres divers, ont fait des stages dans les écoles militaires 
occidentales depuis 1990 sont partis dans le civil.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi le ministre de la défense, Antonin Baudys, un civil de 
quarante-sept ans, a-t-il bien des difficultés pour trouver une 
trentaine de jeunes officiers capables et parlant au moins une langue 
occidentale pour représenter la République tchèque au sein des divers 
commandements et comités de l'OTAN. De même, ce vieillissement des 
cadres ne facilite pas l'ambitieuse transformation de l'armée tchèque 
en vue de la rendre compatible avec les normes occidentales.</TEXT>
<TEXT>
  Si, au niveau des effectifs, l'évolution vers la situation optimale 
va plutôt plus vite, voire trop vite _ l'objectif est 65 000 hommes 
en 1996 _, le passage du système de divisions soviétiques en brigades 
modèle OTAN, la modernisation des équipements et des armements, sont 
freinés par le manque de moyens financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré le désir affiché d'intégrer l'OTAN le plus tôt possible, 
l'effort du gouvernement pragois est largement insuffisant. Le budget 
de la défense permet tout juste, de l'avis des spécialistes, la 
conservation du matériel et du patrimoine immobilier. Néanmoins, le 
ministre est décidé à poursuivre la transformation des forces armées 
tchèques, qui passe en particulier par un redéploiement sur 
l'ensemble du territoire _ malgré l'opposition des populations qui 
refusent l'installation de casernes et surtout d'unités de l'armée de 
l'air _, le passage au commandement à trois niveaux, et la création 
d'une brigade d'intervention rapide de 3 500 hommes. Cette brigade, 
appelée à devenir le fleuron de l'armée tchèque totalement compatible 
avec l'OTAN d'ici à 1996, servira de modèle à la réforme de 
l'ensemble de l'appareil militaire.</TEXT>
<TEXT>
  &lt;
</TEXT>
</DOC>
