<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041099</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041099</DOCID>
<ACCOUNT>421403</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1007</FAB>
<SUBJECTS>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT,CONSEQUENCE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un graphique intitulé "MARK CONTRE FRANC, JOURNEE DES 7 ET 8 NOVEMBRE 1995".</NOTE>
<NUM1>951109-2-036-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Les marchés financiers se réjouissent d'" un plus grand professionnalisme "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT DU MARDI 7 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Nette progression du francaprès le remaniement ministériel</TITLE>
<TEXT> LES OPÉRATEURS des marchés financiers ont réagi favorablement au remaniement ministériel. Le franc s'échangeait, mercredi 8 novembre en 
début de matinée, à 3,45 francs pour 1 deutschemark, soit un gain d'un centime et demi en 
vingt-quatre heures face à la monnaie allemande. La Bourse de Paris ouvrait, quant à elle, 
sur une hausse de 0,5 %. Les taux d'intérêt étaient orientés à la baisse. Le rendement de 
l'emprunt d'Etat à dix ans s'inscrivait à 7,19 % (contre 7,26 % mardi matin), et les taux à 
trois mois s'établissaient à 6,15 % (contre 6,37 %).</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, à l'annonce de la démission du gouvernement d'Alain Juppé, mardi, la devise 
française avait nettement reculé, tombant jusqu'à un niveau de 3,48 franc pour 1 
deutschemark. La période de flottement n'a toutefois pas duré. Les investisseurs n'ont pas 
tardé à se remettre de ce choc et à réviser leur interprétation initiale. Moins d'une demi-
heure après la nouvelle, la tendance était inversée. Le franc et l'ensemble des valeurs 
françaises continuaient à se reprendre tout au long de l'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment même où le secrétaire général de l'Elysée, Xavier de Villepin, présentait la 
composition du nouveau gouvernement, le franc s'échangeait à 3,4475 francs pour 1 
deutschemark, soit une hausse de 2 centimes par rapport à son cours du début de la 
matinée. La Bourse de Paris avait, pour sa part, terminé la séance en hausse de 1,90 %.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " HOMOGÉNÉITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs raisons permettent d'expliquer, selon les analystes, la réaction positive des 
investisseurs à cet événement politique. La première tient à la surprise qu'il a provoquée, 
car, si au cours des dernières semaines la rumeur d'un remaniement ministériel avait 
régulièrement circulé dans les salles de marché, les opérateurs avaient finalement 
abandonné cette idée.</TEXT>
<TEXT>
  Le bon accueil réservé par les opérateurs des marchés financiers résulte également du 
discrédit dans lequel était tombé, à leurs yeux, la première équipe dirigée par Alain Juppé. 
Elle bénéficiait, auprès des investisseurs internationaux, d'une cote de confiance encore 
plus faible qu'auprès de la population française. Dans ce contexte, tout changement ne 
pouvait être perçu que positivement.</TEXT>
<TEXT>
  " La recomposition du gouvernement dans le sens d'une plus grande homogénéité et d'un 
plus grand professionnalisme était souhaitée par les opérateurs ", note Philippe Weber, 
économiste à la Compagnie parisienne de réescompte. Elle est de nature à éviter les 
dissonances qui avaient pu être observées et qui avaient été sanctionnées par les marchés, 
comme celle de l'annonce d'une hausse du forfait hospitalier.</TEXT>
<TEXT>
  Le maintien, à Bercy, de Jean Arthuis, confirmé dès le début de l'après-midi, a également 
rassuré les investisseurs. Il n'a toutefois pas constitué une grande surprise. Les analystes 
soulignaient l'impossibilité, pour le premier ministre, de changer de ministre de l'économie 
et des finances pour la troisième fois en moins de six mois.</TEXT>
<TEXT>
 L'instauration d'un grand ministère des affaires sociales, confié à Jacques Barrot, 
constitue également un élément positif pour les opérateurs. " Les marchés espérent qu'un 
ministre fort sera en mesure d'imposer aux syndicats des mesures fortes ", observe un 
économiste.</TEXT>
<TEXT>
  La réduction du déficit des comptes sociaux représente, aujourd'hui, un des principaux 
sujets de préoccupation des investisseurs. Enfin, la nomination d'Alain Lamassoure comme 
ministre délégué au budget et porte-parole du gouvernement confirme, pour les marchés, 
l'engagement européen de la politique suivie par premier ministre.</TEXT>
</DOC>
