<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025630</DOCID>
<ACCOUNT>401262</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1253</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTIF BUDGETAIRE,1995,DEFICIT BUDGETAIRE,PROJET DE LOI,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-007-32</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>En présentant le collectif, le secrétaire d'Etat au budget a reconnu que le financement  de l'allocation de rentrée scolaire n'était pas prévu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE LOI DE FINANCES PRESENTE LE MERCREDI 28 JUIN 1995 PAR ALAIN MADELIN AU CONSEIL DES MINISTRES.</LEAD1>
<TITLE>La hausse de la TVA majorerait l'inflation de 0,9 point</TITLE>
<TEXT> LA DEVINETTE est rituelle, après toute présentation d'un projet de loi de finances : quelles astuces les experts gouvernementaux ont-ils trouvées 
pour donner une présentation avantageuse de leur politique budgétaire ? Le projet de loi 
de finances rectificative qu'Alain Madelin a présenté, mercredi 28 juin, au conseil des 
ministres (Le Monde du 29 juin) n'échappe pas à la question, mais le casse-tête est moins 
complexe que d'ordinaire, car, lors d'une conférence de presse, mercredi, le ministre de 
l'économie et des finances a lui-même levé le voile sur plusieurs zones d'ombre.</TEXT>
<TEXT>
  La première interrogation portait sur les hypothèses économiques qui sous-tendent le 
projet de loi de finances. Globalement, elles ne devraient guère changer, car avec des 
dépenses nouvelles, compensées par des prélèvements nouveaux, et donc, au total, un 
déficit budgétaire équivalent à celui qui était prévu en loi de finances initiale, la politique 
budgétaire française devrait rester neutre, c'est-à-dire sans effet récessif ou expansif 
sensible sur la croissance. Il semblait donc logique que le gouvernement ne modifie pas ses 
prévisions économiques d'ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, on pouvait raisonnablement penser que le relèvement de la TVA conduirait 
à des tensions sur les prix à la consommation. Une étude confidentielle du ministère des 
finances évaluait entre 0,5 et 0,7 point l'impact sur l'inflation d'un relèvement de ce 
prélèvement au taux de 20 % (Le Monde du 2 juin), mais jusqu'à ce jour aucune 
confirmation n'en avait été donnée. Interrogé sur ce point, M. Madelin a admis que l'effet 
mécanique sur l'inflation d'une hausse du taux normal de la TVA, qui sera finalement porté 
à 20,6 %, pourrait atteindre 0,9 %, même si le résultat final pourrait être légèrement 
inférieur, " compte tenu de l'effet de la concurrence ". Un des effets pervers du dispositif 
gouvernemental est ainsi souligné : si la politique salariale sera plus généreuse, 
notamment avec la hausse du SMIC, le gain en pouvoir d'achat sera en partie rogné par ce 
prélèvement fiscal.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMME M. BALLADUR</TEXT>
<TEXT>
 Une seconde zone d'ombre portait sur le financement du maintien du triplement de 
l'allocation de rentrée scolaire. Lors de la même conférence de presse, le secrétaire d'Etat 
au budget, François d'Aubert, a confirmé que le projet de loi n'en assurait pas le 
financement. Il a indiqué que les crédits (environ 6,3 milliards de francs) ne seraient 
débloqués qu'à l'occasion du traditionnel collectif de fin d'année. Cette allocation de 
rentrée scolaire porte décidément la poisse à tous ceux qui veulent l'augmenter. Déjà 
Edouard Balladur, en 1993, en avait fait l'expérience. Discrètement, il avait annulé le coût 
budgétaire, en le faisant prendre en charge par la dette de la Sécurité sociale que l'Etat 
avait ensuite repris à son compte. Il s'agissait, en clair, d'une procédure classique de " 
débudgétisation ". Le stratagème ayant été dévoilé et ayant fait l'objet de très nombreuses 
critiques, le gouvernement avait dû revenir en 1994 à une procédure plus orthodoxe, en 
inscrivant la mesure dans le budget. Le gouvernement actuel prête à son tour le flanc à la 
critique.</TEXT>
</DOC>
