<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003047-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003047-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352794</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE,POLEMIQUE;FORCE D'INTERPOSITION,JAPON,ANNULATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>09261259</FAB>
<NAMES>HCR</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Informations contradictoires de l'ONU&gt; sur des massacres de réfugiés</TITLE>
<TEXT> La Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR) " ne dispose pas d'informations " faisant état, comme l'a affirmé, à 
Genève, le Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR), de 
massacres de personnes déplacées rentrées au Rwanda, commis par les 
forces du Front patriotique rwandais (FPR) aujourd'hui au pouvoir à 
Kigali (le Monde du 25-26 septembre). Pierre Mehu, porte-parole de la 
MINUAR, a donné cette indication, samedi 24 septembre, ajoutant que 
les observateurs militaires de la mission de l'ONU ont conclu à une 
situation " normale " dans le nord-ouest du pays.</TEXT>
<TEXT>
  M. Mehu a précisé qu'il existe " des tensions mais pas de tueries 
en masse. " Il a fait état d'un incident au cours duquel des soldats 
du FPR ont tué " par vengeance " deux personnes et en ont blessé 
quatre autres, vendredi 23 septembre à Gikongoro (sud). Alors que le 
HCR a décidé de " ne plus encourager les rapatriements ", la MINUAR 
s'en tient à son projet " Homeward " : le rapatriement, à partir du 
mardi 27 septembre, de déplacés qui s'étaient réfugiés dans 
l'ancienne zone contrôlée par les forces françaises de l'opération " 
Turquoise ", dans le sud-ouest du pays. Cent soldats de la MINUAR ont 
commencé à se déployer dans cette zone pour enquêter sur les rumeurs 
de représailles. Le gouvernement rwandais a menacé de lancer dans 
cette région une " grande offensive " contre les extrémistes hutus 
qui y commettraient des " atrocités ". </TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les soldats japonais ont annulé dimanche leur 
première mission en faveur des réfugiés rwandais de Goma (Zaïre), en 
raison des violences qui ont éclaté dans cette ville frontalière où 
au moins trois personnes ont été tuées au cours du week end. _ (AFP, 
Reuter.)                              
</TEXT>
</DOC>
