<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018368</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018368</DOCID>
<ACCOUNT>391721</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/0954</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950511-6</NUM1>
<NAMES>UDF,PR,BAYROU FRANCOIS,CHARETTE HERVE DE,GISCARD D'ESTAING VALERY,MILLON CHARLES,PR,LEOTARD FRANCOIS,MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ELECTION PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>Le sort de l'UDF est suspendu  à la composition du gouvernement</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE n'est pas nommé, mais déjà l'UDF attend avec impatience la composition du gouvernement. Pour de multiples raisons. Au-
delà de l'attente fébrile des " ministrables ", la liste qui sera communiquée en fin de 
semaine prochaine sera la première traduction du rapport de force avec le RPR. Elle 
témoignera également de l'influence des nouveaux hommes forts de l'UDF auprès de leurs 
alliés gaullistes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette composition ministérielle risque d'être celle de tous les déboires. Parti dominant, 
parti du président, le RPR n'est plus tenu à prodiguer ses faveurs à l'UDF, comme cela a 
pu être le cas lors des deux cohabitations. Le principe de la parité, rappelé par François 
Bayrou, président du CDS et ancien partisan d'Edouard Balladur, tout comme par Hervé 
de Charette, délégué général des Clubs Perspectives et Réalités prochainement 
transformés en parti politique à part entière et supporteur de Jacques Chirac, risque de 
s'en trouver légèrement écorné.</TEXT>
<TEXT>
  Les réunions qui se sont succédé, mardi 9 mai, ont donc souligné la fatalité du statu quo 
jusqu'à ce que la liste des heureux élus soit égrenée depuis le perron de l'Elysée. Un statu 
quo qui risque d'être prolongé au-delà des élections municipales des 11 et 18 juin.</TEXT>
<TEXT>
  Le bureau politique de l'UDF, réuni pour la première fois depuis des lustres, a été 
l'occasion d'ajouter quelques pages aux volumes déjà replets du feuilleton de la " 
rénovation de l'UDF ". Comme à l'accoutumée, le président de l'UDF, Valéry Giscard 
d'Estaing, s'est imposé sans grand mal. Il a obtenu la reconduction du financement de la 
structure confédérale par ses composantes, lesquelles ont accès au financement public, 
mais il n'est pas parvenu à donner une direction très précise à la " rénovation de l'UDF ", 
qui fera l'objet d'un nouveau bureau politique prévu dans quinze jours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RIVALITÉS</TEXT>
<TEXT>
  Il en a été de même au bureau exécutif du groupe UDF de l'Assemblée nationale, qui 
cherche déjà un successeur à son président, Charles Millon, promis au gouvernement. 
Cette instance a réaffirmé la nécessité du maintien du groupe UDF, face au groupe RPR. 
Ce maintien a été également approuvé par les députés centristes.</TEXT>
<TEXT>
  Le statu quo l'a enfin emporté au bureau politique du PR, qui est confronté à la rivalité 
entre François Léotard et Alain Madelin, candidats l'un et l'autre à la succession de 
Gérard Longuet, l'actuel président du PR, M. Léotard, qui avait fait le choix de M. 
Balladur, avait souhaité, dans un premier temps, presser le rythme, assuré de la victoire 
grâce à sa maîtrise de l'appareil. Proche de M. Chirac, M. Madelin voulait retarder 
l'échéance afin de disposer du temps nécessaire pour convaincre. Convenant que la 
précipitation pourrait lui nuire, M. Léotard a accepté de renvoyer la confrontation, si elle a 
lieu, après les municipales, à la fin juin ou en septembre.</TEXT>
</DOC>
