<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034514</DOCID>
<ACCOUNT>412972</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/38951006</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATISATION,CONSEQUENCE,PANNE,SYSTEME DE SECURITE,INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950920-2-R02-31</NUM1>
<NAMES>GRANJACQUES BENOIT,ANACT,AGENCE NATIONALE POUR L'AMELIORATION DES CONDITIONS DE TRAVAIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE LEROY</SIP1>
<SOT1>Face aux risques de dysfonctionnement des systèmes,la notion de " reprise en main " regagne du terrain</SOT1>
<SU21>Dominer les automatismes</SU21>
<SYF1>ROBOTIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES.</LEAD1>
<TITLE>Marge de manoeuvre</TITLE>
<TEXT> LA vague d'automatisation a envahi les ateliers. Mais les logiciels de conduite, parfois trop sophistiqués, ne donnent pas toujours des résultats 
probants. Souvent les opérateurs, avec la complicité plus ou moins tacite de leur hiérarchie 
directe, sont amenés à " trouver des aménagements, des ajustements ". Bref, à reprendre 
les choses en main, ainsi que le souligne Jacques Kheliff, secrétaire général de la FUC- 
CFDT (Fédération de la chimie). D'une manière générale, cependant, la tendance dans 
l'industrie est de nier le fait que les automatismes ne sont pas forcément bien conçus et que 
les opérateur sont amenés à régler les opérations et à contourner les procédures.</TEXT>
<TEXT>
   Benoît Grandjacques, responsable du secteur automatisation de l'Agence nationale pour 
l'amélioration des conditions de travail (Anact) relate : " Dans une entreprise où nous 
avons eu l'occasion de nous pencher sur les postes de travail et les marges de manoeuvre 
laissées aux opérateurs, nous avons pu constater à quel point les conceptions différaient 
selon les échelons de la hiérarchie. " Pour le directeur de l'usine, il était clair que cette 
marge de manoeuvre était nulle, les opérateurs en faisant déjà assez pour respecter les 
consignes. Du côté du responsable de la qualité, le discours a été un peu plus nuancé : les 
opérateurs connaissaient les procédures habituelles et savaient à quel suite d'opérations ils 
devaient se livrer dans telle ou telle situation. " Bref, tout était parfaitement étudié. On 
avait prévu l'imprévisible. Moyennant quoi, dans le discours du responsable qualité, 
apparaissait la notion de ``en cas de``. L'opérateur devait pouvoir faire face à des 
situations qui ne sont pas habituelles. " De leur côté, les opérateurs exposeront les micro- 
incidents ou les dysfonctionnements auxquels ils font face en permanence. " En fait, dans 
cette usine, prévue au départ pour être complètement automatisée, le travail 
d'amélioration des automatismes qui se fait sur plusieurs années a consisté à introduire la 
possibilité pour l'opérateur de reprendre la main en cas de besoin avec l'accord de sa 
hiérarchie ", souligne Benoît Grandjacques.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  PHASES Les marges de manoeuvre sont plus ou moins grandes selon la nature des 
#systèmes. Dans un système très intégré où l'informatique contrôle toutes les opérations en 
cascade, il est difficile à l'opérateur d'intervenir. Si les installations sont plus autonomes 
les unes des autres, les opérateurs auront plus de possibilités d'intervention. Il en est ainsi, 
observe Christian Marquette du Centre français d'études et de recherche sur les 
#qualifications (Cereq) dans la chimie lourde, où les questions de sécurité sont primordiales. 
Face à des risques de réactions chimiques plus ou moins contrôlables, les grandes 
entreprises ont prévu trois phases : lors de la première phase, le système prend en charge 
toutes les opérations. Puis vient une phase où l'opérateur peut intervenir afin de modifier 
un paramètre (augmenter la pression ou baisser la température) ou faire face à une petite 
dérive due à une conjonction de plusieurs facteurs. Enfin, si la dérive est trop importante, 
intervient la troisième phase : le système intervient automatiquement et " éjecte 
l'opérateur ". C'est ce qu'on appelle " la mise en sécurité par le système ".</TEXT>
<TEXT>
   Dans ce schéma, les marges existent donc. Jusqu'à un certain stade. Elles sont 
généralement hiérarchisées : des " clés " permettant une intervention humaine sont à la 
disposition des opérateurs, d'autres à la disposition de l'agent de maîtrise, ou de l'échelon 
supérieur. Quoi qu'il en soit, avec le temps, les entreprises ont compris que 
l'automatisation systématique n'était pas forcément la panacée en raison des coûts 
d'investissement mais aussi des coûts dus aux dysfonctionnements. Certaines ont réfréné 
leur boulimie dans ce domaine. Ainsi, chez Renault, alors que les opérations de tôlerie 
étaient automatisées à plus de 95 % sur la Safrane en 1992, elles ne l'étaient plus qu'à 60 
% sur la Laguna deux ans plus tard. " Il s'agit pour nous d'un choix à la fois économique et 
social ", affirme-t-on à la Régie. " Lorsque nous avons un poste pénible à aménager, nous 
étudions s'il est plus rentable pour nous de l'automatiser ou de l'aménager par l'ergonomie. 
" Une intention malgré tout louable car, constate un ergonome, " bien peu d'entreprises se 
préoccupent de savoir s'il est mieux pour l'opérateur d'automatiser ou non son poste ".</TEXT>
</DOC>
