<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003441-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003441-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326153</ACCOUNT>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME,REGION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIRS ET DE TOURISME EN REGION</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; Régions</TITLE>
<TEXT>Abbayes romanes </TEXT>
<TEXT> Joli parcours en vérité. Au départ de Carcassonne. Ce qui est déjà 
une promesse de beauté. En quatre jours et quatre nuits, il va son 
bonhomme de chemin, dégustant la savoureuse cuisine du Sud-Ouest à 
l'étape. L'esprit, lui, aura d'autres nourritures : les abbayes 
bénédictines de Caunes Minervois (VIIe siècle), au coeur d'un village 
fortifié, Saint-Polycarpe (IXe) et Saint-Papoul (VIIIe, cloître 
reconstruit au XIVe), l'abbaye cistercienne de Villelongue (XIIe), 
près de Saint-Martin-le-Viel et celles d'Alet-les-Bains et Lagrasse. 
Chaque soir, retour à Carcassonne, ce qui permet de retrouver ses 
marques et de visiter à loisir la forteresse médiévale. Parmi les 
plaisirs du palais, dégustations de vins du Minervois et déjeuner à 
Castelnaudary, capitale du cassoulet. Par personne, 1 600 F, un 
forfait tout compris sans surprise (pension complète, vins, cafés, 
dégustations et entrées sur les sites). Renseignements et 
réservations : Loisirs Aude Accueil, tél. 16-68-11-42-22.</TEXT>
<TEXT>
 Une Rolls à Nancy</TEXT>
<TEXT>
  Une Rolls blanche va vous chercher chez vous ou, si vous n'habitez 
pas Nancy, à l'aéroport ou à la gare. Pour vous conduire au Grand 
Hôtel de la Reine, un petit Palais sis place Stanislas et ainsi 
baptisé en souvenir de la halte qu'y fit la future Marie-Antoinette 
qui s'en allait épouser Louis XVI. Là, une suite vous attend avec le 
champagne et un dîner aux chandelles au Stanislas, le restaurant 
gastronomique où officie un chef nommé Michel Douville. Le lendemain, 
petit déjeuner et une dernière promenade en Rolls pour clore avec 
classe cette romantique parenthèse d'une nuit. Deux conditions pour 
bénéficier d'un pareil traitement : fêter un anniversaire de mariage 
et acquitter le prix de cette célébration princière, 2 490 F pour 
deux personnes. Réservation auprès du Groupe des Hôtels Concorde, à 
Paris (tél. : (1) 40-71-21-21 ou, No vert, 05-05-00-11) ou 
directement au Grand Hôtel de la Reine (83-35-03-01).</TEXT>
<TEXT>
  La traversée du Massif central</TEXT>
<TEXT>
  Chamineige : la grande traversée du Massif central, sur plus de 550 
km, en majeure partie au-dessus de 1 300 mètres. Du 12 au 19 mars, un 
itinéraire exceptionnel (10 000 mètres de montée au total), en ski de 
fond, à pied et en vélo tout terrain. Plusieurs formules : un 
triathlon de sept étapes, du Languedoc-Roussillon à l'Auvergne, de 
l'Aigoual au puy de Dôme, de Saint-Jean-du-Gard à Clermont via le 
mont Lozère, la Margeride, les volcans cantaliens, le Cézalier, le 
Sancy et la chaîne des puys (par équipes de trois) ou, sur le même 
itinéraire, une randonnée à cheval (2 chevaux par cavalier) ainsi que 
la possibilité de suivre la course, tout en découvrant les multiples 
facettes du Massif central. Renseignements auprès de Chamineige, 
route de Nîmes, 30270 Saint-Jean-du-Gard, tél. : 66-85-18-19.         
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
