<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001526-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001526-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359122</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLAIR RENE</PEOPLE>
<PEOPLE>LANDIS JOHN</PEOPLE>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11121099</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>941114-2-023-01</NUM1>
<NAMES>PHILIPE GERARD</NAMES>
<NAMES>TUPPER MARTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>SUR LA PART DE REVE QU'APPORTENT TOUJOURS CERTAINS ARTISTES, EN PARTICULIER GERARD PHILIPPE</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Rêves cybernétiques</TITLE>
<TIO1>LES BELLES DE NUIT</TIO1>
<TIO2>DREAM</TIO2>
<TEXT>SUR l'écran noir et blanc de nos nuits sans couleur, Gérard Philipe traversait le miroir et les époques pour rejoindre les femmes de ses 
rêves et atterrir sur une chaîne de service public par une belle 
journée de 11 novembre. Les Belles de nuit de René Clair passent et 
repassent au gré des après-midi en guise d'hommage au cinéma français 
pour combler les trous de la programmation. Peu importe, l'humour et 
l'élégance de René Clair font oublier bien des brosses à dents. Ça ne 
se discute pas.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, régulièrement, Gérard Philipe vient à domicile donner ses 
leçons de musique et rêver son opéra fabuleux et ses rencontres 
nocturnes avec Gina Lollobrigida ou Martine Carol. On passe de la vie 
réelle à la vie onirique avec plus d'aisance que Gérard Philipe, qui 
n'arrive plus à faire la différence. Sa réalité devient rêve. Ses 
repères sont brouillés.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux de Martin Tupper. C'est le héros d'une étonnante comédie 
américaine diffusée sur Canal Jimmy, Dream on, produit par le 
cinéaste John Landis. Martin Tupper naissait à peine quand le film de 
René Clair est sorti. Le générique est un morceau d'anthologie : une 
mère place un bébé devant l'étrange lucarne, l'enfant grandit, la vie 
continue. Les téléviseurs se transforment, lui reste rivé à son 
écran, absorbé par ses images noir et blanc. Elles défilent, se 
brouillent et se mélangent dans sa tête et ne le quitteront jamais. 
Tout devient flou autour de lui. C'est un enfant de la télé. Un petit 
Nemo cathodique.</TEXT>
<TEXT>
  Avant chaque décision, dans chaque situation, ses souvenirs en noir 
et blanc resurgissent et Ronald Reagan _ quand il était acteur à 
Hollywood _, John Wayne ou Groucho Marx donnent à Martin Tupper des 
conseils comiques ou stratégiques pour résoudre un problème, draguer 
une fille, etc. Son rêve est allumé en permanence. C'est, sur Canal 
Jimmy, l'une des seules chaînes du câble qui prennent la peine de 
construire une grille de programmes sans se contenter d'ouvrir un 
robinet à images pour déverser des séries, des documentaires, des 
clips, des matches de football, des informations ou des débats... </TEXT>
<TEXT>
  Peut-être dans vingt ans un nouveau Dream on verra-t-il le jour. 
Les belles de nuit auront déserté les écrans, et les nostalgiques, 
rivés sur leur ordinateur, se souviendront à peine des films non 
colorisés. Tout le monde sera " on line ". Et Gérard Philipe, Martin 
Tupper, Martine Carol et Gina Lollobrigida se rencontreront au bord 
des autoroutes de l'information dans des rêves cybernétiques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
