<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013814</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013814</DOCID>
<ACCOUNT>385473</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1604</FAB>
<NUM1>950408-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>SELENA,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>New York à l'heure des " blagues racistes "</TITLE>
<TEXT> Malgré des décennies d'efforts et de sensibilisation, les relations raciales restent un des sujets les plus explosifs du discours public aux Etats-Unis. 
Deux personnalités très en vue de New York viennent de le prouver à nouveau : l'une pour 
avoir tourné en dérision un juge d'origine japonaise, l'autre pour des commentaires d'un 
goût douteux sur une idole de la communauté hispanique, qui vient d'être assassinée au 
Texas.</TEXT>
<TEXT>
 Le sénateur républicain de New York, Al d'Amato, ne fait pas, il est vrai, dans la dentelle. 
Sur Capitol Hill, ses interventions, qui se veulent drôles, sèment souvent la consternation. 
Interrogé à la radio, mardi 4 avril, dans l'une des émissions les plus populaires, il a 
commencé à imiter l'accent japonais pour ridiculiser le juge Lance Ito, qui préside le procès 
de la star de football OJ Simpson. Même l'animateur, Don Imus, qui ne dédaigne pourtant 
pas une bonne polémique, a flairé le dérapage : " Arrêtez-vous, Sénateur, a-t-il imploré, ou 
vous allez encore faire la une du Daily News ", tabloïd new-yorkais à grand tirage.</TEXT>
<TEXT>
  Trop tard. Le sénateur était déjà allé trop loin dans la raillerie du " petit juge Ito ", qui " 
aime tellement les projecteurs qu'il va faire traîner ce procès pendant un an et nous 
empêcher de regarder autre chose à la télé ". Le juge Ito, qui n'a pas une once d'accent 
étranger, est petit-fils d'immigrés japonais ; pendant la deuxième guerre mondiale, comme 
la plupart des Nippo-Américains, ses parents furent enfermés dans un camp d'internement. 
Mercredi 5 avril, la blague du sénateur d'Amato s'étalait effectivement à la " une " des 
journaux de New York et provoquait des réactions outrées de la communauté nippo-
#américaine. Les larmes aux yeux, un membre démocrate du Congrès, d'origine japonaise, 
Norman Mineta, lui-même ancien interné, s'exclamait : " Mais que faut-il encore que nous 
fassions pour prouver que nous sommes américains ? " Autre célèbre animateur de radio 
et spécialiste ès provocation, Howard Stern a pris, lui, pour cible une jeune chanteuse très 
populaire née au Texas de parents immigrés mexicains, Selena. Chantant à la fois en 
anglais et en espagnol avec une présence très intense sur scène, Selena était devenue un 
phénomène, reflet de l'évolution culturelle de la communauté hispano-américaine.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 31 mars, elle est tombée sous les balles de sa secrétaire qu'elle venait de 
licencier. Le jour des obsèques, Howard Stern a diffusé un tube de Selena accompagné 
d'une bande son de fusillades et de quelques commentaires méprisants pour l'émotion des 
" latinos ". A Dallas, le standard de la station de radio a été pris d'assaut par les 
protestataires, et une association hispano-américaine envisage de porter plainte devant le 
conseil fédéral de l'audiovisuel.</TEXT>
</DOC>
