<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026347</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026347</DOCID>
<ACCOUNT>402194</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1826</FAB>
<SUBJECTS>BACCALAUREAT,1995,RESULTAT</SUBJECTS>
<NUM1>950705-2-009-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> BEATRICE GURREY
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES RESULTATS DEFINITIFS SERONT CONNUS PEU APRES LE 6 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Un bon baccalauréat 1995, selon les premières tendances</TITLE>
<TEXT> LES CANDIDATS au baccalauréat de la série économique et sociale (ES) auraient-ils eu tort de se faire du souci ? Notée 
habituellement avec sévérité, tout comme celle de philosophie, l'épreuve de sciences 
économiques et sociales, dotée cette année d'un coefficient 7 ou 9, et qui avait donné 
lieu à un grave incident, semble ne pas avoir pour autant handicapé les candidats. 
L'an dernier, on comptait dans la série économique le plus fort taux d'ajournés au 
premier groupe d'épreuves : 18,9 %, alors que le taux moyen se situait à 15,2 % et 
celui de l'ancienne série C à 8 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers résultats doivent être interprétés avec prudence car ils ne concernent 
pas toutes les académies. De plus, l'épreuve de cette année n'est pas tout à fait 
comparable à celle de l'an dernier. Mais en dépit de ces restrictions, selon les 
chiffres connus dans quelques académies importantes, la tendance semble s'être 
renversée. Dans l'académie d'Aix-Marseille, où 4 500 candidats se sont présentés 
dans la série ES, près de 47 % d'entre eux sont admis dès le premier groupe, soit une 
augmentation de 44 % par rapport à l'an dernier. Parallèlement, les candidats 
ajournés sont beaucoup moins nombreux ( 10 % par rapport à 1994). Dans 
l'académie de Lille, le pourcentage d'admis sans oral de rattrapage a augmenté de 30 
% dans cette série, dans l'académie de Rennes, de 35 %.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE NOUVELLE ÉPREUVE DE LETTRES</TEXT>
<TEXT>
Les résultats sont moins nets pour la série littéraire, mais laissent aussi apparaître 
un progrès. Le pourcentage d'admis du premier groupe s'élève de 12 % dans 
l'académie de Lille, où plus de 6 700 candidats se présentaient en L, tandis que le 
nombre d'ajournés ne varie guère ; dans celle d'Aix-Marseille les admis définitifs 
progressent de 5 %, mais le nombre d'ajournés aussi. C'est pour cette série que le 
ministère craignait le plus : d'une part la philosophie y est affectée d'un très fort 
coefficient alors qu'elle est la championne des notes médiocres, d'autre part, une 
nouvelle épreuve de lettres, très différente de celle passée de façon anticipée en 
première, y faisait son apparition. Selon une étude non publiée du ministère, si l'on 
avait appliqué aux notes de philosophie de l'an dernier les coefficients de cette 
année, les résultats auraient connu une baisse de 7 %. Toute " catastrophe " semble 
donc écartée.</TEXT>
<TEXT>
  Les variations les plus importantes ont été constatées dans la série scientifique (S), 
dans laquelle l'épreuve de mathématiques s'est révélée particulièrement difficile (Le 
Monde du 1e juillet). Selon les académies, le pourcentage de reçus définitifs varie de 
plus de 10 %, mais parfois dans un sens négatif, parfois dans un sens positif. 
François Bayrou se félicite de ces premières tendances : " J'ai souhaité un bac 
#renforcé, réévalué, ce n'est pas pour cela que les élèves ne peuvent pas y réussir ", 
a-t-il souligné. Il reste à savoir comment se comporteront les jurys avec les candidats 
du second groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats définitifs, qui seront connus peu après le 6 juillet, en dépendront pour 
une bonne part. Quel que soit le jugement porté sur la cuvée 1995 à ce moment-là, le 
bac 1996 sera différent : un conseil supérieur de l'éducation exceptionnel devrait se 
tenir vers la fin du mois d'août pour débattre de ses aménagements.</TEXT>
</DOC>
