<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000870-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000870-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331718</ACCOUNT>
<CHA1>Le Conseil de la Fédération, la Chambre haute (Sénat) du Parlement russe, pourtant considéré comme majoritairement favorable à Boris Eltsine, a mis ce dernier en minorité, mercredi 6 avril, à propos de la nomination d'un procureur de Russie.</CHA1>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,SENAT,ADOPTION PARLEMENTAIRE,DEMISSION,INSTANCE,MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<FAB>04071606</FAB>
<NAMES>ELTSINE BORIS,KAZANNIK ALEXEI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>06 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Le Sénat s'oppose à Boris Eltsine</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  " Un seul vote ne suffit pas pour dire que la guerre est déclarée 
entre les sénateurs et Boris Eltsine, mais le précédent est 
désagréable " : cet aveu de Gueorgui Satarov, le nouvel assistant de 
Boris Eltsine, donnait bien le ton de l'ambiance qui régnait mercredi 
6 avril dans les milieux politiques de Moscou après le refus (74 voix 
contre 68) du Conseil de la Fédération, la Chambre haute du 
Parlement, d'accepter la démission du procureur général de Russie 
Alexeï Kazannik. Ce dernier avait démissionné de son poste fin 
février, pour protester contre les pressions que Boris Eltsine aurait 
exercées sur lui, en lui demandant, par exemple, de " violer la loi " 
en empêchant la libération des chefs de la rebellion d'octobre 
amnistiés par la Douma.</TEXT>
<TEXT>
  Alexeï Kazannik, vieil allié de Boris Eltsine, avait été nommé 
procureur général par ce dernier au moment même où il décrétait la 
dissolution de l'ancien Parlement, à l'automne dernier. Et le 
président russe avait argué de cette nomination par décret pour le 
destituer, après sa " trahison ", également par décret et pour nommer 
un remplacant sans en reférer au Sénat, comme l'exige la Constitution 
adoptée entretemps. La bataille engagée par les sénateurs revient 
donc à faire respecter " l'Etat de droit ", même si, juridiquement, 
la situation aboutit à une impasse : Boris Eltsine a annoncé mercredi 
soir que son nouveau poulain Alexeï Iliouchenko, restait " procureur 
par intérim ". Ce dernier, présenté souvent comme un apparatchik 
falot qui " mouchardait " ses collègues, a dû même être amené, 
mercredi, au Parlement sous la protection d'un détachement de la 
garde présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Les " barons régionaux ", qui forment la majorité au Sénat, n'ont 
pas apprécié. Une longue étude, publiée jeudi par la Nezavissimaïa 
Gazeta, montre que cette chambre traduit la montée en puissance des 
appareils régionaux face au microcosme politique de Moscou, 
majoritaire en revanche dans la Douma, la Chambre basse, plus souvent 
dans l'opposition et dont les pouvoirs sont réduits. Si ces " barons 
" régionaux sont considérés comme " apolitiques " (seulement 16 % 
d'entre eux affirment être membres d'un parti et aucun n'appartient à 
celui de Jirinovski), ils ont occupé, ou occupent encore, dans leur 
grande majorité, des postes administratifs, dans le gouvernement, les 
Soviets, l'administration régionale ou présidentielle et les grandes 
entreprises. A ce titre, ils sont donc théoriquement dépendants, en 
majorité, soit de l'administration centrale de M. Eltsine, soit du 
gouvernement de Viktor Tchernomyrdine.</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'ailleurs ce dernier qui avait réussi à imposer, non sans 
mal, l'élection de Vladimir Choumeïko, " l'homme d'Eltsine " à la 
présidence du Sénat. Le fait que ce dernier refuse de se voir imposer 
une décision inique par l'entourage du président n'en est que plus 
remarquable et, somme toute, plus satisfaisant pour la balbutiante 
démocratie russe.</TEXT>
<TEXT>
  Autre évolution positive, du moins selon l'avis de la plupart des 
commentateurs " eltsiniens " ou " conservateurs " : la position de 
plus en plus solide occupée par le terne et discret Viktor 
Tchernomyrdine. Ce dernier apparaît de plus en plus comme le 
prétendant le plus sérieux à la succession d'un Boris Eltsine dont le 
mauvais état de santé, officiellement nié, est devenu une donnée 
centrale de la vie politique du pays. Chacun s'interroge ainsi sur 
l'escale que le président a choisi de faire à Barcelone lors de sa 
visite officielle, du 11 au 13 avril, en Espagne. Ne s'arrêtera-t-il 
pas dans la capitale catalane pour y saluer " par amitié " les 
médecins qui viennent parfois le voir à Moscou ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
