<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030549</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030549</DOCID>
<ACCOUNT>407740</ACCOUNT>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/1206</FAB>
<SUBJECTS>POLYNESIE FRANCAISE,BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,JEUX SPORTIFS,1995,CEREMONIAL,OUVERTURE,MANIFESTATION,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950815-2-016-01</NUM1>
<ORI1>PAPEETE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FLOSSE GASTON,GREENPEACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SOT1>Seuls quatre pays sur dix-sept ont manqué à l'appel</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A TAHITI LE SAMEDI 12 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Les militants antinucléaires polynésiens n'ont pas réussi  à perturber l'ouverture des Jeux du Pacifique</TITLE>
<TEXT> Alors qu'ils avaient annoncé des actions spectaculaires, les opposants de Polynésie française à la reprise des essais nucléaires de Mururoa n'ont 
mobilisé que quelques dizaines de militants, samedi 12 août, à l'occasion de la cérémonie 
d'ouverture des dixièmes Jeux du Pacifique sud. Réunis à l'appel de Hiti Tau qui fédère les 
organisations non gouvernementales de Polynésie française , les cent cinquante 
manifestants se sont heurtés à un barrage composé de quelques-uns des gardes mobiles 
parmi les centaines venues en renfort de métropole. Les forces de l'ordre ont interdit aux 
manifestants l'accès au stade Pater de Pirae où avaient lieu les festivités.</TEXT>
<TEXT>
  Le matin, les mêmes militants s'étaient réunis au " village de la paix ", trois fare 
(habitations polynésiennes traditionnelles) construits par les antinucléaires sur la place de 
la mairie de Papeete. Soucieux de leur liberté d'action, les membres de Hiti Tau s'étaient 
démarqués des indépendantistes du Tavini d'Oscar Tamaru, qui, du coup, ont brillé par leur 
absence lors de la manifestation qui a suivi. Pourtant, les indépendantistes avaient 
manifesté, dimanche 6 août, à l'aéroport de Faa'a, perturbant l'arrivée de quelques 
délégations. Mais à aucun moment les antinucléaires n'ont réussi une mobilisation de 
l'ampleur de celles qui avaient rassemblé des milliers de manifestants, fin juin et début 
juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps-là, à l'intérieur du stade, la cérémonie a suivi son cours selon un rituel 
où l'orthodoxie olympique le disputait à la décontraction insulaire, avec, en prime, 
l'influence protestante de rigueur dans la région : deux pasteurs de l'Eglise évangélique 
prièrent en français et en tahitien ; les choeurs étaient assurés par l'Eglise  mormone, qui 
livra une version fort martiale de La Marseillaise.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, seuls quatre pays participants les Samoas, indépendantes et américaines, 
Nauru et Niue sur les dix-sept annoncés manquaient à l'appel. D'autres délégations, 
comme celle des îles Cook,  avaient été réduites à leur plus simple expression. Malgré 
tout, la dimension régionale des Jeux demeurait intacte. Ce dont les manifestants, bloqués 
à l'extérieur du stade, étaient tout à fait conscients, qui demandaient " la possibilité de 
discuter avec les délégations et de témoigner notre sympathie aux athlètes du Pacifique 
".</TEXT>
<TEXT>
 UN VOILIER EN ROUTEC'est le président du gouvernement territorial, Gaston Flosse, 
qui s'adressa aux sportifs. Il s'offrit même le luxe de citer en tête des organismes auxquels 
il témoignait sa gratitude pour leur aide dans l'organisation des Jeux le Centre 
d'expérimentation du Pacifique (CEP),  sans que personne ne bronche dans le stade, 
peuplé, il est vrai, d'athlètes anglophones dans leur très grande majorité.</TEXT>
<TEXT>
  Le lendemain matin, dans la baie de Papeete, devant le temple de l'Eglise évangélique 
d'où s'échappaient les hymnes dominicaux, trois militants antinucléaires polynésiens 
embarquaient sur le Vega, un voilier de Greenpeace, en compagnie de deux membres de 
l'organisation écologiste à destination de Mururoa. Ils avaient pris à leur bord une pirogue 
traditionnelle dans l'intention de pénétrer dans le lagon de l'atoll. On attend, au milieu de la 
semaine, l'arrivée, à Tahiti, du Rainbow- Warrior-II qui a quitté, dimanche, les îles Fidji, où 
il a été réparé après avoir été endommagé lors de son récent arraisonnement par la marine 
française, au large de Mururoa.</TEXT>
</DOC>
