<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011701</DOCID>
<ACCOUNT>382632</ACCOUNT>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1901</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,CLUB SPORTIF,FOOTBALL,POT DE VIN,FRAUDE</SUBJECTS>
<NUM1>950324-11</NUM1>
<ORI1>VALENCIENNES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VALENCIENNES,BERNES JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SOT1>Le procès s'est terminé mercredi après les plaidoiries. Jugement le 15 mai </SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROCES OUVERT LE LUNDI 13 MARS 1995 - JUGEMENT PREVU LE 15 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Baisser de rideau à Valenciennes</TITLE>
<TEXT> Ses derniers mots ont été pour le procureur de la République. Une discussion d'une dizaine de minutes, un face-à-face privé, après la clôture des débats. 
La salle d'audience était presque vide. Bernard Tapie voulait parler à Eric de Montgolfier. 
Discuter d'homme à homme. Tenter de le convaincre, peut-être. En tout cas, avoir le 
dernier mot, avant le baisser de rideau. Ils ont discuté un moment, le magistrat debout, 
derrière son bureau, ses dossiers sous le bras ; le député en contrebas, le visage défait. Il 
n'y a pas eu de poignée de main. M. Tapie, que cette épreuve judiciaire avait visiblement 
meurtri, est ensuite parti, ignorant les journalistes. Il reviendra à Valenciennes le 15 mai, 
au moment du jugement.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dernière journée a surtout permis de constater, après une nuit de repos, les effets, 
physiques et moraux, du réquisitoire prononcé la veille, mardi 21 mars, par le représentant 
du ministère public. En requérant une peine de dix-huit mois de détention, dont six mois 
ferme, M. de Montgolfier avait balayé tous les arguments développés à la barre par un 
prévenu piégé par ses propres incohérences. C'est donc un Tapie déstabilisé, au teint 
livide, que le tribunal a retrouvé mercredi matin.</TEXT>
<TEXT>
 La plaidoirie de M Gilbert Collard, le défenseur de l'ancien directeur général de l'OM 
Jean-Pierre Bernès, a de nouveau mis en évidence la responsabilité du député dans 
l'affaire de corruption du match du 20 mai 1993 entre Valenciennes et l'OM (0-1). M. 
Tapie aurait ordonné à son adjoint d'organiser la corruption : " Quand on peut faire dire 
n'importe quoi au président de la République, on peut faire faire n'importe quoi à Jean-
Pierre Bernès ! " L'avocat marseillais s'est également adressé à la ville et à ses habitants : 
" Il n'y a pas de complot contre Marseille, contre l'OM, contre Tapie. Le seul complot est 
celui de l'imbécillité, de la maladresse et de la malhonnêteté. " En insistant sur ce thème et 
en révélant que c'est Gérard Gili, ancien entraîneur du club, qui avait convaincu M. Bernès 
de " dire la vérité ", il entendait préparer le retour et assurer la sécurité de son client dans 
une cité où ce scandale attise encore les passions.</TEXT>
<TEXT>
  La plaidoirie de M Francis Debacker, l'avocat nordiste de Bernard Tapie, était attendue 
comme un exercice d'équilibriste. Réduit au silence par son client, affaibli par des 
interventions malvenues, M Debacker partait avec un handicap quasi insurmontable tant 
M. Tapie avait lui-même aggravé son cas tout au long du procès. Il s'insurgea malgré tout 
contre le procureur, qualifié de " grand organisateur des chasses médiatiques ". Reprenant 
les trois volets du dossier (corruption de deux joueurs de l'USVA, subornation des témoins 
Primorac et Eydelie), il accusa : " Vous n'avez pas de preuves ! "</TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, M. Bernès n'était pas soumis à M. Tapie. Il serait même l'instigateur de la 
corruption : " Il avait mille intérêts, financiers, psychologiques. C'était pour lui l'heure de 
la gloire ! " M. Bernès aurait " chargé " son ancien patron, lundi 13 mars, afin d'éviter la 
prison : " Jean-Pierre Bernès s'est dit : " Je n'ai pas d'autre choix que de déplacer les 
responsabilités, de passer le ballon, de désigner Bernard Tapie ", a indiqué M Debacker 
avant de demander la relaxe de son client.</TEXT>
<TEXT>
  Un client qui était là, sur son banc, bien moins flamboyant que les jours précédents. Il 
attendait son tour de parole, accordé à chaque prévenu en fin de procès. Bernès, le premier 
à s'exprimer, affirma qu'il rentrerait en Provence " soulagé ". La voix nouée, il rappela 
cette phrase que M. Tapie lui aurait lancée en 1993, à sa sortie de prison : " Tu ne vas pas 
m'emmerder parce que tu as fais un mois à trente-huit ans ! " A l'invitation du 
#pr*************************************************************************
***************************************************************************
***************************************************************************
***************************************************************************
*************************
</TEXT>
</DOC>
