<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004132</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004132</DOCID>
<ACCOUNT>371641</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1400</FAB>
<SUBJECTS>CHATEAU,MUSEE,MONUMENT HISTORIQUE,PATRIMOINE CULTUREL,PEINTURE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NUM1>950201-27</NUM1>
<NAMES>VERSAILLES,GRAND VERSAILLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX&gt;
</SIP1>
<SU21>QUATRE MINISTERES VONT FAIRE RENAITRE LE GRAND VERSAILLES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - LE MUSEE DE PEINTURE DU CHATEAU DE VERSAILLES</LEAD1>
<TITLE>L'histoire en six mille tableaux</TITLE>
<TEXT> VERSAILLES, on ne le sait guère, c'est aussi un immense musée de peinture : 140 salles où sont accrochées plus de 6 000 oeuvres. Si celles du XVII 
et du XVIII siècle (morceaux de réception à l'Académie, beaux portraits de Rigaud, 
Largillière, Mignard, Nattier ou Vigée-Lebrun, tableaux de Van Loo, Oudry ou Hubert 
Robert) peuvent être entrevues de temps en temps, grâce aux visites guidées notamment, 
celles du XIX siècle, dont les 26 consacrées à la Révolution et à l'Empire, entièrement 
refaites en 1986, sont pratiquement fermées faute de gardiens. Leur intérêt est pourtant 
triple. Le décor a été spécialement conçu sous Louis-Philippe, qui a aménagé cette partie 
du château en musée des " Gloires de la France ", au prix de la destruction de nombreux 
appartements.</TEXT>
<TEXT>
  On découvre aujourd'hui l'intérêt de cette muséographie pompeuse correspondant bien 
aux oeuvres qu'elle magnifie. Certes, il n'y a pas là que des chefs-d'oeuvre, mais tout est 
passionnant, au moins sur le plan historique. Ne serait-ce que parce qu'un grand nombre de 
ces oeuvres sont des archétypes reproduits mille fois dans les manuels scolaires, Mallet-
Isaac ou Lagarde et Michard. Que ce soient le portrait de Stendhal par Ary Scheffer, celui 
de Chateaubriand par Girodet, ou telle grande machine historique illustrant les cavalcades 
napoléoniennes. Enfin, parmi ces compositions, beaucoup sont tout simplement d'excellents 
tableaux : La Révolte du Caire par Girodet, la formidable esquisse de David pour le 
Serment du Jeu de Paume ou le Jérôme Bonaparte, de Gros. Plus loin, toujours closes, les 
cinq salles des croisades avec leur décor " troubadour ", organisées autour de la superbe 
porte médiévale de l'Ordre des chevalier de Rhodes, donnée par le sultan Mahmoud II au 
prince de Joinville. Quant à la gigantesque galerie des batailles, entrouverte, elle compte 
au moins un chef d'oeuvre : La Victoire de Saint-Louis à Taillebourg, de Delacroix.</TEXT>
</DOC>
