<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045649</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045649</DOCID>
<ACCOUNT>427020</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1902</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,CHIFFRE,PERSONNEL FERROVIAIRE,TRANSPORT FERROVIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951214-10</NUM1>
<ORI1>ROUENde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>SNCF,ROUEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BRAUDEAU</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Rouen : " Juppé,  t'es pas un bon plan "</TITLE>
<TEXT> Tout est parti de la cote 135. Autrement dit, en langage cheminot, le point kilométrique sur la voie ferrée indiquant la distance de Paris. La cote 
135, à Rouen, se trouve dans la partie nord du dépôt de Sotteville-lès-Rouen, sur une 
petite butte entre le boulevard Industriel (plus loin boulevard Lénine) et la Seine. C'est 
depuis toujours un point symbolique et stratégique pour les grévistes de la SNCF une 
colline sacrée, que l'on se dispute avec les CRS au besoin, que l'on occupe jour et nuit 
depuis une vingtaine de jours à présent, à l'abri d'une tente prêtée par Michel Grandpierre, 
maire de Saint-Etienne-du-Rouvray, député communiste et retraité SNCF. Il y a là une 
équipe de joueurs de tarots, des braseros, du café, et Jacky le taciturne et Betty 
l'enquêteuse de l'Insee.</TEXT>
<TEXT>
   Plus loin, on passe les voies dans un terrain vague obscur, on retrouve le hangar où les 
cheminots rouennais tiennent leurs assemblées générales auxquelles ils convient, en leur 
donnant le droit à la parole, des représentants des salariés, publics ou privés, en grève 
aussi, et des étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " QUELQUE CHOSE DE MERVEILLEUX "</TEXT>
<TEXT>
   Le 27 novembre, 2 300 cheminots descendaient dans la rue à Rouen. Le 7 décembre, les 
manifestants cheminots, postiers, fonctionnaires et salariés divers, chômeurs étaient 50 
000. Mardi, on comptait plus de 80 000 personnes dans une manifestation énergique et 
unitaire. Sylvain Brière, conducteur de train, trente-six ans, représentant de la CGT, 
estime qu'un tel rassemblement, dépassant largement le cas des seuls cheminots et la 
sympathie qu'ils inspirent à beaucoup, est la preuve que cette lutte est celle de l'ensemble 
des salariés. " Cette grève a quelque chose de merveilleux. Chaleur, fraternité, tous les 
désabusés d'après 86 se sont retrouvés. C'est le plus beau cadeau qu'on puisse faire à nos 
enfants. Tenir jusqu'à Noël. "</TEXT>
<TEXT>
   Mardi à 10 heures, un cortège partait du Sernam, cheminots en tête, passait le pont 
Corneille, sonnant de la trompe meuglante, battant le tambour ou le bidon et sifflant à tue- 
tête. Le ciel était couvert, des jeunes filles saluaient aux balcons, il y avait des pétards, par 
dizaines, et des affiches : " La résignation est un suicide quotidien ", " Résistance à la 
guerre du fric ". Les banderoles et les slogans étaient les mêmes que lors des précédents 
défilés, avec des variantes désinvoltes (" Juppé, si tu savais, ta réforme, où on s'la met "), 
badines (" Jupette, on va te tailler un short "), économes (" Stockez le Juppé, ça va 
manquer "), attristées (" Juppé, t'es pas un bon plan "). Tous témoignaient d'une fixation 
aggravée sur la personne du premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
   Après avoir tourné devant la statue équestre et cabrée de Napoléon, le cortège 
empruntait la rue Jean-Lecanuet. Il y avait les agents d'EDF-GDF, les lycéens, les 
enseignants, les chômeurs, des représentants de Renault (Cléon), des câbles Pirelli, du 
CHU de Rouen, de la Banque de France, et d'anciens dockers, et les chèques postaux. Un 
grand moment de la manifestation fut atteint quand le brouillard vint se mêler à la fumée 
blanche des torches ferroviaires pour former un cocktail redoutable, vers 11 heures, 
plongeant le cortège dans une ouate blanche et fantomatique, un peu irréelle. C'était 
boulevard des Belges, à la hauteur de la rue du Contrat-Social.</TEXT>
</DOC>
