<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002315-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002315-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355885</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10181606</FAB>
<SUBJECTS>GUADELOUPE,ALCOOL,DECES,REGION BASSE NORMANDIE,TRAFIC ILLEGAL,COMPORTEMENT,MARTINIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>941020-2-012-35</LIE1>
<NOTE>(1) " Bobosse, le flibustier du bocage ", par Rémi Mauger, diffusé par France 3 dans " Thalassa ", en 1993.</NOTE>
<NAMES>BOISSIERE HONORE,BOBOSSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<TITLE>La mort en Guadeloupe d'un aventurier normand&gt; Le dernier voyage de " Bobosse " trafiquant de calvados</TITLE>
<TEXT>OUISTREHAM (Calvados)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Ses copains le surnommaient " Bobosse ". Ils trouvaient ça moins 
guindé qu'Honoré, mieux ajusté à la carrure du bonhomme. On ne peut 
courir le monde, défier la maréchaussée et s'appeler Honoré. Autant 
s'affubler d'un surnom sur mesure, paré pour l'aventure et 
l'anticyclone des Açores. Lui, l'ami Boissière, soixante-dix ans et 
un destin de roman, c'était donc Bobosse, Bobosse d'Ouistreham, 
trafiquant de calva, rêveur au long cours, flibustier aux cheveux 
blancs qui vendait la " goutte " pour bricoler ses rafiots et filer 
loin, très loin, par-delà le Cotentin.</TEXT>
<TEXT>
 Parvenu à bon port dans les mers à 30 C, il écrivait des cartes 
postales, des petits bonheurs de bout du monde, avec des filles tout 
sourire et du soleil entre les lignes. Quand il sortait un thon, il 
en était si fier, ce vieux brigand, qu'il envoyait une photo de la 
bête. Mais l'autre matin, à l'heure du premier café, le téléphone a 
sonné au Coin du port, le bistrot des fidèles, à Ouistreham. A 
l'hôpital de Fort-de-France, Bobosse venait de lever l'ancre. Triste 
fin pour un baroudeur qui espérait sombrer par gros temps à la barre 
de son voilier.</TEXT>
<TEXT>
  A sa façon, Honoré Boissière était une gloire locale sur la Côte de 
nacre. Sa vie, en partie révélée par un long reportage de France 3 
Normandie (1), est de celles qui se content à mots gaillards, entre 
gens de mer et d'amitié : l'enfance, dans une famille d'ouvriers 
agricoles ; l'adolescence, avec l'Occupation et le débarquement ; 
l'armée, en Indochine. Et la suite, surtout la suite : l'usine, le 
calva, la prison, l'océan.</TEXT>
<TEXT>
  Au départ étaient donc l'usine et ce boulot d'ajusteur-outilleur 
appris sur le tas, en " fils de prolo " comme il disait. De Saïgon et 
du Mékong, il causait peu. Une " erreur de jeunesse ", à l'entendre. 
Il préférait d'autres luttes, contre les patrons, pour les ouvriers. 
Permanent à l'union départementale de la CGT, il fut de toutes les 
mêlées des années 60. " A Bobosse, rien d'impossible ! " rigolaient 
les camarades en le voyant foncer, tête baissée, persuadé que le 
meilleur chemin d'un point à un autre restait la ligne droite.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait son caractère, genre fort en gueule et franc du collier. 
Il adorait déjà les bateaux, des coques de noix qu'il bichonnait à 
ses heures perdues. Il les baptisait à la faucille : l'Unité, la 
Fraternité... Mais personne ne le croyait trop quand il promettait : 
" Je ferai le tour du monde. "</TEXT>
<TEXT>
  Et la retraite arriva. 5 500 francs par mois. Une misère pour cet 
appelé du grand large. Manière de financer ses défis, il se fit donc 
trafiquant de calvados, un métier à risques, pratiqué par les 
patriarches du Bocage, le père Lariflette ou encore Edmond, dit " 
l'Ancêtre ". Fallait avoir ses entrées dans les fermes du " triangle 
d'or " du calva (Vire-Villedieu-Donfront) et convaincre les 
producteurs de brader leurs surplus. Comme les autres, il avait ses 
réseaux, une confrérie de paysans sans façon qui buvaient le coup et 
ne lésinaient pas sur les degrés. Il repartait le coffre plein, des 
bidons de 20 litres. 70, 72 degrés. Une boisson d'homme, pour sûr.</TEXT>
<TEXT>
  A la revente aussi, il savait y faire. L'été, il visitait les 
campings. De bons clients, les vacanciers : 300 à 400 litres en trois 
heures de temps ! L'hiver, il sillonnait le pays, de Grenoble à 
Lille, démarchait les comités d'entreprise et les particuliers. A 
Ouistreham, il ravitaillait les ouvriers, sur les chantiers du port. 
Avant le premier coup de pioche, il était déjà là, coffre ouvert, 
verre en main.</TEXT>
<TEXT>
 Effluves suspects</TEXT>
<TEXT>
 Bobosse a été arrêté sept fois. Question de malchance ou de 
maladresse. Un jour, les gendarmes le cueillent au pied du pommier 
qu'il vient de provoquer. Un autre, il s'enlise en filant à travers 
champs. Il allume une fusée de détresse et fait flamber sa voiture. 
Les pandores flairent des effluves suspects, demandent ce que 
contenaient les bouteilles noircies. " De l'air ! " réplique le 
corsaire du Bocage. Au total, il a sacrifié ainsi quatre véhicules, 
des Citroën, " à cause des bonnes suspensions ".</TEXT>
<TEXT>
 En mars 1990, il parvient enfin à larguer les amarres. L'Espérance 
1, voilier de bric et de broc, brave les interdits de navigation et 
le mène en Espagne, aux Canaries, au Sénégal. Honoré Bossière voit du 
pays, engrange des souvenirs pour ces nuits à fond de cale. Mais le 
périple prend fin le 23 février 1991, sur un récif plus têtu que lui, 
au large de Belem (Brésil). L'Espérance 1 coule en dix minutes, 
emportant le journal de bord, les photos, le matériel. Rapatrié en 
mars 1991, il découvre la prison. Pas bien longtemps : deux mois. Il 
écrit aux copains : " Me voilà à l'ombre. De la fenêtre, on voit des 
nanas. " Des " nanas ", mais pas la mer.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme est opiniâtre. A sa sortie, il reprend le chemin des 
fermes, réactive ses réseaux. Son nouveau bateau s'appellera 
l'Espérance II. Un autre chalutier sauvé de la casse et transformé en 
voilier blanc. Bobosse bricole le jour, la nuit, dort dans un 
camping-car ou chez un ami. Casse-cou, il risque quelques sorties en 
mer, des escapades à sa façon : droit devant. Le 10 juin 1992, un 
jour d'inattention, il heurte la coque d'un cargo. L'Espérance II 
s'en sort avec des égratignures.</TEXT>
<TEXT>
 Les " copains d'abord "</TEXT>
<TEXT>
 Quand la " goutte " lui vaut des misères judiciaires, Honoré ose des 
tirades à la Bobosse : " Vous n'avez pas devant vous un bandit, un 
assassin ou un voleur, pas même un délinquant. Vous avez devant vous 
un homme qui a lutté et qui continue de se battre avec ses moyens 
pour tenter de réaliser un vieux rêve : sillonner les mers. " Car il 
veut repartir. Oublier les amendes. Revoir les Antilles, ses " potes 
" des tropiques. Nouvelle traversée, la belle vie, " la tête au 
soleil, les pieds dans l'eau ".</TEXT>
<TEXT>
 Le 23 février, à l'occasion de son soixante-dixième anniversaire, 
les fidèles d'Ouistreham se cotisent pour lui offrir l'avion. Il 
passe deux semaines en Normandie, le temps d'embrasser ses 
petits-enfants et de faire la fête avec ses amis marins, une bande à 
la Brassens, des " pères peinards " façon " copains d'abord ". Il 
leur parle des îles, des poissons, des pirates, de la mouette qu'il a 
sauvée, mais pas de politique, ni des patrons parce que ça le met " 
toujours en rogne ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce sera son dernier séjour au pays. Hospitalisé après un malaise au 
Venezuela le 21 septembre, il est ensuite évacué vers Fort-de France, 
où il décède le 3 octobre. Quatre jours plus tard, il est enterré à 
Caen. Son bateau, lui, est toujours amarré là-bas, au terminus des 
rêveurs.          
</TEXT>
</DOC>
