<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043365</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043365</DOCID>
<ACCOUNT>424247</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUBUFFET JEAN,GOMBROWICZ WITOLD</PEOPLE>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/47951015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>DUBUFFET JEAN</NOM1>
<NOTE>PROSPECTUS ET TOUS ÉCRITS SUIVANTS .Tomes III et IV de Jean Dubuffet.Textes réunis et présentés par Hubert Damisch, Gallimard, 560 et 700 p., 220 F et 250 F. CORRESPONDANCE de Jean Dubuffet et Witold Gombrowicz. Gallimard, 70 p., 65 F.DOC : avec une illustration : portraits de Jean Dubuffet par Pierre Bettencourt
</NOTE>
<NUM1>951124-2-R04-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le commandeur Dubuffet et son ombre</TITLE>
<TIO2>CORRESPONDANCE</TIO2>
<TEXT> Deux volumes d'écrits de Jean Dubuffet et sa correspondance avec Gombrowicz : voici d'attirantes nourritures, substantielles, se dit-on, tout prêt à 
admirer la prolixité et à approuver les combats de celui qui fit de l'" asphyxiante culture " 
son ennemie et de l'" art brut " son donjon. Des dizaines de lettres inédites, des textes 
oubliés, un appareil de notes, tout cela est séduisant, si séduisant que l'on prend à peine le 
temps de se dire que trois volumes de la " Blanche ", après les deux premiers parus jadis, 
c'est un rien paradoxal pour un pourfendeur d'institutions et d'officialité.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières pages passent dans l'allégresse. " Rien n'est plus sclérosant que l'esprit 
de déférence " : évidemment. " La culture est éprise de dénombrer et mesurer ; 
l'innombrable la dépayse, l'incommode ; ses efforts sont au contraire à restreindre en tous 
domaines les nombres, compter sur les doigts de la main " : assurément. Mieux encore : " 
On rencontre souvent dans la production culturelle littéraire ou artistique des positions 
assimilables à celles des agences de tourisme spécialisées dans les voyages organisés 
colorés d'aventure et dont le programme comprend une chasse au lion, un naufrage, une 
invitation chez le chef indigène. " L'époque actuelle regorge de ces distractions " 
culturelles ", pèlerinages embrigadés, initiations de groupe, gros commerce de reliques 
préemballées, parodie de religion. Ce que Dubuffet fustige dès 1968 s'accomplit sous nos 
yeux dans les musées et les expositions, où nos contemporains ne se sont jamais rendus 
plus nombreux, ce qui montre que l'art de la réclame a été porté à sa perfection.</TEXT>
<TEXT>
  Jusque-là, nulle objection. La culture contre l'art : cette querelle vaut qu'on s'y engage à 
sa suite. Mais l'art, c'est tout l'art, toute oeuvre qui est une pensée mise en forme. C'est 
Bosch et l'anonyme africain, le sculpteur khmer et Rodin, Titien et Picasso. Or, par 
glissements, Dubuffet en vient à rejeter un art de la Renaissance à l'impressionnisme qui 
est devenu " culturel " et à lui opposer un art qui serait " brut ", non culturel et délivré de 
toutes conventions. C'est confondre les causes et les cibles : le " devenir produit culturel " 
de toutes les oeuvres de toutes les civilisations ne prouve rien contre elles ; il indique 
seulement que la tendance majoritaire est à l'érosion du sens subversif au bénéfice de la 
forme rendue muette.</TEXT>
<TEXT>
 Quand Dubuffet s'en prend au complexe culturalo-mercantile, il frappe juste. Quand il en 
appelle à une contre-culture, il reproduit, en les inversant, les vices de ceux qu'il abomine 
le plus, les donneurs de leçons, les délivreurs de diplômes. Il se fait professeur et gourou, 
tranchant de tout, seul habilité à décerner le label " art brut " à qui le sollicite.</TEXT>
<TEXT>
 Les préfaces, les explications abondantes dont il environne ses travaux, le ton de ses 
lettres à partir des années 50, sont d'un sérieux terrible, rédigé dans une prose roide, 
vaguement solennelle et péremptoire. Au conservateur du Stedelijk Museum tout musée 
n'est donc pas si méprisable... , Dubuffet affirme qu'il a " inventé " le terme " art brut " et 
en profite pour couvrir Breton d'insultes. La lettre finit dans le meilleur style martial : il 
faut " faire obstacle à toute entreprise nuisible en Hollande ". Le maître supporte du reste 
très mal la contradiction et conseille d'" aller [se] faire foutre " au " malotru " osant lui 
signaler que ce qu'il a dit sur " le Ministère de la Kultur nous avait mal préparés à une 
exposition de vous, dans un musée précisément qui est l'émanation directe et le plus beau 
titre de gloire de ce "Ministère de la Kultur" ". L'incident se passe en 1970. Par la suite, 
de rétrospectives en médailles, Dubuffet a fini dans le rôle du moderne officiel.</TEXT>
<TEXT>
 L'anarchiste devenu tyran : l'histoire contemporaine abonde en exemples de cette 
métamorphose. Les contre-cultures finissent académiques, simples chapitres de la culture 
générale. L'" art brut " n'échappe pas à la règle et, très peu brut, Dubuffet a usé dans ses 
travaux picturaux d'une rhétorique élégante. Inspiré par le cubisme et Klee, il a cultivé les 
pseudo-maladresses de dessin et les effets de texture adroitement variés, obtenant d'abord 
d'excellents portraits, puis de plaisants tableaux, nullement antiesthétiques, très propres à 
la jouissance et à la contemplation de leurs qualités matérielles.</TEXT>
<TEXT>
 Un seul de ses correspondants lui a froidement désigné la contradiction c'est Gombrowicz, 
impitoyable comme à son ordinaire : " Quelle race mensongère, les artistes ! L'artiste ne 
cherche pas la vérité, ce qu'il lui faut c'est faire un bon tableau, un bon poème, aboutir dans 
son oeuvre. (...) Vous êtes nihiliste par nécessité. " Gombrowicz attaque lame en avant, 
sans précautions oratoires. Dubuffet se défend. Il développe des métaphores poétiques. Il 
raconte de jolies histoires d'arbres qui grandissent. Il abandonne le " tableau " pour 
sauver, croit-il, la peinture. Peine perdue. Gombrowicz poursuit : ce nihilisme n'est que 
pause, querelle d'artiste contre d'autres artistes, débat interne subalterne donc. Une 
formule esthétique veut se substituer à une autre, rien de plus. " L'artiste est menacé 
toujours de ce qu'on pourrait appeler une "déformation professionnelle" et qui consiste à 
exagérer l'importance de la réalité "artistique" et ne pas donner assez d'importance aux 
autres réalités. " La lettre suivante enfonce le clou bien profondément : " Ici, les 
révolutions sont luxueuses. Votre façon de voir, et de sentir, et de comprendre le monde, 
est trop bien alimentée. "</TEXT>
<TEXT>
 Il n'y a rien à répondre à cela et Dubuffet esquive. Les lettres s'espacent. Il n'empêche, le 
mal est fait, les mots justes ont été écrits par Gombrowicz. L'" art brut " ? Une forme 
comme une autre d'" art pour l'art ", un maniérisme du primitif. D'un coup, après la lecture 
de cette correspondance de lutteurs, ce qui était indistinct se précise. Le malaise que l'on 
ressentait déjà s'explique : toute sa vie, Dubuffet ne parle que d'art dans ses écrits. 
L'histoire, les autres n'ont pas place dans ses préoccupations. Il a traversé le siècle en ne 
regardant que vitrines et catalogues, l'âme sereine, le coeur en paix.</TEXT>
<TEXT>
 Une période de sa vie le prouve avec une violence gênante. Dans un texte inédit 
Biographie au pas de course écrit peu avant sa mort, Dubuffet raconte comment il fit 
prospérer son commerce de vins sous l'Occupation. " Les bénéfices abondaient " en ce 
temps de disette où " une réjouissante fraternisation s'était instituée " (sic). On cite encore 
: " Les idéologies allemandes ne m'étaient que brumeusement connues, je les parais de 
vertus poétiques excitantes. Je les croyais propres à revivifier la vie civique ; substituer 
aux vieilles et consternantes ankyloses du monde occidental d'inventives nouveautés. Des 
trésors de la vieille âme germanique, fort mal connus de moi, parés de mystère, je me 
faisais une idée exaltante. Je me mis à apprendre, avec grande application, la langue 
allemande, dont je ne savais pas un mot, d'abord seul avec des manuels, puis en faisant 
appel à des professeurs dont je reçus assidûment des leçons. " Dans la suite de sa 
biographie, Dubuffet n'a pas un mot qui suggère, fût-ce brièvement, qu'il ait regretté 
d'avoir admiré ces " inventives nouveautés ". Sans doute ses ateliers avaient-ils des murs 
remarquablement épais.</TEXT>
</DOC>
