<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002085-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002085-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328585</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Il y a un demi-siècle, von Neumann et Morgenstern publiaient aux Etats-Unis leur ouvrage sur la théorie des jeux. Cette nouvelle approche mathématique des comportements, destinée à l'origine à l'analyse économique, a longtemps été exploitée, surtout par la défense, avant d'être redécouverte par les économistes.</CHA1>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>JEU,SCIENCE ECONOMIQUE,MATHEMATIQUES</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<NOTE>(1) Théorie des jeux et comportement économique, Princeton, Princeton University Press, 1944. Ce livre n'a jamais encore été traduit en français.(2) Cf. Towards an History of Game Theory, E. Roy Weintraub, ed. Duke, Duke University Press, 1992. (3) Il établit l'existence d'une solution dans les jeux à somme nulle où la stratégie consistant à minimiser sa perte maximum (minimax) équivaut à la stratégie consistant à maximiser son gain minimal (maximim). (4) Cette idée avait déjà inspiré plusieurs travaux au mathématicien français Emile Borel, entre 1924 et 1939.(5) Jean Tirole, The Theory of Industrial Organization, Harvard, MIT Press, 1988 ; David Kreps, Game Theory and Economic Modelling, Oxford, Clarendon Press, 1990.(6) Kenneth Arrow, Social Knowledge and Methodological Individualism, R. T. Ely Lecture, ASSA Meeting Boston, 1994. &gt; (*) Professeur à l'université Paris-Dauphine.&gt; DOC / AVEC UN DESSIN DE COUSIN</NOTE>
<NAMES>NEUMANN JOHN VON,MORGENSTERN OSKAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SCHMIDT CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>296</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; Science économique&gt;  La théorie des jeux, cinquante ans après</TITLE>
<TEXT>EN janvier 1944, paraissait aux Etats-Unis un livre de plus de 600 pages au titre énigmatique Theory of Game and Economic Behavior (1). 
Cet ouvrage était le fruit d'une collaboration entre un mathématicien 
génial, John von Neumann, et un économiste précédé d'une brillante 
réputation, Oskar Morgenstern. L'un et l'autre issus de 
l'intelligentsia viennoise de l'entre-deux guerres, s'étaient 
réfugiés à l'université de Princeton à laquelle se trouvent associés 
des noms aussi prestigieux que ceux de Nils Borh et surtout d'Albert 
Einstein. Ce qui ne devait être à l'origine qu'une simple brochure 
est devenu un volumineux manuscrit rédigé en plein coeur de la 
seconde guerre mondiale par deux déracinés de culture germanique. 
Bien des questions sur cette étrange publication sont posées aux 
historiens du présent (2). Le destin qu'elle a connu au cours de ce 
demi-siècle est encore peut-être plus étonnant.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet qui animait les deux auteurs apparaît triplement 
ambitieux. Ils proposaient un cadre original pour poser un très 
ancien problème, celui du traitement mathématique des situations où 
intervient le hasard, et avançaient certaines solutions nouvelles 
pour le résoudre, indépendamment de la ruse possible des joueurs 
(démonstration du théorème du minima (3). Ils mettaient en évidence 
des analogies profondes entre les situations économiques et sociales 
résultant de l'interaction des agents (concurrence oligopolistique, 
coalitions entre concurrents, marchandages, négociations) et les jeux 
de société mêlant le hasard à l'habileté des joueurs (poker, bridge, 
backgammon) (4) ; d'où le terme générique de " jeu " pour désigner 
l'objet de la nouvelle théorie. Ils menaient enfin jusqu'à son terme 
la première recherche accomplie par un mathématicien de très haute 
volée avec la collaboration d'un économiste.</TEXT>
<TEXT>
 Le monde universitaire américain salua la performance 
intellectuelle. Mais après une période d'activité fébrile de la part 
de quelques jeunes chercheurs dans plusieurs campus, l'enthousiasme 
déclina chez les économistes, et le principal domaine d'application 
de la théorie des jeux devint celui de la défense nationale. Von 
Neumann lui-même participa personnellement à cette époque au projet 
Manhattan, à l'origine du développement de la bombe atomique, aux 
côtés d'Oppenheimer et Fermi. Le début de la guerre froide, 
l'importance des crédits dégagés par le budget du Pentagone et la 
création d'un centre de recherche principalement consacré à ces 
problèmes, la Rand Corporation, expliquent en partie cette évolution. 
Mais d'autres raisons peuvent être trouvées dans le contenu de 
l'ouvrage dont on fête aujourd'hui le 50e anniversaire.</TEXT>
<TEXT>
 Ententes et coalitions</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel des résultats démontrés concernent en effet des jeux à 
somme nulle, c'est-à-dire des situations où ce que les uns gagnent 
correspond exactement à ce que les autres perdent. Or si cette 
hypothèse peut servir d'approximation acceptable lorsqu'il s'agit 
d'affrontements militaires, elle s'accorde mal aux phénomènes 
d'échange et de production étudiés par les économistes. Certes, la 
coopération entre les joueurs est prise en compte à travers leurs 
ententes et leurs coalitions, mais l'existence de ces coopérations se 
trouve postulée et le nouveau cadre d'analyse n'est pas conçu pour 
expliquer leur formation. C'est pourquoi, s'il permet de reformuler 
beaucoup de problèmes économiques, et en particulier ceux posés par 
les marchés imparfaits, il n'a pas toujours débouché sur un 
renouvellement de leur solution. Que l'on songe en particulier à la 
question classique de l'indétermination du prix dans le cas d'un 
monopole bilatéral.</TEXT>
<TEXT>
  Que s'est-il donc passé à partir du début des années 80 pour que la 
théorie des jeux, qui restait encore une curiosité réservée aux 
économistes mathématiciens, ait vu son influence s'étendre 
progressivement à presque toutes les branches de l'analyse économique 
(économie industrielle, économie financière, économie internationale, 
économie du travail et des négociations sociales) ? Il faut certes 
invoquer l'élévation du niveau mathématique en science économique. 
Mais cette explication reste un peu courte et trois autres facteurs 
peuvent être avancés.</TEXT>
<TEXT>
  En premier lieu, une nouvelle génération de chercheurs a pris le 
contre-pied d'une hypothèse centrale adoptée par les pères fondateurs 
de la théorie des jeux. Au lieu de considérer la faculté de 
s'entendre et de se coaliser comme acquise (jeux coopératifs), ils 
sont partis de l'hypothèse inverse et ont choisi d'explorer en 
priorité les cas où, faute de crédibilité des informations 
disponibles, cette faculté était rendue impossible (jeux non 
coopératifs).</TEXT>
<TEXT>
 Cette nouvelle approche permet en outre de se libérer aisément de 
l'hypothèse restrictive des jeux à somme nulle. En procédant ainsi, 
ils prolongeaient une voie explorée par John Nash dès les années 50 
et retrouvaient surtout une tradition économique qui remonte au 
français Augustin Cournot (1838), pour lequel beaucoup de phénomènes 
économiques peuvent être appréhendés en termes d'affrontements 
rationnels entre les agents. Des OPA inamicales sur les marchés 
financiers aux grandes négociations sur le commerce mondial comme 
celles du GATT, les illustrations actuelles ne manquent pas. 
Nombreuses sont les situations économiques où l'entente finale entre 
adversaires/partenaires intervient au terme de manoeuvres et de 
menaces bien peu coopératives.</TEXT>
<TEXT>
  En second lieu, différentes procédures ont été trouvées pour rendre 
dynamique une formulation initialement statique de ces jeux. Il est 
rare en effet que les opérateurs engagés dans une partie économique 
jouent une fois pour toutes et ne se rencontrent plus jamais à 
l'occasion d'événements plus ou moins similaires. Les théoriciens des 
jeux se sont donc efforcés de saisir ces situations où les jeux se 
trouvent répétés. Cette extension a permis, en particulier, de 
prendre en compte l'analyse des effets de réputation et les signaux 
que peuvent vouloir se transmettre les opérateurs qui ont un rôle si 
important dans les relations industrielles, commerciales et 
financières (5). Que l'on songe, en particulier, aux appels d'offres 
dans les secteurs dominés par un petit nombre de grands groupes, 
toujours les mêmes.</TEXT>
<TEXT>
 Comportement</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, la relation, mise en évidence dès l'origine, entre jeux 
stratégiques et jeux de société a permis très tôt de traiter de 
manière expérimentale certaines des situations décrites en termes 
abstraits par la théorie des jeux. Les progrès réalisés par la 
psychologie expérimentale fournissent aujourd'hui une source 
d'information que l'on croyait jusque-là peu accessible à 
l'investigation économique. Ainsi, on a pu expérimenter des jeux très 
simples, comme celui de l'ultimatum au cours duquel un offreur 
procède à une annonce initiale du type " à prendre ou à laisser ". La 
formulation de cette annonce et la réponse qui lui est donnée par 
ceux auxquels elle s'adresse contribuent à une meilleure connaissance 
du comportement des agents économiques au cours des transactions en 
temps réel. Ces quelques illustrations permettent de mesurer la 
variété des ressources offertes aujourd'hui par la théorie des jeux 
pour expliquer, simuler et même prévoir un nombre élevé de situations 
de la vie économique, où les intérêts des acteurs individuels ou 
collectifs présentent à la fois des oppositions et des solidarités.</TEXT>
<TEXT>
 En ce sens, la théorie des jeux est à l'origine d'une petite 
révolution dans la représentation des phénomènes économiques en 
plaçant au centre de leur analyse non plus seulement la compatibilité 
des actions entre les agents (théorie de l'équilibre général), mais 
les conditions et le fonctionnement de leur interaction stratégique. 
A dire vrai, il s'agit moins, comme le notait Kenneth Arrow dans un 
récent colloque, d'une théorie que d'un langage dans lequel ces types 
de situations se trouvent plus clairement formulés et peuvent, par 
conséquent, être étudiés avec plus de rigueur (6). </TEXT>
<TEXT>
  Mais ce nouveau langage n'est pas exempt de problèmes et de 
difficultés : comment les opérateurs économiques coordonnent-ils 
leurs stratégies, peut-on s'entendre sur un désaccord et que 
présuppose de connaissance commune la mise en oeuvre d'une stratégie 
rationnelle à l'encontre de ses concurrents ou de ses partenaires ; 
autant de questions qui restent à élucider par les chercheurs de 
cette discipline, pour ne rien dire de la définition du moment où 
commence et où s'achève le jeu étudié.                    
</TEXT>
</DOC>
