<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003102-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003102-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356706</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10251000</FAB>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,DEBRE JEAN LOUIS,DEMANGE JEAN MARIE,COUDERC ANNE MARIE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA DECLARATION D'EDOUARD BALLADUR SUR LA "CITADELLE" DU RPR DANS LAQUELLE S'ENFERMERAIT JACQUES CHIRC</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Les dindons et la citadelle</TITLE>
<TEXT>AH ! Qu'en termes affables, ces choses-là sont dites ! " Jacques, depuis longtemps, est réfugié dans son parti comme dans une 
citadelle. " Voilà, à propos de Jacques Chirac, la dernière en date 
des amabilités de son vieil ami Edouard Balladur. Cela se passait, 
lundi, dans le Figaro, haut lieu de convivialité majoritaire.</TEXT>
<TEXT>
  Nous voici donc passés de l'image industrieuse, sur la désormais 
fameuse machine à perdre, à la métaphore fortifiée. Et force est de 
reconnaître qu'entre les deux hommes ce n'est plus de l'amour, mais 
du Moyen Age.</TEXT>
<TEXT>
  Le RPR, citadelle investie dans cette guerre gaullo-gaulliste, n'a 
pas tardé à répondre sous l'agression. C'est que depuis Jean de La 
Fontaine, on le sait, la situation d'assiégé peut avoir en pareil cas 
quelque chose d'un peu ridicule : " Contre les assauts d'un renard, 
un arbre à des dindons servait de citadelle ". Et la citation, après 
tout, convient assez bien à la situation.</TEXT>
<TEXT>
  Donc, sous l'outrage fait au chef, les fidèles ont blêmi. Toute la 
journée de lundi, entre fureur et stupeur _ qui t'a fait premier 
ministre, Edouard ? _, ils ont versé de l'huile bouillante sur 
l'ingrat du dedans-dehors. A pleines barriques. Ainsi le petit 
connétable Jean-Louis Debré, réputé pour son extrême modération de 
propos. Il s'est étranglé de fureur devant " ces petites phrases 
inutiles et agressives ". Avant que de plaindre, mais sans excès, 
l'assaillant : " On n'a jamais intérêt, en politique, à être 
incohérent ".</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi les barons des places fortes de province, qui ont tous 
souligné l'ampleur du dol fait à leur suzerain et jugé l'action peu 
conforme au pacte de chevalerie du Rassemblement : " On ne se grandit 
pas en tentant d'abaisser sa propre famille ", dira même le vassal de 
Moselle, Jean-Marie Demange.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi ces fortes paroles d'Anne-Marie Couderc, député de la 
Citadelle de Paris, n'hésitant pas à filer d'abondance la 
contre-métaphore. A propos de Jacques Chirac : " La seule citadelle 
qu'il veut investir, c'est celle du conservatisme ; le seul rempart 
qu'il veut détruire, c'est celui de l'exclusion ; le seul donjon 
qu'il veut mettre à bas, c'est celui de la crise de notre société ".</TEXT>
<TEXT>
  Vaste programme, aurait dit un grand ancien. Mais, au-delà, il faut 
admettre que la guerre de Six Mois fait rage. Et on ne saurait trop 
conseiller aux confrères désormais en rude et périlleuse charge du 
RPR, entre Chirac Coeur de Corrèze et Edouard de Matignon, de 
pratiquer d'urgence le traité des fortifications. Ou de méditer 
longuement ce dicton des soldats datant du XVI siècle. Le Littré, 
citant Leroux de Lincy, le rapporte ainsi : " C'est par la pelle et 
la pioche qu'on bastit et qu'on renverse les citadelles ".            
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
