<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028630</DOCID>
<ACCOUNT>405168</ACCOUNT>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240795/1353</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,IUT,ETUDIANT,DEPLACEMENT,DECLARATION,ECHEC SCOLAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950725-2-008-06</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOISHUE JEAN DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE
</SIP1>
<SYF1>1995,INSCRIPTION SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur veut préserver l'" égalité des chances "</TITLE>
<TEXT>  Ce jour-là, Jean de Boishue était en terre de connaissance. Dans la tournée des universités françaises qu'il avait commencée par 
Clermont-Ferrand et Rennes, avant de la poursuivre par Orléans et Nice, le 
secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur se sentait un peu chez lui, dans sa 
famille d'adoption, à l'intérieur des bâtiments de l'université Robert-Schuman, à 
Strasbourg, conçus, il y a une trentaine d'années, par un beau-père architecte. Cette 
découverte ne devait pas être la seule pour ce nouveau ministre bien décidé, comme 
il l'avait avoué avec une certaine humilité, à " apprendre les réalités sur le terrain 
".</TEXT>
<TEXT>
  En l'espace de quelques heures, le nouveau ministre, qui fut au début des années 70 
professeur de russe à la Sorbonne, avait bénéficié d'un programme de remise à jour 
accélérée de ses connaissances. Il avait surtout mesuré l'ampleur de la tâche et la 
complexité des questions soulevées par les représentants d'une communauté 
universitaire plus traversée d'interrogations que bardée de certitudes. Dans un 
#condensé de propos, les grands maux des universités lui avaient été disséqués sans 
détour ni protocole.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jour-là, Jean de Boishue s'était bien gardé de tout effet d'annonce, réservé de 
toute évidence à son ministre de tutelle, François Bayrou. Il s'était contenté d'un 
discours de la méthode, assorti du rappel de quelques principes fondateurs. Avec les 
présidents d'université d'Alsace et le recteur d'académie, Jean-Paul de Gaudemar, 
un spécialiste passionné d'aménagement du territoire, il venait de vérifier le bien-
fondé d'une démarche " stratégique " menée de conserve avec les élus locaux pour la 
préparation des schémas régionaux de l'an 2000. Sagement, les questions de 
financement à court terme avaient été reléguées au second plan.</TEXT>
<TEXT>
 Plongé au coeur du conflit de pouvoir entre les IUT et les IUP, il avait avoué ne pas 
se retrouver dans le labyrinthe des sigles et des formations technologiques. Si la 
réforme mise en oeuvre par son prédécesseur ne sera pas bloquée, elle mérite d'être 
rééxaminée rapidement, avait-il annoncé, avant de s'inquiéter de " l'état dépressif " 
des IUT, " une formation qui a fait ses preuves et qui marche "", à l'image, sans 
doute, de l'établissement qu'il a contribué à installer dans sa commune de Brétigny-
sur-Orge (Essonne).</TEXT>
<TEXT>
 Très vite, il lui avait fallu se rendre à l'évidence : " La lutte contre l'échec en 
premier cycle n'est pas qu'une question d'argent. " De même ne saurait-elle se 
résumer à une affaire de relations nouvelles entre les collectivités locales et les 
universités, problème qui constituait le coeur du rapport qu'il rédigea l'an dernier à la 
demande du premier ministre, Edouard Balladur, et qui lui a valu son poste de 
secrétaire d'Etat. A l'université scientifique Louis-Pasteur, seuls 20 à 25 % des 
étudiants réussissent leur Deug en deux ans et 40 % en trois ans. " Il faut proposer 
des solutions à la carte pour des groupes réduits d'étudiants alors que l'échec 
#concerne le plus grand nombre ", lui avait confié une enseignante qui peinait à cacher 
son désarroi. " Qu'est-ce qu'on peut faire pour vous aider ? " avait répondu le 
#ministre, lui aussi désarmé.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jour-là, Jean de Boishue attendait des étudiants des idées et des recettes pour 
alimenter son projet de nouveau statut social, " un sujet technique extrêmement 
#compliqué ". Dans un discours syndical bien rodé, les délégués strasbourgeois ont 
préféré parler de leurs conditions d'étude, du manque de postes, des locaux 
insuffisants. Une fois encore, il lui fallut se justifier. " Non, a-t-il dit, il n'est pas 
question d'introduire la sélection à l'entrée de l'université. Non, les collectivités 
locales ne dirigeront pas les universités pour prix de leur engagement financier. Non, 
l'université ne peut calquer ses formations sur les besoins des entreprises dans un 
contexte économique fluctuant. Oui, la sélection par l'argent est inacceptable, surtout 
dans les établissements qui instaurent des droits d'inscription de 30 000 francs, 
l'antimodèle de l'enseignement supérieur. Oui, la démocratie participative avec les 
étudiants reste à inventer. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce jour-là, Jean de Boishue, " militant de l'égalité des chances et de la 
démocratisation réussie de l'enseignement supérieur ", défrichait le terrain pour 
poser les fondations du chantier de la rénovation des universités. Ce jour-là, c'était 
peu avant ses démêlés judiciaires à propos de son ouvrage sur la banlieue (Le 
Monde du 22 juillet). Une autre histoire pour laquelle, avoue-t-il, il s'était également 
pris de passion.</TEXT>
</DOC>
