<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036831</DOCID>
<ACCOUNT>415872</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061095/1150</FAB>
<NUM1>951007-2-002-61</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL,IZETBEGOVIC ALIJA,KARADZIC RADOVAN,TUDJMAN FRANJO,HOLBROOKE RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>L'accord, annoncé par Bill Clinton, devrait entrer en vigueur le 10 octobre sur l'ensemble du territoire de la Bosnie-Herzégovine.Il donne le signal de départ d'un processus d'entretiens, qui pourrait se conclure à Paris lors d'une " conférence internationale sur la paix "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD DE CESSEZ-LE-FEU LE JEUDI 05 OCTOBRE 1995, DEVANT ENTRER EN VIGUEUR LE MARDI 10 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le cessez-le-feu en Bosnie ouvre la voie à une vraie négociation</TITLE>
<TEXT> Le cessez-le-feu, annoncé par le président américain Bill Clinton, doit entrer en vigueur mardi 10 octobre sur l'ensemble du territoire de la Bosnie-
Herzégovine. Sa durée a été fixée à soixante jours. La trêve doit permettre la tenue d'" 
entretiens indirects " puis espère Washington directs entre les belligérants, à partir du 25 
octobre aux Etats-Unis, qui seront suivis d'une " conférence internationale de paix " à 
Paris. La seule condition préalable à l'application du cessez-le-feu est l'alimentation de 
Sarajevo en gaz et en électricité. Le président bosniaque, Alija Izetbegovic, a estimé, jeudi, 
que cet accord de cessez-le-feu était " un accord sérieux ". " Nous le respecterons, et je 
pense que la partie serbe aura également intérêt à le respecter ", a-t-il ajouté. Le leader 
serbe Radovan Karadzic a déclaré que le cessez-le-feu signifiait " le commencement de la 
fin de la guerre ".</TEXT>
<TEXT>
  L'accord prévoit, outre la suspension des opérations militaires, l'ouverture de deux routes 
vers l'enclave de Gorazde, et l'échange des prisonniers de guerre. Gorazde devra être 
accessible non seulement aux convois de l'ONU, mais aussi à des convois bosniaques non 
militaires. Ce sera, si l'accord est appliqué, la première fois depuis le début de la guerre 
que Gorazde sera relié au monde extérieur par une " route bleue " ouverte au trafic civil, 
du même type que celle dont bénéficie actuellement la capitale bosniaque. L'accord stipule 
que les convois de la Forpronu pourront rejoindre Gorazde depuis Sarajevo ou depuis 
Belgrade.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Izetbegovic a, par ailleurs, rappelé que la levée du siège de Sarajevo était 
garantie par les promesses formulées par l'ONU et l'OTAN après le massacre du marché 
de Markale, et qu'elle n'avait donc pas à figurer dans l'accord de cessez-le-feu. Le 
président bosniaque a obtenu que le médiateur américain, Richard Holbrooke, signe, au 
nom de Bill Clinton, un engagement solennel à reprendre les raids aériens au cas où les 
Serbes ne se plieraient pas aux conditions occidentales, notamment l'ouverture aux civils 
de la route directe qui relie Sarajevo à la Bosnie centrale. Ce texte précise que les 
Américains considéreront également comme une " violation délibérée " toute coupure de 
gaz ou d'électricité dans la ville de Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire d'Etat adjoint, Richard Holbrooke, qui a obtenu la signature de l'accord au 
terme d'incessantes navettes entre les capitales de la région, a reconnu : " Les progrès 
accomplis sont très limités en comparaison de l'énorme fossé " qui sépare encore les 
Serbes et la Fédération croato-bosniaque. Le médiateur américain, qui construit semaine 
après semaine un fragile édifice devant aboutir à un accord de paix, sait que son chemin 
sera semé d'embûches : " Il y aura des hauts et des bas, a-t-il déclaré. Il y aura des crises. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Bosniaques, Serbes et Croates, en signant un cessez-le-feu, ont, en fait, accepté de donner 
le signal de départ d'un véritable processus de négociations. Jusqu'à présent, les accords 
obtenus par M. Holbrooke à Genève et à New York étaient surtout destinés à cerner le 
problème et non à le résoudre. Cette fois, les présidents serbe, bosniaque et croate ont 
accepté la tenue de discussions concrètes, qui auront lieu à la fin du mois d'octobre. Le 
cessez-le-feu apportera la garantie que les pourparlers se dérouleront dans un contexte 
serein et que les interlocuteurs ne seront pas soumis à une pression militaire sur le terrain. 
Si un plan de paix définitif paraît encore improbable, il n'y a jamais eu, depuis trois ans, 
autant de chances de parvenir à une solution à la crise bosniaque. Les trois hommes 
devront tenter de s'entendre sur la future organisation de l'Etat bosniaque divisé en deux 
entités et, surtout, sur la carte de partage du pays.</TEXT>
<TEXT>
  " En ce moment, j'évalue les chances de parvenir à un accord global à 50/50 ", a 
commenté Alija Izetbegovic. Le président bosniaque a évoqué, en souriant, l'" optimisme " 
de Richard Holbrooke concernant ces négociations prochaines, précisant que le médiateur 
américain " en savait peut-être plus sur les Serbes " que lui-même. M. Izetbegovic a sous-
entendu que, puisque les Américains paraissaient croire à leur initiative de paix, les 
Bosniaques ne pouvaient pas s'opposer actuellement aux efforts de Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement de Sarajevo avait le sentiment que son intérêt immédiat était désormais 
la signature d'une trêve. Après les spectaculaires victoires militaires du mois de 
septembre, qui ont permis aux forces croato-bosniaques de récupérer 20 % du pays, " 
l'heure est à la digestion ", selon l'expression d'un diplomate occidental. L'armée serbe est 
en train de reprendre ses esprits et de contre-attaquer dans le nord de la Bosnie. Les 
Serbes ont annoncé, jeudi soir, la reconquête de la ville stratégique de Klujc. L'armée 
bosniaque, encore extrêmement fragile, devrait profiter du cessez-le-feu pour consolider 
ses nouvelles lignes de défense, tenter de " digérer " et de conserver ses conquêtes et 
offrir à ses soldats, dans l'attente du résultat des négociations, un repos qui pourrait être 
hivernal.</TEXT>
</DOC>
