<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026569</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026569</DOCID>
<ACCOUNT>402474</ACCOUNT>
<PEOPLE>BECKETT SAMUEL</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AVI/27950402</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,THEATRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOM1>JOUANNEAU JOEL</NOM1>
<NUM1>950706-2-R04-01</NUM1>
<NAMES>WARRILOW DAVID,AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Quatre ans après " Godot ", il met en scène " Fin de partie "</SOT1>
<SU21>METTRE EN SCENE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES SUR LE FESTIVAL D'AVIGNON 1995</LEAD1>
<TITLE>Joël Jouanneau achève sa visite dans le château de Samuel Beckett</TITLE>
<TIO1>FIN DE PARTIE</TIO1>
<TEXT> FAMILIER du festival depuis bientôt dix ans, Joël Jouanneau, parallèlement à une carrière d'auteur dramatique qui a connu un réel retentissement (Le 
Bourrichon, Kiki l'Indien, Mamie Ouate en Papouasie, Le Condor...), a construit en 
compagnie de l'acteur David Warrilow l'un des parcours les plus singuliers du théâtre 
français contemporain. Tous deux s'en sont allés aussi loin qu'il est possible dans l'écriture 
de Samuel Beckett, dont le metteur en scène est un lecteur passionné tandis que l'acteur 
est le dédicataire de plusieurs de ses oeuvres, familier donc, ami, et passeur le plus inspiré 
de son théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Leur collaboration, commencée avec L'Hypothèse, oeuvre de Robert Pinget créée à 
Avignon déjà, en 1987, s'est traduite en 1991 avec la présentation, au Théâtre des 
Amandiers de Nanterre, d'une version parfaitement iconoclaste d'En attendant Godot, 
resitué pour la première fois dans un immense décor, des lumières et des costumes qui ne 
respectaient en rien les didascalies de l'auteur et pourtant magnifiaient comme jamais 
sinon la lettre, du moins l'esprit de son chef-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avions l'envie de présenter, en compagnie de Philippe Demarle, un triptyque que 
nous avions baptisé " Trilogie du vieil homme ", explique Joël Jouanneau. Il commençait 
avec Godot..., devait continuer avec Fin de partie et s'achever avec La Dernière Bande. 
Dans la première pièce, le " vieil homme " est abandonné par son jeune compagnon, dans 
la dernière, il demeure seul avec ses souvenirs. C'était un projet très serein, très émouvant 
aussi dans la mesure où David Warrilow et moi partageons les mêmes sentiments sur la 
solitude. " Qu'il s'agisse des pièces qu'il rédige ou des oeuvres qu'il met en scène, Joël 
Jouanneau dessine depuis toujours les contours de son autobiographie. En s'attaquant à 
Beckett, il allait mettre au jour le conflit fondateur de sa personnalité, celui qui l'opposait, 
enfant, à l'homme qui l'a élevé.</TEXT>
<TEXT>
 " Cette oeuvre</TEXT>
<TEXT>
 oblige tous ceux</TEXT>
<TEXT>
 qui s'y attaquent</TEXT>
<TEXT>
 à s'investir</TEXT>
<TEXT>
 d'une manière sincèrement</TEXT>
<TEXT>
 biographique "</TEXT>
<TEXT>
 " Ma collaboration avec David Warrilow me renvoyait à ma relation avec mon grand-père, 
poursuit-il. Il est le socle que je voulais profaner, l'image d'un certain ordre que je voulais 
bouleverser. J'avais avec mon grand-père une relation passionnée qui a fondé ma 
#personnalité. C'était un petit postier du Loir-et-Cher qui, comme beaucoup de 
fonctionnaires, se prenait pour le roi de Prusse. Il était extrêmement concerné par la 
marche du monde ; pendant les repas familiaux, on écoutait religieusement Radio-Moscou 
sur les ondes courtes. C'était une sorte de petit Hitler de salle à manger, comme je l'ai 
écrit dans Le Bourrichon, avec qui pourtant j'avais une relation amoureuse folle. Un jour, il 
a donc fallu que je profane cette relation pour ne pas étouffer, à la manière du jeune Clov 
dans Fin de partie, qui dit : " Je te quitte, j'ai à faire. " Je dois tout à cet homme parce que 
j'ai su lui marcher sur les pieds. C'est un peu la même chose dans la trilogie de Beckett. 
Elle est universelle, car elle oblige tous ceux qui s'y attaquent à s'investir d'une manière 
sincèrement biographique. "</TEXT>
<TEXT>
  Si la distribution de Fin de partie n'est pas aujourd'hui servie par David Warrilow et 
Philippe Demarle, mais par les Bennent père et fils (lire l'article de Brigitte Salino page X), 
c'est parce que l'acteur américain, installé à Paris depuis longtemps, se bat depuis 
plusieurs années avec la maladie. " Il a fallu changer l'ordre des pièces et terminer la 
trilogie sans lui, dit Joël Jouanneau. Je n'ai jamais pu lui dire que j'avais fait Fin de partie 
sans lui. Wladimir, dans la première version de Godot, s'appelait Lévi, c'est-à-dire " le 
sage ", celui qui enseigne. Beckett voulait que David Warrilow joue Wlad. Dans Fin de 
partie, les deux personnages sont toujours là ; Clov dit à Hamm : " Je n'ai plus besoin de 
toi. " Il a sa valise à la main... On a joué La Dernière Bande plus tôt parce qu'on pensait 
que c'était vraiment notre dernier travail en commun. J'ai connu alors ce qu'était la douleur 
de travailler au théâtre. "</TEXT>
<TEXT>
  Les médecins ayant malgré tout trouvé les moyens de faire reculer la maladie, Joël 
Jouanneau et David Warrilow ont présenté cet hiver à l'Odéon une adaptation scénique de 
Compagnie. " David m'a demandé de travailler pour apaiser une douleur existentielle 
insupportable. C'est la maladie qui a choisi le texte et qui l'a mis en scène. Il s'agissait 
d'accompagner l'acteur et aussi que le public l'accompagne. Nous sommes allés à la pointe 
ultime, aux " grands fonds ", aux " grands froids " dont parle Beckett. Dans Compagnie, 
nous avons exploré les abysses beckettiens. Mais l'humour était toujours possible, donc le 
vivant était toujours là, et la vie a continué. "</TEXT>
<TEXT>
 Entre-temps, le metteur en scène avait rencontré Heinz Bennent, qui vit et travaille à 
Lausanne où, à la tête du Théâtre Vidy, René Gonzalez coproduit régulièrement les 
spectacles de Joël Jouanneau. " Heinz Bennent m'a fait savoir qu'il était sensible à mon 
travail. On s'est vus, de manière très simple, amicale, même si on ne se connaissait pas. Ce 
fut un cadeau magnifique, un travail inouï. Nous nous sommes tournés vers le seul 
producteur qui pouvait prendre un tel risque, René Gonzalez, qui a dit oui tout de suite : " 
Je vous passe un chapiteau et si vous allez au bout, on en fait dix au pubic ", a-t-il dit... On 
n'avait pas d'argent, juste de quoi payer les deux autres rôles et un petit bout de décor. 
Tous les autres ont travaillé sans salaires.</TEXT>
<TEXT>
 " Plus tard, les gens sont venus, le spectacle a été acheté par les Allemands et par le 
Festival d'Avignon. On est désormais bien payés, Gonzalez n'a pas perdu d'argent... Ce 
n'est que justice. Sous sa direction, le Vidy-Lausanne est devenu une vraie fabrique de 
théâtre. Pendant que nous y travaillions, Claude Régy dirigeait un atelier d'acteurs, Peter 
Brook montait Oh ! les beaux jours, c'est exceptionnel !</TEXT>
<TEXT>
  " Avec tous, j'ai continué de raconter mon histoire, plus présente encore, redoublée de la 
transmission père-fils Heinz-David Bennent. Nous avons essayé d'éclairer l'oeuvre sous un 
angle souvent abandonné : le dialogue d'un vieil homme avec Dieu, et de Dieu avec le 
Christ. Le spectacle est une sorte de biographie croisée, la leur et la mienne, intime, 
sincère, mais nous n'avons jamais parlé de cela ensemble car nous avons fait simplement 
du théâtre.</TEXT>
<TEXT>
 " Aujourd'hui, ce n'est plus notre histoire, c'est au public de la terminer. Je crois que nous 
sommes arrivés à l'essence même de notre travail, il n'y a plus rien, aucun artifice. Beckett 
est la machine à vivre de mon existence. J'ai visité le château, du grenier à la cave. Je 
crois que je ne le ferai plus jamais ; c'est la fin d'un voyage. "</TEXT>
</DOC>
