<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003537-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003537-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322365</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,BANDE DESSINEE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>LAUZIER GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<TITLE>BANDES DESSINEES&gt; SALON D'ANGOULEME&gt; Lauzier, président nostalgique</TITLE>
<TEXT>Dans les années 70, il y avait Lauzier et Bretécher. La société se contemplait avec bonheur dans les Frustrés et regardait du coin de 
l'oeil les Tranches de vies, souvent crues, que Lauzier découpait 
dans Pilote. L'une officiait régulièrement dans le Nouvel Obs, organe 
bien-pensant d'une gauche qui ne l'était pas moins. L'autre avait la 
mauvaise réputation de ne pas être " politiquement correct ". Il 
n'aimait pas le MLF, ni les communautés, ni les maos, ni les 
intellectuels de gauche et encore moins les soixante-huitards... Et 
il les croquait à belles dents dans ses histoires, avec une pointe de 
mauvais goût qui énervait encore plus. Tous deux étaient les 
meilleurs amis du monde. Ils le sont restés.</TEXT>
<TEXT>
  Gérard Lauzier reconnaît aujourd'hui que c'est Claire Bretécher et 
l'Américain Robert Crumb qui lui ont donné envie de faire de la bande 
dessinée. " J'ai découvert la BD quand j'en ai fait ", aime-t-il 
expliquer, légèrement provocant. Enfant, dans les années 30, il n'en 
lisait pas. Il ne connaissait pas les cartoons américains. Ni les 
comics : Mandrake et Flash Gordon ne le passionnaient pas. Après 
guerre, il se souvient toutefois de son père qui lisait les aventures 
de Tintin. Dans la famille, on s'arrachait les albums et, pour la 
première fois, Lauzier comprit que la BD ne s'adressait pas seulement 
aux enfants. Pour lui, Hergé reste au-dessus du lot : " C'est le 
Chaplin de la BD. " Longtemps après, il découvrira Crumb et les 
autres dessinateurs underground américains, et il participera à 
l'aventure de Pilote et à l'émergence de la BD pour adultes. 
Entre-temps, il a commencé des études d'architecture, avant de partir 
vivre au Brésil, puis de revenir en France, dans les années 60, pour 
devenir dessinateur de presse pour Lui, France-Soir, le Journal du 
dimanche, Paris-Match, etc. En 1974, il raconte les aventures de Lili 
Fatale chez Dargaud. Il se souvient avec nostalgie de cette " époque 
pionnière " : " J'ai souvent vécu dans des milieux, à des époques où 
on ne se prenait pas au sérieux. A Bahia, il y avait une vie 
culturelle intense, mais qui avait quelque chose de pur, d'ingénu. A 
Pilote, on ne se prenait pas la tête. Désormais tout ce qui est 
artistique devient un phénomène médiatique et économique. "</TEXT>
<TEXT>
  " Ça manque de romans drôles "</TEXT>
<TEXT>
  Quand la BD est devenue un art célébré et officiel, Lauzier s'en 
est progressivement détaché, pour se tourner vers le théâtre et le 
cinéma. Récemment, il a publié Portrait de l'artiste, une charge 
contre l'institutionnalisation de la culture, sa première BD après un 
intermède de dix ans (" le Monde des livres " du 6 novembre 1992). Et 
le voilà couronné Grand Prix d'Angoulême 1993 " pour l'ensemble de 
son oeuvre ", et donc automatiquement propulsé à la présidence du 
vingt et unième Salon, celui de cette année. Il est content, car 
c'est un hommage de tous ses vieux copains, mais, à plus de soixante 
ans, il regarde ça d'un peu loin. Il a ressorti de vieilles planches 
de sa cave pour qu'elles soient exposées, mais il ne les choisit pas. 
Des originaux ont disparu, mais il ne s'en soucie guère. La fierté de 
ce provocateur tendre est d'avoir pu obtenir qu'" Angoulême 21 " 
consacre une exposition aux planches de l'album les Paysages de la 
nuit, signé d'un auteur qu'il admire, Alex Barbier (éditions Guy 
Delcourt).</TEXT>
<TEXT>
  Mais Lauzier préfère parler de littérature, de son enthousiasme 
pour Voyage au bout de la nuit ou pour Mort à crédit, de sa passion 
pour Don Quichotte, de la méchanceté des frères Goncourt, de la 
lecture d'un livre de Tom Sharpe qui l'a fait hurler de rire. Il 
trouve qu'" en ce moment, ça manque de romans drôles " et constate 
qu'" on vit une époque gestionnaire ", qui l'ennuie. Sans pour autant 
lui donner envie d'en faire des " tranches de vie ". Il cite cette 
phrase de Bretécher : " Les années 70, c'était de la bêtise hard ; 
les années 80 et 90, c'est de la bêtise soft ." Ça l'inspire moins.</TEXT>
<TEXT>
  Lauzier écrit de plus en plus lentement, peine un peu sur le 
scénario d'un film d'aventures au Brésil. Il s'en inquiète en se 
rappelant la phrase de son cousin André Roussin sur " ces pièces de 
mieux en mieux écrites et de moins en moins bonnes ". Plus jeune, il 
a " commis " des romans, que " les éditeurs ont eu l'intelligence de 
refuser ". La bande dessinée était un moyen de raconter des histoires 
sur l'air du temps, comme des nouvelles. Il n'a jamais vraiment 
abandonné ce désir romanesque et aimerait écrire ce livre drôle dont 
l'époque a tant besoin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
