<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003568-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003568-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353344</ACCOUNT>
<CHA1>Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a indiqué, mercredi 28 septembre à Genève, que près de cent mille Libériens ont récemment fui vers la Guinée et la Côte-d'Ivoire en raison des combats autour de la ville de Gbarnga, dans le nord-est du pays. Ce nouvel exode succède aux revers subis par le Front national patriotique du Libéria (NPFL) de Charles Taylor (le Monde du 27 septembre).</CHA1>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>LIBERIA,REFUGIE,EXODE,CHIFFRE,AIDE HUMANITAIRE,COTE D'IVOIRE,POLEMIQUE&gt;</SUBJECTS>
<FAB>09291960</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FALL JEAN KARIM</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>LIBÉRIA &gt; Près de 100 000 personnes ont fui à l'étranger</TITLE>
<TEXT>TABOU</TEXT>
<TEXT> (frontière ivoiro-libérienne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Regardez, s'exclame le Père Jean Charrier, ils dorment dans les 
classes, sous les vérandas et même dans le clocher de l'église. " 
Depuis le 13 septembre, la petite mission catholique de Tabou, à 400 
kilomètres à l'ouest d'Abidjan, a été littéralemet envahie par 
plusieurs centaines de réfugiés libériens. Ce prêtre, comme les 
responsables du HCR, a été surpris par ce nouvel afflux de réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
  Par petits groupes, un maigre balluchon sur la tête, couvertes de 
boue _ les sentiers, en cette fin de saison des pluies, sont de 
véritables fondrières _, trente mille personnes ont franchi la 
frontière en deux semaines. Ces nouveaux candidats à l'exil 
rejoignent les deux cent quarante mille Libériens installés en 
Côte-d'Ivoire depuis le déclenchement de la guerre civile au Libéria, 
en décembre 1989.</TEXT>
<TEXT>
  L'installation de ces nouveaux réfugiés est un véritable casse-tête 
pour les organisations humanitaires et les autorités administratives. 
L'intégration des Libériens dans les villages ivoiriens, le long de 
la frontière, est de plus en plus contestée par la population locale. 
" Les chefs de village nous ont dit : " Maintenant, c'est saturé, 
nous, on ne peut plus ", affirme le père Charrier. " Les Ivoiriens 
considèrent que les Libériens sont mieux lotis qu'eux ", explique un 
autre prêtre. Les réfugiés reçoivent 6 kilos de céréales par mois et 
par personne, lors de distributions organisées par le HCR et le 
Programme alimentaire mondial, et cette aide modeste suscite bien des 
jalousies.</TEXT>
<TEXT>
  Autre sujet d'inquiétude : l'arrivée, à la suite des revers 
militaires subis par les troupes de Charles Taylor, de jeunes 
combattants du NPFL. Ces adolescents jouent les Rambo dans les rues 
de Tabou. Un problème que le préfet tente de minimiser : " Ils sont 
arrivés sans armes ", assure-t-il. La police et la gendarmerie ont 
toutefois été chargées de les surveiller de près.                   
</TEXT>
</DOC>
