<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000107-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000107-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322585</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01311353</FAB>
<SUBJECTS>LOI;ANALYSE;ENTREPRISE,TVA,FINANCEMENT,PME;FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,JEUNESSE;APPRENTISSAGE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE;;;REUNION DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RELANCE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NAMES>RATP</NAMES>
<NAMES>SNCF</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE. DOSSIER DEUX PAGES. DIVERSES MESURES DE SOUTIEN A L'ACTIVITE PRESENTEES LE 31 JANVIER 1994 SUR EUROPE 1 PAR EDOUARD BALLADUR A L'ISSUE DU SEMINAIRE DU 30 JANVIER. MODALITES ET LISTE DE MESURES</LEAD1>
<TITLE>LES CONCLUSIONS DU "SEMINAIRE" GOUVERNEMENTAL ET LEURS PROLONGEMENTS&gt; EDOUARD BALLADUR ENTEND METTRE EN OEUVRE "UNE ACTION CIBLEE POUR SOUTENIR LA DEMANDE"&gt; Les mesures pour l'emploi: des inflexions</TITLE>
<TEXT>" Des dizaines de milliers d'emplois " peuvent résulter des gisements nouveaux, a estimé Edouard Balladur, à l'issue du séminaire 
gouvernemental, dimanche 30 janvier. Son ministre du travail, Michel 
Giraud, table sur 30 000 à 35 000 emplois dans les métiers de 
l'environnement, avec l'aide des collectivités locales et des 
associations, et escompte " 40 000 emplois sur deux ans " dans 
différents secteurs des services.</TEXT>
<TEXT>
  A petits pas, avec juste quelques inflexions, le premier ministre 
apporte des modifications à sa loi quinquennale pour l'emploi, qui 
reste _ il l'a répété _ la pierre angulaire de sa politique. Mais il 
ne pouvait pas faire autrement, au risque de se déjuger, et a donc 
insisté sur " la panoplie large et novatrice " ainsi rassemblée, puis 
a rappelé, en réponse indirecte aux déclarations insistantes du 
président de la République, qu'un vaste " champ contractuel était 
ouvert ", que les partenaires sociaux sont invités à utiliser au plus 
vite. A la fin février, les organisations syndicales et patronales 
seront conviées à Matignon " pour faire le point ".</TEXT>
<TEXT>
  Hormis l'accélération de la mise en oeuvre de la loi, promulguée le 
30 décembre, le gouvernement a arrêté des dispositions dont l'effet 
ne sera pas immédiat, en tout état de cause, ou d'application 
compliquée, une fois le principe énoncé. Par exemple, le premier 
versement " d'une avance de 30 000 francs " par emploi, au titre du 
remboursement anticipé de la TVA, s'ajoutant aux 10 % déjà prévus, 
n'interviendra qu'à l'été 1994. Et encore faudra-t-il que les 
entreprises apportent la démonstration d'un effort " en matière 
d'emploi et de formation des jeunes ". De même, la reconduction des 
mesures d'urgence prises au printemps, jusqu'au 31 décembre 1994, 
alors qu'elles devaient disparaître en juin prochain, ne fera que 
freiner une tendance. Malgré les primes de 7 000 francs pour le 
recrutement d'un apprenti, et de 5 000 à 7 000 francs pour l'embauche 
d'un jeune sous contrat de qualification, ces deux grandes formules 
de la formation en alternance ne progressent guère. Quant au maintien 
de l'aide de l'Etat à 22 francs par heure, pour le chômage à temps 
partiel, il correspond à une situation de fait : avec 2 179 000 
journées indemnisées à ce titre, en novembre, il était difficile de 
revenir en arrière.</TEXT>
<TEXT>
  Au regard de la gravité de la situation du chômage, les autres 
mesures apparaîtront modestes, en dépit du chiffrage de M. Balladur 
et, surtout, de celui de M. Giraud. Pour accompagner le développement 
des emplois au service de l'environnement, qui donneront lieu à " des 
contrats verts ", la dotation budgétaire sera de 100 millions de 
francs en 1994. Ce à quoi il convient d'ajouter la " participation 
active " des collectivités territoriales, appelées à la rescousse.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des " nouveaux gisements d'emploi ", qui constituent la 
deuxième innovation de ce plan, rien de vraiment précis ne se dégage. 
Dans les transports en commun, la RATP procédera au recrutement de 
700 personnes supplémentaires pour la sécurité des usagers, et la 
SNCF est priée de faire connaître ses intentions. Une " concertation 
" est souhaitée avec les représentants des secteurs privés et publics 
du logement pour développer les emplois de gardiens d'immeubles et, " 
dans un délai d'un mois ", un texte obligera à la présence de 
gardiens dans les nouveaux ensembles immobiliers " dépassant une 
certaine taille ". Enfin, les branches professionnelles de la 
distribution, de l'hôtellerie, de la restauration, de l'industrie 
pétrolière et des gestionnaires de parking devront négocier des 
conventions pour créer des emplois améliorant la qualité du service. 
Non seulement tout cela risque d'être lent, mais reste bien évasif. 
Comme si " la même inspiration et la même politique " empêchaient de 
sortir des sentiers battus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
