<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002636-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002636-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329158</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>SELECTION DE LIVRES</LEAD1>
<TITLE>EN POCHE</TITLE>
<TEXT>En " Que sais-je ? ", paraît une Histoire de l'enfer, de Georges Minois. L'auteur étudie la permanence du concept d'enfer dans les 
diverses civilisations, des textes les plus anciens de l'humanité 
jusqu'aux écrits athées de l'époque contemporaine (no 2823). En " 
Points " Seuil, série " Sagesse " : la Sage aux champignons sacrés, 
document dans lequel la Mexicaine Maria Sabina explique comment, 
durant des millénaires, son peuple utilisa les champignons 
hallucinogènes pour les rituels thérapeutiques ou divinatoires. Ce 
texte, traduit de l'espagnol par Michel Bibard, est précédé du 
Champignon divin de l'immortalité, essai du chercheur R. Gordon 
Wasson, traduit de l'anglais (Etats-Unis) par Vincent Bardet (no 
Sa67). " Les Cahiers rouges " de Grasset rééditent Proche est la mer, 
un roman de Jean Freustié, disparu en 1983. Un personnage devenu 
peintre se souvient de sa vie et des femmes qu'il a aimées (no 189). 
La Rumeur, un roman de Catherine Lépront paru il y a dix ans, est 
réédité en " Folio " (no 2561). L'auteur y décrit comment la rumeur, 
" bruit, bruit basé sur rien, du vent, et qui suivra dans la ville le 
cours du vent ", va soudain s'emparer de l'existence d'un homme qui 
vient d'ouvrir une boutique de prêt-à-porter. A lire, en " Folio " 
également, le Meunier hurlant, d'Arto Paasilina, ou comment l'arrivée 
d'un nouveau meunier habitué à hurler à la lune dans les bois 
environnants va bouleverser la vie d'un petit village. Traduit du 
finnois par Anne Colin du Terrail (no 2562). Un savant français 
spécialiste des scarabées trouve, sur un marché d'Orient, de 
mystérieuses fèves susceptibles de favoriser la naissance d'enfants 
mâles. Tel est le point de départ du Premier siècle après Béatrice, 
un roman d'Amin Maalouf réédité par le Livre de poche (no 9782). " 
J'ai Lu " réédite la Liste de Schindler, le roman de Thomas Kenaelly 
que Steven Spielberg vient de porter à l'écran. Traduit de l'anglais 
(Etats-Unis) par François Dupuis (no 2316). GF-Flammarion propose une 
édition bilingue de la Nuit des rois, de Shakespeare. La version 
française est due à Pierre Leyris (no 756).&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
