<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000001-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000001-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326330</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,DECES,INSTANCE,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>02280100</FAB>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,AFGHANI DJAAFAR,MOURAD SI MOHAMED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>26 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Algérie: mort&gt; d'un terroriste</TITLE>
<TEXT>LA très longue cavale du plus radical et du plus recherché des islamistes algériens s'est achevée, samedi 26 février, dans une villa 
des hauteurs d'Alger. " Djaafar l'Afghan " a fini par trouver la mort 
à laquelle lui et les siens avaient condamné sans appel tous ceux _ 
compatriotes et étrangers _ qu'il jugeait en travers de sa route.</TEXT>
<TEXT>
  La traque engagée par les forces de l'ordre, qui semblait marquer 
le pas, a donc abouti à mettre hors d'état de nuire le chef du Groupe 
islamique armé (GIA). Même si la tâche de ses poursuivants a pu être 
facilitée par les zizanies _ et les traîtrises qu'elles suscitent 
dans les rangs des " combattants de la foi " _, ce " coup " redonnera 
quelque crédibilité à un pouvoir plus que jamais résolu à sortir le 
pays des ornières de la violence, par tous moyens.</TEXT>
<TEXT>
  POUR autant, la mort d'un chef n'annonce pas le terme d'un combat. 
Il faudra encore du temps avant que les groupes armés islamistes se 
résignent à déposer les armes. Il ne manque pas en effet d'hommes en 
révolte pour prendre aussitôt la relève de ceux qui tombent au " 
combat ". Comme une chaîne sans fin. Néanmoins, les radicaux ne 
peuvent plus ignorer qu'ils ont désormais, en face d'eux, une équipe 
au pouvoir moins butée que les précédentes, convaincue que la 
politique du " tout-sécuritaire " a ses limites. Ni non plus que, 
mesures d'apaisement aidant, les dirigeants de l'ex-Front islamique 
du salut (FIS) accepteront, un jour ou l'autre, de " se compromettre 
" avec la " junte ". Ils ne peuvent plus ignorer enfin que la 
population, lasse des violences, est prête à se ranger aux côtés de 
ceux qui tenteront de négocier une paix honorable.</TEXT>
<TEXT>
  Deux dirigeants de l'ex-FIS qui avaient été condamnés à quatre ans 
de prison par le tribunal militaire de Blida ont recouvré la liberté, 
il y a une semaine. D'aucuns imaginent déjà que les deux " étoiles " 
du Parti de Dieu, Abassi Madani et Ali Benhadj, puissent, dans un 
avenir très proche, bénéficier, eux aussi, d'une levée d'écrou. Cela 
ne suffira pas pour réunir toutes les conditions afin de sortir de la 
crise, mais du moins tous les acteurs du jeu politique seront à pied 
d'oeuvre pour engager un " dialogue sans exclusive ".</TEXT>
<TEXT>
  LE général Zéroual, qui présidait samedi son premier conseil des 
ministres depuis son investiture, le 31 janvier dernier, l'a redit : 
" La réalisation de la concorde nationale entre Algériens doit être 
le premier axe de notre stratégie ". Le président de l'Etat s'est 
déclaré opposé à toute " utilisation de la violence pour accéder au 
pouvoir " assurant ses compatriotes que la seule voie pour ce faire 
passait par le " retour au processus électoral ".</TEXT>
<TEXT>
  Les Algériens ne sont pas encore près de revenir aux urnes. Mais 
tout ce qui éloigne le pays des chemins de la violence _ et la mort 
de Djaafar El-Afghani y contribuera peut-être _ le rapproche du 
rendez-vous de la démocratie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
