<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043017</DOCID>
<ACCOUNT>423793</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLARK LARRY</PEOPLE>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1550</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>KIDS, film américain de Larry Clark. Avec Leo Fitzpatrick, Justin Pierce, Sajan Bhagat, Billy Valdes (1 h 31).</NOTE>
<NUM1>951123-2-029-04</NUM1>
<NAMES>NEW YORK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Kids. Une journée dans la vie  de deux adolescents new-yorkais boulimiques  de drogue et de sexe, filmés sans distance</SOT1>
<SU11>CULTURE - CINEMA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FILM DE LARRY CLARK</LEAD1>
<TITLE>Déprimants, répugnants et violents</TITLE>
<TIO1>KIDS</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Kids est un film de photographe. Non que Larry Clark, photographe singulier, ait apporté 
un soin particulier à la confection des images, comme ont pu le faire avant lui certains de 
ses confrères lorsqu'ils sont devenus cinéastes, mais parce que son film procède avant tout 
d'une volonté de porter sur le monde un regard brut. Ecrit par un néophyte de vingt ans, le 
scénario retrace une journée de la vie de deux adolescents new-yorkais, Telly, qui ne 
s'intéresse qu'aux filles vierges, et Casper, auquel nulle substance interdite n'est 
étrangère.</TEXT>
<TEXT>
 Larry Clark s'efforce de coller au rythme que Telly et Casper imposent à leur vie : rythme 
de leurs trajets dans la ville, de leur logorrhée émaillée d'obscénités et de provocations, de 
leur boulimie de sexe, de drogue, d'excitation. Par un effet de montage parallèle, le 
réalisateur les associe aux filles, qui parlent entre elles de sexe, elles aussi. Jennie, 
surtout, que Telly a séduite quelques mois auparavant et qui apprend qu'elle est 
séropositive. Le film épouse alors la quête de la jeune fille, lancée à la recherche de Telly, 
qui ignore sa séropositivité et est en passe de contaminer une nouvelle conquête.</TEXT>
<TEXT>
  La mise à nu des personnages commence dès le premier plan, long baiser s'accompagnant 
de bruits qui avaient déjà envahi la bande-son en cours de générique. Souci de réalisme ? 
Sans doute. Mais les effets de ce réalisme se révèlent bientôt pervers. De même que l'on 
s'accoutume à entendre ces gamins, qui pour beaucoup paraissent, de surcroît, plus jeunes 
qu'ils ne le sont, s'entretenir de sujets habituellement réservés à leurs aînés, en des termes 
que ceux-ci évitent d'ordinaire d'employer, le systématisme du montage parallèle et 
l'enchevêtrement des ficelles de scénario dénaturent le regard du cinéaste.</TEXT>
<TEXT>
  Larry Clark se satisfait alors d'enregistrer, pour la livrer telle quelle, la réalité qu'il a 
choisi de reconstituer. Les jeunes acteurs auxquels il a demandé d'endosser la personnalité 
d'adolescents en état permanent de représentation s'acquittent de cette tâche en 
surchargeant des personnages auxquels le cinéaste ne laisse de toute façon pas une 
chance. Déprimants, inconscients, répugnants, violeurs, violents, ils le sont jusqu'à 
l'écoeurement, sans que jamais Larry Clark ne trouve la nécessaire distance de regard qui 
permettrait de les considérer différemment. Le sort épouvantable que leur réserve le 
scénario renvoie ainsi uniquement au vide de leurs existences, dont le film s'est révélé 
incapable de dessiner les contours.</TEXT>
</DOC>
