<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009886</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009886</DOCID>
<ACCOUNT>379970</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/0960</FAB>
<NUM1>950313-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE VETTER</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHE INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; un climat detestable&gt;</TITLE>
<TEXT> L'ATMOSPHÈRE est devenue détestable sur le marché international des capitaux. La faiblesse du dollar empêche depuis quelque temps les 
principaux emprunteurs du monde de lever des fonds dans la devise américaine. Il leur est 
de plus en plus difficile de se rattraper dans les grands compartiments européens car les 
investisseurs se montrent très prudents et répugnent à s'engager à long terme, même dans 
les devises vraiment fortes.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que de toute la semaine qui vient de s'écouler il n'y a pas eu un seul nouvel 
emprunt obligataire de type classique libellé en monnaie allemande et destiné à être coté 
en Bourse. Certes, plusieurs grandes émissions en marks ont vu le jour, mais aucune à 
taux fixe. Dans tous les cas, la rémunération est à taux variable, c'est-à-dire qu'elle suivra 
les changements du niveau de l'intérêt à brève échéance et sera revue régulièrement, tous 
les mois ou tous les trimestres. Cette évolution est certainement le reflet d'une conjonction 
d'éléments sur lesquels on n'a pas de prise, qu'il s'agisse de la crise mexicaine, des 
incertitudes politiques ou des nombreux scandales dans plusieurs pays européens. Il n'est 
pas question de nier l'influence d'une conjoncture aussi défavorable. Mais il faut également 
tenir compte de facteurs négatifs propres au marché des capitaux.</TEXT>
<TEXT>
 Sous la pression de la concurrence que se livrent les banques, plusieurs opérations ont été 
lancées ces dernières semaines à des conditions impossibles. Trop d'investisseurs ont le 
sentiment d'avoir été floués. On leur a proposé des titres à un prix qui ne pouvait pas tenir. 
Dans un marché aussi difficile que celui d'aujourd'hui, de telles erreurs sont graves car 
elles accentuent encore la défiance des bailleurs de fonds en donnant une impression 
d'affairisme qui dessert tous les participants, les emprunteurs et les investisseurs aussi 
bien que les intermédiaires.</TEXT>
<TEXT>
 CALME PLAT SUR LE FRANC</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est des emprunts internationaux qui pourraient être lancés prochainement, le 
plus attendu est celui de plusieurs milliards de marks que pourrait contracter l'Italie. Ce 
pays a toujours réussi à se distinguer sur le marché international. Il devrait être en mesure 
de surmonter les obstacles que constituent la chute de la lire et la précarité de sa vie 
politique. Si la transaction voit le jour, comme le prévoient beaucoup de spécialistes, il est 
probable qu'il faudra la scinder en plusieurs tranches. Certains préconisent qu'une partie 
soit à taux fixe et qu'une autre soit à taux variable. Il est également question d'échelonner 
les durées.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché du franc français, c'est le calme plat. Aucun emprunteur étranger ne s'y est 
aventuré depuis une semaine. Ceux qui souhaitent s'y présenter préfèrent attendre le 
résultat de l'élection présidentielle, espérant qu'alors le franc aura surmonté sa défaillance. 
C'est ce qu'envisage de faire la Belgique, qui entend lever quelque 5 milliards de francs, 
mais pas avant la fin du mois de mai ou le début du mois de juin.</TEXT>
<TEXT>
 Auparavant, ce pays aura vraisemblablement sollicité le marché allemand pour au moins 1 
milliard de marks. A ces deux opérations prévues de longue date s'en ajoutera sans doute 
une autre, qui ne figure au calendrier que depuis peu de temps. Il s'agit d'un emprunt de 
250 millions de francs suisses, qui devrait être émis en mars ou en avril dans le but de 
consolider une partie de la dette flottante de Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Le franc suisse retient l'attention de nombreux débiteurs attirés par la combinaison d'une 
monnaie très forte et des taux d'intérêt très bas. La SNCF en est particulièrement friande. 
Elle vient de s'en procurer un montant important en faisant appel à Eurofima, la Société 
européenne de financement de matériel ferroviaire, qui, jeudi, a émis à cet effet un 
emprunt de 250 millions de francs suisses pour une durée de sept ans.</TEXT>
</DOC>
