<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016081</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016081</DOCID>
<ACCOUNT>388589</ACCOUNT>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1403</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950425-11</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GIACOMETTI PIERRE,PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE GIACOMETTI ET GILLES PARIS</SIP1>
<SU11>LE PREMIER TOUR DE  L'ELECTION PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES REPORTS DE VOIX SELON L'ENQUETE BVA</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac favori pour le second tour</TITLE>
<TEXT> LES SURPRISES constituées par le bon score de Lionel Jospin et la contre-performance de Jacques Chirac ne remettent pas en question 
l'équilibre des forces, très favorable à la droite, dans la perspective du second tour de 
l'élection présidentielle. Selon l'enquête BVA, le résultat d'ensemble obtenu sur la 
base des personnes ayant exprimé une intention de vote serait de 57 % pour le maire 
de Paris, contre 43 % seulement au candidat socialiste.</TEXT>
<TEXT>
  A droite, les reports de voix sont particulièrement bons entre les deux candidats du 
RPR, puisque 74 % des électeurs d'Edouard Balladur se reportent sur M. Chirac. Il 
en va de même pour 68 % des électeurs de Philippe de Villiers, alors que 23 % ont 
déclaré opter pour l'abstention. L'ancien président du RPR obtient également des 
reports non négligeables du Front national (50 %).</TEXT>
<TEXT>
  A gauche, M. Jospin obtient de bons résultats auprès de Dominique Voynet 55 % 
#de ses électeurs envisagent de se reporter sur M. Jospin, alors que 27 % envisagent 
de s'abstenir comme auprès de Robert Hue 61 % envisagent de voter pour le 
candidat socialiste, alors que 29 % penchent pour l'abstention. En revanche, les 
électeurs d'Arlette Laguiller se partagent entre le vote Jospin (46 %), le vote Chirac 
(19 %) et l'abstention (35 %).</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de M. Jospin sont toutefois à examiner avec prudence, car ces 
intentions de vote en sa faveur ont été exprimées alors qu'il n'était pas sûr dans 
l'esprit des électeurs, compte tenu des dernières mesures d'opinion publiées, que le 
candidat socialiste figurerait bien au second tour.</TEXT>
</DOC>
