<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031433</DOCID>
<ACCOUNT>409001</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/1301</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PARTI DE GAUCHE,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>PCF</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950825-2-005-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,HUE ROBERT,MOREAU GISELE,ZARKA PIERRE,PS,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>Soucieuse de se démarquer de Lionel Jospin, la direction du PCF a multiplié les signes d'ouverture en direction du président de la République.  Elle espère, ainsi, retrouver dans l'avenir son rôle de seule force crédible d'opposition et éviter une " fausse alternance " en 1998</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Parti communiste adopte une attitude ambiguë face à M. Chirac</TITLE>
<TEXT> ROBERT HUE, lui-même, en convient : " Oui, il y a du neuf dans la démarche. " A peine rentré de vacances dans " la France profonde " le Lot, 
Avignon, Béziers et Belle-Ile , le secrétaire national du Parti communiste français (PCF) 
veut rassurer ceux qui pourraient s'étonner des quelques signes troublants adressés 
discrètement, tout au long de l'été, au nouvel hôte de l'Elysée, Jacques Chirac. " Depuis la 
dernière réunion du comité national, en juin, le Parti communiste porte une appréciation 
lucide de la situation nouvelle issue de l'élection présidentielle. Chirac a été élu sur la base 
d'un choix politique différent de celui de Balladur. S'il n'avait pas pris ce terrain, il n'aurait 
pas été élu ", explique M. Hue. Un virage à droite, donc ? " Non, ce n'est pas demain la 
veille ", plaisante le maire de Montigny-lès-Cormeilles.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, d'abord, les signes, déconcertants comme une main tendue : le dernier en date est 
venu, mardi 22 août à Drancy (Seine-Saint-Denis), de Gisèle Moreau, membre du 
secrétariat du comité national du PCF depuis 1979, lors du traditionnel " rendez-vous de la 
vignette ", qui précède la Fête de L'Humanité. " Les objectifs du nouveau pouvoir se 
heurtent à de dures réalités, a expliqué Mm e Moreau. Manifestement, une partie de la 
droite et du patronat n'accepte pas l'adaptation aux réalités que Chirac et son équipe 
veulent promouvoir. " Pour la dirigeante communiste, " une attitude purement négative (...) 
ne nous ferait rien gagner. " En revanche, " le PS a fait le choix d'attaquer 
systématiquement Jacques Chirac et le gouvernement sur les promesses non tenues, sans 
aborder la question de fond d'une autre politique ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UNE AUTRE AMBITION "</TEXT>
<TEXT>
 Une semaine auparavant, Pierre Zarka, directeur de L'Humanité, expliquait dans un 
éditorial que, " dès sa mise en place, le gouvernement a donné les signes d'une perception 
plus grande des exigences populaires ". " Ce qui est nouveau et important, ajoutait-il, c'est 
que la politique de ce gouvernement n'apparaît plus comme une chape de plomb " (Le 
Monde du 17 août). Et, dès le lendemain, dans L'Humanité du 17 août, un autre 
éditorialiste du quotidien communiste, Arnaud Spire, déclarait, à son tour, que " prétendre 
(...) l'Elysée (...) insensible à la protestation populaire témoignerait d'une grave ignorance 
de ce que peut être aujourd'hui l'exercice du pouvoir ".</TEXT>
<TEXT>
  " On ne nourrit, bien évidemment, aucune illusion sur la politique de Chirac, précise un 
autre responsable du PCF. Mais il est clair que celui-ci représente une autre ambition 
stratégique, en cherchant, à la différence d'Edouard Balladur, à occuper le terrain national 
et populaire. On ne peut pas faire comme si rien ne s'était passé lors de l'élection 
présidentielle. " Ce même responsable ajoute : " Pendant l'été, Gandois [le " patron des 
patrons"] a donné des signes de mécontentement. La politique du " donnant-donnant ", 
définie par Juppé, cela ne leur va pas, et il est apparu que la droite balladurienne relève la 
tête. "</TEXT>
<TEXT>
  On a appris, entre-temps, que le " papier " de rentrée de M. Zarka n'avait pas forcément 
été jugé comme " le meilleur de ses éditoriaux " par ses fidèles lecteurs. Pourtant, c'est 
bien M. Hue qui, dans son rapport au comité national des 22 et 23 juin, avait donné le la. 
Faisant référence aux analyses de Jacques Chirac sur la " fracture sociale ", l'ancien 
candidat à l'élection présidentielle affirmait alors que " la droite est prise dans la 
contradiction (...) entre sa promesse de changer une réalité faite de difficultés largement 
ressenties comme intolérables et son attachement déterminé à une politique qui ne peut 
qu'aggraver ces mêmes difficultés ". " Quand Alain Juppé fait remarquer qu'il cite les 
salariés au premier rang des forces vives du pays, il y a, bien sûr, dans son propos une 
bonne dose de démagogie, ajoutait M. Hue. Mais ne faut-il pas y voir aussi le souci de la 
droite chiraquienne de travailler à intégrer plus directement les salariés pour tenter de se 
constituer une majorité sociologique durable ? "</TEXT>
<TEXT>
 Au mois de mai, dès avant cet exposé des conséquences de la " situation politique 
nouvelle ", le secrétaire national du PCF avait tenu à être le premier à rappeler, dans une 
lettre au nouveau chef de l'Etat, ses engagements en faveur des plus bas salaires. Dès le 8 
juin, il renouvelait ce geste républicain en priant en vain M. Chirac d'" annoncer que la 
France ne reprendr[ait] pas ses expériences nucléaires ". Quatre jours auparavant, sur le 
plateau de l'émission télévisée " L'heure de vérité ", M. Hue avait affirmé : " Il n'y a pas 
de protestation uniforme. Celle des communistes est constructive. J'ai dit qu'il fallait 
orienter différemment l'argent dans ce pays. L'investir dans les salaires, l'emploi, le 
progrès social. D'autres, comme Jacques Chirac, l'ont également affirmé. Aujourd'hui, il a 
le pouvoir de le faire. Moi, je vais continuer de faire des propositions sur ces orientations. 
" Le 30 juin, enfin, reçu, pour la première fois, à l'Elysée, juste après le premier secrétaire 
du PS, Henri Emmanuelli, M. Hue rayonnait. " J'ai rencontré un homme lucide ", lançait-il 
à propos du président.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DIALOGUE " RÉPUBLICAIN "</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai dit, je me cite de mémoire : j'ai rencontré un homme lucide, au point qu'il m'a montré 
lui-même les contradictions auxquelles il était confronté ", précise, aujourd'hui, le 
secrétaire national du PCF. L'entretien a-t-il été cordial ? " Très républicain ", précise M. 
Hue, en ajoutant à propos des médias : " Vous savez, ils ne sont pas habitués à voir un 
dirigeant communiste s'exprimer comme ça. Mais c'est une question de tempérament. Et 
puis, il était clair, ce jour-là, que l'opposition n'a pas qu'un leader. C'est peut-être ce qui a 
gêné certains. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour un ancien responsable du parti qui préfère garder l'anonymat afin, dit-il, de " mieux 
protéger ses sources d'information " , l'apparente prudence de la direction du PCF à 
l'égard du nouveau pouvoir en place peut avoir de tout autres raisons. Raisons 
domestiques, entre autres : " Quelques publicités supplémentaires émanant des 
entreprises nationales ne seraient pas malvenues dans le bilan comptable de L'Humanité. " 
Raisons historiques, ensuite : " Sur les valeurs nationales, la défense du service public ou 
l'indépendance nationale, il y a des points communs entre la tradition gaulliste et les 
communistes. " Raisons politiques : " De son côté, le gouvernement redoute des conflits 
sociaux qui ne seraient maîtrisés par personne. " Intérêts convergents, enfin : " Pour le 
gouvernement, comme pour les deux clans qui dominent le parti, le clan Marchais et le clan 
Zarka, l'ennemi principal demeure le PS. " " Robert Hue ne se rend pas compte à quel 
point il a à gérer un corps de militants plus sectaire qu'il ne l'a jamais été, puisque les plus 
ouverts sont déjà partis et que ceux qui ont fait le choix de rester savent bien qu'ils ne 
gagneront jamais la bataille sur le plan interne ", explique encore ce déçu du 
communisme.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que s'affirmant respectueux des choix tactiques du PS, Robert Hue confirme, pour 
partie, les raisons du nouveau positionnement du PCF. " Notre parti, dit-il, s'inscrit dans 
une opposition très offensive vis-à-vis de la droite au pouvoir, mais dans les actes, pas 
dans les slogans. C'est un peu court de dire que Chirac fait la même politique que Balladur 
et de rouler des mécaniques en se disant qu'il va se casser la figure d'ici à 1998. " Voilà 
pour les socialistes et celui d'entre eux, Lionel Jospin, dont on redoute, place du Colonel-
Fabien, qu'il ait, un jour, après François Mitterrand, " le leadership de l'opposition ".</TEXT>
<TEXT>
  En clair, les prochaines élections législatives ne sauraient être l'occasion, pour les 
dirigeants communistes, de présenter à leur électorat le choix d'une simple " alternance " : 
il faut préparer une véritable " alternative ", en engageant " le monde du travail " à " 
s'engouffrer " dans la brèche ouverte par la campagne, jugée " intelligente ", de M. 
Chirac.</TEXT>
</DOC>
