<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002968-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002968-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333985</ACCOUNT>
<CHA1>Dans une déclaration qu'il devait adopter samedi 23 avril, le Comité national de l'enseignement catholique (CNEC) dénonce fermement des " atteintes à l'équité " dont les établissements privés sous contrat seraient victimes. Il s'inquiète d'une éventuelle " remise en cause " de sa mission de service public par le gouvernement.</CHA1>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04231735</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,FINANCEMENT,CREATION,EMPLOI,PROFESSEUR,DECLARATION,POLEMIQUE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,SYSTEME DE SECURITE,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le 15 décembre 1993, le Sénat adoptait un texte autorisant les collectivités locales à subventionner librement les dépenses d'investissement des établissements privés sous contrat. Cette loi a été annulée par le Conseil constitutionnel le 13 janvier. (2) Les accords Lang-Cloupet de juin 1992 fixaient le remboursement d'une somme de 1,6 milliard de francs, sur six ans, pour apurer le contentieux sur le forfait d'externat qui détermine la participation de l'Etat aux dépenses de fonctionnement des établissements privés.</NOTE>
<NAMES>CLOUPET MAX,COMITE NATIONAL DE L'ENSEIGNEMENT CATHOLIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 23 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>RELIGION &gt; Estimant qu'il n'est plus traité avec " équité " &gt; L'enseignement catholique critique l'attitude du gouvernement à son égard</TITLE>
<TEXT>Etonnant revers de la médaille ! Voici qu'après avoir tenté, à la hussarde (mais en vain), de modifier la loi Falloux (1), le 
gouvernement se voit cloué au pilori par ceux qu'il disait vouloir 
aider. Le Comité national de l'enseignement catholique (CNEC), réuni 
à Paris les 22 et 23 avril, a beau tenter d'arrondir les angles, ses 
mots devaient être assez durs pour dénoncer l'attitude du 
gouvernement à l'égard de l'enseignement privé sous contrat.</TEXT>
<TEXT>
  " Au travers d'un certain nombre d'atteintes à l'équité, explique 
le Père Max Cloupet, secrétaire général de l'enseignement catholique, 
nous redoutons qu'il s'agisse d'une remise en cause du partenariat 
d'associé institué par la loi Debré en 1959, ainsi que d'une 
non-reconnaissance de notre mission de service public. " Ce statut et 
cette mission, précisément, avaient été confirmés en juin 1992 par 
Jack Lang, alors ministre de l'éducation nationale, au moment de la 
signature des accords Lang-Cloupet.</TEXT>
<TEXT>
  Trois motifs sont à l'origine d'une telle colère. En matière 
d'emploi tout d'abord, l'enseignement catholique relève que le 
ministre a pris, au lendemain de la manifestation du 16 janvier, une 
série de mesures d'urgence en faveur de l'école publique, parmi 
lesquelles " la création de 500 postes budgétaires d'enseignants, la 
réaffectation de 1 200 enseignants à un service devant un élève et la 
transformation d'heures supplémentaires en 500 emplois ", qui 
s'ajoutent aux 2 000 postes initialement inscrits au budget.</TEXT>
<TEXT>
  " Des mesures concrètes pour la sécurité "</TEXT>
<TEXT>
  Or, fait valoir l'enseignement catholique, ces mesures n'ont donné 
lieu à aucune contrepartie, contrairement à l'application du principe 
de parité contenu dans la loi Debré, selon lequel les moyens de 
fonctionnement du privé sont attribués en proportion équivalente de 
ceux du public au prorata des élèves scolarisés (un élève sur six). </TEXT>
<TEXT>
  " C'est la première fois que, depuis une dizaine d'années, la 
parité en ce domaine n'est pas appliquée ", fait gravement remarquer 
le CNEC, qui " exige une attribution complémentaire ". " D'autant 
plus, ajoute le Père Cloupet, que les 500 contrats octroyés par la 
loi de finances pour 1994 ne suffisaient déjà pas à assurer le suivi 
des flux d'élèves et encore moins l'augmentation des effectifs. " 
Deuxième pierre d'achoppement : le rapport de la commission Schléret 
sur la sécurité dans les écoles, rendu public le 19 avril, qui 
conclut à la vétusté, entre autres, de 114 bâtiments d'établissements 
catholiques et à la non-conformité de 583 autres. Pour le CNEC, " des 
mesures concrètes découlent de ce rapport pour que soit assurée la 
sécurité dans les établissements, publics ou privés ". </TEXT>
<TEXT>
  En clair, ses responsables ne veulent pas se contenter des 
propositions du ministre de l'éducation nationale, François Bayrou, 
qui estimait, le jour de la remise du rapport, que les travaux 
devaient être financés " dans le cadre du dispositif législatif 
actuel ". " A situation exceptionnelle, explique-t-on au contraire au 
CNEC, mesures exceptionnelles, donc fonds exceptionnels, d'autant 
plus qu'on ne peut reprocher à l'enseignement catholique d'avoir mal 
entretenu ses locaux pendant dix ans, alors même que l'Etat a reconnu 
avoir accumulé des retards dans le paiement du forfait d'externat 
(2). " Enfin, la coupe étant décidément pleine, le CNEC devait 
dénoncer " la nouvelle régulation budgétaire appliquée aux fonds de 
la formation continue ", dont le montant est rogné d'environ 6 %, et 
surtout s'inquiéter de la non-communication, à ce jour, du montant 
des crédits affectés à la formation initiale des enseignants du 
second degré privé.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, dressant le bilan de ses relations avec l'Etat, moins de 
quatre mois après l'échec cuisant de la révision de la loi Falloux, 
l'enseignement catholique entend plus que jamais rappeler à François 
Bayrou l'engagement qu'il a pris, peu après sa nomination, devant le 
congrès des parents de l'UNAPEL à Saint-Malo en juin 1993 : celui de 
traiter le public et le privé " en toute équité ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
