<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014495</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014495</DOCID>
<ACCOUNT>386398</ACCOUNT>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1756</FAB>
<SUBJECTS>USAGER,CHIFFRE,CINEMA,SALLE DE SPECTACLE,PARIS,AVRIL,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Source des chiffres : Le Film français.</NOTE>
<NUM1>950413-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<SU21>CINEMA &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FREQUENTATION DES SALLES DE CINEMA</LEAD1>
<TITLE>LES ENTREES A PARIS &gt;</TITLE>
<TEXT>  Une reprise fait la nique aux nouveautés de la semaine. Pas n'importe laquelle, il est vrai, puisque, à l'approche des vacances scolaires, Les 101 
Dalmatiens confirme qu'il est une des valeurs les plus sûres de l'écurie Disney, avec 93 
000 entrées dans 37 salles, tandis que l'autre dessin animé de la semaine, Astérix et les 
Indiens, atteint péniblement les 32 000 entrées dans 29 salles. Coup de chapeau au 
passage aux Britanniques, Wallace et Gromit, le film des studios Aardman, dépassant les 
100 000 entrées Paris au terme de sa 16 semaine.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième sortie importante de la semaine, Légendes d'automne, atteint les 92 000 
entrées dans 44 salles, sans que l'on sache très bien si ce succès est dû à la présence de 
Brad Pitt, à celle d'Anthony Hopkins, à la renommée du livre de Jim Harrison ou, plus 
sûrement, à l'attrait supposé d'un spectacle " romanesque ".</TEXT>
<TEXT>
 Remarquable progression du beau film de Manuel Poirier : après un démarrage un peu 
timide, dû en partie au climat printanier régnant sur Paris le mercredi 5 avril, plus de 9 000 
spectateurs sont allés... A la campagne. Preuve que la sortie en apparence modeste (5 
salles) était parfaitement cohérente, ce qui n'est peut-être pas le cas de la combinaison de 
7 salles offerte à Vive l'amour, qui totalise 6 300 entrées. Déception pour le film de Sandip 
Ray, Voyage interrompu, qui n'est pas parvenu à trouver son public (un peu plus de 1 200 
entrées seulement).</TEXT>
<TEXT>
  C'est vraiment la misère pour Les Misérables : le film de Claude Lelouch avait perdu 30 
% de ses entrées en deuxième semaine, il accuse désormais une baisse de l'ordre de 50 
%. Baisse également, d'environ 40 %, pour le film de Roman Polanski, La Jeune Fille et la 
Mort. Excellente tenue, en revanche, pour L'Année Juliette, que les admirateurs de 
Fabrice Lucchini continuent de célébrer (117 000 entrées dans 17 salles pour la 3 
semaine).</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéma moins cher, ça marche : le succès remporté (près de 9 000 entrées) par 
l'opération " Grand Prix Gervais ", qui propose des films français au prix unique de 10 
francs, au cinéma Arlequin, pourrait peut-être donner des idées aux distributeurs et 
exploitants... &gt;
#
</TEXT>
</DOC>
