<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001757-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001757-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320486</ACCOUNT>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,MEURTRE,ASSASSINAT POLITIQUE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>01151000</FAB>
<NAMES>LIEBKNECHT KARL,LUXEMBURG ROSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<PAGE>310</PAGE>
<LEAD1>15 JANVIER 1919</LEAD1>
<TITLE>DATES&gt; Il y a soixante-quinze ans&gt; L'assassinat de Karl Liebknecht et de Rosa Luxemburg</TITLE>
<TEXT> LE 17 janvier 1989, à Leipzig, une centaine de personnes s'étaient glissées dans le cortège officiel de la commémoration, massive et 
rituelle dans la RDA d'Erich Honecker, de l'assassinat des deux " 
héros du mouvement ouvrier ", Karl Liebknecht et Rosa Luxemburg. La 
banderole " sauvage " introduite dans le cortège porte une citation 
tirée des écrits de " Rosa la Rouge " : " La liberté, c'est d'abord 
celle de celui qui pense autrement. " Dans une Allemagne communiste 
dont les dirigeants ossifiés regardent avec une méfiance à peine 
dissimulée les tentatives de libéralisation gorbatchevienne, cette 
intrusion est ressentie comme un sacrilège. Une vigoureuse 
intervention des agents de la Stasi fera disparaître l'insolente 
banderole, et amènera sans ménagement au poste plusieurs dizaines de 
manifestants " non officiels ". Quelques mois plus tard, toujours à 
Leipzig, les mêmes conduiront les imposantes manifestations du lundi 
qui mettront à bas les hiérarques de " l'Etat ouvrier et paysan ", 
prémices à l'ouverture du mur de Berlin et à la réunification 
allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Les noms de Rosa Luxemburg et de Karl Liebknecht restent dans la 
mémoire collective allemande liés à un épisode à la fois tragique et 
porteur d'espoir de l'histoire contemporaine du pays : la révolution 
spartakiste de Berlin, qui vit s'affronter, entre novembre 1918 et 
mars 1919, les ouvriers communistes de la capitale du Reich et les 
corps francs issus de l'armée impériale humiliée par la défaite.</TEXT>
<TEXT>
  Karl Liebknecht et Rosa Luxemburg appartiennent à cette fraction 
minoritaire de la social-démocratie allemande qui s'est opposée à la 
politique d'Union sacrée et à la vague de chauvinisme qui a déferlé 
sur le pays lors du déclenchement de la première guerre mondiale. 
Cette vague s'était traduite, le 4 août 1914, par le vote des crédits 
militaires par les députés sociaux-démocrates. Les opposants à la 
guerre sont d'abord très isolés, en butte à la répression 
gouvernementale : Rosa Luxemburg passera presque toute la guerre en 
prison ; Karl Liebknecht est arrêté et incarcéré le 1 mai 1916.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux futurs fondateurs du Parti communiste allemand, qu'une 
légende tenace mais inexacte prétendait liés dans la vie comme dans 
le combat politique, étaient fort différents, mais dans une certaine 
mesure complémentaires. Rosa Luxemburg, juive polonaise née en 1870 à 
Zamosc, a un itinéraire plutôt mouvementé. Dans cette Pologne 
orientale opprimée par l'absolutisme russe et empoisonnée par 
l'antisémitisme, elle adhère à dix-sept ans au Parti socialiste 
révolutionnaire. A Varsovie, un ouvrier, Martin Kasprzak, enseigne à 
cette jeune fille qui boite et souffre d'une déformation de la hanche 
" le sens du socialisme " et " la technique de la lutte illégale ". 
En 1889, elle quitte la Pologne pour échapper à la déportation et se 
retrouve à Zurich avec les marxistes russes en exil : Paul Axelrod, 
Vera Zassoulitch et Georges Plekhanov qui remarque bientôt " 
l'intelligence exceptionnelle " de la jeune femme dont la fougue 
théoricienne et radicale dérange l'establishment socialiste.</TEXT>
<TEXT>
 Les groupes</TEXT>
<TEXT>
 " spartakistes " </TEXT>
<TEXT>
  Karl Liebknecht appartient, lui, à l'intelligentsia berlinoise 
progressiste. Fils de Wilhelm Liebknecht, l'un des fondateurs du 
Parti social-démocrate allemand, il est avocat et journaliste. 
Intellectuel, il songe cependant moins à écrire qu'à militer. Son 
extraordinaire popularité chez les ouvriers vient de là : il est 
connu dans les quartiers où on l'a vu organiser des réunions et 
parler à un public modeste. Sa notoriété et son charisme lui 
permettront, en pleine guerre et malgré une étroite surveillance 
policière, d'organiser les premiers groupes " spartakistes " pour 
lutter contre le militarisme qu'il a toujours abhorré.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux figures de proue de la gauche révolutionnaire allemande 
ont pris connaissance dans leurs prisons respectives, Rosa à Breslau 
et Karl à Berlin, des événements de Russie. Ils font part de leur 
enthousiasme pour la révolution bolchévique dans les Lettres de 
Spartacus (ainsi nommées par référence au dirigeant d'une révolte 
d'esclaves sous l'empire romain) et appellent le prolétariat allemand 
à suivre l'exemple des Russes en créant des " conseils " d'ouvriers 
et soldats à l'image des soviets. Cette adhésion enthousiaste à la 
révolution d'octobre n'empêche cependant pas Rosa Luxemburg de 
poursuivre avec Lénine un débat sans concessions sur les rapports du 
Parti et des masses et sur la primauté de l'internationalisme.</TEXT>
<TEXT>
  Le 9 novembre 1918, dans un Berlin en effervescence 
insurrectionnelle, le prince Max de Bade annonce au balcon du 
Reichstag l'abdication de l'empereur Guillaume II, sa démission du 
poste de chancelier et la nomination, pour le remplacer, du 
social-démocrate Friedrich Ebert. Dans le même temps, à quelques 
centaines de mètres de là, au château royal, Karl Liebknecht fait 
hisser le drapeau rouge et harangue la foule. " Vive la République 
socialiste libre ! ", s'exclame-t-il .</TEXT>
<TEXT>
  Dès sa naissance, la première République allemande est marquée par 
l'affrontement sans merci des " révolutionnaires " et des " 
réformistes " de la majorité de la social-démocratie, qui fait 
alliance avec le Haut commandement pour " faire barrage au 
bolchévisme ".</TEXT>
<TEXT>
  Le 10 novembre, Rosa Luxemburg, libérée de sa prison, arrive à 
Berlin et, avec Karl Liebknecht, prend la direction du quotidien de 
la gauche spartakiste Die Rote Fahne (le drapeau rouge). Le 14 
décembre, ce journal publie la plate-forme spartakiste élaborée par 
Rosa Luxemburg, qui prévoyait la nationalisation des banques et des 
charbonnages et la transformation de l'Allemagne en une " République 
socialiste unifiée ". La multiplication des affrontements entre les 
partisans des " majoritaires ", dirigés par le chancelier Friedrich 
Ebert et le ministre de l'intérieur Gustav Noske, et les 
spartakistes, conduit les premiers, au cours du mois de décembre, à 
décider de trancher une fois pour toutes la question du pouvoir. 
D'autant que le congrès constitutif du Parti communiste allemand 
s'est prononcé fin décembre _ en dépit de l'avis contraire de Karl 
Liebknecht et de Rosa Luxemburg _ contre la participation aux 
élections à l'Assemblée nationale, préférant tenter d'imposer une " 
République des conseils " sur le modèle soviétique.</TEXT>
<TEXT>
  Karl et Rosa sont devenus les cibles privilégiées de Noske. " Si 
quelqu'un doit jouer le rôle de chien sanglant (Bluthund), je suis 
d'accord. " Ce propos prêté au chef de la police berlinoise est 
significatif de l'état d'esprit qui règne chez les " majoritaires ". 
L'occupation par les spartakistes, le 11 janvier, de l'immeuble du 
quotidien Vorwärts, organe des sociaux-démocrates, provoque la 
rupture des négociations entre les spartakistes et le gouvernement 
visant à mettre fin aux affrontements. Alors que la participation aux 
manifestations de l'extrême gauche faiblit, les troupes 
gouvernementales occupent et mettent à sac le siège du Parti 
communiste. Karl Liebknecht et Rosa Luxemburg sont en fuite, faisant 
parvenir de leur cachette leurs articles à la Rote Fahne.</TEXT>
<TEXT>
 " L'ordre règne</TEXT>
<TEXT>
 à Berlin " </TEXT>
<TEXT>
  Le 15 janvier, ils se trouvent, munis de fausses identités, dans un 
appartement du quartier bourgeois de Wilmersdorf. C'est là qu'ils 
écrivent chacun leur dernier article. Celui de Rosa Luxemburg est le 
dernier cri de " Rosa la Rouge " : " L'ordre règne à Berlin ! [C'est 
le titre] Sbires stupides ! Votre " ordre " est bâti sur du sable. 
Dès demain, la révolution se dressera de nouveau avec fracas, 
proclamant à son de trompe, pour votre plus grand effroi " J'étais, 
je suis, je serai ! " Karl Liebknecht écrit de son côté, sous le 
titre " Malgré tout " : " Tout doux, s'il vous plaît ! Nous n'avons 
pas fui, nous ne sommes pas battus (...) Car Spartacus, c'est le feu 
et l'esprit, c'est la volonté et l'action de la révolution 
prolétarienne. Serons-nous encore vivants lorsque le but sera atteint 
? Notre programme, lui, vivra ; il régnera sur l'humanité libérée. 
Malgré tout ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le 15 janvier, vers 9 heures du soir, Karl Liebknecht et Rosa 
Luxemburg sont arrêtés par une troupe de soldats . Personne ne sait 
comment leur cachette fut découverte. Peut-être leur présence dans 
une maison bourgeoise a pu inciter l'un des locataires à prévenir les 
militaires. On les conduit à l'hôtel Eden, où la division de 
cavalerie de la garde, l'une des formations paramilitaires 
nouvellement constituées, a son quartier général. Là, ils sont 
sommairement interrogés par le capitaine Pabst, le premier officier 
d'état-major.</TEXT>
<TEXT>
  Puis, un peu plus tard dans la nuit, on feint de donner l'ordre de 
les transférer à la prison civile de Moabit. Liebknecht sort le 
premier, sous les regards curieux et impitoyables des soldats et des 
quelques clients de l'hôtel. Au moment où on le fait sortir dans une 
rue déserte par une porte latérale, le hussard Runge le frappe à la 
tête avec la crosse de son fusil. Ensuite, il est traîné et poussé 
dans une auto qui prend la direction du parc de Tiergarten. Arrivé 
là, ordre lui est donné de descendre et de continuer à pied. Il fait 
quelques pas avant d'être tué d'un coup de fusil, tiré par le 
capitaine Horst von Pflugk-Harttung. A son retour, le commando 
annoncera au chef que Liebknecht a été " abattu au cours d'une 
tentative de fuite ".</TEXT>
<TEXT>
  Peu après vint le tour de Rosa. Elle avait déjà été brutalisée par 
les soldats dans le hall de l'hôtel. On la traîna, à moitié morte, 
dans une voiture. Au cours du trajet, un coup de pistolet dans la 
tête mit fin à son calvaire. La voiture s'arrêta sur un pont 
au-dessus du Landwehrkanal, où le corps fut jeté dans l'eau boueuse. 
Selon la version des militaires, une foule furieuse aurait arrêté la 
voiture et emmené Rosa vers une destination inconnue.</TEXT>
<TEXT>
  Le martyre des deux révolutionnaires allemands, une fois la vérité 
connue, assura une place de choix à Karl et à Rosa dans le panthéon 
du mouvement ouvrier allemand. Leur mort prématurée leur a épargné 
des choix peut-être douloureux entre la fidélité à l'idéal 
révolutionnaire et le soutien au stalinisme. Ce dimanche 9 janvier, à 
la surprise générale, quatre-vingt mille Berlinois rendaient hommage 
à leur mémoire. Malgré tout...&lt;
</TEXT>
</DOC>
