<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000972-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000972-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319650</ACCOUNT>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01081754</FAB>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT,COTISATION SOCIALE,DECLARATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,APPRENTISSAGE,FONCTION PUBLIQUE,1994,COLLECTIVITE LOCALE,FINANCES LOCALES,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>FONDS PARTENARIAL POUR L'EMPLOI,ROSSINOT ANDRE,GIRAUD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>CAMPAGNE LANCEE LE 7 JANVIER 1994 A NANCY ET METZ</LEAD1>
<TITLE>Se fixant un objectif de 10 000 apprentis en 1994&gt; Le gouvernement lance une campagne pour l'apprentissage dans la fonction publique</TITLE>
<TEXT>NANCY de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>  Accueillir 10 000 apprentis dans la fonction publique à la rentrée 
1994 : tel est l'objectif que se sont fixé André Rossinot, ministre 
de la fonction publique, et Michel Giraud, ministre du travail, en 
présentant, vendredi 7 janvier en Lorraine, les modalités de 
l'ouverture des services publics à l'apprentissage (le Monde du 27 
novembre 1993). En qualité de maire de Nancy, M. Rossinot n'a pas 
attendu de connaître ces modalités pour montrer l'exemple, puisque, 
depuis le mois de septembre, la ville accueille une poignée 
d'apprentis en menuiserie, serrurerie et aménagement des espaces 
floraux.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion de leur déplacement à Metz et à Nancy, les deux 
ministres ont appelé les employeurs publics _ services de l'Etat, 
collectivités territoriales, hôpitaux, établissements publics _ à se 
mobiliser, tant pour offrir aux jeunes " une véritable filière de 
qualification à tous les niveaux de diplôme ", que pour participer à 
" la réhabilitation d'un mode de formation qui a fait ses preuves ". 
Pour ce faire, les deux ministres ont annoncé que l'Etat s'est engagé 
à prendre à sa charge les cotisations sociales de tous ces apprentis. 
Et en ce qui concerne le coût de leur formation _ qui aurait dû 
relever de la compétence des conseils régionaux _, le gouvernement a 
décidé de financer celle des apprentis accueillis dans ses propres 
services. Il s'est, d'autre part, engagé à rembourser aux régions une 
partie du coût de la formation des apprentis accueillis par les 
collectivités territoriales, grâce aux crédits du nouveau Fonds 
partenarial pour l'emploi créé par la loi quinquennale et doté de 1,7 
milliard de francs en 1994. Seuls demeureront à la charge de chaque 
employeur les salaires des apprentis.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif de 10 000 apprentis à la rentrée 1994 constitue, selon 
les deux ministres, " un objectif raisonnable ". Certaines 
municipalités (Dijon, Orléans) ont déjà emboîté le pas à la mairie de 
Nancy, tandis que, de leur côté, La Poste et France Télécom se 
seraient aussi engagées à accueillir 1 000 apprentis issus de 
l'enseignement supérieur.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
