<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019674</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019674</DOCID>
<ACCOUNT>393455</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1810</FAB>
<NOM1>FLORES LOLA,FLORES RUIZ DOLORES</NOM1>
<NUM1>950519-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SU21>DISPARITION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Lola Flores Chanteuse, danseuse, artiste</TITLE>
<TEXT> DOLORES FLORES RUIZ, dite " Loli la Noire ", " La Fille de feu ", " La Pharaone ", " Lola d'Espagne " et le plus souvent " Lola Flores ", est morte le 
16 mai. Née le 21 janvier 1923, fille de bistrot de Jerez et de mère gitane, elle danse, 
enfant, sur les tables, triomphe à quinze ans au théâtre Villamarta de sa ville, dans le 
spectacle Lumières d'Espagne et, belle comme la nuit, se produit comme danseuse et 
chanteuse dans des fêtes flamencas, enchante Franco, pour qui elle danse tous les 18 
juillet, donne du flamenco une image vulgaire et rayonnante, pas le moins du monde 
orthodoxe, et reste l'artiste de prédilection de Winston Churchill...</TEXT>
<TEXT>
  Son tempérament désespère les puristes. Elle est faite pour le succès comme d'autres 
pour la sainteté. Sa chanson dansée El Lerele, qu'elle interprète dans son premier film, 
devient un des fantasmes obligés de l'Espagne de l'après-guerre. Sa passion pour le 
cantaor Manolo Caracol, de vingt ans son aîné, scande la vie de l'Espagne. On a vu à 
l'écran Lola Flores avec Pepe Marchena (dans Martingal). Dans toutes les grandes villes, 
son succès est immense, aux côtés des plus ringards comme des plus fameux. Elle tient 
d'Oum Kalsoum et de Luis Mariano. Sa nature est immense et généreuse. Après s'être 
séparée de Caracol en 1951, elle est l'amante des joueurs de football, des toréadors, des 
acteurs de cinéma et de quelques coiffeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Elle épouse un gitan catalan, Antonio Gonzalez, el Pescaílla, avec qui elle fait la rumba 
catalane et trois enfants, Lolita, Antonio et Rosario, embauchés sur l'estrade dès leurs 
premières semaines. Ses démêlés avec le fisc deviennent aussi fameux que ses chansons. 
Elle veille avec chaleur sur la communauté gitane, se fait célébrer à Miami en 1990 par 
Julio Iglesias, Celia Cruz et Rocío Jurado, lutte fièrement contre le cancer qui l'aura minée 
pendant vingt-cinq ans et meurt sans disparaître (" Il y a des vidéos où l'on peut me voir "), 
unanimement pleurée par le peuple, les poètes et les gitans de partout.</TEXT>
</DOC>
