<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002862-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002862-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352601</ACCOUNT>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09231157</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DISSOLUTION PARLEMENTAIRE,ASSEMBLEE NATIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JOURNEE PARLEMENTAIRE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>,UDF</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>COLMAR,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS,COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<LEAD1>DISCOURS DE COLMAR - LE JEUDI 22 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JOURNEES PARLEMENTAIRES DU RPR&gt; M. Chirac part en guerre contre M. Balladur et l'UDF</TITLE>
<TEXT>COLMAR de nos envoyés spéciaux </TEXT>
<TEXT> Jacques Chirac a peut-être balayé les derniers espoirs de ceux qui 
espéraient encore un apaisement du climat entre le président du 
mouvement néogaulliste et le premier ministre. Le président du RPR a 
déclenché, jeudi 22 septembre, un véritable tir de barrage contre les 
positions balladuriennes et contre l'autre grande formation de la 
majorité devant les parlementaires néogaullistes réunis à Colmar.</TEXT>
<TEXT>
  Refus des " faux consensus " et de " l'immobilisme ", appel à 
dépasser la seule " bonne gestion ", qui conduit à accepter, fût-ce 
intelligemment, la " fatalité" : l'avalanche de critiques, de façon 
implicite mais lisible, à un premier ministre dont le nom ne sera pas 
prononcé une seule fois, est d'autant plus ravageuse qu'à l'évidence, 
M. Chirac compte désormais M. Balladur parmi ceux qu'il accuse d'être 
prêts à rompre avec le mythe fondateur du gaullisme. </TEXT>
<TEXT>
  Lorsque M. Chirac évoque une recomposition politique après 
dissolution de l'Assemblée dont " s'accommoderaient " certaines 
fractions de la majorité, sans doute prend-il en compte l'aspiration 
profonde des parlementaires de ne pas retourner trop tôt devant les 
urnes, d'autant que beaucoup, parmi les nouveaux élus, savent que le 
" miracle " de 1993 ne se reproduira pas. Le familier de M. Chirac 
qui évoque cette évidence ajoute que le président du RPR ne fait que 
prendre sa place dans un débat qui, depuis que son parti domine la 
droite, agite les héritiers du gaullisme : les uns pensent en effet 
qu'il faut se fondre dans la majorité, les autres veulent affirmer la 
spécificité du gaullisme.</TEXT>
<TEXT>
  Avec cette mise en garde aux allures d'excommunication préventive, 
l'artillerie chiraquienne a allongé le tir : des hommes comme Jacques 
Delors à gauche et Raymond Barre dans la majorité ne sont-ils pas, à 
l'évidence, visés par le président du RPR ? Il paraît tout aussi 
clair que M. Balladur est l'une des cibles désignée à la vindicte des 
" compagnons ". </TEXT>
<TEXT>
  L'esprit du " compagnonnage " </TEXT>
<TEXT>
  Les choses, cette fois, vont si loin qu'on ne perçoit pas très bien 
comment la majorité pourrait attendre les échéances électorales sans 
déchirements majeurs. C'est sans doute pourquoi Alain Juppé, 
secrétaire général du RPR, monté à la tribune avant M. Chirac, a 
lancé un appel pour que soient définies, au sein du Rassemblement, 
des " règles du jeu " qui évitent aux hommes du RPR d'être " les 
organisateurs d'un affrontement " fratricide. </TEXT>
<TEXT>
 Dans l'ambiance créée par le discours de M. Chirac, l'appel, qui a 
ponctué la brève intervention de M. Juppé, au respect de l'esprit du 
" compagnonnage " paraissait insolite, presque décalé par rapport à 
la réalité. Peut-être cela explique-t-il aussi que les parlementaires 
RPR _ qui n'ont pas ménagé leurs applaudissements au terme de 
l'intervention de M. Chirac _ aient gardé un silence assourdissant, 
au point d'en être presque embarrassant, lorsque leur président, 
d'une voix résolument calme et posée, ménageant en vain ses effets, 
les a assurés : " Je suis sûr de notre victoire"... </TEXT>
<TEXT>
  Sans doute, les parlementaires sont-ils gens moins impulsifs que 
les jeunes militants qui, voilà trois semaines à Bordeaux, scandaient 
" Chirac président " à Bordeaux. Mais, à l'évidence, cette 
dramatisation subite introduite par le président de leur mouvement a 
pris beaucoup d'entre eux à contrepied. Jusque-là, en effet, 
partisans d'Edouard Balladur ou de Jacques Chirac semblaient s'être 
donné le mot pour gommer les aspérités et éviter les commentaires 
assassins.</TEXT>
<TEXT>
  Tel partisan déclaré du premier ministre analysait encore, dans 
l'après-midi, la situation avec sérénité : " Chirac a donné un coup 
d'accélérateur à Bordeaux ; la réponse a été immédiate avec la 
nouvelle envolée de Balladur dans les sondages et le déjeuner de 
Matignon qui démontrait clairement le rapport des forces. Nous 
entrons dans un nouveau round d'observation".</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut, répliquait un partisan du maire de Paris, donner sa 
chance à Jacques Chirac, lui permettre de la jouer complètement, et 
pas seulement par légitimité ou par affection, mais parce qu'il est 
le plus à même et le plus disponible pour porter le message gaulliste 
". Mais c'était pour ajouter aussitôt : " Evidemment, s'il n'arrive 
pas à remonter son handicap, il nous restera trois mois pour nous 
ressouder autour du candidat RPR et l'emporter ". Interrogé sur les 
chances du président du RPR de remonter la pente face à M. Balladur, 
le même parlementaire lâchait, sans illusions : " une sur dix ". Il 
n'était pas le seul à faire ce pronostic. Et un vieux compagnon 
ajoutait en aparté : " Si on en reste là, il faudra, nous, les 
anciens, que nous ayons le courage d'aller voir Jacques pour lui 
expliquer qu'il vaut mieux se retirer ". </TEXT>
<TEXT>
  C'est probablement pour secouer ce fatalisme, tenter de sortir de 
ce qu'il appelait " le temps de la solitude " et être prêt à toutes 
les éventualités que le président du RPR a cogné fort, très fort. Au 
risque de donner à son intervention des allures de quitte ou double. 
Encore que deux trouble-fête _ Philippe Séguin et Charles Pasqua _ 
soient venus une nouvelle fois brouiller les cartes.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire d'Epinal pour renvoyer dos à dos l'ancien et l'actuel 
premier ministre, ce qui permet aux fidèles du premier de 
s'approprier le soutien du président de l'Assemblée nationale et aux 
hommes du second de faire courir des rumeurs selon lesquelles, le 
jour venu, M. Séguin aurait pour tâche de faire basculer la base du 
RPR en faveur de M. Balladur. M. Pasqua pour lancer son énigmatique 
appel de Wettolsheim, petit village proche de Colmar _ qu'il n'a 
honoré de sa présence, jeudi, que pour le dîner _ où il jure que son 
" petit matelas " de popularité dans l'opinion ne resterait pas 
inemployée. Expression de la sagesse d'un vieux renard qui sent venir 
la catastrophe ou jeu personnel d'un homme qui voudrait, le plus 
longtemps possible, laisser croire qu'il peut être l'homme " idoine " 
_ selon l'expression de l'un de ses collègues du gouvernement _ pour 
exploiter la situation à son profit ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
