<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022875</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022875</DOCID>
<ACCOUNT>397687</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAYES ISAAC</PEOPLE>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Pointblank 7243 8 40335. Distribué par Virgin.</NOTE>
<NUM1>950610-2-028-09</NUM1>
<REFERENCE1>2-028-09</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1>STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>Branded</SOT1>
<SU21>ROCK</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ISACC HAYES</TITLE>
<TEXT> AVEC JAMES BROWN et George Clinton, Isaac Hayes a sans doute été l'artiste le plus 
" échantillonné " par la génération rap. Un rapide survol de son CV suffit à expliquer 
pourquoi. Dans les années 60, lui et son complice David Porter formèrent le duo d'auteur-
compositeur le plus prolifique du label Stax, signant pour Otis Redding, Sam &amp; Dave ou 
Wilson Pickett, une pléiade de hits irrésistibles (Soul Man, Hold on I'm Coming). Ce 
travailleur de l'ombre, spécialiste du 45 tours instantané, réussit ensuite à imposer en solo 
sa silhouette de colosse chauve, fière de sa négritude, en bouleversant le format qui avait 
fait sa première renommée. Tissant sur la longueur des ambiances sensuelles, mêlant funk 
torride et arrangements de cordes raffinés, il fit entrer la soul dans le années 70. Pour le 
meilleur l'album pierre de touche Hot Buttered Soul, la bande originale du film Shaft et 
pour le pire la déliquescence disco.</TEXT>
<TEXT>
  De retour à Memphis, le " Black Moses " vient d'enregistrer un album, Branded, dont la 
pochette promet de chaudes vibrations seventies. Las ! Si un titre comme Life's Mood 
retrouve l'allure typiquement cinégénique de ses meilleurs compositions, le reste du disque 
manque singulièrement d'inspiration. Que se soient les reprises le mièvre Fragile, de Sting, 
une version de Summer in the City plus pépère encore que celle de Joe Cocker  ou des 
originaux, évoquant trop souvent les slows de Barry White (un de ses disciples) pour 
Américaines sur le retour.</TEXT>
</DOC>
