<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030315</DOCID>
<ACCOUNT>407413</ACCOUNT>
<PEOPLE>LUXUN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3295/1005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,NOUVELLE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CRISde Luxun.  Nouvelles traduites du chinois  par J. Bellassen, F. Hanjin,  J. Join et M. Loi, Albin Michel, 264 p., 98 F.DOC : avec photo  Luxun cherchait" le vrai visage&gt;de la société humaine "</NOTE>
<NUM1>950811-2-013-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND JACCARD</SIP1>
<SOT1>De la médecine à la politique, itinéraire du plus grand écrivain  chinois contemporain</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Luxun,  le cri du fou</TITLE>
<TIO1>CRIS</TIO1>
<TEXT> Ce n'est pas faute d'avoir prévenu : " Il y a quelque chose qui me déplaît au paradis, je ne veux pas y aller ; il y a quelque chose qui me déplaît en enfer, 
je ne veux pas y aller ; il y a quelque chose qui me déplaît dans votre futur âge d'or, je ne 
veux pas y aller. " Luxun, après sa mort en 1936, sera néanmoins enrôlé par Mao Zedong 
lors de la révolution culturelle, tout comme Nietzsche l'avait été par Hitler : ils deviendront 
l'objet d'un culte grotesque qui les aurait à jamais dissuadés d'écrire s'ils en avaient eu le 
moindre pressentiment.</TEXT>
<TEXT>
  Luxun raconte d'ailleurs comment, à un ami qui l'incitait à publier une nouvelle dans sa 
revue, il avait répondu : " Imagine une chambre avec des murs en fer, absolument 
indestructibles et sans aucune fenêtre. Imagine là-dedans des gens profondément endormis 
qui ne vont pas tarder à mourir asphyxiés, mais qui, passant ainsi de l'inconscience de leur 
sommeil à la dissolution de leur être, ne ressentiront rien de l'angoisse de mourir. Et toi, 
maintenant, tu veux te mettre à crier, à réveiller quelques-uns d'entre eux, ceux qui ont le 
sommeil le plus léger. Tu obliges cette minorité de malheureux à souffrir les affres de leur 
mort proche et inéluctable. Crois-tu donc que ce soit leur rendre service ? "</TEXT>
<TEXT>
  Luxun écrira néanmoins Le Journal d'un fou (1918), histoire hallucinante d'un homme qui 
a très tôt, trop tôt, compris que les humains se repaissent de la chair d'autrui et que dans 
tous les livres, et plus particulièrement dans ceux qui parlent de vertu et de justice, on peut 
lire à chaque page, écrits partout entre les lignes, les mêmes mots toujours répétés : " 
Manger de l'homme. " Et c'est parce qu'il cède à la panique d'être dévoré par ses proches 
qu'il entre dans un délire d'une incroyable lucidité.</TEXT>
<TEXT>
  Le Journal d'un fou sera suivi d'un autre chef-d'oeuvre, Histoire d'A Q : véridique 
biographie (1921), portrait d'une drôlerie cruelle d'un pauvre hère égaré dans la Chine 
prérévolutionnaire. Dans Cris, qui réunit l'ensemble des nouvelles de Luxun, figure 
également un texte où il livre quelques confidences sur sa jeunesse : " Celui qui, écrit-il, né 
dans une famille aisée, tombe dans la misère, peut discerner, je pense, en passant de l'une 
à l'autre, le vrai visage de la société humaine. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'âge de douze ans Luxun est né le 25 septembre 1881, au sud de Shanghai , son grand-
père est jeté en prison pour malversations et dettes ; il assiste également à la déchéance 
physique de son père, un lettré ruiné. Il s'inscrit alors à l'Ecole navale de Nankin, où il 
étudie les sciences de la nature, ce qui suscite les railleries de ses compagnons. Pis encore 
: on l'accuse de vendre son âme aux diables étrangers. Mais, passionné par les disciplines 
scientifiques, alors honnies en Chine, il arrive peu à peu à la conclusion que la médecine 
traditionnelle chinoise n'est qu'une lamentable escroquerie dont son père, entre autres, a 
été la victime. En 1901, il obtient une bourse pour faire des études de médecine au Japon. 
Sa mère, redoutant qu'il n'épouse une Japonaise, décide de le marier. Il n'a jamais vu la 
jeune femme qui lui est destinée. C'est une naine difforme. Il passe sa nuit de noces à lire 
Darwin et, le lendemain, s'embarque pour le Japon.</TEXT>
<TEXT>
  En 1906, assistant à un film d'actualités sur la guerre russo-japonaise, au cours de 
laquelle des espions chinois sont exécutés dans l'apathie générale, il réalise que la 
médecine est insuffisante : ce qu'il faut, c'est changer l'esprit du peuple chinois. Et la 
littérature lui apparaît comme le moyen le plus efficace de briser le carcan confucéen en 
ouvrant son pays aux idées modernes.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'enflamme pour Nietzsche et sa théorie du surhomme, il dévore Schopenhauer il note à 
son propos : " Des gens aussi bizarres que lui, il en est fort peu dans le monde " , il discute 
l'individualisme outrancier de Max Stirner et admire l'apothéose de la subjectivité chez 
Kierkegaard. Il se sent proche de Byron, de Pouchkine et de Lermontov et il écrira à leur 
sujet des pages d'un romantisme révolutionnaire exalté. Il pressent l'importance de Freud. 
" L'acte sexuel, écrit-il, n'est ni coupable ni impur. " Il félicite Freud d'arracher aux bien-
pensants le masque de leur hypocrisie.</TEXT>
<TEXT>
  Lui-même, alors qu'il enseigne la chimie et la biologie à Pékin, sera troublé par une de ses 
élèves, Guangping, de dix-sept ans plus jeune que lui. Elle commence par lui écrire pour lui 
demander des conseils et elle finira par vivre avec lui. " Pourquoi, lui dira-t-elle un jour, ai-
je constamment l'impression d'être encore ton élève ? Est-ce que tu t'en rends compte ? " 
Et lui de sourire : " Quelle enfant tu fais ! " Il notera dans son journal intime : " Vivre avec 
l'être qu'on aime n'est pas une petite victoire. "</TEXT>
<TEXT>
  Certains verront dans le tarissement de sa veine littéraire les raisons de sa passion 
politique. De plus en plus engagé aux côtés des marxistes, traqué par les forces de l'ordre, 
Luxun poursuit inlassablement le même but : saper les fondements de la Chine 
traditionnelle. Il traduit Jules Verne pour les enfants, mais aussi Tchekhov et Gogol. Il 
participe à la fondation de la Ligue des écrivains de gauche, sans perdre pour autant son 
humour grinçant : " J'ai bien conscience de mes côtés désagréables : je ne bois pas d'alcool 
et je prends de l'huile de foie de morue, avec l'espoir de vivre le plus longtemps ; je le fais 
moins pour mes amis que pour mes ennemis. "</TEXT>
<TEXT>
  Comme il est question de lui pour le prix Nobel de littérature, il fait savoir qu'il refusera 
toute distinction ayant quelque rapport avec la découverte de la dynamite. Et quand il 
mourut, tuberculeux, à l'âge de cinquante-cinq ans, il laissera le message suivant : " 
Oubliez-moi et occupez-vous de vous-mêmes ce sera tout juste de la sottise si vous ne le 
faites pas. "</TEXT>
</DOC>
