<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002992-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002992-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360686</ACCOUNT>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>11241350</FAB>
<NUM1>941125-2-003-04</NUM1>
<NAMES>BIHAC,ABDIC FIKRET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>Les suites des bombardements effectués pat l'OTAN dans l'ex-Yougoslavie&gt; Un objectif stratégique</TITLE>
<TEXT>Il était une fois dans les Balkans, Bihac. Terre de trahisons sans fin et de constants renversements d'alliances, cette enclave à 
population majoritairement musulmane située dans l'extrême nord-ouest 
de la Bosnie représente la quintessence de ce que l'on appelle 
l'imbroglio balkanique. Les forces qui s'y opposent aujourd'hui ont 
collaboré hier ; les alliés de maintenant s'y sont âprement combattus 
dans un passé récent.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire de l'un des principaux acteurs du drame, Fikret Abdic, 
est, à elle seule, exemplaire. Musulman, homme d'affaires richissime, 
" président " d'une " province autonome " qu'il a lui-même proclamée 
dans son fief, roitelet en rébellion contre le régime de Sarajevo, 
cet ingénieur agronome de cinquante-cinq ans aura trahi à peu près 
tout le monde. Longtemps choyé par la Croatie voisine, il se bat à 
présent aux côtés des Serbes, contre les forces loyales au régime de 
Sarajevo soutenues par des unités croates de Bosnie qui, il y a 
seulement quelques mois, affrontaient ces mêmes forces et faisaient 
cause commune avec... Fikret Abdic.</TEXT>
<TEXT>
 Menace directe</TEXT>
<TEXT>
 contre la Croatie </TEXT>
<TEXT>
 L'ancien maître du puissant combinat agroalimentaire Agrokomerc 
bénéficiait ouvertement du vivre et du couvert à Zagreb, où l'on ne 
tarissait pas d'éloges pour cet allié privilégié. Fikret Abdic a été 
vu, ces derniers jours, en Krajina (région de Croatie sous contrôle 
serbe), chez les pires ennemis du régime croate, devenus ses 
protecteurs. Il est vrai que M. Abdic a toujours ménagé les Serbes, 
avec lesquels il avait conclu une paix séparée _ de même qu'avec les 
Croates _, censée assurer la tranquillité à sa province et lui 
permettre de réduire les forces loyales à Sarajevo présentes à Bihac 
et contre lesquelles il s'est soulevé. Sa manoeuvre a échoué ; les 
unités loyalistes du 5 corps de l'armée bosniaque sont parvenues à 
chasser Fikret Abdic et ses partisans, provoquant un nouvel exode de 
populations. En outre, " réconciliation " croato-musulmane oblige, 
Zagreb a lâché son ancien protégé, et les forces croates bosniaques 
luttent maintenant aux côté du 5 corps musulman contre les 
assaillants serbes et les unités de Fikret Abdic.</TEXT>
<TEXT>
  A supposer que les forces serbes l'emportent à Bihac, la suite est 
prévisible. Fikret Abdic, revenu dans les fourgons de l'armée serbe, 
sera vraisemblablement remis à la tête de son fief, mais cette 
fois-ci comme l'obligé des Serbes. Dans ce cas, le coup sera rude 
pour Zagreb, qui n'a jamais caché sa volonté de faire de Bihac une 
sorte de " colonie ". En attendant d'en arriver là, l'enclave avait, 
de par sa position, une utilité évidente pour les Croates. Située, 
comme un îlot, au milieu de territoires contrôlés par les Serbes _ 
tant croates que bosniaques _, l'enclave était une épine incarnée 
dans ces territoires, dont elle interrompait la continuité. Elle 
affaiblissait donc les Serbes et pouvait servir de base à des 
opérations militaires visant à réduire l'étendue des conquêtes 
serbes, comme on l'a vu ces dernières semaines. Ainsi est-ce à la 
suite de telles opérations menées par les forces de Sarajevo à partir 
de Bihac que les Serbes, un moment en mauvaise posture, ont 
contre-attaqué et menacent aujourd'hui de prendre toute l'enclave.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, la voie de chemin de fer desservant la Krajina passe par 
Bihac. Cette ville, aux mains des Musulmans et des Croates, 
représente donc un obstacle supplémentaire à la jonction de tous les 
territoires _ de Croatie comme de Bosnie _ tenus par les Serbes. 
C'est pourquoi ceux-ci n'ont jamais relâché leur pression sur ce " 
verrou ", dont la capture est indispensable à la réalisation du rêve 
de " Grande Serbie ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, la prise de Bihac par les forces serbes renforcerait 
considérablement la position des séparatistes serbes de Krajina et 
affaiblirait, par la même occasion, la position de la Croatie. 
L'enjeu est tel que les forces serbes de Krajina ont participé 
directement aux combats de Bihac, allant jusqu'à faire bombarder la 
ville par leur aviation et s'attirant les foudres de l'OTAN. Leur 
refus d'entériner un accord économique avec Zagreb est 
indubitablement lié à la situation militaire actuelle. De leur côté, 
les Croates _ qui ont renforcé leurs positions sur la ligne de front 
_ ont menacé d'attaquer les sécessionnistes serbes si ces derniers 
continuent à participer à l'offensive contre Bihac. Nul doute qu'il 
ne s'agit pas là d'un simple acte de générosité vis-à-vis de leurs 
alliés musulmans, mais plutôt d'un réflexe de défense de leurs 
intérêts bien compris.                                         
</TEXT>
</DOC>
