<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002632-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002632-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329154</ACCOUNT>
<PEOPLE>BONNEFOY YVES;BONNEFOY YVES</PEOPLE>
<CHA1>A travers ses " récits en rêve ", le poète poursuit sa méditation sur l'image et sur la langue&gt; LA VIE ERRANTE&gt; d'Yves Bonnefoy.&gt;  Mercure de France,&gt;  172 p., 120 F.&gt; REMARQUES SUR LE DESSIN&gt; d'Yves Bonnefoy.&gt;  Mercure de France,&gt;  106 p., 89 F.</CHA1>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Dans le cahier de l'Arc (no 66, 1976) consacré à Yves Bonnefoy.&gt;(2) Voir l'essai de John E. Jackson, l'un des meilleurs spécialistes du poète, A la souche obscure des rêves ; la dialectique de l'écriture chez Yves Bonnefoy (Mercure de France, 190 p., 120 F). Voir aussi le numéro de janvier-février de Critique, qui comporte plusieurs études sur les derniers titres de Bonnefoy.&gt;  (3) Yves Bonnefoy vient de publier sa traduction des Poèmes (à l'exception des Sonnets) de Shakespeare, qu'il a préfacés (Mercure de France, 126 p., 79 F.). Viennent également d'être réédités les Quarante-cinq poèmes de W. B Yeats (suivis de la Résurrection) dont Yves Bonnefoy avait donné une édition en 1989 (Poésie-Gallimard). Signalons enfin, chez Flammarion, le catalogue, établi à l'occasion d'une exposition à Tours en octobre-novembre 1993, des Écrits sur l'art et livres avec les artistes d'Yves Bonnefoy, avec un important entretien et des textes de Marc Fumaroli, Jérôme Thélot et Yves Peyré (Flammarion-ABM, 190 p., 200F.)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<TITLE>MONDE DES LIVRES&gt; Le " jeu insensé " d'Yves Bonnefoy</TITLE>
<TIO1>LA VIE ERRANTE;REMARQUES SUR LE DESSIN</TIO1>
<TEXT>Par nostalgie, Yves Bonnefoy serait-il porté à désirer rejoindre cette " autre époque de l'écriture " dont il invente le mythe dans le 
récit _ datant de 1988 _ qui achève la Vie errante ? Son projet 
poétique serait-il la simple expression d'un idéalisme naïf, la 
projection de ce rêve hors des pesanteurs de notre univers physique 
et mental ? Ce serait bien mal connaître un poète si attentif à son 
art, à la signification et aux moyens de celui-ci, que de l'enfermer 
dans l'utopie d'un langage qui ne serait plus séparé du monde, qui ne 
serait plus " leurre " ni " exil ", mais continuité parfaite, 
alphabet d'une bienheureuse identité entre les choses et leurs 
signes.</TEXT>
<TEXT>
  En cette " autre époque ", " seul un dieu " pouvait " fonder dans 
les mots cet être qui toujours pour nous s'en échappe et l'octroyer à 
ce triste monde... " Yves Bonnefoy ne pose ce mythe que pour dessiner 
un horizon, celui de la langue éternellement travaillée par le désir 
de cette continuité et du " bonheur " qui en naîtrait. Mais en même 
temps, trop épris de la présence, trop attaché à ce qui la constitue, 
lui donne terre et socle, trop soupçonneux enfin à l'égard des 
échappées évanouissantes hors de la réalité, il sait qu'il n'est de " 
vrai lieu " qu'ici ; il sait, avec les moyens de ce que Georges 
Poulet appelait à son propos un " idéalisme renversé " (1), qu'il 
n'est d'autre mystère, d'autre sacralité, que ceux de cette présence 
même : " J'ai toujours faim de ce lieu / Qui nous était miroir... " </TEXT>
<TEXT>
  La tâche, la responsabilité du poète, s'en trouvent mieux définies, 
c'est-à-dire rendues à leur caractère inachevable : " Quelle perte, 
nommer ! Quel leurre, parler ! Et quelle tâche lui est laissée, à lui 
qui s'interroge ainsi devant la terre qu'il aime et qu'il voudrait 
dire, quelle tâche sans fin pour simplement ne faire qu'un avec elle 
! Quelle tâche que l'on conçoit dès l'enfance, et que l'on vit de 
rêver possible, et que l'on meurt de ne pouvoir accomplir ! " </TEXT>
<TEXT>
  A partir de cette définition, la " philosophie du langage " que, 
comme par jeu, Bonnefoy avait développée trouve son vrai sens et sa 
valeur. Mallarmé, qui reste pour Bonnefoy une référence majeure, 
avait lui aussi compris ce sens, s'était acharné à cette " tâche " ; 
ce n'est pas pour rien qu'il est invoqué, sans être nommé, dans Une 
autre époque de l'écriture. C'est bien de ce même " jeu insensé " 
qu'il s'agit : écrire "... un texte pour retrouver la voix seule, la 
voix en paix avec ces sons, ces phonèmes, qui ne sont peut-être pas 
notre démesure, après tout, notre abstraction arrogante, mais 
simplement l'écart le plus minime possible qu'on ait trouvé, hors la 
prédation, entre l'esprit et le monde... " </TEXT>
<TEXT>
  Cette passion de la présence, de la proximité au monde, est 
solidairement, chez Yves Bonnefoy, passion du mouvement, quête des 
lieux et, électivement, de cet " arrière-pays " qui en est l'origine. 
A propos de ce mouvement, Jean Starobinski parlait de " pensée 
itinérante " (1). La Vie errante, qui regroupe, comme le faisait un 
premier recueil datant de 1987, ce qu'Yves Bonnefoy a lui-même nommé 
" récits en rêve " (2), poursuit le double questionnement qui fut 
d'emblée celui du poète. L'image et les signes du langage, la 
représentation peinte et la voix en sont les points de tension. Entre 
eux, le poète se tient, veilleur plus que voyant, rêveur que la 
conscience protège de l'égarement ou de la complaisance _ on sait le 
congé violent que, dans son jeune âge, Bonnefoy donna au surréalisme 
_ cherchant " des mots qui commenceraient ainsi dans la rencontre du 
monde ce qu'accomplit le pinceau du peintre de paysage quand il prend 
dans un seul trait pourpre non seulement tous les coqueliquots d'une 
prairie mais bien d'autres plantes encore et même tout un méandre du 
chemin qui s'y est frayé son passage ". </TEXT>
<TEXT>
  Les livres imprévisibles sont souvent les plus beaux. Dans la 
bibliographie d'Yves Bonnefoy, à côté des traductions (3) et de la 
poésie, il y a une rubrique " Essais, récits " dans laquelle vient se 
ranger la Vie errante. Entre la prose poétique, le récit de rêve et 
l'essai, l'écrivain s'est constitué un territoire propre où se 
rassemblent les termes du questionnement qui est le sien. A ce même 
territoire appartiennent des Remarques sur le dessin, publiées en 
même temps que la Vie errante. Ce pourrait n'être que la réflexion 
continuée d'un spécialiste de l'art ; c'est bien mieux : une 
magnifique méditation sur les prestiges discrets de l'art " pauvre " 
du dessin, dont le tracé progresse comme " on se défait d'une pensée 
". " La poésie aussi, c'est un trait qui se refuse à se refermer sur 
soi ", écrit Yves Bonnefoy pour justifier un rapprochement qui n'est 
pas fortuit : " ... dessiner, c'est moins préciser des contours, en 
dire la vérité, que se risquer dans cette blancheur, y découvrant la 
précarité des acquis, la vanité des besoins, et touchant ainsi à 
cette réalité-unité dont le langage nous prive. En quoi le dessin, le 
" grand " dessin, sera poésie ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
