<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023298</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023298</DOCID>
<ACCOUNT>398239</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1757</FAB>
<SUBJECTS>SALON,AERONAUTIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>ARIANESPACE</NOM1>
<NOTE>doc avec un schema</NOTE>
<NUM1>950614-21</NUM1>
<NAMES>ESA,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SOT1>Cette commande devrait permettre aux industriels de réduire leurs coûts de production pour rester compétitifs</SOT1>
<SU21>SALON DU BOURGET&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE PRESENTE " LE MARCHE DU LANCEUR EUROPEEN", ARIANESPACE LEADER DU TRANSPORT SPATIAL (138 CONTRATS, 37 CLIENTS).DOSSIER UNE PAGE A L'OCCASION DU SALON DU BOURGET</LEAD1>
<TITLE>Arianespace a signé un contrat de 12 milliards de francs  pour la fourniture de quatorze Ariane-5</TITLE>
<TEXT> LA SOCIÉTÉ Arianespace, chargée de la commercialisation du lanceur européen, a signé, lundi 12 juin, au salon du Bourget, une série de neuf contrats 
d'une valeur de 12 milliards de francs pour la fabrication d'un premier lot de quatorze 
lanceurs Ariane-5. Cette commande est d'autant plus importante qu'elle intervient alors 
que le premier exemplaire du futur lanceur lourd européen n'a pas encore effectué son 
premier vol. Le tir depuis la base guyanaise de Kourou de cet Ariane 501 (5 pour Ariane-5 
et 01 pour le numéro du vol) ne devrait pas avoir lieu avant la fin du mois de décembre et, 
plus probablement, dans le courant du mois de janvier. Quant au vol 502, il n'interviendra 
pas au mieux avant le début du mois d'avril.</TEXT>
<TEXT>
   Ce n'est qu'au terme de " ce marathon couru à la vitesse d'un sprinter ", selon Guy 
Laslandes, directeur du programme Ariane-5 au Centre national d'études spatiales 
(CNES), qu'Ariane-5 et ses promoteurs se " frotteront " enfin aux dures réalités du 
marché. La tâche ne fait pas peur à Arianespace qui a conquis de haute lutte sa place de 
leader plus de 50 % des services civils de lancements de satellites avec les précédents 
modèles de la fusée européenne. D'ailleurs, son carnet de commandes à la fin du mois de 
juin devrait être riche de 38 satellites à lancer, représentant un chiffre d'affaires d'un peu 
plus de 16 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
   Pour Charles Bigot, PDG d'Arianespace, " l'avenir à court terme de la société est bien 
assuré. Au cours des derniers mois, nous avons gagné treize des vingt-cinq contrats que 
nous avons négocié et ce malgré l'échec essuyé, en décembre 1994, par le lanceur Ariane-4 
". Ariane-4, la machine à gagner d'Arianespace, qui a donné tant de satisfaction aux 
Européens qu'un lot de cinq exemplaires supplémentaires a été commandé au début de 
l'année aux industriels pour assurer un recouvrement parfait avec le démarrage d'Ariane- 
5. Le nouveau lanceur européen doit en effet commencer petitement dans la mesure où, à 
l'exception de ses deux premiers vols de qualification prévus cette année par l'Agence 
spatiale européenne (ESA), Ariane-5 ne sera tirée commercialement qu'une fois en 1996, 
deux fois en 1997, trois fois en 1998 et ainsi de suite.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  PAS LE DROIT A l'ERREUR</TEXT>
<TEXT>
  Une montée en puissance relativement lente voulue par les promoteurs du lanceur qui 
n'ont pas droit à l'erreur, tant d'un point de vue technique que d'un point de vue 
commercial. Face à la concurrence attendue des lanceurs américains (Atlas de Lockheed- 
Martin et Delta de McDonnell Douglas), chinois (Longue Marche), japonais (H-2) et 
russes (Soyouz, Proton et Zenit), Ariane-5 se doit de tenir ses objectifs : offrir, à partir du 
seizième exemplaire, un prix en orbite 10 % moins élevé que celui de la version la plus 
puissante de la famille Ariane-4 et ce pour une capacité pratiquement doublée !</TEXT>
<TEXT>
   Les Européens vont avoir fort à faire pour se battre contre leurs concurrents, notamment 
contre les Chinois et les Russes autorisés à pratiquer actuellement un certain dumping. 
Arianespace se serait fixé pour objectif un prix de vente de 130 millions de dollars pour un 
lancement double d'Ariane-5, mais ne pourra y parvenir sans consentir d'importants efforts 
de productivité.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  CINQUANTE NOUVEAUX LANCEURS</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce but que la société européenne a commandé un premier lot de quatorze 
lanceurs Ariane-5 à des coûts qui n'ont pu être obtenus, selon Louis Gallois, Pdg du groupe 
Aerospatiale, qu'en " tordant les deux bras aux industriels ". Mais la compétitivité est à ce 
prix dans un monde où les " yo-yos " du dollar ne sont pas toujours favorables au lanceur 
européen et où l'on sait bien que les vrais comptes se feront à la fin de l'an 2 000, lorsque 
le marché des satellites sera mieux cerné.</TEXT>
<TEXT>
   A cette date, Arianespace aura commandé un second lot, de cinquante lanceurs cette fois. 
Un minimum semble-t-il pour que les industriels européens puissent réduire encore leurs 
coûts de production et lutter efficacement contre un Proton russe aux capacités améliorées. 
Les fabricants de ce dernier préparent, en effet, deux nouvelles versions du dernier étage 
qui seront disponibles en 1998 et 2000 et lui fourniront une capacité de lancement proche 
de celle d'Ariane-5.</TEXT>
<TEXT>
   Les efforts engagés par Arianespace et les industriels européens ne pourront donc se 
relâcher. Evoluer ou disparaître, telle est la régle. Les Européens l'ont appliqué avec 
succès jusqu'à présent, multipliant au fil des années les modèles d'Ariane (six pour Ariane- 
4). Sous la pression ferme des Français, les Européens ont débloqué, au mois d'avril, un 
budget de 109 millions d'unités de compte (763 millions de francs) pour financer les 
premières études de ce que l'Agence spatiale européenne nomme le programme " Ariane-5 
Evolution".</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif de cette opération qui, si elle est acceptée à l'automne par les ministres de 
l'Europe spatiale, coûtera au total 1 012,4 million d'unités de compte (7 018 millions de 
francs), est de faire passer la capacité de mise en orbite d'Ariane-5, en 2001, de 5,9 tonnes 
en orbite de transfert géostaionnaire (200 km x 36 000 km) à 7,3 t/7,4 t. Cela représente 
deux satellites géostationnaires de 3,5 tonnes chacun : ceux là même que la fusée 
américaine Atlas-2 AS se propose aussi de lancer, mais unité par unité.</TEXT>
<TEXT>
   Mais si les membres de l'Agence spatiale ne doutent pas de la nécessité de faire ses 
améliorations, ils sont en revanche moins unis dès lors qu'il s'agit d'en payer le prix. 
L'Italie n'a pas dit oui et il ne fait guère de doute que la réponse de l'Allemagne dépendra 
de celle de Paris sur sa participation à la partie européenne (programme Colombus dont 
Bonn est maître d'oeuvre) à la station internationale Alpha.</TEXT>
</DOC>
