<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002029-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002029-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359670</ACCOUNT>
<CHA1>Un premier projet de texte réformant la directive Télévision sans frontières (TSF) vient d'être mis au point par la direction des affaires culturelles de la Commission de Bruxelles. La publicité est accrue, le téléachat autorisé sans limites, la vidéo à la demande intégrée... mais les quotas de diffusion sont resserrés et les oeuvres audiovisuelles définies plus étroitement.</CHA1>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PUBLICITE RTV,TELEVISION NUMERIQUE,AUDIOVISUEL,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,ANALYSE,PROJET,REFORME,TELEVISION</SUBJECTS>
<FAB>11161810</FAB>
<NUM1>941117-2-016-01</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>Prenant en compte l'émergence du numérique&gt; La nouvelle directive Télévision sans frontières va être soumise à la Commission européenne</TITLE>
<TEXT>Après une longue période de réflexion et de consultation, un nouveau texte réformant la directive Télévision sans frontières (TSF), qui 
date de 1991, vient d'être établi par la direction générale des 
affaires culturelles de la Commission européenne. Il devrait être 
soumis au collège de la Commission à la fin de cette semaine. Seul et 
unique cadre juridique de l'audiovisuel en Europe, la première 
directive avait été conçue à une époque ou les services publics de 
télévision étaient dominants. Déjà partiellement obsolète au moment 
de son entrée en application, il y a trois ans, cette loi fait 
l'effet d'un " monstre " face à l'émergence de la télévision 
numérique.</TEXT>
<TEXT>
 Comme tous les textes soumis à des pressions contradictoires _ les 
lobbys sont très présents à Bruxelles _, les propositions de cette 
nouvelle directive sont contrastées. On note tout d'abord une volonté 
affichée de mettre le cadre réglementaire au niveau des évolutions 
techniques. Ainsi, les offres audiovisuelles à venir, comme la " 
vidéo à la demande " (possibilité pour le téléspectateur de piocher à 
son gré dans des bases de données de programmes), sont débarrassées 
de toutes les contraintes qui étaient imposées aux chaînes 
généralistes, tandis que le téléachat cesse d'être considéré comme 
une variante de la publicité avec les limites inhérentes.</TEXT>
<TEXT>
 Sur bon nombre de points, les credo de la Commission sont aussi 
respectés. Afin de favoriser les échanges intra-communautaires, le 
texte réaffirme par exemple que chaque pays a autorité sur ses 
diffuseurs mais que le droit du pays d'émission s'applique en cas de 
diffusions transfrontières. A l'exception de l'irrespect évident des 
règles de protection de la jeunesse (pornographie, surtout), aucun 
gouvernement n'a donc le droit de s'opposer à la diffusion d'un 
programme en provenance d'un pays membre de l'Union. Le but est que 
les oeuvres circulent.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter la " piraterie " _ certains diffuseurs sont tentés de 
s'établir dans la zone la moins réglementée pour viser des bassins de 
population trop réglementés ailleurs _, le texte dresse un catalogue 
de critères destinés à mieux définir le pays d'origine du diffuseur 
(lieu du siège, des effectifs, de la prise de décision). Ces 
techniques ont cependant un effet trop faible pour protéger 
efficacement les pays très réglementés.</TEXT>
<TEXT>
 La contrepartie des quotas</TEXT>
<TEXT>
 Afin de donner satisfaction aux lobbies des chaînes privées, le 
projet de directive supprime le régime des " heures glissantes ", en 
matière de publicité, au profit des " heures fixes " : en clair, il 
devient possible de diffuser plus de spots aux heures de grande 
écoute sans dépasser un seuil maximal de 15 % sur la totalité du 
temps d'antenne. Ce plafond de 15 % peut toutefois être " porté à 20 
% s'il comprend de nouvelles formes de publicité et/ou des spots de 
téléachat ". Le téléachat, auparavant assimilé à de la publicité, 
devient une activité économique à part entière. Il est autorisé 
pendant trois heures sur les chaînes généralistes (contre une 
auparavant) et les seules contraintes du téléachat sont celles 
destinées à protéger le consommateur. En outre, les professions 
interdites de parrainage _ comme les laboratoires pharmaceutiques _ 
seraient désormais autorisées.</TEXT>
<TEXT>
  Ces avancées libérales ont-elles pour objectif de mieux faire 
accepter le maintien des quotas de diffusion d'oeuvres européennes et 
un resserrement de la définition de l'oeuvre audiovisuelle ? Dans la 
première version de la directive, les chaînes n'étaient contraintes 
de consacrer " une proportion majoritaire de leur temps de diffusion 
" à des oeuvres européennes que pour autant que cela [était] 
réalisable ". Ce petit bout de phrase (" chaque fois que cela est 
réalisable ") disparaît et cette porte grande ouverte aux programmes 
américains se ferme. En échange, une progressivité est instaurée pour 
les nouvelles chaînes. Celles-ci ont cinq ans pour mettre leurs 
grilles de programmes en conformité avec les quotas. Ces " oeuvres 
européennes " que la directive entend protéger se définissent en 
creux : elles sont tout ce qui n'est pas " informations, sports, 
jeux, publicité, télétexte " et _ importante nouveauté _ " les 
programmes principalement réalisés en plateau ". C'est donc un 
resserrement vers la fiction et le documentaire qui est ainsi 
proposé.</TEXT>
<TEXT>
  Point notable, les chaînes thématiques spécialisées dans la fiction 
se verraient contraintes d'investir dans la production européenne. Et 
ce dans des proportions qui puissent représenter un " niveau 
d'obligation équivalent " à d'éventuels quotas de diffusion. 
Autrement dit, les chaînes américaines spécialisées dans le cinéma ne 
pourraient venir exploiter leur catalogue qu'à une condition : 
qu'elles financent en contrepartie le cinéma européen. Très tactique, 
conçu comme un ensemble de concessions destinées à sauvegarder 
l'essentiel, ce texte passera-t-il la rampe ? Concernant la question 
des quotas, la France risque de se retrouver bien seule à les 
défendre.   
</TEXT>
</DOC>
