<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031308</DOCID>
<ACCOUNT>408814</ACCOUNT>
<PEOPLE>TOOLE JOHN KENNEDY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950824</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230895/1100</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>LA BIBLE DE NÉON, film anglo-américain de Terence Davies. Avec Gena Rowlands, Diana Scarwid, Denis Leary, Jacob Tierney, Leo Burmester. (1 h 32.)DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950824-2-018-01</NUM1>
<NAMES>ROWLANDS GENA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Avec " La Bible de néon ", le réalisateur britannique signe son premier film américain. Une oeuvre sombre et troublante, dominée par le talent et la personnalité de Gena Rowlands</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Terence Davies porte le regard de l'enfance sur la violence des hommes</TITLE>
<TIO2>LA BIBLE DE NEON</TIO2>
<TEXT> IL Y A loin du Liverpool des années 50 au Sud profond de l'Amérique des années 30 et 40. Loin également, a priori, des films intimes et 
autobiographiques qu'a réalisés Terence Davies en Angleterre (Distant Voices... Still 
Lives, 1985, et The Long Day Closes, 1992) à La Bible de néon, que le réalisateur a filmé 
aux Etats-Unis, avec la grande Gena Rowlands. Mais une des propriétés premières de la 
mise en scène de Terence Davies est d'abolir les distances et les années, et, lorsque sa 
caméra décide d'un travelling, nul ne peut savoir où elle s'arrêtera, dans quelle région et à 
quelle époque. Il suffit de se laisser porter par le rythme de ces mouvements qui découpent 
et rassemblent d'un même élan l'espace et le temps, pour suivre le parcours mental d'un 
adolescent seul et solitaire, qu'un train emporte loin de son enfance, loin d'un passé que le 
cinéma s'attache à recomposer.</TEXT>
<TEXT>
  Cette enfance a d'abord été imaginée par John Kennedy Toole. Terence Davies a trouvé 
dans le roman des thèmes qui lui sont proches, ou qu'il a su faire siens, et a construit 
autour de ce garçon fasciné par sa tante Mae, chanteuse qui s'invente sans y croire elle-
même un passé éclatant, un récit qui se brise sans cesse, mais dont la lisibilité n'est jamais 
mise en péril.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne neigeait pas ce Noël-là, quand " tous ces gens " vinrent chez les parents de David. 
Pourtant, la neige tombe sur la moitié gauche de l'écran. Parce qu'il n'est pas de Noël 
d'enfance sans neige. Parce que, surtout, le cinéma peut tout faire et que La Bible de néon 
n'existe que par le cinéma. Paradoxe pour un film adapté d'un livre ? Non. Car la machine 
lancée par Terence Davies est une machine à fabriquer du cinéma, à transmettre des 
émotions et des sensations en affirmant et en utilisant à chaque instant les spécificités du 
cinéma, seul capable de matérialiser les images mentales, d'organiser la confusion du 
passé et du présent, d'associer sans hiatus apparent aventure individuelle et destin 
collectif.</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéaste choisit ainsi de raccorder sur la prière du soir, initiée par Tante Mae, le 
mouvement de la foule qui se dirige vers le chapiteau sous lequel un prédicateur escroc va 
déchaîner l'hystérie de la petite communauté. Un autre mouvement de foule, celui des 
familles accompagnant jusqu'à la gare les soldats en partance pour l'Europe, constitue 
ensuite le prélude à cette autre hystérie collective qu'est la guerre, et dont le film, parce 
que David en demeurera éloigné, ne donnera rien à voir.</TEXT>
<TEXT>
 La séquence qui suit, un des plus purs moments de cinéma que l'on ait vus depuis 
longtemps, illustre magistralement cette dimension qui fait le prix du travail de Terence 
Davies et le rend inclassable : sur des images ensoleillées de l'enfance de David, le père, 
qui se bat en Europe, décrit sa découverte de l'Italie, avant qu'un plan fixe montre la mère 
de David pleurant sur la lettre qui lui apprend la mort de son mari, dont la voix se fait 
encore entendre, qui voudrait la rassurer en affirmant que la guerre sera bientôt terminée 
.</TEXT>
<TEXT>
 " Et la guerre se termina ", affirme la voix off, qui précise que les hommes rentrèrent 
alors au pays : une porte coulisse, découvrant des cercueils recouverts de la bannière 
étoilée ; la musique d'Autant en emporte le vent remplace la voix tandis que la caméra 
avance lentement vers un drap séchant au soleil, qui investit entièrement l'écran puis se 
transforme en drapeau américain, dont les rayures conduisent, dans le mouvement d'un 
panoramique, à un travelling latéral découvrant une salle de classe, dans laquelle les 
élèves, debout, prononcent le serment américain.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le parcours</TEXT>
<TEXT>
 mental</TEXT>
<TEXT>
 d'un adolescent</TEXT>
<TEXT>
 solitaire</TEXT>
<TEXT>
  En quelques secondes, une page de l'histoire de l'Amérique a été tournée, en même temps 
que se dessinait l'avenir de David, orphelin de père et dont la mère va bientôt perdre la 
raison à force de chercher la tombe de son mari parmi les croix blanches, toutes identiques, 
reproduites sur une photographie, là-bas, en Italie.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, dans The Long Day Closes, un travelling en plongée décrivait d'un seul mouvement 
la vie collective des habitants de Liverpool, de la rue au cinéma, puis à l'école et à l'église, 
avant de revenir à la rue. Et le visage d'un enfant, émerveillé par le spectacle, se trouvait 
pris dans le faisceau de lumière du cinéma. Dans La Bible de néon, lorsque David emmène 
une jeune fille au cinéma, Terence Davies cadre leurs mains, qui bientôt s'étreignent, puis 
la caméra s'élève et l'image se perd dans le halo du projecteur, avant de retrouver le 
couple pour son premier baiser. Début de relation qui s'inscrit dans le vécu et l'imaginaire 
occidentaux, depuis que le cinéma existe. Cette conformité exprime le désir du garçon de 
se fondre lui-même dans une norme dont il ne possède pas les codes : la relation prendra 
fin brutalement, lorqu'il demandera à cette fille, qu'il connaît à peine, de l'épouser.</TEXT>
<TEXT>
 Le respect de la norme, étouffant, castrateur, mais également pervers parce que 
rassurant, confortable, formait le coeur des précédents films du cinéaste. Il nourrit ici la 
description de cette petite bourgade du Sud dans laquelle David grandit, entre sa mère et 
sa tante, loin des hommes qui sont pour lui porteurs de violence. Son père l'emmène de 
force pour qu'il joue avec un garçon de son âge, qui se contente de le frapper sans raison ; 
puis il bat sa mère lorsque la misère devient insurmontable. Les amants de tante Mae ne 
sont jamais que des silhouettes, qui obligent l'enfant à attendre assis dans l'herbe, à 
quelques pas de la voiture. Violence encore, entrevue comme dans un rêve, lorsqu'un 
simple travelling d'accompagnement suit David, juché sur les épaules de son père, 
traversant une foule éclairée par la lueur des flammes qui dévorent des pendus. Du Klu-
Klux-Klan, rien de plus ne sera montré, rien ne sera dit.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le choix que fait Terence Davies des moments forts d'une vie, la personnalité de 
tante Mae occupe une place centrale, rendue plus cruciale encore par la présence de Gena 
Rowlands. Le rayonnement de l'actrice justifie la fascination de l'enfant pour cette femme 
blessée, déçue, qui se réfugie dans ses souvenirs, mais conserve toujours une vitalité, un 
optimisme et une foi en l'avenir qui répondent au " Demain est un autre jour " d'Autant en 
emporte le vent. La personnalité de Gena Rowlands transforme également son 
inexpérience de chanteuse en un atout pour le personnage : tante Mae chante bien, mais 
pas assez bien pour devenir une grande chanteuse, et cette limitation forcée de ses 
ambitions contribue à la rendre plus émouvante encore, à la ranger définitivement dans le 
camp de ceux que la vie a blessés à jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cette raison, David la reconnaît d'emblée, pour cette raison, Terence Davies la filme 
magistralement. Parce que le cinéaste a su soumettre sa connaissance du monde et sa 
maîtrise technique pour restituer le regard de l'enfant, ce regard qu'il convient de retrouver 
pour voir La Bible de néon.</TEXT>
</DOC>
