<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002784-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002784-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356370</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUSAPIN PASCAL</PEOPLE>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10211761</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ENFANCE,MUSIQUE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; PASCAL DUSAPIN&gt; au Théâtre des Champs-Elysées</TITLE>
<TIO1>EXTENSO SOLO</TIO1>
<TEXT>L'association Musique nouvelle en liberté, dont le festival " Paris de la musique " s'est achevé le 19 octobre (le Monde du 20 octobre) 
avait tenu à doubler le concert de l'Orchestre national de Lyon en le 
redonnant, mercredi matin 19 octobre, au Théâtre des Champs-Elysées. 
Une ribambelle d'enfants, recrutés dans les écoles communales de la 
Ville, se presse au parterre, circule dans les rangs, monte au 
premier balcon, sous l'oeil affolé des ouvreuses et des 
accompagnateurs. Ils toussent comme des grands, applaudissent le 
premier violon et se calment un peu au moment de l'accord. Emmanuel 
Krivine entre, salue, leur fait un petit signe amical et joue une 
pièce qui semble les ravir, les Chairman Dances de John Adams que 
quelques avant-gardistes irréductibles ont sifflé la veille. Ce 
fox-trot pour orchestre ne cache pas ses clins-d'oeil : régularité 
motorique de la pulsation rythmique ; sirop de grandes phrases 
lyriques aux violons. Mais la pièce est d'une vitalité étourdissante, 
parfaitement écrite et orchestrée. </TEXT>
<TEXT>
  Le programme comprend une création de Pascal Dusapin, Extenso, solo 
n 2 pour orchestre, commandé par l'Orchestre national de Lyon au 
compositeur en résidence (le Monde du 13 octobre). Dusapin ne cache 
pas son aversion pour John Adams. Il partage pourtant avec lui le 
sens de la polyphonie, une certaine consonance harmonique. Dusapin 
sait ce qu'il écrit, son orchestre est pensé, sa musique est dense. 
Extenso a même, à entendre ces grandes phrases de cordes, quelque 
chose d'assez proche de Chostakovitch, ou même, comme le lui avait 
déclaré naguère Harry Halbreich, d'Honegger : puissance du lyrisme, 
netteté de la facture. Mais ces gestes expressifs larges reposent sur 
des masses de bois et de cuivres dans le grave qui créent comme une 
sous-tension contredisant subtilement ce que l'on pourrait entendre 
au premier abord comme un geste néo-romantique, sans oublier 
l'important contrepointage diversif des percussions. Les enfants ont 
demandé des autographes à Pascal Dusapin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
