<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000249-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000249-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335113</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05021881</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,REUNION POLITIQUE,EMPLOI,POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>DEVANT LA CONVENTION DU MONDE DU TRAVAIL DU RPR A PORT MARLY LE 30 AVRIL / 1 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LA BATAILLE POUR L'EMPLOI AU CENTRE DE LA PROCHAINE ELECTION PRESIDENTIELLE&gt; M. Chirac : un " nouveau contrat social"</TITLE>
<TEXT>Jacques Chirac a fait une première intervention devant la convention du RPR, samedi 30 avril, intervention dans laquelle il a observé que 
" le chômage se nourrit des conservatismes et des conformismes ", 
après avoir insisté sur la nécessité de proposer un " nouveau contrat 
social " aux Français (le Monde du 2 mai). Beaucoup des propositions 
faites par M. Séguin _ diminution des charges sociales, déduction des 
salaires versés aux personnes employées à domicile, création, par 
fusion, d'un grand service public de l'emploi _, figuraient aussi 
dans ce discours du maire de Paris. Celui-ci, au passage, a rendu 
hommage au maire d'Epinal, " l'un des premiers, a [avoir] plaidé pour 
une véritable révolution culturelle réconciliant l'économique et le 
social ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans un second discours, dimanche, destiné à répondre implicitement 
aux propos impromptus tenus, la veille, par le premier ministre, M. 
Chirac a affirmé que la France a " besoin d'un nouveau souffle, qui 
soit gaulliste ". " Nul d'entre nous n'en a l'exclusivité ou la 
prescience, mais, ensemble, tous, nous pouvons et devons l'incarner 
", a dit l'ancien premier ministre. Voulant se démarquer " de la 
démagogie et de la résignation ", il a soutenu que " le rôle assigné 
au mouvement gaulliste " est d'être " en mesure de réaliser, le 
moment venu, en accord avec le peuple français et quelles que soient 
les réticences éventuelles de ses élites, conservatrices par nature, 
les changements qui rendront au citoyen sa dignité et à la République 
sa grandeur ". </TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac a déclaré que " le gaullisme est, par nature, le recours 
dans les temps difficiles, peut-être parce que nous avons su relever 
le défi d'être divers sans être divisés et su retrouver les sources 
de notre inspiration, l'humanisme, le rassemblement, le refus de la 
fatalité, le respect de l'homme, de la nation, de la République et de 
ses valeurs ". Ce dernier discours de la convention a été reçu par 
une salve d'applaudissements des militants des sections d'entreprises 
et professionnelles, qui, debout, ont scandé : " Chirac président ! " 
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
