<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002068-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002068-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324717</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,VILLE</SUBJECTS>
<NAMES>MARSEILLE,PELLIZZONE JULIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A LA CANEBIERE A MARSEILLE</LEAD1>
<TITLE>Riveraines Rosine et Julie</TITLE>
<TEXT>"Puisque je vous le dis, monsieur, je suis née sur la Canebière et j'y ai passé toute ma vie, oui, toute ma vie ! Mon père était un 
gavot, mon mari aussi, on appelait comme ça les hommes venus des 
Alpes, et l'été, au lieu d'aller dans un cabanon, aux calanques, on 
montait à Barcelonnette, mais moi j'étais toujours contente de 
revenir à la Canebière... "</TEXT>
<TEXT>
  Rose G., dite " Madame Rosine ", née en 1900, espère bien " boucler 
son siècle " sur cette avenue, qui n'a été baptisée officiellement 
Canebière, sur toute sa longueur actuelle _ un petit kilomètre _, que 
vingt-huit ans après sa naissance. Elle a grandi là, s'y est mariée, 
y a enfanté cinq fois, y est devenue veuve, y a travaillé : " A un 
moment, dites, j'ai même vendu des billets de loterie devant ma 
porte, mais comme je n'étais ni bossue ni aveugle, quoi, je portais 
pas chance, on m'a pas laissée continuer longtemps... "</TEXT>
<TEXT>
  Sur son pliant de vendeuse ou de sa fenêtre, entre la lessive 
blanchie au seul savon de Marseille et le pot de basilic pour " la 
soupe au pistou ", " Madame Rosine " a vu : brûler les Nouvelles 
Galeries ; assassiner Alexandre Ier de Yougoslavie ; la même foule 
adorer Pétain puis de Gaulle : " Nous, on croyait que le maréchal et 
le général étaient compères et compagnons puisque le maréchal était 
le parrain du fils du général, ça compte ces choses quand même, y a 
dû y avoir des embrouilles, dommage !</TEXT>
<TEXT>
  " (...) La Canebière c'est plus comme avant, je vous dis pas ça 
parce que je suis vieille. Avant y avait du beau monde, on voyait des 
princes étrangers, de l'Indochine, de partout, sortir du Noailles 
faire leurs emplettes, y avait des Marseillaises bien habillées, avec 
des chapeaux à voilette, maintenant regardez c'est tout des 
marque-mal. "</TEXT>
<TEXT>
  " Madame Rosine " excelle à dérouler ses souvenirs. Si elle avait 
eu des lettres, elle aurait sans doute agi comme sa plus illustre 
prédécessoresse in situ, Julie Pellizzone (1768-1837) ; cette 
Marseillaise qui logea au coin du cours Belsunce (là où est l'actuel 
immeuble de Radio-Monte-Carlo) et de la Canebière a raconté dans ses 
Mémoires l'histoire de France vue de sa croisée méditerranéenne, de 
1787 à 1836, des mamelouks napoléoniens fêtés puis noyés, à Madame 
Royale, fille de Louis XVI, fêtée seulement, en passant par le 
révolutionnaire fêtard Barras, né dans l'arrière-pays et détenteur à 
Marseille du trop fameux jardin des Aygalades...</TEXT>
<TEXT>
  Connu des historiens, parfois cité, le Journal de Julie, si 
finement (elle fut élevée par son père, le distingué peintre Etienne 
de Moulinneuf dont la Chambre de commerce de Marseille possède encore 
un tableau) et si passionnément écrit (elle fut légitimiste, 
soutenant par exemple la tentative de restauration de la turbulente 
duchesse de Berry en 1832), va enfin être publié, grâce notamment aux 
efforts d'une universitaire marseillaise, Hélène Echinard.</TEXT>
<TEXT>
  IA En attendant la sortie en 1994 des Mémoires de Mme Pellizzone _ 
dans une coédition Côté-Femmes (Paris) et Faculté des lettres 
d'Aix-en-Provence _ on peut lire l'article que lui a consacré Hélène 
Echinard dans Marseillaises, les femmes de la ville, ouvrage 
collectif, Côté-Femmes, 400 p., 160'/132'F.                           
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
