<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008263</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008263</DOCID>
<ACCOUNT>377689</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1000</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950301-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Excentriques</TITLE>
<TEXT> Il s'appelle Robin des Bois et erre comme de juste en forêt de Sherwood pour combattre le prince Jean. Dans une vie antérieure, il n'existait pas. Il 
installait des distributeurs de billets de banque, recevait salaire pour cela, payait ses 
impôts et s'ennuyait ferme. Il a changé, légalement, de nom, s'est offert un costume 
d'époque et a pris Sherwood comme on prend le maquis. Excentrique.</TEXT>
<TEXT>
 Elle se dit Robina des Bois. Du moins lorsque sa fonction de professeur d'Université lui en 
laisse le loisir. Robina des Bois quand elle va faire ses courses se vêt façon médiévale et 
s'arme d'un carquois pour explorer les bois touffus des grandes surfaces. Excentrique.</TEXT>
<TEXT>
 Elle se fait appeller Lady Lucinda. Ce n'est pas son vrai nom, mais elle est d'une vraie 
noblesse. Son père possède, dit-on avec humour, " une bonne moitié de Londres ". Lady 
Lucinda ne sort jamais sans son homard. Un bon vieux homard en plastique qu'elle caresse 
périodiquement avec l'affection ordinaire que l'on se doit de porter aux homards de 
compagnie. Cela surprend un peu, mais la douce n'en a cure qui promène aussi son copain 
le crabe en plastique jaune. Excentrique.</TEXT>
<TEXT>
 Il se nomme John Slater. Il a tout fait : commando de marine, routier, marin, agent 
d'assurances, peintre, décorateur. Il a vécu six mois dans une cage du zoo de Londres pour 
récolter des piécettes au profit de la noble cause des pandas. Il a nommé son chien 
président exécutif de sa société spécialisée dans le tourisme londonien. Et, désormais, 
Slater sauvé des eaux, il vit sa vie, au rythme des marées, au fond d'une grotte inondée à 
heures lunaires. Excentrique.</TEXT>
<TEXT>
 Bienheureux soient les excentriques ! Et d'ailleurs ils le sont. Le docteur américain David 
Weeks, un neuropsychologue réputé de l'hôpital d'Edimbourg, vient en effet, après dix ans 
de travaux minutieux sur le sujet et étude de 10 000 cas patents, d'en arriver à une série de 
conclusions très nettes : l'excentrique, celui que vulgairement et avec une vague 
inquiétude, l'on appelle l'original, n'a pas de souci à se faire pour sa santé mentale. Ni pour 
sa santé tout court. Il est prodigieusement doué pour le bonheur.</TEXT>
<TEXT>
  L'excentrique, le vrai, vit sa vie et ses lubies en parfaite connaissance de cause. Il ignore 
le conformisme et se moque du qu'en-dira-t-on comme de sa première excentricité. 
L'excentrique vit bien. Il vit vieux, ignorant le stress, et donc les médecins. Il consulte 
vingt fois moins que d'autres. Et enfin, il bénéficie le plus souvent d'un quotient intellectuel 
supérieur à la moyenne.</TEXT>
<TEXT>
  Il arrive même que l'excentrique soit génial, rapporte, dans son livre sobrement titré 
Excentrics, le docteur. Ainsi Graham Bell qui voulait absolument apprendre à parler à son 
chien. Au téléphone ou non. Ainsi Benjamin Franklin se promenant nu en son jardin pour se 
fortifier l'âme et le corps. Ainsi le facétieux Einstein, pour ses farces et attrapes. Ainsi le 
bon docteur Weeks qui, comme tout un chacun, a rejoint, il y a des années, sa chaire 
écossaise par le plus ordinaire des moyens : à bord d'un sous-marin Polaris de l'US Navy, 
son yellow submarine à lui.</TEXT>
</DOC>
