<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008596</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008596</DOCID>
<ACCOUNT>378177</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1165</FAB>
<NUM1>950303-5</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SHIN BETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>Monsieur K. est la bête noire de l'extrême droite</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>01 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La nomination d'un nouveau patron des services  de sécurité provoque des remous en Israël</TITLE>
<TEXT> On l'appelle Monsieur K. Il a pris ses fonctions, mercredi 1 mars, à la tête des services de sécurité générale, plus connus sous leur appellation 
hébraïque, Shin Beth, ou Shabak. Fils d'un grand magistrat d'origine sud-africaine, il est 
né, il y a quarante-quatre ans, à Jérusalem. Il ne connaît pas l'arabe, et l'extrême droite 
israélienne le hait.</TEXT>
<TEXT>
 Le Tout-Jérusalem de la politique et des médias n'ignore rien de sa carrière. Mais la loi 
est la loi, et elle s'applique aussi aux correspondants étrangers basés en Israël : comme 
pour le Mossad (renseignements extérieurs), il est interdit, sous peine de poursuites, de 
publier le nom du patron du puissant service de renseignement intérieur de l'Etat juif. 
L'interdit est régulièrement tourné en dérision par les comiques de télévision et de 
cabaret.</TEXT>
<TEXT>
 Théoriquement, le secret de Polichinelle quant à l'identité de cette personne n'est éventé 
qu'à la fin de son mandat. Ainsi a-t-il été révélé, cette semaine, que Monsieur Y., cinquante 
et un ans, prédécesseur de Monsieur K. pendant plus de six années à la tête du Shin Beth, 
se nomme Yaakov Perry, que son épouse travaille dans une firme d'exportation d'armes et 
de mercenaires, notamment en Afrique, et qu'il joue de la trompette.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le moment, on ne connaît pas le passe-temps de Monsieur K. Mais tous les 
Israéliens qui circulaient la semaine dernière dans le centre de Jérusalem-Ouest savent 
désormais son nom, son adresse, son numéro de téléphone et même certains détails de sa 
carrière. Suprême ironie, c'est sur les murs du bâtiment de la censure militaire qu'une 
partie de ces informations, classées " confidentiel-défense ", ont été taggées par des 
militants d'extrême droite furieux de voir " un gauchiste " à la tête de la grande maison.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " L'INTELLO "</TEXT>
<TEXT>
 Dans des tracts distribués à la sauvette, les barbus portant kippa expliquaient aux 
passants les motifs de leur implacable hostilité envers Monsieur K. En 1984, l'intéressé, 
alors chef de la section juive du Shin Beth, avait conduit l'opération de démantèlement du 
premier réseau terroriste juif, dont le centre était à Kiryat Arba, la grande colonie près de 
Hébron.</TEXT>
<TEXT>
 Résident du lieu et porte-parole du mouvement raciste Kach, officiellement interdit il y a 
un an mais toujours actif, Noam Federman s'est souvenu que, adolescent, il avait été 
approché par Monsieur K. pour espionner ceux qui allaient devenir ses complices. Il vient 
de déposer auprès de la Cour suprême une plainte contre Monsieur K. pour violation des 
droits de protection de l'enfance...</TEXT>
<TEXT>
 Mais il y a, aux yeux de l'extrême droite israélienne, bien pis. En 1990, le nouveau chef du 
Shin Beth n'a-t-il pas présenté au Collège de la défense nationale une thèse de doctorat 
centrée sur les dangers du fanatisme juif ? Oubliée l'opération, conduite aussi par lui, qui 
avait abouti à l'arrestation, en 1988, de plusieurs Juifs et Arabes militants d'extrême 
gauche du Front démocratique de libération de la Palestine. Les colons fanatiques ne se 
souviennent que de la " thèse satanique et antijuive " d'il y a cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 Monsieur K. mettait, il est vrai, les points sur les i : " Les crimes idéologiquement motivés 
de l'extrême droite menacent les valeurs démocratiques de la société israélienne. " 
Fustigeant " la tolérance de la société envers les activités " des extrémistes, il mettait en 
garde contre " la légitimité " que cette attitude conférait aux intéressés.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela signifie-t-il que celui que la presse a déjà baptisé " l'intello " va conduire la 
redoutable Shabak à réviser un peu son approche et ses méthodes ? Au moment où cette 
grande maison se trouve mêlée à un scandale d'écoutes téléphoniques dont la cible, Arie 
Deri, ministre de l'intérieur jusqu'en 1992, est accusée de corruption , des voix de plus en 
plus nombreuses réclament un contrôle parlementaire rigoureux de ses activités.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant le septennat de M. Perry, a révélé la radio militaire, vingt-six mille Palestiniens 
ont été interrogés par les agents du Shin Beth. Régulièrement, les organisations des droits 
de l'homme accusent l'organisation de recourir à la torture " de manière routinière ".</TEXT>
<TEXT>
 Monsieur K. va-t-il réorienter une partie du travail et des moyens du service vers la lutte 
contre l'extrémisme juif ? La démission, il y a deux semaines, de trois officiers supérieurs 
du service, plutôt spécialisés dans la lutte contre " la subversion palestinienne ", le laisse 
hélas augurer, murmure la droite. Simple jalousie de carrière, rétorque-t-on au Shin Beth : 
les démissionnaires voulaient le fauteuil du chef. Le premier ministre en a décidé 
autrement.</TEXT>
</DOC>
