<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001870-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001870-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324507</ACCOUNT>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL REGIONAL,INSTANCE,COLLOQUE,ELU LOCAL,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>SAVY ROBERT,RAFFARIN JEAN PIERRE,GISCARD D'ESTAING VALERY,ASSOCIATION NATIONALE DES ELUS REGIONAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>REUNION MERCREDI 9 FEVRIER 1994 DES PRESIDENTS DE CONSEIL REGIONAL A L'ASSEMBLEE NATIONALE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; Convergence</TITLE>
<TEXT>A l'heure où les collectivités locales sont soumises aux pressions de l'Etat, qui a toujours tendance à se tourner vers elles lorsqu'il 
faut financer des dépenses nouvelles, et à celles des habitants, 
inquiets d'une possible augmentation de leurs impôts, il est 
réconfortant de constater des signes de convergence entre les élus. 
Faibles de par leur nombre, les présidents de conseil régional ne 
constituaient pas un lobby influent, comparé à l'Association des 
présidents de conseils généraux. Divisés politiquement, souvent 
rivaux économiquement, ils ne se présentaient pas en force de 
proposition, au moment où l'Europe exige la solidarité.</TEXT>
<TEXT>
  Seul président socialiste d'une région métropolitaine, le Limousin, 
Robert Savy a franchi le pas de la collaboration, au bon sens du 
terme, en proposant à Valéry Giscard d'Estaing (Auvergne), président 
de l'Association nationale des élus régionaux (ANER), une réunion " 
sans considération de majorité politique ". Après consultation de ses 
amis, l'ancien président de la République a répondu positivement.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 9 février, les 26 présidents se sont réunis à l'Assemblée 
nationale. Marie-Christine Blandin (Verts, Nord-Pas-de-Calais) a 
côtoyé Jean-Pierre Raffarin (UDF, Poitou-Charentes), et Emile Capgras 
(PCM, Martinique) Antoine Rufenacht (RPR, Haute-Normandie). Au cours 
de cette première conférence, les élus ont parlé décentralisation, 
formation permanente, ou évoqué les commandes de matériel roulant à 
la SNCF.</TEXT>
<TEXT>
 " Il ne s'agit pas de créer une structure permanente, note 
Jean-Pierre Raffarin, mais de dialoguer et d'envisager, par exemple, 
s'il serait possible de disposer en commun d'un centre d'information 
sur les politiques menées par Bruxelles. " L'objectif est modeste, 
comme la décision de fixer le nombre des séances de la conférence à 
deux par an, mais l'impulsion est donnée. Qui sait, le débat sur 
l'aménagement du territoire fournira peut-être l'occasion d'une 
réunion supplémentaire ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
