<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006845</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006845</DOCID>
<ACCOUNT>375683</ACCOUNT>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/0920</FAB>
<NUM1>950220-2-014-02</NUM1>
<NAMES>INTEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<SU21>INFORMATIQUE&gt; INTEL PRESENTE UN MICROPROCESSEUR DEUX FOIS PLUS RAPIDE QUE PENTIUM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MICROPROCESSEUR P 6</LEAD1>
<TITLE>La puce qui spécule</TITLE>
<TEXT> DANS UN SUPERMARCHÉ, on peut acheter les produits dans l'ordre de la liste que l'on a établie. C'est sur ce principe que fonctionnent les 
microprocesseurs 486 et Pentium. Si l'on connaît les lieux, on optimise le parcours en 
jouant sur l'emplacement des rayons. Avec l'expérience, on peut même spéculer sur le 
contenu de la liste. Il suffit, par exemple, de savoir que le samedi est souvent le jour du 
boeuf carottes... Mais au rayon viande, il est prudent de prendre également du porc, car 
l'on n'est pas certain de trouver des carottes dans le magasin. Avec les mêmes précautions 
à chaque rayon, on réduit très fortement le risque de ne pas pouvoir réaliser une recette 
complète. En procédant ainsi, le P6 nom de code du nouveau microprocesseur d'Intel ne 
cesse jamais de travailler.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à la spéculation, il réalise un nombre maximal d'opérations et, en fin de calcul, il se 
débarrasse de l'inutile pour ne conserver que le nécessaire. Cet apparent gaspillage cache 
une redoutable efficacité. Pour un microprocesseur en tout cas. Les performances du P6 
seront deux fois supérieures à celles du Pentium le plus puissant. Fonctionnant à 133 
mégahertz, il traitera 300 millions d'instructions par seconde. Un résultat qui doit beaucoup 
à la technique baptisée " exécution dynamique " et qui ne requiert pas moins de 5,5 
millions de transistors contre 3,1 millions pour Pentium. Pour conserver la gravure à 0,6 
micron, Intel a dû augmenter d'environ 30 % la taille de la puce.</TEXT>
<TEXT>
  " Le P6 résulte de l'addition de toutes les techniques " de ses prédécesseurs, explique 
André Bertrand, responsable " architecture processeur " chez Intel France. Il ne s'agit 
donc pas d'une rupture mais d'une évolution, avec toujours le même souci de compatibilité 
entre les différentes générations pour assurer le fonctionnement des mêmes logiciels sur 
un parc de 200 millions d'ordinateurs dans le monde. Avec le P6, Intel rattrape son retard 
en performance sur ses concurrents et espère faire oublier les récents problèmes 
découverts sur les Pentium.</TEXT>
<TEXT>
  La puissance du P6 ouvrira de nouvelles applications aux micro-ordinateurs. Sans recours 
à des cartes électroniques additionnelles, il permettra de réaliser de la visioconférence ou 
du multimédia, intégrant plusieurs vidéos simultanées et accélérera le traitement d'image. 
Il entrera aussi dans les serveurs pour traiter de grosses bases de données. Son nom 
définitif ne sera pas dévoilé avant son lancement commercial au second semestre 1995. En 
attendant le P7 sur lequel Intel travaille déjà.</TEXT>
</DOC>
