<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002858</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002858</DOCID>
<ACCOUNT>370083</ACCOUNT>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/0961</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,EQUIPEMENT SPORTIF,EFFONDREMENT,DEPARTEMENT HAUTE CORSE,PROCES,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un logo de Sergueï</NOTE>
<NUM1>950125-12</NUM1>
<ORI1>BASTIA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FURIANI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le réquisitoire contre les prévenus de la catastrophe de Furiani provoque la colère des victimes</TITLE>
<TEXT> Le réquisitoire avait été prononcé posément, calmement, en ménageant les silences et les points d'orgue qui soulignent les mots. Mais brusquement le 
procureur de la République de Bastia, Roland Mahy, se précipite et, dans une seule phrase 
lancée sans respirer, énumère les peines réclamées : contre Jean-Marie Boimond, 
#constructeur de la tribune qui s'est effondrée le 5 mai 1992 dans le stade de Furiani, faisant 
17 morts et 2 357 blessés :deux ans d'emprisonnement ; contre Bernard Rossi, directeur 
de l'agence corse de la société de contrôle Socotec : deux ans ; contre Michel Lorenzi, 
ancien vice-président du Sporting-Club de Bastia, Ange Paolacci, directeur administratif de 
la Ligue corse, Noël Bartoloni, vice-président, et Etienne Galeazzi, secrétaire général : dix-
huit mois, dont six avec sursis ; contre Luc Pilard, président de la commission 
#d'organisation de la Coupe de France et Michel Cagnon, directeur général de la Fédération 
française de football (FFF) : un an avec sursis. Enfin, le magistrat demande un an de prison 
avec sursis contre Raymond Le Deun, ancien directeur du cabinet du préfet de Haute-
Corse, et six mois avec sursis contre Didier Cauville, ancien directeur départemental de 
l'équipement (DDE). Il manque trois prévenus, mais le procureur vient d'expliquer qu'il 
renonçait à requérir contre Michel Andréi et Christian Fili, deux officiers de sapeurs-
pompiers poursuivis malgré l'opposition du parquet général. Le troisième est l'ancien 
préfet Henri Hurand, qui ne se trouve dans le box que par le biais d'une citation directe 
pour homicide involontaire délivrée par quelques parties civiles. Il n'a jamais été poursuivi, 
et la chambre d'accusation de Bastia le mettait hors de cause dans une formulation qui 
ressemble tant au non-lieu que le procureur se sert de cette circonstance pour juger la 
citation irrecevable.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la salle, les réquisitions sont accueillies comme s'il s'agissait d'une surprise. Après 
un brouhaha, quelques protestations fusent : " La justice se fout de nous ! " Il est vrai que 
le procureur de la République avait eu des mots très durs qui pouvaient avoir donné aux 
victimes l'espoir d'une plus grande sévérité. " Je suis aux côtés des victimes ", avait 
rappelé Roland Mahy, pour qui le tirage au sort du stade de Bastia a provoqué " une folie 
délirante ". Il s'est agi alors, dit-il, de " se faire du fric ", et il regrettait l'absence du 
président du SCB, Jean-François Filippi, assassiné le 26 décembre 1994. Il reportait donc 
sa colère contre Jean-Marie Boimond, lui reprochant d'avoir voulu tenter " un exploit 
technique ". Et le procureur faisait part d'un autre regret : celui de ne pas pouvoir lui 
appliquer le nouveau code pénal qui prévoit des peines plus sévères. Il était tout aussi 
catégorique à l'égard de Bernard Rossi, qualifié d'" âme damnée ", car le magistrat ne 
croit pas que cet ingénieur ait reçu pour unique mission de contrôler le sol du stade. Avant 
d'examiner les responsabilités administratives, M. Mahy se livrait à une analyse juridique 
des conditions d'édification de la tribune pour en déduire : " La commission de sécurité n'a 
pas manifesté une vigilance suffisante ." Et il s'attaquait donc à M. Le Deun, président de 
droit de cette commission : " Vous avez accordé une confiance à des gens qui ne la 
méritaient pas. Vous ne pouviez pas ignorer les enjeux financiers. " M. Cauville est aussi 
coupable, selon le magistrat, car la convention entre la commune de Furiani et la DDE en 
matière de construction lui imposait d'être vigilant. Mais le courroux du procureur est à 
son comble lorsqu'il évoquera les responsabilités sportives : " Pour des raisons d'appât du 
gain évidentes, il fallait vendre le plus vite les billets dans les circuits parallèles. Alors, on 
rédige un faux PV de commission de sécurité pour avoir le droit de vendre ces billets. " Il 
ne comprend donc pas l'attitude des dirigeants de la FFF : " Vous saviez que des billets se 
vendaient sous le manteau ! (...) Il y a eu un délire d'aveuglement qui m'épouvante. "</TEXT>
<TEXT>
  Si les mots dépassent parfois le niveau des peines, les réquisitions sont cependant 
cohérentes. L'échelle des sanctions culminant à deux ans de prison, il semblait difficile de 
réunir dans un même ensemble des responsabilité nécessairement étagées. Or les victimes 
semblent avoir mal compris que l'administration ne soit pas plus sévèrement sanctionnée. 
A la reprise de l'audience, le président prévient que le tribunal n'acceptera pas que la 
liberté de parole de la défense soit entravée. Et M Antoine Retali commence sa plaidoirie 
dans le silence. Un silence bientôt troublé par de légers claquements de talons qui 
s'amplifient. La séance est suspendue. La foule crie : " Assassins ! ", " Il n'y a pas de 
justice, c'est de la merde ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉFENDRE LE DROIT DE DÉFENDRE</TEXT>
<TEXT>
Des conciliabules s'organisent dans les couloirs. Quelques rares avocats tentent de calmer 
les victimes pendant que la gendarmerie évacue doucement la salle. Quand l'audience 
reprend, seule la presse est admise dans le prétoire et le président explique qu'il n'a fait 
qu'appliquer l'article 404 du code de procédure pénale qui permet d'interdire la salle aux 
perturbateurs. M François Manderieux plaide précipitamment l'irrecevabilité de la citation 
du préfet, mais sa plaidoirie donne lieu au triste spectacle d'un avocat parlant dans une 
salle presque vide. Même ses adversaires n'ont pas jugé utile d'écouter la défense. Sur 
plus de quarante avocats, qui furent autant de procureurs, il n'en reste que quatre, perdus 
dans les immenses bancs des parties civiles.</TEXT>
<TEXT>
 Dehors, le brouhaha a cessé après le départ ostensible des victimes sous une haie de 
caméras de télévision. M Retali revient à la barre et démontre que le faux PV de la 
commission de sécurité n'en est pas un, puisqu'il a été établi sur un papier à en-tête de la 
Ligue corse de football. Ce document a été fait à partir d'un brouillon réalisé par Lorenzi, 
qui avait seulement inscrit les réserves du SCB sur l'accueil des supporters de Marseille. 
Le reste a été ajouté ensuite par d'autres prévenus ; l'avocat demande donc la relaxe.</TEXT>
<TEXT>
  M Sixte Hugolini lui succède dans la même tâche, et cette affaire de faux PV devient 
moins claire que pendant les débats où la défense est restée silencieuse. Mais l'avocat 
défend aussi le droit de défendre. Il s'en prend d'abord à la presse : " Il y a moins de 
journalistes qu'à l'ouverture du procès. Ce qu'ils cherchaient, c'était l'événement. Ce qui 
s'est passé ici ne les intéressait pas. Ils ont jeté de l'huile sur le feu. " Sa voix résonne 
dans le prétoire désert lorsqu'il parle de ses confrères : " Les parties civiles nous ont 
cloués dans notre coin, enfermés dans une niche. Ce fut une présence envahissante des 
parties civiles et une présence apeurée de l'autre côté. " Faisant référence à quelques 
plaidoiries des parties civiles, manifestement plus destinées au public qu'au tribunal, M 
Hugolini s'interroge : " Cette présence énorme des parties civiles ne pouvait pas être 
évitée et les victimes devaient être présentes. Mais, pour autant, faut-il être relaxé ou 
condamné au bénéfice de l'applaudimètre ? " Sa voix devient murmure quand il évoque 
l'attitude de la défense condamnée au silence pendant les débats : " Lorsqu'on vit comme 
nous cette pression, on ne peut plus parler librement, ni sereinement. C'est la peur du mot 
qui choque, la peur du mot qui froisse. " Et rappelant que ce procès se tient à Bastia, il 
ajoute : " ... Et la peur pour soi-même. " C'est par une véritable plaidoirie pour la liberté et 
pour tous ces grands principes dont on parle tant dans les colloques que M Hugolini 
termine en lançant cet avertissement : " Quand l'opinion publique et la peur envahissent le 
prétoire, les débats ne sont plus libres. Attention ! Il y a danger pour la justice ! "</TEXT>
</DOC>
