<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036645</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036645</DOCID>
<ACCOUNT>415641</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAVADA JEAN MARIE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1099</FAB>
<SUBJECTS>EXPLORATION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>951006-2-029-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>PAR LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" LA MARCHE DU SIECLE " MERCREDI 4 OCTOBRE 1995 CONSACREE A LA CONQUETE DES POLES</LEAD1>
<TITLE>Pôle position</TITLE>
<TIO1>LA MARCHE DU SIECLE</TIO1>
<TEXT> UN JOUR de 1938, à Vienne, en Autriche, deux juifs examinent la situation, et en concluent qu'il est préférable de transporter leurs 
pénates ailleurs. Mais où ? N'ayant ni famille ni relations dans une région plus 
clémente, ils décident de pointer au hasard, les yeux fermés, le doigt sur un globe 
terrestre. Ils tombent sur le pôle Nord. " Mais c'est loin, ça ! ", dit l'un, accablé. " 
Loin d'où ? ", lui répond l'autre...</TEXT>
<TEXT>
  En effet, les pôles, le boréal et l'austral, ne sont ni près ni loin de rien. Lieux de 
convergence des lignes imaginaires qui divisent la planète en longitudes, ils ont attiré 
les hommes comme un aimant dès que fut admise la théorie de la rotondité de la 
Terre. " La marche du siècle " de Jean-Marie Cavada méritait mercredi soir 
doublement son nom. Consacrée à l'illustration de la conquête des pôles, elle 
réunissait la fine fleur des fanatiques de la banquise et du continent antarctique : 
l'ethnologue Jean Malaurie, le glaciologue Claude Lorius, l'explorateur Jean-Louis 
Etienne et l'écrivain Bernard Clavel. Leur passion les a conduits à effectuer des 
marches dans des conditions extrêmes vers un but étrange : " On va vers rien, vers 
un point qui n'est marqué par rien ", explique Jean-Louis Etienne, qui effectua la 
première randonnée vers le pôle Nord en solitaire. Mais que de passions, voire de 
haines, se sont déchaînées dans l'histoire mouvementée et dramatique de la course 
au pôle ! On connaît la rivalité entre l'Anglais Scott et le Norvégien Admundsen pour 
être le premier à atteindre le pôle Sud. Elle vit la mort par épuisement du premier, 
arrivé au but quelques jours seulement après le second. Jean Malaurie nous rappela 
d'autres histoires brutales, comme celle de cette expédition anglo-prussienne de la fin 
du siècle dernier, où l'adjoint allemand du chef d'expédition britannique envoya ce 
dernier ad patres avec une tasse de thé chargée à l'arsenic.</TEXT>
<TEXT>
  Cette époque est bien révolue, et l'ambiance qui régnait sur le plateau de " La 
marche du siècle " était celle de la complicité chaleureuse d'hommes qui ont vécu des 
moments d'une intensité exceptionnelle, dans des paysages d'une beauté 
époustouflante. La communauté polaire, un club qui rassemble des scientifiques et 
des passionnés d'aventure, a su tirer les leçons de son histoire mouvementée. C'est 
grâce à son action opiniâtre que depuis 1989 le continent antarctique a été mis à 
l'abri des appétits des puissances par un traité de droit international. Ainsi la station 
russe Vostock, qui était menacée de fermeture pour manque d'argent après la fin de 
l'URSS, peut continuer à faire ses trous dans la glace grâce au soutien des Etats-
Unis. On avait presque envie, à écouter les invités de Cavada, de souhaiter un 
refroidissement radical du climat de la planète, si cela devait signifier un 
réchauffement général des rapports entre les humains.</TEXT>
</DOC>
