<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003630-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003630-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357261</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>PROJET,ADHESION,DECLARATION,EUROPE CENTRALE,EUROPE ORIENTALE,EUROPE,DEFENSE</SUBJECTS>
<FAB>10281252</FAB>
<NAMES>CLAES WILLY,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>28 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Nouveau secrétaire général de l'OTAN&gt; M. Claes veut " préparer l'Alliance atlantique&gt; à admettre de nouveaux membres "</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Willy Claes, nouveau secrétaire général de l'OTAN, a évoqué un 
futur élargissement de l'Alliance atlantique à certains membres de 
l'ancien pacte de Varsovie, vendredi 28 octobre à La Haye. Il 
s'adressait à l'Association du traité atlantique, qui a pour fonction 
d'informer le public des buts de l'Alliance.</TEXT>
<TEXT>
  Willy Claes a fait l'éloge du " partenariat pour la paix ", ces 
accords de coopération passés ces derniers mois entre l'Alliance et 
une vingtaine de pays, en majorité d'anciens membres du bloc 
communiste. Selon lui, après avoir " assuré à l'Europe occidentale 
une période sans précédent de paix et de prospérité ", l'OTAN pourra 
" étendre ces mêmes bienfaits aux populations d'Europe centrale et 
orientale ". M. Claes a ajouté : " Le partenariat pour la paix ne 
remplace pas l'appartenance à l'OTAN (...) Notre prochaine tâche est 
de commencer à examiner au plan interne la voie à suivre afin de 
pouvoir préparer l'Alliance à admettre de nouveaux membres d'une 
manière qui renforce la sécurité européenne. Dans l'intervalle, les 
pays auront le temps de se préparer aux obligations majeures 
qu'implique une adhésion à l'Alliance. Le partenariat pour la paix 
est pour eux le moyen idéal d'y parvenir. "</TEXT>
<TEXT>
 " Partenariat</TEXT>
<TEXT>
 pour la paix "</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir cherché à bénéficier d'un statut spécial, la Russie a, 
elle aussi, signé l'accord de " partenariat pour la paix ", le 22 
juin. Tout en renonçant à user d'un droit de veto sur les 
inititiatives de l'Alliance, la Russie avait alors souligné son désir 
d'être informée, notamment sur la délicate question de 
l'élargissement de l'OTAN. Ce dernier devrait commencer par la 
Pologne. A Bruxelles, on indique que depuis l'été la Russie semble 
disposée à accepter l'adhésion de certains de ses anciens pays 
satellites en échange de la reconnaissance de son rôle pour le 
maintien de la paix dans les anciennes composantes de l'ex-URSS.</TEXT>
<TEXT>
  A partir du moment où il est officiellement présenté comme une 
étape vers l'adhésion à l'Alliance, le " partenariat " devient 
beaucoup plus attrayant pour les pays d'Europe centrale et orientale 
(PECO). Depuis juin, un bâtiment spécial lui est réservé dans 
l'enceinte même de l'OTAN à Bruxelles. Une " cellule de coordination 
du partenariat " fonctionne au SHAPE, près de Mons.</TEXT>
<TEXT>
 Diverses manoeuvres militaires ont déjà eu lieu entre certains 
membres de l'Alliance et des pays de l'Est. Les premières ont été 
organisées en Pologne (le Monde du 14 septembre). Puis, du 28 
septembre au 7 octobre, ce fut un exercice naval en mer du Nord et en 
mer de Norvège, avec la Lituanie, la Pologne, la Russie et la Suède 
(non membre de l'Alliance mais " partenaire "). A l'occasion de son 
voyage au Pays-Bas, M. Claes a clos, jeudi 27 octobre, un exercice 
d'instruction conjoint dans la zone d'entraînement militaire des 
forces terrestres néerlandaises.&lt;
</TEXT>
</DOC>
