<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016798</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016798</DOCID>
<ACCOUNT>389594</ACCOUNT>
<PEOPLE>DJEBAR ASSIA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951015</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>DJEBAR ASSIA</NOM1>
<NOTE>VASTE EST LA PRISONAlbin michel354 p.,125 F.(1) LATTES, 1985. ALBIN MICHEL, 1995. (2) SON PREMIER FILM, LA NOUBA DES FEMMES DU MONT CHENOUA (1978), QUI RECUT LE PRIX DE LA CRITIQUE INTERNATIONALE A VENISE EN 1979, OUVRIRA , LE 2 MAI, LA SEMAINE DU FILM ALGERIEN A MONTPELLIER.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950428-2-R12-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SOT1>Assia Djebar serre les dents et garde ses larmes pour elle. Femme, Algérienne et romancière, elle refuse d'" écrire sur le deuil ". Sinon, dit-elle, c'est " l'explosion intérieure ".</SOT1>
<SU11>PORTRAIT</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Je ne pleurerai pas mes amies d'Algérie "...</TITLE>
<TIO1>VASTE EST LA PRISON</TIO1>
<TEXT> De ses fenêtres, elle regarde les touristes venir gaiement visiter le Père-Lachaise. Elle, elle n'y met pas les pieds. " J'ai trop de morts chez moi ", dit 
tranquillement Assia Djebar dans son appartement parisien, où, bien qu'elle ait vécu 
davantage à Paris qu'à Alger, elle tient à se considérer en transit. De son Algérie natale, 
on ne voit pourtant presque pas trace chez elle. Seulement une chaleur particulière pour 
vous offrir le thé. Et, au mur, un tableau orientaliste représentant une femme souriante : " 
Cette femme m'apaise. Elle a un regard heureux. Et puis, elle est assise comme les 
femmes de chez moi. "</TEXT>
<TEXT>
  Elle ne s'attarde pas. L'autre jour, encore, l'un de ses amis est mort égorgé à Alger. Assia 
Djebar en a vu d'autres. A cinquante-neuf ans, les yeux pleins de feu, avec une énergie 
étrangement ramassée dans la douceur, son visage semble avoir refusé de se laisser 
atteindre. La tristesse n'est pas son refuge, et ceux qui rendent visite à la romancière 
comprennent vite que, une fois franchi le seuil de sa maison, on n'en ressort pas de sitôt. 
La voilà lancée dans un discours ininterrompu, allègre, s'enrichissant lui-même d'analyses, 
de réflexions enthousiastes, de digressions profondes. Première Algérienne à avoir été 
admise à l'Ecole normale supérieure de Sèvres, historienne, journaliste, écrivain, cinéaste 
et dramaturge, Assia Djebar, comme on dit, a du chien.</TEXT>
<TEXT>
  Ses pleurs, elle les garde pour elle, pour les amis assassinés. Pour les autres, elle serre 
les dents. " C'est précisément ce qu'on demande aux femmes chez nous, à celles qui sont 
douées de parole et d'éloquence : d'être des pleureuses, d'apporter un certain niveau de 
lyrisme à la catastrophe et au malheur. Leur rôle traditionnel, c'est cela : une parole 
d'après le désastre. Je ne veux pas m'y plier. Non, je ne pleurerai pas mes amies meurtries 
en terre algérienne. "</TEXT>
<TEXT>
 Curieuse Antigone, cette femme au regard noir et clair, qui a choisi l'exil pour exercer sa 
propre résistance, qui a préféré à l'action militante un cheminement plus intérieur. Qu'on 
n'attende plus de sa part ni témoignage, ni polémique, ni révolte. A l'heure des meurtres, 
de l'hystérie, de l'innommable, l'écriture est mise au pied du mur, obligée à l'engagement. 
A cela non plus, la romancière ne veut pas se plier : " La parole, en Algérie, c'est une 
nécrose. Je refuse, sous prétexte que je suis de là-bas, d'écrire sur le deuil. C'est ça qu'on 
me demande. Ce qu'on attend de moi, en tant qu'écrivain, c'est de prendre position, de 
témoigner sur le présent, et là-bas, en effet, le spectacle du féminin ne rend possible qu'une 
écriture de militantisme, de journalisme, de protestation. Mais c'est justement parce que je 
suis écrivain que je suis partie. J'écris par rapport à un public intérieur, et non par rapport 
à ce qu'on veut de moi. Il me faut reculer pour comprendre, me taire pour travailler. Sinon, 
c'est l'asphyxie, l'explosion intérieure. Par ailleurs, je me méfie d'un certain type 
d'intellectuels parisiens qui cherchent ailleurs plus révolutionnaires qu'eux. Il y a trop de 
zones d'ombre sur la scène. Qui sait si, dans trois mois, on ne découvrira pas qu'il y a des 
femmes intégristes ? Mon devoir, ou plutôt mon exigence d'écrivain, ce n'est pas d'entrer 
en politique, c'est d'écrire. "</TEXT>
<TEXT>
  Le politique, elle n'y croit plus, elle qui avait tant misé sur l'extraordinaire dynamisme du 
mouvement féministe, avant la guerre du Golfe et l'élection en faveur du Front islamique 
du salut (FIS). Elle qui, en 1956, avait brusquement interrompu ses études à l'Ecole 
normale supérieure pour se joindre à la grève des étudiants algériens. Elle qui partit à 
nouveau pour la France, au début des années 80, " parce qu'il n'y avait plus que des 
hommes dans les rues d'Alger ". Elle qui avait cru au président Boudiaf, parce qu'il était le 
premier chef d'Etat à s'adresser au peuple en arabe dialectal ou en français et non dans 
l'arabe officiel , et parce qu'il refusait l'intrusion du religieux en politique. " La mort de 
Boudiaf m'a bouleversée. Ce jour-là, c'en était définitivement fini de mes espoirs dans la 
solution algérienne et de mon éventuel engagement en politique ", explique-t-elle sur le 
même ton très calme.</TEXT>
<TEXT>
  Sa défiance prend racine plus tôt encore : à Tunis, en 1958, lorsqu'elle est amenée à 
côtoyer certains chefs revenant auréolés de leur gloire des armes : " Là, j'ai eu la réaction 
d'un Français qui se serait retrouvé à Londres tout près du saint des saints, et qui aurait 
été désabusé. " Viennent ensuite les confessions de ses amies qui avaient combattu dans le 
maquis, les mauvais traitements qu'elles y avaient subi : " Cette histoire obscure de la 
révolution, j'en ai eu des bribes de confessions entre 1958 et 1962. Quand je suis rentrée, 
j'ai fait le serment intérieur de considérer comme suspects tous les politiques. " Arrive 
enfin l'élection qui risque de porter définitivement le FIS au pouvoir, alors même qu'Assia 
avait amorcé un début de militantisme, aux côtés de femmes algériennes et françaises. 
Lorsque l'armée intervint pour mettre fin au processus démocratique, " nous étions 
piégées. S'engager, alors, cela voulait dire quoi ? Choisir entre la peste et le choléra ".</TEXT>
<TEXT>
  Entre la peste et le choléra, il ne restait plus qu'à écrire. Acte " inutile " ? Comment 
remplir son devoir à propos de la réalité lorsqu'on est écrivain et qu'on refuse de s'engager 
? Et, à l'inverse, comment être écrivain lorsque son pays est en pleine déliquescence ? 
L'oeuvre d'Assia Djebar se veut une réponse à ce dilemme. Dans L'Amour, la fantasia (1), 
elle mêlait sa propre enfance au récit de la conquête de l'Algérie et à la mémoire de 
femmes racontant la guerre d'indépendance. Comme un lointain écho, son dernier livre, 
Vaste est la prison, est un roman polyphonique qui, outre une réflexion sur l'écriture, 
redonne aux femmes leurs voix singulières, rend compte de quelques figures quotidiennes 
de ce siècle meurtri, retrace des scènes d'aujourd'hui, des vies et des morts très simples, et 
va puiser dans l'Histoire, auprès des héros anciens de la civilisation orientale, des repères 
susceptibles d'ancrer la lutte pour la liberté indépendamment des références à 
l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
  Tout commence au hammam : c'est là que la vérité des femmes apparaît à la jeune 
narratrice. Dans la vapeur qui voile les visages et délivre les paroles interdites, dans ce 
lieu de chaleur où elles se retrouvent et parlent un langage qui n'appartient qu'à elles, les 
femmes s'échangent un mot banal, instinctif : " L'ennemi. " Qui est " l'ennemi " ? La jeune 
fille le découvre soudain, éberluée. L'ennemi, lorsque ces femmes, qui ont pourtant l'air 
épanoui, parlent entre elles, c'est l'homme. Les hommes, eux, ne nomment même pas leurs 
femmes. Ni par leur prénom ni par un terme générique. Ils diront, plus vaguement, " la 
maison ".</TEXT>
<TEXT>
  J'ai le désir d'ensoleiller cette langue de l'ombre qu'est l'arabe des femmes. Car tout le 
drame de la culture algérienne repose sur la manière dont on a imposé une langue 
officielle, unique, l'arabe du pouvoir, véhicule d'une idéologie rétrograde. " L'arabe officiel 
étant la langue des hommes, la résistance de l'écrivain, selon Assia Djebar, se situera dans 
l'espace de cette langue dialectale, non officielle et codée, cette " langue de l'ombre " 
(autant le libyco-berbère que la langue du corps, avec ses danses, ses cris, ses regards), 
par laquelle les femmes retrouvent leur identité profonde. Pour la romancière, cela ne va 
pas sans déchirement : comment faire émerger le langage des femmes cloîtrées quand elle-
même se trouve, par sa culture, obligée d'écrire en français ? Comment faire en sorte que 
le français, auquel elle doit sa culture et son émancipation, ne l'éloigne pas de ces femmes 
qu'elle cherche à sortir de l'ombre ?</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéma lui ouvrit une porte : l'arabe dialectal ne s'écrivant pas, Assia Djebar choisit de 
le faire entendre, tel quel, par prise de son directe, dans les deux films qu'elle réalisa en 
allant dans les montagnes écouter les femmes, leur voix, leur dialecte (2). Ce que le cinéma 
rendait possible, l'écriture y faisait barrage : écrire permet de garder une trace, mais au 
risque de figer cette culture tout en mouvement. Or le talent d'écrivain d'Assia Djebar est 
d'être parvenue à venir " avec ses ombres " dans la langue française. Non pas avec des 
dialectes en tant que tels, mais avec des visages variés et contradictoires, des voix venues 
du dehors ou du dedans, criées dans la rue ou murmurées sous le voile, des voix d'hommes, 
de femmes, de jeunes filles, des résonances arabes, françaises ou berbères, qui rendent 
compte du tournoiement et de la diversité de la vie algérienne que l'idéologie fait taire, de 
la passion amoureuse confinée dans les regards et le silence.</TEXT>
<TEXT>
  La hantise, pour Assia Djebar, c'est l'effacement. Effacement d'une culture orale dont la 
mémoire ne tient qu'aux souvenirs de la grand-mère. Effacement de l'écriture dans un pays 
en proie à la destruction. Effacement des femmes dans une société idéologiquement 
misogyne. Plus qu'un roman sur l'Algérie, Vaste est la prison est un roman sur l'écriture et 
sur le travail de mémoire, contre l'effacement, à travers quelques noeuds de révolte, 
quelques chants qui se transmettent entre mères et filles, entre soeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce de cette confiance en la " sororité ", en la solidarité féminine, qu'Assia Djebar tire 
son étonnant rayonnement ? A l'écouter, pourtant, la mémoire est toujours fragile, toujours 
urgente, sur la crête du désespoir, comme l'écriture. " Quand j'écris, j'écris toujours 
comme si j'allais mourir demain. Et chaque fois que j'ai fini je me demande si c'est vraiment 
ce qu'on attendait de moi, puisque les meurtres continuent. Je me demande à quoi ça sert. 
Sinon à serrer les dents, et à ne pas pleurer."
</TEXT>
</DOC>
