<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034311</DOCID>
<ACCOUNT>412724</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1763</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,UNIVERSITAIRE</SUBJECTS>
<NOM1>CANGUILHEM GEORGES</NOM1>
<NOTE>Claude Debru est directeur de recherche au CNRS.</NOTE>
<NUM1>950919-2-027-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DEBRU CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDE DEBRU</SIP1>
<SU21>La mort du philosophe Georges Canguilhem</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>11 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'homme et le concept, l'humanisme et le courage</TITLE>
<TEXT> SES ORIGINES rurales lui avaient sans doute donné une vigueur de pensée, une discipline, une force qui l'entraînaient loin des sentiers battus, et 
souvent, le ramenaient nostalgiquement vers sa source humble. Son originalité 
philosophique est flagrante et parfois violente. Il est le seul philosophe français du XXe 
siècle qui, s'étant doté d'une formation médicale, a tiré de ces deux formes de pensées une 
philosophie d'une telle influence. Elève d'Alain, il fut moins un radical qu'un homme de 
conviction. On ne réalise pas, aujourd'hui, les conditions du travail intellectuel qui, dans la 
débâcle de 1940 et la lutte contre les nazis, permirent pourtant la rédaction de son ouvrage 
majeur, Le Normal et le Pathologique.</TEXT>
<TEXT>
  Critique assassine des conceptions d'Auguste Comte et de Claude Bernard, cette oeuvre 
est d'abord une conception nouvelle de deux régimes ou allures, distincts du 
fonctionnement de l'organisme, à l'état normal et à l'état pathologique, et en tire des 
conséquences de grande portée pour la conception de l'homme autant que pour celle de la 
médecine. En bref, aux yeux de Canguilhem, le pathologique n'est pas dénué de 
normativité. Il est une configuration nouvelle de l'organisme, une adaptation nouvelle. 
Pensée vitaliste, mais qui trouve aujourd'hui, cinquante ans après, dans le réductionnisme 
ambiant et les interrogations que suscitent les voies modernes empruntées par la 
médecine, un profond écho. L'humanisme de Canguilhem est marqué du courage de celui 
qui a affronté des situations extrêmes. Comme l'a écrit Bertrand Saint-Sernin, " cette 
oeuvre est bien étrangère à un rationalisme quiet. Ici, pas de preuve sans une épreuve, pas 
de pensée sans une éthique, pas de norme sans normativité ".</TEXT>
<TEXT>
  Canguilhem fut, à n'en pas douter, l'auteur de son oeuvre et l'acteur de sa vie. Il donna 
dans son enseignement de la Sorbonne la pleine mesure de son génie. Canguilhem aimait 
trancher sur ses collègues. Il exerça une influence profonde sans être, pour autant, ce 
qu'on appellerait aujourd'hui une star médiatique. Ce fut surtout un découvreur, d'idées 
autant que de talents. Sa générosité était dans l'enseignement. Le spectacle d'intelligences 
brillantes le transportait, peut-être avec excès. Tout ce qui a compté récemment dans la 
philosophie française est passé entre ses mains. C'est qu'il ne séparait jamais l'homme du 
concept. Sa philosophie n'était pas de l'ordre de l'exercice intellectuel, mais elle était une 
réflexion que l'individu poursuit sur sa propre existence, sur sa pratique, sur les pratiques 
en général. L'historien des sciences portait un intérêt fondamental aux techniques. Au bout 
du compte, à l'heure du départ, la fécondité de Canguilhem se mesure par l'ampleur du 
programme philosophique. Comme Louis Pasteur, dont certains traits le rapprochent, 
Canguilhem a fait école. La force de son esprit, la passion qu'il a transmise, sont pour 
longtemps une garantie de sa vitalité.</TEXT>
</DOC>
