<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000102-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000102-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357562</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE;ANNONCE,ELECTION PRESIDENTIELLE,ELECTION ANTICIPEE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,DISCOURS</SUBJECTS>
<FAB>11010100</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE D'ALGERIE</SUBJECTS>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>31 OCTOBRE 1994 LE PRESIDENT ZEROUAL ANNONCE UNE ELECTION PRESIDENTIELLE ANTICIPEE EN 1995</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; ALGERIE&gt; Les urnes &gt; contre la guerre ?</TITLE>
<TEXT>POUR la première fois de son histoire, l'Algérie va être appelée à élire son président. Elle le fera, surtout, un an plus tôt que prévu 
: le scrutin aura lieu " avant la fin 1995 ", a précisé le chef de 
l'Etat, le général à la retraite Liamine Zeroual, dans son " discours 
à la Nation ", prononcé lundi 31 octobre, à l'occasion du 40 
anniversaire du début de la guerre de libération. " Il est temps, 
a-t-il dit, de lever tout obstacle entre le peuple et son destin 
national, temps aussi de lui permettre d'exprimer directement sa 
volonté, en toute souveraineté. "</TEXT>
<TEXT>
  La " plate-forme de consensus " proposée, il y a un an, par 
l'ex-Haut Comité d'Etat (présidence collégiale) prévoyait que cette 
élection ne serait pas organisée avant la fin 1996. En donnant un 
coup d'accélérateur au programme qu'elles s'étaient fixé, les 
autorités font un pari que d'aucuns jugeront follement ambitieux. Le 
président a clairement indiqué quel en était l'enjeu : " L'Algérie 
mérite bien mieux que la guerre civile à laquelle certains espèrent 
la pousser. "</TEXT>
<TEXT>
 LES urnes contre la guerre ? Emanant d'un pouvoir dont la légitimité 
et le soutien populaire ne sont pas les atouts majeurs, cette 
profession de foi en faveur de la démocratie politique a de quoi 
intriguer ou séduire. Les représentants du Front islamique du salut 
(FIS), accusés par le président d'avoir sciemment saboté les efforts 
de " dialogue " et tenté de " consolider l'extrémisme ", ne sont sans 
doute pas les derniers soulagés.</TEXT>
<TEXT>
  La volée de bois vert qui leur est publiquement administrée les 
lave en effet de tout soupçon de " collaboration ". Et l'annonce 
d'une élection anticipée peut être considérée par les islamistes 
comme une tardive reconnaissance. Celle dont ils avaient été privés, 
en janvier 1992, quand l'armée, effrayée par une probable victoire du 
FIS, avait décidé de suspendre les élections législatives.</TEXT>
<TEXT>
 LES capitales occidentales qui font pression, ouvertement et depuis 
de longs mois, pour une solution pacifique à la crise, ne devraient 
pas être mécontentes, elles non plus. Les apparences démocratiques 
sont sauves. Pouvait-on espérer mieux d'un pays qui sort à peine de 
plus de trente ans de parti unique ? Que le chemin qui mène aux urnes 
soit par avance miné, que la répression militaire et la surenchère 
islamiste deviennent plus sanglantes encore, et que les partis 
modernistes puissent, au passage, en faire les frais, n'est-ce pas, 
avant tout, le problème des seuls Algériens ? </TEXT>
<TEXT>
  Le pouvoir, lui, aura gagné du temps. Le Fonds monétaire 
international, avec qui l'Algérie doit reprendre les négociations, au 
printemps, pourrait faire montre d'indulgence. La France aussi, dont 
la campagne présidentielle devrait être exemptée d'éventuelles 
polémiques sur le sort de l'Algérie et les rôles qu'elle y joue. 
Reste, bien sûr, une part d'impondérable : les Algériens eux-mêmes, 
et en particulier l'armée, dont les dissensions pourraient bien, 
elles aussi, brutalement s'accélérer.                                 
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
