<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003353</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003353</DOCID>
<ACCOUNT>370763</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0495/1015</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>FLAMMARION</NOM1>
<NUM1>950127-5</NUM1>
<NAMES>FLAMMARION CHARLES HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<SIP1>JOSYANE SAVIGNEAU</SIP1>
<SU11>ENQUETE	Panorama de l'édition européenne
</SU11>
<SYF1>EDITEUR</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Flammarion : sans faute</TITLE>
<TEXT> Depuis 1876, la famille Flammarion possède les éditions du même nom, devenues l'un des groupes français d'édition indépendants qui dépasse le 
milliard de francs de chiffre d'affaires consolidé. L'actuel PDG, Charles-Henri Flammarion, 
contrôle une entreprise de près de huit cents personnes, publiant 850 nouveautés par an de 
la littérature aux livres pratiques, en passant par la médecine et la jeunesse , sous de 
nombreuses marques : Flammarion d'abord, mais aussi Arthaud, Aubier, Champs (poche), 
Fluide glacial (bandes dessinées), GF (poche), J'ai lu, Librio (livres à 10 F), Maison 
rustique, Père Castor (jeunesse).</TEXT>
<TEXT>
 Après l'incendie d'un de ses entrepôts à Chevilly-Larue (Val-de-Marne) en 1988, 
Flammarion a décidé de regrouper l'ensemble de ses activités dans un seul centre de 
distribution (20 000 m² dans le Loiret), qui emploie 160 personnes. Flammarion, qui a 
toujours assuré sa distribution, diffuse ou distribue désormais s-ept autres éditeurs. De 
même, depuis toujours, la maison possède un réseau de librairies quatorze points de vente 
aujourd'hui en France, dont la librairie du Centre Georges-Pompidou. Enfin le groupe 
compte quelques activités à l'étranger : édition de beaux livres en langue anglaise avec 
Flammarion Inc. aux Etats-Unis ; édition de livres de poche avec une filiale en Russie, 
Avant-garde ; édition, diffusion et distribution de livres au Québec.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fera bientôt dix ans que Charles-Henri Flammarion est devenu PDG, en 1985, à la 
mort de son père Henri. Mais il était entré dans la maison en 1972 et la dirigeait depuis 
1979. Aujourd'hui le groupe Flammarion est contrôlé par une holding dont 85 % du capital 
est détenu à parts égales par Charles-Henri Flammarion et ses deux frères, Alain et Jean-
Noël. Les 15 % restants appartiennent à d'autres membres de la famille. En 1981, Henri 
Flammarion, après avoir racheté des parts à sa soeur, ne possédait que 51 % du capital. 
Avoir porté cette part à 85 % est l'oeuvre de son fils. " J'ai voulu transformer la maison 
dans sa dimension, essayer de constituer un groupe plus puissant, plus diversifié, dit-il. A 
mon arrivée dans la maison, il y avait une douzaine de personnes dans les services 
éditoriaux. Il y en a aujourd'hui plus de cent. "</TEXT>
<TEXT>
  A plusieurs reprises, des rumeurs ont circulé sur la mauvaise santé de Flammarion et son 
possible rachat par un groupe. " Surtout à la mort de mon père et après l'incendie de 
l'entrepôt ", précise le PDG. Charles-Henri Flammarion a réussi non seulement à 
#préserver l'indépendance de l'entreprise, mais aussi à mener à bien son développement, " 
avec prudence, car il n'est pas facile de manoeuvrer quand se produit un mouvement de 
concentration phénoménal. Lorsque j'ai débuté dans ce métier, il y avait un éditeur à la tête 
de chaque maison. Aujourd'hui, au milieu des financiers, nous ne sommes que quelques 
dinosaures à survivre. "</TEXT>
<TEXT>
 INCLURE LA VARIABLE TEMPS</TEXT>
<TEXT>
 Satisfait, devant ce parcours sans faute ? " Quand je regarde derrière moi, je suis plutôt 
content, quand je regarde devant, je suis inquiet. La précarité de l'activité éditoriale est 
permanente. On réalise plus de la moitié du chiffre d'affaires avec des produits qui 
n'existent pas quand l'année commence. Mais une certaine angoisse devant l'avenir est 
nécessaire à ce métier. Dans les grands groupes, on demande des résultats en termes 
purement économiques. On ne sait pas donner du temps. Or, dans l'édition, si on n'inclut 
pas la variable temps, ça ne fonctionne pas. Il faut avoir une vision à moyen et long terme. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Tenter de garder cette vision à long terme " dans un marché qui demeurera stagnant ", 
assurer la diversité de sa production éditoriale, telles sont les ambitions affirmées et 
constantes de Charles-Henri Flammarion. Donc, pas de politique de prestige et d'influence 
pour s'assurer des prix littéraires ce qui rend difficile une image forte dans le domaine du 
roman. En revanche, des collections de sciences et sciences humaines sérieuses, des livres 
d'art de qualité, des documents d'actualité qui se vendent bien, et, déjà, un CDI 
(l'astronomie) et un CD-ROM (dictionnaire de géopolitique).</TEXT>
<TEXT>
  Charles-Henri Flammarion reste prudent dans ses investissements sur ces nouveaux 
supports, mais n'éprouve aucune crainte face à eux : " Au contraire, l'écrit va prendre de 
l'importance, mais le livre sous sa forme actuelle sera peut-être moins omniprésent. Tout 
cela sera très positif, tout comme le livre imprimé à la demande. Les auteurs en 
bénéficieront, eux qui subissent un pillage éhonté à cause des photocopies. " Après dix ans 
d'une gestion rigoureuse guidée par une obsession maintenir l'indépendance, donc la 
tradition de la famille , Charles-Henri Flammarion peut afficher un optimisme qui lui 
ressemble : raisonnable.</TEXT>
</DOC>
