<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001829-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001829-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336789</ACCOUNT>
<CHA1>Nous voilà dans la gastronomie pure et dure. La révoltante.</CHA1>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,ANIMAL</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Traité sur les propriétés des tortues, escargots, grenoilles et artichaulz, d'Estienne d'Aigue (1530), ouvrage cité dans la Grenouille dans tous ses états, de François Wassermann (coll. "Découvertes", Gallimard, 1990).&gt;  (2) Au hasard de la fourchette, de Michel Tricot et Georges Blanc (Sang de la Terre-Viva, 1993, 159 F).&gt;  (3) Recette recueillie par Céline Vence dans Pays de la Loire. Inventaire du patrimoine culinaire de la France (Albin Michel, CNAC, 1993, 130 F).&gt;  (4) "Les Epicuriennes", une collection de douze cartes-recettes illustrées consacrées à un chef prestigieux, présentées dans un coffret. Huit chefs publiés à ce jour, sur quarante prévus. Aux Editions Philippe Lamboley, Vanves. En vente à la Librairie gourmande, 4, rue Dante, 75005 Paris; tél.: 43-54-37-27.&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE DESCLOZEAUX)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>233</PAGE>
<TITLE>TABLE&gt; Les grenouilles</TITLE>
<TEXT>"Par brusques détentes, elles exercent leurs ressorts. Elle sautent de l'herbe comme de lourdes gouttes d'huile frite", nous dit Jules 
Renard. Les grenouilles sont des batraciens sauteurs. Leur peau est 
lisse, et leur tête assez grosse est collée au corps. Les yeux ont 
des paupières, mais sont grands ouverts. Ils leur procurent une 
vision aiguë des insectes, dont elles se nourrissent. Leurs pattes 
antérieures sont petites. Leurs cuisses longues et effilées leurs 
permettent des sauts remarquables et elles font les délices des 
gourmands.</TEXT>
<TEXT>
  L'Occident médiéval tient les grenouilles pour maléfiques, 
compagnes des sorcières et familières des démons de Jérôme Bosch. 
Donc impropres à la consommation. Puis, au XVIe siècle, "tortues, 
escargots, grenoilles, artichaulz" sont servis sur les tables 
princières (1). Elles figurent sur les plats vernissés de Bernard 
Palissy. Un seul pays est réticent à l'appel amoureux des 
grenouilles. C'est l'Angleterre, qui va nommer, dès le XVIIIe siècle, 
"Frogs" ou "Froggies" les Français, capables de mitonner de bons 
petits plats avec l'arrière-train de ces anoures, ou batraciens sans 
queue, comme en témoignent les écrits de Grimod de La Reynière.</TEXT>
<TEXT>
  L'emploi du mot "cuisse" pour désigner la partie comestible de 
l'animal serait à l'origine de l'aversion de la pudibonde Albion, 
nous dit Léo Moulin. Et de rappeler qu'Escoffier eut l'audace d'en 
offrir au prince de Galles sous le nom de "sauteuses" ou de "nymphes 
de grenouilles"! La magie culinaire,dont les chefs depuis le XIXe 
siècle ne se sont pas départis, nous offre, avec Bernard Loiseau (La 
Côte-d'Or à Saulieu), les éclatantes jambonnettes de grenouilles à la 
purée d'ail et au jus de persil, habile transposition d'une 
préparation classique. </TEXT>
<TEXT>
Les cuisses, privées du puissant muscle extenseur, sont dorées au 
beurre; puis on poche les têtes d'ail, plongées dans l'eau froide, 
quatre fois de suite avant d'exprimer leur suc; blanchi, le persil 
plat est ensuite passé au mixer. L'assiette présente la purée d'ail, 
au centre, puis le cordon de jus de persil et les cuisses dressées au 
pourtour. On sert avec ce plat magnifique un rince-doigts et un 
chablis. "C'est un vin qui fait aimer les cuisses", assurent les deux 
compères Michel Tricot et Georges Blanc (2). Ce dernier, à Vonnas, 
propose un délicat ragoût de cuisses de grenouilles au vin blanc, lié 
à l'huile d'olive et au jaune d'oeuf.</TEXT>
<TEXT>
  Le genre grenouille fut à deux doigts de sa perte, dans un pays qui 
l'aime tant, et qui consomme 3 000 tonnes de cuisses par an. Car les 
grenouilles, ici, sont en danger. Les insecticides les déciment dans 
les Dombes; engrais et herbicides polluent les marais de Redon, le 
lac de Grand-Lieu, le Marais poitevin. Le canal parallèle au Rhin 
assèche le Ried alsacien, les eaux de Loire modifient le niveau du 
marais de Machecoul. Le braconnage fait le reste, sans compter les 
pluies acides.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, faute de produit frais, trop onéreux et rare, c'est 
aujourd'hui un plat surgelé à la portée de tous. L'Inde, l'Indonésie, 
le Bangladesh, Cuba nous envoient ces denrées. On préférera les 
grenouilles importées vivantes; elles viennent d'Albanie, de Pologne 
et d'Egypte. </TEXT>
<TEXT>
  Les recettes ne manquent pas, et chaque région rivalise de zèle. 
Les Pays de la Loire nous proposent les grenouilles des marais à la 
crème (3). La Louisiane nous rappelle notre patrimoine culturel et 
culinaire commun avec ses grenouilles au sherry et au piment de 
Cayenne. En Alsace, Marc Haeberlin, grâce aux "Epicuriennes" (4), 
nous offre la recette inédite d'un ragoût de grenouilles aux asperges 
vertes et morilles de saison, avec fond brun, crème fleurette et 
nouilles fraîches à l'alsacienne. Les amateurs n'ont donc que 
l'embarras du choix.</TEXT>
<TEXT>
 Peut-être avez-vous la nostalgie des pêches de votre enfance, 
lorsque vous brandissiez la canne à pêche munie, au bout d'un fil, 
d'un leurre de chiffon rouge, et que, à vos yeux étonnés, les prises 
étaient innombrables, froides petites choses vertes sacrifiées. En 
Vendée, dans la "Venise verte" et ses allées liquides, couvertes de 
lentilles d'eau, "on utilisait le ninon, un bout de chaussette 
trempée dans l'eau, qui paraissait être un papillon; alors, 
forcément, la grenouille sautait dessus", raconte un pêcheur vendéen. 
Le Sud-Ouest atlantique a inventé le "fusil à grenouilles": c'est une 
arbalète, dont la flèche est attachée par une corde à l'arc.Les 
restaurants lyonnais, ceux de l'Ain et des Dombes présentent les 
recettes les plus alléchantes. A Paris, chez Lasserre (17, avenue F 
ranklin-Roosevelt, 75008 Paris; tél.: 43-59-53-43), le chef parfume 
les cuisses de grenouilles avc une gousse d'ail entière. "Elle sera 
enlevée aussitôt après la cuisson", explique M. Louis, le directeur. 
Un délice! Chez Allard (41, rue Saint-André-des-Arts, 75006 Paris; 
tél.: 43-26-48-23), c'est surtout le prix de la portion qu est 
remarquable: 180 francs! A La Grille Saint-Honoré (15, place du 
Marché Saint-Honoré, 75001 Paris; tél.: 42-61-00-93), Jean Speyer 
attend la pleine saison, fin mai, pour proposer les grenouilles à la 
sauce poulette, ou bien sautées à la provençale, selon l'humeur. 
Cuisine sérieuse et savoureuse.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les années 60, le restaurant de Roger-la-Grenouille (26, rue 
des Grands-Augustins, 75006 Paris; tél.: 43-26-10-55), offrait un 
repas "tout grenouille": soupe, rôts et dessert! Raymonde et Thérèse 
entretiennent le souvenir de Roger, dans un sympathique bric-à-brac, 
mi-restaurant, mi-salle de garde. Un seul plat de cette époque reste 
sur la carte, aux saveurs incertaines, hélas! On préférera la 
délicate préparation de grenouilles désossées, mêlées de chair de 
crevettes, formant une quenelle cuite à la vapeur et accompagnée 
d'une sauce légère au soja: c'est la grenouille "cristallin" de M. 
Chen, chef-propriétaire du Soleil d'Est (15, rue du Théâtre, 75015 
Paris; tél.: 45-79-34-34), qui réalise depuis quelques mois à Paris 
une intéressante cuisine chinoise inspirée de la table des mandarins. 
A noter aussi, sur sa carte, un excellent crabe sauté au gingembre.</TEXT>
<TEXT>
 La nourriture est une manière de dire la différence. La grenouille, 
avec l'escargot, signe la cuisine française aux yeux des Anglais. 
Nous aimons l'enseigne de ce bistrot: The Frog and Rosbif (116, rue 
Saint-Denis, 75002 Paris; tél.: 42-36-34-73), qui rétablit la 
convivialité. Signalons aussi près de Montreuil-sur-Mer L'Auberge de 
la Grenouillère (rue Saint-Pierre, 62170 La Madelaine-sous-Montreuil; 
tél.: 21-06-07-22), où le chef Roland Gauthier prépare "les dernières 
cuisses de grenouilles avant le tunnel sous la Manche" à la sauce 
poulette ou encore en fricassée avec des escargots. La grenouille 
va-t-elle sauter le Channel _ qui d'ailleurs, depuis quelques jours, 
n'existe plus _ et entreprendre la conquête du pays du gigot à la 
menthe? &lt;
</TEXT>
</DOC>
