<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001720-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001720-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320449</ACCOUNT>
<PEOPLE>AMERIS JEAN PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01131965</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>940115-2-018-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; CINEMA&gt; LE BATEAU DE MARIAGE de Jean-Pierre Améris</TITLE>
<TIO1>LE BATEAU DE MARIAGE</TIO1>
<TEXT>Un instituteur de campagne soumis aux pressions des autorités de Vichy, qui veulent que les enseignants cessent de " pourrir " la 
belle jeunesse de France, deux jeunes et jolies soeurs esseulées, un 
gamin solitaire et buté, amoureux de la fille du maire, sourde de 
naissance. Autour de ces quatre personnages, le premier long métrage 
de Jean-Pierre Améris, adaptation d'un roman de Michel Besnier, tisse 
une histoire de lâcheté et de peur, de mensonge et d'amour.</TEXT>
<TEXT>
  S'il ne se conforme pas à la norme, s'il ne répercute pas 
fidèlement le discours officiel, le maître d'école (Laurent Grévill) 
risque la révocation. Est-ce pour cela qu'il épouse Mauve (Florence 
Pernel) ou bien est-ce vraiment par amour ? Les premières séquences 
du Bateau de mariage recréent avec bonheur le climat d'un village de 
la zone libre à l'automne 1940. Quand ils ne sont pas à l'école, les 
gamins courent la campagne ou aident aux travaux domestiques, tandis 
que les adultes s'évitent ou se cherchent, s'affrontent ou se 
frôlent. Sur tous, pèsent la suspicion et une crainte sourde, mal 
définie, qu'ils tentent d'oublier en sacrifiant avec une ferveur 
accrue au respect des traditions. Par exemple celle qui veut que les 
nouveaux mariés s'éloignent des invités de la noce à bord d'une 
barque fleurie. Mais le film s'épuise à suivre les destins croisés 
des personnages, l'intrigue sentimentale cannibalise le récit, 
révélant les coutures d'un scénario qui s'éloigne de sa réalité 
sociale et historique.</TEXT>
<TEXT>
  La discrétion de la mise en scène, jusque-là appréciable, devient 
alors platitude, et les (excellents) interprètes ne peuvent à eux 
seuls remettre le film à flots. Une dernière scène offre au maître 
d'école de s'expliquer et de prendre parti. Démonstrative et pesante, 
elle prouve que le réalisateur s'est perdu en chemin, passant à côté 
d'un film où il a pourtant laissé certaines promesses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
