<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003701-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003701-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330275</ACCOUNT>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>03281406</FAB>
<SUBJECTS>SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,INSERTION,MANIFESTATION,EXPULSION TERRITORIALE,DROIT PENAL,POLEMIQUE,ELEVE,VIOLENCE,ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>940329-2-047-34</NUM1>
<NAMES>MADACI MOULOUD,YOUBI ABDELHAKIM,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-047-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ELIE BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE (CIP)</LEAD1>
<TITLE>La mobilisation contre le "SMIC-jeunes" et les suites des mouvements de protestation&gt; COMMENTAIRE&gt; La loi du plus fort</TITLE>
<TEXT>ILS sont jeunes, lycéen pour l'un, à la recherche d'un contrat d'insertion professionnelle pour l'autre : comme des dizaines de 
milliers de Français. Ils ont manifesté sur la voie publique contre 
le " SMIC-jeunes " : comme des milliers de Lyonnais. Ils ont été 
interpellés pour " jets de pierres sur les forces de l'ordre " et 
pour " bris de vitrine " : comme près de deux cents de leurs 
camarades, exaspérés aussi par l'avenir qu'on leur propose.</TEXT>
<TEXT>
  Ils auraient dû être jugés, et peut-être condamnés, à une audience 
ultérieure, dont la date était déjà fixée. Mais dans cet Etat de 
droit, tous les perturbateurs ne sont pas égaux : Mouloud et 
Abdelhakim sont algériens. Charles Pasqua a donc choisi pour eux une 
méthode plus expéditive : il les a fait embarquer dans un bateau 
directement pour leur pays " natal " qu'ils connaissent à peine ou 
mal. Au nom de l'article 26 de l'ordonnance de 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ils n'ont jamais été condamnés, ont fait observer des 
magistrats. Mais leur situation est parfaitement régulière, ont 
souligné d'autres, épaulés par les associations de protection des 
étrangers. " Ramenez-les immédiatement ! ", a encore ordonné une 
juridiction au nom de la convention européenne des droits de l'homme. 
Le ministre de l'intérieur n'en a cure. A décision administrative, 
tribunal administratif, fait-il répondre. C'est la loi. Et même la 
loi du plus fort... &lt;
</TEXT>
</DOC>
