<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001798-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001798-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355338</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10141350</FAB>
<SUBJECTS>ORDURES MENAGERES,FINANCES DEPARTEMENTALES,FINANCES COMMUNALES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ILE,PONT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RENOVATION URBAINE,BANLIEUE,PLANIFICATION URBAINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,ENVIRONNEMENT,IMPOT,AMENDEMENT,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>BARNIER MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>LE 13 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les travaux du Parlement&gt; Le Sénat limite l'augmentation de la taxe    payée par les communes pour l'élimination des déchets ménagers</TITLE>
<TEXT>La protection de l'environnement a un coût. Le tout est de savoir qui en assume la charge. Les sénateurs de tous bords manifestaient avec 
force, depuis le début de la discussion du projet de loi relatif à la 
protection de l'environnement (le Monde du 14 octobre), leur refus de 
voir, comme il le leur était proposé, la taxe sur la mise en décharge 
des déchets ménagers _ acquittée par les communes _ passer de 20 à 50 
francs. Cette taxe, dont l'objectif est d'inciter à investir dans le 
traitement des déchets, alimente le fonds de modernisation et de 
gestion des déchets de l'Agence de l'environnement et de la maîtrise 
de l'énergie.</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'insistance de tous les groupes du Sénat, Michel Barnier, 
ministre de l'Environnement, a dû, jeudi 13 octobre, se résoudre à 
accepter l'étalement sur quatre ans de son augmentation et son 
plafonnement à 40 francs. Les sénateurs ont également prévu que le 
fonds aiderait les départements auxquels l'élaboration du plan 
départemental d'élimination des déchets ménagers aura été, à leur 
demande, transféré.</TEXT>
<TEXT>
  Les sénateurs ont en revanche autorisé sans difficulté les conseils 
généraux à instituer une taxe, plafonnée à 20 francs, sur le passage 
des véhicules empruntant les ponts reliant les îles au continent. Son 
produit sera affecté au financement de mesures de protection et de 
gestion des espaces naturels de ces îles, parfois soumis à rude 
épreuve en raison de l'afflux touristique. </TEXT>
<TEXT>
 Les sénateurs se sont par ailleurs penchés sur le cas des " entrées 
de ville ", dont beaucoup sont défigurées par une urbanisation 
désordonnée qui se déploie le long des principaux axes routiers. A 
l'initiative d'Ambroise Dupont (RI, Calvados), rapporteur de la 
commission des affaires culturelles, les sénateurs ont adopté un 
amendement dont l'objectif est d'inciter les communes à insérer dans 
leurs plans d'occupation des sols une réglementation spécifique à ces 
zones, tenant compte notamment du bruit, de la qualité architecturale 
et des paysages.</TEXT>
<TEXT>
 Faute de telles règles, le nouvel article interdit, en dehors des 
espaces urbanisés, les constructions dans une bande de 100 mètres de 
part et d'autre de l'axe des autoroutes et routes express, et de 75 
mètres pour les autres routes à grande circulation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
