<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001855-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001855-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>340928</ACCOUNT>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,RESOLUTION,SANCTION ETRANGERE,ETATS UNIS;COMPORTEMENT,COREE DU SUD;VOYAGE A L'ETRANGER,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,FORCE NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,CRISE,TRAITE,PROLIFERATION NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<FAB>06151903</FAB>
<NAMES>CARTER JIMMY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>La crise avec la Corée du Nord&gt; La Corée du Sud&gt; garde son calme</TITLE>
<TEXT>SÉOUL</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Les sentiments d'urgence et d'inquiétude face à la crise nucléaire 
en Corée du Nord paraissent beaucoup plus aigus et tangibles aux 
Etats-Unis qu'en Corée du Sud. Paradoxalement, on ne décèle ici 
aucune impression de panique ni de rhétorique catastrophiste. " Vous 
le voyez bien, il n'y a pas de raison de s'inquiéter ni même de 
parler de guerre ", a dit, mardi 14 juin, pour résumer la situation, 
le ministre des affaires étrangères sud-coréen, Han Sung-joo. En 
effet, bien qu'un exercice de défense civile aérienne soit prévu au 
Sud mercredi, que l'essentiel des journaux soit consacré au conflit 
avec le voisin du Nord, et que le prix du sac de riz soit monté de 32 
000 à 38 000 wons, la population reste étrangement calme.</TEXT>
<TEXT>
 Jimmy Carter</TEXT>
<TEXT>
 à Pyongyang</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes, bien sûr, concernés par la situation avec le Nord et 
nous y sommes bien préparés, mais il n'y a aucun signe imminent 
d'hostilité et tout nous semble normal ", a répondu, lors d'une 
conférence de presse mardi M. Han, qui a fait connaître par ailleurs 
son opposition à la proposition russe de conférence internationale. 
Même l'annonce lundi du retrait de Pyongyang, de l'AIEA ne semble pas 
avoir inquiété outre mesure Séoul.</TEXT>
<TEXT>
  Un responsable du ministère des affaires étrangères, qui a requis 
l'anonymat, explique : " Nous avons toujours présumé que Pyongyang se 
retirerait du traité de non-prolifération et, vu la situation, je 
dois dire que ce qu'ils ont fait est l'action la plus mesurée qu'ils 
aient pu mener. " Il se référait à la décision de l'AIEA d'arrêter 
toute assistance technique à Pyongyang. Il souligne d'ailleurs que, 
malgré l'insistance du retrait, les inspecteurs de l'AIEA sont 
toujours à Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
 Un autre responsable sud-coréen s'inquiète du " double signal " que 
pourrait envoyer le président nord-coréen à la communauté 
internationale : si l'on considère que le retrait de l'Agence est un 
message dur, on peut tout à fait s'attendre à ce que Kim Il-sung 
profite de la visite de l'ex-président américain, Jimmy Carter, pour 
" créer la confusion en livrant un message conciliant " que " 
Washington aurait du mal à accepter ou à ignorer officiellement ". Il 
ajoute que ce genre de manoeuvre pourrait bouleverser l'élan au sein 
du Conseil de sécurité des Nations unies au moment où les 
consultations sur les sanctions économiques sont entamées.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, un projet de résolution américain en deux phases devait être 
présenté mercredi au Conseil : la première prévoirait la suspension 
des relations culturelles, scientifiques et sportives avec la Corée 
du Nord, la réduction des relations diplomatiques et un embargo sur 
les armes. Dans un second temps, les transactions financières avec 
Pyongyang seraient prohibées. Mais ce texte ne mentionne pas la 
question de l'approvisionnement en pétrole du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, à contrecoeur, Séoul se trouve en position d'attendre le 
retour de M. Carter de Pyongyang, où il devait rencontrer Kim 
Il-sung. La visite " privée " de M. Carter a en effet créé des 
tensions entre le gouvernement et l'opposition à Séoul. " Nous 
craignons que Carter aide Kim Il-sung à créer une offensive de paix 
pour éviter les sanctions du Conseil de sécurité ", expliquait un 
responsable du ministère de l'information.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, visiblement inquiet de la réaction de la presse à 
l'annonce de l'exercice de défense civile aérienne mercredi, le 
gouvernement sud-coréen a mis en garde contre " toute inquiétude 
superflue ". Il a rappelé que cet exercice n'est qu'" un exercice 
régulier prévu chaque année pour juin et septembre ".</TEXT>
<TEXT>
  Préparée dans le calme à cette expertise, la population de Séoul a 
une attitude fataliste face à la menace de son voisin du Nord. Le 
discours est toujours le même : " Nous avons vécu trop longtemps avec 
la menace du Vieux et nous croyons beaucoup au destin, disent-ils. 
S'il y a la guerre, nous y survivrons, nous savons qu'elle ne sera 
pas longue et qu'à la fin nous serons débarrassés à jamais du vieil 
homme et de son régime. " La seule chose qui semble les réunir est la 
peur d'une guerre chimique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
