<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000575-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000575-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>326992</ACCOUNT>
<CHA1>Le ministre de la défense, François Léotard, a affirmé, jeudi 3 mars, devant la commission des finances de l'Assemblée nationale qui l'entendait en séance ouverte au public, que vouloir adapter la tête nucléaire TN-75 (déjà existante à bord du missile M. 45 actuellement en service) sur le futur missile M. 5 des sous-marins et vouloir en dériver une version terrestre, baptisée S. 5, pour les silos du plateau d'Albion, étaient des décisions comportant " des coûts qui ne sont pas raisonnables ". Par cette déclaration, M. Léotard critique indirectement un souhait que le chef de l'Etat a émis dans un entretien récent à l'AFP (le Monde du 11 janvier) et qu'il a réédité, avec une vigueur de ton qui a surpris ses interlocuteurs, lors du conseil de défense du 16 février.</CHA1>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03041901</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MISSILE,PRIX,PROGRAMME,PROGRAMMATION MILITAIRE,CESSATION,AVION MILITAIRE,BOMBE ATOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-07</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 3 MARS 1994 DEVANT LA COMMISSION DES FINANCES DE L'ASSEMBLEE NATIONALE</LEAD1>
<TITLE>DEFENSE&gt; Devant les députés&gt; M. Léotard critique les suggestions de M. Mitterrand sur le programme de missile nucléaire M. 5</TITLE>
<TEXT>" Si on veut faire le programme de missile nucléaire M. 5, il faudra faire des essais pour mettre au point la nouvelle tête nucléaire 
TN-100 [qui lui était destinée à l'origine] ", a souligné M. Léotard. 
A l'ancien ministre (socialiste) de la défense, Jean-Pierre 
Chevènement, qui l'interrogeait sur la possibilité de mettre sur le 
M. 5 la tête nucléaire TN-75 qui arme les actuels missiles M. 45 des 
sous-marins stratégiques, M. Léotard a répondu : " Ce serait un coût 
tel qu'il ne serait pas raisonnable. " " Si on voulait adapter le M. 
5 sur le plateau d'Albion, dans sa version terrestre baptisée S. 5 ", 
là aussi " le coût ne serait pas raisonnable ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup plus lourds que les actuels missiles S. 3D du plateau 
d'Albion, le missile M. 5 et donc sa version terrestre dérivée, le S. 
5, nécessitent d'aménager les silos enterrés. La tête TN-100 a, par 
rapport à la tête TN-75, le double avantage d'être plus miniaturisée 
et rendue plus " furtive ". On sait que le président du RPR, Jacques 
Chirac, s'est prononcé en faveur du programme M. 5 et de la reprise 
des essais pour mettre au point la nouvelle tête nucléaire (le Monde 
du 4 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Maîtriser la " capacité de simulation "</TEXT>
<TEXT>
  Le programme M. 5 a été lancé en avance, " en 1992, au lieu de 1995 
" par le précédent ministre de la défense, Pierre Joxe, et il " faut 
revenir à une progression plus normale de ce programme ", a d'autre 
part affirmé M. Léotard. Comme l'indique le Livre blanc sur la 
défense, " il y a incontestablement une pause dans la modernisation 
nucléaire ", avec cependant un effort " sans commune mesure " dans 
les dépenses consacrées à l'acquisition de la capacité de simuler les 
essais nucléaires, a-t-il précisé. Pour 1994, ces crédits sont de 280 
millions de francs. " Ces crédits devraient doubler " dans la future 
loi de programmation militaire 1995-2000 et la France devrait pouvoir 
acquérir la capacité de simulation qu'ont les Américains " en neuf ou 
dix ans ", a poursuivi le ministre de la défense.</TEXT>
<TEXT>
 " La force française actuelle de dissuasion n'est en aucune manière 
menacée par le moratoire sur les essais nucléaires " qui demeurent 
nécessaires " pour acquérir cette capacité de simulation ", a ajouté 
M. Léotard en indiquant que la future loi de programmation intègre 
cette donnée. Le renouvellement du traité de non-prolifération (TNP) 
en 1995 ne pose pas de problèmes particuliers à la France qui le 
signera, a-t-il déclaré. En revanche, le traité d'interdiction totale 
des essais, qui est actuellement en cours de négociations à Genève et 
que les Américains souhaitent conclure en 1996, ne sera approuvé par 
la France qu'" à la condition que la France maîtrise la capacité de 
simulation ", a rappelé M. Léotard.</TEXT>
<TEXT>
  Le maintien des crédits d'équipement</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre a, d'autre part, souhaité " un maintien ou une 
progression en francs constants des crédits d'équipement " dans la 
prochaine loi de programmation quinquennale. " La base retenue est de 
100,4 milliards de francs ", soit un montant de départ égal aux 
crédits d'équipement attribués pour 1994.</TEXT>
<TEXT>
Pour l'instant, l'" enveloppe " budgétaire de la loi de programmation 
est à l'étude au sein du gouvernement. Elle aurait dû être présentée 
en conseil de défense du 16 février. Mais elle ne l'a pas été, du 
fait que l'arbitrage final du premier ministre n'avait pas encore été 
rendu. M. Mitterrand a exigé que ce projet de loi lui soit 
définitivement soumis avant la fin mars. Au sein du gouvernement, les 
discussions achoppent sur le taux de croissance annuel des crédits de 
la défense, hors inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère de la défense envisage une hausse de 2,5 % à 3 %, ce 
qui l'obligerait néanmoins à sacrifier certains programmes d'armement 
(réduire les commandes, les étaler dans le temps, voire abandonner 
radicalement des projets entiers). Le ministère du budget, qui doit 
tenir compte de la loi sur la maîtrise des dépenses publiques 
approuvée par le Parlement à la fin de 1993, refuse de déroger à la 
règle prescrite de diminuer de 0,5 % en moyenne les dépenses de 
l'Etat au cours des prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, M. Léotard a précisé, pour la première fois, que l'avion de 
combat Rafale coûterait à l'unité 315 millions de francs sans 
équipement et 588 millions de francs avec son armement, ses pièces 
détachées et son entretien régulier.                
</TEXT>
</DOC>
