<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003434-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003434-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326146</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Hier, les mannequins étaient lancées par des couturiers ou des photographes. Aujourd'hui, c'est l'inverse...</CHA1>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>HAUTE COUTURE,PROFESSION,FEMME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Modèles et mannequins, 1945-1965, éditions Filipacchi, 228 p., 129 F.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>SCHIFFER CLAUDIA,BRUNI CARLA,ELITE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>187</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE CONSACREE A LA PHOTO DE HAUTE COUTURE ET AUX MANNEQUINS</LEAD1>
<TITLE>MODE Le mannequin et son couturier</TITLE>
<TEXT>"A quoi pensez-vous quand vous défilez ? " Carla Bruni répond : " A ne pas tomber. " La bouteille d'eau minérale est plantée dans sa 
besace beige, elle parcourt le hall du Carrousel du Louvre d'un pas 
fin et pressé. Les photographes sont toujours là. " Mais qu'est-ce 
que vous voulez encore ! ", leur lance-t-elle, à la manière d'une 
star qu'on dérange. Même si les vraies stars, elles, continuent de 
sourire, attentives à faire de leur présence une apparition : autre 
monde, autre temps... Dans le milieu de la mode, quand on parle de 
Claudia, ce n'est pas toujours celle qui a fait rêver une génération 
dans Rocco et ses frères, Huit et demi ou le Guépard, mais de 
l'autre, la Lolita de Düsseldorf, dont le contrat avec Revlon 
s'élèverait à plusieurs millions de dollars : Claudia Schiffer, " la 
plus belle fille du monde ", selon Elle, qui lui consacre plus de 
cinquante pages dans son premier numéro hors série baptisé Top Model 
(1), ce mois-ci en kiosque. " Elle a le sex-appeal de Bardot, la 
finesse de Grace Kelly et la fraîcheur de Heidi descendue de sa 
montagne... " Six ans seulement après ses débuts, elle détient le 
record du nombre de couvertures (plus de quatre cents à ce jour), 
égérie de Karl Lagerfeld, qui la considère comme " la plus célèbre 
femme allemande ". Helmut Newton ne l'a-t-il pas photographiée, non 
sans humour, en costume de Gretchen ? Elle ne craque jamais, " sauf 
pour du chocolat ", n'aime " ni le vin ni le champagne ", est dotée " 
d'une plastique parfaite et d'une tête bien faite " ; bref, cette 
jeune fille modèle, qui aurait rêvé être Picasso, est devenue un 
phénomène de société à elle seule, image triomphante de l'esthétisme 
germano-américain, belle blonde aux yeux bleus. En hausse, Karen 
Mulder, Hollandaise de vingt-quatre ans, ou Nadja Auermann, 
vingt-deux ans, une Berlinoise qui ne mange que des carottes.</TEXT>
<TEXT>
  Ni tout à fait copines ni tout à fait irréelles, les mannequins des 
années 90 sont les nouvelles fées du business. Leur obsession : ne 
jamais apparaître " superficielles ", donner un avis sur tout. Elles 
font vendre des magazines, des cosmétiques, des émissions de 
télévision et des rêves d'amour sur papier glacé. " En cette fin de 
siècle, où les mythes disparaissent à toute vitesse, les systèmes de 
communication ont trouvé un filon en or ", explique Joana Bonet, 
directrice de la rédaction du magazine espagnol Woman. Le premier 
numéro avait en couverture Claudia Schiffer, celui de décembre 
proposait en cadeau de Noël la cassette vidéo de Cindy Crawford, 
Shape your Body. Lancé en pleine récession (octobre 1992), il a 
franchi la barre des 180 000 exemplaires, premier dans la péninsule 
devant Elle, Telva, Marie-Claire ou Vogue.</TEXT>
<TEXT>
  L'agence Elite, qui signale " une grosse arrivée en provenance de 
l'Est ", affiche un chiffre d'affaires de 80 millions de dollars pour 
1992, à la tête de quatorze agences dans le monde, dont quatre _ 
Milan, Hambourg, Londres, Munich _ ouvertes depuis 1990. " Le 
changement s'amorce. Pendant plusieurs saisons, il y a eu un attrait 
pour les silhouettes menues. Aujourd'hui, on revient aux critères 
classiques. Les femmes n'ont pas envie de s'identifier à une petite 
fille flottant dans une culotte trop grande. " Pourtant, la 
génération des waifs, au physique d'enfant abandonné, a déjà fait 
école : en témoigne le contrat en or signé par l'Anglaise Kate Moss 
avec Calvin Klein. Elle promet : " Je ne suis pas anorexique. "</TEXT>
<TEXT>
 "Surpayées, surmédiatisées, surprotégées ", selon l'hebdomadaire 
Globe, elle ont réussi en quelques années à faire la mode à leur 
image, et peut-être même à effacer le vêtement dont elles furent 
autrefois les faire-valoir. Claudia Schiffer interviewe Sharon Stone 
pour MTV, tandis que Cindy Crawford tend le micro à Sylvester 
Stallone. Estelle Halliday propose une émission mensuelle sur Canal 
Plus. Linda Evangelista est la vedette du portfolio d'Avedon pour 
Versace. Linda par-ci, Linda par-là. " Un nom magique, une belle 
entreprise ", dit son agent, qui cite cent couvertures de magazine 
par an : " Mais elle est très selective. " Hier, les mannequins 
étaient lancées par des photographes, des couturiers. Aujourd'hui, 
c'est l'inverse : ainsi, Linda</TEXT>
<TEXT>
  On constate d'ailleurs que ceux dont le vrai métier consiste à 
habiller l'époque n'ont jamais participé à cette surenchère 
médiatique. Yves Saint-Laurent, Georgio Armani ou Jean-Paul Gaultier 
n'ont jamais eu besoin de se réfugier derrière ces stars pour vendre 
leurs vêtements et s'adresser à leur public. Jean Paul Gaultier est 
peut-être l'un des rares aujourd'hui a repérer de " nouvelles têtes " 
en marge des canons de la beauté obligatoire. De même, les créateurs 
japonais (Comme des garçons, Yohji Yamamoto, Issey Miyaké) savent, 
par l'expression qu'ils donnent au tissu, proposer à ces tops 
d'autres rôles que les leurs, métamorphoses qu'elles acceptent 
volontiers. Marquises en fuite chez John Galliano ou cocottes Belle 
Epoque chez Vivienne Westwood, que Christy Turlington et Kate Moss, 
Naomi Campbell et les autres redeviennent l'espace d'un instant, 
naturellement comédiennes, à l'heure où les comédiennes doivent se 
soumettre à l'esprit du temps : ressembler à Mme Tout-le-monde.</TEXT>
<TEXT>
  Sous la plume de Jean-Noël Liaut, un livre de nostalgie, paru ces 
jours-ci (1), et rédigé comme une véritable thèse, célèbre l'âge d'or 
des mannequins baptisées " poseuses ", et des cabines qu'on 
n'appelait pas encore " castings: " les années 50 d'Ivy Parker, de 
Dovima, ou encore, Marie-Hélène Arnaud et toutes ces beautés aux noms 
de fleurs (Capucine, Tulipe) ou de douceurs (Praline), régnant de la 
place Vendôme à Park Avenue. A chaque époque ses clichés : 
découvertes au petit matin mortes dans une baignoire (Marie-Hélène 
Arnaud), tuées par l'alcool et le désespoir (Alla), survivant à leur 
destin par une vie mondaine ou familiale, elles sont indissociables 
de l'histoire de la mode, à l'époque où l'illusion était un art.&lt;
</TEXT>
</DOC>
