<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001869-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001869-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355413</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10141086</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,INSTANCE,SALAIRE,CONDITIONS DE TRAVAIL,PROJET,LICENCIEMENT,PERSONNEL AERIEN,RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<NAMES>EUROPE AERO SERVICE,EAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Selon les syndicats de la compagnie aérienne&gt; La direction d'EAS cherche à imposer des baisses de rémunération au personnel navigant</TITLE>
<TEXT>Rien ne va plus au sein de la petite compagnie aérienne EAS. Basée à Perpignan, cette entreprise avait été reprise, par décision du 
tribunal de commerce, par le financier Francis Lagarde, pour la somme 
de 90 millions de francs payable en neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, l'homme d'affaires n'a eu de cesse de modifier les 
conditions de travail avec le personnel navigant, jugées trop 
avantageuses. Des négociations n'ayant pas abouti à la suite de la 
dénonciation des accords d'entreprises il y a quinze mois, son PDG a 
choisi la manière forte pour imposer ses vues. Selon les syndicats, 
pilotes et stewards _ environ 180 personnes _ ont reçu fin septembre 
un courrier leur présentant les nouvelles conditions de travail à 
compter du 1 octobre, jugées inacceptables pour le personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouvelles règles prévoient une diminution importante de la 
rémunération avec la suppression du 13 mois, de plusieurs primes et 
indemnités qui, selon les intéressés, peuvent conduire à une baisse 
d'environ 50 % de la rémunération et à une diminution notable des 
temps de repos. La CFDT proteste aussi contre le projet de 
licenciement de six équipages (trente personnes) et réclame 
l'annulation des décisions de la direction et la réouverture de 
négociations. " Le prix de revient d'un équipage est de deux à trois 
fois supérieur à celui de nos concurrents, estime Francis Lagarde. 
Nous remettons le personnel à un niveau européen pour être 
compétitifs ".</TEXT>
<TEXT>
  EAS, qui a perdu 78 millions de francs en 1993, va mal. La perte 
d'exploitation au premier semestre aurait été de l'ordre de 60 
millions de francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
