<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027753</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027753</DOCID>
<ACCOUNT>403939</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/1103</FAB>
<SUBJECTS>POLICE,STATIONNEMENT,VETEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950717-2-007-33</NUM1>
<NAMES>BALANCIAGA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dame Pervenche s'habille chez Balenciaga</TITLE>
<TEXT> UN MÉCHANT sobriquet avait valu nom de baptême à des " aubergines ", apparues en 1971 dans un hideux uniforme violacé. Puis la grâce d'une robe 
bleue tirant sur le mauve avait, dix ans plus tard, fait naître les " pervenches ". A partir du 
lundi 17 juillet, c'est dans un nouvel uniforme bleu marine et à liseré grenat imaginé par 
Balenciaga que les agents de surveillance de Paris (ASP) distribueront des PV aux 
automobilistes indisciplinés. Reste à savoir quel surnom ces nouveaux atours inspireront à 
ceux qui, considérant les modes avec indifférence, continuent à collectionner " prunes " et 
" contredanses ".</TEXT>
<TEXT>
  " La tenue pervenche avait très mal vieilli, à cause d'un tissu de mauvaise qualité ", 
déplore Brigitte Petit, la syndicaliste qui défend les intérêts des agents de surveillance au 
SGP-FASP. L'irruption des hommes dans la profession chômage aidant, ils représentent 
aujourd'hui quatre cents des mille huit cents ASP de la capitale n'avait pas été prévue. " 
On les avait habillés comme des facteurs, et leurs pantalons avaient tellement rétréci au 
lavage qu'on les aurait crus victimes d'un feu de plancher ! ", constate Mme Petit.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, la parure hconçue par le grand couturier sera unisexe, à l'image de celle des 
policiers. Et démocratique, puisque des agents de surveillance de Paris tirés au sort ont pu 
choisir entre les différents modèles qui leur étaient proposés. Elle sera également adaptée 
à tous les temps : Balenciaga a poussé la malice jusqu'à dessiner deux tenues saisonnières, 
afin que les parcmètres puissent être surveillés hiver comme été.</TEXT>
</DOC>
