<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001206</DOCID>
<ACCOUNT>367738</ACCOUNT>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>VEM0195/1001</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<NUM1>950107-2-025-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-33</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<SU11>TABLE&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Toques en Pointe</TITLE>
<TEXT>  La Régalade</TEXT>
<TEXT> Le succès persistant de ce bistrot réside certes dans la qualité constante de la cuisine 
d'Yves Camdeborde, son ingéniosité, dans le décor rassurant, l'accueil la terrine offerte 
d'office, mais tient aussi à la présence d'une clientèle joyeuse, gourmande, assurée de son 
plaisir. Comme au théâtre, la qualité du public n'est pas indifférente à la réussite de la 
soirée.&gt; Le menu-carte, décidément très en vogue, offre le choix entre huit entrées, une 
dizaine de plats et pas moins de sept desserts. La tête de veau en terrine, ravigote tiède et 
pommes rattes, est parfumée et cuite à la perfection; délicieuse aussi l'épaule d'agneau de 
lait des Pyrénées aux haricots tarbais, comme le parmentier de queue de boeuf au vin de 
l'Hérault, bien mis en valeur par un côtes-du-rhône, domaine Gramenon dit "Poignée de 
raisin 93". Brebis des Pyrénées et sa confiture de cerises noires ; pour conclure, quenelles 
de chocolat ou bien crêpes aux clémentines, façon suzette.</TEXT>
<TEXT>
  L'addition ? 160 F, plus le vin 75 F !</TEXT>
<TEXT>
  Paris. 49, avenue Jean-Moulin, 75014. Tél. : 45-45-68-58. Fermé samedi midi, dimanche 
et lundi.</TEXT>
<TEXT>
LE PATIO MONTPARNASSE</TEXT>
<TEXT>
#  C'est la famille Goutagny du Bellecour (7e arrondissement) qui tient aussi cet aimable 
bouchon, sur la mezzanine d'une galerie marchande, entre le boulevard de Vaugirard et la 
rue Falguière. La carte-menu, complétée par une entrée et un plat du jour, offre un choix 
suffisant pour un prix imbattable : 125 F. On se régale avec les pétales de saint-jacques et 
salade mélangée, le boeuf miroton servi avec des pâtes, ou encore le colinot au jus de 
viande et purée à l'huile d'olive. Desserts : meringue glacée, crème brûlée ou fine tarte au 
pommes avec un sorbet à la pomme verte. Le tout accompagné d'un gamay, sobre vin de 
soif. Très fréquenté au déjeuner, plus calme le soir.</TEXT>
<TEXT>
  Paris. 30-32, boulevard de Vaugirard, 75015.Tél. : 42-22-30-25. Fermé samedi midi et 
dimanche soir.</TEXT>
<TEXT>
LE BISTROT DU DOME</TEXT>
<TEXT>
  Echaudé par un filet de rouget et risotto nageant dans un étrange beurre blanc au Bistrot 
du Dôme de la Bastille, je suis retourné à celui qui est le plus proche de la maison mère, le 
Dôme (où en revanche la bouillabaisse est bien décevante). Honnête tartare de saumon 
correctement relevé (55 F), et merlan en colère (75 F) ou bien palourdes au thym (60 F) et 
raie en vinaigrette (95 F), un peu confite, maintiennent toutefois l'établissement au-dessus 
de la ligne de flottaison, celle qui sépare les oeuvres vives des oeuvres mortes. Avec un 
gaillac primeur de Jean Albert et fils (95 F), comptez 380 F à deux.</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 1, rue Delambre, 75015. Tél. : 43-35-32-00. Tous les jours.</TEXT>
<TEXT>
 LA FERRONNERIE</TEXT>
<TEXT>
  Les belles toiles cirées vertes, brillantes, impeccables, sont un manifeste. On est ici entre 
habitués, et l'on vient (et revient) pour l'excellent jambon de campagne (40 F), la simple 
salade de haricots verts frais (40 F) ou la saucisse sèche de Corrèze (35 F). Suivront, 
accompagnés d'un honnête beaujolais, le boudin aux pommes, le foie de veau à la compote 
d'oignons (90 F) ou le poulet fermier au vinaigre (70 F). La compote grand-mère et la 
mousse au chocolat sont de ces desserts qu'aiment les éditeurs et les " sciences-Po " qui 
ont ici leurs habitudes. Comptez 150 F environ.</TEXT>
<TEXT>
  Paris. 18, rue de la Chaise, 75007. Tél. : 45-49-22-43.</TEXT>
</DOC>
