<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003456</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003456</DOCID>
<ACCOUNT>370925</ACCOUNT>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1505</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE,PROJET,GESTION FINANCIERE,LICENCIEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950128-20</NUM1>
<NAMES>LIBERATION,PENINOU JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Le quotidien de la rue Béranger revoit ses effectifs et sa pagination à la baisse</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Libération " engage un plan d'économie  de 50 millions de francs</TITLE>
<TEXT>  Quatre mois jour pour jour après le lancement de " Libé III ", le conseil d'administration de la société éditrice du quotidien Libération, la SAIP, qui 
examinait, jeudi 26 janvier, les conditions de souscription par les actionnaires de 75 
millions de francs en obligations convertibles (Le Monde du 21 décembre), a décidé un plan 
d'économies de 50 millions de francs. Ce plan passe par une réduction de la pagination (de 
80 à 60 pages) et une réduction d'effectifs. Une centaine de salariés pourraient être 
concernés par cette mesure.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un communiqué, la direction de Libération a indiqué, à l'issue du conseil, que les 
pertes prévues en 1995 par le plan de développement adopté en juin 1994 ont été revues à 
la baisse : 61 millions de francs contre les 113 millions prévus dans le plan de 
développement de juin 1994. Les ventes du nouveau quotidien ont progressé, si on en croit 
les résultats présentés lors du conseil d'administration de Libération : " + 13,6 % sur les 
quatre derniers mois de l'année, après un- 4,3 % au cours des huit premiers mois " de 
1994. Cette progression est plus spectaculaire en province que sur Paris-Ile-de-France, où 
le quotidien réalise traditionnellement 60 % de ses ventes.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les nouvelles recettes liées à cette progression de la diffusion ne suffisent pas à 
faire contrepoids à l'explosion des dépenses, notamment salariales, liées à la nouvelle 
formule. Directeur général de Libération, Jean-Louis Péninou insiste sur le coût des 
retards de distribution : " Libé III ", pendant plus de quinze jours, est arrivé en retard dans 
les kiosques (Le Monde du 5 octobre). La reprise publicitaire, tant attendue, a été 
vraisemblablement surévaluée, analyse également un membre du conseil 
d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Pour enrayer l'hémorragie financière le journal perd aujourd'hui entre 13 et 14 millions de 
francs par mois, confirme Serge July, directeur-gérant de la publication le conseil 
d'administration a donc exigé des mesures d'économies. Plusieurs pistes se sont ouvertes. 
Une augmentation du prix de vente de 6 à 7 francs est depuis quelques semaines à l'étude, 
" mais aucune décision n'a encore été prise ", dit Serge July. Les représentants des 
actionnaires ont en revanche imposé, jeudi 26 janvier, " un allègement de la pagination et 
des coûts de structure " : de 80 pages, le journal passera ainsi à " 60 pages environ ". Soit 
" quinze à vingt pages de plus que le Libération de l'ancienne formule ", tient à préciser 
Jean-Louis Péninou. Ni la section " Métro ", ni la section " Vous " ne devraient être 
touchées. La réduction de la pagination s'effectuera à doses " homéopathiques " sur 
l'ensemble du journal. Le magazine du samedi subsiste lui aussi. Ce dernier devra 
néanmoins trouver au plus vite " une identité précise ", explique un membre du conseil 
d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  " En somme, la réalité économique a rejoint les demandes de nos lecteurs ", explique 
Jean-Louis Péninou. Des études menées après le lancement de la nouvelle formule ont 
confirmé, comme le courrier, que les fidèles de Libération n'étaient pas encore prêts à ce 
journal self-service où l'on picore, explique-t-on au journal. " En innovant un peu trop, nous 
avons pris un risque trop important avec les lecteurs fidèles de Libé ", dit un membre du 
conseil d'administration. " Nous sommes obligés de piloter extrêmement fin pour ne pas les 
perdre, et continuer d'en séduire de nouveaux. ". Serge July pourrait confirmer, mardi 31 
janvier, le retour à Libération de Claude Maggiori, le directeur artistique de l'agence 
Éditorial qui avait réalisé la maquette de Libé II, et dont les réserves à l'égard de la 
nouvelle formule lançée en septembre étaient connues.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas l'échec de la nouvelle formule mais du plan de développement</TEXT>
<TEXT>
  C'est " l'allègement des coûts de structure " évoqué dans le communiqué, qui a 
évidemment provoqué la plus grande émotion à Libération. Mercredi soir, un communiqué 
de la direction, affiché dans les salles de rédaction, indiquait qu'une stabilisation des 
effectifs autour de " 400 à 405 employés " était nécessaire. Selon Serge July, les salariés 
représentent aujourd'hui 510 personnes, dont 80 contrats à durée déterminée (CDD). " Les 
départs concerneront en priorité ces derniers, qui avaient été engagés dans des conditions 
de précarité très claires ", explique le directeur. Un chef de service confirmait hier qu'une 
" centaine de personnes " seraient touchées par ces départs, qui devaient être évoqués, 
vendredi 27 janvier, au cours d'une rencontre entre la direction de la rédaction et les chefs 
de service.</TEXT>
<TEXT>
  " L'échec n'est pas le nôtre, pas plus d'ailleurs que celui de la nouvelle formule 
rédactionnelle ", expliquait-on à la rédaction. " L'échec est celui du plan de développement 
". Le nouveau mode de financement par obligations (75 millions de francs, convertibles en 
actions) qui est venu remplacer la deuxième tranche d'augmentation de capital, prévue à 
125 millions de francs avec de nouveaux actionnaires, n'avait pas soulevé l'enthousiasme 
des salariés (Le Monde du 21 décembre). Approuvée le 26 janvier par le conseil 
d'administration, la souscription provoque quelques réserves : ce mode de financement ne 
permet pas d'alimenter le fonds de rachat des salariés mis en place après l'adoption de 
nouvelles structure juridiques.</TEXT>
<TEXT>
 La société Soparic (groupe Chargeurs), déjà actionnaire à hauteur de 12 % de la SAIP, 
société éditrice de Libération, s'est portée garante de l'émission obligataire, en principe 
réservée aux actionnaires. Selon M. Peninou, le personnel (45 %) ne suivra pas cette 
émission et la participation de Chargeurs devrait progresser, dans la limite du plafond de 
20 % imposé à chaque actionnaire extérieur. BSN (12,5 %), la Macif (3 %) et le groupe 
André (3 %) devraient eux, accompagner Chargeurs.</TEXT>
<TEXT>
Les onze membres du conseil ont décidé, enfin, la création d'une filale commune entre 
Libération et le groupe de Jérôme Seydoux et d'une filiale 50-50 multimédias (télématique, 
produits on line, CD-ROM). Cette alliance avec Chargeurs, dont on précise à Libération 
qu'il possède, via sa filiale Pathé-Interactive, une " bonne connaissance " du secteur 
conforte encore un peu plus la position de Jérôme Seydoux dans Libération. Le vice-
président du groupe, Eduardo Malone, est entré, le 26 janvier, en compagnie de Gérard 
Desportes, journaliste à Libération, dans le conseil d'administration.</TEXT>
</DOC>
