<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038937</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038937</DOCID>
<ACCOUNT>418680</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/0986</FAB>
<SUBJECTS>LOYER,PLACEMENT D'EPARGNE,PROJET,REFORME</SUBJECTS>
<NOTE>Olivier Danaë est avocat à la cour d'appel de Paris.</NOTE>
<NUM1>951024-2-014-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DANAE OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>PAR OLIVIER DANAE</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Création d'un établissement public collectant les dépôts de garantie prévus pour les locataires par les textes législatifs</LEAD1>
<TITLE>Un pactole pour le logement,sans impôt ni emprunt</TITLE>
<TEXT> PERDRE son emploi, c'est un risque de marginalisation. Perdre son logement après son emploi, c'est la certitude de l'exclusion. Depuis longtemps, 
différentes mesures tendent à faciliter l'accès et le maintien au logement des familles aux 
revenus modestes. Le prêt à taux zéro vient aujourd'hui les renforcer. Néanmoins, la 
politique hardie et volontariste répondant aux orientations définies par le président de la 
République se heurte à la question des moyens financiers à mobiliser. Un petit cercle de 
professionnels vient d'élaborer un projet qui permettra de mobiliser des sommes 
#considérables, qui pourraient approcher les 75 milliards de francs, de façon indolore, sans 
recours à l'impôt ni à l'emprunt.</TEXT>
<TEXT>
  Notre parc immobilier urbain locatif est classé en trois grands secteurs : baux 
d'habitation, baux exclusivement professionnels (bureaux) et baux commerciaux. Quelle 
que soit la nature juridique du bail consenti, le locataire remet au bailleur, lors de l'entrée 
dans les lieux, un dépôt de garantie prévu par les textes législatifs ou consacré par l'usage. 
Le montant représente deux termes de loyer mensuel pour les baux d'habitation ou 
exclusivement professionnels, un ou deux termes trimestriels selon les cas pour les baux 
commerciaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble de ces dépôts de garantie constitue un gisement financier aujourd'hui 
disséminé entre les mains des différents bailleurs. Il peut être mobilisé au service de la 
puissance publique.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet vise la création d'un établissement public, sous tutelle du ministère du logement, 
qui aura les missions suivantes :</TEXT>
<TEXT>
  recevoir les dépôts de garantie locatifs jusqu'à présent remis par les locataires aux 
bailleurs ou à leurs mandataires ;</TEXT>
<TEXT>
  gérer les fonds déposés en les employant à la promotion de l'industrie du bâtiment et à 
celle du logement social ;</TEXT>
<TEXT>
  réguler, dans l'intérêt des parties, les relations entre bailleurs et locataires quant à 
l'emploi, la rémunération et la restitution des dépôts de garantie locatifs.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre de ce projet est subordonnée à l'adoption par le Parlement d'une loi qui 
disposera notamment :</TEXT>
<TEXT>
  pour les contrats à intervenir, que les locataires verseront à l'établissement public les 
dépôts de garantie fixés entres les parties ;</TEXT>
<TEXT>
  pour les contrats passés antérieurement, que les bailleurs verseront à l'établissement 
public les dépôts de garantie qu'ils détiennent ;</TEXT>
<TEXT>
  en fin de bail, que l'établissement public restituera au locataire le dépôt de garantie, 
éventuellement diminué de la part versée au bailleur sur justification de sa créance à 
l'égard du locataire ;</TEXT>
<TEXT>
  dans tous les cas, que le dépôt de garantie portera intérêts au profit du locataire, selon un 
taux fixé par décret.</TEXT>
<TEXT>
  L'établissement public mobilisera une masse monétaire maximale évaluée, sur la base 
des données de l'année 1992, à quelque 75 milliards de francs. Cette masse monétaire 
demeurera en permanence au service de l'Etat avec des variations de l'ordre de 3 % 
déterminées par la durée s'écoulant entre l'expiration de baux et la conclusion de nouveaux 
baux pour les mêmes locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas d'une fiscalité nouvelle, directe ou indirecte. Selon la législation actuelle, 
les sommes remises par les locataires aux bailleurs ou à leurs mandataires ne sortent pas 
du patrimoine des locataires. Elles leur sont simplement rendues indisponibles pendant 
toute la durée du bail. La loi nouvelle ne modifiera pas cette situation, y ajoutant seulement 
que ces sommes produiront des intérêts au profit des locataires.</TEXT>
<TEXT>
  Ces sommes n'entrent pas pour autant dans le patrimoine des bailleurs. Ils ne les 
détiennent qu'à titre de dépôt, à charge pour eux de les restituer aux locataires en fin de 
bail. La loi nouvelle ne portera atteinte à aucun droit des bailleurs en soustrayant à leur 
gestion des sommes qui, insistons sur ce point, ne leur sont remises qu'à titre de dépôt. Le 
bailleur ne disposera plus, à son seul avantage et pendant toute la durée du bail, de ce 
dépôt de garantie dont il peut aujourd'hui tirer des profits de placement sans avoir à en 
rendre compte à quiconque et sans que la justification en soit claire.</TEXT>
<TEXT>
  Le locataire ne trouvera que des avantages dans la loi nouvelle : si le dépôt est toujours 
pour lui indisponible pendant toute la durée du bail, il lui est restitué en fin de bail 
augmenté d'intérêts ; les délais de restitution seront mieux assurés, les bailleurs n'ayant 
plus la possibilité de conserver le dépôt, soit pour se faire justice de ce qu'ils considèrent 
comme un manquement du locataire, soit pour continuer de jouir de cette trésorerie.</TEXT>
<TEXT>
  Le bailleur connaîtra un renforcement de sa garantie du fait de la remise du dépôt à un 
établissement public. Il recevra en fin de bail les sommes dues par le locataire. Celui-ci 
sera privé de la tentation d'imputer le dépôt de garantie au paiement des derniers termes 
de loyer, ce qui est interdit par les textes actuels... mais de pratique courante.</TEXT>
<TEXT>
  Ce projet se heurtera sans doute à de vigoureuses résistances. Les dépôts de garantie 
détenus par les bailleurs institutionnels et les compagnies d'assurances constituent des 
fonds de roulement dont la masse est loin d'être négligeable. Néanmoins, ces grands 
bailleurs trouveront plusieurs avantages indirects à la mise en oeuvre du projet. Une 
concertation loyale devrait donc lever les difficultés propres à quelques situations 
spécifiques.</TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu en vaut la peine. La mobilisation de l'ensemble des dépôts de garantie mettra au 
service de la puissance publique une masse monétaire qui contribuera largement à sa 
politique du logement. Elle s'opérera de façon indolore pour les particuliers puisqu'il ne 
s'agit pas d'un impôt nouveau. Elle ne créera pas une charge nouvelle pour l'Etat, 
puisqu'elle ne constitue pas non plus un recours à l'emprunt.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la mise en oeuvre de ce projet engendrera des investissements, avec les 
emplois induits qui en découlent. Elle sera aussi créatrice d'emplois directs, l'établissement 
public devant disposer d'antennes régionales, sinon départementales.</TEXT>
<TEXT>
  La transformation d'habitudes séculaires ne saurait s'opérer d'un simple coup de baguette 
magique. L'histoire est remplie de mesures restées sans effet ou d'organismes demeurés 
inertes, faute d'être portés par une volonté suffisamment forte.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit de franchir de nombreux obstacles institutionnels, économiques et sociaux. Le 
courage politique sera le carburant du moteur à mettre en marche. Il lui faudra un haut 
indice d'octane.</TEXT>
</DOC>
