<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040532</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040532</DOCID>
<ACCOUNT>420693</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/1153</FAB>
<NOM1>KWASNIEWSKI ALEXANDRE</NOM1>
<NUM1>951104-2-002-02</NUM1>
<ORI1>VARSOVIEde notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<SIP1>JAN KRAUZE
</SIP1>
<SU21>POLOGNEPORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE CONSACREE A L'ELECTION PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>Alexandre Kwasniewski, le candidat moderne et ambigu de la gauche</TITLE>
<TEXT> " Le candidat de Lech Walesa ". L'affiche représente l'actuel président polonais serrant la main d'Alexandre Kwasniewski, son principal adversaire pour 
l'élection présidentielle. Certes, elle ne s'étale pas dans les rues, mais sur la couverture 
d'un petit livre à la gloire du candidat " social-démocrate ". C'est, si l'on veut, une 
plaisanterie, un clin d'oeil destiné à ceux qui se souviennent des premières élections 
parlementaires " semi-libres ", celles de 1989, où des wagons entiers d'opposants au 
régime communiste s'étaient fait élire en apparaissant sur des affiches de ce genre aux 
côtés du président de Solidarité. A l'époque, bien entendu, Alexandre Kwasniewski était 
dans le camp du régime, il était même ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi se présenter aujourd'hui, même pour rire, en protégé de son concurrent majeur ? 
Le procédé résume assez bien le personnage : moderne, et ambigu. Alexandre 
Kwasniewski se voit comme l'homme du jour, au confluent des divers courants qui 
#traversent une société polonaise encore en pleine transition. Certains diront qu'il veut le 
beurre et l'argent du beurre. Lui, préfère regarder vers l'avenir, " choisir l'avenir ", comme 
le clament, dans toute la Pologne, ses " vraies " affiches électorales. Bien souvent, 
corrigées à la bombe : il suffit de changer une lettre, en polonais, pour que l'" avenir " 
redevienne le " passé ", un passé auquel ses adversaires ne manquent pas de le 
renvoyer.</TEXT>
<TEXT>
  Ce passé est celui d'un jeune homme qui, à la fin des années 70, alors que le régime 
Gierek s'enfonce dans les dettes et une répression de plus en plus inefficace, que naissent 
le KOR, le comité de défense des ouvriers, et, sur la côte baltique, les premiers embryons 
de syndicats libres, choisit, lui, d'entamer une carrière d'apparatchik. A Gdansk, 
précisément, où il étudie le commerce extérieur, et s'inscrit au parti, avant de se voir 
confier divers postes dans les organisations de jeunesse étudiante contrôlées par le 
pouvoir. " Je n'ai jamais été communiste ", explique-t-il aujourd'hui, et c'est sans doute 
vrai. Il avait choisi la voie qui, à l'époque, s'imposait encore à quiconque voulait faire 
carrière. Sans excès de zèle, en pragmatique, à bonne distance des fossiles " purs et durs " 
hérités des temps anciens.</TEXT>
<TEXT>
 D'emblée, son habileté, sa capacité à développer des réseaux, son amabilité l'avaient 
distingué du lot. Et rendu particulièrement précieux pour ses supérieurs quand, après le 
déluge qui suivit les grandes grèves d'août 1980 et la naissance de Solidarité, le parti dut 
mettre en avant des hommes de compromis. Il fut successivement rédacteur en chef d'un 
hebdomadaire à fort tirage destiné à la jeunesse, puis, sous l'" état de guerre ", du 
quotidien L'Etendard des jeunes. Mais n'essayez pas de lui faire dire aujourd'hui s'il 
approuvait ou non cet " état de guerre ", qui se traduisit par l'arrestation de milliers de 
dirigeants de Solidarité : sa réponse, aussi longue que circonstanciée, où il sera question de 
" facteurs intérieurs et extérieurs " et d'une regrettable situation de " confrontation " à 
laquelle on ne pouvait trouver d'issue satisfaisante, vous laissera perplexe.</TEXT>
<TEXT>
  Les faits, bien entendu, sont plus clairs : il était du côté du pouvoir, et ni ses écrits ni ses 
actes de l'époque ne réflètent la moindre trace de protestation. On fit appel à lui pour 
occuper des postes où le parti voulait faire bonne figure, jouer l'" ouverture " : président 
du comité des sports, ministre de la jeunesse. C'est le poste qu'il occupait au moment de la 
table ronde qui, au printemps 1989, organisa la " transition ", le parti croyant encore 
pouvoir conserver l'essentiel, sans savoir qu'il allait bientôt tout perdre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les attaques, voire&gt; les scandales, glissent sur lui sans l'arrêter</TEXT>
<TEXT>
 Alexandre Kwasniewski y joua un rôle remarqué, sachant se gagner la sympathie 
d'opposants notoires comme Adam Michnik. Et il se distingua en proposant, à l'impromptu 
mais vraisemblablement en concertation avec ses supérieurs, que les élections au Sénat 
soient réellement libres. La razzia opérée par Solidarité et l'ostracisme dont étaient 
victimes à l'époque les représentants du communisme déchu, furent une épreuve dont il se 
tira rapidement, avant de réémerger à la tête d'un nouveau parti, héritier du PC et de ses 
réseaux, mais présentant un nouveau visage : démocrate parmi les démocrates, " européen 
" et même " atlantiste ".</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat présente bien, surtout à la télévision. Il s'exprime avec aisance, et en anglais 
s'il le faut. Toujours aimable, protégé par un discours bien rodé, il ne laisse que très 
rarement s'exprimer quelques bouffées de cynisme rugueux, proférées sur le ton de la 
plaisanterie. Pour l'essentiel, aux yeux du public, il est lisse. Et les attaques, voire les 
scandales, glissent sur lui, sans l'arrêter. Ainsi fut-il, il y a quelques années, l'un des héros 
principaux du livre écrit par une jeune femme qui se présentant comme une " journaliste 
française "... paya de sa personne pour rendre compte du comportement sexuel des 
hommes politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers jours, une autre affaire, d'un tout autre genre, vient perturber la fin de sa 
campagne : un journal a révélé que sa femme et celle du premier ministre détenaient de 
substantiels paquets d'actions dans une société d'assurances, constituée à base de fonds 
publics et où se retrouvent certains membres de l'ancienne nomenklatura. Le passé 
reviendrait-il, au mauvais moment, entraver la marche triomphale vers l'" avenir " ? Rien 
n'est moins sûr. Mm Kwasniewski n'a rien fait d'illégal. Et son mari " ne sait pas s'il savait 
" qu'elle avait investi dans cette société.</TEXT>
</DOC>
