<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001333-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001333-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327790</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03101477</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,ECOLOGISTE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>LALONDE BRICE,GENERATION ECOLOGIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LA PREPARATION DES ELECTIONS EUROPEENNES DU MOIS DE JUIN</LEAD1>
<TITLE>POLITIQUE&gt; COMMENTAIRE&gt; Contre nature</TITLE>
<TEXT>BRICE LALONDE est un électron libre dans la galaxie écologiste. Comme l'a longtemps observé M. Waechter lui-même, M. Lalonde est un habitué 
du " torpillage " des décisions collectives du mouvement écologiste. 
Pour ne citer que quelques épisodes, il s'était ainsi porté candidat 
sur la liste " ERE " aux élections européennes de 1984, en compagnie 
d'Olivier Stirn et de François Doubin, tandis que le nouveau parti 
des Verts, créé quelques mois plus tôt, présentait une liste conduite 
par Didier Anger. Deux ans plus tard, aux élections législatives de 
1986, il se " parachutait " dans le Rhône contre Charles Hernu, 
Raymond Barre, Charles Fiterman et le candidat investi par les Verts. 
A l'élection présidentielle de 1988, il se prononçait pour François 
Mitterrand, et non pour Antoine Waechter.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier est, en revanche, le représentant obstiné d'un mouvement 
démocratique jusqu'à l'excès. Depuis 1986, il est le principal 
inspirateur d'une conception de l'écologie politique qui " n'est pas 
à marier ". A la faveur de la présidentielle de 1988, puis des 
élections européennes de l'année suivante, il a prêté son image 
d'homme sérieux à des écologistes que les Français considéraient, 
jusqu'à son ascension, comme d'aimables " baba-cools ". Puis, sa 
raideur a fini par lasser jusqu'à ses propres amis. Devenu 
minoritaire au sein des Verts, il ne supporte pas l'idée que la " 
boutique verte " puisse lui échapper.</TEXT>
<TEXT>
  En s'alliant, au besoin, contre leurs propres mouvements, les 
frères ennemis de l'écologie politique espèrent se refaire une santé. 
Le contentieux est si lourd, toutefois, entre les deux derniers 
candidats écologistes à l'élection présidentielle, que le mariage de 
la carpe et du lapin ne devrait pas résister à l'approche du prochain 
scrutin présidentiel.&lt;
</TEXT>
</DOC>
