<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001842-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001842-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359467</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11151760</FAB>
<SUBJECTS>EAU;TRAVAUX PUBLICS,TGV</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE PUBLIC,ENTENTE</SUBJECTS>
<NAMES>NANTES,LYONNAISE DES EAUX,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>CAPOS</LEAD1>
<TITLE>LES ACCORDS ENTRE GRANDES ENTREPRISES DANS LES PROCEDURES D'ATTRIBUTION DES MARCHES PUBLICS</TITLE>
<TEXT>Un ancien conseiller municipal, adjoint (PR) au maire de Nantes, Jean-Pierre Lapègue, a déclaré le 27 octobre au conseiller Van 
Ruymbeke avoir participé, " en 1986 ou 1987 ", à une réunion au siège 
de la Lyonnaise des eaux à Paris pour décider de l'attribution du 
marché de l'eau à Nantes. M. Lapègue s'est dit " effaré " de 
constater que " la Générale [des eaux] et la Lyonnaise avaient des 
accords sur tout le territoire et se partageaient les marchés ". Cité 
comme participant à cette réunion, un ancien directeur commercial de 
la Lyonnaise des eaux, Jean-Jacques Promsy, conteste ces 
propos.SANCTIONS ET PRATIQUES. Bruxelles les qualifie parfois de " 
latines ". Mais les ententes n'épargnent aucun pays et aucun secteur 
d'activité. Sanctionnées par le Conseil de la concurrence, elles 
continuent de fleurir dans l'Hexagone, sur les prix, le partage des 
marchés ou les tentatives concertées d'éjecter un concurrent d'une 
chasse gardée. Et prennent, parfois, un tour subtil, au travers de 
filiales communes. Les deux grandes compagnies d'eau ont été, ainsi, 
contraintes, de " décroiser " certaines de leurs 
participations.TRAVAUX PUBLICS. La construction ou la réfection de 
routes, de ponts, de tunnels _ du simple marché local au gros ouvrage 
national _ ont été autant de terrains privilégiés d'ententes entre 
entrepreneurs de travaux publics. La profession affirme que désormais 
ces pratiques sont passées de mode. Le Conseil de la concurrence est 
pourtant saisi de plusieurs dossiers, dont le plus spectaculaire 
concerne le chantier du TGV Nord.                                     
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
