<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031227</DOCID>
<ACCOUNT>408707</ACCOUNT>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1252</FAB>
<NUM1>950823-2-004-05</NUM1>
<ORI1>LISBONNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DA COSTA PINTO JOAO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FLUCHER MONTEIRO ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE FLUCHER-MONTEIRO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN , LUNDI 21 AOUT, AU QUOTIDIEN DIARIO DE NOTICIAS, DU VICE-GOUVERNEUR DE LA BANQUE DU PORTUGAL JOAO DA COSTA PINTO</LEAD1>
<TITLE>Polémique au Portugal sur la politique de l'" escudo fort "</TITLE>
<TEXT> Le vice-gouverneur de la Banque du Portugal, Joao da Costa Pinto, vient de déclencher une vive polémique en critiquant la politique de l'" escudo fort " 
menée par l'actuel gouvernement entre 1989 et 1993. Dans un entretien publié, lundi 21 
août, par le quotidien Diario de Noticias, le vice-gouverneur explique que cette politique a 
aggravé la récession économique qui a frappé de plein fouet l'économie portugaise en 1993 
et 1994 en créant " des difficultés qui pouvaient être évitées à de nombreuses entreprises 
".</TEXT>
<TEXT>
  " Ce fut une erreur [de rechercher] une appréciation réelle de l'escudo aussi accentuée et 
de maintenir la monnaie au niveau le plus haut de la bande de flottement, comme si elle 
était la plus forte du système monétaire européen ", poursuit M. Da Costa Pinto. Au 
moment des remous du SME, de septembre 1992 à l'été 1993, Lisbonne s'était en effet 
refusé à suivre l'exemple de la Grande-Bretagne et de l'Italie qui avaient quitté le 
mécanisme de change et laissé glisser leur monnaie et de l'Espagne, qui s'était accordée 
des dévaluations successives. Cette fermeté, qui n'était pas sans rappeler l'attitude de la 
France, a certainement empêché le Portugal de bénéficier des avantages de compétitivité 
engrangés par les pays " dévaluationnistes ".</TEXT>
<TEXT>
  Le vice-gouverneur admet toutefois qu'à partir de 1993 , la Banque du Portugal a permis 
à l'escudo " de glisser à l'intérieur du système d'une façon plus propice à l'adoption d'une 
politique de taux d'intérêt imposant moins de sacrifices à l'activité économique ". De fait, 
la reprise économique s'est amorcée à partir de 1994.</TEXT>
<TEXT>
  M. Anibal Cavaco Silva qui, en janvier dernier, a décidé de se mettre en retrait de la vie 
politique en abandonnant la présidence de son parti (PSD, centre droit) et son poste de 
premier ministre, quels que soient les résultats des élections législatives d'octobre 
prochain, estime quant à lui qu'il n'existe pas une politique " de l'escudo fort ni de l'escudo 
faible ". La monnaie portugaise a subi une dévaluation de 3,5 % en mars dernier, au 
moment où la peseta se dévaluait de 7 %, un simple " réalignement technique " selon les 
autorités monétaires.</TEXT>
<TEXT>
  La réduction du taux d'inflation à 3,7 % (contre plus de 11 % en moyenne durant l'année 
1991) qui est, pour le premier ministre, " probablement le résultat le plus significatif de 
notre histoire récente ", ne justifie pas, selon plusieurs experts économiques, la poursuite 
d'une politique monétaire aussi rigoureuse. La baisse du pouvoir d'achat des ménages se 
traduit par la stagnation de la consommation intérieure et la montée d'un chômage qui, tout 
en restant inférieur à la moyenne communautaire (11 % de la population active), a fait un 
bond : 7,8 % en mai dernier contre 5,6 % en mai 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La recherche de la stabilité financière n'a pas rapproché le Portugal des critères de 
convergence prévus par le traité de Maastricht pour les pays désireux de participer à 
l'Union monétaire. Le déficit budgétaire s'est situé en 1994 à 6,2 % du PIB. Un gros effort 
reste à faire pour revenir à 3 %, comme l'exige le traité. La dette de l'Etat a atteint la 
même année 70,4 % du PIB, alors qu'elle ne devrait pas dépasser 60 %, également pour 
satisfaire aux critères de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  L'OCDE prévoit dans son dernier rapport une accélération de la reprise économique au 
Portugal, le PIB n'ayant progressé que de 1,2 % l'année dernière après la récession de 
1993. Mais les bénéficiaires de la reprise pourraient bien être les socialistes d'Antonio 
Guterres à partir d'octobre prochain : les sondages unanimes donnent en effet la victoire à 
la principale formation de l'opposition.</TEXT>
</DOC>
