<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002650-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002650-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>352379</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>BIRMANIE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,SYNTHESE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>38</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UNE CARTE ET UN ENCADRE SUR LES PRINCIPAUX INDICATEURS</NOTE>
<NUM1>940920-2-R08-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MARGOLIN JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; PAYS&gt; La Birmanie&gt; Canard boiteux</TITLE>
<TEXT>LA croissance rapide de nombreux pays d'Extrême-Orient tend à faire oublier certains laissés-pour-compte. La Birmanie, richement dotée en 
pierres précieuses, en bois, en hydrocarbures, jouissant du rapport 
hommes/terres cultivables le plus favorable de la région, a 
aujourd'hui un revenu par tête inférieur à celui de 1986, et une 
structure économique peu différente de celle des années 30: le 
secteur primaire représente 60 % du PIB, occupe 69 % des actifs; 
contre 7,3 % pour l'industrie qui, avec l'ensemble du secteur 
"moderne", n'entre que pour 12,3 % dans le PIB. L'ancien premier 
exportateur mondial de riz arrive péniblement à nourrir sa population 
et, au cours de la dernière décennie, la production a stagné ou 
régressé dans la plupart des domaines.</TEXT>
<TEXT>
  Le commerce extérieur, qui ne représente que le centième de celui 
de Singapour, est lourdement déficitaire; les exportations reposent 
sur quelques produits primaires aux marchés aléatoires (dont le teck 
pour plus d'un tiers). La monnaie s'échange au marché noir au 
vingtième de son nominal et l'économie se "dollarise" rapidement. On 
ouvre les premiers ponts importants construits depuis 1941, mais 
c'est avec l'aide de la Chine ou de la Thaïlande, et pour faciliter 
la pénétration de leur influence.</TEXT>
<TEXT>
  Les militaires nationalistes qui règnent sans partage depuis 1962 
ont en effet réagi à leur isolement intérieur (victoire de 
l'opposition aux élections de 1990) et extérieur (quasi-cessation de 
l'aide occidentale après la répression de 1988) par la recherche 
d'une intégration radicale à une région aussi dynamique que peu 
regardante quant aux droits de l'homme. L'énorme contrebande avec la 
Chine et la Thaïlande, qui faussait depuis longtemps les statistiques 
de la production et du commerce extérieur, a été en partie 
légalisée.</TEXT>
<TEXT>
  De vastes concessions forestières, minières, pétrolifères, des 
droits de pêche ont été mis à l'encan; l'Etat ne conserve une marge 
de manoeuvre qu'en jouant tantôt les Chinois contre les Thaïlandais, 
tantôt ces derniers (associés dans l'exploitation gazière à Total) 
contre les Américains. Les Singapouriens gèrent la compagnie aérienne 
privatisée, mettent en place une hôtellerie moderne et sont devenus 
le premier partenaire commercial. La part du voisin indien, de 
l'Occident et même du Japon (cependant principal donateur) ne cesse 
de se réduire.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques progrès (difficilement mesurables) ont été acquis depuis 
deux ans en matière de riziculture, de tourisme et dans le bâtiment. 
L'ouverture aurait déjà procuré plus de 1 milliard de dollars 
d'investissements étrangers (aux deux tiers dans les hydrocarbures et 
le tourisme) et quatre banques étrangères (une thaïlandaise, deux 
singapouriennes, et Indosuez) se sont installées. Néanmoins le 
contentieux politique et le manque d'infrastructure comme de 
stratégie cohérente inspirent le pessimisme quant à un essor durable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
