<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016795</DOCID>
<ACCOUNT>389590</ACCOUNT>
<PEOPLE>BELLET ROGER</PEOPLE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>JULES VALLÈSde Roger Bellet.  Fayard, 542 p., 160 F.</NOTE>
<NUM1>950428-2-R04-03</NUM1>
<NAMES>VALLES JULES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KYRIA PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE KYRIA</SIP1>
<SOT1>Roger Bellet ressuscite une vie et une oeuvre marquées par la révolte</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le cri de Jules Vallès</TITLE>
<TIO1>JULES VALLÈS</TIO1>
<TEXT> Les derniers mots de Jules Vallès " J'ai bien souffert " lorsqu'il meurt, en 1885, à l'âge de cinquante-trois ans, renvoient à la phrase que Séverine fit 
inscrire sur sa tombe du Père-Lachaise : " Ce qu'ils appellent mon talent n'est fait que de 
ma conviction. " De L'Enfant aux Réfractaires et à L'Insurgé, l'oeuvre est tout entière 
nourrie des drames, luttes et révoltes qui ont façonné sa vie. Par la force qu'il met à les 
faire partager, Vallès transcrit cette existence en destin. Roger Bellet, à qui l'on doit 
l'édition des oeuvres de Vallès dans " La Pléiade ", recrée minutieusement, au fil d'une 
évocation particulièrement vivante, ce douloureux cheminement qui a fait des épreuves 
d'un homme les raisons d'être d'un écrivain.</TEXT>
<TEXT>
  Né au Puy en 1832, Louis-Jules Vallès il signera ainsi jusqu'en 1860 est le fils d'un 
cultivateur devenu instituteur et d'une mère ancienne ménagère. Troisième enfant après 
deux garçons morts très jeunes, il sera l'otage d'" une famille triste dans une maison triste 
", famille qui aura encore quatre enfants dont deux ne survivront pas. " Je n'ai pas été 
dorloté, tapoté, baisotté ; j'ai été beaucoup fouetté. "</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, où il tente sa chance, le jeune homme se mêle à des comités pour la défense de la 
République et ressent le coup d'Etat du 2 décembre 1851 comme " un coup de maillet ". 
Alarmé, craignant pour sa propre situation, le père rappelle auprès de lui son fils pour le 
faire enfermer dans un asile d'aliénés, d'où il ne parviendra à sortir qu'au bout de deux 
mois, grâce à l'appui d'anciens condisciples. Pourtant, lorsque son père meurt à quarante-
huit ans, le ressentiment s'efface devant l'émotion. Après une tardive réconciliation, c'est 
le corps d'un homme " usé par la vie " qu'il veille : " Il meurt d'avoir eu le coeur écrasé 
entre les pages des livres de classe, il meurt d'avoir cru à ces bêtises de l'autre monde. S'il 
fût resté un homme libre, il serait encore debout dans le soleil, il aurait l'air de mon grand 
frère ! Comme nous serions camarades, tous les deux ! "</TEXT>
<TEXT>
  Un héritage permet à Jules Vallès de regagner Paris. Il a vingt ans et rien. " Où est donc 
la vie ? La vie ! " Le cri du Bachelier annonce celui de Rimbaud. C'est la misère : la faim, 
le froid, les vêtements loqueteux, les dettes. Il aspire à être journaliste mais doit exercer 
divers emplois : répétiteur, rédacteur de prospectus publicitaires, pion, employé de 
mairie... Un vague complot d'enlèvement de Napoléon III ourdi par des jeunes gens lui 
vaut un mois et demi d'emprisonnement. La publication du Dimanche d'un jeune homme 
pauvre dans Le Figaro, en 1861, lui ouvre la voie de la presse. Il met son ardeur de 
polémiste et sa fougue à servir la cause des humbles et des opprimés. Sans prudence. Au 
cours d'une conférence sur Balzac, ses " dérives " politiques alarment le ministre Victor 
Duruy, et il perd, d'un coup, le droit aux conférences, ses fonctions municipales et sa 
collaboration au Progrès de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  En 1867, il fonde l'hebdomadaire La Rue. En littérature, il défend les valeurs du réalisme, 
s'en prenant avec une cruauté injuste à Victor Hugo ou à Baudelaire. En politique, celles 
du prolétariat. Après les premières défaites françaises de la guerre de 1870, il est de 
nouveau arrêté. La chute de l'Empire le délivre. Il va alors prendre une part active dans la 
Commune, stimulant l'esprit de résistance dans son journal Le Cri du peuple. Il n'en 
mesure pas moins les défaillances, l'anarchie menaçante, les excès jacobins, et dénonce les 
exactions.</TEXT>
<TEXT>
 Il sera parmi les derniers à lutter contre les versaillais sur les barricades du 11e 
arrondissement. Condamné à mort par contumace, exilé à Londres, il ne rentrera à Paris 
qu'en 1883, après l'amnistie. Il reprendra Le Cri du peuple, fidèle aux choix d'une vie " 
tendue, comme l'écrit Roger Bellet, par la volonté de dénoncer les silences, les censures, 
les paroles brisées ". Tout ce qu'il avait souffert des autorités familiales, sociales et 
politiques.</TEXT>
</DOC>
