<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002212-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002212-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355774</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>941018-2-R02-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>COLIGNON JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LA COTE DES MOTS&gt; Liquide</TITLE>
<TEXT>"Avoir du liquide sur soi", "payer en liquide", "de l'argent liquide", voilà des expressions usuelles, courantes. Pourtant, est-on 
bien sûr de savoir pourquoi l'on emploie ainsi le mot liquide? </TEXT>
<TEXT>
  Alors que le liquide "qui coule, ou tend à couler" vient du latin 
liquidus et est apparu chez nous au XIIIe siècle, le liquide 
financier, lui, a été noté à partir du tout début du XVIe siècle. 
Il... découle, lui, de l'italien liquido.</TEXT>
<TEXT>
  Furetière, dans son dictionnaire, exposait donc que liquide "se dit 
figurément en choses morales, et surtout au palais, des biens et 
effets qui sont clairs et sans contestation, sans dette ni procès. 
Cet homme a du bien, mais il n'est pas liquide. Toutes dettes et 
charges payées, il a de revenu clair et liquide tant. [...]" </TEXT>
<TEXT>
  La filiation avec le liquido italien, qui s'applique à ce qui est 
clair et limpide, est en effet très claire: payer en liquide, c'est 
payer avec un argent "clair", sans contestation, qui existe 
réellement, que l'on peut voir. La confiance n'étant pas la même à 
l'égard des "papiers", clairs comme... du jus de chique! </TEXT>
<TEXT>
  En 1686, l'édit du roi pour le règlement des imprimeurs et 
libraires rappelait, le 21 août, une sentence du 14 octobre 1662 
contre "Etienne Mirault, marchand libraire à Paris, qui avait deux 
boutiques, l'une en la rue des Mathurins et l'autre en la rue de la 
Harpe, lequel fut condamné aux dépens [à] liquidez à trente-deux sols 
parisis et à fermer l'une des deux [...]". C'est-à-dire à "liquider" 
_ à "clarifier" _ ses biens, en payant ses dettes grâce au liquide 
obtenu en vendant une partie de ces mêmes biens...       
</TEXT>
</DOC>
