<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010095</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010095</DOCID>
<ACCOUNT>380425</ACCOUNT>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1123</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,GREVE,REVENDICATION,SALAIRE,SYNDICAT,MANIFESTATION,SECTEUR PRIVE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NUM1>950314-34</NUM1>
<ORI1>AJACCIO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>STC,CGC,FEN,CFTC,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SILVANI PAUL</AUTHOR>
<SIP1>PAUL SILVANI</SIP1>
<SOT1>Les socioprofessionnels organisent une opération " île morte "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La confusion s'accroît en Corse</TITLE>
<TEXT> Confusion. Il n'y a pas d'autre mot pour décrire la situation en Corse alors que commence la troisième semaine de grève générale déclenchée par la CGT 
et Force ouvrière à laquelle se sont joints, lundi 13 mars, la FSU, le Snalc et le SNES. Pour 
leur part, les dix principales organisations socioprofessionnelles, réunies en intersyndicale, 
lancent à partir de mardi une opération " île morte ", qui se poursuivra " jusqu'à l'arrêt 
total de la grève ". Confusion encore puisque ces mêmes milieux disaient redouter, il y a 
quatre jours, un blocus de l'île.</TEXT>
<TEXT>
 Les organisations socioprofessionnelles devaient tenir une réunion publique, lundi après-
midi, à Ajaccio, alors que de leur côté, dans la même ville, le Syndicat des travailleurs 
corses (STC), la CGC, la FEN, la CFTC et la CFDT organisent une manifestation destinée 
à obtenir l'extension, aux frais de l'Etat, de l'indemnité de transport (484 francs par mois 
pour un célibataire) aux travailleurs du secteur privé et aux retraités. Ces revendications 
devraient faire l'objet de discussions avec le préfet de Corse, Jacques Coëffé, dans les 
prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la fonction publique, André Rossinot, a fait savoir après la signature du 
protocole d'accord par les cinq syndicats précités sur les neuf, que le gouvernement est " 
disposé à examiner, avec les organisations intéressées, le calendrier de discussions portant 
sur le secteur privé ". C'est pour " faire une démonstration de force, et obtenir un 
échéancier acceptable " que le STC et les quatre autres syndicats entendent faire un 
succès de la manifestation d'Ajaccio, qui sera d'ailleurs suivie d'une deuxième à Bastia 
mardi.</TEXT>
<TEXT>
 
 TRAFIC AÉRIEN PARALYSÉ</TEXT>
<TEXT>
 Il ne semble toutefois pas que la Corse soit menacée d'un blocus maritime et aérien. Seul 
le Syndicat des travailleurs corses a décidé une grève de vingt-quatre heures qui a 
paralysé le trafic aérien à Ajaccio lundi, et retardé de vingt-quatre heures le départ de ce 
port du paquebot transbordeur Danielle Casanova pour Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la CGT d'EDF a séquestré, samedi et dimanche matin, le directeur régional, Claude 
Renoux, et ses quatre adjoints. Ils ont été libérés en début d'après-midi. Le conflit dure 
depuis novembre 1994. La CGT réclame la création de trente-cinq emplois (alors qu'EDF 
n'en concède que quinze), plus la nomination d'agents sur huit postes actuellement " gelés 
". La distorsion qui était encore plus grande au départ, puisque la CGT demandait 
soixante-dix créations d'emplois pour rétablir la parité avec les centres du continent, 
résulte d'une lecture différente du protocole d'accord proposé par le directeur régional du 
travail, dont les deux parties avaient accepté la médiation. Le syndicat explique sa position 
ainsi : " Deux conceptions s'affrontent. EDF a un plan stratégique dans la perspective de la 
privatisation de l'entreprise. Nous, nous voulons des emplois pour une île qui souffre déjà 
tant du chômage. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le FLNC-canal historique, qui a tenu une conférence de presse en Corse-du-Sud 
dans la nuit de dimanche à lundi, a estimé, s'agissant des développements du conflit, qu'il 
est nécessaire de ne pas favoriser l'affrontement entre Corses.</TEXT>
</DOC>
