<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000423-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000423-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331245</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,ALGERIE;BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMMET,MAGHREB</SUBJECTS>
<FAB>04041890</FAB>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEURE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>02-03 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Au sixième sommet de l'UMA à Tunis&gt; Le chef de l'Etat algérien accuse des " forces&gt; extérieures " de vouloir déstabiliser le Maghreb</TITLE>
<TEXT>TUNIS</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le président algérien, Liamine Zeroual, a dénoncé, dimanche 3 avril 
à Tunis, un " complot des forces extérieures " qui tentent, sous 
couvert de religion, de déstabiliser son pays et d'étendre " leur 
hégémonie " sur l'ensemble du Maghreb. Le chef de l'Etat algérien, 
auquel le président tunisien Ben Ali venait de transmettre pour un an 
la présidence de l'Union du Maghreb arabe (UMA), groupant la 
Mauritanie, le Maroc, l'Algérie, la Tunisie et la Libye, clôturait 
par cette intervention le sixième sommet de l'organisation, ouvert 
samedi.</TEXT>
<TEXT>
  M. Zeroual, qui n'a pas précisé quelles étaient ces " forces 
extérieures ", a expliqué à ses pairs que son pays était engagé " 
dans une période transitoire, devant conduire à l'édification d'une 
société démocratique se caractérisant par la sécurité, la stabilité 
et la justice ". C'est cette " mutation en cours, tendant à 
concrétiser le pluralisme politique et à consolider le développement 
national " que " le complot [... ] s'efforce d'étouffer dans l'oeuf 
", a-t-il souligné.</TEXT>
<TEXT>
  Le sommet de l'UMA, qui réunissait, autour des chefs d'Etat 
tunisien et algérien, le président mauritanien Ould Taya, le premier 
ministre marocain Karim Lamrani et le commandant Khouildi Hamidi, 
membre de la direction libyenne, a dressé un bilan " positif " des 
activités conduites par la présidence tunisienne et des divers 
accords de coopération signés. Si, à chaque rencontre, les dirigeants 
maghrébins continuent de proclamer leur volonté de renforcer leur 
organisation, les réalisations de l'UMA demeurent encore bien 
modestes, et nombre d'accords attendent leur concrétisation.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que les rapports politiques entre les cinq pays sont le 
plus souvent tendus, quand ils ne sont pas franchement mauvais. La 
Libye n'a, ainsi, pas caché son " amertume " à l'encontre de ses 
partenaires, qui respectent l'embargo décrété contre elle par les 
Nations unies. Le représentant du colonel Khadafi a appelé les 
dirigeants de l'UMA à " relever le défi de l'Occident ", en se 
solidarisant avec Tripoli. Dans son communiqué final, le sommet s'est 
borné à plaider en faveur d'" un règlement juste, honorable, et 
urgent de la crise opposant la Jamahiriya à certains pays 
occidentaux, sur la base du droit, des résolutions et des chartes 
internationaux ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
