<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001262-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001262-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354758</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>CONDITIONNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CONDITIONNEMENT,CHIFFRE D'AFFAIRES,PRODUCTION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NUM1>941011-2-R10-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE / UNE PROGRESSION RALENTIE DE 1985 A 1993</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; SECTEUR&gt;  L'emballage&gt;  Cap sur l'Asie</TITLE>
<TEXT>BON indicateur de l'activité économique, l'emballage vit au rythme de l'activité industrielle comme de l'appétit et du mode de vie des 
consommateurs. Ce secteur disparate, éclaté en d'innombrables 
sociétés, n'en constitue pas moins l'une des branches majeures de 
l'économie mondiale, avec un chiffre d'affaires que l'Institut 
français de l'emballage et du conditionnement (IFEC) évalue à plus de 
1 300 milliards de francs. Un marché où les Etats-Unis et l'Europe 
pèsent lourd (un tiers environ chacun), loin devant le Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Outre-Atlantique, la reprise est là. Jean-Pierre Rodier, PDG de 
Pechiney, numéro un mondial de l'emballage, annonçait, ainsi fin 
septembre, en publiant ses résultats semestriels, "une très forte 
utilisation de [ses] capacités de production" comme de "l'ensemble 
des usines de la concurrence". Et cela, dans le verre comme dans 
l'emballage alimentaire plastique, pour les cosmétiques comme pour la 
boîte-boisson, dont les ventes, tirées par celles de Pepsi ou de 
Coca-Cola, ont augmenté de 4,4 % d'un semestre sur l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si la reprise est là, les profits n'y sont pas: la 
boîte-boisson a "souffert considérablement", selon Jean-Pierre 
Rodier, de l'écrasement de sa marge opérationnelle, entre l'envol du 
prix de sa matière première _ l'aluminium _ et la pression sur les 
prix exercée par les producteurs de soft drinks, lors de négociations 
conduites, plus tôt, au creux de la récession. Pechiney International 
a annoncé une restructuration de sa filiale American National Can 
(ANC), fermant deux usines, supprimant trois cent cinquante emplois.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe aussi, les groupes ont été contraints de réduire leurs 
coûts, afin de compenser un environnement économique difficile, avec 
prix de vente en baisse et matières premières en hausse sur des 
marchés inégaux. "Nous évoluons encore dans une Europe à deux 
vitesses, avec des marchés en reprise comme la Grande-Bretagne ou 
l'Italie, et des marchés faibles comme l'Allemagne ou la France", 
expliquait en septembre Jürgen Hintz, président de CarnaudMetalbox, 
numéro un de l'emballage sur le Vieux Continent.</TEXT>
<TEXT>
 La France, où la production stagne depuis plusieurs années _ 107,8 
millions de francs en 1992 comme en 1991 (dont 93,8 millions de 
matériaux, 4 millions de machines et 10 millions d'accessoires), _ a 
connu une nouvelle année maussade en 1993. L'atonie générale a masqué 
les difficultés plus ou moins grandes de certains secteurs: une 
baisse de 3 % à 4 % en volume comme en chiffre d'affaires pour la 
boîte métallique; une baisse en valeur (de 2 % à 3 %) mais une hausse 
en volume de la boîte-boisson; une chute de 4,4 % de la consommation 
de papier et carton d'emballage (3,5 % pour le papier pour ondulé, 
5,8 % pour le papier d'emballage et 5,7 % pour le carton plat). </TEXT>
<TEXT>
  Les grands du secteur ont donc cherché la croissance ailleurs. Au 
Mexique, par exemple, où Pechiney International a annoncé, en août, 
la création d'une co-entreprise avec le groupe Vitro. Le Mexique se 
place déjà au deuxième rang mondial pour la consommation de soft 
drinks, mais la pénétration de la boîte-boisson y atteint juste 7 %, 
contre 59 % aux Etats-Unis voisins. "La croissance ne fera qu'y 
croître et embellir", s'enthousiasmait récemment Jean-Louis 
Vinciguerra, patron d'ANC, en pronostiquant un développement de 5 % à 
10 % par an.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est sur l'Extrême-Orient que la plupart des groupes mettent 
le cap. Fin juillet, Crown Cork, numéro deux américain de la 
boîte-boisson, concluait un accord au Vietnam avec Swire Pacific et 
deux sociétés locales pour un investissement de 216 millions de 
francs et une usine à Hanoï.</TEXT>
<TEXT>
  Très actif, CarnaudMetalbox, qui voudrait réaliser 20 % de son 
chiffre d'affaires dans la région en l'an 2000, vient d'ouvrir sa 
première usine en Chine, à Canton, et construit deux unités à 
Shanghaï et à Saïgon. Avant d'inaugurer un centre de recherche et de 
développement à Singapour. &lt;
</TEXT>
</DOC>
