<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002091-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002091-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>333060</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME,PARIS,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>184</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; ILE-DE-FRANCE</TITLE>
<TEXT>La Libération en timbres </TEXT>
<TEXT> La Poste va célébrer le cinquantenaire de la fin de la seconde 
guerre mondiale, les débarquements en Normandie et en Provence et la 
Libération par l'émission de timbres-poste. Le Musée de la poste de 
Paris s'associe à cette commémoration en présentant trois collections 
privées prêtées par Bertrand Sinais, membre de l'Académie de 
philatélie. Elles ont respectivement pour thème: "Le général de 
Gaulle, de Londres à Paris _ 1940-1944", qui présente des cartes 
postales et des lettres, parfois uniques ; "La Marianne de Dulac", 
timbre symbole de la Libération, voulu par le général et imprimé en 
Grande-Bretagne (le Monde du 5 mars) ; "La France libre _ 1940-1946", 
constituée de documents postaux témoignages des combats des Français 
qui refusèrent la défaite. Le musée présente également les études 
préparatoires de Raymond Moretti pour l'émission des timbres Retour à 
la paix et Retour à la liberté de 1985 (Musée de la poste, 34, 
boulevard de Vaugirard,75015 Paris, jusqu'au 27 août, tous les jours, 
sauf dimanches et jours fériés, de 10 heures à 18 heures). Jusqu'à la 
même date, le musée propose aussi, en salle 2, une exposition 
philatélique sur Georges Pompidou à l'occasion du vingtième 
anniversaire de sa mort.</TEXT>
<TEXT>
 Un Tahitien à Paris </TEXT>
<TEXT>
 Le Heiva désignait autrefois, à Tahiti, une fête associant danses, 
chants, mimes, jeux et sports. Les jeunes Polynésiens étudiant en 
France ont décidé de créer un Heiva parisien en hommage à Ahutoru, 
premier natif des îles venu en France (en 1769), à l'initiative de 
Bougainville. Jusqu'au 17 avril se succèdent au Parc floral de Paris, 
au bois de Vincennes, concours de danses, conférences-débats (la 
langue polynésienne, les arts du corps, le tourisme, la 
perliculture...) et dégustations. Renseignements et réservations 
auprès de Tahiti Conseil, au 40-68-92-48.</TEXT>
<TEXT>
 Blanc comme marbre </TEXT>
<TEXT>
 Son marbre blanc inspire toujours les artisans d'Agra, descendants 
de ceux qui élevèrent le Taj Mahal. Une styliste occidentale, Rosenda 
Arcioni, a travaillé avec eux, réinterprétant les motifs 
traditionnels. Ce même marbre blanc, taillé en coffrets, vases, jeux 
d'échecs, tables basses et guéridons, incrusté de lapis-lazuli, 
d'ambre, de nacre et autres agates sera présenté, du 26 avril au 30 
juin, dans le cadre d'une exposition-vente de la Route des Indes (7, 
rue d'Argenteuil, 75001 Paris, tél.: 42-60-60-90), avec des 
mousselines brodées de Lucknow, des soies brochées de Bénarès, des 
céramiques de Jaipur et les séduisants châles du Cachemire. </TEXT>
<TEXT>
 Créoles et précolombiens boulevard Haussmann </TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à la fin du mois d'avril, les grands magasins du boulevard 
Haussmann, à Paris, exposent et vendent des vêtements, des objets et 
des spécialités alimentaires venus de l'autre côté de l'Atlantique. 
Les Galeries Lafayette ont choisi le Mexique, les terres cuites, les 
épices et les couleurs d'un marché, ainsi que des meubles et des 
éléments de décoration, à proximité d'une exposition muséographique 
des "Trésors artistiques de l'ancienne Oaxaca". Au Printemps, la 
saison est créole: mode, architecture et mobilier particuliers aux 
maisons des îles caraïbes, gastronomie, musique funk et reggae 
(concerts du groupe Zouc Machine sous la coupole, tél.: 42-82-58-57) 
et une exposition-vente de tableaux de peintres haïtiens qui occupent 
le troisième étage du magasin.</TEXT>
<TEXT>
 Croisières en soute </TEXT>
<TEXT>
 Ouverture à Paris, le 19 avril, d'une Boutique des croisières. 
Regroupant les propositions d'un nombre croissant d'armateurs (Costa 
Paquet, Compagnie générale des croisières, Epirotiki, Scanditours, 
Club Méditerranée, SNCM, Celebrity Cruise, Transport et Voyages, Navy 
Club et Navifrance), elle multiplie d'autant les possibilités de 
choix immédiat. Outre l'information proprement dite sur les bateaux 
(documents techniques, plans, photos, descriptif et tarif des 
services à bord), les brochures sur les escales et les guides, elle a 
divisé l'offre en catégories (croisières maritimes, fluviales, 
location de voiliers, etc.), aidant ainsi le futur navigateur en 
pantoufles à se déterminer. En soute, plus de 2 000 dates de départs, 
sur plus de cinquante bateaux, et un éventail de prix allant de 2 000 
à 400 000 F. Ultime avantage, le contrat d'excellence qui devrait 
assurer au passager un traitement privilégié et des avantages 
supplémentaires à bord. La Boutique des croisières (39, rue 
Saint-Lazare, 75009 Paris, tél.: 40-16-46-32) est ouverte du lundi au 
vendredi, de 10 heures à 18 heures.</TEXT>
<TEXT>
 Malesherbes près du Panthéon </TEXT>
<TEXT>
 La mairie du cinquième arrondissement, qui fait face au Panthéon, 
reçoit Malesherbes. A l'occasion du deuxième centenaire de sa mort, 
le Quartier latin rend hommage à ce "Gentilhomme des Lumières", élève 
des jésuites, directeur de la Librairie, c'est-à-dire de la censure, 
qu'il tente de réformer, soutenant en 1752 _ sans succès _ la 
publication du deuxième volume de l'Encyclopédie, et sauvant les 
manuscrits de la destruction en les transportant chez lui... 
Botaniste et ami des sciences, ce magistrat sera aussi le défenseur 
de Louis XVI, avant d'être lui-même arrêté en décembre 1793 et de 
périr sur l'échafaud en avril 1794. L'exposition présentée à Paris 
jusqu'au 8 mai (tous les jours de 11 heures à 17 h 45) sera 
accueillie, du 28 mai au 18 septembre, au château de Malesherbes, 
dans le Loiret.</TEXT>
<TEXT>
 Antiquités à Fontainebleau </TEXT>
<TEXT>
 Un bel ensemble de pièces anciennes _ mobilier exceptionnel mais 
aussi commodes rustiques et meubles régionaux, tapisseries et 
gravures, objets de vitrines, tableaux, bronzes, armes, bijoux, 
monnaies, livres d'art, linge ancien, vaisselle, bagages et autres 
curiosités _ sera présenté, les 16 et 17 avril, dans la cour Henri-IV 
du château de Fontainebleau. Un cadre approprié puisque les rois de 
France qui s'y succédèrent furent eux-mêmes de grands 
collectionneurs. Participeront à ces 8es Journées nationales des 
antiquités et de la brocante quatre-vingts exposants et deux experts 
responsables de l'authenticité des meubles et objets présentés. De 10 
heures à 19 heures, entrée: 20 F. Renseignements: 60-72-67-11.        
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
