<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001009-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001009-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327450</ACCOUNT>
<CHA1>Les deux auteurs présumés de l'assassinat de Yann Piat n'auraient pas agi seuls. Les enquêteurs ont acquis la conviction que le guet-apens dans lequel est tombé le député (UDF-PR) du Var, près de son domicile hyérois, avait été minutieusement préparé. Epifanio Pericolo et Denis Labadie, écroués jeudi 3 mars pour assassinat et tentative d'assassinat, auraient reçu l'aide de complices.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>03070512</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ASSASSINAT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>PIAT YANN,PERICOLO EPIFANIO,LABADIE DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>L'enquête sur le meurtre du député du Var&gt; Les deux auteurs présumés de l'assassinat de Yann Piat&gt; auraient bénéficié de complicités</TITLE>
<TEXT>TOULON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  Les complices des deux tueurs présumés auraient, notamment, donné 
le " top " de départ. Selon l'un de ses collaborateurs, le député du 
Var achevait, en effet, ses journées de travail à des heures 
variables.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul moyen de connaître le moment précis où elle quittait le 
centre d'Hyères était donc d'exercer une surveillance à proximité de 
son cabinet et de sa permanence situés à peu de distance l'un de 
l'autre, avenue des Iles-d'Or.</TEXT>
<TEXT>
  Le rituel de départ était, en revanche, toujours le même. Le 
chauffeur de Yann Piat sortait le premier, avec deux petites valises 
qu'il plaçait dans le coffre de la voiture, l'une contenant le 
courrier ou les papiers personnels, l'autre le courrier parlementaire 
de Mme Piat. Puis, suivie par celle-ci, il fermait à clef les locaux 
et éteignait les lumières.</TEXT>
<TEXT>
  Les tueurs ne pouvaient donc se mettre en mouvement qu'en étant 
aussitôt prévenus par des complices disposant d'un téléphone. 
L'examen des communications téléphoniques qui auraient pu être 
échangées, dans la soirée du vendredi 25 février, entre Pericolo, 
Labadie et leurs éventuels complices serait, comme on va le voir, du 
plus haut intérêt pour les enquêteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Il est, ainsi, pratiquement acquis que la moto des tueurs est 
tombée en panne à La Garde, une commune de la banlieue est de Toulon, 
à trois kilomètres de La Valette, où est situé le restaurant-pub, Les 
Almadies, géré par Pericolo et qu'il affirme ne pas avoir quitté de 
la soirée. La police pense que les deux motards ont alors demandé 
qu'on vienne les récupérer en appelant d'une cabine téléphonique 
proche du lieu où ils avaient échoué.</TEXT>
<TEXT>
  Si tel est le cas, il devrait être possible de connaître l'heure 
exacte de ce coup de téléphone et le numéro appelé. Une voiture 
relais aurait également été utilisée pour la récupération de l'arme 
ayant servi à tuer Mme Piat, aussitôt après le crime.</TEXT>
<TEXT>
  Trois lettres </TEXT>
<TEXT>
  Selon des informations contradictoires et non confirmées, les 
enquêteurs seraient, d'autre part, en possession de trois lettres 
écrites par Mme Piat. Dans deux d'entre elles, le député aurait porté 
des accusations nominatives contre des hommes politiques de la 
région.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième, destinée au procureur de la République de Toulon, 
André Ride, aurait été postée le matin même du crime. Dès le début de 
l'affaire, M. Ride a cependant démenti cette assertion. Un proche de 
Mme Piat croit savoir, en fait, que celle-ci, après avoir envisagé de 
déposer une plainte contre Joseph Sercia, son principal adversaire 
aux élections législatives de mars 1993, s'était ravisée et avait 
saisi, par lettre, le parquet de Toulon pour l'exhorter à ouvrir une 
information judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ce courrier pourrait être l'une des trois lettres dont il a été 
fait état. L'une de celles-ci paraît bien avoir été écrite en janvier 
1992 et adressée, dit-on, par Mme Piat à son notaire. Le député du 
Var, qui avait manifesté l'intention de constituer sa propre liste 
pour les élections régionales de mars 1992 _ après avoir été évincé 
de la liste varoise de l'UPF _, subissait alors de fortes pressions, 
venant tant de son propre camp politique que d'un bord opposé. 
Impressionnée, Mme Piat aurait pu décider, suppose l'un de ses 
collaborateurs, de coucher par écrit ces événements dans une lettre 
confiée à des mains sûres, au cas où la situation aurait mal tourné.&lt;
</TEXT>
</DOC>
