<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000504-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000504-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343524</ACCOUNT>
<PEOPLE>MICHON PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Pierre Michon  Rimbaud le fils, " Folio " no 2 522.</NOTE>
<NAMES>RIMBAUD ARTHUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; Rimbaud " inventé "</TITLE>
<TIO1>RIMBAUD LE FILS</TIO1>
<TEXT>L'homme aux semelles de vent, " au grand pas mythologique ", le visage lunaire immortalisé par Carjat, puis reproduit sur les murs 
des villes par Ernest Pignon Ernest, "la petite iconographie 
canonique "... Dès lors qu'il s'agit d'Arthur Rimbaud, " le 
tourniquet herméneutique, le moulin de l'interprétation emballé 
autour d'une oeuvre petite et fermée comme un poing, serrée comme un 
poing sur un sens réservé, une oeuvre née d'une vie déchirante comme 
un poing d'homme qu'on a coupé ", se déchaînent.</TEXT>
<TEXT>
  Comme il l'avait fait, déjà, pour Van Gogh, dans la Vie de Joseph 
Roulin, puis pour Watteau, Goya et Piero della Francesca, dans 
Maîtres et serviteurs, Pierre Michon réussit cependant à contourner 
la vulgate, à rendre vie, avec un immense talent, à celui qui, plus 
que tout autre _ plus que Verlaine _ voulut " être la poésie 
personnellement ". Mieux, on peut dire qu'il " invente " Rimbaud. 
Publié il y a trois ans, lors du centenaire de la mort du poète, 
Rimbaud le fils n'est ni une biographie circonstanciée ni une 
explication de texte érudite. Ce texte d'un écrivain face à son 
prédécesseur capital est bien plus que cela. Son lecteur, un instant, 
croit embrasser, dans toute sa profondeur et son intimité, le mystère 
de ce qui fait Rimbaud. Il reste sans voix face aux lignes qui 
disent, avec une beauté souveraine et sauvage, la lutte de 
l'enfant-poète avec Vitalie Cuif, " créature d'imprécation et de 
désastre ", consumée par " un incommensurable deuil ", sa mère. " 
Oui, écrit Pierre Michon, on peut penser que l'alexandrin séculaire 
fut prodigieusement exalté puis détruit sans retour vers 1872 par une 
femme triste qui grattait, cognait et délirait dans un enfant. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
