<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000376-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000376-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353811</ACCOUNT>
<CHA1>" Que sont devenus les chrétiens de gauche ? " : environ trois cents personnes ont participé, samedi 1 octobre à l'Assemblée nationale, à un colloque sur ce thème, à l'initiative de l'hebdomadaire " Témoignage chrétien ".</CHA1>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10031870</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,PRESSE HEBDOMADAIRE,PRESSE SPECIALISEE,CHRISTIANISME,PROGRESSISME,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Chercheur au Centre d'études de la vie politique française (CEVIPOF), Jean-Marie Donegani vient de publier sous le titre Le liberté de choisir une analyse du " pluralisme religieux et politique dans le catholicisme français contemporain " aux Presses de la Fondation nationale de sciences politiques.&gt;  (2)Voir les résultats du sondage CSA sur la permanence des valeurs " chrétiennes de gauche " dans le dernier numéro de Témoignage chrétien, 49, faubourg Poissonnière. Paris IXème.</NOTE>
<NAMES>TEMOIGNAGE CHRETIEN,DONEGANI JEAN MARIE,CAYROL ROLAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>Un colloque de " Témoignage chrétien "&gt; La vraie-fausse disparition des " chrétiens de gauche "</TITLE>
<TEXT>Faut-il en parler comme d'une espèce en voie de disparition ? Ou les " chrétiens de gauche " sont-ils devenus discrets pour la simple 
raison qu'ils ont réussi ? " Par leur participation à deux cultures 
que tout a opposé dans l'Histoire, ils ont anticipé sur le consensus 
humaniste d'aujourd'hui ", dit le chercheur Jean-Marie Donegani (1). 
Et si les chrétiens de gauche ont vieilli, leurs valeurs et leurs 
idées _ lutte contre l'exclusion, contre le racisme, solidarité avec 
les pays pauvres, culture de laïcité et de débat _ sont plus jeunes 
que jamais (2). Ce colloque de Témoignage chrétien a montré que le " 
christianisme de gauche " demeurait un gisement dans lequel, s'il est 
candidat, Jacques Delors, qui fait partie de la famille, n'aurait 
qu'à puiser.</TEXT>
<TEXT>
  L'émergence des " catholiques de gauche ", tenus en suspicion à la 
fois dans la gauche et dans l'Eglise, a été lente et difficile. 
Jusqu'aux conflits scolaires et coloniaux, les plus à gauche se sont 
identifiés au MRP, avant d'être séduits par le mendésisme, de 
combattre de Gaulle et de rallier le socialisme au terme d'un 
parcours marqué notamment, par la naissance, en 1964, de la CFDT. En 
mai 68, ils ont béni les " événements " puis adhéré au PSU, " parti 
qui compte alors le plus de prêtres ", avant de rejoindre le PS aux 
Assises du socialisme de 1974, jouant ainsi un rôle décisif dans le 
renouveau de la gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Les catholiques de gauche étaient 7 % de pratiquants réguliers à 
avoir voté pour François Mitterrand en 1965 ; ils seront 25 % à le 
faire en 1988. Mais, au cours des vingt dernières années, ils ont 
surtout favorisé, rappelle Roland Cayrol, la mue du socialisme : mise 
en cause du marxisme comme référence idéologique quasiunique ; 
réhabilitation de l'individu et de la personne comme objet du 
politique, longtemps identifié à la " classe ", au " collectif", 
etc.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi leur effacement aujourd'hui ? L'épuisement du débat 
d'idées, de la pratique militante, n'explique pas tout. Plus 
tardivement et généreusement ralliés, les chrétiens sont aujourd'hui 
les premiers déçus par le socialisme de gouvernement. " Aucune autre 
composante de la gauche n'a autant cru au slogan " Changer la vie ", 
dit René Rémond. Par leur exigence morale, ils ont encore moins bien 
supporté les compromissions du socialisme avec les affaires et 
l'argent.</TEXT>
<TEXT>
 " Partout et nulle part "</TEXT>
<TEXT>
  Mais la raison peut-être essentielle de leur disparition est 
ailleurs, comme l'a bien démontré Jean-Marie Donegani, dans cette " 
autonomie du sujet croyant " qui se traduit par une " privatisation " 
toujours plus grande de la foi. Autrement dit, le chrétien de 1994, 
non seulement, prend de plus en plus de distances avec son Eglise, 
mais il ne fait plus le lien entre sa foi chrétienne et une certaine 
conception du monde. </TEXT>
<TEXT>
  Faut-il conclure à la nécessité de refermer le chapître ? Le 
colloque de Témoignage chrétien voulait témoigner du contraire et 
André Mandouze n'avait pas tort de dire que les " chrétiens de gauche 
" ont réussi parce qu'ils sont désormais " partout et nulle part ". 
De même, Roland Cayrol n'a pas manqué de s'étonner de l'" écart " 
séparant encore une gauche qui, après avoir attendu Michel Rocard, 
attend Jacques Delors, et une génération de " chrétiens de gauche ", 
sans doute essoufflée, mais qui a permis l'éclosion de tels 
dirigeants.                                       
</TEXT>
</DOC>
