<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029773</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029773</DOCID>
<ACCOUNT>406653</ACCOUNT>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1600</FAB>
<NUM1>950805-2-002-64</NUM1>
<ORI1>SARAJEVOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>L'armée croate a lancé l'offensive contre les Serbes de Krajina</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Sarajevo, la fin du conflit n'a jamais semblé si lointaine</TITLE>
<TEXT> La ville est moribonde. Chaque année, lorsque les armes se taisent un peu mais que l'avenir se limite à des souffrances sans cesse réveillées, Sarajevo 
semble perdre la raison. L'offensive déclenchée fin juin par l'armée bosniaque afin de 
briser le siège de la ville a échoué. Des rumeurs indiquent qu'elle pourrait reprendre 
bientôt, surtout si les Croates ouvrent un autre front en Krajina. Mais, les premiers jours 
d'excitation passés, personne ne croit plus que l'armée puisse se lancer avec succès à 
l'assaut des collines serbes. Personne ne croit plus en la promesse du président Izetbegovic 
d'ouvrir la ville d'ici au 25 novembre. " Le 25 novembre peut-être, dit Zlatko, mais pas 
avant l'an 2010. "</TEXT>
<TEXT>
  Zlatko vient d'arriver de Croatie, où il s'était réfugié il y a six mois. " Je voulais échapper 
à la mobilisation, j'étais épuisé de la vie de soldat, explique-t-il. Ma femme et mon fils 
vivent en Serbie, et je ne les ai pas vus depuis le printemps 1992. Je suis donc parti pour 
Zagreb, illégalement, sans passeport ni autorisation. Là-bas, j'ai compris ce que signifie la 
condition de réfugié. Les Croates nous détestaient, la police me harcelait, et ma femme n'a 
pu me rejoindre. " Zlatko parle de Sarajevo comme d'un doux rêve duquel il ne peut 
s'arracher. Mi-Croate, mi-Serbe, il n'a pu oublier cette ville où tous les Bosniaques ont 
toujours vécu ensemble. Illégalement encore, il est revenu. Il est allé de café en café, il a 
revu ses amis, proclamant solennellement que jamais il ne quitterait Sarajevo, son amour. 
Trois jours plus tard, il est attablé chez Ella, un bistrot du centre-ville. Son visage est 
grave. " Je dois quitter cette ville immédiatement, dit-il. Ici, plus rien ne ressemble au 
Sarajevo que j'aime. Presque tous mes amis sont partis. Les campagnards, les réfugiés de 
Bosnie de l'Est ont remplacé les Sarajéviens. Eux ne comprennent pas que des Serbes et 
des Croates vivent encore ensemble, parmi les Musulmans. Ils ont intégré l'idée de la 
division ethnique. Karadzic a gagné la guerre de la haine. Je n'ai pas peur de mourir, mais 
je dois partir. "</TEXT>
<TEXT>
 Dans la rue, le spectacle se répète chaque jour. Les vieux sont courbés sous le poids des 
bidons d'eau. Les jeunes sont désoeuvrés, ils ont le visage pâle et les nerfs à vif, les yeux 
tristes des prisonniers. Mais ils ne comprennent pas pourquoi ils sont derrière des 
barreaux et ignorent la durée de leur peine.</TEXT>
<TEXT>
  Les femmes tentent de trouver de la nourriture, et la plupart ne trottinent plus lorsqu'elles 
traversent des carrefours exposés aux tirs des snipers. L'envie de résister fait place peu à 
peu au désir de s'abandonner. La fin de la guerre n'a jamais paru si loin aux Sarajéviens 
exténués. Certains fuient par le tunnel creusé sous l'aéroport lorsqu'ils parviennent à 
obtenir une autorisation de l'armée ou à corrompre un fonctionnaire vénal dans un 
ministère. " La ville se vide, mois après mois. Le problème est que ce sont les Sarajéviens 
qui partent et qu'ils ne reviendront pas, dit Srdan. C'est la fuite des élites et des citoyens. 
Nous sommes en train de devenir des Indiens dans notre propre maison : Sarajevo 
#bombardée par les Serbes, puis accaparée par les Musulmans. Nous, Bosniaques, avons 
perdu la bataille, et l'espoir aussi. "</TEXT>
<TEXT>
  Il suffirait peut-être d'une victoire militaire pour que Sarajevo renoue avec l'espérance. Il 
suffirait peut-être d'une brèche dans le siège. Il suffirait peut-être qu'un homme, 
Izetbegovic ou un autre, devienne enfin un véritable porte-parole pour la population 
meurtrie. Malheureusement, jusqu'à présent, les Sarajéviens ne se reconnaissent pas dans 
leurs dirigeants, même s'ils les soutiennent fidèlement dans leur combat contre les 
séparatistes serbes de Pale ou dans leurs analyses sur la lâcheté de la communauté 
internationale. Une offensive croate en Krajina ? Les Sarajéviens haussent les épaules, 
persuadés que leur guerre durera encore dix ans. L'unique espoir, actuellement, réside 
dans la fuite.</TEXT>
</DOC>
