<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002513-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002513-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325183</ACCOUNT>
<CHA1>Seul point noir dans la situation économique actuelle, le déficit commercial des Etats-Unis en 1993 (115,8 milliards de dollars (700 millions de francs) est le plus élevé enregistré depuis cinq ans. Pourtant, les statistiques des derniers mois de l'année confirment une tendance à la contraction du déficit global.</CHA1>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,BALANCE COMMERCIALE,1993,CHIFFRE,JAPON,DOLLAR,PETROLE,PRIX</SUBJECTS>
<FAB>02181500</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Malgré une sous-évaluation des prix du pétrole et du dollar&gt; Les Etats-Unis ont enregistré en 1993 leur déficit commercial le plus lourd depuis cinq ans</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Malgré un dollar sous-évalué _ qui dope leurs exportations _ et un 
prix du pétrole très bas _ qui allège leurs importations _, les 
Etats-Unis ont enregistré, en 1993, leur déficit commercial le plus 
élevé depuis cinq ans. L'an dernier et après trois années successives 
de dégradation, le déficit a atteint 115,8 milliards de dollars (700 
milliards de francs), d'après les données rendues publiques jeudi 17 
février par le département du commerce. L'écart entre les 
exportations et les importations de marchandises avait été de 118,5 
milliards en 1988. Le déficit a augmenté de 37 % entre 1992 et 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Considéré comme le seul point noir dans la situation économique 
américaine actuelle, ce déficit est largement imputable au décalage 
conjoncturel qui existe entre l'Amérique, qui a retrouvé le chemin de 
la croissance, et ses grands partenaires que sont le Japon et 
l'Europe, toujours englués dans la récession. Rapporté au produit 
national brut total des Etats-Unis, ce déficit négatif reste d'une 
ampleur limitée, inférieur à 1,5 % du PNB (produit national brut). Il 
est largement couvert par le solde, positif, des services et des 
mouvements de capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Plus de la moitié avec le Japon</TEXT>
<TEXT>
  C'est avec le Japon que la situation est la plus critique. Le 
déficit commercial américain vis-à-vis de l'archipel nippon a été, en 
1993, de 59,3 milliards de dollars (plus de la moitié du total), un 
niveau jamais atteint. Le précédent record avait été de 56,3 
milliards en 1987. Un tel chiffre a naturellement alimenté la 
bataille entre Washington et Tokyo. M. Clinton a commenté, jeudi, ces 
données nouvelles en renouvelant ses menaces : " Nous allons 
travailler dur et essayer de trouver les différents moyens pour 
ouvrir leurs marchés. "</TEXT>
<TEXT>
  Les échanges des Etats-Unis avec l'Europe sont pratiquement 
équilibrés (un déficit de 2 milliards de dollars en 1993 après un 
excédent de 6,3 milliards en 1992), alors qu'ils restent déficitaires 
avec le Canada (un solde négatif de 10,7 milliards l'an dernier).</TEXT>
<TEXT>
  Les statistiques commerciales des dernières mois de 1993 confirment 
néanmoins une tendance à la contraction du déficit global. En 
décembre en particulier, le solde négatif n'a été que de 7,4 
milliards de dollars _ il avait été de 9,7 milliards en novembre 
(chiffre révisé). Il avait tourné autour d'une moyenne mensuelle de 
10 milliards au début de l'année. Le rééquilibrage en cours est dû 
davantage à une reprise des exportations qu'à une baisse des 
importations. Depuis cinq mois, les ventes de produits américains à 
l'étranger _ tirées notamment par des contrats emportés par 
l'aviation civile _ ont régulièrement progressé, pour atteindre en 
décembre un niveau historique record de 42,2 milliards. " Le message 
est clair, estime Allen Sinai, l'économiste de Lehman Brothers, nous 
devenons de plus en plus compétitifs par rapport à nos concurrents. " 
Les exportateurs américains obtiennent des résultats importants sur 
les marchés dynamiques d'Asie et d'Amérique centrale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
