<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003355-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003355-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329916</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Enquêter sur la Rome des écrivains, c'est rencontrer beaucoup de désenchantement. Balade dans une ville, où la vie littéraire n'est plus ce qu'elle était.</CHA1>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ITALIE,LITTERATURE,ECRIVAIN,VILLE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<NOTE>(1) De Sandro Penna, sont disponibles en français Une étrange joie de vivre (Fata Morgana), Une ardente solitude (La Différence), Un peu de fièvre (Michel de Maule).&gt;  (2) Les poèmes de Patrizia Cavalli viennent d'être réédités chez Einaudi.&gt;  (3) Deux livres de Dario Bellezza ont été traduits en français : Mort de Pasolini (Persona) et Un amour heureux, consacré à Elsa Morante (Salvy). En italien, son dernier recueil de poèmes, l'Avversario, a paru chez Mondadori. (4) Laura Betti a joué dans de nombreux films de Pasolini, de Bertolucci et de Fellini notamment. Son roman, Madame, a paru chez Plon.&gt;  (5) Lire Lieux naturels (Rivages). Paesaggi Passaggi (Teoria) est en cours de traduction chez Rivages.&gt;  (6) Les romans de Sandra Petrignani viennent d'être achetés par Flammarion.&gt;  (7) Les romans de Fulvio Abbate seront traduits chez Michel de Maule.&gt;  (8) Traduit chez POL, dans la collection dirigée par Mario Fusco.&gt;  (9) Les romans de Ginevra Bompiani ont été traduits chez Verdier et à L'Arpenteur.&gt; (10) Stanze vient d'être publié dans la Petite Bibliothèque de Philosophie, chez Rivages&gt; (18) Voir l'article de Patrick Kéchichian page XIII&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>ROME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<PAGE>316</PAGE>
<LEAD1>CINQ PAGES SUR L'ITALIE LITTERAIRE DANS LE SUPPLEMENT SALON DU LIVRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SALON DU LIVRE&gt; INVITES ITALIENS&gt; Nostalgie romaine</TITLE>
<TEXT>"Mais quelle vie littéraire ?" Lorsque j'informe des amis de mon enquête sur la Rome des écrivains, c'est un sourire perplexe et 
affligé qui me répond. Et, pourtant, quel écrivain ne rêverait pas 
d'élire domicile entre le Campo de'fiori _ qui rendit un ultime 
hommage à Pasolini après son assassinat, qui fut hanté par Sandro 
Penna (1) et où vivent encore les poètes Patrizia Cavalli (2), Dario 
Bellezza (3), l'actrice Laura Betti (4), célèbre pour ses dîners de 
la via del Babbuino, dans les années 60, et toujours très active au 
Fondo Pasolini qu'elle dirige _, et le Campo di Marzo où logeaient 
Natalia Ginzburg et Italo Calvino ? Mais l'évidence poétique de Rome 
est, sans doute, trompeuse. Même les poètes établis dans la ville, à 
l'exception de Bellezza, la célèbrent rarement. Valentino Zeichen, 
Giuseppe Conte ou Valerio Magrelli cherchent ailleurs le sujet de 
leurs rêveries. Il a toujours fallu des rassembleurs pour permettre 
aux écrivains d'avoir le sentiment d'appartenir à une ville et, dans 
cette ville, à une collectivité. Ce rôle était dévolu aux grands 
disparus : Pasolini (certes romain entre tous par ses romans, mais 
émigré du Nord !), Moravia, Elsa Morante et Natalia Ginzburg.</TEXT>
<TEXT>
 " Il manque une génération " </TEXT>
<TEXT>
 C'est ce dernier nom qui est prononcé avec nostalgie par Mario 
Fortunato, auteur de plusieurs romans publiés chez Einaudi et par 
Rivages en France (5). Dans son triste bureau de l'Espresso, 
l'hebdomadaire auquel il collabore depuis dix ans comme critique 
littéraire, il exprime un point de vue désabusé sur l'état des lieux. 
Les dîners littéraires ont disparu, parce qu'il " manque une 
génération ". Entre les aînés respectés et adulés, mais morts, et la 
nouvelle génération, maintenant âgée de trente-cinq à quarante-cinq 
ans _ " de faux jeunes "... _, il y avait un espace qui n'a pas été 
pris : les Antonio Tabucchi ou Franco Cordelli sont soit des 
voyageurs, soit des solitaires trop singuliers pour rassembler autour 
d'eux une communauté.</TEXT>
<TEXT>
  Et l'édition romaine ? Teoria a joué son rôle de découvreur, 
révélant de jeunes talents vite récupérés par d'autres éditeurs, 
notamment Sandra Petrignani (6), Fulvio Abbate (7), Rocco Carbone, 
Marco Lodoli (8). Mario Fortunato lui-même donne des conseils à son 
ami Paolo Ripetti. Mais l'activité culturelle, la novation, il faut 
plutôt la chercher dans le foisonnement de petits " centres sociaux " 
qui pullulent dans la capitale et dans tout le pays, sortes de 
maisons de la culture spontanées souvent installées de force dans des 
immeubles squatterisés, occupation sur laquelle les autorités ferment 
les yeux. L'Italie, comme on le sait, est experte en brumes 
d'illégalité. Les moeurs devancent le législateur.</TEXT>
<TEXT>
  Sandro Veronesi, lui, regrette le départ de Ginevra Bompiani (9) et 
de Giorgio Agamben (10), l'un à Sienne, l'autre à Venise. Fini le 
temps où il suffisait d'un coup de fil en fin d'après-midi pour se 
retrouver tous autour d'une pasta. Avec quatre livres publiés (11) et 
un cinquième en cours, Sandro Veronesi, qui a consacré son deuxième 
roman, les Vagualâmes, à cette génération perdue, privée de ses 
repères, ne croit pas plus que ses confrères au renouvellement d'un " 
bouillon de culture ". Dans son appartement, dont il ne sort guère 
que pour des reportages ponctuels (il collabore à l'Unità, le journal 
" communiste " qui a considérablement amélioré son image et gagné 30 
% de nouveaux lecteurs), il a affiché un agrandissement gigantesque 
d'une photo de groupe d'écrivains et de peintres, prise il y a une 
dizaine d'années dans la galerie La Nuova Pesa de la via del Corso.</TEXT>
<TEXT>
  " On dirait Sergeant Pepper's ", ironise-t-il. Même si la plupart 
d'entre eux ont acquis un nom, ils n'ont plus rien qui les unisse. 
Certainement plus qu'un autre attentif aux mutations de comportement, 
Sandro Veronesi, qui est le plus " moravien " des romanciers de sa 
génération, tant par la précision de ses analyses politiques et 
culturelles que par sa conception du " devoir " d'un intellectuel et 
par la limpidité de son style narratif, est aussi le plus apte à 
comprendre les faiblesses et les incertitudes de ses confrères et les 
siennes propres. Longtemps secrétaire de rédaction de la revue Nuovi 
Argomenti _ fondée par Moravia et reprise par Enzo Siciliano et Dacia 
Maraini _, il a fréquenté les oeuvres les plus diverses dans cet 
atelier de création où presque tous ont fait leurs armes, qu'ils 
s'appellent Vincenzo Pardini, Alain Elkann, Enrico Palandri ou 
Elisabetta Rasy.</TEXT>
<TEXT>
  Conseiller littéraire de Garzanti, qui a installé depuis peu une 
antenne à Rome _ les grands éditeurs italiens sont plutôt à Milan et 
à Turin _, Elisabetta Rasy (12) partage le même désabusement, se 
souvenant avec un pincement au coeur des soirées chez Rosati, le café 
de la piazza del Popolo. Le lien ne se fait plus d'une oeuvre à 
l'autre. Il est devenu impossible d'improviser des rencontres. 
Certes, elle-même très singulière dans son parcours littéraire, 
Elisabetta Rasy est difficilement classable : plus proche de 
l'essayiste que de la romancière, elle entreprend, du reste, une 
triple biographie de personnages secrets. Les livres qu'elle me 
conseille de lire sont exclusivement des recueils de poèmes et des 
essais. Dans Falbalas (13), Cesare Garboli rend hommage à " l'écurie 
de Gallo ", critique communiste qui servait d'éminence grise à 
d'innombrables écrivains, connus ou obscurs, venus chercher son avis 
amical dans son appartement de la via Ungheria : " Le lieu dont je 
parle est un lieu primitif et archaïque, luciférien et pieux ; une 
terre de personne, une marque ; le pays de frontière. " De tels 
lieux, matériels ou spirituels, ont disparu.</TEXT>
<TEXT>
 Les vrais solitaires Même constatation chez Francesca Sanvitale (14) 
qui se souvient, elle aussi, de la convivialité des années 60. " A 
présent, nous ne nous lisons plus entre nous. Je m'aperçois qu'il 
m'arrive d'avoir du mal à retrouver le nom d'un auteur dont je viens 
de lire le livre en l'aimant, simplement parce que je n'ai jamais eu 
l'occasion de le prononcer à voix haute ! La lecture devient un 
phénomène privé, solitaire. Nous n'osons pas non plus mettre en cause 
collectivement nos opinions, nos projets. " Et, pourtant, Francesca 
Sanvitale, unanimement appréciée pour sa délicatesse et sa 
générosité, est certainement l'une des lectrices les plus attentives 
de ses confrères.</TEXT>
<TEXT>
 C'est peut-être alors vers les vrais solitaires qu'il faut se 
tourner. Vers ceux qui n'ont jamais cherché la communauté parce que 
leurs goûts, leurs styles, leurs vies les isolaient naturellement. 
Giuseppe Bonaviri (15), le Sicilien, continue à exercer son métier de 
cardiologue (pour trois mois encore, avant la retraite...) à 
Frosinone, à une heure de Rome, qu'il fréquente toujours, ne 
serait-ce que pour sa collaboration au Messaggero. Sa vie familiale 
suffirait à le singulariser : il a entrepris de publier, en 
plaquettes, les poèmes de son petit-fils Gianluigi, qui viennent 
d'être traduits dans une anthologie poétique polonaise, aux côtés des 
oeuvres de Montale, d'Ungaretti, d'Attilio Bertolucci, de Giorgio 
Caproni et de Vittorio Sereni. Gianluigi a six ans, mais a commencé à 
dicter ses poèmes, il y a deux ans, à sa grand-mère ! " Les enfants, 
dit Bonaviri, veulent posséder le monde. Ils ont une tendance à 
l'omnipotence. Devenus adultes, ils chargent des divinités 
imaginaires des attributs qui étaient ceux de leurs premières années. 
" Amoureux de gestes mystérieux, il nous conduit à une étrange 
chapelle médiévale, octogonale, voisine de son immeuble, et nous 
demande de glisser une pièce de monnaie dans les interstices des 
pierres pour sceller notre rencontre dans la lumière chaude du 
crépuscule.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre romancière secrète et d'origine sicilienne, Annie Messina 
(16), ne s'intégrera jamais à aucun groupe. Ayant elle-même choisi un 
pseudonyme arabe et masculin _ pour dissimuler sa parenté avec sa 
tante, plus célèbre, Maria Messina (17) _, elle refuse de se montrer 
et de rencontrer qui que ce soit, même si l'on vient de Paris et que 
l'on a consacré, dans ces colonnes, une page entière à son premier 
livre ! Son deuxième roman, pourtant aussi envoûtant que le premier, 
aurait réclamé des explications. Le pont ne sera pas jeté entre la 
femme et la romancière.</TEXT>
<TEXT>
  C'est avec le plus énigmatique que se termine l'impossible enquête 
: le maçon traducteur d'hébreu, Erri de Luca (18), que nous 
retrouvons au premier étage, désert, des Tre Scalini sur la piazza 
Navona. Il tend son dernier recueil de nouvelles, I colpi dei sensi, 
publié par la librairie Fahrenheit 451 du Campo de'fiori. A chacun 
des cinq sens correspond une histoire ou un souvenir, venu de sa 
Naples natale ou de la Tanzanie où il a tenté de vivre. Cela fait 
trente-six pages toutes admirables. Quel pavé peut se vanter d'en 
contenir autant d'une telle qualité ? Il part pour Mostar dans deux 
jours. Il a écrit sur la Bosnie dans un journal catholique, 
l'Avvenire. Une association humanitaire lui a proposé de l'emmener 
là-bas en camion. Il ouvre ses yeux, bleu mystique, il regarde le 
vide en souriant et dit : " Ça ne se refuse pas. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
