<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030368</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030368</DOCID>
<ACCOUNT>407488</ACCOUNT>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1405</FAB>
<SUBJECTS>BASQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950812-2-020-64</NUM1>
<ORI1>BAYONNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ETA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-64</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GARICOIX MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GARICOIX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>9 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Onze personnes liées à l'organisation basque ETA ont été arrêtées en Espagne et en France</TITLE>
<TEXT> La police espagnole a arrêté, mercredi 9 août, à Palma de Majorque, José Rego Vidal, son fils Inaki, ainsi que Jorge Garcia Sertutxa. Selon Juan 
Alberto Belloch, ministre de l'intérieur de Madrid, ces trois personnes étaient surveillées 
depuis plusieurs mois. Elles seraient arrivées par mer aux Baléares en provenance de 
Cannes, sur un yacht d'une vingtaine de mètres, La Belle poule. S'étant procuré un 
appartement à proximité du palais royal de Majorque et en possession d'armes dont un 
fusil à lunettes , le commando avait l'intention, assurent les autorités espagnoles, de s'en 
prendre à la famille royale, sinon au roi Juan Carlos, en vacances comme chaque été dans 
l'île.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi 10 août, au lendemain de ces arrestations, les inspecteurs et les agents de la 
Direction centrale du contrôle de l'immigration et de la lutte contre l'emploi des clandestins 
(DICCILEC, ex-police de l'air aux frontières), agissant sur commission rogatoire du juge 
parisien Laurence Le Vert, ont interpellé, sur la côte basque française, sept personnes 
également surveillées depuis plusieurs mois. Parmi les personnes interpellées à Hendaye 
(Pyrénées-Atlantiques), figurent l'épouse de José Rego Vidal, ainsi que sa fille et le 
concubin de cette dernière, de nationalité française.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre autres personnes, trois hommes et une femme soupçonnés d'appartenir à un 
commando d'ETA en fuite, ont été arrêtés. Il s'agit de Mariluz Bella Bringas, Francisco 
Chimeno Inza, Juan Carlos Estevez Paz et d'un homme dont l'identité était en cours de 
vérification, vendredi matin.</TEXT>
<TEXT>
  Deux de ces hommes avaient des armes de poing chargées trois pistolets 9 mm de 
marque Herstal généralement utilisées par l'organisation basque. Francisco Chimeno Inza 
était porteur, dans une petite sacoche, de documents sur un projet d'enlèvement visant le 
fils d'un industriel espagnol. Toutes ces personnes ont été placées en garde à vue au 
commissariat d'Hendaye où elles étaient toujours interrogées vendredi matin. Dans cette 
même affaire, la guardia civil a arrêté un habitant de Saint-Sébastien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉTROITE COLLABORATION</TEXT>
<TEXT>
Agé de cinquante-six ans, José Rego Vidal serait un vétéran d'ETA mais son nom ne figure 
pas dans l'organigramme supposé de l'organisation clandestine. Déjà impliqué en 1975 
dans une tentative d'enlèvement du père de Juan Carlos, le comte de Barcelone, il a connu 
à plusieurs reprises les prisons espagnoles, avant d'apparaître dans l'affaire Sokoa 
(découverte, le 5 novembre 1986, d'une cache d'armes dans la cave d'une entreprise de 
meubles d'Hendaye). Arrêté dans le cadre de cette affaire, il a bénéficié en 1989 d'un non-
lieu, après plusieurs mois de prison à Fleury-Mérogis. Depuis cette époque, José Rego 
Vidal est réputé être un proche des dirigeants historiques d'ETA, notamment Domingo 
Iturbe Abasolo, dit Txomin, décédé accidentellement le 27 février 1987 en Algérie, et José-
Luis Arrieta Zubimendi, dit Azkoiti, responsable d'ETA aujourd'hui dans la clandestinité. 
Toutes ces arrestations, menées, insiste-t-on chez les policiers, au terme d'une étroite 
collaboration entre autorités françaises et espagnoles, surviennent quelques jours après la 
promotion contestée d'Enrique Rodriguez Galindo, colonel de la guardia civil de Saint-
Sébastien, très attaché à la coopération policière avec la France, qui vient d'être promu 
général (Le Monde du 6 août 1995) alors que son nom est apparu à plusieurs reprises dans 
l'enquête sur la disparition de deux militants basques, Joxean Lasa et Joxi Zabala, 
assassinés par le GAL.</TEXT>
</DOC>
