<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003051-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003051-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334070</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04251963</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL;POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;FAMILLE,PROJET DE LOI;AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,PROJET DE LOI;MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>PONS BERNARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>24 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Au " Grand Jury RTL-le Monde "&gt; M. Pons pronostique des initiatives pour l'élection présidentielle " avant la fin de l'année "</TITLE>
<TEXT>Bernard Pons, président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, a déclaré, dimanche 24 avril, au " Grand Jury RTL-le Monde ", que " la 
fin de l'année est un délai un peu lointain " pour une déclaration de 
candidature à l'élection présidentielle. Alors que le premier 
ministre souhaite que cette question ne soit pas évoquée avant la fin 
de l'année, M. Pons a ajouté qu'"il y aura sans doute dans les 
différentes formations politiques des initiatives avant la fin de 
l'année ". " L'automne est une bonne période ", a encore indiqué le 
député de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  M. Pons a souligné que le RPR " affirme tous les jours sa fidélité 
à Jacques Chirac, président du RPR, et son soutien loyal au 
gouvernement ". Le député a cependant estimé que si "la majorité 
soutient le gouvernement, elle doit conserver sa libre expression 
quand elle estime que le gouvernement commet des erreurs ". M. Pons a 
d'ailleurs aussitôt appliqué ce principe en jugeant " trop timide " 
la politique du gouvernement pour relancer la consommation. " Il faut 
aller un peu plus loin et trouver d'autres formes d'aide ", a-t-il 
assuré.</TEXT>
<TEXT>
  Le président du groupe RPR de l'Assemblée nationale a encore 
indiqué que " deux textes allaient poser des problèmes au 
gouvernement " au cours de la session parlementaire : le projet de 
loi sur la famille, et celui sur l'aménagement du territoire, préparé 
par Charles Pasqua, ministre de l'intérieur. Sur ce dernier sujet, M. 
Pons a estimé que " le gouvernement veut aller vite " et qu'"il a 
peut-être tort ". " Il vaudrait peut-être mieux différer ce débat et 
arriver au Parlement avec des propositions concrètes " et ne pas " se 
contenter de déclarations d'intention ". </TEXT>
<TEXT>
  M. Pons a critiqué une seconde fois M. Pasqua, en estimant, à 
propos de la polémique lancée par le ministre de l'intérieur, qu'il 
est " inexact de dire que les magistrats mettent en péril l'action du 
gouvernement ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
