<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029191</DOCID>
<ACCOUNT>405890</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1302</FAB>
<NUM1>950731-2-013-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt;Espoirs de baisse des taux</TITLE>
<TEXT> LE Matif, marché à terme des obligations françaises, a changé de registre d'un vendredi à l'autre après avoir beaucoup souffert la semaine dernière. Le 
contrat notionnel a gagné 50 centièmes sur la semaine pour finir, vendredi 28 juillet, à 
115,94. Le marché obligataire a vu son environnement changer du tout au tout avec la 
remontée du marché de taux américain, l'excellente tenue du franc et les baisses lundi et 
jeudi du taux au jour le jour français.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu partout dans le monde, l'heure est à nouveau aux espoirs de baisse des taux. Le 
recul des prix à la consommation, en juillet, en Allemagne de l'Ouest, qui marque un retour 
à la normale de l'inflation après le dérapage constaté en juin, a renforcé les anticipations 
d'une prochaine baisse des taux directeurs allemands. L'indice provisoire des prix à la 
consommation a reculé de 0,1 % en juillet en Allemagne de l'Ouest par rapport au mois de 
juin et a augmenté de 2,3 % sur un an. L'évolution sur un mois est bien meilleure que ce 
qu'avaient prévu une majorité des économistes allemands.</TEXT>
<TEXT>
  Du coup, le sentiment général sur la hausse surprise des prix en juin (+0,4 % sur un mois) 
est qu'il s'agit avant tout d'un dérapage ponctuel. Un point de vue partagé par un membre 
du conseil central de la Bundesbank Franz-Christoph Zeitler, qui a déclaré qu'il était 
possible d'atteindre l'objectif d'une inflation à 2 % en Allemagne en 1995, dans un 
entretien au magazine Finanzen. Selon M. Zeitler, il reste ainsi de la marge pour une baisse 
des taux. La Bundesbank a abaissé pour la dernière fois son taux d'escompte d'un demi-
point à 4 % le 30 mars, laissant inchangé son taux lombard (6 %).</TEXT>
<TEXT>
  Holger Fahrinkrug, économiste à l'Union de banques suisses (UBS), avance le pronostic 
d'une baisse des taux directeurs d'un demi-point chacun (lombard et escompte) à la fin de 
l'été ou au début de l'automne. Christian Dunis, analyste à la Chemical Bank à Londres, 
estime que " la banque centrale allemande sera amenée, tôt ou tard, à réduire son taux 
Lombard ". " Mais je ne pense pas qu'elle ira au-delà [en baissant son taux d'escompte], 
ce qui risque de décevoir les opérateurs et d'exercer un impact négatif sur le marché 
obligataire allemand, et donc sur le mark ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'espoir de baisse des taux allemands ressurgit, un semblable optimisme semble aussi 
renaître aux Etats-Unis. Les économistes américains de la Fed comme des organismes 
privés s'attendent à une hausse, assez vive, du taux de chômage aux Etats-Unis. La 
croissance devrait se poursuivre jusqu'au début de 1996, mais à un rythme qui sera 
probablement insuffisant pour stabiliser le chômage. Une nouvelle progressions du taux de 
chômage, ressorti à 5,6 % en juin, devrait inciter la Réserve fédérale à réduire à nouveau 
ses taux pour soutenir l'expansion économique. La banque centrale américaine a révisé à 
la hausse ses propres prévisions, tablant sur un taux de chômage au-dessus de 6,0 % en 
moyenne dans le dernier trimestre de l'année. Par ailleurs, les commandes de biens 
durables ont reculé de 0,1 % en juin aux Etats-Unis, alors que les analystes s'attendaient à 
une progression de 0,5 %.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RALENTISSEMENT MODÉRÉ</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce nouvel indicateur a renforcé les craintes d'un ralentissement de l'activité économique 
américaine et a donc renforcé encore les perspectives de baisse des taux de la Réserve 
fédérale. D'autant qu'un des membre du comité de politique monétaire de la Fed, Lawrence 
Lindsey, a déclaré mercredi dans le quotidien japonais Nihon Keizai, qu'il y a place pour un 
abaissement supplémentaire d'un demi-point du taux au jour le jour aujourd'hui à 5,75 %. " 
La politique monétaire deviendra plus neutre si l'économie américaine s'oriente à nouveau 
vers une croissance modérée ", a-t-il déclaré. Les chiffres publiés vendredi de la 
croissance au deuxième trimestre semblent confirmer ce scénario de ralentissement 
modéré de l'activité. La croissance a été de 0,5 % en rythme annuel au deuxième trimestre 
aux Etats-Unis, après une progression du PIB de 2,7 % pendant les trois premiers mois de 
l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Le rythme de croissance est le plus bas depuis le quatrième trimestre de 1991, lors de la 
dernière récession. Le PIB avait alors crû de seulement 0,1 % en rythme annuel. En 1994, 
le PIB avait progressé de 4,1 %, son rythme le plus élevé en dix ans. La croissance avait 
bondi à 5,1 % au 4e trimestre 1994. Enfin, autre information appréciée par les marchés, 
l'inflation est restée très modérée au deuxième trimestre, avec une hausse de 1,3 % ade 
l'une de ses principales mesures, le déflateur, contre 2,2 % au premier trimestre. Les 
analystes tablaient sur une hausse de 2,6 %. En France aussi, les opérateurs sont confiants 
dans la poursuite de la détente monétaire par la Banque de France et anticipent une 
réduction du taux de prises en pension jeudi 3 août par le conseil de la politique monétaire 
lors de sa dernière réunion avant la pause estivale. Mais après avoir " normalisé " ses 
taux durant l'été, la Banque centrale française restera probablement prudente et ne 
poursuivra la détente monétaire que si le budget 1996, dont le projet sera présenté par le 
gouvernement en septembre, va clairement dans le sens d'une réduction des déficits 
budgétaire et sociaux. Le gouverneur de la Banque de France Jean-Claude Trichet a 
rappelé à plusieurs reprises qu'il préférait une réduction des dépenses à un accroissement 
des recettes pour réduire les déficits.</TEXT>
<TEXT>
  M. Trichet a estimé en tout cas mercredi qu'" un cercle vertueux de réduction des déficits 
publics et des taux d'intérêt était enclenché " en France lors de son audition par la 
commission des finances de l'Assemblée nationale. Il a rappelé que la France, comme le 
Royaume-Uni, dont le stock de dette publique est de l'ordre de 50 % du PIB, connaît une 
situation encore relativement favorable sur ce critère (la limite fixée par Maastricht est de 
60 %) et qu'il convenait donc de conserver cet avantage relatif en mettant tout en oeuvre 
pour réduire le déficit annuel.</TEXT>
</DOC>
