<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017556</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017556</DOCID>
<ACCOUNT>390644</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1655</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEBAT RTV,CAMPAGNE ELECTORALE RTV,AUDIENCE RTV,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC TABLEAU</NOTE>
<NUM1>950505-8</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL,FRANCE 2,TF 1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SOT1>L'émission a progressivement été délaissée  par les téléspectateurs des deux premières chaînes</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France 2 obtient la meilleure audience pour le débat entre M. Chirac et M. Jospin</TITLE>
<TEXT> EN MOYENNE, 16,8 millions de téléspectateurs ont regardé le débat télévisé, mardi 2 mai, entre les deux candidats au second tour de l'élection 
présidentielle, Jacques Chirac et Lionel Jospin. La comparaison avec le débat du 28 avril 
1988 opposant François Mitterrand à Jacques Chirac est aléatoire : il y a sept ans, la 
comptabilisation de l'audience par l'institut Médiamétrie se faisait par foyer. En 1995, la 
mesure a été affinée et comptabilise les individus, grâce au calcul du taux moyen 
d'audience qui indique le nombre de personnes possédant un téléviseur branché sur une 
des chaînes retransmettant le débat.</TEXT>
<TEXT>
  Le 28 avril 1988, Antenne 2 attirait 5,2 millions de foyers (celui-ci comprend en moyenne 
2,4 à 3 personnes, mais tous les membres d'un foyer ne sont pas présents devant leur 
téléviseur à l'instant X), TF 1 en intéressant pour sa part 4,6 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Le calcul de l'audience par foyer appliqué au débat de mardi 2 mai 1995 donne des 
chiffres sensiblement équivalents, la base du nombre de foyers s'étant accrue en sept ans 
et passant de 20 millions à 20,4 millions. Le 2 mai, France 2 réunit en effet 5,2 millions de 
foyers et TF1 5,1 millions.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRIME AU SERVICE PUBLIC</TEXT>
<TEXT>
 La durée des deux débats a été identique, à une minute près : 2 h 16 en 1988, 2 h 17 en 
1995. Ce n'est donc pas un paramètre qui explique le fait que France 2 a, en général, 
dominé TF 1, ainsi que la décroissance de l'audience pendant le débat et entre les chaînes. 
Parmi les chaînes qui diffusaient ce débat TF 1, France 2, LCI, Arte et TV5 , seule 
l'audience des deux premières était étudiée par Médiamétrie. Elles n'ont pas obtenu le 
même taux d'audience moyen : France 2 s'arroge la première place, devant TF 1, qui est 
pourtant la chaîne leader ; le journal télévisé de la " Une " devance celui de France 2.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MATCH NUL A LA FIN</TEXT>
<TEXT>
  La domination globale de France 2 serait due à deux raisons. Certains experts citent 
l'effet " prime au service public ", sensible lorsqu'il s'agit d'une soirée à caractère officiel, 
favorable à France 2, ou ils soulignent les problèmes techniques qu'a rencontrés TF 1. Ces 
" défauts de colorimétrie ", que la direction technique de TF 1 impute à la Société française 
de production (SFP, chargée de produire les images) et à Télédiffusion de France (TDF, 
responsable de l'acheminement des images) ont nui à la qualité de l'image de la " Une " 
pendant plus d'une demi-heure, au début du débat.</TEXT>
<TEXT>
 De 21 heures à 21 h 15, le débat a été suivi par plus de 18 millions de téléspectateurs (9,3 
millions pour France 2 ; 8,9 millions pour TF 1).</TEXT>
<TEXT>
  Le pic d'audience est atteint entre 21 h 45 et 22 heures, quand les deux candidats 
évoquent l'emploi et le chômage. Le nombre de téléspectateurs décroît ensuite 
régulièrement. Pendant le dernier quart d'heure, 14,4 millions de personnes regardent 
encore le débat. Et comme les deux candidats, les deux chaînes font match nul, en obtenant 
rigoureusement le même score (14,1 points, soit 7,2 millions de personnes).</TEXT>
</DOC>
