<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001587-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001587-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332477</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALBANIE,GRECE,BALKANS,REVENDICATION TERRITORIALE</SUBJECTS>
<FAB>04131945</FAB>
<NAMES>EPIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<TITLE>Nouveau foyer de tension dans les Balkans&gt; COMMENTAIRE&gt; Jeux dangereux</TITLE>
<TEXT>LA Grèce est membre de l'Union européenne, qu'elle préside actuellement. Elle est, dans le même temps, l'une des principales 
puissances balkaniques. On pouvait attendre de cette double fonction 
qu'Athènes joue un rôle stabilisateur dans une région dont le seul 
nom évoque guerre et chaos, qu'elle détourne cette terre des vieux 
démons qui ont déjà mis le monde à feu et à sang.</TEXT>
<TEXT>
  Or, animée d'une fièvre obsidionale, prétendant n'être entourée que 
d'ennemis, la Grèce a plus tendance à agiter qu'à calmer, à jeter de 
l'huile sur le feu qu'à se comporter en pompier. D'un côté, elle 
place sous blocus l'un de ses voisins _ la République de Macédoine _ 
qu'elle risque ainsi de déstabiliser, alors même que cette dernière 
est la seule des ex-Républiques yougoslaves à avoir, jusqu'à présent, 
échappé à la guerre et obtenu son indépendance par des voies purement 
pacifiques.</TEXT>
<TEXT>
  D'un autre côté, c'est aujourd'hui l'Albanie qui risque de pâtir de 
la surenchère nationaliste en vogue à Athènes, dont les motivations 
de politique intérieure sont évidentes. Certes, dans le cas de 
l'Albanie, les derniers incidents _ l'infiltration d'un commando et 
le meurtre de deux militaires albanais (le Monde du 12 avril) _ ne 
peuvent, peut-être, pas être imputés directement aux autorités 
grecques. Le gouvernement d'Andréas Papandréou, en tout cas, se 
défend de toute responsabilité. Mais, comme l'a confié à l'AFP le 
fils du premier ministre et secrétaire d'État aux affaires 
étrangères, Georges Papandréou : " Il est vrai qu'il y a des éléments 
extrémistes en Grèce sur la question de l'Épire du Nord [sud de 
l'Albanie] et on ne peut rien exclure, y compris que des militaires 
grecs soient impliqués à titre individuel. " </TEXT>
<TEXT>
  Reste que, déjà, l'acte commis dimanche _ " à titre individuel " ou 
non _ sur le territoire albanais par des hommes en uniforme militaire 
grec a enclenché un processus tout à fait officiel : expulsions de 
diplomates de part et d'autre (un consul général grec en Albanie et 
un membre de l'ambassade d'Albanie en Grèce) et plainte de Tirana au 
Conseil de sécurité. Ces incidents ne sont pas les premiers à opposer 
la Grèce à l'Albanie à propos de la minorité grecque d'" Épire du 
Nord ", mais ils sont les plus graves et font encore monter la 
tension dans ces Balkans que l'on peut, hélas, à nouveau qualifier de 
poudrière.</TEXT>
<TEXT>
  Et même si le gouvernement grec n'est pas matériellement impliqué 
dans les assassinats de dimanche, si l'on imagine mal le président en 
exercice de l'Union européenne se lancer, à visage découvert, dans 
des aventures telles que l'invasion de ses voisins, son discours ne 
peut qu'échauffer les esprits. Or, preuve est faite aujourd'hui qu'il 
ne manque pas d'" extrémistes " pour passer à l'acte, quitte à 
enflammer la région. Etant donné le climat entretenu à Athènes, 
Andréas Papandréou et ses ministres (tout comme leurs prédécesseurs 
conservateurs) ne peuvent nier qu'ils portent une sérieuse part de 
responsabilité _ au moins morale _ dans les désordres à venir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
