<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006164</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006164</DOCID>
<ACCOUNT>374759</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1155</FAB>
<SUBJECTS>TELEPHONE,NORMALISATION,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,DESCRIPTION,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>GHILLEBAERT BERNARD,MALOBERTI ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC: avec un croquis de Bernard Ghillebaert et d'Alain Maloberti par Szlakmann</NOTE>
<NUM1>950215-20</NUM1>
<NAMES>POITEVIN JEAN PIERRE,CNET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<SIP1> ANNIE KAHN</SIP1>
<SU21>TELECOMMUNICATIONS&gt;A CINQUANTE ANS, LE CNET VA DEVOIR AFFRONTER LA DEREGLEMENTATION&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE SUR LE CNET / LA NORME GSM, GROUPE SPECIAL MOBILE</LEAD1>
<TITLE>Bernard Ghillebaert et Alain Maloberti :  la norme de téléphone portable GSM</TITLE>
<TEXT> EN 1982, lorsque Jean-Pierre Poitevin, alors directeur du CNET, décide de lancer des recherches dans le domaine du téléphone portable, il a en tête 
l'exemple de ses aînés, Pierre Marzin et Louis-Joseph Libois. Un quart de siècle 
auparavant, ils avaient fait prendre à la France une longueur d'avance technologique dans 
les centraux téléphoniques.</TEXT>
<TEXT>
  Pour rattraper le retard accumulé dans les portables, Jean-Pierre Poitevin décide de 
sauter la phase de l'analogique pour s'engager dans celle du numérique. En 1982, il lance le 
projet Marathon (Mobiles ayant accès au réseau des abonnés par transmission hertzienne 
opérant en numérique). Un jeune polytechnicien, ingénieur de l'Ecole nationale supérieure 
des télécommunications, tout juste âgé de trente ans, Bernard Ghillebaert, en est nommé 
responsable. Alain Maloberti, également X-Télécom, le rejoint quelques mois plus tard. " 
Aucune équipe de recherche dans le monde ne s'intéressait au téléphone cellulaire 
numérique ", se rappelle aujourd'hui ce dernier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POSITION STRATÉGIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Cette avance technique se révélera déterminante pour faire prévaloir les vues françaises 
au sein des instances de normalisation européennes, puis la position européenne au niveau 
mondial. En cette même année 1982, la CEPT (Conférence européenne des administrations 
des postes et télécommunications) décide en effet de " geler " une bande de fréquence 
pour développer un système de téléphonie mobile paneuropéen. Toute l'actuce des 
#chercheurs français va être alors de persuader leurs collègues de la valeur de leurs 
propres options : choix du numérique, tout d'abord, puis du " saut de fréquence " pour 
améliorer la qualité des transmissions.</TEXT>
<TEXT>
  Un Groupe spécial mobile (GSM) a la charge de définir ce système du futur. Face aux 
Suédois et aux Britanniques, partisans de l'analogique, les Français font alliance avec les 
Allemands et les Norvégiens. En 1985, pour prouver la faisabilité des thèses en présence, 
le GSM lance un appel d'offres auprès d'industriels. Les projets présentés reprennent 
nombre d'idées développées au sein du programme Marathon. Il faut dire qu'Alain 
#Maloberti, l'un des rares Européens au fait de ces technologies, a la charge d'établir la 
grille de comparaison et que le CEPT choisit le CNET pour tester les systèmes en 
concurrence. Une position stratégique ! En février 1987, l'idée d'un système numérique 
utilisant la technique du " saut de fréquence " est entérinée.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, tous les pays du monde, à l'exception des Etats-Unis, ont adhéré au GSM. 
Financièrement, les retombées pour le CNET sont minimes, car peu de brevets avaient été 
déposés. Mais la voie ouverte par le Centre a permis aux industriels français, Alcatel et 
Matra, de se retrouver en bonne position dans la concurrence mondiale. Alain Maloberti et 
Bernard Ghillebaert ont tous les deux quitté le CNET. A la direction de France Télécom 
chargée de la radiotéléphonie (FTMRT), ils se préoccupent désormais de faire avancer 
leurs idées sur le terrain.</TEXT>
</DOC>
