<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003044-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003044-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356643</ACCOUNT>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,AGRICULTURE,EXPLOITATION AGRICOLE;AGRO ALIMENTAIRE;JAPON,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<FAB>10241153</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT AGRICOLE,MANIFESTATION,EXPLOITATION AGRICOLE;SALON,AGRO ALIMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>44</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS</LEAD1>
<TITLE>LES PERSPECTIVES DU MARCHE  MONDIAL DE L'ALIMENTATION&gt; L'AGRO ALIMENTAIRE RAPPORTE DE PLUS EN PLUS DE DEVISES</TITLE>
<TEXT>Les ministres de l'agriculture des Douze se réunissent lundi 24 et mardi 25 octobre à Luxembourg. La France va demander à ses collègues 
de l'Union européenne et à la Commission de réduire le taux de 
jachère obligatoire des terres à céréales de 15 % à 12 % , voire 10 
%. Elle est encouragée dans cette requête par les vives tensions 
constatées actuellement sur le marché mondial du blé, la demande 
étant beaucoup plus forte que l'offre. La FNSEA organise plusieurs 
manifestations pour appuyer cette requête.SALON. Le Salon 
international de l'alimentation (SIAL) se tient du 23 au 27 octobre 
au parc des expositions de Villepinte. Inaugurée par Jean Puech, 
ministre de l'agriculture et de la pêche, en compagnie de seize 
ministres étrangers, cette manifestation est l'occasion d'indiquer 
que l'agroalimentaire, avec près de 700 milliards de chiffre 
d'affaires, est le premier secteur de l'industrie française, 
occasionnant un très important solde commercial positif.JAPON. Le 
gouvernement japonais a décidé un vaste programme de subventions pour 
ses paysans, d'un montant de quelque 300 milliards de francs sur six 
ans, pour leur permettre de faire face à l'ouverture du marché 
intérieur du riz dans le cadre du GATT. Désormais, plus rien ne 
s'oppose à l'adoption par le Parlement de Tokyo des accords de 
Marrakech.'                
</TEXT>
</DOC>
