<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000445-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000445-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357982</ACCOUNT>
<CHA1>Le procès des trois Iraniens accusés d'avoir participé ou aidé à l'organisation de l'assassinat de Chapour Bakhtiar, dernier des premiers ministres du chah, s'est ouvert mercredi 2 novembre devant la cour d'assises de Paris, spécialement composée de magistrats sous la présidence d'Yves Jacob. La première journée de débats a été traditionnellement consacrée aux rituels d'installation des longs procès et à une ultime demande de renvoi rejetée par la cour.</CHA1>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRAN,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11031358</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,ASSASSINAT POLITIQUE,LANGUE,TRADUCTION</SUBJECTS>
<NAMES>BAKHTIAR CHAPOUR,RAD ALI VAKILI,HENDI MASSOUD,SARHADI ZEYNALABEDINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>LE 2 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'assassinat de Chapour Bakhtiar devant la cour d'assises de Paris&gt; Le persan en préambule</TITLE>
<TEXT>C'est désormais une coutume judiciaire : les préambules de tous les grands procès comportent presque systématiquement l'inévitable 
demande de renvoi à une session ultérieure fondée sur des arguments 
plus ou moins sérieux. En l'occurrence, les conclusions développées 
par les avocats de deux des accusés méritaient pourtant qu'on s'y 
arrête. Ali Vakili Rad et Zeynalabedine Sarhadi ne comprennent que le 
persan, et Me Bernard Sansot estimait que la notion de " procès 
équitable ", consacrée par la convention européenne des droits de 
l'homme, avait été violée car le dossier d'instruction remis aux 
accusés était en français. Certes, l'arrêt de renvoi de la chambre 
d'accusation avait été traduit en langue persane, mais l'avocat 
estimait que cet accès succinct au dossier n'assurait pasl' " égalité 
des armes " entre l'accusation et la défense exigée par la 
jurisprudence de la convention européenne des droits de l'homme. 
Aussi demandait-il le renvoi du procès pendant le temps nécessaire à 
la traduction du réquisitoire, des témoignages et des expertises.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce n'est pas un caprice d'avocat, renchérissait Me Stéphane 
Desforges. Ce procès fait par un Etat de droit doit être un procès 
exemplaire. " Et Me François Gibault verrouillait la demande : " Si 
l'article 279 du code de procédure pénale exige la remise d'une copie 
gratuite du dossier à l'accusé, c'est pour qu'il l'étudie lui-même. 
C'est pour que ça serve à quelque chose. Lui remettre un dossier dans 
une langue qu'il ne comprend pas, c'est comme si on ne le lui donnait 
pas. " Ce n'était pas l'avis de l'avocat général, Jacques Mouton, ni 
celui des avocats des parties civiles, qui soutenaient que la 
traduction de l'arrêt de renvoi suffisait pour éclairer les accusés 
sur la nature des faits reprochés.</TEXT>
<TEXT>
 Le débat se prolongeait lorsque Me Frédérique Pons intervint pour 
observer : " Imaginez que vous êtes jugés en Chine. Des gens se 
lèvent, s'agitent et vous ne savez pas de quoi ils parlent. Ça fait 
une heure que nous débattons et tout ce que nous avons dit aurait dû 
être traduit aux accusés. " L'argument était indiscutable. Il faudra 
pourtant que le président insiste pour que les interprètes se lèvent 
de leur chaise et s'approchent des accusés pour leur murmurer 
quelques mots de temps à autre.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de la polémique sur l'utilité de la rédaction en persan des 
pièces du dossier, la traduction des débats judiciaires laisse une 
désagréable impression d'archaïsme à une époque où le moindre petit 
congrès dispose de moyens de traduction autrement plus efficaces. 
Après l'interminable lecture de l'arrêt de renvoi par la greffière, 
la cour rendait sa décision en considérant, notamment, que, par la 
traduction écrite de ce document, les accusés " ont été exactement 
informés de la nature (...) et des éléments retenus contre eux " et 
que la Cour européenne n'exigeait pas une traduction écrite des 
pièces du dossier.</TEXT>
<TEXT>
  Le procès pouvait commencer. Mais un autre débat s'installait : 
fallait-il admettre la constitution de partie civile du Mouvement de 
la résistance nationale iranienne, fondé en 1983 par Chapour Bakhtiar 
? " Nous voulons mettre en évidence le terrorisme d'Etat pratiqué par 
la république islamique d'Iran ! " plaidait Me Catherine Vesselovsky. 
" Cette association cherche une tribune ! s'insurgeait Me Gibault. Ce 
procès est déjà politique par nature, il ne faut pas le politiser 
outre mesure ! " La cour tranchera jeudi, mais, déjà, le ton est 
donné.                                                    
</TEXT>
</DOC>
