<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001015</DOCID>
<ACCOUNT>367453</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1761</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,PERSONNEL MILITAIRE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950111-2-035-61</NUM1>
<NAMES>LAPRESLE BERTRAND DE,JANVIER BERNARD</NAMES>
<REFERENCE1>2-035-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le général Janvier remplacera le général de Lapresle  à la tête de la FORPRONU</TITLE>
<TEXT>  La France a proposé à l'ONU, qui a accepté, de remplacer, à la fin de février, le général Bertrand de Lapresle par le général Bernard Janvier à la tête de la FORPRONU. Le général de Lapresle avait pris son poste à la mi-mars 1994, et la durée normale de son mandat est d'un an. A ce jour, la FORPRONU compte, sur le territoire de l'ex-Yougoslavie, quelque 39 500 " casques bleus ", dont 4 600 militaires français.</TEXT>
<TEXT>  Le nom du général de Lapresle figure en tête de la liste des noms le plus souvent avancés pour succéder au poste de chef d'état-major à l'amiral Jacques Lanxade lorsque ce dernier atteindra la limite d'Âge de son rang en septembre prochain.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 16 juillet 1939 à la Voulte-sur-Rhône (Ardèche), et ancien Saint-Cyrien, Bernard Janvier a fait, comme Bertrand de Lapresle, une grande partie de sa carrière dans la Légion étrangère. En 1982, il est à la tête du 2 régiment étranger de parachutistes à Calvi (Corse) et il participe à des missions au Tchad et au Liban. Après plusieurs postes en état-major, il organise, en 1990, la logistique du détachement français au sein de la coalition anti-Saddam Hussein et, en 1991, au moment où se déclenche l'opération " Tempête du désert ", il prend le commandement de la division " Daguet " en territoire irakien. A la fin de la guerre du Golfe, le général Janvier devient le " patron " de la 6 division légère blindée à Nîmes. Depuis juillet 1993, Bernard Janvier a été chargé de mettre sur pied, à Creil (Oise), un état-major interarmées, dit de planification opérationnelle " Europe et territoires extérieurs ", qui est directement rattaché au chef d'état-major français des armées. ]</TEXT>
</DOC>
