<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033286</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033286</DOCID>
<ACCOUNT>411482</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>REPROGRAPHIE</SUBJECTS>
<NOTE>Paris</NOTE>
<NUM1>950911-2-011-04</NUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LE DIVENAH PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK LE DIVENAH</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POUR LES MANUELS D'ENSEIGNEMENT</LEAD1>
<TITLE>Photocopillage et gaspillage</TITLE>
<TEXT> Depuis un certain nombre de mois, des affiches intitulées " Halte au photocopillage " dénoncent, dans les écoles et lieux de " culture ", les méfaits de 
la copie à outrance, notamment le manque-à-gagner pour les auteurs et les éditeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Soit. Mais plutôt que de nous faire la morale, les responsables de l'édition devraient 
réfléchir aux causes de ce comportement. Dans mon domaine, celui de l'enseignement, j'en 
vois principalement quatre :</TEXT>
<TEXT>
 1. Combien coûte un manuel, par exemple, de français, utilisé en seconde ? De 120 F à 150 
F.</TEXT>
<TEXT>
 2. Combien pèse le même manuel ? Plus d'un kilo (et le sac du potache n'en porte pas 
qu'un).</TEXT>
<TEXT>
 3. Combien de pages de ce manuel vont être exploitées durant l'année ? Dans mon cas, 
vingt ou trente, sur près de cinq cents. Car j'utilise nous utilisons surtout des oeuvres 
complètes, sans parler des autres supports (diapos, films, enregistrements, et bientôt les 
logiciels). Il est rare, en outre, que nous trouvions notre bonheur dans un seul ouvrage.</TEXT>
<TEXT>
 4. Combien de temps ces manuels sont-ils utilisables ? Notre société évoluant de plus en 
plus vite, notre enseignement (même lui !) fait de même : finie l'époque où un livre de 
classe passait du grand frère au cadet, puis au benjamin !</TEXT>
<TEXT>
 Les programmes changent fréquemment, soumis, dans certaines disciplines, à l'actualité 
(qu'est devenue l'Europe d'il y a cinq ans ?) ou, dans d'autres, aux caprices du ministère.</TEXT>
<TEXT>
 De même pour les épreuves du bac : adieu les chapitres préparant au résumé, quasiment 
défunt !</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, les conditions économiques et techniques ont évolué, les contraintes se sont 
accrues. Si l'édition scolaire n'en tient pas compte et ne repense pas sa conception des 
ouvrages, elle ne pourra empêcher que la photocopie devienne le principal outil de travail 
de l'enseignant et de l'enseigné. Et aucune loi, même provenant d'un ministre de la culture, 
n'y pourra rien changer.</TEXT>
<TEXT>
#
#
#
</TEXT>
</DOC>
