<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002288-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002288-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359940</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11181094</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,DATE,CREATION,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE,MOUVEMENT POUR LA FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 20 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le lancement du Mouvement pour la France&gt; M. de Villiers tente de fédérer ses réseaux dans un même parti</TITLE>
<TEXT>Il y a deux ans et demi, pour le lancement du Combat pour les valeurs, une forte escouade de parlementaires de l'UDF et du RPR 
s'était pressée à ses côtés. Cette fois-ci, Philippe de Villiers 
présidera quasiment seul, dimanche 20 novembre, la création du 
Mouvement pour la France. A part Bernard Seillier, sénateur (UDF-PR) 
de l'Aveyron, et Philippe Martin, député (République et Liberté) de 
la Marne, il ne sera entouré que des parlementaires élus sur sa liste 
au Parlement européen, ses obligés. Le parti politique que constitue 
l'ancien député de Vendée se distingue de ses initiatives antérieures 
par son organisation en fédérations, chapeautée par des instances 
nationales qui seront définies lors d'un prochain congrès.</TEXT>
<TEXT>
 L'indifférence apparente des élus de la majorité peut surprendre. En 
se lançant dans la bataille des élections européennes, après des 
débuts difficiles, M. de Villiers avait fait un bon calcul et 
engrangé un score plus que coquet. En quittant opportunément le Parti 
républicain, au plus fort de la tourmente qui a contraint Gérard 
Longuet à quitter son poste de ministre, le député européen a rompu 
avec sa formation à temps pour préserver son image de champion de la 
lutte contre la corruption.</TEXT>
<TEXT>
 Ces succès n'ont pas offert, cependant, à M. de Villiers des marges 
de manoeuvre considérables. Il y a un an, le député vendéen avait 
déjà pu jauger le poids des structures partisanes, qu'il ne cesse de 
critiquer, à l'occasion du vote sur l'engagement de responsabilité du 
gouvernement d'Edouard Balladur au moment des négociations du GATT. 
En dépit des assurances recueillies ici et là, M. de Villiers s'était 
retrouvé fort isolé dans son opposition au traité international. Il 
n'avait été soutenu, à l'UDF, que par deux députés, dont Joël Sarlot, 
également élu de la Vendée.</TEXT>
<TEXT>
  Ni Louis de Broissia (RPR, Côte-d'Or), ni Christine Boutin (UDF, 
Yvelines) n'avaient suivi leur ancien mentor. Membres fondateurs de 
Combat pour les valeurs, ces deux parlementaires n'ont pas réapparu à 
ses côtés lors de la campagne des élections européennes. Il en a été 
de même avec Alain Griotteray (UDF, Val-de-Marne), qui avait pourtant 
été l'un de ses premiers partisans. L'entourage de M. de Villiers 
reconnaît que le nombre de députés qui se sont " mouillés " pendant 
son tour de France pour le scrutin européen est infime. M. de 
Broissia s'était contenté d'assister à une réunion publique, sans 
apporter de soutien officiel à la liste. Rare contre-exemple : le bon 
accueil réservé par Marie-Fanny Gournay (RPR), dans le Nord.</TEXT>
<TEXT>
 M. de Villiers, du reste, a tiré la leçon de son isolement au 
Parlement en donnant sa démission de l'Assemblée nationale lorsqu'il 
lui a fallu arbitrer entre la présidence du conseil général de la 
Vendée et ses mandats de député et de parlementaire européen. De 
même, son départ ostensible du Parti républicain a été, pour 
l'instant, sans conséquences. Même François d'Aubert, député de 
Mayenne, qui pourfend avec au moins autant d'entrain que le patron de 
la Vendée la corruption en France, n'a pas jugé bon de s'associer à 
sa démarche.</TEXT>
<TEXT>
 La prudence qu'inspire la perspective de l'élection présidentielle, 
des élections municipales et d'éventuelles élections législatives ne 
gèle pas seulement le jeu politique. En dépit de l'élection de deux 
syndicalistes agricoles, qui figuraient en bonne place sur sa liste, 
les excellents contacts qu'entretient M. de Villiers avec les 
organisations agricoles et, tout particulièrement, avec la 
Coordination rurale, ne lui ont pas permis de bâtir, pour l'instant, 
un réseau digne de ce nom. Il en va de même avec le monde de 
l'entreprise, malgré les nombreux appels du pied de M. de Villiers, 
héraut de la protection du marché intérieur contre la mondialisation 
des échanges. On affirme, auprès de l'ancien député, que de nombreux 
patrons de PME et de PMI ont fait campagne à titre personnel, mais on 
constate qu'aucun organisme consulaire ne s'est clairement engagé.</TEXT>
<TEXT>
  Le Mouvement pour la France a pour vocation d'élargir l'audience 
gagnée aux élections européennes, sans se couper d'une base qui avait 
été à l'origine du succès politique de M. de Villiers. Comme tous les 
partisans de Combat pour les valeurs, dont les associations 
familiales catholiques, ne sont pas prêts à participer à toutes les 
luttes de M. de Villiers, ni à partager toutes ses prises de 
position, la structure Combat, appuyée par les abonnements à la 
Lettre de Philippe de Villiers (plus de trente-cinq mille 
souscripteurs revendiqués), continuera donc, dans un premier temps, à 
exister à côté du Mouvement pour la France.</TEXT>
<TEXT>
 Placé toujours à la marge de la majorité, Philippe de Villiers ne 
dispose, pour l'instant, d'autre ressource politique que la 
virtualité de sa candidature à l'élection présidentielle. Une 
virtualité de nuisance, si on s'en tient aux faibles scores 
enregistrés par les études d'opinion, qui peut être préjudiciable à 
Jacques Chirac. Une virtualité qu'il ne va cesser d'entretenir 
jusqu'au dernier moment, " si ses idées ne sont pas prises en compte 
par les candidats ", tout en ménageant les représentants les plus 
probables de la majorité, Jacques Chirac et Edouard Balladur.         
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
