<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008060</DOCID>
<ACCOUNT>377422</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1157</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,INCIDENT ELECTORAL,MEURTRE,VIOLENCE,RACISME,ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950228-8</NUM1>
<NAMES>FN,MARSEILLE,LE PEN JEAN MARIE,ALI IBRAHIM,MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE,LEROUX LUC</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIANE CHOMBEAU, LUC LEROUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A 7 SUR 7 LE 26 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Le Pen qualifie d'" accident " l'assassinat  d'un jeune par des militants du FN</TITLE>
<TEXT> JEAN-MARIE LE PEN s'est abstenu de condamner haut et fort le meurtre du jeune Français d'origine comorienne, tué par une balle dans le dos, mardi 21 
février à Marseille, par des colleurs d'affiches du Front national. Invité, dimanche 26 
février, à l'émission " 7 sur 7 " de TF 1, exceptionnellement présentée par Gérard 
Carreyrou  Anne Sinclair ayant refusé de recevoir le président du FN , il a expliqué qu'" il 
n'y a pas d'homme de coeur qui ne pourrait être touché par la mort d'un jeune homme et ne 
pas partager la douleur de ses parents ", mais, en même temps, il n'a pas hésité à qualifier 
le jeune Comorien et ceux qui l'ont pris à partie de " victimes ", " victimes de l'atmosphère 
qui règne dans les banlieues, et qui est génératrice de peur, d'inquiétude, d'angoisse et, 
quelquefois, de gestes d'autodéfense ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour le leader du mouvement d'extrême droite, actuellement candidat à la présidence de la 
République, il s'agit toujours, malgré la mise en examen des trois colleurs d'affiches pour 
homicide volontaire et complicité, d'un acte d'" autodéfense ". De responsabilité de la part 
du Front national, Jean-Marie Le Pen ne veut pas entendre parler. Les militants de son 
parti auraient, affirme-t-il, transgressé trois consignes données par le FN : " Jamais 
d'armes, jamais dans la nuit, jamais en petit groupe. " M. Le Pen s'en est pris à ceux " qui 
prennent la tête de manifestations de protestations et qui sont les responsables de la 
politique qui a amené dix millions d'immigrés en l'espace de vingt ans ". Pour le président 
du Front national, qui refuse le mot d'assassinat, l'affaire se résume à " un accident " entre 
" trois militants ouvriers marseillais travaillant pour la défense de leurs idées ", et une 
bande de jeunes. " Chacun donnera son explication et tentera de se justifier " mais, 
soutient-il, " ce n'est pas un crime raciste ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA THÈSE DU COMPLOT</TEXT>
<TEXT>
 Selon une tactique qui lui est familière, Jean-Marie Le Pen se présente et présente une 
fois encore son mouvement comme la cible d'un complot. Si on associe le Front national à 
la violence, c'est, affirme-t-il, " beaucoup plus par les violences qui sont faites que par les 
violences du Front national lui-même ". Il avance en outre la thèse d'une coïncidence : " 
Vous n'avez pas remarqué, dit-il, que ce genre d'événement arrive toujours trois ou quatre 
jours avant que je ne sois appelé à m'exprimer sur un grand média ? ", assurant même que 
l'" on ne peut pas écarter a priori " l'hypothèse d'une provocation.</TEXT>
<TEXT>
  La veille de ce " 7 sur 7 ", auquel Jean-Marie Le Pen était pour la première fois invité, 
plus de douze mille personnes avaient défilé à Marseille en mémoire d'Ibrahim Ali, le 
lycéen tué par un colleur d'affiches. En tête du cortège, derrière une unique banderole 
bleue réclamant " justice pour Ibrahim ", des centaines de jeunes gens venus des quartiers 
nord de la ville maîtrisaient difficilement leur colère. Des manifestants scandaient des 
slogans hostiles au Front national : " Le Pen-Mégret assassins ". Constitué de cent 
cinquante jeunes garçons des cités marseillaises, le service d'ordre a été rapidement 
débordé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DÉFILÉ DANS LA DIGNITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Avec une dignité remarquable, évitant micros et caméras, Ali M'Ze, le père de la victime, 
avait pris place parmi les jeunes de la Savine, le quartier marseillais où a eu lieu le drame. 
Peu habituées aux défilés, les mères comoriennes, dans leur habit traditionnel, criaient 
avec force : " Ibrahim justice ". Des hommes politiques tels qu'Henri Emmanuelli, premier 
secrétaire du PS, et Robert Vigouroux, sénateur et maire de Marseille, étaient présents 
dans la foule des manifestants.</TEXT>
<TEXT>
 Ms Christian Bruschi et Saïd Larifou, qui devaient se constituer partie civile lundi 27 
février pour défendre les intérêts des parents d'Ibrahim, entendent aussi déposer une 
plainte pour diffamation contre le délégué du Front national, Bruno Mégret, qui avait 
déclaré après le drame : " Si [les colleurs d'affiches] n'avaient pas été armés, le mort 
aurait été du côté du Front national. " Soucieux d'être " une partie civile active dans la 
recherche de la vérité ", les avocats de la famille de la victime expliquent que, " si 
l'information judiciaire démontre que, contrairement à ce que ses dirigeants affirment, le 
Front national donne des consignes à ses colleurs d'affiches pour porter des armes et 
riposter de telle ou telle manière, alors certains pourraient être mis en cause pour 
complicité d'homicide volontaire ".</TEXT>
</DOC>
