<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027000</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027000</DOCID>
<ACCOUNT>403017</ACCOUNT>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1902</FAB>
<NUM1>950710-2-011-35</NUM1>
<NAMES>EASTMAN KODAK,FUJI,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Fuji s'étonne de la virulence de Kodak  dans leur conflit commercial</TITLE>
<TEXT> LA RÉPLIQUE du premier fabricant japonais de pellicules et papiers photographiques Fuji à l'américain Kodak, premier mondial, qui l'accuse de lui 
fermer son marché national, prend une tournure plus musclée que celle des constructeurs 
automobiles sur le précédent différend nippo-américain. Eastman Kodak se plaint du 
protectionnisme dont profiterait Fuji et qui lui causerait un manque à gagner évalué à 5,6 
milliards de dollars (environ 29 milliards de francs). Après que l'administration américaine 
eut annoncé, lundi 3 juillet, son intention d'accéder à la demande transmise par Kodak et 
de réagir contre Tokyo en brandissant l'" article 301 " de la législation américaine qui 
permet, éventuellement, de déclencher des sanctions commerciales (Le Monde daté 2-3 
juillet), l'industriel japonais a répondu que le marché américain ne lui était pas plus ouvert 
(10 % de part de marché) que le marché japonais à Kodak (de 7 % à 10 % selon les 
sources). Fuji s'étonne que les Etats-Unis recourent d'emblée à cet article, le plus offensif, 
alors que la législation américaine permet des réactions graduées. L'industriel japonais 
considère cette attitude comme " une tentative un peu tendancieuse de profiter du climat 
antijaponais qui prévaut dans quelques circuits américains à propos d'un marché japonais 
fermé ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESURES UNILATÉRALES</TEXT>
<TEXT>
Les Etats-Unis sont déjà d'ailleurs critiqués pour brandir systématiquement la menace de 
mesures de rétorsion unilatérales en cas de conflit commercial. Non seulement ils sont 
accusés de placer la toute jeune Organisation mondiale du commerce (OMC) en difficulté, 
après avoir cherché à s'opposer à sa création, mais la multiplication des dossiers 
(l'automobile, mais aussi le fret aérien et les pellicules photographiques avec le Japon, les 
bananes et la viande bovine avec l'Europe, les ananas en boîte avec la Thaïlande, les 
services financiers et l'acier avec le monde entier...) commence à déclencher une certaine 
réprobation au sein même de l'Union. Le président de la Chambre des représentants, le 
républicain Newt Gingrich, a contesté la méthode Clinton, estimant que " cette politique 
montre à tous les pays de la planète que le plus important exportateur du monde, les Etats-
Unis, légitime les attaques unilatérales (...) au risque d'entraîner une guerre commerciale 
mondiale ".</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, le onzième rapport de la Commission européenne sur les obstacles aux 
échanges commerciaux avec les Etats-Unis souligne que cette attitude " est un motif 
important de préoccupation ". Toutefois, selon Ove Juul Jorgensen, un des responsables 
bruxellois des relations commerciales avec les Etats-Unis, " beaucoup de barrières 
commerciales ont été abolies ou sont sur le point de l'être aux Etats-Unis ". Le 
durcissement de la position américaine s'expliquerait uniquement par l'échéance électorale 
présidentielle, a-t-il indiqué le jeudi 6 juillet en commentant ce rapport. Bruxelles critique 
également " l'utilisation excessive " par les Etats-Unis de la notion de sécurité nationale, 
considérée comme une forme de " protectionnisme déguisé ", car elle permet des 
restrictions en matière d'importations, de marchés publics et d'investissements étrangers. 
Malgré tout, la Commission estime que les relations entre les Etats-Unis et l'Union 
européenne " sont meilleures qu'elles ne l'ont été pendant un certain temps dans le 
domaine des échanges et des investissements ".</TEXT>
</DOC>
