<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013484</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013484</DOCID>
<ACCOUNT>385027</ACCOUNT>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1603</FAB>
<NUM1>950406-2</NUM1>
<ORI1>KIGALI de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HABYARIMANA JUVENAL,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<SU21>Les séquelles du génocide rwandais affectent toute l'Afrique centrale</SU21>
<SYE1>RWANDA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNIVERSAIRE DE L'ASSASSINAT, LE 06 AVRIL 1994, DU PRESIDENT DU RWANDA, JUVENAL HABYARIMANA - DANS DOSSIER DE UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement de Kigali est placé sous haute surveillance internationale</TITLE>
<TEXT> Embouteillages, passants affairés, bousculades au marché central : un an après l'assassinat du président Juvénal Habyarimana, point de départ du 
génocide des Tutsis et des Hutus modérés, Kigali revit. Pourtant l'omniprésence des 
soldats en armes, les patrouilles de " casques bleus " et la ronde frénétique des voitures 
aux couleurs des agences des Nations unies désignent un pays en convalescence.</TEXT>
<TEXT>
# Le gouvernement de coalition, mis en place le 19 juillet 1994, après que le Front 
patriotique rwandais (FPR) eut proclamé, la veille, sa victoire militaire sur l'ex-armée 
gouvernementale, affiche officiellement sa volonté de réconciliation nationale. La 
communauté internationale et les pays donateurs, d'abord soupçonneux à l'égard des 
nouvelles autorités, ont finalement fait des promesses. Le 19 janvier, à Genève, lors de la 
Conférence sur le Rwanda, le premier ministre, Faustin Twagiramungu était reparti avec la 
promesse ferme de recevoir bientôt 578 millions de dollars. Début avril, rien, ou presque, 
n'était encore arrivé.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble même, selon l'un des responsables de la Mission des Nations unies au Rwanda 
(Minuar), que le gros des fonds ne sera pas débloqué avant le mois d'octobre. Les pays 
occidentaux sentent s'élargir le décalage entre le discours officiel et la réalité, et attendent 
de nouvelles preuves de bonne volonté des autorités. " Les ministres sont de bons 
interlocuteurs, mais ce ne sont pas les décideurs, résume un diplomate occidental. L'Armée 
patriotique rwandaise (APR), dans l'ombre, et le FPR sont en fait omnipotents. En 
soutenant le gouvernement, on soutient de facto le FPR, qui est la minorité dirigeante. "</TEXT>
<TEXT>
  Au gouvernement, un clivage se profile entre les ministres hutus et leurs collègues tutsis ; 
à l'Assemblée nationale provisoire, nommée par le gouvernement, 24 députés seulement 
sur 74 appartiennent à la majorité hutue. Les bourgmestres et les préfets sont 
essentiellement tutsis. Les élections ont été reportées aux calendes grecques. Les réfugiés 
tutsis au Burundi et au Rwanda sont revenus et occupent habitations et terres. Autant 
d'arguments en faveur de ceux qui considèrent que le FPR est en train d'accaparer tous les 
pouvoirs sous la pression de l'aile dure de son armée, voire que l'on se dirige vers un 
régime militaro-marxisante, dont l'homme fort, le général Paul Kagamé, à la fois vice-
président et ministre de la défense, serait le Fidel Castro.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, les Occidentaux reconnaissent les efforts du pouvoir. Ils apprécient qu'un millier 
de soldats et d'officiers de l'ancienne armée, après être passés dans des " camps de 
rééducation " aient été intégrés, fin janvier, dans les nouvelles forces. L'un d'entre eux a 
été nommé chef d'état-major adjoint, un autre, chef d'état-major de la gendarmerie. Mais 
c'est pour mieux souligner qu'à peine sortis de leur " stage " au camp de Gako 70 officiers 
ont été arrêtés, accusés de génocide et incarcérés à la prison de Milimba où ils se trouvent 
toujours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BONNES INTENTIONS</TEXT>
<TEXT>
 Les Occidentaux conviennent qu'une " certaine sécurité " règne à l'intérieur du pays, mais 
remarquent aussitôt que cette sécurité fait peur. Les réfugiés et les déplacés de l'intérieur 
sont inquiétés lorsqu'ils rentrent chez eux. Quelque 1 500 personnes sont ainsi arrêtées, 
chaque semaine, et emprisonnées dans des centres de détention, où s'entassent déjà 
quelque 32 000 détenus. Ce qui n'incite pas réfugiés et déplacés à revenir au pays, et 
contredit, d'une certaine manière, les bonnes intentions affirmées par les autorités.</TEXT>
<TEXT>
 L'assassinat d'un journaliste indépendant du pouvoir, battu à mort en face de son domicile, 
à Kigali, et le meurtre du préfet hutu de Butaré attribué par les autorités à des extrémistes 
hutus venus du Zaïre alimentent la suspicion. " Personne n'ose proférer la moindre critique. 
On peut tuer n'importe qui, n'importe où, et mettre ça sur le compte des Interahamwes, les 
milices hutues ", explique un haut fonctionnaire de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Les promesses des bailleurs de fonds ont suscité une légitime attente. Celle-ci nourrit 
maintenant le ressentiment à l'égard de la communauté internationale. Paul Kagamé a 
prononcé des discours assez fermes en ce sens, mettant notamment en cause, vendredi 31 
mars, la Minuar et les agences de l'ONU. Dans son édition du 27 mars, l'hebdomadaire 
Imvaho, proche du FPR et publié en kinyarwandais, a pris pour cible les organisations 
internationales présentes dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Imvaho accuse la Minuar de protéger " les acteurs du génocide " et d'entretenir 
l'insécurité pour obtenir le renouvellement de son mandat qui vient à échéance le 9 juin. Le 
journal étend ses accusations au Haut-Commissariat des Nations unies pour les droits de 
l'homme, à Amnesty International, au HCR et au Comité international de la Croix-Rouge 
(CICR), pour démontrer l'existence d'un plan révisionniste " destiné à masquer et à faire 
oublier ce qui s'est passé au Rwanda ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce contentieux remonte à avril 1994 lorsque l'ONU s'est quasi retirée au plus fort du 
génocide, " sans tenter de l'enrayer " avant de revenir en force avec plus de 6 000 civils et 
militaires , une fois la victoire du FPR acquise, pour " surveiller ceux qui ont interrompu les 
massacres ". Les soldats de la Minuar, les fonctionnaires des agences de l'ONU et les 
représentants des organisations humanitaires sont perçus comme des gêneurs, plus 
prompts à dénoncer les atteintes aux droits de l'homme perpétrées par le FPR et l'APR 
qu'à favoriser les enquêtes sur le génocide et le châtiment des coupables.</TEXT>
</DOC>
