<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001264-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001264-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344312</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'âge d'or de l'automobile de sport se situerait-il avant 1965 ? A voir le succès que remporte une certaine compétition organisée chaque année sur l'anneau de Linas-Monthléry, sûrement.</CHA1>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,COMPETITION SPORTIVE,AGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<PAGE>318</PAGE>
<LEAD1>A LINAS-MONTLERY, GRAND PRIX DE L'AGE D'OR, LES 25 ET 26 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; AUTOMOBILE&gt; Ah ! les belles machines !</TITLE>
<TEXT>L'autodrome de Linas-Monthléry fête ses soixante-dix ans. Côté piste, les lézardes dans le béton de son célèbre anneau de vitesse 
trahissent l'âge de ses artères. Seul le tracé de 3,4 km est 
utilisable. Côté coeur, il revit pourtant quelques fois par an 
lorsque la nationale 20, véritable veine cave le reliant à Paris, lui 
envoie son flot de passionnés du sport automobile. Chaque début 
d'été, il retrouve même une nouvelle jeunesse à l'occasion du 
traditionnel Grand Prix de l'âge d'or, le plus important 
rassemblement français de voitures anciennes et de véhicules 
historiques de compétition (VHC). </TEXT>
<TEXT>
 Plus qu'une succession de courses, le Grand Prix de l'âge d'or, qui 
a eu lieu les samedi 25 et dimanche 26 juin, est d'abord une fête 
familiale, une communion entre initiés, une rencontre de passionnés. 
Ces jours-là, DS 21 ou traction Citroën, Dauphine ou 4 CV Renault, 
Dyna Panhard, 203 Peugeot, Jaguar type E ou Porsche 356 font flotter 
sur la nationale 20 un parfum de départ de vacances dans les années 
50 ou 60. Mais l'escapade dominicale s'arrête à Linas-Monthléry, où 
le terre-plein central est réservé aux divers clubs qui regroupent 
ces propriétaires de voitures anciennes en fonction des marques, 
voire des modèles. Les plaques d'immatriculation en Grande-Bretagne, 
Belgique, Suisse ou Allemagne trahissent, comme un arbre 
généalogique, l'authenticité des liens créés, par-delà les 
frontières, entre certains possesseurs de véhicules devenus hors du 
commun.</TEXT>
<TEXT>
 Au fil des heures, ce terre-plein qui tient de la partie de campagne 
et du marché aux puces devient une agora pour les vingt mille 
spectateurs de l'Age d'or. Certains viennent s'attendrir sur les 
qualités et les (petits) défauts de leur bonne vieille " caisse ". 
Quadragénaires et quinquagénaires montrent à leur fils la première 
voiture qu'ils ont possédée, bien avant la naissance du rejeton. 
D'autres traquent la pièce rare qui leur permettra d'achever une 
restauration ou le produit miracle qui ravivera les chromes. Mais, 
aux premiers rugissements rauques ou stridents des V 8 ou des V 12, 
les familiers des circuits dirigent leurs pas vers les paddocks 
réservés aux VHC.</TEXT>
<TEXT>
 Car, contrairement aux mauvaises habitudes adoptées lors des courses 
de formule 1, où tous les spectateurs sont désormais parqués dans 
leur tribune, les reines de l'Age d'or se laissent encore approcher 
et même caresser devant leurs propriétaires, fiers de l'intérêt 
qu'elles suscitent. Ferrari Monza ou Testa Rossa, Maserati 250 S ou 
300 S, Jaguar C, D ou XK SS, Aston Martin DB 35, Lotus II, qui ont 
fait les grandes heures du Mans dans les années 50, ronronnent encore 
comme à leurs plus beaux jours sous leurs formes admirablement 
galbées.</TEXT>
<TEXT>
 Certains modèles d'avant guerre sont même objets de vénération. 
Ainsi la Bugatti B 35, présentée en 1924 par le célèbre constructeur 
de Molsheim (Alsace). Plus petite et plus basse que les voitures de 
course de son époque, elle séduit au premier coup d'oeil par ses 
proportions et ses roues en aluminium refroidies par ailettes. Son 
radiateur, étroit et placé très en arrière du train avant, accentue 
encore l'aspect fuselé de la carrosserie. Son moteur, un 
huit-cylindres de 1 990 cm³ trois soupapes par cylindre et à arbre à 
cames en tête, la propulsait déjà à plus de 200 km/h. Commercialisée 
entre 165 000 et 250 000 francs de l'époque, la B 35 a remporté 
quelque deux mille succès en course dès les deux premières années de 
son exploitation.</TEXT>
<TEXT>
 Près de soixante-dix ans après que ses devancières eurent terminé 
aux quatre premières places du Grand Prix de Monthléry en 1925, une B 
35 de 1928 carburant au méthanol a encore tourné à 101 km/h de 
moyenne au tour sur ce même circuit à l'occasion du Grand Prix de 
l'âge d'or. A peine 11 km/h de moins que le plus rapide des 
prototypes d'avant 1959, une Jaguar D semblable à celles qui se sont 
imposées aux 24 Heures du Mans en 1955, 1956 et 1957 ! Un tel mythe 
n'a plus de prix. La dernière B 35 mise aux enchères en 1993, un 
modèle de 1926, a atteint 2 300 000 francs. La plupart d'entre elles 
se négocient en " circuit fermé " au sein de clubs comme le Club 
Bugatti, France, qui compte cent quatre-vingts membres.</TEXT>
<TEXT>
 La première rencontre internationale de bugattistes, organisée du 5 
au 10 juin, a rassemblé en Italie quelque cent vingt voitures venues 
de toute l'Europe, des Etats-Unis et du Japon. L'apothéose a été un 
défilé sur la place Saint-Marc, à Venise, recouverte pour la 
circonstance de moquette pour prévenir les dégâts dus aux fuites 
d'huile des vaillantes septuagénaires. Le plus original des clubs 
Bugatti est, sans conteste, celui d'Angleterre (Bugatti Owners Club), 
fondé dès 1929. Ses membres ont leur journal (Bugantics), leur 
château et leur propre circuit. Au cours de leur banquet annuel à 
l'hôtel Dorchester, une Bugatti est exposée sur une estrade. </TEXT>
<TEXT>
 De tous les amateurs de véhicules anciens, les Britanniques sont, 
sans conteste, les plus passionnés. Rares sont les week-ends où des 
rassemblements ou des courses ne sont pas organisés. Nombreux étaient 
ceux qui avaient choisi de rallier Monthléry par la route, malgré les 
pluies torrentielles du samedi 25 juin. Il est vrai que certains de 
ces VHC avaient déjà vécu de pires conditions atmosphériques. Si le 
compteur de l'Invicta S de Bob Wood pouvait encore témoigner, il 
indiquerait que cette biplace britannique propulsée par un moteur 
Meadows de 4 467 cm³, plutôt conçue pour les rallyes (victoire à 
Monte-Carlo en 1932), a largement dépassé le million de kilomètres. 
La vedette venue d'outre-Manche était l'Alfa Romeo Monza de Terry 
Cohn. Une voiture conduite victorieusement par Tazio Nuvolari au 
Grand Prix de Monaco en 1932. Sa robe, couleur lie-de-vin, portait 
déjà le blason jaune initialé SF.</TEXT>
<TEXT>
  Celui de la Scuderia Ferrari, créée en 1929 par le commendatore 
pour faire courir des Alfa Romeo. Ce modèle, produit en six 
exemplaires, était doté d'un moteur huit cylindres de 2 557 cm³ 
développant 170 ch à 5 400 tr/min. A partir de 1931, ces Alfa Romeo 
allaient précipiter la fin de la suprématie des Bugatti en grand 
prix. " Ingénieur de formation, mais homme d'affaires par nécessité 
", Terry Cohn possède une vingtaine de VHC. Comme beaucoup de 
collectionneurs, il préfère ne pas avouer le prix de sa dernière 
acquisition, voici deux ans. " Ce n'est pas raisonnable, dit-il. Mais 
la rareté et le plaisir de conduire une telle voiture n'ont pas de 
prix. "</TEXT>
<TEXT>
 Tous les collectionneurs de VHC ne sont pourtant pas des passionnés 
de pilotage. " A chacun son métier ", affirme Robert Sarrailh, un 
fabricant d'ascenseurs qui a découvert " par hasard " ces voitures 
anciennes à Monthléry, en 1986, et a constitué depuis l'équipe ATS, 
qui participe régulièrement à ces compétitions. " Je suis d'abord 
attiré par l'esthétique et par l'histoire des gens qui ont conçu ces 
voitures ", affirme-t-il. Après avoir fait l'achat d'une traction 
Citroën, il a eu, en 1989, un véritable coup de foudre pour le 
roadster Cobra 289 construit par l'Américain Carroll Shelby.</TEXT>
<TEXT>
  Texan portant fièrement son chapeau de cow-boy, Carroll Shelby 
avait exercé bien des métiers, dont celui d'éleveur, avant de devenir 
pilote, notamment pour Aston Martin. Après une saison en formule 1 et 
une victoire aux 24 Heures du Mans en 1959, associé avec Roy 
Salvadori sur la DBR1, il avait dû renoncer au pilotage pour une 
angine de poitrine. Dès 1961, il avait transféré sa passion sur le 
projet Cobra, avec l'ambition de défier Ferrari dans le championnat 
du monde des voitures de grand tourisme (GT). Homologuée fin 1962, la 
première Cobra n'était pas seulement une exceptionnelle réussite 
esthétique dégageant une formidable impression de puissance. Son 
moteur Ford V 8 de 4 727 cm³ développant 380 ch la dotait 
d'accélérations fulgurantes avec un couple titanesque.</TEXT>
<TEXT>
 Dès 1963, la Cobra 289 était devenue la grande rivale du coupé 
Ferrari 250 GTO, mais les turbulences provoquées par le pare-brise du 
roadster étaient trop pénalisantes à très grande vitesse, comme dans 
la ligne droite des Hunaudières au Mans. Profitant d'un châssis 
accidenté, Pete Brock, directeur du projet Cobra, a conçu un coupé 
plus aérodynamique avec un avant effilé, un toit plat et un arrière 
tronqué surmonté d'un becquet. Le nouveau coupé débutait à Daytona le 
16 février. Le 21 juin, il remportait les 24 Heures du Mans en GT 
après avoir atteint 307 km/h dans les Hunaudières. L'année suivante, 
les coupés Daytona ont gagné six des treize épreuves du championnat 
du monde et détrôné Ferrari. La saga des Cobra sera interrompue par 
Henry Ford. Déçu de voir ses nouvelles GT 40 dominées par les Cobra 
et impressionné par la réussite de Carroll Shelby, le géant de 
l'industrie automobile américaine confiera à ce dernier un programme 
de compétition couronné par les triomphes de 1966 et 1967 au Mans.</TEXT>
<TEXT>
 " Comme Enzo Ferrari, Carroll Shelby n'a pas de diplôme d'ingénieur. 
C'est un autodidacte qui possède la qualité première d'un 
entrepreneur : celle de savoir choisir pour chaque poste des gens 
qualifiés et, surtout, motivés pour développer ensemble un projet et 
le faire aboutir ", estime Robert Sarrailh, qui ne cache pas son 
intérêt pour cet Américain dont il aimerait poursuivre l'oeuvre. A 
défaut de pouvoir racheter l'un des six coupés Cobra Daytona qui ont 
été construits, il a obtenu de Carroll Shelby l'agrément pour la 
reconstruction d'une petite série à partir de châssis originaux de 
roadsters dûment enregistrés au Shelby American World Registery.</TEXT>
<TEXT>
 Supervisée par Pete Brock et réalisée par deux ouvriers manceaux, le 
septième " authentique " coupé Cobra Daytona a nécessité quelque 
trois mille cinq cents heures de travail. Piloté par Maurice 
Trintignant qui renouait avec ce coupé trente ans plus tard, il a 
fait ses premiers tours de roues le 9 février sur l'ancien circuit de 
Reims avant de participer au Tour de France auto et au Grand Prix de 
l'âge d'or. Le constructeur américain n'ayant pas réclamé de droits, 
Robert Sarrailh a choisi de faire don de 4 % du prix de vente de 
chaque coupé reconstruit (1 100 000francs hors taxes) à la Fondation 
Carroll Shelby pour le coeur. La première somme versée a permis à un 
jeune Mexicain de bénéficier d'une transplantation. L'intérêt pour 
les VHC naît souvent d'un coup de coeur .&lt;
</TEXT>
</DOC>
