<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047228</DOCID>
<ACCOUNT>429037</ACCOUNT>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1241</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION</SUBJECTS>
<NOTE>Paolo Petrini, 9, rue d'Argenteuil 75001 Paris. Tél. : 42-60-56-22. Fermé samedi midi et dimanche. A la carte, 350 F. Nouvelle adresse début janvier : 6, rue du Débarcadère, 75017 Paris. Tél. : 45-74-25-95.   L'Invito, Association pour la diffusion de la gastronomie italienne, 4, rue de la Vrillière 75001 Paris. Tél. : 42-61-07-13.doc avec un dessin de desclozeaux
</NOTE>
<NUM1>951227-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>QUELIN JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE QUELIN </SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - GOUTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Italia Nostra&gt; Retour aux fourneaux des origines chez certains         Italiens de Paris&gt;</TITLE>
<TEXT> LA CUISINE ITALIENNE a toujours rafraîchi l'âme des Français. On se porte généralement vers ses tables quand on a un bref bout de bonheur à 
exploiter ou un coup de cafard à faire passer. Oratoires à prières courtes. Une très 
sérieuse petite valeur refuge. En tout cas, un moment toujours de choix pour ceux qui s'y 
connaissent, les arpenteurs de Toscane, les dévôts du Frioul, les Vénètes plus que 
Vénètes. Alors là, comme ils la ramènent leur fraise, les voyageurs. Des conseils 
formidables, des injonctions presque. Goûtez-moi de ceci, prenez absolument de cela, évitez 
ceci, je vous recommande cela. Des amis, des guides, des pères.</TEXT>
<TEXT>
  Les cuistots de la Péninsule ont su formidablement faire leur beurre de cette 
#sentimentalité mandolinée que leur réservaient leurs cousins gallo-romains, résolument 
non xénophobes quand il s'agissait de déjeuner ou de dîner outre-alpin. Pour eux qui 
n'avaient que les maigrichonnes ressources de leurs terroirs à proposer, ils n'allaient pas 
se plaindre des élans incontrôlés d'un peuple aux chefs jugés interplanétairement comme 
des proches du saint Pierre gastronome. C'était plutôt une aubaine, cette bonne volonté 
que mettaient leurs redoutables anciens vaincus à les honorer de leur sympathie.</TEXT>
<TEXT>
  On sait que l'unité de la table ne s'est jamais faite en Italie et que les régions restent 
toute puissante dans le maintien des particularités qui délimitent leurs territoires. On sait 
aussi que, se satisfaisant de plats sobres, d'élévation gourmande modeste, nos voisins 
n'ont jamais souhaité porter leur propos plus haut que là où les avait déjà très 
confortablement installés le classement des grands esthètes historiques qui, avec les 
magiciens chinois et les princes français, les plaçaient dans la botte des cuisiniers un peu 
fréquentables. Reste que leur transhumance vers des terres plus riches ne pouvait 
forcément que nuire au maintien de l'authenticité de leurs gestes et finalement raccourcir à 
l'extrême le trop léger fonds de commerce qu'ils emportaient avec eux dans l'espoir de 
faire fortune ailleurs. Comme des comédiens-saltimbanques, ils allaient poser leurs 
tréteaux et composer avec un public ravi de son propre ravissement, et subir ses caprices 
en prenant garde de ménager ses applaudissements.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus cuites les pâtes, moins al dente ? D'accord. Trop d'huile dans les lasagnes à 
la Ferrare ? Entendu. Moins salés les anchois ? Certainement. Ils cédaient à tout. Ces 
sucrés de Français ne comprendraient jamais rien aux rudes disciplines qui régissaient le 
damier de leur culture de bouche : on leur servirait une tambouille italo-passe-partout qui 
sûrement ferait l'affaire. Et elle fait l'affaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉHABILITATION</TEXT>
<TEXT>
  Depuis une petite dizaine d'années pourtant, ils sont quelques-uns de ces Italiens de Paris 
ville, rappelons-le, jumelée pour le meilleur et pour le pire, mais en exclusivité et à vie, à 
Rome à tenter de faire savoir que leur cuisine ne se résume pas seulement à des escalopes 
milanaises de bas empire ou à des scampi internationalement fritti. Travail immense que 
celui de contrebattre une hérésie qui fait le bonheur et la joie de tous. Risqué même, 
presque indélicat. C'est un Toscan qui mène le combat, un ancien de chez Barrilla, 
marchand de pâtes ; un gars tout franc avec moustaches et accent réduit au plus juste, qui 
s'est courageusement lancé dans le pallio de la restauration transalpine de la capitale. Pas 
vraiment de formation de cuisinier, mais de la mémoire et un coeur gros comme ça pour 
mener cette campagne de réhabilitation qui pouvait facilement faire long feu, si les 
Parisiens, malins et curieux, n'avaient assez rapidement compris jusqu'où le bonhomme 
voulait les entraîner.</TEXT>
<TEXT>
  On allait remiser toutes les arlequinades que les premiers colons et leur descendance 
avaient mises en honneur sur la place pour installer un retour au pur et au dur, au vrai de 
vrai. A l'Italie lavée de toutes les vilenies qu'on lui avait administrées.</TEXT>
<TEXT>
  A cela près que l'on était dans la capitale, solide tabernacle gourmand, et que l'on devrait 
tenir compte du style allégé des nouveaux palais français. En évitant de s'embarquer dans 
le désastre de certains jeunes et brillants chefs italiens, flagornés, dans leur pays, par le 
Michelin et ratatouillant sur les cimes de l'absurde à vouloir prendre Robuchon pour 
maître et la Péninsule pour la patrie de Brillat-Savarin. Non, tout cela serait ajusté au plus 
près des grandes recettes ancestrales, celles que là-bas les femmes suivent depuis toujours 
dans le respect que réclament le repas et l'infaillible devoir qui est le leur quand il s'agit de 
nourrir la famille. Cette chaleureuse détermination ne laissait à Paolo Petrini que peu 
d'espaces où s'égarer. Sa carte résonne de peu négociables senatus consultes, ces 
décisions du Sénat romain ayant force de loi. On lit : rougets poêlés aux oignons rouges ; 
langoustines sautées aux cèpes et haricots blancs ; spaghetti, palourdes, tomates, ail, persil 
; soupe de cèpes, pain et courge. Ainsi et pas autrement. O sancta simplicitas. L'Italie sur 
ses fourneaux baptismaux. Rien à contester. Ce n'est pas vraiment donné, mais hautement 
respectable. Il suffirait seulement d'apprendre à devenir un peu plus italien. Une question 
de temps.</TEXT>
<TEXT>
  Leda Vigliardi Paravia, qui veille sur le département gastronomique de l'Institut culturel 
de son pays à Paris, tient Petrini pour l'homme de la situation. Tout lui convient, tout lui 
plaît. La dame sait de quoi elle parle, dirigeant elle-même une très smart école de cuisine 
où les amateurs viennent, tard le soir, rue de la Vrillière, percer les mystères de l'Italie 
profonde et les dévorer entre eux avec des mines de conspirateurs tout ce qu'il y a de plus 
ébahis.</TEXT>
</DOC>
