<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002163-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002163-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328668</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRANSTROM CHARLOTTE</PEOPLE>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>BOUQUET CAROLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-06</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>HEYMANN DANIELE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; LA CRITIQUE DES FILMS NOUVEAUX&gt; D'UNE FEMME A L'AUTRE&gt; DE CHARLOTTE Brandstrom</TITLE>
<TIO1>D UNE FEMME A L AUTRE</TIO1>
<TEXT>Charlotte Branstrom, jeune réalisatrice franco-suédoise, a beaucoup d'ambition. Elle voudrait avoir l'humour anglais et réussir (de temps 
en temps) à enlaidir Carole Bouquet. A l'impossible nulle n'est 
tenue. Son film, malgré quelques répliques électriques qui zèbrent le 
dialogue tels des éclairs bien venus, est une comédie, certes, mais 
qui n'a de britannique que son décor (Londres) et l'un de ses 
interprètes principaux, l'excellent Jonathan Pryce (un sosie de Brice 
Lalonde). </TEXT>
<TEXT>
  Cet heureux homme est l'époux de Carole Bouquet dont l'accent 
français a un charme flagrant. Il est aussi auteur de best-sellers 
d'une bonne tenue littéraire. Mais une panne d'inspiration le 
transforme en abominable ronchon atrabilaire. D'autant que Carole 
Bouquet, non contente de lui mitonner d'exquis currys (et malgré 
Charlotte Brandstrm qui la décoiffe, la photographie sans maquillage 
et sous des angles peu flatteurs pour nous avertir qu'il s'agit d'une 
grande fille toute simple), écrit elle aussi, avec une facilité 
exaspérante.</TEXT>
<TEXT>
  Entre alors dans la danse un éditeur italo-américain dragueur et 
parvenu, que joue avec une consternante exagération le rarement 
désopilant Christopher Walken. Entre le mari, la femme et l'éditeur, 
il y aura beaucoup de chassés-croisés romanesques, dans tous les sens 
du terme, plus une bizarre escapade à Malaga où il devait faire très 
froid (si l'on en croit les flots de buée qu'exhalent les comédiens), 
avant que tout rentre dans l'ordre. Tout cela ne porte pas à 
conséquence. Reste que Carole Bouquet ne se contente pas d'être 
superbe (quand même), elle est vive, drôle, dévouée à un rôle et à un 
film qui ne la méritent pas tout à fait.           
</TEXT>
</DOC>
