<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000860-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000860-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319534</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01071358</FAB>
<SUBJECTS>INTEMPERIE,INONDATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>Les intempéries en France&gt; Neige, pluies et vent perturbent une grande partie du pays</TITLE>
<TEXT>La France n'est pas sortie de la zone de turbulences qu'elle traverse, comme une grande partie de l'Europe, depuis le début de 
l'hiver. Aux pluies à répétition qui balaient le pays de la façade 
atlantique jusqu'aux frontières de l'Est, s'ajoutent la neige en 
montagne _ et aussi en plaine _ et le vent sur le littoral 
méditerranéen. Dans le port de Cassis (Bouches-du-Rhône), jeudi 6 
janvier, le vent soufflant en tempête a fait couler plusieurs bateaux 
de pêche et de plaisance. Et il a fallu fermer à la navigation les 
ports de Martigues-Lavéra et de Fos-sur-Mer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Alpes du Sud, la neige est tombée en abondance, jeudi 6 
janvier, coupant routes et lignes électriques. Une quinzaine de 
communes ont été privées d'électricité dans l'arrière-pays niçois 
après la chute de lignes à moyenne tension. La route de la station 
d'Isola 2 000 (Alpes-Maritimes) a été fermée à la circulation jeudi, 
ainsi que le col de Vars (Alpes-de-Haute-Provence). De même, l'accès 
à l'autoroute 51 a été interdit en raison d'inondations provoquées 
par la Durance.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 7 janvier, la circulation des trains a été paralysée dans 
le sillon rhodanien à la suite des chutes de neige sur la région 
lyonnaise et des inondations à Orange. Tout trafic a été interrompu 
entre Lyon et Saint-Etienne, la couche de neige atteignant parfois 30 
centimètres, et les trains en provenance de Paris ou de Marseille ont 
été bloqués à Lyon ou Orange. Les cours d'eau de la Drôme et du 
Vaucluse ont de nouveau atteint leur cote d'alerte, en particulier 
l'Ouvèze, qui baigne Vaison-la-Romaine et Bédarrides, déjà victimes 
des inondations de l'automne. A son tour, le Rhône monte et les 
villes de Valence, Avignon et Arles sont en alerte.</TEXT>
<TEXT>
  La circulation ferroviaire est également interrompue depuis le 6 
janvier à Poitiers, où les eaux du Clain ont envahi la gare SNCF. La 
région Poitou-Charentes connaît une montée des eaux générale. La 
ville de Saintes (Charente-Maritime) est inondée depuis le 4 janvier, 
et l'on craint le retour de l'inondation centennale de 1982. A 
Cognac, des chais ont les pieds dans l'eau. Dans les Deux-Sèvres, les 
villes de Niort et Saint-Maixent sont menacées. Une quarantaine de 
personnes ont été évacuées le 6 janvier.</TEXT>
<TEXT>
  En région parisienne, la Seine et l'Oise sont remontées jeudi. Cinq 
écoles du Val-d'Oise restent fermées. Les communes d'Herblay, La 
Frette, Persan et L'Isle-Adam ont des chaussées impraticables en 
raison des crues. Après une semaine de décrue, l'Aisne est remontée 
et menace à nouveau Soissons.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux Ardennes, déjà durement touchées les derniers jours de 
1993, elles suivent avec inquiétude la remontée de la Meuse. Les 
villes de Givet, Charleville-Mézières et Sedan ont été mises à 
nouveau en état d'alerte, alors même que beaucoup d'habitants vivent 
encore dans l'humidité et le moisi.</TEXT>
<TEXT>
  Les services météorologiques ne se montrent guère optimistes pour 
les jours à venir. Toutefois, la baisse annoncée des températures 
pourrait stopper la fonte des neiges et donc stabiliser les rivières 
descendant des montagnes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
