<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039698</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039698</DOCID>
<ACCOUNT>419631</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1922</FAB>
<SUBJECTS>DELIT D'INITIES,RECOURS,VERDICT</SUBJECTS>
<NUM1>951028-2-011-31</NUM1>
<NAMES>PECHINEY,BOUBLIL ALAIN,TRIANGLE INDUSTRIES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Pour l'avocat de l'ancien directeur de cabinet de Pierre Bérégovoy, il s'agit d'une " erreur judiciaire "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REJET DU POURVOI LE 26 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>MM. Boublil et Traboulsi restent en prison après le rejet de leur pourvoi dans l'affaire Pechiney</TITLE>
<TEXT> LES DEUX principaux protagonistes condamnés pour délit d'initié dans l'affaire Pechiney, Alain Boublil et Samir Traboulsi, vont purger la peine d'un 
an de prison ferme prononcée le 6 juillet 1994 par la cour d'appel de Paris. Les pourvois 
formés par l'ancien directeur de cabinet de Pierre Bérégovoy au ministère de l'économie et 
des finances et par le financier libanais résidant en France ont été rejetés jeudi 26 octobre, 
par la chambre criminelle de la Cour de cassation présidée par Christian Le Gunehec. Les 
deux hommes, qui s'étaient constitués prisonniers à la veille de l'audience du 23 octobre 
examinant leur pourvoi, comme la loi les y oblige, seront ainsi les seules personnes 
écrouées dans ce dossier politico-financier qui fut sans doute le plus sensible de la 
présidence de François Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
 La Cour a toutefois accepté le pourvoi d'un autre homme d'affaires libanais, Charbel 
Ghanem, en raison d'une " erreur " manifeste de rédaction dans l'arrêt rendu le 6 juillet 
1994 par la cour d'appel de Paris, qui l'avait condamné à dix-huit mois de prison dont six 
mois ferme. M. Ghanem sera de nouveau jugé devant la cour d'appel de Paris. Soulignant 
l'appréciation " souveraine " de la cour d'appel, la chambre criminelle a suivi les 
réquisitions de l'avocat général qui, lundi 23 octobre, avait demandé cette " cassation 
partielle " de l'arrêt rendu en juillet 1994 (Le Monde du 25 octobre).</TEXT>
<TEXT>
 En rejetant les pourvois déposés par MM. Boublil et Traboulsi, ainsi que par Robert 
Reiplinger, un associé du financier socialiste Max Théret, condamné à une peine de quinze 
mois de prison avec sursis et à 22 millions de francs d'amende, la chambre criminelle a jugé 
que " la cour d'appel, qui a répondu sans insuffisance aux articulations essentielles des 
conclusions dont elle était saisie, a justifié sa décision sans encourir la censure ". Elle a 
considéré que " le délit d'initié est caractérisé à l'égard de toute personne qui, disposant à 
l'occasion de l'exercice de sa profession ou de ses fonctions d'informations privilégiées sur 
les perspectives d'évolution d'une valeur mobilière, permet sciemment à des tiers de 
réaliser des opérations sur le marché avant que le public ait connaissance de ces 
informations, sans qu'il soit nécessaire qu'elle connaisse l'identité des opérateurs ni les 
modalités des opérations réalisées ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
AU BÉNÉFICE DU DOUTE</TEXT>
<TEXT>
  Sept ans après son déclenchement, l'affaire Pechiney est ainsi judiciairement close, 
vraisemblablement sans avoir livré tous ses secrets, et sans présager d'une éventuelle 
saisine de la Cour européenne des droits de l'homme. Elle avait mis en scène plusieurs 
proches du pouvoir socialiste mêlés à des délits d'initié commis par des spéculateurs, à la 
fin de l'année 1988, à l'occasion de l'achat de la société américaine Triangle par le groupe 
nationalisé Pechiney. Renseignés sur les tractations en cours, dont l'aboutissement 
supposait l'accord du gouvernement, ils purent acheter autour de 10 dollars pièce des titres 
de Triangle avant de les revendre, une fois l'accord rendu public, 55 dollars sur le marché 
hors cote de New-York. Les plus-values réalisées atteignaient au total 48 millions de 
francs. Les autorités américaines avaient saisi la Commission des opérations de bourse 
(COB), en France, et une information judiciaire avait été confiée au juge d'instruction 
parisien Edith Boizette. Informé des négociations en cours, comme directeur de cabinet du 
ministre des finances, Alain Boublil avait alors été poursuivi pour délit d'initié. Il était 
notamment soupçonné d'avoir renseigné l'un des spéculateurs, Roger-Patrice Pelat, un ami 
intime du président Mitterrand décédé en mars 1989.</TEXT>
<TEXT>
 Au bénéfice du doute, M. Boublil avait cependant été relaxé en première instance, le 29 
septembre 1993, par le tribunal correctionnel de Paris. Les preuves retenues contre lui 
paraissaient alors insuffisantes, aucun enrichissement personnel n'ayant pu être établi. Sur 
la base du même dossier d'instruction, la cour d'appel avait abouti à des conclusions 
opposées, jugeant que " seul " M. Boublil était " en mesure de connaître la substance de 
l'accord en vue " et qu'il avait informé Roger-Patrice Pelat " dans le seul but de lui 
permettre de réaliser des opérations sur le marché ". En le condamnant à deux ans de 
prison ferme, dont un an avec sursis, la cour d'appel avait aussi estimé que le directeur de 
cabinet de Pierre Bérégovoy avait fait " montre de complaisance coupable envers Samir 
Traboulsi ". Conseiller de la société Triangle lors des négociations avec Pechiney, M. 
Traboulsi, condamné à deux ans de prison dont un an avec sursis et à 20 millions de francs 
d'amende, avait été jugé coupable d'avoir " sciemment " transmis l'information à son 
compatriote Charbel Ghanem, condamné à dix-huit mois de prison, dont six mois ferme, et 
à 5 millions de francs d'amende.</TEXT>
<TEXT>
 Avocat de M. Boublil en première instance, Me Jean-Michel Darrois a estimé que son 
client était victime d'une " erreur judiciaire ". Rappelant que MM. Boublil, Traboulsi et 
Bérégovoy étaient informés des négociations autour des titres Triangle, et que tous 
connaissaient M. Pelat, il s'est intecrrogé : " Est-ce l'un des trois qui a parlé, était-ce 
Harris Puisais [un collaborateur intime de Pierre Bérégovoy aujourd'hui décédé] ou 
quelqu'un d'autre ? " Me Darrois envisage de saisir la Cour européenne des droits de 
l'homme.</TEXT>
</DOC>
