<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000795-19940808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000795-19940808</DOCID>
<ACCOUNT>347367</ACCOUNT>
<PEOPLE>SANTELLI CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940808</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NAMES>MOREAU JEANNE,MARCON ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; TELEFILM&gt; Ennemonde&gt; Ciné Cinémas, 14 h 30.</TITLE>
<TIO1>ENNEMONDE</TIO1>
<TEXT>Avant la diffusion de la série "l'Ami Giono" par Antenne 2, Claude Santelli, réalisateur d'Ennemonde, déclarait dans "le Monde 
Radio-Télévision" daté 6-7 mai 1990: "Giono raconte une histoire de 
paysans provençaux. Mais en fait il s'agit d'une tragédie antique. 
L'histoire? C'est celle d'une paysanne de Haute-Provence _ j'ai eu la 
chance d'avoir Jeanne Moreau pour interpréter Ennemonde _, qui vit 
dans une solitude extrême et devient criminelle par amour.</TEXT>
<TEXT>
  " Giono avait vu le procès Dominici, compris ce monde de paysans 
qui, dans cette solitude, arrivent à ignorer le bien et le mal. Il y 
a cette première phrase d'Ennemonde... "A partir d'une certaine 
altitude, le christianisme n'existe pas, le péché n'existe pas. 
Là-haut, on fait son destin à la main"... </TEXT>
<TEXT>
  " Si vous restez à l'anecdote, passionnante, si vous ne comprenez 
pas que les personnages sont des dieux, qu'Ennemonde c'est Médée, il 
manque une dimension. Cette dimension, qui est le regard de Giono, 
son regard divin, la foi de Giono sur ses personnages.</TEXT>
<TEXT>
  " Il s'agit donc de montrer une humanité à la fois primitive et 
proche des dieux. J'ai mis la voix de Giono en off, présence qui met 
brusquement les choses en perspective. On ne peut pas rester non plus 
au ras du sol, du point de vue cinématographique. A la fin du film, 
la caméra prend son envol. Je crois qu'on n'a pas le droit de toucher 
à Giono si on n'ajoute pas ce "plus" d'imagination par rapport aux 
faits qu'il a l'air de décrire." &lt;
</TEXT>
</DOC>
