<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030660</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030660</DOCID>
<ACCOUNT>407890</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1911</FAB>
<SUBJECTS>ACCIDENT DE CIRCULATION,BILAN</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et un graphique intitulé "LES MORTS SUR LA ROUTE EN EUROPE".</NOTE>
<NUM1>950816-2-006-31</NUM1>
<NAMES>LEDRU MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<SOT1>Soixante et une personnes tuées durant les trois premiers jours de la pause de l'Assomption : malgré un durcissement de la réglementation, les comportements des conducteurs évoluent peu et font de notre pays l'un des plus dangereux du continent</SOT1>
<SYF1>SECURITE ROUTIERE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIER BILAN APRES LE LONG WEEK END DU 15 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les routes françaises sont encore parmi les plus meurtrières d'Europe</TITLE>
<TEXT> UN CONDUCTEUR qui s'endort au volant, et ce sont trois morts, samedi 12 août, à Luze (Haute-Saône) ; et quatre tués et quatre blessés graves 
lundi 14 août, près de Captieux, au sud de la Gironde. Ce même lundi, une collision en 
Haute-Loire, entre un camion-citerne et une voiture qui tentait d'en doubler une autre, 
ajoutait deux tués à la liste, qui n'étonne plus, des victimes des week-ends de très forte 
circulation.</TEXT>
<TEXT>
  Au même titre que le fameux " chassé-croisé " de vacanciers fin juillet-début août, tout 
comme l'Ascension, la Pentecôte ou la Toussaint, le week-end du 15 août figure en bonne 
place parmi les hécatombes routières annuelles. Se croisent alors sur les routes les 
derniers vacanciers sur le départ, les malheureux qui reviennent, et tous ceux qui profitent 
d'une fin de semaine prolongée pour filer, particulièrement vers le littoral normand ou 
breton. La Sécurité routière a averti, la télévision a mis en garde, on dressera bientôt de 
lourds bilans. Déjà, pour les seules journées de vendredi, samedi et dimanche, la 
gendarmerie a recensé 526 accidents, 61 tués et 854 blessés. Sinistre décompte auquel 
s'ajouteront les huit décès (estimation) constatés lundi, et les victimes que ne manquera 
pas de faire la journée routière du mardi 15 août, encore classée orange dans le sens des 
retours vers l'Ile-de-France.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IDÉES REÇUES</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, le carnage routier ne se limite pas aux fins de semaine de grande circulation. 
Allant à l'encontre de bien des idées reçues, la gendarmerie indique ainsi avoir recensé 
moins de décès vendredi 11 août (20 tués) ou dimanche 13 août (10 tués) que n'importe 
quel autre jour de l'année. En moyenne, la route tue en effet quotidiennement entre 23 et 
24 personnes. Durant l'année 1994, ce sont 8 600 personnes qui ont ainsi disparu. " Ces 
week-ends très denses sont relativement plus sûrs que le reste de l'année, même si le 
nombre d'accidents demeure effroyable pour un pays comme la France, souligne Michel 
Ledru, de la Sécurité routière. Alors que le trafic est deux ou trois fois supérieur à la 
normale, le nombre de victimes ne double pas, car la circulation n'est pas la même : on 
roule moins en ville, davantage sur autoroute, et moins vite que d'habitude du fait des 
embouteillages. "</TEXT>
<TEXT>
  " Dans ces circonstances, les Français respectent davantage le code de la route ; ils sont 
plus vigilants car les conseils de prévention ont été nombreux, et ils s'attendent à des 
difficultés ", confirme le commandant Arnould, au Centre national d'information routière 
(CNIR). L'an passé, la journée la plus meurtrière a causé 44 décès, près du double d'un 
jour ordinaire. C'était le 28 mai.</TEXT>
<TEXT>
  L'hécatombe, médiatisée à certaines dates, est en fait quotidienne et régulière. Alors que, 
depuis 1990, la réglementation s'est faite beaucoup plus rigoureuse vitesse limitée à 50 
km/h en ville, ceinture à l'arrière, contrôle technique, permis à points, baisse du seuil limite 
d'alcoolémie , le comportement du conducteur n'évolue que très lentement. Certes, " en 
1972, on comptait 16 600 tués avec deux fois moins de trafic ", certes " l'insécurité a 
baissé de 25 % en cinq ans ", rappelle Michel Ledru, qui note un " progrès continu ". Mais 
il ajoute : " Cela ne s'est pas encore vraiment traduit au niveau des comportements... Il va 
falloir continuer à informer les conducteurs. En Grande-Bretagne, on déplore moitié moins 
de tués pour une population sensiblement similaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Aucun progrès n'a par exemple été enregistré cette année par rapport aux trois mêmes 
jours du week-end de l'Assomption en 1994. Le nombre d'accidents, similaire (527 en 1994 
contre 526 cette année), démontre une belle constance dans les conduites dangereuses. De 
la fin de l'été 1994 jusqu'au printemps 1995, l'on a même noté une nouvelle dégradation du 
comportement des automobilistes (Le Monde du 17 juin 1995), à laquelle l'amnistie 
présidentielle et l'abandon du projet de délit de très grande vitesse n'étaient pas étrangers. 
On a ainsi compté, au cours du premier trimestre 1995, cent morts de plus que l'année 
précédente.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE DANGER, C'EST LES AUTRES "</TEXT>
<TEXT>
 Trois " caractéristiques françaises ", selon la Sécurité routière, s'opposent à une baisse 
durable du nombre d'accidents. L'alcool, en tout premier lieu. " 40 % des accidents mortels 
lui sont liés, contre 20 % en Grande-Bretagne. La France fait partie des pays européens 
où l'on relève le plus grand nombre d'accidents liés à la boisson. " La vitesse, ensuite, 
puisque " la culture automobile est encore très liée à la puissance, l'agressivité, même si 
progresse l'idée de voiture-confort. Les industriels japonais exportent vers les Etats-Unis 
et l'Allemagne des voitures dotées de boîtes automatiques et d'air conditionné, vers la 
France des 16 soupapes au moteur puissant... ". L'excès de confiance, enfin. " Un 
comportement typiquement latin. Le conducteur se dit : ``Je peux rouler 700 kilomètres 
sans m'arrêter, je ne suis jamais fatigué.`` Dans les sondages, 75 % des personnes 
interrogées pensent que le danger, c'est les autres ".</TEXT>
<TEXT>
  A cette " culture " automobile, il convient sans doute d'ajouter les distances, longues, " 
qui font que lorsqu'on descend du nord vers la côte, une fois par an, il arrive de 
s'endormir... ", remarque-t-on au Centre national d'information routière ainsi que la forte 
circulation de poids lourds. Les conditions de travail des chauffeurs routiers, leur conduite, 
parfois dangereuse, sont régulièrement mises en cause et apparaissent comme une source 
trop fréquente d'accidents.</TEXT>
</DOC>
