<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004135</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004135</DOCID>
<ACCOUNT>371644</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1403</FAB>
<SUBJECTS>CHATEAU,ESPACE VERT,PATRIMOINE CULTUREL,INSTANCE,HISTORIQUE,SENAT,ASSEMBLEE NATIONALE,MONUMENT HISTORIQUE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NUM1>950201-27</NUM1>
<NAMES>VERSAILLES,GRAND VERSAILLES,MINISTERE DE LA DEFENSE,MINISTERE DE L'AGRICULTURE,MINISTERE DE L'ENSEIGNEMENT SUPERIEUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX&gt;
</SIP1>
<SOT1>Après la Révolution, le parc fut privatisé ou alloué à divers ministères</SOT1>
<SU21>QUATRE MINISTERES VONT FAIRE RENAITRE LE GRAND VERSAILLES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les " héritiers " de Louis XIV  s'étaient partagé le domaine royal</TITLE>
<TEXT> LE DOMAINE de Versailles était énorme sous l'Ancien Régime puisqu'il englobait les grandes forêts domaniales de Saint-Germain-en-Laye et de 
Marly, les bois de Satory et une bonne partie de l'agglomération même de Versailles, 
notamment par le biais des bâtiments publics (ministères, casernes) et des dépendances du 
palais (les communs et les écuries, en particulier la Grande et la Petite Ecurie de part et 
d'autre de la place d'Armes). A la Révolution, le domaine fut démembré sans plan 
préconçu. Certaines parcelles furent loties par des promoteurs privés (comme le quartier 
de l'Ermitage, gagné sur le parc), d'autres échurent à des administrations diverses l'armée 
recevant la part du lion. L'affectation des écuries reflète cette confusion. Dans la petite, on 
trouve les ateliers de restauration des musées de France et du château de Versailles, les 
dépôts des moulages de l'Ecole nationale des beaux-arts et une école d'architecture. Dans 
la grande, le quartier général de la 2 division blindée cohabite avec un dépôt des archives 
départementales, la bibliothèque centrale de prêt (dépendant de la Bibliothèque nationale 
de France) et le service des travaux du ministère de la culture.</TEXT>
<TEXT>
  Le domaine national de Versailles stricto sensu se compose du petit parc (74 hectares), 
c'est-à-dire des parterres et des bosquets, et du grand parc (738 hectares), qui comprend 
lui-même les parcs du Trianon (91 hectares). Ces 812 hectares sont clos d'un mur de 42 
kilomètres de long. Hors murs, de l'autre côté de la nationale 10, la pièce d'eau des Suisses 
(33 hectares) est rattachée au domaine.</TEXT>
<TEXT>
 Ministère de la défense. Ses biens sont nombreux. Le camp des Mortemets (56 hectares) 
planté de baraquements provisoires et d'un stand de tir ; le camp des Matelots (70 
hectares) sur lequel sont construits d'affreux bâtiments servant au 5 régiment du génie ; la 
caserne de gendarmerie de Chevreloup (désaffectée) près de Rocquencourt ; l'hôpital 
militaire Larrey (environ 12 000 mètres carrés), en face de l'aile nord du château, installé 
depuis 1834 à l'emplacement des Grands Communs construits par Jules Hardouin Mansart 
il sera abandonné par l'armée à la fin de cette année. La propriété de l'ancienne 
gendarmerie de Chevreloup a déjà été transférée au ministère de la culture, moyennant 
finances.</TEXT>
<TEXT>
  Ministère de l'agriculture. Les 80 hectares expérimentaux de l'INRA (Institut national de 
la recherche agronomique) mordent sur le grand parc et occupent des terrains de l'autre 
côté de la nationale 10 à proximité du camp des Matelots.</TEXT>
<TEXT>
  Le Potager du roy (13 hectares) est géré par l'Ecole du paysage de Versailles (l'école 
d'horticulture ayant été délocalisée à Angers) comme le parc Balbi (5 hectares) voisin, 
aménagé par le comte de Provence, frère de Louis XVI, à la veille de 1789.</TEXT>
<TEXT>
  Ministère de l'enseignement supérieur. L'énorme et splendide arboretum (205 hectares), 
planté d'espèces rares, est confié au Muséum d'histoire naturelle. Certaines parties de ce 
parc sont ouvertes à la visite.</TEXT>
<TEXT>
  Parlement. Dans l'aile nord du château se trouve l'hémicycle du Congrès où se réunissent 
l'Assemblée nationale et le Sénat pour des sessions extraordinaires (modification de la 
Constitution). Après une longue vacance entre 1958 et 1990, le Congrès s'est réuni trois 
fois depuis le début de la décennie. Outre l'hémicycle et ses annexes directes, le Sénat et 
l'Assemblée nationale disposent dans l'aile sud d'espaces importants dévolus à des 
logements de fonction (pour les questeurs et les présidents), à des bureaux, mais aussi à 
des locaux d'archives, voire des dépôts de meubles. Le président de l'Assemblée nationale, 
Philippe Séguin, veut transformer l'hémicycle et ses abords en une " exposition 
#permanente de l'institution parlementaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Concessionnaires privés. Deux sociétés privées se partagent la ferme de Gally, au bout 
du Grand Canal. L'une, société civile, à l'intérieur de l'enceinte du parc est une pure 
exploitation agricole. L'autre, à l'extérieur, société commerciale, vend des fleurs et des 
produits biologiques. A l'intérieur des murs, entre les Trianons et la porte de la Reine, la 
plaine aux Crapeaux (48 hectares) est concédée à une société anonyme sous tutelle du 
ministère de l'agriculture, la Sopexa, destinée à promouvoir les produits de l'agriculture 
française. La plaine aux Crapeaux est leur vitrine.</TEXT>
</DOC>
