<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040243</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040243</DOCID>
<ACCOUNT>420336</ACCOUNT>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/0903</FAB>
<SUBJECTS>PARTENAIRES SOCIAUX,PATRONAT,SYNDICAT,ACCORD,AMENAGEMENT DU TEMPS,TRAVAIL A TEMPS PARTIEL</SUBJECTS>
<NUM1>951102-2-005-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU21>Le patronat et quatre syndicats se mettent d'accord sur le temps de travail</SU21>
<SYF1>TRAVAIL,DUREE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les difficiles négociations dans les branches</TITLE>
<TEXT> EN CONFIANT aux branches le soin de négocier l'annualisation du temps de travail, les partenaires sociaux ont pris un pari risqué. A la fin 
des années 80, les " accords de méthode " que patronat et syndicats avaient conclu au 
niveau interprofessionnel en renvoyant à des accords de branche n'avaient été suivis 
d'aucun effet. Il est vrai qu'aucune date butoir n'avait alors été fixée. Autre signe que ce 
niveau de négociation n'est pas toujours le plus efficace : l'échec in extremis, en décembre 
dernier, des négociations sur le temps de travail dans les banques, pour cause de blocage 
syndical, mais aussi de concurrence entre banques.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la loi quinquennale sur l'emploi, qui permet depuis février 1994 d'annualiser le 
temps de travail tout en réduisant la durée moyenne de celui-ci, trois branches seulement 
ont conclu un accord sur ce thème : le négoce et l'industrie des produits du sol, où l'horaire 
hebdomadaire moyen a été réduit à 37 heures ; les services de l'automobile, dont l'accord 
(38 heures hebdomadaires), signé par la seule CFDT, est attaqué devant les tribunaux par 
les autres syndicats ; la plasturgie, dont l'accord, signé le 13 octobre par la CFDT et la 
CGC, pourrait servir de modèle . Il prévoit trois types de contreparties à l'annualisation du 
temps de travail : une réduction de l'horaire hebdomadaire à 37 h 30 ; une réduction du 
contingent d'heures supplémentaires à 80 heures par an et par salarié ; la troisième 
contrepartie (formation, maintien de l'emploi, réduction supplémentaire de l'horaire de 
travail) est laissée à l'initiative de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA MENACE D'UNE LOI</TEXT>
<TEXT>
 Ces trois branches constituent des exceptions. " Les partenaires sociaux dans les 
branches n'ont manifesté que très peu d'intérêt pour l'annualisation du temps de travail ", 
notait sans détour le ministère du travail lors du dernier bilan de la négociation collective, 
fin juin. La plupart des branches se contentaient donc jusqu'à présent d'accords peu 
ambitieux. Cinquante-deux branches, dont la métallurgie, la chimie et les travaux publics, 
ont opté pour un autre type de modulation, qui permet aux entreprises qui effectuent des 
heures supplémentaires d'accorder des contreparties pécuniaires et non forcément un 
repos compensateur complémentaire. Trente-trois branches ont également un dispositif 
encadrant le travail à temps partiel. Les cent vingt-six branches concernées par l'accord 
vont-elles accepter de moderniser leur dispositif ? La menace d'une loi, toujours brandie 
par le ministre du travail, pourrait y contribuer.</TEXT>
</DOC>
