<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001545-19940513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001545-19940513</DOCID>
<ACCOUNT>336495</ACCOUNT>
<DATE>19940513</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,TAUX D'INTERET,TAUX D'ESCOMPTE,DATE,CHIFFRE,BANQUE CENTRALE,COMMUNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05121512</FAB>
<NAMES>BUNDESBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>LE 11 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>En abaissant d'un demi-point ses taux directeurs&gt; la BUNDESBANK APPUIE LA REPRISE DE L'ECONOMIE EUROPEENNE</TITLE>
<TEXT>La Banque centrale d'Allemagne a assoupli sensiblement, mercredi 11 mai, sa politique monétaire, en diminuant d'un demi-point ses taux 
directeurs. ramenés à leur plus bas niveau depuis cinq ans. Le taux 
Lombard (taux long) a été ramené de 6,5 % à 6 % et le taux d'escompte 
(taux court) de 5 % à 4,5 %. Quelques heures plus tôt, la Banque de 
France avait baissé son taux d'appel d'offres, qui est passé de 5,6 % 
à 5,5 %, suivant en cela la décision, mardi 10 mai, de la Bundesbank 
de ramener son taux de prises en pension (Repo) de 5,41 % à 5,35 %. 
Dans la foulée, la Banque nationale de Belgique a décidé de diminuer 
son taux pour les avances hors plafond, d'un point, à 9 %, de même 
que son taux d'escompte, qui passe de 4,75 % à 4,5 %. La Banque 
d'Italie a suivi le mouvement en réduisant son taux d'escompte à 7 % 
contre 7,5 % auparavant.</TEXT>
<TEXT>
  La Bundesbank a justifié sa décision, dans un communiqué, par le 
fait que " les perspectives en matière de stabilité monétaire se sont 
améliorées ". Cette baisse des taux devrait permettre " une réduction 
du bouchon des liquidités " et encourager les dépôts à long terme, 
a-t-elle ajouté. Le gouvernement allemand a immédiatement salué ce 
geste. Cette baisse " va soutenir la reprise de la conjoncture, qui 
devient de plus en plus nette ", a déclaré le ministre des finances 
Théo Waigel. La fédération allemande de l'industrie et du commerce 
(DIHT) s'est déclarée, en revanche, " surprise ", estimant que le 
danger inflationniste " reste élevé ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour leur part, les marchés financiers ont modérément réagi à la 
baisse des taux allemands malgré son ampleur. Ainsi, la Bourse de 
Paris a terminé mercredi en très légère hausse alors que la plupart 
des autres places mondiales clôturaient en léger repli. P             
&gt;
                                                       
</TEXT>
</DOC>
