<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000253-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000253-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331071</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,FORCE NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,PROLIFERATION NUCLEAIRE, CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE;CONTESTATAIRE,ARRESTATION;PIRATERIE MARITIME;DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHINE</SUBJECTS>
<FAB>04020100</FAB>
<NAMES>WEI JINGSHENG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; CHINE&gt; Cynisme</TITLE>
<TEXT> LA gérontocratie régnant à Pékin semble s'être mise en tête de prouver, une fois de plus, aux Occidentaux que la Chine peut à la 
fois frapper aux portes du monde moderne pour en retirer des 
avantages économiques et se soustraire à ses règles lorsqu'elles 
dérangent sa conception du pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi ne peut-on manquer de noter le trouble jeu de ce pays dans la 
crise engendrée par les ambitions nucléaires prêtées à son allié 
nord-coréen. Tout en jurant qu'il ne veut pas d'une péninsule 
coréenne nucléarisée, le régime communiste est parvenu, à ce stade, à 
contrecarrer les pressions américaines. Washington veut en effet 
amener l'ONU à signifier de façon énergique à Pyongyang l'opposition 
que suscite son chantage à la bombe. Pékin s'est bien, de facto, 
rangé du côté du maître chanteur.</TEXT>
<TEXT>
  On est aussi surpris d'apprendre, selon des informations parvenues 
depuis peu à Pékin, que des unités navales chinoises se livrent, en 
toute impunité, à la piraterie dans les eaux internationales proches 
du continent. Est-elle impuissante ou complice, cette bureaucratie 
léguée par le communisme, dont le bras armé arraisonne des bâtiments 
étrangers pour en piller la cargaison ? Et verra-t-on, demain, une 
expédition pour récupérer le contrôle de la mer de Chine méridionale 
jusqu'aux rivages philippins et indonésiens, au nom d'une 
souveraineté que Pékin a inscrite dans ses lois ? </TEXT>
<TEXT>
  Et que dire, encore, du cynisme que reflète l'arrestation, le 1 
avril, du célèbre dissident Wei Jingsheng, pourtant redevenu, en 
théorie, un citoyen libre depuis la récente expiration de sa peine de 
quinze ans de prison ? A quelques jours de son arrivée à Pékin, puis 
à Shanghaï, quelles réflexions, Edouard Balladur, peut-il tirer de 
cette série d'événements ? Celle-ci, au moins : ce n'est pas pour de 
simples raisons de morale que le combat des dissidents pour une 
modernisation du système politique chinois est important. L'absence, 
dans l'ancien Empire du Milieu, de liberté de la presse, de 
contre-pouvoirs et de réelle possibilité de critique, signifie que ce 
pays, engagé dans un développement économique effréné, est livré sans 
contrôle aux agissements désordonnés de chapelles et féodalités ne 
retenant du patriotisme que les avantages matériels qu'elles peuvent 
en tirer au mépris des droits de l'homme les plus élémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas seulement de l'indispensable démocratisation du 
régime chinois. Il faudrait aussi montrer aux maîtres de Pékin que le 
respect du droit international fait partie des usages auxquels ils 
doivent se plier s'ils veulent contribuer réellement à la 
tranquillité de cette partie du monde et justifier leur statut de 
grande puissance.                                                     
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
