<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043640</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043640</DOCID>
<ACCOUNT>424578</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/1251</FAB>
<NUM1>951129-2-002-65</NUM1>
<ORI1>RABAT  correspondance</ORI1>
<NAMES>KHAIREDDINE KHADIJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BANNA MOUNA EL</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA EL BANNA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>450 OUVRIERES D'UNE USINE TEXTILE EN GREVE DEPUIS LE 10 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Des ouvrières marocaines en grèvecontre le harcèlement sexuel</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois au Maroc et dans le monde arabe, un mouvement féministe, l'Association démocratique des femmes marocaines (ADFM), a 
#décidé d'alerter l'opinion pour dénoncer, lors d'une réunion publique, samedi 25 novembre, 
à Rabat, le harcèlement sexuel dont les femmes qui représentent près de 30 % de la 
population salariée sont victimes sur leur lieu de travail. Cette réunion a été organisée en 
solidarité avec les 450 ouvrières de la Manufacture du Maroc (MDM), une usine textile 
de la banlieue de la capitale, en grève depuis le 10 novembre pour protester contre les 
violences qu'a subies l'une de leurs camarades.</TEXT>
<TEXT>
 Cette dernière, Khadija Khaireddine, secrétaire générale du syndicat des travailleuses de 
la MDM, affilié à l'Union marocaine du travail (UMT), après avoir été " révoquée 
arbitrairement " par la direction de la MDM, a été violée par un chef d'atelier, Lahcen 
Plija, devant le siège de l'usine. Mme Khaireddine, qui a obtenu un arrêt de travail de vingt 
jours, a immédiatement porté plainte contre son agresseur. Les ouvrières, dont beaucoup 
ont été insultées ou harcelées sexuellement, se sont aussitôt mises en grève, pour que 
cesse " le comportement inqualifiable " du chef d'atelier, à l'encontre duquel elles exigent 
des sanctions. Elles réclament aussi la réintégration inconditionnelle de leurs camarades, 
Mme Khaireddine et dix-sept ouvrières qui lui ont apporté leur soutien.</TEXT>
<TEXT>
  L'ADFM estime que le harcèlement sexuel est " un phénomène hélas ! très répandu " au 
Maroc. Selon la secrétaire générale de l'association, Rabia Naciri, " le fait d'en parler est 
un début ". La plupart des victimes de harcèlement sexuel " n'ont malheureusement pas le 
choix : ou elles quittent le travail et se retrouvent au chômage, ou elles s'accommodent des 
abus et du harcèlement de leurs chefs, pour ne pas perdre leur travail, et, si elles sont 
mariées, pour ne pas risquer d'être répudiées ".</TEXT>
<TEXT>
  La direction de la MDM a été convoquée à la wilaya (préfecture) avec une délégation de 
l'UMT, en présence d'un inspecteur du travail. Selon l'UMT, la rencontre n'a rien donné, la 
direction exigeant, préalablement à toute discussion, que les ouvrières cessent leur grève 
et mettent fin à leur sit-in devant l'usine. Quant au comportement du chef d'atelier, la 
direction a estimé " impensable " qu'un homme de quarante-cinq ans, père de famille, 
puisse se comporter de cette manière.</TEXT>
<TEXT>
  L'ADFM est décidée à " mobiliser les organisations de droits de l'homme et toutes les 
associations féministes ". " Nous devons aider ces femmes qui sont trop démunies pour 
porter plainte, insiste Mme Naciri. Il y a un vide juridique qu'il est temps de combler. "</TEXT>
</DOC>
