<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032825</DOCID>
<ACCOUNT>410899</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1556</FAB>
<NUM1>950907-2-026-02</NUM1>
<ORI1>ALEXANDRIEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ALEXANDRIE,DURELL LAWRENCE,IBRAHIM ALI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE BUCCIANTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Alexandrie, une villa en péril où vécut Lawrence Durrell</TITLE>
<TEXT> Durant la seconde guerre mondiale, pendant qu'il était en poste à Alexandrie, l'écrivain britannique Lawrence Durrell a profité, comme beaucoup d'autres, 
de l'hospitalité des Ambron, une famille de mécènes florentins qui avaient fait construire, à 
côté de leur palazzo du début du siècle, une villa en néogothique. Elle servait d'atelier aux 
artistes de passage. Effat Nagui, la soeur de Mohamad Nagui, le fondateur de l'école de 
peinture moderne d'Alexandrie, y a habité longtemps. A sa mort, au début de cette année, 
les descendants des Ambron, qui avaient réussi à récupérer leur villa, l'ont vendue pour 
l'équivalent de 7 millions de francs à la Société arabe pour l'ingénierie et les 
investissements immobiliers, présidée par le hag Ali Ibrahim.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui intéressait le hag n'était évidemment pas le souvenir de l'auteur du Quatuor 
d'Alexandrie, ni les jardins à l'italienne, ni le palazzo. Mais les 5 000 mètres carrés de 
terrain, qui valent de l'or. Rien d'étonnant donc à ce que, malgré un arrêté du gouverneur 
d'Alexandrie interdisant la démolition des villas, le promoteur ait lancé ses pics et ses 
pioches. Il en aurait été quitte pour une amende si le professeur Mohamad Awad, président 
du Centre de préservation du patrimoine alexandrin, allié à l'Association pour la défense 
de l'environnement et soutenu par nombre d'intellectuels, n'avait sonné l'alarme. Des 
lettres ont été envoyées aux divers responsables, le président Moubarak en tête.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est le service des antiquités qui a été le premier à réagir. Les jardins de la villa 
comprennent en effet des statues, des colonnes et un cadran solaire considérés comme 
faisant partie du patrimoine national. Les travaux ont été arrêtés et l'organisme égyptien 
des antiquités a pris possession de la villa. Reste à savoir si le promoteur ne trouvera pas 
un moyen pour exorciser le fantôme de Lawrence Durrell, une fois les antiquités dégagées. 
Selon le professeur Awad, la bataille pour la villa des Ambron est d'autant plus importante 
qu'une défaite pourrait se traduire par la destruction des villas restantes comme celle de 
Gustave Aghion, construite en 1926 par l'architecte français Auguste Péret. Pour lui, seule 
une intervention de l'Unesco pourrait durablement sauver le patrimoine alexandrin.</TEXT>
</DOC>
