<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000773-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000773-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>343807</ACCOUNT>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07061258</FAB>
<SUBJECTS>BICYCLETTE,CIRCULATION,TRANSPORT URBAIN,RER</SUBJECTS>
<NAMES>BARNIER MICHEL,BOSSON BERNARD,SNCF,RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>Circulation en ville&gt; MM. Barnier et Bosson veulent favoriser l'usage du vélo</TITLE>
<TEXT>Deux ministres mobilisés pour prendre la défense du vélo, le fait est assez rare pour qu'on le signale. Comme naguère pour le programme 
autoroutier (le Monde du 11 mars), les ministres de l'environnement 
et de l'équipement, Michel Barnier et Bernard Bosson, ont en effet 
choisi de présenter ensemble, mardi 5 juillet, leur politique en 
faveur du vélo.</TEXT>
<TEXT>
  Certaines mesures annoncées restent très floues, comme 
l'instruction faite aux directions départementales de l'équipement de 
" prendre en compte les cyclistes dans les aménagements routiers ". 
D'autres tiennent du gadget, comme la journée du vélo organisée le 10 
juillet à Paris, ou encore l'opération " vélo pour la ville ", qui va 
répartir 1 million de francs entre les collectivités primées pour 
leur projet (Avignon, Chambéry, Chamonix, Cherbourg, Dunkerque, 
Lorient, Nantes, Pessac, Strasbourg et le Bas-Rhin).</TEXT>
<TEXT>
  Plus sérieux apparaissent les engagements de la SNCF et de la RATP 
: les cyclistes pourront charger leur vélo dans les trains entre 
Paris et Amsterdam dès la mi-juillet, et des facilités seront 
accordées sur certains TGV, à titre expérimental. La RATP, qui admet 
déjà les vélos le mercredi sur les tronçons de banlieue des lignes A 
et B du RER, va étendre à tous les jours ce principe de l'admission 
gratuite des vélos dans le RER _ dans les compartiments d'extrémité 
des trains, sauf aux heures de pointe.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, des parcs de stationnement sont " envisagés " dans dix gares 
du RER comme Antony, Massy et Saint-Germain-en-Laye, avec un nouveau 
système de protection contre le vol. Les pouvoirs publics ont en 
effet découvert que, pour encourager le vélo en ville, il faut 
d'abord prévoir des points d'ancrage pour son stationnement sur la 
voie publique. Comme pour l'automobile, en somme, mais sans demander 
autant de place... &lt;
</TEXT>
</DOC>
