<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001345-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001345-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327802</ACCOUNT>
<CHA1>Parallèlement à la consultation nationale sur l'avenir de la recherche (le Monde du 2 février), le ministère de l'enseignement supérieur et de la recherche a décidé de lancer une enquête de prospective destinée à envisager les bouleversements technologiques qui pourraient se produire au cours des trente prochaines années. Cette enquête, réalisée sur la base de documents japonais, suscite de vives réactions dans la communauté scientifique française.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>03101605</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,TECHNOLOGIE,POLEMIQUE,CHERCHEUR,FUTUROLOGIE,RECHERCHE,INNOVATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les quinze domaines explorés dans l'étude Delphi sont les suivants : technologie des procédés-matériaux ; électronique-technologie de l'information ; sciences de la vie ; particules élémentaires ; sciences de la mer et géo-sciences ; matières premières et ressources en eau ; énergies ; sciences et technologies de l'environnement ; agriculture, sylviculture, pêche ; activités productrices ; urbanisme, architecture, construction ; technologie de la communication ; espace ; transports ; médecine.</NOTE>
<NAMES>DECOMPS BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>Réalisée par le ministère de la recherche sur la base d'un questionnaire japonais&gt; Une enquête de prospective technologique suscite une polémique parmi les chercheurs français</TITLE>
<TEXT>Le Japon sera-t-il l'inspirateur de la politique scientifique et technologique de la France au cours des trente prochaines années ? Il 
y a quelques jours, 4 500 chercheurs français ont reçu un 
questionnaire à l'en-tête de la SOFRES, accompagné d'une lettre de 
Bernard Decomps, directeur général de la recherche et de la 
technologie. " Même si l'innovation technologique est un phénomène 
mondial, son développement est très lié au contexte culturel, à 
l'histoire, aux attentes sociales qui s'expriment dans les 
différentes parties du monde, écrit M. Decomps. Renouveler les 
données et les instruments pour le pilotage de l'effort technologique 
devient une priorité de tous les Etats avancés. Le projet de Delphi 
français, que je vous présente aujourd'hui, est un outil pour avancer 
sur le difficile chemin de la description des scénarios techniques 
qui paraissent pouvoir constituer la base des développements futurs, 
développements techniques bien sûr mais aussi développements liés à 
l'évolution des modes de vie. " </TEXT>
<TEXT>
  M. Decomps explique ensuite que les questions ont été conçues au... 
Japon. Le descriptif de l'étude accompagnant les questionnaires 
relatif aux quinze domaines explorés dans cette enquête (1) fournit 
de plus amples précisions. On apprend ainsi que depuis vingt-cinq 
ans, une enquête sur l'évolution technologique à long terme est 
effectuée au Japon auprès d'experts japonais et que ses résultats 
sont réactualisés tous les cinq ans. La dernière enquête remonte à 
1991. A chaque fois, plus de 2 700 experts japonais donnent leur 
point de vue sur la date de réalisation probable de plus de 1 000 
avancées technologiques. En Allemagne, le ministère de la recherche 
et de la technologie vient de procéder, lui aussi à partir du 
questionnaire japonais, à cette même enquête.</TEXT>
<TEXT>
  Connotation "idéologique " </TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci consiste à demander à chaque chercheur son opinion 
personnelle sur les dates de réalisation des différentes avancées 
technologiques pour la partie qui le concerne. En face de chaque 
sujet, figurent six colonnes : " connaissance du sujet " ; " 
importance du sujet " ; " période probable de réalisation " ; " 
précision du pronostic " ; " nécessité d'une coopération 
internationale " ; " obstacles éventuels ". </TEXT>
<TEXT>
 Tout le problème est que le libellé même des sujets est à lui seul 
tout un programme, non dénué de parti pris scientifiques importants. 
On peut lire, ainsi, dans le questionnaire relatif aux sciences de la 
vie : " Développement d'une intelligence artificielle simulant le 
processus de pensée du cerveau " ; " Explication de la pathogénie des 
psychoses maniaco-dépressives au niveau moléculaire " ; " Explication 
des causes de la schizophrénie au niveau moléculaire " ; " 
Explication des processus moléculaires fondamentaux des comportements 
ethnologiques (relations, sexualité, migrations, etc.) " </TEXT>
<TEXT>
  Même si tous les sujets ne contiennent pas la même connotation " 
idéologique " ou le même nippocentrisme (de nombreuses questions 
concernent le riz), plusieurs chercheurs nous ont fait part de leur 
surprise. Ils insistent en général sur l'incohérence qu'il y a à 
vouloir réaliser une enquête prospective de cette importance à partir 
d'une base de réflexion exclusivement japonaise.</TEXT>
<TEXT>
  Au ministère de la recherche, on indique que si l'on avait décidé 
de demander à des experts français d'établir des questionnaires du 
même type répondant mieux aux spécificités culturelles et 
scientifiques européennes, cela aurait demandé trois ou quatre années 
supplémentaires, ce qui aurait pu avoir des conséquences dommageables 
étant donné le contexte concurrentiel très fort auquel se trouvent 
confrontés les pays industrialisés. On fait valoir en outre qu'un 
certain penchant français pour les polémiques d'ordre 
philosophico-scientifique aurait pu être à l'origine de crispations 
génératrices d'inertie, voire de paralysie dans l'élaboration de 
cette enquête.</TEXT>
<TEXT>
  On précise enfin que l'enquête japonaise comportait un seizième 
questionnaire, relatif aux questions de style de vie et de culture, 
que les coordonateurs français de l'étude ont cru plus sage de 
retirer. L'une des questions envisagées était de savoir en quelle 
année on pouvait penser que les baby-sitters seraient remplacées par 
des robots... </TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes bien conscients, nous a déclaré M. Decomps, des biais 
que risquent d'introduire un tel questionnaire. Le fait qu'il ait été 
déjà traduit en allemand et que son exploitation ait donné, 
outre-Rhin, des résultats sensiblement différents de ceux qui ont été 
retrouvés au Japon est rassurant. Deux raisons nous ont conduits à 
retenir cette solution : tout d'abord, nous désirions, au moment où 
nous lancions la consultation nationale, disposer des avis de la 
communauté scientifique française sur les axes de recherche qu'elle 
souhaite voir développer ; en outre, nous voulions nous inscrire dans 
le cadre d'un dispositif méthodologique international qui permette de 
comparer, en utilisant un même instrument, notre vision de l'avenir à 
celle des Japonais et des Allemands ". </TEXT>
<TEXT>
  " Cela étant, ajoute M. Decomps, je prends très au sérieux les 
remarques qui nous sont faites. Il faudra que nous soyons très 
vigilants au moment où nous interpréterons ces résultats. Mais le 
danger le plus grave, aujourd'hui, est de continuer à travailler en 
utilisant des repères nationaux individuels. Nous avons besoin de 
confronter notre point de vue à d'autres ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
