<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039423</DOCID>
<ACCOUNT>419296</ACCOUNT>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1005</FAB>
<NUM1>951027-2-021-03</NUM1>
<NAMES>BRUNNER STEVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SU21>CYCLISME &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEPART LE JEUDI 26 OCTOBRE ( HONG KONG ET PEKIN VIA SHANGHAI )</LEAD1>
<TITLE>La Chine se découvre un Tour cycliste</TITLE>
<TEXT> LE MOT " TOUR ", pour les organisateurs comme pour les coureurs, reste symbolique. Malgré son appelation, le " Tour " de Chine, qui part le jeudi 
26 octobre, se contente pourtant de visiter l'est du pays en un mini-périple entre Hongkong 
et Pékin, via Shanghaï. La plus longue étape ? 145 kilomètres autour de Guangzhou, le 28 
octobre. La plus spectaculaire aura lieu le 4 novembre, 132 kilomètres de Huairou à la 
Grande Muraille, et sera suivie, le lendemain, d'un contre-la-montre de 25 kilomètres à 
Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  Les organisateurs avaient vu beaucoup plus grand mais les choses en sont allées 
autrement : " Différences culturelles, linguistiques et... politiques ", assurent-ils. Dans les 
imaginations et les premières négociations, les ambitions sont grandes. Pour parfaire la 
candidature de Pékin pour les Jeux olympiques de l'an 2000, le pays avait multiplié les 
entreprises d'ouverture sportive. Depuis 1993, l'Association des joueurs professionnels de 
tennis a installé un tournoi dans la capitale chinoise, dont l'ambassadeur est l'Américain 
Michael Chang. Pour trouver de l'argent, les autorités chinoises n'ont pas hésité à 
contourner l'interdiction de financement d'événements par les cigarettiers. Au sponsor, une 
marque américaine, ils ont accordé une dérogation de dix ans. Un autre cigarettier est 
actuellement en négociations pour financer un tournoi de golf. Le privilège a déjà été 
consenti à la Compagnie des tabacs britanniques et américains pour organiser le Tour de 
Chine.</TEXT>
<TEXT>
 L'idée ne manque pas de piquant dans un pays où la bicyclette est reine. Dans l'effort 
d'ouverture vers le reste du monde sportif, les Chinois entendent découvrir la petite reine à 
une échelle plus athlétique et envisagent, pourquoi pas, de venir un jour grossir les rangs 
des pelotons des critériums et du Tour de France, considéré comme la référence 
absolue.</TEXT>
<TEXT>
 Le tracé originel du Tour de Chine est long de 1 500 kilomètres et s'enfonce un peu plus 
dans le pays. L'immensité des terres n'a pas fait peur. On prévoit de longs transferts par 
avion. " Tous les jours, les atermoiements et les résistances l'ont peu à peu rétréci ", dit 
Steve Brunner. Pour le directeur de la communication de l'épreuve, le parcours ne peut que 
s'agrandir. Sa compagnie, il est vrai, a mis beaucoup d'argent dans l'aventure : 200 000 
dollars de prix (1 million de francs, environ) seront distribués aux vainqueurs, faisant du 
Tour de Chine la cinquième épreuve cycliste la mieux rétribuée après le Tour de France, le 
Tour DuPont, le Tour d'Italie et le Tour d'Espagne.</TEXT>
<TEXT>
 Attrait du gain ou désirs d'exotisme, neuf équipes professionnelles de sept coureurs 
doivent prendre le départ. Parmi elles, la française Castorama, qui compte l'Italien et 
double champion du monde sur route Gianni Bugno, ou encore l'un des grands sprinters du 
moments, l'Ouzbek Djamolidine Abdoujaparov. A ces pros vont se mêler des amateurs, et 
surtout une équipe chinoise. Celle-ci n'entend pas se mesurer aux grands. Les coureurs 
nationaux espèrent simplement une meilleure reconnaissance de leur sport, dans un pays 
où la bicyclette est toujours considérée comme un moyen de transport. Avant même le 
départ de l'épreuve, les amateurs ont déjà gagné. En Chine, des petits clubs voient peu à 
peu le jour.</TEXT>
</DOC>
