<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001109-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001109-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340137</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,MANUEL D'ENSEIGNEMENT,MESSAGE,PARENT D'ELEVE,ELEVE,NIVEAU PRIMAIRE,NIVEAU SECONDAIRE,CRISE ECONOMIQUE,RUSSIE,SYSTEME EDUCATIF</SUBJECTS>
<FAB>06081033</FAB>
<NAMES>BOURBOULIS GUENNADI,ASMOLOV ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; RUSSIE&gt; Pas d'argent, pas de livres</TITLE>
<TEXT>"PARENTS de toutes les Russies, unissez-vous ! " C'est par ces mots que l'ancien secrétaire d'Etat russe, Guennadi Bourboulis, conclut 
une lettre ouverte où il fait un vibrant appel au " Parti des parents 
". Une façon de venir en aide au vice-ministre de l'éducation 
nationale, Alexandre Asmolov, qui depuis quelque temps doute de 
l'avenir de l'école russe.</TEXT>
<TEXT>
 La situation est en effet devenue critique pour les établissements 
primaires et du secondaire. Après la décision conjointe du ministère 
des finances et du ministère de l'économie de déléguer aux régions 
l'impression des manuels scolaires, les écoliers russes risquent de 
se retrouver sans livres à la rentrée prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les pouvoirs locaux et le pouvoir central se renvoient la 
responsabilité du financement de l'édition scolaire. Et si aucune 
mesure n'est prise, chaque famille russe devra débourser, chaque 
année, par élève, l'équivalent d'un salaire moyen mensuel pour les 
manuels.</TEXT>
<TEXT>
 Le problème ne sera pas résolu pour autant. Car pour acheter les 
livres, encore faudrait-il qu'il y en ait. Or, les presses se sont 
arrêtées, les imprimeries russes agonisant lentement depuis plusieurs 
mois. Celles de Tver, Saratov et Smolensk, qui desservent l'ensemble 
de la Russie, sont au bord de la faillite. L'une d'elles a déjà cessé 
de faire tourner ses rotatives.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui le ministère de l'éducation est à la recherche de 200 
milliards de roubles pour que les écoliers aient tous des livres à la 
rentrée. Quant au ministère des finances, il campe sur ses positions 
et ne semble pas prêt à débloquer le moindre rouble. Conséquence 
probable : le renouvellement des anciens manuels soviétiques risque 
d'être remis à des jours meilleurs. Tous les nouveaux projets de 
livres scolaires resteront dans leurs cartons et les enfants du 
primaire continueront à entendre parler des boucles d'or de Lénine 
enfant et du kopek comme monnaie nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Le vice-ministre de l'éducation, Alexandre Asmolov, fait du 
remue-ménage au ministère depuis le début du mois de mars pour " 
prévenir la catastrophe qui guette ". " Seuls les livres parviendront 
à changer des mentalités imprégnées par soixante-dix ans de 
communisme, dit-il. Mais il y a fort à parier qu'au mois de septembre 
prochain les écoliers russes se retrouvent sans manuels. "</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère de l'éducation n'a trouvé pour l'instant qu'une 
solution de rechange : proposer à de grandes entreprises de financer 
la parution des livres avec, comme contrepartie, la possibilité d'y 
insérer de la publicité.    
</TEXT>
</DOC>
