<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001424-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001424-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336367</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,MESSAGE,ETATS UNIS,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,USINE,INSTANCE,PROLIFERATION NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<FAB>05111658</FAB>
<NAMES>LEVENTHAL PAUL,NUCLEAR CONTROL INSTITUTE,TOKAI MURA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>NUCLEAIRE&gt; Le mystère du plutonium japonais</TITLE>
<TEXT>Paul Leventhal, président de l'association contre la prolifération des armements nucléaires Nuclear Control Institute, a, dans une 
lettre adressée lundi 10 mai au secrétaire d'Etat américain Warren 
Cristopher, mis en cause le gouvernement japonais à propos des 
garanties offertes par l'usine japonaise de production de plutonium 
de Tokai-Mura.</TEXT>
<TEXT>
  La comptabilité des matières nucléaires de cette usine, située à 
proximité d'une installation de retraitement des combustibles 
irradiés construite sur des plans français dans les années 70, ne 
serait pas, selon Paul Leventhal, exempte de tout reproche. Environ 
70 kilos de plutonium manqueraient à l'appel. Le président du Nuclear 
Control Institute se garde bien d'accuser le Japon de vouloir 
détourner du plutonium, mais il s'étonne que l'Agence internationale 
de l'énergie atomique n'ait pas réagi et réclamé l'arrêt de 
l'installation tant que le mystère ne serait pas levé. Le département 
d'Etat américain a immédiatement affirmé qu'il suivait la situation 
et la contrôlait.</TEXT>
<TEXT>
  Cette polémique n'arrange certainement pas les Japonais, qui 
cherchent actuellement à convaincre la communauté internationale de 
leur volonté de ne pas " proliférer ". Le gouvernement nippon vient 
d'ailleurs de reporter la construction d'une usine de retraitement 
(800 tonnes) située à Rokkasho-Mura, insistant sur le fait qu'il 
lançait un programme d'incinération du plutonium et de certains 
produits radioactifs présents dans les déchets pour réduire la 
production de ce radioélément contesté.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine dernière, le secrétaire d'Etat à la défense américain, 
William J. Perry, avait déclaré que si le Japon décidait de rompre 
ses engagements de non-prolifération, en raison de l'éventualité d'un 
conflit avec la Corée du Nord ou une autre nation voisine, Tokyo 
pourrait aisément convertir ses réserves de plutonium à des fins 
militaires. _ (AFP, AP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
