<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028707</DOCID>
<ACCOUNT>405255</ACCOUNT>
<PEOPLE>KAZAN ELIA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950724</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/29951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950724-2-S23-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SOT1>Avec " Un homme dans la foule ",  en 1957, Elia Kazan revient aux films sociaux de ses débuts et offre une satire violente de la radio et de la télévision  aux Etats-Unis</SOT1>
<SU21>ARTE : 23H 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Autopsie d'une manipulation &gt;</TITLE>
<TIO1>UN HOMME DANS LA FOULE</TIO1>
<TEXT>AU début des années 50, Elia Kazan, homme de théâtre new-yorkais (il avait fondé, en 1947, avec Lee Strasberg et Cheryl Crawford,  l'Actor's Studio, 
dont la méthode de jeu enfanta une nouvelle génération  d'inter prètes), et cinéaste aussi, 
devint célèbre pour son adaptation  filmée de la pièce de Tennessee Williams, Un tramway 
nommé Désir, avec Marlon Brando et Vivien Leigh.</TEXT>
<TEXT>
 A l'est d'Eden, d'après John Steinbeck (avec  James Dean), et Baby Doll, autre adaptation  
de Tennessee Williams, tout de  suite après, lui donnèrent la réputation d'un cinéaste 
intellectuel et littéraire, anti-hollywoodien par certains côtés. Or Elia Kazan s'était affirmé 
d'abord comme réalisateur préoccupé de problèmes sociaux dans une  veine  qu'on pouvait 
alors dire progressiste. Boomerang ou les insuffisance s de la justice (1946), Le Mur 
invisible ou l'antisémitisme en profondeur dans  la société américaine (1947), L'Héritage 
de la chair ou le problème noir  (1949).</TEXT>
<TEXT>
C'est tout auréolé du succ ès d'Un tramway nommé Désir que Kazan,  homme de gauche 
par ses convictions, accepta de témoigner devant la Commission  des activités anti-
américaines, en 1951 (en pleine époque du maccarthysme),  qu'il livra les noms de ses 
anciens amis communistes et loua  même une page  dans un journal pour clamer qu'il ne 
l'était pas. Il devait s'en expliquer  beaucoup plus tard, mais à l'époque il essaya une 
première fois d'exorciser cette crise personnelle  et peut-être ses remords  en tournant Sur 
les quais (1954, avec Marlon Brando), sur un scénario de Budd Schulberg, romancier et  
scénariste de talent qui, lui aussi, avait craqué devant la commission des  activités anti-
américaines.</TEXT>
<TEXT>
 Sur les quais marque un retour au film social  : un jeune docker, qui exécutait de basse s 
besognes pour un dirigeant syndicaliste aux méthodes de gangster, se rachetait, sous la 
double influence  d'un prêtre et d'une jeune fille, en témoignant contre les pourris qu'il  
fallait empêcher de nuire. La gauche française, qui prétendait alors avoir   les mains 
propres et la conscience nette tout en acceptant les procès staliniens de Prague et de 
Budapest, protesta contre cette " apologie du mouchard " par des complices du 
maccarthysme ! Trois ans plus tard, il n'y eut, semble t-il, personne pour conte ster Un 
homme dans la foule, réalisé par  Kazan en 1957, sur un scénario du même Budd 
Schulberg. On y retrouvait, sans  ambiguïté, le Kazan des problèmes de société, et sa 
maîtrise de la mise en scène dans une violente satire du rôle manipulateur de la radio et de 
la  télévision aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
LA LOI DE L'AUDIMATTourné en noir et blanc, en partie en extérieurs, Un homme dans 
la foule, distribué par Warner Bros  rappelait par bien des aspects les films sociaux 
produits par cette firme sous Roosevelt, dans les années 30. Marcia Jeffries (Patricia 
Neal, sobrement  et magnifiquement dramatique dans son retour au cinéma américain), 
animatrice  d'une petite émission de radio locale d'un bled de l'Arkansas, découvre, en 
prison, un vagabond râcleur de guitare (Andy Griffith, chanteur de variétés à  la télévision, 
dans son premier rôle au cinéma), Lonesome Rhodes, qui devient,  par son talent de 
chanteur et son bagout, la vedette de la station.  Apparemment naïf et spontané, Lonesome 
Rhodes est en fait roublard et cynique.  Il comprend tout le parti qu'on peut tirer de la 
démagogie. La télévision de  Memphis lui offre un contrat publicitaire. Il fait monter 
l'audience, devient une vedette nationale et, affamé de volonté de puissance, se vend aux 
meilleurs  payeurs de la publicité et de la politique.</TEXT>
<TEXT>
 Le film de Kazan est, dans un style net, tranchant et qui devient paroxystique au cours des 
vingt dernières minutes, l'autopsie de l'ascension de Lonesome Rhodes, grand 
manipulateur de la télévision commerciale, dans l'ombre d uquel Marcia, amoureuse déçue, 
trompée, mais psychologiquement liée à celui qu'elle a créé, s'efforce de  limiter les dégâts. 
Il lui appartiendra pourtant d'abattre l'idole maléfique  sur le point d'arriver dans les 
coulisses de l'Etat. Soutenue par un jeune écrivain qui a compris la véritable personnalité 
de Lonesome Rhodes (Walter  Matthau, interprète du rôle, correspond au prêtre joué par 
Karl Malden dans  Sur les quais), Marcia se délivre de son envoûtement psychologique et 
de sa  mauvaise conscience, en arrachant le masque du faux héros.</TEXT>
<TEXT>
 Marcia est un  personnage aussi important, sinon plus, que Rhodes. Elle est la clé de son  
ascension ; elle est son destin. La foule qui grouille autour est impitoyablement décrite. 
Mais, Kazan le laisse entendre, le mal  n'est pas  mort avec la chute de Rhodes. Car il en 
viendra d'autres. Il en est venu d'autres, et la France, qui croyait voir, à la sortie du film, 
une situation  typiquement américaine, a rattrapé son retard en ce qui concerne cette 
volonté de conquérir de  l'audience par tous les moyens et de manipuler l'opinion 
publique.</TEXT>
</DOC>
