<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002020-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002020-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320762</ACCOUNT>
<CHA1>Du plus petit au plus grand, l'industrie fromagère est en pleine réorganisation. Motif : la mue du consommateur et la baisse des prix, qui contraignent les entreprises à rationaliser leurs productions et à promouvoir leurs marques</CHA1>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>EUROPE,AGRICULTURE,PRODUIT LAITIER,MARQUE DE FABRIQUE,PRODUCTION</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,PRODUIT AGRICOLE,AGRO ALIMENTAIRE,PRODUIT LAITIER,CONSOMMATEUR,PRIX,PRODUCTION</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>321</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; L'AVENIR DE L'AGRICULTURE&gt; Fromage : à vos marques !</TITLE>
<TEXT>"ON m'a fait beaucoup de clins d'oeil pendant la réunion et j'ai eu même droit à des grands sourires, mais je tiens à le dire, mon 
entreprise n'est pas à vendre ! " D'un geste de la main, Jacques 
Milleret coupe court aux éventuelles propositions de ses concurrents, 
tous réunis en ce début janvier pour l'ouverture de la Maison du lait 
à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi subitement tant de sollicitude envers cette entreprise 
familiale de Franche-Comté ? Tout simplement parce que ce fromager 
régional a décidé voila trois ans de jouer dans la cour des grands en 
vendant dans l'Hexagone son " RoucoulonS ". Pour fabriquer ce fromage 
à croûte fleurie, Milleret a dépensé 100 millions de francs dans une 
nouvelle usine à Charcenne, en Haute-Saône. Un montant considérable 
pour une petite firme : " Aujourd'hui, s'il fallait prendre une telle 
décision, je ne sais pas ce que je ferais, raconte Jacques Milleret : 
quand, en 1990, nous avons décidé de l'investissement, la conjoncture 
était beaucoup plus favorable. "</TEXT>
<TEXT>
  L'usine tourne depuis la fin de l'été, et si les ventes pour 
l'instant suivent, l'heure est à la prudence. Il faudra de nombreux 
mois avant de connaître l'issue du pari, et prouver qu'" une PME est 
capable de résister malgré les grandes restructurations ".</TEXT>
<TEXT>
ASPHYXIE Comme tous les secteurs, l'industrie fromagère est affectée 
par la modification des comportements des consommateurs. Grands et 
petits sont confrontés actuellement à un double problème : le 
déplacement de la demande vers des prix moins élevés, conjugué à une 
pression très forte de la distribution. Profitant d'une surabondance 
de l'offre, les grandes centrales d'achat négocient sans cesse des 
baisses de tarifs. " La dominante reste la modification du 
comportement des consommateurs, reconnaît Jacques Lapeyre, président 
de la coopérative toulousaine 3A. Le pouvoir d'achat a baissé et les 
consommateurs sont allés vers des fromages sans marques qui sont 
aussi de bonne qualité. "</TEXT>
<TEXT>
  Il en est résulté souvent un tassement des ventes et une baisse des 
prix, qui ont touché la plupart des secteurs. " L'industrie laitière 
est beaucoup trop dispersée face à une demande concentrée ", 
déplore-t-il. Les gains se tarissant en aval, les industriels sont 
donc contraints de se tourner vers l'amont de leur production et _ 
s'ils veulent rester compétitifs _ de moderniser en permanence leurs 
installations. Des investissements onéreux sont alors décidés, qu'il 
faut amortir en produisant toujours plus, au risque, à l'extrême 
limite, de saturer ou d'asphyxier le système.</TEXT>
<TEXT>
  Les conséquences de cette évolution sont multiples et portent aussi 
bien sur les stratégies d'investissement que sur les politiques 
commerciales ou de recherche. Finis les investissements 
spectaculaires, comme en 1992 lorsque Bongrain avait pris le contrôle 
de l'ULN (Union laitière normande) et que Besnier avait racheté 
Roquefort puis s'était offert plus de 8 % du capital de Bel. La 
tendance est plutôt au pointillisme, aux petits rachats. Chacun 
complète son plateau de fromages en acquérant qui du comté, qui 
d'autres AOC.</TEXT>
<TEXT>
  La priorité est désormais à la rationalisation des installations. 
Fermeture de sites, suppressions d'emplois, et concentration des 
productions sur un même lieu se sont accélérées. Témoin de cette 
réorganisation, " l'exode " de l'emmental, peu à peu passé de l'est 
de la France à la Bretagne et aux Pays de la Loire, où est localisée 
désormais plus de la moitié de la fabrication. Très peu d'ouvertures 
ont été répertoriées, à l'exception de celle de Milleret, ou de la 
reconstruction à Pacé, près d'Alençon de l'usine de camenberts Le 
Rustique, d'Idéval, détruite par un incendie.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxe apparent : pour ces raisons de réorganisation interne, " 
le fromage demeure l'un des secteurs les moins touchés par la baisse 
des investissements ", relève un industriel dans la revue de 
l'industrie agroalimentaire (RIA) de décembre 1993 où sont détaillés 
les différents programmes. " Nous investissons beaucoup ", confirme 
de son côté Hubert Triballat, président de la laiterie-fromagerie du 
même nom, qu'il a fondée voila quarante ans à Rians dans le Cher. " 
L'an dernier, nous y avons consacré 80 millions de francs, soit 8 % 
de notre chiffre d'affaires, car pour créer de nouveaux produits, et 
être strict sur la qualité, il faut s'en donner les moyens. "</TEXT>
<TEXT>
 BAGARRES Autre priorité : pour réagir aux modifications de 
comportement du consommateur, les industriels se raccrochent à leurs 
marques. Même si beaucoup produisent pour les marques de 
distributeurs _ à ne pas confondre avec les " premiers prix ", ces 
fromages au rabais, de qualité plus qu'incertaine et d'origine 
inconnue _, l'essentiel pour eux est d'assurer la pérennité de leurs 
propres produits.</TEXT>
<TEXT>
  D'où de belles bagarres. Dernier exemple : le secteur du camembert, 
où Coeur de Lion, en se posant comme un rival sérieux de Président, a 
secoué tout le marché. Ce fromage conçu par l'ULN avant que Bongrain 
n'arrive talonne désormais le leader avec près de 18 % des ventes. La 
compétition a gonflé de 3 % les ventes globales de camemberts en 
hypermarché. " Cette attaque est salutaire, mais la progression s'est 
faite en volume, pas en valeur, relève Jean-Paul Brayer, directeur 
général de la branche Besnier Claudel Roustang. En effet, les prix 
n'ont pas bougé et n'ont même pas suivi l'inflation. Ils sont restés 
en moyenne autour de 9 francs. " En clair, ils ont baissé.</TEXT>
<TEXT>
  Cet affrontement n'a pas profité aux marques de distributeurs. 
Malgré leur prix moins élevé, aux alentours de 7 francs, leur part de 
marché est restée stable. En revanche, cette bataille n'a pas freiné 
le développement des " premiers prix ". Ces camemberts à 5 francs, 
qu'aucun industriel n'ose revendiquer, posent un autre problème plus 
grave, celui de l'image et de la qualité.</TEXT>
<TEXT>
  Signe des temps : pour enrichir leurs marques, et préserver la 
qualité, les groupes ont décidé depuis quelques années d'apposer 
leurs sigles sur les AOC qu'ils reprennent. En Auvergne, 3A développe 
sa marque Cantorel, Besnier y appose Valmont, et Idéval a choisi 
d'inscrire le nom Riches Monts sur le bleu, la fourme d'Ambert, le 
cantal et le saint-nectaire. Une démarche à double tranchant. D'un 
côté, les groupes tirent profit des AOC, qui valorisent leur image en 
la teintant de " terroir ". De l'autre, ils marquent leur différence 
par rapport aux centaines de producteurs locaux, estimant que le 
label d'origine ne suffit plus à garantir la qualité, même s'ils 
applaudissent aujourd'hui à l'adaptation de la réglementation 
française aux normes européennes (lire l'article de François 
Grosrichard).</TEXT>
<TEXT>
  " Ce marché a une rentabilité insuffisante, car trop d'intervenants 
y font n'importe quoi, affirme Claude Ginder, directeur général 
d'Idéval. Il est insuffisamment valorisé et trop étroit car, 
finalement, quatre ou cinq marques seulement peuvent figurer dans les 
rayons des magasins. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, toujours au nom de la marque, la recherche reste l'une des 
priorités des fabricants. Certes les innovations ont été rares depuis 
plusieurs mois, et de nombreuses idées sont restées dans les cartons. 
Mais déjà certains affirment avoir des projets de lancement ou 
explorer de nouveaux secteurs. Tout en reconnaissant qu'" il est 
difficile d'ouvrir la piste ", Claude Boutineau, coprésident de 
Bongrain, savoure ses récents succès comme Fol Epi, une boule 
d'emmental de 3 kilos, " car la crémière en avait assez de déplacer 
des meules de 80 kilos ", ou Saint-Agur, un bleu dont la mise au 
point " a nécessité sept ans de recherche et plusieurs millions de 
francs ". Le groupe continue d'avancer dans un nouveau secteur, celui 
du fromage à cuisiner chaud, soit en entrée, soit en plat. Avec 
toujours la priorité de concevoir des produits sans odeur, celle-ci 
étant " devenue un défaut insupportable " pour une majorité de 
consommateurs...</TEXT>
<TEXT>
 CROISSANCE Outre la mue du consommateur et la concurrence accrue 
entre les marques, un troisième changement agite le secteur : la 
redistribution des cartes au niveau européen. Les prémices de ce 
mouvement sont apparues au début de la décennie avec le rachat de 
Boursin par l'anglo-néerlandais Unilever, et l'implantation de BSN en 
Italie via Galbani. Aujourd'hui, Bongrain s'installe méthodiquement 
en Europe de l'Est où, après la Pologne, il vient d'acquérir une 
usine en Tchéquie et en Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, tels des serpents de mer, les rumeurs sur le devenir des " 
3B " (lire l'encadré), et leurs éventuelles prises de contrôle par 
des groupes étrangers lors de la succession à la tête de 
l'entreprise, reviennent périodiquement. Et ce, bien que chacun de 
ces trois groupes familiaux affirme avoir réfléchi ou même réglé le 
problème.</TEXT>
<TEXT>
  L'attrait pour cette industrie devrait croître, à lire les 
prévisions de l'OCDE (Organisation de coopération et de développement 
économique) publiées en juin 1993. Dans l'ensemble des pays 
développés, les experts s'attendent entre 1992 et 1997, à " une 
contraction de 5,6 % de la production de beurre et de 13 % de lait en 
poudre ", mais à une croissance " de 12 % de la production de fromage 
", au même rythme que sa consommation. L'hypothèse est donc d'un 
développement du secteur puisque, l'offre coïncidant avec la demande, 
la menace d'une surproduction semble écartée. Mais cette expansion ne 
devrait concerner qu'un type limité de produits comparé à la 
diversité de l'offre nationale. Dans de nombreux pays, les 
consommateurs sont friands de fondus, de pâtes molles ou à tartiner, 
et surtout de cheddar, gouda, et autres mimolettes. Des créneaux où 
les Français sont certes présents mais insuffisamment pour l'instant 
face aux géants néerlandais, américains, britanniques ou allemands. 
Les exportations fromagères globales représentent 26 % de la 
production nationale, soit 388 000 tonnes, et sont dirigées 
principalement vers la Communauté européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Cette accélération de l'internationalisation risque de laisser pour 
compte l'essentiel des trois cent quarante variétés fabriquées dans 
l'Hexagone aux goûts bien souvent plus typés. Faute de croissance 
significative de la population nationale, leur progression semble 
condamnée à plafonner, sauf pendant l'été, où les touristes les 
découvrent momentanément. A moins d'une révolution de " palais ", ces 
variétés doivent se résoudre à la portion congrue sur le plateau de 
fromages.                                                    
</TEXT>
</DOC>
