<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025239</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025239</DOCID>
<ACCOUNT>400742</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1981</FAB>
<NOTE>Ingvar Carlsson est premier ministre de Suède, Laila Freivalds, ministre de la justice, et Anna Hedborg, ministre délégué chargé de la santé</NOTE>
<NUM1>950627-2-017-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CARLSSON INGVAR,FREIVALDS LAILA,HEDBORG ANNA</AUTHOR>
<SIP1>PAR INGVAR CARLSSON, LAILA FREIVALDS ET ANNA HEDBORG</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 JUIN 1995 JOURNEE INTERNATIONALE DE LUTTE CONTRE LA DROGUE</LEAD1>
<TITLE>Lutte contre la drogue :  la Suède ne capitulera pas</TITLE>
<TEXT> LE 26 juin est la journée internationale de lutte contre la drogue. Comme tous les autres jours, des milliers de jeunes essaieront une drogue pour la 
première fois. Un bon nombre d'entre eux verront, avec le temps, toute leur vie dominée 
par la drogue. Ils détérioreront leur santé, leurs relations sociales et leur avenir. Certains 
mourront rapidement.</TEXT>
<TEXT>
  En tant que ministres suédois responsables, nous ne pouvons approuver une politique de 
la drogue qui implique une capitulation. Nous ne pouvons accepter que des jeunes de notre 
pays soient voués à une vie de dépendance que nous n'accepterions à aucun prix s'il 
s'agissait de nos enfants ou petits-enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde des jeunes s'internationalise de plus en plus. Contrairement aux générations 
précédentes, ils se déplacent librement entre les pays et choisissent leurs amis, leur 
travail, leur domicile dans toute l'Europe, sinon dans le monde entier. Ils ont souvent plus 
en commun avec les jeunes des autres pays qu'avec les autres générations de leur propre 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont aussi en commun les dangers qui menacent leur avenir, telle la drogue, répandue 
depuis longtemps au-delà des frontières. Nous affirmons qu'il faut maintenant unir nos 
forces pour combattre efficacement la drogue.</TEXT>
<TEXT>
  L'intolérance suédoise envers la drogue est parfois mal comprise dans les milieux 
internationaux. Notre politique de la drogue a été perçue comme uniquement répressive. 
Comme si elle consistait principalement en des méthodes policières pour chasser et 
enfermer les toxicomanes, et à les pousser à se cacher par peur de la répression.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le message</TEXT>
<TEXT>
  est sans équivoque :</TEXT>
<TEXT>
  nous n'acceptons pas</TEXT>
<TEXT>
 la toxicomanie</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas le cas. Notre lutte contre la drogue consiste plutôt en un ensemble de 
mesures préventives, de soins, de contrôles. La politique suédoise de lutte contre la drogue 
fait partie de la politique sociale générale, qui est fondée sur le principe que tout être 
humain a droit à une vie digne et qu'aucun groupe ne doit être exclu de la communauté 
sociale. La législation suédoise ordonne aux municipalités de rechercher activement les 
toxicomanes et de les inciter à se faire soigner.</TEXT>
<TEXT>
  En Suède, la possession, la vente et l'utilisation de drogue sont illégales. La police peut 
intervenir en toute situation pour empêcher et entraver le trafic de stupéfiants, mais aussi 
prendre contact avec les services sociaux pour les soins et traitements. Le message est 
sans équivoque : nous n'acceptons pas la drogue. Nous ne la considérons pas comme une 
composante inévitable de la société. Nous voulons une société sans drogue. Les différents 
éléments de la politique de lutte contre la drogue se complètent et se renforcent 
mutuellement. Cette politique fait actuellement en Suède une quasi-unanimité, aussi bien 
au Parlement que dans l'opinion publique, ainsi que parmi ceux qui l'appliquent dans la 
pratique.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en a pas toujours été ainsi. La politique contre la drogue a fait l'objet de débats 
intenses au cours des dernières décennies. A la fin des années 60, une invasion de drogue 
frappe la Suède, comme beaucoup d'autre pays. Le nombre de jeunes toxicomanes a 
#rapidement augmenté et la difficulté de leur situation devenait de plus en plus évidente. 
Pour essayer de soulager leur souffrance et réduire le taux de criminalité des toxicomanes, 
un programme d'essai comportant la prescription légale de stupéfiants a été appliqué 
pendant cette période.</TEXT>
<TEXT>
 Le résultat de cet essai n'a pas été encourageant. La criminalité n'avait pas diminué. La 
mortalité des toxicomanes bénéficiant de prescriptions légales était restée très élevée. Une 
bonne partie des drogues prescrites légalement étaient revendues ou données à d'autres 
toxicomanes.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant les années qui ont suivi, la Suède a amélioré sa politique de lutte contre la drogue 
et a mis en oeuvre pour les toxicomanes des soins plus étendus et plus différenciés, un 
travail de repérage et de prévention, d'information et de propagande dans les écoles et une 
amélioration progressive de la&gt;coopération entre les différentes autorités. La menace du 
sida a&gt; encore confirmé le besoin de combattre la toxicomanie.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des années 80, le nombre de jeunes ayant essayé du cannabis ou d'autres 
stupéfiants a notablement baissé. Nous avons assisté à une recrudescence de la 
toxicomanie dure. Les grands toxicomanes actuels ont, pour la plupart, commencé à utiliser 
des drogues pendant les années 60 ou 70.</TEXT>
<TEXT>
  Nous savons que la position de la Suède en ce qui concerne le cannabis est beaucoup plus 
restrictive que celle de plusieurs autres pays européens. L'usage du cannabis implique un 
risque évident médical et social. L'évaluation de ce risque peut varier. En Suède, nous le 
jugeons trop grave pour le prendre. Nous estimons en outre qu'il y a des relations prouvées 
entre l'usage du cannabis et celui des drogues dures.</TEXT>
<TEXT>
  On constate actuellement une tendance inquiétante vers une attitude plus tolérante vis-à-
vis d'une expérimentation des drogues dans des groupes de jeunes. Nous répondrons à ces 
tendances par des actions en Suède et nous chercherons pour cela une coopération 
internationale. Nous ne nous avouerons jamais battus lorsqu'il s'agit de la drogue et nous 
ne permettrons jamais de sites ouverts aux drogues et à la toxicomanie.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes ont le droit de faire leurs propres erreurs et découvertes. Ils ont le droit de 
former leur société et leur avenir d'après leurs propres espoirs. Mais c'est notre devoir 
d'adultes de combattre la menace que constitue la drogue contre la liberté et la dignité 
humaines, et pour l'avenir des jeunes. Nous avons maintenant une chance unique de réunir 
nos forces pour lutter contre les stupéfiants par une coopération européenne. Saisissons 
cette chance.</TEXT>
</DOC>
