<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002446-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002446-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337440</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05191858</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,COMMISSION PARLEMENTAIRE,FAMILLE,ALLOCATION FAMILIALE,ENFANCE,PRIX,GARDERIE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>LE 18 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LES TRAVAUX DU PARLEMENT&gt; La commission sociale de l'Assemblée veut maintenir une aide spécifique au troisième enfant</TITLE>
<TEXT>Le projet de loi sur la famille, présenté par Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville, a été adopté _ 
avec quelques amendements _, mercredi 18 mai, par la commission des 
affaires sociales de l'Assemblée. Ce texte, qui sera débattu par les 
députés les 1, 2 et 3 juin, prévoit des mesures destinées, selon le 
gouvernement, à mieux concilier vie professionnelle et vie familiale. 
Il représente un coût global de 50 milliards à 55 milliards de francs 
sur cinq ans. </TEXT>
<TEXT>
  Le projet prévoit un élargissement de l'allocation parentale 
d'éducation (APE) dès le deuxième enfant, et en modifie les 
conditions d'accès. La commission des affaires sociales a adopté un 
amendement prévoyant le maintien des conditions actuelles pour le 
troisième enfant. Cet ajout, s'il était adopté par les députés, 
instituerait donc une APE à double régime, avec des conditions 
d'accès différentes pour le deuxième et le troisième enfant. Il 
induirait un coût supplémentaire de 680 millions de francs, a indiqué 
Colette Codaccioni (RPR), rapporteur du texte. La commission a 
également demandé que l'extension de l'APE soit applicable dès le 1 
juillet de cette année, et non au 1 janvier 1995 (soit un surcoût de 
685 millions de francs). </TEXT>
<TEXT>
  La commission a adopté un amendement prévoyant d'étendre 
l'allocation de garde d'enfant à domicile (AGED, versée quand les 
deux parents travaillent) aux veufs ou veuves, de moins de cinquante 
ans, avec enfants à charge, qui sont estimés à 200 000 en France, a 
indiqué le rapporteur. Un autre amendement adopté par la commission 
préconise de verser aux familles nombreuses (4 enfants et plus) une 
AGED prolongée (jusqu'à 10 ans). Le surcoût de cette mesure serait de 
110 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  2              
</TEXT>
</DOC>
