<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005357</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005357</DOCID>
<ACCOUNT>373582</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1851</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950209-2-005-61</NUM1>
<NAMES>CEE,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>L'Elysée et Matignon minimisent leurs divergences au sujet d'une conférence européenne</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Algérie : les deux dirigeants de l'ex-FIS  auraient été de nouveau incarcérés</TITLE>
<TEXT> MM. MADANI ET BENHADJ, président et vice-président de l'ex-FIS, qui avaient été placés en résidence surveillée, à Alger, auraient de nouveau été 
incarcérés, selon le quotidien saoudien El Hayat, qui cite " des sources algériennes 
informées ". " Les deux chioukhs sont revenus en prison, les autorités ayant décidé qu'il 
n'était plus nécessaire de les garder en résidence surveillée puisqu'ils n'avaient pas appelé 
à un arrêt de la violence ", indique le journal sans préciser leur lieu de détention. Rabah 
Kébir, chef de l'instance exécutive de l'ex-FIS à l'étranger, avait indiqué, lundi, au 
quotidien El Charq el Aoussat, depuis son lieu de résidence en Allemagne, que lui-même et 
les responsables du mouvement islamiste n'avaient plus de nouvelles, depuis quatre jours, 
de MM. Madani et Benhadj.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux hommes étaient assignés à résidence à Djenane el Mufti, une confortable 
résidence d'Etat, au centre d'Alger, depuis le 13 septembre dernier, date de leur sortie de 
la prison militaire de Blida, située à 50 km au sud de la capitale. Arrêtés en juin 1991, ils y 
purgeaient une peine de douze ans de prison ferme à laquelle ils avaient été condamnés, en 
juilllet 1992, par un tribunal militaire, pour " atteinte à la sûreté de l'Etat ". Leurs trois 
codétenus Kamel Guemazi, Nourredine Chigara et Abdelkader Omar avaient été libérés le 
même jour, dans le cadre d'une mesure de clémence, prise au moment où le pouvoir lançait 
un " dialogue " avec l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Dès le 31 octobre, le président de l'Etat, Liamine Zéroual, accusait déjà les deux 
dirigeants de " continuer à encourager la violence et le terrorisme ". Leur réincarcération 
pourrait marquer un très net durcissement des autorités vis-à-vis de l'ex-FIS et provoquer 
un surcroît de violences.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ATTENTAT CONTRE UN CINÉASTE</TEXT>
<TEXT>
Le cinéaste Djamel Fezzaz a été blessé par balles dans un attentat, lundi, dans le quartier 
algérois de Bab el Oued. Il avait notamment réalisé, en 1993, le film Mélodie de l'espoir, 
qui a rencontré un grand succès populaire avec, dans le rôle principal, le chanteur de raï 
Djalti.</TEXT>
<TEXT>
 A Paris, le palais de l'Elysée et l'hôtel Matignon ont tenté de minimiser les divergences 
apparues à propos de l'Algérie après la suggestion avancée, vendredi 3 février, par le chef 
de l'Etat, de réunir une conférence sur l'Algérie sous l'égide de l'Union européenne. Le 
premier ministre a réuni, mardi, ses principaux ministres pour évoquer la mini-crise 
diplomatique entre Paris et Alger, sans réussir toutefois à dissiper entièrement 
l'impression de cacophonie née de l'initiative présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'entourage de M. Balladur, l'on juge " irritant de ne pas avoir été mis dans le coup " 
par M. Mitterrand, dont la suggestion n'avait en soi rien de " scandaleux ", mais il n'aurait 
pas fallu " offrir un espace aux spéculations algériennes ", ajoute-t-on de même source. De 
son côté, la présidence de la République s'est efforcée de réfuter la thèse d'une absence de 
concertation. Le porte-parole de l'Elysée, Jean Musitelli, a estimé que cette affaire ne 
saurait donner matière à " un problème de cohabitation ". Il a expliqué que la suggestion 
de M. Mitterrand se situait dans le " droit fil " de la politique défendue depuis plusieurs 
mois par la France. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
