<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000628-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000628-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362110</ACCOUNT>
<CHA1>Xavier Roy, PDG de Reed-MIDEM Organisation est satisfait : le premier marché international des programmes de télévision (MIP-Asia) qui a eu lieu du 30 novembre au 3 décembre à Hong-Kong, est un succès : près de trois mille participants, représentant 1 286 entreprises de cinquante-neuf pays, ont visionné des programmes et bouclé des contrats. Mais l'Asie est un marché qui nécessite une longue patience.</CHA1>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>HONGKONG,SALON,1994,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,EMISSION TV,BILAN,ASIE,MEDIA</SUBJECTS>
<FAB>12051402</FAB>
<NAMES>ROY XAVIER,CHUA ROBERT,MURDOCH RUPERT,FRANCE PAUL,LEONARD HUGH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>MIP-ASIA DU 30 NOVEMBRE AU 3 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Cinquante-neuf pays réunis à Hong-Kong&gt; Le 1 marché international des programmes de télévision en Asie a été confronté aux aléas politiques et locaux</TITLE>
<TEXT>HONG-KONG</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Robert Chua est l'exemple même du petit tycoon qui n'aspire qu'à une 
chose : jouer dans la cour des grands. Calé à l'arrière de sa BMW 
blanche avec chauffeur, un téléphone mobile à portée de la main, ce 
producteur de télévision n'a qu'une ambition : réussir le lancement 
de China Entertainment Television Broadcast (CETV), première chaîne 
capitaliste dont le signal satellitaire sera autorisé sur le réseau 
câblé de Chine communiste, soit 30 millions de foyers (le Monde daté 
4-5 décembre). Elle ne devrait être diffusée par satellite que début 
1995 et son capital n'est pas encore bouclé, mais elle a reçu 
l'onction du pouvoir communiste. CETV est un exemple vivant des 
projets existant en Asie.</TEXT>
<TEXT>
  La chaîne de Robert Chua compte sur une diffusion pan-asiatique, 
via le satellite APSTAR 1. Parce que la majorité des populations 
d'Asie est encore rurale, parce que les obstacles naturels 
(montagnes, typhons, etc.) rythment la vie quotidienne, le satellite 
est le vecteur de distribution d'images ad hoc. Près de quarante 
nouveaux satellites de télédiffusion devraient être lancés d'ici à 
cinq ans. En outre, l'Asie regroupe plus de la moitié de la 
population mondiale et son taux de croissance économique dépasse 5 %. 
Tous les groupes de communication, américains ou européens, cherchent 
donc à y pénétrer.</TEXT>
<TEXT>
 La création d'un marché international des programmes, le MIP-Asia, 
qui eu lieu du 30 novembre au 3 décembre, à Hong-Kong, traduit cette 
vitalité. Mais point de triomphalisme ! Les experts ont souligné, au 
MIP-Asia, la difficulté à bâtir des programmes pan-asiatiques 
visibles à New Delhi, Djarkata ou Hong-Kong.</TEXT>
<TEXT>
  Cette segmentation des chaînes s'accentuera avec la compression 
numérique, d'ici à 1995. Le magnat américain Rupert Murdoch, le 
premier à brandir le drapeau du " pan-asiatisme " en rachetant un 
ensemble de cinq chaînes satellitaires à Li Kha Shing, un 
milliardaire de Hong-Kong, a également affiné sa stratégie. Quatre 
des cinq chaînes de Star TV étaient anglophones. Aujourd'hui, elles 
ont été réorientées et visent uniquement le marché chinois... en 
chinois. Après l'Inde, grâce à Zee TV notamment, Star TV s'apprête à 
cibler la Thaïlande, les Philippines et la Malaisie. Les chaînes 
viseront des populations linguistiques précises. Après des déboires 
et une restructuration, Star TV affiche aujourd'hui des audiences 
surprenantes : 38 millions de foyers potentiels en Chine communiste, 
12,2 millions en Inde, 1,3 million au Moyen-Orient et au Pakistan... 
" L'objectif est de toucher 400 millions de personnes fin 1996 ", 
explique Margaret Ellen Picariello, directrice des affaires internes 
de Star TV.</TEXT>
<TEXT>
  Le compartimentage linguistique de l'Asie n'est toutefois pas un 
obstacle aux projets transnationaux. " Des audiences séparées sur un 
plan géographique se retrouvent sur un programme particulier ", 
affirme Paul France, PDG de Asia business news. Chaîne pan-asiatique 
en anglais basée à Singapour, elle vise les cadres épris 
d'informations économiques, quelle que soit leur nationalité. " 
L'anglais est la langue des affaires, en Asie comme ailleurs. Il y a 
une " niche " pour notre programme ", estime M. France.</TEXT>
<TEXT>
 La politique, facteur clé</TEXT>
<TEXT>
 Si le rêve pan-asiatique est retombé, c'est aussi parce que les 
diffuseurs ont compris que les annonceurs n'existaient pas à 
l'échelon du continent : 2 % seulement des budgets publicitaires vont 
à des médias transnationaux, le reste aux médias locaux. Et la part 
réservée aux médias audiovisuels est encore faible. En 1992, selon 
une étude du Survey research group de Hong-Kong, le marché 
publicitaire (Japon, Chine et Inde exceptés) représentait moins de 4 
milliards de dollars. Avec une somme double d'ici à l'an 2000, le 
nombre de chaînes de télévision sera tel que la part de chacune 
risque d'être assez réduite.</TEXT>
<TEXT>
  Autre facteur clé de l'exercice des métiers audiovisuels en Asie : 
la politique. Rupert Murdoch en a fait l'amère expérience. Dans un 
discours resté célèbre, il avait affirmé que le satellite empêcherait 
les gouvernements de contrôler l'accès à l'information et à la 
culture. La réaction immédiate de Pékin a dissipé toute illusion : 
interdiction des antennes dans les hôtels de Chine fréquentés par les 
Occidentaux, critiques contre l'impérialisme culturel américain et 
réglementation empêchant de s'équiper de parabole. Résultat : M. 
Murdoch a baissé les bras et a enlevé la BBC de Star TV. " Les 
gouvernements peuvent exercer un contrôle et ne s'en privent pas, 
reconnaissait, à Hong-Kong, le 30 novembre, Hugh Leonard, secrétaire 
général des diffuseurs des pays d'Asie-Pacifique. La Malaisie, 
Singapour, ont empêché la diffusion de chaînes étrangères sur le 
câble : le succès d'une diffusion internationale ne dépend pas 
seulement du marchémais aussi du gouvernement. " En écho, le 
directeur de l'Agence chinoise pour les programmes de télévision 
(communiste) affirmait lors du MIP-Asia que " l'audience, c'est 
peut-être le marché, mais en Chine, le maître de la situation reste 
le gouvernement "...</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
