<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002572</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002572</DOCID>
<ACCOUNT>369684</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/1220</FAB>
<SUBJECTS>PHENOMENE DE MODE</SUBJECTS>
<NUM1>950123-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE BENAIM
</SIP1>
<SOT1>Les collections d'été des grands couturiers provoquent un grand engouement médiatique. Mais la profession doit faire face  aux exigences de la rentabilité économique, de la concurrence du prêt-à-porter... et de la chirurgie esthétique</SOT1>
<SYF1>HAUTE COUTURE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRESENTEES A PARIS, DU 21 AU 26 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La haute couture prise au piège de la mode</TITLE>
<TEXT> ON N'Y NAGE PLUS mais on y défile. On n'y mange plus, mais on y coud. A l'occasion des défilés de haute couture, la piscine de l'hôtel Ritz se transforme 
en podium, et l'Espadon, l'ancien restaurant du palace, en atelier de couture. Arrivé de 
Milan, Gianni Versace règle, avec son équipe de vingt personnes, les derniers préparatifs 
de son défilé hautement médiatique.</TEXT>
<TEXT>
  Au programme, les plus célèbres des top-models, comme Nadja Auerman, l'interminable 
ange blond que tous s'arrachent (une quarantaine de couvertures de magazine en moins 
d'un an, de l'Australie à la Pologne.. ), Karen Mulder, Claudia Schiffer, Amber Valletta. 
Seules quelques-unes manquent à l'appel, comme Linda Evangelista, qui tourne un spot 
publicitaire pour une grande marque américaine de cosmétiques, Naomi Campbell, qui 
assure la promotion d'un film en Floride, ou encore Christy Turlington, Helena Christensen 
ou Kate Moss.</TEXT>
<TEXT>
  Le triangle d'or parisien, où sont situées les maisons Balmain, Givenchy, Laroche, Yves 
Saint Laurent, Jean-Louis Scherrer, Nina Ricci, Lapidus, Torrente, vit dans la frénésie. 
Les attachés de presse croulent sous les demandes des journalistes qui sacrifient à la 
dernière tendance à la mode : le défilé vu en coulisses. Hier on voulait voir les modèles en 
avant-première ; aujourd'hui, on exige de l'action.</TEXT>
<TEXT>
 L'intérêt médiatique que suscite la haute couture va croissant, d'autant qu'il est porté, 
cette année, par les derniers exercices de style des créateurs européens, remettant à 
l'honneur talons hauts et petite robe noire rétro après trois ans de misérabilisme. La saison 
de l'été 1995 est donc particulièrement convoitée par les acheteurs (deux cents environ), et 
par l'Amérique, qui concentre l'essentiel des clientes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA REPRISE EST LÀ "</TEXT>
<TEXT>
  " La reprise est là. Et les femmes riches ont toujours besoin de nouvelles robes ", affirme 
Godfrey Deeny, chef du bureau parisien de Women's Wear Daily, et du Women's Wear, 
quotidien et mensuel spécialisés et tirés respectivement chacun à 70 000 et 400 000 
exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Paris est la seule capitale du monde a accueillir vingt-deux défilés de haute couture, dont 
dix-huit présentés par des maisons françaises. On note, cette saison, deux absents : 
Philippe Venet, qui a vendu sa griffe, et Pierre Cardin, qui préfère partir à la conquête de 
nouveaux marchés, comme la Birmanie, et même l'Albanie. Fort de huit cent quarante 
contrats de licences dans le monde, il fait cavalier seul, en annonçant un défilé confidentiel 
en février prochain.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, l'affluence est là : mille journalistes et photographes en provenance de trente-
neuf pays. Ils seront deux fois plus nombreux pour les défilés de prêt-à-porter, organisés, 
en mars et en octobre, au Carrousel du Louvre. Mais, comme l'explique Emmanuel 
Ungaro, soixante-deux ans, qui fête en 1995 les trente ans de sa maison : " La haute 
couture est un rituel, comme l'opéra. Elle fait partie des grandes messes de la beauté, du 
luxe, du raffinement. Il y a des règles, mais pas de loi... "</TEXT>
<TEXT>
 Aux antipodes d'Ungaro, se définissant lui-même comme " un baroque attardé ", Michel 
Klein, trente-sept ans qui présente sa troisième collection de haute couture pour Guy 
Laroche , défend ce même idéal, mais pour d'autres raisons : " Le prêt-à-porter s'adresse 
à des groupes de femmes déjà définis par le marché. Aujourd'hui, par manque de confiance 
en elles, elles s'habillent toutes de la même façon, veulent toutes se ressembler. La haute 
couture est peut-être l'un des derniers métiers où l'on prend autant en considération 
l'individu. "</TEXT>
<TEXT>
  Les clientes pourtant se font plus rares. Elles étaient 17 000 en 1947, 3 000 dans les 
années 70, et 1 500 dans les années 80. Un chiffre qui ne cesse de fondre, et pour cause : le 
prix d'un tailleur de haute couture s'élève entre 60 000 F et 120 000 F, soit trois allers-
retours Paris-New York en Concorde, tarif qu'exigent en général les mannequins les plus 
cotés. Mais la flambée des prix n'explique pas tout. D'autres éléments donnent la mesure 
d'une évolution qui n'est pas tant liée à l'argent qu'aux rapports avec le temps, et l'image 
d'une beauté soumise à l'état d'urgence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CULTE DE LA JEUNESSE </TEXT>
<TEXT>
 Le culte de la jeunesse a remplacé celui de l'élégance. Pour la première fois en France, 
une clinique spécialisée s'offre ces jours-ci un spot publicitaire à la télévision. Le couturier 
est aujourd'hui concurrencé sur son propre terrain par le chirurgien esthétique, dont on 
exige désormais qu'il affine le corps, rajeunisse la silhouette, selon des critères hier encore 
liés au sur-mesure. " Il y a une démédicalisation de l'acte au profit d'un phénomène de 
mode. " : selon Julien Glicenstein, président de la Société française de chirurgie plastique, 
100 000 interventions seraient pratiquées chaque année en France.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, les techniques nouvelles, fils d'or, ou bandelettes de plastique sous la peau, 
pour éviter les cassures et les plis du visage, sont proposées, et copiées aussi vite que des 
modèles. La salle d'attente a remplacé le salon d'essayage. Deux liftings pour le prix d'une 
robe de cocktail. Qui dit mieux ? On est loin du temps où la couture, faite pour cacher les 
défauts des femmes, libérait leur naturelle excentricité. Le désir est devenu une image 
griffée, siglée, un mieux-disant visuel.</TEXT>
<TEXT>
  Les " grands " de ce métier ont toujours su prendre des distances avec la mode : Chanel, 
Vionnet, Balenciaga, Saint Laurent. Aujourd'hui, l'expérience est sacrifiée à la notion de 
séduction immédiate. C'est en revendiquant la jeunesse que la haute couture a vieilli, 
condamnée, chaque saison, à fouiller dans les greniers pour y trouver des thèmes 
nouveaux, là où, hier, elle se contentait de répondre à un besoin : embellir les femmes.</TEXT>
<TEXT>
  L'image toutefois reste intacte. Jusque dans les écoles spécialisées, comme Esmod, un 
peu méprisée par l'élite de la profession, car plus connue pour alimenter les bureaux de 
styles de la confection. Pourtant, depuis trois ans, on y dispense à Paris une formation " 
haute couture ". Sur les quatre-vingt-dix élèves de modélisme, la majorité sont étrangers, 
avec une forte proportion de Coréens, de Japonais, et même quelques Chinois, auxquels 
des cours sont désormais dispensés en mandarin. Hongkong n'est-elle pas l'une des 
dernières villes du monde où les femmes s'habillent pour aller déjeuner ? Mais la direction 
reconnaît que, " en matière de style, ceux qui s'orientent vers la haute couture ont souvent 
une vision un peu démodée de la femme, très tournée vers le passé. "</TEXT>
<TEXT>
  La vente des parfums Saint Laurent, la succession d'Hubert de Givenchy (dont le contrat 
avec LVMH expire à la fin 1995), l'absence de véritable transmission du savoir-faire, 
affaiblissent un univers, certes adulé, mais qui doit pour se défendre, utiliser d'autres 
armes que les siennes : celles du marketing.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré toute son aura, l'héritage est menacé. Le rêve sous influence dissimule mal 
l'inquiétude des professionnels, dont le nombre est passé de 35 000 dans les années 30, à 4 
500 aujourd'hui. " La haute couture ne fait plus vivre son artisanat ", déplore le brodeur 
François Lesage. " Les artisans sont utilisés comme la vitrine des financiers gestionnaires. 
Aujourd'hui, les couturiers travaillent sous pression : ils doivent rendre des comptes. "</TEXT>
</DOC>
