<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045409</DOCID>
<ACCOUNT>426728</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1262</FAB>
<NUM1>951212-2-005-03</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant  en Asie du Sud-Est</ORI1>
<NAMES>CASTRO FIDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 8 AU 11 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Vietnam a accueilli chaleureusement Fidel Castro</TITLE>
<TEXT>  Le chef de l'Etat cubain, Fidel Castro, a achevé, lundi 11 décembre, une visite officielle de quatre jours au Vietnam. L'émotion des vieux dirigeants 
communistes vietnamiens a dû l'emporter sur toute autre considération. Comme Hanoï, La 
Havane a été, en son temps, l'un des avant-postes du " socialisme ". Le Lider Maximo 
avait poussé cette solidarité jusqu'à accompagner, en 1973, l'armée populaire 
vietnamienne au sud du 17e parallèle : le Barbudo a même été le seul chef d'Etat à 
s'afficher, à la barbe des Américains, aux côtés des Vietcongs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la foulée de la chute du mur de Berlin, en 1989, l'éclatement du bloc soviétique n'a 
pas remis en cause cette fraternité de compagnons d'armes contre " l'impérialisme 
américain " même si les dirigeants vietnamiens bannissent aujourd'hui l'expression de 
leurs discours. Certes, en cette année du souvenir, au cours de laquelle le Vietnam a 
célébré le cinquantième anniversaire de l'indépendance proclamée par Hô Chi Minh et le 
vingtième de la victoire de 1975, une visite de Fidel Castro pouvait contribuer à ranimer la 
flamme de la résistance sur laquelle le PC vietnamien fonde sa légitimité et qui expliquerait 
pourquoi il vient, de nouveau, d'exclure de ses rangs deux dissidents et d'en arrêter un 
troisième.</TEXT>
<TEXT>
  C'était aussi l'occasion de montrer au Lider Maximo, ainsi que l'ont déjà fait les Chinois 
la semaine dernière, les vertus du " capitalisme socialiste ", sans attendre la levée d'un 
embargo américain que Hanoï a subi trois décennies durant, et dont La Havane est victime 
depuis trente-cinq ans : le taux de croissance économique est de 9,5 % au Vietnam, de 2 % 
à Cuba. L'évolution de la planète, depuis six ans, doit être accueillie avec une perplexité 
égale dans les deux capitales : un ancien communiste ne vient-il pas d'être élu président en 
Pologne tandis que, en Russie, d'autres " ex " ne semblent pas avoir dit leur dernier 
mot...</TEXT>
<TEXT>
  La chaleur de l'accueil réservé par la direction du PC vietnamien à l'ancien guerillero n'a, 
cependant, que peu de liens avec la conjoncture. En 1955, Fidel n'était même pas encore 
dans la Sierra Maestra que Pham Van Dong représentait hô Chi Minh à la conférence de 
Bandoung ; et, cette année, le Vietnam s'est réconcilié avec les Etats-Unis dont Castro est 
censé demeurer la " bête noire ". C'est donc plutôt à ce qui s'est produit dans l'intervalle 
que la direction communiste vietnamienne a rendu hommage en gratifiant Cuba de 100 000 
tonnes de riz et en déroulant le tapis rouge devant un personnage qui appartient déjà à 
l'Histoire.</TEXT>
</DOC>
