<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010014</DOCID>
<ACCOUNT>380149</ACCOUNT>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/1034</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE LITTERAIRE ET ARTISTIQUE,PRESSE,EDITION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) ETUDE REALISEE DU 2 AU 10 FEVRIER A PARTIR D'INTERVIEWS TELEPHONIQUES AUPRES DES DEUX CENTS PLUS IMPORTANTS LIBRAIRES DE FRANCE. CEUX-CI SONT ISSUS DE LA LISTE DES DEUX CENT CINQUANTE PREMIERES LIBRAIRIES FRANCAISES, PUBLIEE DANS LIVRES HEBDO DU 16 DECEMBRE 1994.</NOTE>
<NUM1>950310-2</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE NOIVILLE </SIP1>
<SOT1>Il serait le quotidien le plus " efficace "  pour aider à la vente des livres</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'impact du " Monde "</TITLE>
<TEXT> Selon un sondage effectué auprès des deux cents premiers libraires de France (1) par le service études de Publicat, régie publicitaire du magazine 
Télérama, Le Monde arrive en tête des quotidiens " dont la critique littéraire est la plus 
efficace pour aider les ventes ". Il recueille, en effet, 50 % des suffrages, devant Le Figaro 
(18 %), les quotidiens régionaux (14 %) et Libération (11 %) tandis que, dans la catégorie 
" magazines ", Télérama (48 %) dépasse L'Express  (23 %), Le Nouvel Observateur (11 
%), Le Point (9 %) et L'Événement (3 %). Pour la quasi-totalité des libraires interrogés, la 
notoriété de l'auteur et la présentation de son livre sur le lieu de vente restent, bien 
entendu, les facteurs déterminants de l'acte d'achat. Mais 88 % d'entre eux jugent " très 
importante " ou " assez importante " la critique dans les journaux, celle-ci dépassant même 
la présentation dans une émission de télévision (84 %), l'obtention d'un prix littéraire (81 
%), la publicité (76 %) et la présence dans un " hit parade " (33 %).</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, pour l'échantillon concerné, l'année 1994 semble avoir été favorable. 59 % des 
libraires interrogés qui comptent, il est vrai, parmi ceux dont l'activité est la plus 
importante déclarent avoir réalisé une hausse du chiffre d'affaires, lequel est resté stable 
pour 30 % et a reculé pour les 10 % restants.</TEXT>
</DOC>
