<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029322</DOCID>
<ACCOUNT>406045</ACCOUNT>
<DATE>19950801</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310795/1201</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,USINE,PNEUMATIQUE,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<NOTE>Les principales citations de cet article ont été empruntées à l'ouvrage d'André Guesclin, Michelin, les hommes du pneu, Editions de l'Atelier, 1993.doc: avec un dessin de Valot&gt;prochain article m: les chevaliers du grand-balcon - latecoere
</NOTE>
<NUM1>950801-2-010-02</NUM1>
<NAMES>MICHELIN,MICHELIN,ANDRE,MICHELIN EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC FOTTORINO &gt;
</SIP1>
<SOT1>Edouard apprend le métier de caoutchoutier de la bouche de ses ouvriers. Puis un esprit d'entreprise se dessine, mélange de paternalisme, de discipline et de secret&gt;</SOT1>
<SU21>LES "LIEUX DE NAISSANCE DE L'INDUSTRIE FRANCAISE"&gt;&lt; MICHELIN&gt;&lt; CLERMONT-FERRAND 1889&gt;&lt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE : N°5</LEAD1>
<TITLE>On a roulé sur l'air&gt;</TITLE>
<TEXT>     A L'EXPOSITION universelle de 1889, les amateurs de vélocipède découvrent avec 
curiosité un patin de frein révolutionnaire baptisé " The Silent ". Mais leur surprise est 
encore plus vive lorsqu'ils apprennent l'origine de cette nouveauté. Fabriqué en " textile de 
caoutchouc " pour les engins " de luxe et de fatigue ", " The Silent " n'est en rien une 
invention anglo-saxonne. Il vient d'une manufacture clermontoise, anciennement Barbier- 
d'Aubrée &amp; Cie, tout juste reprise par deux frères, André Michelin et son cadet 
#Edouard.</TEXT>
<TEXT>
  A son arrivée dans la capitale auvergnate, ce jeune artiste peintre diplômé des Beaux-
Arts ne croit guère à la survie de la société de machines agricoles fondée en 1832 par son 
grand-père Aristide Barbier avec son associé Nicolas d'Aubrée. Le destin avait frappé une 
première fois en la personne de Mme d'Aubrée, une demoiselle Pugh Barker, nièce du 
savant écossais McIntosch qui découvrit la dissolution du caoutchouc. Pour amuser les 
enfants de Clermont, elle confectionnait des balles avec des pains de gomme naturelle 
importés du Brésil qu'elle débitait en lanières. L'affaire de son mari allait bientôt péricliter, 
mais restait l'essentiel : on connaissait le caoutchouc en Auvergne.</TEXT>
<TEXT>
   Dépêché par son frère à l'usine des Carmes  berceau clermontois de la société , Edouard 
Michelin surprend des ouvriers brûlant du bois de cormier : " C'est pour réparer une 
faucheuse, explique l'un d'eux au visiteur inconnu. Cela coûte moins cher que d'aller en 
ville. Mais ne dites rien au patron " ! Séduit par l'ingéniosité des hommes, Edouard décide 
de rester. Il liquide son atelier d'artiste à Paris (c'était un peintre " dans le style pompier et 
sans grand talent ", précise l'historien André Gueslin) et entame une carrière de cinquante 
et un ans à la tête de Michelin. Autour de lui, une poignée d'ouvriers sur les douze hectares 
de l'usine des Carmes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Aux oeuvres sociales s'oppose, sous les toits de l'usine, un univers dénué de souplesse</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, le site industriel gagnera du terrain, sera sillonné de rues et de places 
intérieures, comme une ville dans la ville. Mais pour l'heure, derrière les replis auvergnats 
ombrés de volcans morts, brille l'étincelle d'un génie visionnaire. Les frères Michelin 
anticipent les passions de leur époque, la vitesse et le confort. Ils en sont persuadés, " on 
va rouler sur l'air ".</TEXT>
<TEXT>
   Leur aventure commence par une inversion des rôles : c'est Edouard l'artiste, qui se 
révèlera un gestionnaire hors pair. Architecte passionné de charpentes métalliques (on lui 
doit le marché couvert d'Albi), André sera l'homme des coups publicitaires. D'où " The 
Silent ", pour flatter l'anglomanie des amateurs de petite reine. D'où les compétitions 
cyclistes et automobiles dans lesquelles il engagera ses pneumatiques démontables afin de 
prouver leur fiabilité. Paris-Brest-Paris 1891 (à vélo), Paris-Bordeaux-Paris 1895 (en auto), 
c'est chaque fois l'occasion, malgré quelques déboires, d'ouvrir la route du pneu. Quand " 
l'Eclair " s'imposera en zigzaguant , André Michelin lancera un tour de France de 
propagande, prenant soin d'entrer dans les villages à l'heure du marché...</TEXT>
<TEXT>
   Pendant ce temps, à Clermont, Edouard apprend le métier de caoutchoutier de la bouche 
même de ses ouvriers. " En pratique, a-t-il écrit dans ses notes, je conduisais mes 
interrogatoires sur le ton de la conversation amicale. Je tâchais que l'ouvrier me repasse 
toute l'expérience qu'il avait pu acquérir en dix, vingt ou trente ans de présence à l'usine. 
Après quoi, je devais donner un ordre. Cet ordre, je l'expliquais à l'ouvrier, je sollicitais ses 
objections ". Mais il faut améliorer le bandage inventé par le vétérinaire irlandais Dunlop, 
concevoir des boulons à la place du collage sur la jante, combattre l'usure, renforcer la 
tenue de route, équiper les fiacres, fixer des rivets métalliques sur l'alliage caoutchouc- 
textile pour obtenir des pneus à semelle ressemblant à d'étranges serpents. On les dit 
inspirés des brodequins du soldat français...</TEXT>
<TEXT>
  L'empirisme et le coup d'oeil ne suffisent plus. Et Michelin manque d'une main-d'oeuvre 
spécialisée. En quelques années les effectifs ont décuplé. On comptera 500 ouvriers en 
1900. " Sur dix pneus que nous produisions, reconnaîtra Edouard Michelin, quatre étaient 
si mauvais qu'on devait les couper immédiatement. Or, à cette époque, le procédé 
consistait à dire à un ouvrier : voilà un objet, faites-le ". Le professeur Lionel Dumond 
souligne que l'embauche d'un ingénieur-chimiste chez Michelin en 1893 marque un 
#tournant : " La science gouverne l'industrie du caoutchouc ". Le secret aussi. On ne visite 
pas les usines. La concurrence est trop forte.</TEXT>
<TEXT>
   Peu à peu, un esprit d'entreprise se dessine comme une sculpture sur un pneumatique : 
un " M " majuscule, mélange de " paternalisme début de siècle ", de discipline et de 
secret. En 1914, un émissaire des Michelin revient de chez Ford avec des idées de 
taylorisme. C'est le début des tâches chronométrées à l'usine des Carmes. Aux oeuvres 
sociales Michelin écoles, associations sportives, patronage et cliniques s'oppose, sous les 
toits de l'usine, un univers dénué de souplesse, nonobstant le caoutchouc. Mais dans ces 
temps modernes, Michelin est partout. A Turin, près de Fiat, à Londres et au coeur des 
plantations brésiliennes d'hévéas . L'Indochine viendra.</TEXT>
<TEXT>
   Inspiré d'un empilement de pneus enveloppés par du papier crêpe blanc, Bibendum est un 
ambassadeur de marque. Avec ses lorgnons et son gros cigare, il ressemble, à sa naissance 
en 1898, aux conducteurs d'automobile fortunés de la Belle Epoque. Il cessera ensuite de 
fumer quand Michelin ouvrira un sanatorium. " Mon ministère est constitué. Comme le 
pneu bien connu, je bois l'obstacle ", a dit Clemenceau en 1906 pastichant le Bibendum du 
dessinateur d'O'Galop. André Michelin se souvient que, dans sa jeunesse, il a travaillé au 
ministère de l'intérieur pour le service réalisant une carte de France au un millionième. Il 
milite pour la numérotation des routes et obtient gain de cause, sa pétition recevant la 
signature du président Fallières qui croyait apposer sa griffe sur un livre d'or.</TEXT>
<TEXT>
   A l'usine, on incorpore à la gomme du noir de carbone qui permet de résister à l'abrasion. 
On met au point un pneu " confort " moins gonflé, des lamelles anti-dérapage. Les pneus 
sont désormais soumis à des tests " à mort " sur des tremplins à douze pistes éprouvant 
l'endurance. On s'oriente vers les pneus métalliques avec la fameuse " cage à mouches ", 
une carcasse de fer qui annonce le radial.</TEXT>
<TEXT>
   Dans les années 30, la manufacture auvergnate décline le verbe " rouler sur l'air ". 
Michelin a pris le contrôle de Citroën (la 2 CV est issue d'un cahier des charges 
d'Edouard). Avec des carlingues d'avions et des moteurs Hispano-Suiza, elle construit un 
train d'un autre âge. Les cheminots l'appellent " Micheline "... Auparavant, les Michelin 
ont pris l'air d'une autre manière. Passionnés d'aéronautique, ils ont créé, dès 1908, le 
Grand Prix du Puy-de-Dôme : 100 000 francs or à qui volera sans casse de Paris aux monts 
d'Auvergne. En 1914, l'usine des Carmes se reconvertit en fabrique de bombardiers dont 
les caractéristiques sont définies par Edouard. A Aulnat, Michelin a tracé la première piste 
bétonnée du monde, orientée sous les vents dominants. Perfectionnistes, les deux frères 
ont ouvert une école de bombardement pour entraîner les pilotes avec des viseurs et des 
simulations d'attaques aériennes. Leurs ateliers textiles confectionnent des parachutes 
pour bombes éclairantes. Clermont voit décoller de chez Michelin des avions lance- 
bombes. Une autre guerre, celle de 1939-1945, commencera par un exode que symbolise, 
pauvre Rosebud, la remorque Michelin tirée par des milliers de mains sur les routes de 
campagne. André est mort en 1936, Edouard en 1940. Les Allemands n'ont jamais pu 
entrer à l'usine des Carmes.</TEXT>
</DOC>
