<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003164-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003164-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329713</ACCOUNT>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,MASSACRE,PALESTINIEN,ISRAEL,TERRITOIRE OCCUPE,ENQUETE</SUBJECTS>
<FAB>03231164</FAB>
<NAMES>HEBRON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>AUDIENCE DU MARDI 22 MARS 1994 (LE MASSACRE DU 25 FEVRIER 1994)</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; L'enquête sur le massacre d'Hébron&gt; Les premiers témoins palestiniens ont été entendus&gt; par la justice israélienne</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " N'ayez pas peur, parlez sans crainte... " Une fois, deux fois, 
dix fois, le juge Meïr Shamgar, accablé par les regards de chien 
battu des Palestiniens d'Hébron qui défilent devant lui, essaie de 
les mettre en confiance. Peine perdue. Un Israélien qui pose des 
questions, pour un Arabe des territoires occupés, c'est toujours une 
vague menace. Au souvenir de ce qu'il a vécu dans la mosquée d'Hébron 
au matin du 25 février, Hamis Kfeisseh, la cinquantaine solide, 
éclate en sanglots. " Il y avait des morts partout, du sang, je... " 
</TEXT>
<TEXT>
  Le juge s'émeut, s'adresse à l'interprète : " Donnez-lui un peu 
d'eau... S'il ne peut pas continuer, ce n'est pas grave, nous allons 
entendre quelqu'un d'autre... " Pour la première fois depuis le début 
des auditions, il y a deux semaines, douze Palestiniens ont accepté, 
mardi 22 mars, de raconter à la justice israélienne le massacre de la 
mosquée d'Hébron. Ils l'ont fait de manière souvent confuse, 
approximative, et leurs témoignages, loin d'éclairer les 
circonstances du drame, contribueront sans doute à en épaissir le 
mystère.</TEXT>
<TEXT>
  Tous sont sûrs qu'il y avait un deuxième, voire un troisième homme 
en compagnie du tireur juif. Mais aucun n'est en mesure de le 
décrire. " J'en suis sûr à 100 %, déclare Mohamad Jabari, professeur 
d'anglais à Hébron, il y avait au moins deux tireurs (...) Quand les 
premiers tirs ont cessé, il y en a eu d'autres à partir de la porte 
d'entrée de la mosquée. " Le président de la commission interroge : " 
Pourquoi n'avez-vous pas dit cela dans votre première déposition à la 
police, ni dans le témoignage que vous avez donné à Betselem 
(principale organisation israélienne de défense des droits de 
l'homme) ? " Le Palestinien " ne se souvient pas ". Il n'a peut-être 
pas " jugé cela très important ". </TEXT>
<TEXT>
  D'autres témoins affirment avoir entendu, en plus des tirs d'armes 
automatiques, " une grosse explosion ", peut-être une grenade. Ashraf 
Fahmi Karqi, douze ans, élève de sixième, en est d'autant plus 
certain qu'un médecin lui a extrait deux éclats du dos. " Il te les a 
donnés ? " lui demande-t-on. " Non. Je ne sais pas où l'hôpital les a 
mis. Mais j'en suis sûr. C'étaient des morceaux de cuivre, pas des 
balles. "</TEXT>
<TEXT>
  Dernier personnage de la journée. Il s'appelle Abdel Hafez Jabari. 
Il a soixante-dix ans. Les autres disent qu'ils se sont rendus à la 
convocation des juges parce qu'on leur a dit que c'était obligatoire. 
Lui, il est venu parce qu'il n'avait pas revu cette partie de 
Jérusalem _ la moderne, la juive _ "depuis 1946 "... Pour le reste, 
le témoin ne fait " aucune confiance " à la commission.</TEXT>
<TEXT>
  L'un de ceux qui l'ont précédé au micro a rappelé que " pour un 
seul mort, Israël a expulsé quatre cent quinze Palestiniens " au 
Liban l'an dernier. Il laisse entendre que pour trente morts arabes, 
les forces d'occupation refusent même de déplacer quatre cent vingt 
colons juifs du centre d'Hébron vers non pas un pays étranger, mais 
une ville israélienne voisine. Pour le vieux Jabari, il n'y a 
pourtant pas d'autre solution : " Ou bien vous expulsez les Arabes 
d'Hébron, ou bien vous enlevez les colons, la coexistence entre nous 
est impossible. "</TEXT>
<TEXT>
  Sa leçon faite, le bonhomme va se lever et tout à coup se souvient 
qu'il connaît un vague cousin d'Abdel Rahman Zouabi, le juge arabe de 
la commission : " Comment va-t-il ? "... " Bien, merci ", répond 
l'interpellé dans un sourire. Ce fut le seul de la journée... &lt;
</TEXT>
</DOC>
