<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003724-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003724-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330299</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZITRONE LEON</PEOPLE>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>RCJ, du lundi au vendredi, 8 h 45 (FM Paris 94,8).&gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Brito</NOTE>
<NAMES>DREYFUS ALFRED,RADIO COMMUNAUTE ET JUDAIQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RCJ: ZITRONE RACONTE DREYFUS&gt; Un homme en colère</TITLE>
<TIO1>LEON ZITRONE RACONTE DREYFUS</TIO1>
<TEXT>IL est des voix tellement reconnaissables qu'elles finissent par tout emporter sur leur passage. Y compris ce qu'elles expriment. Un ou 
deux mots suffisent pour que sonne la trop fameuse intonation, et 
l'on n'attend plus que la suivante.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque matin depuis le 21 février, sur Radio-Communauté et 
Judaïques FM, les premières mesures de la 5e Symphonie cèdent la 
place à la non moins rythmée mélodie zitronesque. Arguant de la 
proximité de la station par rapport à son domicile, Léon y avait 
précédemment raconté Zitrone (notre supplément daté 17-18 octobre 
1993) ; Zitrone y raconte aujourd'hui le capitaine Dreyfus.</TEXT>
<TEXT>
  Belle "affaire", se dit-on, dont les ingrédients _ la droiture d'un 
homme contre l'arbitraire de la toute-puissante "justice", la 
détresse en solitaire d'une famille face à l'étalage répugnant de la 
presse antisémite... _ sauront conduire crescendo le ton du conteur. 
Quand, en plus, le "canon de 75" _ "Une petite merveille, réellement, 
d'artillerie légère! Je le connais personnellement..." _ se met de la 
partie, on se dit que, décidément, l'affaire est dans le sac et 
qu'elle n'en sortira pas.</TEXT>
<TEXT>
  Vient la dégradation de Dreyfus, dans la cour de l'École militaire. 
Et la colère. "Permettez-moi une remarque personnelle, demande 
l'inépuisable commentateur des défilés. Je suis, j'étais officier 
d'artillerie de réserve. J'avais et j'ai toujours le respect le plus 
profond pour les officiers qui m'étaient supérieurs. Eh bien, j'ai 
honte, Comment est-il possible que des camarades se soient prêtés il 
y a cent ans à une telle cérémonie? Je suis juriste de profession, et 
j'ai mal à l'âme à un siècle de distance. J'ai envie de crier: "Les 
salauds!" Que Dreyfus ait été juif me touche sans doute, sûrement, 
mais moins que la conduite méprisable de l'état-major. Le général de 
Boisdeffre, son chef, le général Gonse, son chef adjoint, ont mérité 
l'enfer! J'espère qu'ils y grillent depuis un siècle et pour 
l'éternité!" Les vraies colères se font trop rares pour ne pas être 
sincères.&lt;
</TEXT>
</DOC>
