<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001194-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001194-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323803</ACCOUNT>
<CHA1>Une formule qui combine réinsertion, formation et développement local</CHA1>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,REVENU MINIMUM,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,RENOVATION URBAINE</SUBJECTS>
<NUM1>940209-2-R04-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; EMPLOI&gt; Les chantiers-écoles se multiplient</TITLE>
<TEXT>IL arrive _ mais en France, c'est très rare _ que des structures, des réalisations naissent et se développent en dehors de toute 
reconnaissance officielle, de tout cadre légal. Tel est le cas des 
chantiers-écoles (dits aussi chantiers-insertion, 
chantiers-formations production...), qui ont surgi depuis quelque 
temps, sans qu'on y prenne garde, un peu partout dans la France 
profonde.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'opérations conçues pour des personnes très peu 
qualifiées, en particulier pour des RMIstes, et qui mêlent formation 
(acquisition de savoir-faire et de savoir être) et production 
(aménagement de l'espace naturel, ou de lieux bâtis). Leur existence 
était connue, mais l'ampleur du phénomène ignorée, de même que son 
contenu exact.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil national de l'insertion par l'activité économique 
(CNIEA) et la Délégation interministérielle aux RMI ont voulu sortir 
de cette obscurité, en demandant à Michel Abhervé, du cabinet RECIFE, 
un " état des lieux " dont la réalisation n'a pas été sans poser 
quelques problèmes, au niveau très élémentaire du recensement de ce 
qui existait. C'est finalement surtout grâce à l'intérêt porté à ces 
chantiers par la presse régionale et aux nombreux articles qu'elle 
leur consacre, qu'un inventaire à peu près exhaustif a pu être 
établi.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de l'enquête sont surprenants : le phénomène des 
chantiers-écoles est beaucoup plus important qu'on ne l'imaginait. 
Pour l'année 1992, neuf cents actions ont pu être repérées ; elles 
ont concerné 16 000 personnes, et se sont traduites par 1,5 million 
de journées de travail, ce qui correspond à plus de 6 000 personnes 
occupées à temps plein. Et si pour 1993, il est impossible de donner 
des chiffres précis, l'augmentation des démarrages de chantiers à la 
fin de 1992, et le nombre des projets en préparation à cette époque, 
rend vraisemblable une progression d'environ 50 %.</TEXT>
<TEXT>
 Ces chantiers résultent d'une poussière d'initiatives sans liens 
entre elles. Leurs objectifs sont d'une grande diversité, mais 
comportent quelques " dominantes ", comme la réhabilitation du 
patrimoine architectural, la rénovation de logements, la réalisation 
d'équipements collectifs, la réouverture de sentiers de randonnée, le 
nettoyage du lit et des berges des rivières. On en trouve, souligne 
le rapport, " tant dans le parc du château de Versailles, qu'à la 
cité des 4 000 à la Courneuve ". Mais pour l'essentiel, il s'agit 
d'un phénomène rural.</TEXT>
<TEXT>
  La formule s'est particulièrement développée dans l'Est et l'Ouest 
de la France, avec quelques " pics " inattendus (en l'absence de 
perspectives touristiques qui jouent un rôle moteur ailleurs) en 
Picardie et dans le Nord. En revanche, le Midi est à la traîne, du 
Roussillon à la Provence, ce qui coïncide _ note Michel Abhervé _ 
avec le petit nombre des contrats d'insertion de RMIstes signés dans 
ces régions. Enfin, les chantiers-écoles sont presque inexistants en 
Ile-de-France, le vide total constaté à Paris coexistant néanmoins 
avec des initiatives intéressantes dans les Hauts-de-Seine.</TEXT>
<TEXT>
  Les acteurs de ces chantiers sont extrêmement variés, sans qu'aucun 
ne tienne une place dominante : organismes d'aides sociales, 
d'éducation populaire, de formation (toutes catégories confondues), 
d'insertion par l'économie (associations intermédiaires, entreprises 
d'insertion...), associations spécialisées, collectivités locales...</TEXT>
<TEXT>
Ceux qui les animent sont très souvent " de grande qualité ", et 
exceptionnellement motivés. Presque toujours, ils sont animés par une 
double préoccupation : sociale _ aider les personnes en difficultés 
_, et économique _ faire vivre leur région. D'une certaine manière, 
ils travaillent en isolé : " Beaucoup, constate Michel Abhervé, sont 
persuadés qu'ils ont inventé la formule du chantier-école ", alors 
qu'elle a déjà une grande extension.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en même temps, la réalisation de leur projet exige d'eux 
qu'ils agissent en partenariat avec de multiples acteurs : depuis les 
élus des communes ou cantons, géographiquement concernés, jusqu'à la 
palette des financiers potentiels : ces mêmes collectivités locales, 
en tant que bénéficiaires ; mais surtout, l'Etat, qui assume 
l'essentiel des salaires des personnes embauchées _ à travers les 
contrats emploi-solidarité (CES) et le coût des heures de formation _ 
par le biais du crédit formation individualisé (CFI) et des actions 
d'insertion et de formation (AIF). Sans oublier les conseils 
généraux, qui interviennent fréquemment au titre de l'insertion des 
RMIstes ; et d'autres instances encore : conseils régionaux, 
organismes sociaux, fonds et fondations divers...</TEXT>
<TEXT>
  L'absence des femmes</TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, chaque chantier-école est bel et bien " inventé " par 
ses initiateurs, tant leur imagination et leur combativité, se 
combinant avec des réalités locales chaque fois différentes, ont créé 
de situations diverses.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au public, il est masculin dans sa presque totalité : 95 % ! 
Il peut s'agir de personnes à la limite de la désocialisation, 
privées de travail depuis longtemps, ou n'ayant jamais travaillé : le 
chantier est alors essentiellement un outil d'insertion. Mais ce peut 
être également une population en moins grande difficulté, et le 
chantier met alors davantage l'accent sur la formation : il permet de 
surmonter l'usure de la formule " stage ", et de sortir des pratiques 
pédagogiques classiques, qui montrent elles aussi leurs limites.</TEXT>
<TEXT>
  On ne dispose à ce jour d'aucune évaluation de l'efficacité de ces 
opérations. L'étude de Michel Abhervé permet néanmoins de repérer un 
certain nombre de points forts et de points faibles. Parmi ces 
derniers, l'un des plus marquants est l'extraordinaire " sexisme " 
qui s'exprime dans leur fonctionnement. La quasi-absence des femmes 
n'est liée à aucun problème de force physique, et les rares cas où 
elles sont présentes, les montrent parfaitement intégrées. Leur 
éviction est simplement le fruit spontané des stéréotypes sur les 
rôles respectifs des deux sexes, stéréotype qui s'exprime de manière 
encore plus impressionnante quand, par extraordinaire, un chantier 
est organisé à leur intention : repassage, entretien du linge, 
couture, cuisine, sont alors les seules activités proposées...</TEXT>
<TEXT>
  Autre point faible : le milieu urbain est peu concerné, alors qu'il 
offre de nombreuses opportunités, depuis l'aménagement d'espaces 
publics, jusqu'à la réhabilitation de logements.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les chantiers-écoles sont rarement pensés comme un 
élément dans un ensemble, celui des multiples dispositifs mis en 
place pour lutter contre l'exclusion, ensemble qu'il serait 
souhaitable d'articuler en un parcours du type les " marches 
d'escalier de l'insertion ", selon l'expression utilisée en 
Haute-Marne, l'un des deux seuls départements (avec le Pas-de-Calais) 
où l'on s'en soit soucié. Enfin, on ne voit s'exprimer nulle part, 
jusqu'ici, un effort pour développer l'échange d'expérience et la 
réflexion, bref, pour capitaliser les enseignements tirés de ces 
initiatives.</TEXT>
<TEXT>
  En contrepoint apparaissent de nombreux aspects positifs : ces 
chantiers sont bien perçus par la population, qui se réjouit de voir 
les améliorations qu'ils apportent. Ils donnent ainsi une image 
positive de ceux qui y participent, reconnaissance, s'il en est, qui 
stimule ces derniers et leur rend confiance en eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
Le travail en équipe constitue aussi un stimulant, et il aide ceux 
qui se repliaient dans l'isolement à renouer des liens avec leurs 
semblables. De ce fait, le chantier-école pourrait bien être le 
meilleur point de départ pour une réintégration des personnes 
marginalisées. D'autant qu'il facilite par ailleurs cette 
réinsertion, en partant du concret, pour apporter une formation : 
démarche inductive, qui a beaucoup plus de chances qu'une autre 
d'intéresser un public souvent marqué par l'échec scolaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
