<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000825-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000825-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327257</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Créateurs d'ambiances, manieurs de formes, qui sont les nouveaux designers ? A Montpellier, pour imaginer et réaliser un lieu accueillant à l'intérieur du nouvel Opéra-centre de congrès, on a fait appel, trois ans après l'achèvement de l'édifice, à une jeune femme peintre et à un scénographe. Succès.</CHA1>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE,SALLE DE SPECTACLE,PALAIS DES CONGRES,ESTHETIQUE INDUSTRIELLE,CAFE BAR,DECORATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Seuls les canapés du salon et les chaises du café n'ont pas été conçus mais choisis par les deux concepteurs avec l'aide d'Intramuros&gt; (DOC : AVEC PHOTO/ A Montpellier, le café aménagé à l'intérieur du nouvel Opéra.</NOTE>
<NAMES>MONTPELLIER,CORUM,ESTEVE CHRISTINE,CARRERE JEAN FRANCOIS,VASCONI CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BAROU JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>263</PAGE>
<TITLE>FORMES&gt; Du design pour l'entr'acte</TITLE>
<TEXT>Quand la direction du Corum et la mairie de Montpellier ont-elles eu conscience qu'il devenait urgent de " réchauffer " le Corum ? </TEXT>
<TEXT>
  Ce monument grandiose, chiche en ouvertures sur l'extérieur, 
inauguré en 1990, rassemble dans ses murs, à Montpellier, ville de 
deux cent dix mille habitants, un Palais des congrès et un opéra _ 
l'Opéra Berlioz, le deuxième de France par la taille, avec une 
capacité optimale de 2 010 places. Mais d'emblée ce Corum avait été 
affublé par nombre de Montpelliérains d'une étiquette qui, sous 
d'autres cieux peut-être, aurait pu sonner comme une louange : 
cathédrale froide et vide. Le Guide du routard, qui n'a pas sa langue 
dans la poche, va jusqu'à écrire : " Le Corum ; tout au bout de 
l'esplanade, un bunker. C'est le nouvel Opéra-Palais des congrès 
imaginé par l'architecte Vasconi et le bâtiment le plus controversé 
de la ville. Vue extérieure : béton et granit rose. Vue intérieure : 
il a tout d'un hall d'aéroport. Il abrite heureusement un écrin : une 
superbe salle de 2 000 places, l'Opéra Berlioz. "</TEXT>
<TEXT>
  Jugement assez sévère car, si tous les aéroports avaient autant de 
gueule que le Corum, on ne pourrait que s'en réjouir ! Ne faut-il pas 
se dire plutôt que le talent de l'architecte, Claude Vasconi, a été 
victime de l'esprit des lieux ? Ailleurs _ plus au nord _, ce " 
bunker " serait vanté pour sa force ramassée, son impassibilité, son 
corps de sphinx à la tête coupée. Mais ici, sous le soleil du Midi, 
et pas si loin que ça de la garrigue et de ses oliviers, dans ce coin 
de France qui a fait dire au grand écrivain Lawrence Durrell qu'ici 
on est plus en Méditerranée qu'en France, il était à craindre que le 
génie des lieux transformât un Palais des Congrès en hall d'aéroport 
dès lors qu'on l'avait un peu trop ignoré.</TEXT>
<TEXT>
  Au Corum, on rétorque que le " caractère sobre et " classe " du 
bâtiment permet au contraire aux initiatives les plus diverses 
d'exister ", le temps d'un congrès. En même temps, difficile de nier 
ces rumeurs, en ville, le malaise qu'elles révèlent : ce sphinx ne 
parle pas aux Montpelliérains ! </TEXT>
<TEXT>
  Aussi, début 1993, la décision est-elle prise par la direction de 
l'établissement de confier une mission à " deux créateurs installés à 
Montpellier : Christine Estève et Jean-François Carrère, plutôt qu'à 
des spécialistes de l'équipement de bâtiments publics ". Ce couple ne 
venait-il pas de s'illustrer en réalisant un ensemble décoratif très 
ingénieux pour les fêtes de Noël, au sein même du Corum ? </TEXT>
<TEXT>
  Christine Estève est peintre d'abord. Elle enseigne à l'Ecole 
d'architecture Languedoc-Roussillon. Scénographe et scénariste, 
auteur de courts-métrages _ dont un portrait, avec Catherine Addor, 
de l'artiste catalan Miralda _, Jean-François Carrère a, par le 
passé, conçu des lignes de bijoux pour Christian Dior, Louis Féraud.</TEXT>
<TEXT>
  On leur demande notamment de créer un café et un salon. " Notre 
idée a tout de suite été d'introduire le sud ", disent aujourd'hui 
d'une même voix les deux concepteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le Sud, c'est-à-dire la gaieté, les couleurs, la légèreté. Mais 
comment s'y prendre sans trahir la majesté de l'endroit ? Car elle 
existe, fût-elle décriée ! Et tout en sachant que ce café comme ce 
salon devront prendre place dans le grand hall du Corum ; sa 
superficie, 1 660 mètres carrés, l'y autorise, comme d'ailleurs sa 
fonction : c'est la plaque tournante de tout l'édifice ; de ce hall, 
non seulement on accède à l'Opéra Berlioz et aux deux autres salles _ 
Pasteur et Einstein _ où se retrouvent les congressistes mais aussi, 
par des escalators, aux deux niveaux supérieurs. Certes, un bar 
existe déjà au fond du hall, mais, si on songe à un aéroport, c'est 
bien par ici.</TEXT>
<TEXT>
  Un an plus tard, le visiteur pénétrant dans ce hall découvre à 
gauche un grand salon aux canapés de cuir rose et vert munis de 
petits pieds " cocottes " ; des guéridons, eux, aux pieds en forme de 
cornes ; il foule des tapis de laine moelleuse _ là où hier, il 
marchait sur du granit _ tapis réalisés d'après des cartons originaux 
de Christine Estève. Sur le plus long des tapis figure une portée où 
la Lune, le Soleil et quelques étoiles tiennent le rôle de notes de 
musique. Les deux autres, carrés, et abstraits, apportent des touches 
de couleurs franches sur un fond gris perle. S'il lève la tête, le 
visiteur aperçoit trois grandes lampes-oiseaux _ oeuvre en 
particulier de Jean-François Carrère _, réalisées en aluminium 
déployé ; au travers du léger maillage, propre à cette technique, 
passe l'éclairage naturel fourni par les puits de lumière voulus par 
Vasconi. " Avec ces oiseaux en plein ciel du Corum, explique 
Christine Estève, on a cherché un geste, un mouvement, qui marque 
l'espace mais sans le cloisonner ; les oiseaux sont là, et pas là. Il 
fallait bien sûr respecter l'architecture. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec ce salon coloré, un peu baroque et délicat, riant, voici 
Vivaldi au pays de Wagner. Car, bien sûr, on songe à l'opéra italien, 
au printemps méditerranéen.</TEXT>
<TEXT>
  Détail. Au maillage de l'aluminium déployé des oiseaux répond le 
maillage du loura faïa, un bois blond et précieux qu'ont choisi les 
concepteurs pour réaliser les plateaux des guéridons du salon, juste 
en dessous.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que, sous leur baguette, le salon est devenu un salon pour 
divas, le café, en face, a pris le visage d'un café littéraire, d'un 
lieu d'échanges culturels. Ah ! heureux congressistes qu'on traite 
aussi comme des êtres cultivés, et pas seulement comme des 
spécialistes insensibles !</TEXT>
<TEXT>
  Une muse les attend _ moulée par Christine Estève _, elle se 
dresse, petit bronze, au milieu de chaque table. Pressé, un peu ou 
pas du tout, le congressiste pourra consommer debout, accoudé à l'un 
des " bars secs ", prendre place à l'une des tables-bistrot ou faire 
usage des tables basses et de leurs fauteuils bridge. Dans des 
porte-photos debout ici et là sont glissées des affiches livrant 
l'actualité artistique locale ou nationale. Ici encore, ce sont des 
luminaires _ coniques et sur pieds _ qui marquent l'espace.</TEXT>
<TEXT>
  On l'a deviné : tant ce café que ce salon servent de liaison entre 
l'Opéra et le Palais des congrès. Le trait d'union manquait.</TEXT>
<TEXT>
  Et si, prenant l'escalator, on grimpe au niveau zéro, tout en haut, 
c'est pour découvrir que là, c'est la verticalité que les concepteurs 
ont voulu introduire. Car la verticalité, c'est l'homme, disent-ils 
encore. Celle-ci, ils l'auraient bien vue plus haute encore, mais il 
leur fut conseillé _ peut-être avec raison _ de baisser un peu la 
hauteur du meuble-colonne destiné à recevoir un moniteur TV. Les 
porte-documentations, en revanche, sont comme ils les ont voulus : 
faits de cinq longues planches de chêne brossé, de façon à ce que ses 
" veines " et son " vécu " apparaissent, planches où la documentation 
destinée au public _ le public qui vient visiter le Corum entre par 
ce niveau zéro _ est maintenu par " des clous de fer forgé à la main, 
patiné de bleu " : beaucoup de petits détails qui, mis bout à bout, 
changent tout... Ces planches sont posées comme si de rien n'était 
contre les murs. Mais n'est-ce pas à Monptpellier qu'en d'autres 
temps naquit le courant Support-Surface, qui n'aime en rien la fixité 
? </TEXT>
<TEXT>
  Outre ce chêne, le buis est là aussi qui rappelle les matériaux 
d'ici. Même l'acier sur lequel, à ce niveau, est posé le plateau des 
tables destinées à l'accueil a été patiné pour prendre l'apparence du 
cuir, " noble et chaud " .</TEXT>
<TEXT>
  Mission réussie ? On peut répondre " oui " à voir la fréquentation 
qui règne au café des arts et au salon, quand par exemple, ces jours 
derniers, le groupe rock montpelliérain Les Etres humains est venu 
dans ce café parler de son dernier disque. Grâce à ces deux 
créateurs, l'ambiance s'est à coup sûr réchauffée (1). A quand 
l'heure où, par une journée pluvieuse _ car il pleut aussi à 
Montpellier _ l'on pourra filer au Corum pour y acheter, dans une 
boutique qui n'existe toujours pas, le Midi Libre du jour et le lire 
sur place en prenant son café assis dans la coquille du printemps ? 
Et quand ce bar du fond sera-t-il rénové ? Et le Corum lui-même 
encore plus ouvert ? Corum... ce mot n'est-il pas issu d'un mariage 
encore " coeur " et " forum " ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
