<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000163-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000163-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322683</ACCOUNT>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>DANEMARK,REMANIEMENT MINISTERIEL,DATE,POPULARITE</SUBJECTS>
<FAB>02011954</FAB>
<NAMES>RASMUSSEN POUL NYRUP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SARIN ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>29 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>DANEMARK&gt; La coalition de gauche&gt; en quête d'un nouvel élan</TITLE>
<TEXT>COPENHAGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Un an et trois jours après son arrivée au pouvoir, le premier 
ministre danois Poul Nyrup Rasmussen a remanié, vendredi 29 janvier, 
son gouvernement quadripartite (sociaux-démocrates, radicaux, 
centristes-démocrates et chrétiens) afin de donner un nouvel élan à 
cette coalition, majoritaire au Parlement mais en perte de vitesse 
dans les sondages, qui doit affronter, avant la fin de l'année, un 
nouveau verdict des urnes.</TEXT>
<TEXT>
  M. Rasmussen a décidé de se séparer de trois ministres : Svend 
Bergstein, chargé de la recherche, Arne Melchior, responsable des 
communications et du tourisme (tous deux centristes-démocrates), et 
Mme Karen Jespersen, des affaires sociales (social-démocrate).</TEXT>
<TEXT>
 Blocage</TEXT>
<TEXT>
 idéologique ? </TEXT>
<TEXT>
 Cette dernière, sans doute l'un des ministres les plus compétents, a 
été le " sacrifice " le plus douloureux du premier ministre, qui l'a 
remplacée par le seul nouveau venu du gouvernement, Mme Bente 
Juncker, chef du groupe parlementaire centriste-démocrate, qui avait, 
jusque-là, fermement critiqué l'action du gouvernement. M. Rasmussen 
a décidé en outre de supprimer deux postes de ministres de son 
gouvernement pléthorique (qui en comprenait 24), en démantelant le 
ministère de la recherche et celui de la coordination des activités 
commerciales et industrielles.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous poursuivons la même politique sur la base du même programme 
commun que l'année dernière ", a pourtant assuré le premier ministre, 
qui espère que ce changement restreint pourra aider à restaurer 
l'image du parti centriste-démocrate, le plus malmené dans les 
sondages.</TEXT>
<TEXT>
 En réalité, l'impopularité du gouvernement contraste avec les bons 
résultats obtenus jusqu'à présent sur le terrain, du " oui " danois 
au traité de Maastricht, lors du référendum du 18 mai dernier, aux 
réformes de grande ampleur menées dans les secteurs de la fiscalité 
et de la législation du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais le Danemark n'a connu une situation économique aussi 
prospère depuis les années 60, clament à l'unisson patronat, 
syndicats et experts économiques de tous bords. Les taux d'intérêt 
sont descendus à un niveau record, en dessous de 6 %, l'inflation est 
l'une des plus basses d'Europe (1,5 % l'an), le commerce extérieur 
est florissant et l'excédent de la balance des paiements solide. Les 
investissements progressent, et même le chômage (12,4 % de la 
population active en décembre dernier) commence à fléchir.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, bon nombre de Danois, habitués pendant plus de dix ans au 
régime conservateur de M. Poul Schlüter, n'arrivent pas à accepter, 
idéologiquement, le retour des sociaux-démocrates. Conclusion du 
premier ministre : " Nous avons une bonne marchandise mais nous ne 
savons pas encore la vendre ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
