<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011510</DOCID>
<ACCOUNT>382385</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/9120</FAB>
<NOM1>JOYCE STEPHEN JAMES</NOM1>
<NUM1>950322-2-026-02</NUM1>
<NAMES>JOYCE JAMES,CEE</NAMES>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR CATHERINE BEDARIDA &gt;</SIP1>
<SOT1>" Il existe une véritable industrie James Joyce "</SOT1>
<SU21>La prolongation des droits d'auteur agite les milieux de l'édition &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Stephen James Joyce, petit-fils de l'écrivain</TITLE>
<TEXT> STEPHEN JAMES Joyce est le petit-fils de l'écrivain et son seul descendant en ligne directe. Né en 1932, il vit en France, où, retraité, il gère la 
succession littéraire Joyce, l'une des plus importantes du monde anglophone. Une partie 
des oeuvres de son grand-père, mort en 1941, sont tombées dans le domaine public en 
1991. Avec la nouvelle directive, elles pourraient retrouver une protection jusqu'en 
2011.</TEXT>
<TEXT>
 " Pensez-vous toucher à nouveau des droits sur les oeuvres de James Joyce qui n'étaient 
plus protégées ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui. Si les éditeurs ne nous versaient rien à partir du 1 juillet 1995, nous réagirions. Je ne 
vois pas pourquoi je renoncerais à mes droits. Comme mon grand-père, je me bats et me 
battrai toujours. S'il faut aller à la Commission de Bruxelles, j'irai. James Joyce a été l'un 
des premiers vrais Européens, vivant notamment à Dublin, Paris, Trieste et Zurich. Le plus 
important pour moi, c'est de protéger l'esprit et la lettre de mon grand-père et de défendre 
ses écrits et ses combats.</TEXT>
<TEXT>
  Cet " esprit ", comment le connaissez-vous ?</TEXT>
<TEXT>
  Je suis un Joyce et non un joycien. Ma vision de lui reste celle de mon enfance. Je lis ses 
écrits pour le plaisir, je ne les interprète pas, je ne suis pas une encyclopédie littéraire. Je 
vais souvent sur la tombe de mon grand-père à Zurich, je lui parle, il me répond. J'aimerais 
que les lecteurs ouvrent ses livres sans avoir peur, sans penser que c'est un sommet 
infranchissable, sans croire nécessaire d'être guidé par des spécialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles utilisations de son oeuvre vous semblent commerciales ?</TEXT>
<TEXT>
  J'ai, par exemple, refusé qu'on mette des citations de mon grand-père sur des doublures 
de vestes de sport en Irlande.</TEXT>
<TEXT>
 " Pour illustrer le conte qu'il avait écrit pour moi, Le Chat et le Diable, je me suis opposé à 
certains dessins à la place de ceux, magnifiques, de Roger Blachon [en France chez 
Gallimard-Jeunesse].</TEXT>
<TEXT>
 " Il existe une véritable industrie James Joyce : des universitaires américains publient des 
revues spécialisées, organisent des colloques à n'en plus finir. Regardez ma bibliothèque : 
l'oeuvre de Joyce occupe moins d'un mètre, ce qu'on a écrit sur lui ne tiendrait pas sur des 
centaines de mètres.</TEXT>
<TEXT>
 " Le pire, ce sont ces livres sur sa vie et sa famille. Aimer un artiste, est-ce vouloir le 
posséder complètement, jusqu'au plus profond de sa vie privée ?</TEXT>
<TEXT>
  Depuis que certains romans de Joyce sont libres de droits, ils sont disponibles dans des 
collections appréciées par les étudiants. A présent, le prix de ces livres ne risque-t-il pas 
d'augmenter ?</TEXT>
<TEXT>
  Les étudiants ne sont pas toujours aidés par ces livres de poche. Prenez l'édition anglaise 
d'Ulysse. Elle peut coûter jusqu'à 100 F en poche alors qu'il n'y a ni bibliographie ni notes 
d'universitaire, seulement une introduction et une postface en plus du texte.</TEXT>
<TEXT>
 " Celle de l'Oxford University Press, dans la collection " World's Classics ", est peu 
chère, mais propose des outils que je considère utiles à des lecteurs étudiants. Le prix des 
livres et le montant des droits d'auteur ne sont pas directement liés. "</TEXT>
</DOC>
