<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044524</DOCID>
<ACCOUNT>425623</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/48951035</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC,USAGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>951204-2-S35-01</NUM1>
<NAMES>RATP,SNCF,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU11>LE MONDE RADIO TELEVISION &gt;CHRONIQUE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GREVE DE LA SNCF ET DE LA RATP</LEAD1>
<TITLE>La revanche du bitume</TITLE>
<TEXT> AU beau milieu du " 13 heures " de TF 1 et du désert des quais de la gare du Nord arriva soudain un train. Ce n'était pas un train ordinaire. Il avait été 
réquisitionné. Par qui ? Non point par la direction de la SNCF mais par les passagers eux- 
mêmes, et plus précisément par le " comité des voyageurs " de Creil (Oise). N'apercevant 
aucun espoir à l'horizon sur leur quai banlieusard, ils étaient allé trouver un cheminot et, 
après négociation, l'avaient gentiment contraint de prendre les commandes. Sur le quai des 
arrivées, la présidente du comité scella cet accord inattendu en embrassant devant les 
caméras le machiniste du train autogéré. Tous se donnèrent rendez-vous pour le soir même 
et le lendemain matin, non sans se distribuer la recommandation " de ne pas agresser le 
personnel de la SNCF ".</TEXT>
<TEXT>
   Ce n'était plus un reportage, c'était une image pieuse, un merveilleux récit de miracle, 
dont seule la conclusion était limpide : le train du miracle était bien arrivé à destination. 
Pour le reste, comme dans les paraboles bibliques, chacun pourrait y lire ce qu'il 
souhaiterait. Les uns concluraient que la non-violence paie toujours mieux que les 
affrontements. Les autres s'empresseraient de déduire que l'organisation collective des 
voyageurs est toujours plus constructive que les râleries et les désespérances 
individuelles. A l'inverse, on pourrait déchiffrer que le système D reste un des ressorts 
essentiels de la cohésion nationale, et qu'il n'est jamais de solution qu'individuelle. 
Collectivistes et individualistes, tous ces caractères qui forment au total une France 
composée, comme le chantait Maurice Chevalier, " d'excellents Français " pourraient donc 
y discerner, dans l'épreuve commune, une fraternisation de l'usager et du gréviste ou 
plutôt, comme on dit aujourd'hui, du " secteur exposé " et du " secteur protégé ".</TEXT>
<TEXT>
  CETTE image-là apparaissait d'autant plus merveilleuse et suscitait d'autant plus l'envie 
d'y croire que, depuis le début de la semaine, les journaux télévisés ne répétaient qu'un 
seul mot, ne reflétaient qu'une seule réalité : le blocage. Trains bloqués sur leurs quais 
déserts, salariés bloqués aux arrêts de bus, grévistes bloqués sur leurs refus, 
#gouvernement bloqué sur sa réforme : le journal n'était qu'une succession d'immobilités 
désespérantes. Quant à la région parisienne, elle restait tout aussi désespérément bloquée 
dans ses embouteillages.</TEXT>
<TEXT>
   Pour mieux nous en convaincre, France 2 avait eu l'idée inattendue de s'embarquer dans 
un hélicoptère. Deux soirs de suite, on nous montra donc de longs serpents lumineux sur 
les routes, tels qu'on les distingue des hublots des avions avant l'atterrissage, ou dans le 
décor de " 7 sur 7 ". Ces serpents ne nous disaient rien du détail des embarras de 
circulation : on ne savait même pas si l'on se trouvait sur l'A 6 ou sur l'A 13, aux portes de 
Paris ou en grande banlieue. Quant aux destinataires éventuels de ces informations, les 
automobilistes bloqués, ils étaient par définition hors d'état, dans leurs voitures, d'en 
prendre connaissance. Mais le but de ces vues aériennes était ailleurs : nous répéter que 
la situation était grave, très grave, assez grave pour que France 2 ait eu recours aux 
moyens aériens.</TEXT>
<TEXT>
   Nous montrant avec insistance les autoroutes, la télévision livrait accessoirement 
l'information essentielle : l'actualité, cette semaine-là, s'était transportée dehors, au grand 
air. Que de bitume ! Que d'autoroutes, de quais, de voies ferrées, de trottoirs ! Et quelle 
revanche soudaine pour la rue ! Car lors de la présentation à l'Assemblée du plan Juppé 
sur la Sécurité sociale, deux semaines plus tôt, la voix de la rue était restée étrangement 
absente du journal télévisé. On eût cru que l'extérieur avait été gommé par la magie du 
verbe juppéiste. Députés, éditorialistes, anciens et futurs ministres, néo-balladuriens, 
crypto-giscardiens et socialistes entortillés : le gouvernement et tous ceux qui célébraient 
son courage avaient alors pris le " 20 heures " en otage. Ces soirs-là, on attendit les 
micros-trottoirs, la voix du peuple telle que la télé la retransmet habituellement. On 
attendit les reportages dans les centres de tri, les dépôts, les ateliers : en vain. On était 
désespérément restés entre les murs des ministères, de l'Assemblée ou des studios de 
télévision.</TEXT>
<TEXT>
  DEPUIS lors, donc, quelle revanche ! Soir après soir, des grévistes, des fonctionnaires, 
des étudiants, des cheminots, des postiers, bientôt des électriciens, crient sur fond de 
locomotive et de casiers de centres de tri leur opposition au " plan Juppé ". Le président ? 
Disparu. Les ministres ? Volatilisés. Tous les laudateurs de la quinzaine précédente, tous 
ceux qui saluaient le " courage " du Premier ministre ? Evaporés. Comme si la colère de la 
rue les avait radicalement zappés. De temps à autre, entre deux défilés, apparaît comme 
accidentellement un Bernard Pons ou un Jacques Barrot. Et le silence retombe.</TEXT>
<TEXT>
   Alain Juppé, lui, promet qu'il va parler, puis se tait avec constance, sans être davantage 
sollicité par les caméras que ne l'étaient les cheminots et les électriciens quinze jours plus 
tôt. Un soir, un journaliste de France 3 l'accule presque à la sortie d'une réunion. " Est-ce 
que vous tenez bon ? " Il éclate de rire, articule trois mots, et sort du champ. Assourdissant 
silence ! Le Premier ministre cherche-t-il ses mots ? S'exerce-t-il la voix ? A moins qu'il ne 
s'agisse d'une savante stratégie dont opportune coïncidence Jacques Pilhan, conseiller en 
communication du pouvoir, dévoile involontairement les ressorts dans la livraison de 
novembre-décembre de la revue Le Débat. " En tant qu'homme public, si je parle souvent, 
je me confonds avec le bruit médiatique, explique donc le conseiller. (...) Si en revanche je 
me tais pendant un moment, le désir de m'entendre, compte tenu du fait que je suis, par 
exemple, président de la République, va s'aiguiser. L'attention qu'on va prêter à mes 
paroles va être considérable. " Manifestement, la leçon a été retenue.</TEXT>
</DOC>
