<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000063-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000063-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343060</ACCOUNT>
<PEOPLE>REIGL JUDIT</PEOPLE>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE</SUBJECTS>
<FAB>06301123</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) Le collectionneur Maurice Goreli a fait la connaissance de Judit Reigl et de Simon Hantaï en 1954, par l'entremise d'André Breton. Il a suivi le parcours des deux artistes et rassemblé des oeuvres, souvent majeures, de chacun d'entre eux. Une partie de cette collecte a fait l'objet de deux donations au Musée national d'art moderne ; celle d'Hantaï en 1990, celle de Judit Reigl en 1993.</NOTE>
<NAMES>CENTRE GEORGES POMPIDOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; JUDIT REIGL au Musée national d'art moderne&gt; Une respiration de la peinture</TITLE>
<TIO1>JUDIT REIGL AUTOUR DE LA DONATION GORELI</TIO1>
<TEXT>"Descendre jusqu'à ce fond de l'inconscient, où il y a le geste, le rythme fondamental ", telle a été, telle est restée l'ambition de 
Judit Reigl, artiste évadée deux fois : de Hongrie en 1950, puis du 
surréalisme, un langage interdit aux Beaux-Arts de Budapest, dont 
elle ne sait pas grand-chose en arrivant à Paris. La découverte de la 
peinture de Matta quand celui-ci donne, à la fin des années 40, dans 
une sorte d'abstraction cosmique, la marque. </TEXT>
<TEXT>
 Elle est alors voisine d'Hantaï, un compatriote, à qui elle doit 
d'avoir été présentée à André Breton. Et les deux artistes de se 
disputer l'invention de l'instrument de fortune (une tringle à rideau 
au bout courbé, dans le cas de Reigl, un réveil, dans celui d'Hantaï) 
avec lequel ils allaient quelque temps opérer, racler la couleur 
humide, inscrire ainsi directement leur geste dans la toile, se 
défaire des images susceptibles d'affleurer, systématiser leur 
écriture abstraite. Autrement dit, échapper au contexte littéraire, 
visionnaire et mythique dans lequel André Breton, qui veillait au 
grain et tentait d'orchestrer leur promotion, aurait aimé les voir se 
cantonner. Mais les temps étaient autres et Reigl comme Hantaï 
réceptifs, directement ou non, à la nouvelle peinture de ces 
Américains obscurs, nommés Pollock, Tobey ou Kline, qu'on pouvait 
alors voir à Paris... </TEXT>
<TEXT>
  Cette peinture automatique poussée à bout, au-dela du rêve, 
jusqu'au dépouillement total, pulsionnelle, psychique et physique à 
la fois, Judit Reigl la pratique toujours _ sans sa tringle à rideau. 
Elle la pratique à l'arraché, au fil de longues séries de peintures 
toujours recommencées, effacant, recouvrant, approchant tantôt la 
toile de biais, imprégnant recto verso le tissu simplement agrafé au 
mur, faisant face à la toile tendue pour l'emmurer, ou l'ouvrir à une 
possible, irrépressible image de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 La peinture de Judit Reigl n'est pas d'un abord facile. C'est un 
travail en profondeur, sans effets aguicheurs, sans fioritures. Ce 
n'est qu'un débat avec la matière picturale et son support, dans un 
temps personnel peu dépendant des contingences extérieures. Au-dessus 
des blessures de l'oubli dont l'artiste, une solitaire, a pu 
souffrir. </TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas sûr que l'exposition du Musée national d'art moderne, 
organisée autour des toiles de la donation Goreli (1), qui sont 
anciennes, permette d'appréhender correctement son oeuvre, de saisir, 
à l'aide de ces quelques prélèvements, son rythme, son élaboration 
dans le temps et avec le temps, son inscription dans l'épaisseur des 
couches de matière accumulées, grattées, recouvertes au fil des 
séries. Des séries qui s'étalent parfois sur dix ans, se chevauchent 
et se succèdent, nées de ratages, d'abandons, de reprises, dans 
l'alternance et la simultanéité des approches et des expérimentations 
contraires.</TEXT>
<TEXT>
 Le cordon coupé</TEXT>
<TEXT>
 avec le surréalisme</TEXT>
<TEXT>
  Les Eclatements de 1955-56 sont venus quand l'artiste entreprenait 
d'affronter directement la toile blanche en y écrasant du noir. C'est 
là que le cordon avec le surréalisme est coupé, avec force et rage. 
Une rage qui habite aussi les Ecritures en masse (1959-65), au moment 
où maturent les Guano. Celles-ci sont à l'origine des toiles ratées _ 
les signes sur fond blanc ne toléraient pas de corrections _ que 
l'artiste avait étendues en couches sur le sol pour protéger un 
parquet neuf, et qu'elle piétinait en travaillant, étalant les 
couleurs qui coulaient à ses pieds. Reigl les a reprises 
systématiquement à partir de 1962, pour finalement recouvrir ces 
croûtes excrémentielles d'une couche de blanc raclée immédiatement, 
et obtenir un voile opaque : la couche de fond habituellement 
destinée à recevoir la peinture fraîche se retrou- vant dessus.</TEXT>
<TEXT>
Alors qu'à la fin des années 60, devait surgir, contre toute attente, 
la première image d'un corps _ un torse d'homme pris dans le corps à 
corps du noir et du blanc _, cette image générique devait à nouveau 
s'imposer à la fin des années 80. Mais cette fois elle serait 
silhouettée, en suspens dans la couleur dissolue, comme si, dans la 
série Entrée-Sortie, l'enoncé du rectangle, porte virtuelle au centre 
du tableau, appelait, en contrepartie, cette incorporation d'une 
figure dans la géométrie du tableau-mur. Le tableau-mur et sa 
mouvance que seul un regard patient peut déceler. Il faut du temps 
pour accrocher à l'oeuvre de Judit Reigl. Rien n'y est donné d'emblée 
et surtout pas cette vie intime de la peinture, cette respiration de 
la toile dans les multiples couches de couleurs superposées, 
discrètement révélées par les arrachements répétés en fines bandes 
verticales.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, ce qui manque le plus à l'exposition de cette gymnastique 
picturale méditative, favorable au déroulement de la pensée hors 
champ, c'est un de ces Déroulements minimalistes des années 70, où 
l'artiste a tracé entre deux plans une ligne d'écriture blanche, et 
fait entendre son souffle, le plus simplement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
