<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003157-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003157-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325861</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Dans le cadre d'une série intitulée " Drogués en Europe : aider ou sévir ", parue les 4, 5, 6, 7, 8 et 9-10 janvier, nous avons publié le point de vue du professeur Jean-Paul Séguéla, conseiller pour la lutte contre la toxicomanie de Charles Pasqua, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire. Nous publions aujourd'hui la réponse à ce texte de quatorze personnalités européennes impliquées dans la lutte contre la toxicomanie, qui éclaire notamment la question des traitements de substitution.</CHA1>
<COM1>LISTE DES SIGNATAIRES EN NOTE</COM1>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>LEGALISATION,MEDICAMENT,STUPEFIANT</SUBJECTS>
<FAB>02231051</FAB>
<SUBJECTS>LEGALISATION,STUPEFIANT,MEDICAMENT</SUBJECTS>
<LIE1>940104-2-011-32</LIE1>
<NOTE>Ce texte est signé de Patrick Aeberhard, Ernst Buning (Amsterdam), Anne Coppel, Jean-Jacques Deglon (Genève), Philippe Duneton, Michael Farrell (Londres), Serge Hefez, Charles D. Kaplan (Maastricht), Bernard Kouchner, William Lowenstein, Annie Mino (Genève), Eric Picard (Bruxelles), Marc Reisinger (Bruxelles), Gerrit Van Santen (Amsterdam).</NOTE>
<NUM1>940224-2-002-31</NUM1>
<NAMES>SEGUELA JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<PAGE>199</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ARTICLE DE JEAN PAUL SEGUELA DU 4 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; TOXICOMANIE&gt; Contre-expertise</TITLE>
<TEXT>LE ton adopté par le professeur Séguéla est celui de la croisade : " Le combat contre la drogue est pour nos citoyens la grande priorité, 
avant le chômage, le risque nucléaire, l'éclatement de la famille et 
le sida. (...) Nous devons protéger l'humanité contre les polluants 
externes et internes. " Avec ce texte, nous sommes loin du " grand 
débat " sur la drogue promis récemment par Charles Pasqua, car son 
conseiller assimile et condamne tout de go trois notions foncièrement 
distinctes : la dépénalisation, la légalisation et les traitements de 
substitution des toxicomanes.</TEXT>
<TEXT>
  Rappelons que les défenseurs de la dépénalisation de l'usage des 
drogues mettent simplement en question l'intérêt, pour la société et 
pour l'individu, des lourdes peines qui sanctionnent l'usage des 
drogues et qui accélèrent la désocialisation des toxicomanes. Les 
partisans de la légalisation du commerce des drogues vont plus loin. 
Ils considèrent que la prohibition entraîne plus de problèmes qu'elle 
n'en résout. Ils estiment qu'il est possible de faire un usage moins 
dangereux des drogues, car les drogues seraient plus nocives parce 
qu'interdites qu'interdites parce que nocives. A part les Pays-Bas, 
qui tolèrent le commerce de détail du cannabis, aucun Etat n'a 
légalisé les drogues. La légalisation constitue donc un pari (ou une 
utopie) plus qu'une réalité.</TEXT>
<TEXT>
  Le traitement de substitution des toxicomanes constitue par contre 
une pratique médicale reconnue depuis trente ans. Il s'agit de la 
prescription de médicaments morphiniques de substitution _ 
principalement la méthadone _ visant à traiter le problème chronique 
que constitue la dépendance à l'héroïne. Il ne s'agit pas de 
remplacer l'héroïne par un produit analogue qui aurait pour seul 
avantage d'être légal _ comme le croient les personnes mal informées, 
parmi lesquelles semble malheureusement se ranger le professeur 
Séguéla. Un procédé thérapeutique aussi simpliste que le remplacement 
d'une drogue illégale par une drogue légale n'aurait pas valu à son 
créateur, le professeur Vincent Dole, de New-York, le prestigieux 
prix Lasker de biologie en 1988, considéré comme l'antichambre du 
prix Nobel.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, la méthadone a un potentiel thérapeutique remarquable. 
Elle supprime l'envie d'héroïne tout en exerçant des effets 
foncièrement différents de cette drogue. Elle ne comporte pas de 
toxicité aux doses thérapeutiques. Elle maintient l'individu dans un 
état psychique normal. Elle réduit puis supprime à la longue l'envie 
et l'usage d'héroïne. Elle permet de mettre fin à la pratique des 
injections intraveineuses car elle est absorbée sous forme de sirop. 
Le traitement à la méthadone réduit par conséquent le taux d'hépatite 
et de sida. Il réduit également la criminalité et favorise la 
réinsertion sociale et familiale des toxicomanes. L'ensemble de ces 
propriétés de la méthadone ne peut être développé ici, mais il est 
établi par des milliers d'études parues depuis trente ans dans les 
revues scientifiques internationales. Le jugement du professeur 
Séguéla _ pour qui la méthadone constitue " un encouragement à la 
toxicomanie ", " n'a aucune valeur thérapeutique " et serait " une 
sorte d'euthanasie " _ ne constitue pas une vérité scientifique mais 
une simple contrevérité.</TEXT>
<TEXT>
 La lutte contre le sida</TEXT>
<TEXT>
  La pratique du traitement de substitution ne peut pas non plus être 
assimilée à la légalisation des drogues, puisqu'il s'agit d'un 
traitement qui a pour objectif d'arrêter l'héroïne. La légalisation 
de l'héroïne est rarement préconisée par les médecins, qui en 
connaissent les dangers, mais plus souvent par des économistes, des 
juristes ou des sociologues. Lorsque l'héroïne est utilisée sous 
contrôle médical, c'est pour traiter un nombre réduit de toxicomanes 
considérés _ à tort ou à raison _ comme incurables par d'autres 
moyens. Ainsi, au Royaume-Uni, 17 000 héroïnomanes sur 150 000 à 200 
000 toxicomanes sont traités à l'aide de méthadone tandis que 400 
seulement recoivent de l'héroïne à titre expérimental. Aux Pays-Bas, 
on n'utilise pas l'héroïne dans le traitement des toxicomanes.</TEXT>
<TEXT>
  Un des intérêts actuels majeurs de la méthadone est le fait qu'elle 
exerce un effet préventif sur l'épidémie de sida chez les usagers de 
drogues et, par conséquent, dans la population générale. Les pays qui 
ont développé précocement des programmes de traitement à la méthadone 
ont pu juguler l'épidémie de sida parmi les toxicomanes. La plupart 
des pays européens ont donc tendance à augmenter de manière 
significative leur nombre de places de traitement à la méthadone. La 
France suit le mouvement avec une lenteur alarmante : 40 toxicomanes 
en traitement à la méthadone en 1974, 77 seulement vingt ans plus 
tard _ pour 150 000 à 300 000 toxicomanes. Il nous paraît urgent de 
débloquer cette situation au lieu d'affirmer, en dépit du bon sens, 
comme le professeur Séguéla, que " le combat contre la drogue est la 
grande priorité, avant le sida ". La priorité, c'est le traitement de 
la toxicomanie et de ses conséquences dramatiques au niveau de la 
santé individuelle et de la santé publique.</TEXT>
<TEXT>
  Il nous a paru de notre devoir d'experts d'intervenir dans ce 
débat, non pour exprimer une opinion politique mais pour rétablir la 
vérité scientifique malmenée. Nous ne pouvons cependant manquer de 
nous étonner que le conseiller pour la lutte contre la toxicomanie, 
le professeur Séguéla, soit parasitologue, que le président de la 
commission sur la drogue, le professeur Henrion, soit gynécologue, et 
que le délégué général à la lutte contre la drogue et la toxicomanie 
(DGLDT), Jean-Louis Langlais, soit inspecteur d'administration. N'y 
aurait-il plus de spécialiste de la toxicomanie en France ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
