<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040114</DOCID>
<ACCOUNT>420174</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1157</FAB>
<NUM1>951101-2-006-02</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'économie israélienne est menacée de surchauffe</TITLE>
<TEXT> Les 5,5 millions d'Israéliens ont un niveau de vie moyen plus élevé que celui des habitants de plusieurs pays européens : 15 100 dollars de PNB par tête 
au lieu de 14 000 seulement en Espagne. Mais, avec une croissance annuelle de 6 % en 
moyenne depuis 1990, plusieurs fois revue à la hausse pour 1995 on l'estimait à 6,8 % en 
octobre , l'économie est aujourd'hui en pleine surchauffe. Préoccupée par l'expansion 
continue de la masse monétaire, l'aggravation du déficit budgétaire et de celui de la 
balance des paiements extérieurs, la Banque centrale d'Israël dont certains commencent à 
remettre en cause l'indépendance vis-à-vis du pouvoir politique a décidé, la semaine 
dernière, d'augmenter, une nouvelle fois, de 13,7 % à 14,2 %, le taux facturé aux banques 
commerciales emprunteuses. Cette hausse d'un demi-point s'ajoute à une hausse similaire 
décidée en septembre, date à laquelle le mouvement de reflux des taux 17 % en novembre 
1994 s'est arrêté.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle progression, automatiquement répercutée sur le prime rate le meilleur 
taux facturé à la clientèle des établissements privés (15,7 %), a été immédiatement 
critiquée par les entrepreneurs et les fédérations syndicales.</TEXT>
<TEXT>
  Le Histadrout a ainsi menacé d'exiger, lors des prochaines négociations salariales par 
secteur, " une compensation complète pour les travailleurs " qui paieront dorénavant plus 
cher leurs crédits à la consommation.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier reproche adressé à la Banque centrale est de n'avoir pas su, malgré des 
avertissements répétés, contraindre le gouvernement à freiner ses dépenses. " 
L'accélération ininterrompue de l'activité économique, écrit la Banque dans son dernier 
rapport mensuel, et l'existence continue d'un large déficit courant exigent une politique de 
restreinte fiscale (...) qui contribuerait, de manière significative, à la stabilité de l'économie 
et à son expansion constante. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour la première fois depuis le pic de 1991 (6,4 % du PNB), le déficit budgétaire, qui 
n'avait cessé de baisser pour se fixer à 1,6 % du produit national brut l'an dernier, remonte 
et pourrait atteindre 3,6 % en 1995, alors que le gouvernement avait estimé qu'il ne 
représenterait " que " 2,75 % du PNB.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dérapage, contraire à la loi spécifique votée, il y a trois ans, pour obliger l'Etat à 
réduire son train de vie, " risque, selon la dernière note de conjoncture de la banque semi-
publique Hapoalim, de poser de sérieux problèmes de crédibilité aux décideurs politiques ". 
Et de rappeler qu'au début de 1994 le Trésor avait tablé sur une inflation de 8 % pour 
l'année, alors qu'en décembre la hausse des prix atteignait 14,5 %. La prévision officielle 
pour 1995 est de 9 %, mais certains conjoncturistes tablent déjà sur une inflation à deux 
chiffres.</TEXT>
</DOC>
