<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036685</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036685</DOCID>
<ACCOUNT>415696</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1550</FAB>
<NUM1>951006-2-022-05</NUM1>
<ORI1>PAIPA de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>INDURAIN MIGUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1>BENOIT HOPQUIN &gt;</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 4 OCTOBRE 1995 EN COLOMBIE</LEAD1>
<TITLE>Le trop facile succès de Miguel Indurain</TITLE>
<TEXT> Quand un facteur achève sa tournée, il range sa bicyclette, lance deux ou trois mots à la compagnie, puis s'en va. Ainsi fit Miguel Indurain après sa 
victoire dans l'épreuve du contre-la-montre individuel des championnats du monde. Une 
poignée de petites phrases aux journalistes et le voilà qui repartait, portant sur ses épaules 
le maillot arc-en-ciel comme s'il s'agissait d'une vieille pelisse. L'homme a de la pudeur. Il 
sait que ce premier titre de champion du monde, à trente et un ans, fut trop aisément 
acquis. " Ce ne fut pas le contre-la-montre le plus difficile de ma carrière ", admettait-il 
sans peine.</TEXT>
<TEXT>
   Le plateau n'était guère relevé. Pas de Bjarne Riis, de Tony Rominger, d'Alex Zülle, de 
Piotr Ougrioumov, d'Evgueni Berzine ; tous ceux qui avaient dans le passé réussi à titiller 
l'Espagnol dans cette discipline étaient absents. Maurizio Fondriest, Eric Breukink et 
quelques autres ont accepté de servir de faire-valoir, au même titre que le Haïtien Serge 
Jean-Louis, dernier de l'épreuve à plus de 29 minutes du vainqueur. La troisième place de 
l'Allemand Uwe Paschel, encore amateur, situait l'état de déréliction de la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
   Même le deuxième, Abraham Olano, n'a pas fait longtemps illusion. L'étoile montante du 
cyclisme espagnol a tout de suite subi la domination de Miguel Indurain. Au temps 
intermédiaire du vingt et unième kilomètre, ce dernier avait 43 secondes d'avance sur son 
coéquipier. Il roulait alors à 51,029 kilomètres à l'heure. " Miguel a ensuite roulé 
tranquillement en calquant son allure sur les références d'Abraham ", a expliqué José 
Miguel Echavarri, son directeur sportif. Lors des vingt-deux derniers kilomètres, le 
Navarrais n'a pris que cinq secondes supplémentaires et a abaissé sa moyenne finale à 
46,481 kilomètres à l'heure.</TEXT>
<TEXT>
   Le champion espagnol n'a pas eu à puiser dans ses derniers retranchements. " La longue 
préparation qu'il a effectuée en altitude préparait surtout la course de dimanche [l'épreuve 
en ligne], pas tellement le contre-la-montre d'aujourd'hui. "</TEXT>
</DOC>
