<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017276</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017276</DOCID>
<ACCOUNT>390243</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIMON ANA,BOUJUT MICHEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950502</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/17951019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC/ AVEC 2 PHOTOS (Michel et François SIMON)</NOTE>
<NUM1>950502-2-S19-31</NUM1>
<NAMES>SIMON MICHEL,SIMON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>De tempéraments opposés, Michel et François ont eu la même passion pour le métier de comédien. L'un fut un " monstre sacré ", l'autre un acteur révolté contre l'ordre établi...</SOT1>
<SU21>CINÉ CINÉFIL : 12 h 45</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 4 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>" Les Simon, père et fils "</TITLE>
<TIO1>LES SIMON, PERE ET FILS</TIO1>
<TEXT> SA mère le lui avait promis : " Ton père est un très grand acteur et, toi, tu seras encore plus grand. " Malédiction pour le jeune Michel François Simon, qui 
choisira bientôt d'abandonner son premier prénom au bénéfice exclusif du second ? 
François Simon taillera sa route en solitaire, loin de Michel, qu'enfant il ne voyait qu'à 
l'occasion des grandes vacances et dont il n'oubliera jamais le conseil, un des rares qu'il lui 
ait donnés : " Regarde les autres avec humilité. "</TEXT>
<TEXT>
  Ana Simon et Michel Boujut ont, eux aussi, entendu la leçon, et c'est avec une belle 
discrétion qu'ils ont composé " Les Simon, père et fils ", double portrait enchevêtré, au 
croisement d'images d'archives et d'extraits de films et de spectacles théâtraux. Au fil des 
déclarations de Michel, né le 9 avril 1895, mort le 30 mai 1975, et de François, né le 16 
août 1917, mort le 5 octobre 1982, se consume une même passion pour le métier de 
comédien.</TEXT>
<TEXT>
  Chez le fils de charcutier (" J'ai dû assassiner des cochons, à l'abattoir ", se souvient 
douloureusement Michel) comme chez le fils de l'acteur, qui décrit son père comme " le 
soleil en lui-même, le centre complet ", une identique volonté d'aller jusqu'au bout de ses 
engagements et de ses principes, jusqu'au bout du jeu. Même si cette question du jeu 
donne lieu à une singulière passe d'armes à distance. " Il jouait sans cesse, du matin au 
soir, toute conversation sérieuse l'ennuyait ", affirme François à propos de Michel, qui 
répond : " Je ne joue pas la comédie, j'ai horreur de ça. Quand je souffre, je souffre 
vraiment, quand je suis heureux, je suis vraiment heureux. " Michel qui ajoute alors, sans 
complaisance ni gourmandise : " Je suis un monstre sacré. "</TEXT>
<TEXT>
 De sa carrière, dont il disait qu'" elle s'est faite par hasard ", Michel ne retirait que trois 
films : La Chienne et Boudu sauvé des eaux, de Jean Renoir, et L'Atalante, de Jean Vigo. 
Trois films qui connurent des ennuis avec la censure ou leurs producteurs, trois films qui 
furent autant d'échecs critiques et commerciaux. Par la suite, Michel ne fut plus, si on l'en 
croit, qu'" une bonne à tout faire ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant à François, il avait trouvé dans le renouveau du cinéma suisse, tel qu'il se fit jour à 
la fin des années 60 et au début des années 70, matière à exprimer une même révolte 
contre l'ordre établi. Charles mort ou vif, d'Alain Tanner, Le Fou, de Claude Goretta, et La 
Mort du directeur du cirque de puces, de Thomas Koerfer, lui offrirent, affirme Michel 
Boujut, l'occasion de " se réconcilier avec l'image de son père, tandis que les cinéastes 
suisses reprenaient l'héritage de Jean Renoir par l'intermédiaire d'un autre Simon ".</TEXT>
<TEXT>
 ENTENDRE LES AUTRESCet " autre Simon " trouva au théâtre les rôles que le cinéma 
ne lui offrait qu'avec parcimonie, créant notamment le Théâtre de Carrouge, pour lequel il 
joua aussi bien Shakespeare que Beckett et Goldoni. Aux extravagances de son père, qui 
se réjouit dans un étonnant extrait d'émission que des Italiens l'aient confondu avec 
Charles Laughton, François répondait par la discrétion et l'humilité. Des comportements en 
apparence antagonistes, mais qui traduisaient une même volonté d'écoute, un même désir 
d'aller vers les autres et de les entendre.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut voir Michel Simon faire son marché, signer les morceaux de papier qu'on lui tend 
et embrasser sans affectation, mais avec une émotion authentique, la femme qui vient de 
lui offrir des fleurs, juste parce qu'il est lui, pour comprendre vraiment ce qu'est un grand 
acteur populaire. Il faut entendre François Simon parler de l'amitié et retrouver, sans doute 
sans le savoir, les mots de son père pour parler des Genevois, qui sont tous " des petits-fils 
de Jean-Jacques Rousseau ", pour mesurer combien l'extraordinaire notoriété de l'un et 
l'orgueilleuse modestie de l'autre les réunissaient plus qu'elles ne les éloignaient.</TEXT>
</DOC>
