<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003013-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003013-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325707</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,MAIRIE,TRAVAIL,DUREE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>NIMES,BOUSQUET JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; LANGUEDOC- ROUSSILLON&gt; Journées plus longues pour les employés municipaux de Nîmes</TITLE>
<TEXT>Dans le débat sur la réduction du temps de travail, la ville de Nîmes (Gard) joue les contre-exemples. Le maire, Jean Bousquet (UDF), 
compte augmenter de 40 heures la durée de travail annuelle de ses 1 
810 employés municipaux afin de créer des emplois permanents. " Plus 
on travaille, plus on crée de richesses, y compris dans une ville ", 
explique Jacques Kimpe, directeur général des services et auteur du 
projet. " Le travail supplémentaire crée des recettes supplémentaires 
qui peuvent permettre d'embaucher ", renchérit le délégué au 
personnel.</TEXT>
<TEXT>
  La durée moyenne de travail pour l'ensemble des personnels de la 
mairie de Nîmes est actuellement de 1 560 heures par an. L'objectif 
de Jean Bousquet est d'atteindre les 1 600 heures en limitant à 3,8 % 
le taux d'absentéisme des agents. Depuis son arrivée à la mairie en 
1983, ce taux est descendu de 15 à 6,9 %, grâce, en partie, à la mise 
en place d'un système de "mesure de la performance " constitué de 
deux mille indicateurs. Le comité technique paritaire a décidé de 
faire dépendre de l'assiduité de chaque agent les cinq jours de 
congés exceptionnels dont tous bénéficiaient jusque-là. Le projet a 
été approuvé par le syndicat FO, mais la CGT dénonce le chantage à 
l'emploi et l'attaque au principe du droit au congé-maladie. Pour les 
responsables de ce syndicat, travailler plus ne peut entraîner plus 
de recettes lorsqu'une ville produit essentiellement des services. La 
CFDT observe, pour sa part, que, depuis 1983, 700 emplois ont été 
supprimés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
