<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003161-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003161-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334187</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,HAITI,FORTUNE</SUBJECTS>
<FAB>04251716</FAB>
<NAMES>DUVALIER JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>L'ancien dictateur haïtien est ruiné&gt; Les infortunes de " Baby Doc "</TITLE>
<TEXT>NICE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Duvalier, l'ancien dictateur d'Haïti, vit toujours sur 
la Côte d'Azur. Au gré de ses changements de résidence, de Grasse à 
Vallauris, en passant par Mougins, on croyait avoir perdu sa trace 
(le Monde daté 26-27 septembre 1993). " Baby Doc " n'avait en réalité 
pas quitté Vallauris. Depuis février, en effet, l'ancien dictateur a 
trouvé refuge à la villa Hamadryade. Le standing a changé. A la 
Melika, son ancien domicile, une grande bâtisse blanche, il disposait 
de confort, d'espace et de multiples commodités, dont une piscine. 
L'Hamadryade, nom emprunté à la mythologie, désignant une nymphe des 
bois, est une maison sans étage, beaucoup plus modeste. </TEXT>
<TEXT>
  De la Melika, l'ancien " président à vie " d'Haïti jouissait d'une 
belle vue sur la mer et le cap d'Antibes. Sa nouvelle demeure, 
propriété d'un agent immobilier anglais, ne fait que dominer les HLM 
de Vallauris. Le loyer, s'il en paye un, doit être, aussi, bien plus 
modéré que le précédent. La plus proche villa, semblable à celle 
qu'il habite, est à louer pour 8 000 francs par mois.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Duvalier, qui a divorcé de son épouse Michelle Benett, 
à laquelle a été confiée la garde de leurs deux enfants, vit à 
l'Hamadryade avec sa mère, Françoise, quatre-vingt-deux ans, une 
femme de ménage haïtienne et un employé pakistanais qu'il a pris à 
son service voilà deux ans. Avec, aussi, ses quatre chiens de races 
différentes (un berger allemand, un bouledogue, un yorkshire et un 
pékinois). </TEXT>
<TEXT>
  " Baby Doc " n'a plus d'argent. Ses avoirs en banque, après sa 
fuite de Port-au-Prince, en février 1986, ont été bloqués par l'Etat 
haïtien. Incapable de payer le loyer de la Melika, il a laissé aussi 
des ardoises chez ses fournisseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Lassés d'attendre le règlement de leurs factures, quatre 
commerçants du marché Forville, à Cannes (un boucher, un poissonnier, 
un marchand de primeurs et le gérant d'une supérette), viennent 
d'adresser une lettre commune au préfet des Alpes-Maritimes pour lui 
demander d'intervenir auprès du ministre des affaires étrangères. Le 
préfet s'apprête à leur répondre qu'ils doivent soumettre le litige à 
la justice. </TEXT>
<TEXT>
" Baby Doc " fait désormais ses courses lui-même, dans les 
supermarchés de la région. Il n'a plus de voiture et n'a jamais payé 
son employé pakistanais, qu'il a omis, par ailleurs, de déclarer. Il 
aurait fait des offres de service à ses voisins du quartier. A l'un 
d'entre eux, il aurait humblement déclaré : " Si vous avez un travail 
à faire, n'importe quoi, pensez à moi. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
