<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001559-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001559-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355080</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10121207</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,RESULTAT FINANCIER,1994</SUBJECTS>
<NAMES>UAP,UNION DES ASSURANCES DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; La firme récemment privatisée victime des marchés&gt; Les bénéfices de l'UAP ont reculé de 22 % au premier semestre</TITLE>
<TEXT>Mauvaise surprise pour l'UAP : la dernière grande entreprise privatisée n'atteindra pas son objectif de croissance de 30 % de son 
résultat en 1994. Sur les six premiers mois de l'année, le bénéfice 
de l'UAP est en baisse de 23 % par rapport à la période équivalente 
de 1993, à 853 millions de francs contre 1,09 milliard. Sur 
l'ensemble de 1994, la progression du résultat sera inférieure aux 
prévisions, a déjà prévenu Jacques Friedmann, président de la 
compagnie. En 1993, le résultat s'était élevé à 1,4 milliard de 
francs. L'UAP ne pourra réaliser ses objectifs en raison de la 
dégradation constatée sur les marchés financiers et immobiliers. Elle 
s'est traduite par une réduction des produits financiers et par la 
nécessité de procéder en France à des provisions supplémentaires sur 
les engagements immobiliers.</TEXT>
<TEXT>
 La contribution aux résultats des filiales UAP-Vie et 
UAP-Incendie-accidents est en recul, revenant de 648 millions de 
francs sur le premier semestre 1993 à 461 millions sur le premier 
semestre 1994. La Banque Worms, encore déficitaire, pèse à hauteur de 
438 millions sur les comptes de l'UAP. En revanche, la direction se 
félicite de l'évolution favorable des résultats techniques de 
l'assurance (avant réalisation de plus-values et produits 
financiers), qui atteignent 1,65 milliard de francs contre 1,46 
milliard sur la période équivalente de l'an dernier. Dernier motif de 
satisfaction : l'activité assurance à l'étranger a connu depuis 
janvier une nette amélioration, passant de 819 millions à 1,192 
milliard.</TEXT>
<TEXT>
  t  
</TEXT>
</DOC>
