<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002219-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002219-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359867</ACCOUNT>
<CHA1>Le congrès des maires de France, commencé avec le spectacle de la mésentente entre Edouard Balladur et Jacques Chirac, s'est achevé, jeudi 17 novembre, avec une intervention de François Mitterrand. Entre-temps les élus se sont aussi intéressés à ce qui est leur principale préoccupation, l'emploi, même s'ils n'ont pu que constater qu'ils n'avaient guère de moyens pour participer à la lutte contre le chômage.</CHA1>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11181308</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,EMPLOI,MAIRE,CHOMAGE,SONDAGE,ASSOCIATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>ASSOCIATION DES MAIRES DE FRANCE,MINC ALAIN,DELEVOYE JEAN-PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>S'EST ACHEVE JEUDI 17 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La fin du congrès de l'Association des maires de France&gt; L'emploi reste la principale préoccupation des élus locaux</TITLE>
<TEXT>Etre juridiquement incompétent n'interdit pas d'avoir envie d'intervenir. Il en va ainsi des maires face à l'emploi. En 1993, ils 
avaient décidé de faire de la lutte contre le chômage le thème 
principal de leur congrès qui, commencé mardi 15 novembre, s'est 
achevé jeudi 17 en présence du président de la République. Les 
débats, comme une enquête commandée à BVA par l'association des 
maires de France, l'ont bien montré. En effet, d'après celle-ci, 
fruit d'un questionnaire envoyé en mai à tous les maires et auquel 3 
662 ont répondu, 2 011 de ces réponses ayant été sélectionnées de 
manière aléatoire pour être analysées, montrent qu'un maire sur trois 
place le chômage au coeur de ses préoccupations. Cette proportion 
atteint un sur deux dans les communes de plus de dix mille 
habitants.</TEXT>
<TEXT>
  L'emploi est ainsi beaucoup plus souvent cité que la 
désertification rurale ou l'insécurité. Aussi, le tiers de ces élus 
estiment-ils qu'ils devront intervenir plus largement au cours des 
prochaines années pour implanter ou maintenir des emplois dans leur 
commune. Ils éprouvent toutefois un certain sentiment d'impuissance, 
puisqu'ils sont 63 % à juger leur pouvoir " négligeable " ou " 
secondaire ". Ils ont, la plupart du temps, une opinion favorable des 
structures d'insertion, bien que 38 % les qualifient de " parkings à 
chômeurs faisant de la concurrence à d'autres entreprises ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans les villes de plus de dix mille habitants, la plupart des 
maires affirment que la commune est le premier employeur, au travers 
de la mairie ou d'un établissement public dépendant. Plus surprenant, 
sept maires sur dix n'ont pas encore entendu parler de la loi qui les 
autorise à embaucher des apprentis, toutefois, un grand nombre 
d'entre eux se propose de l'appliquer. Les élus locaux souhaitent 
encourager les emplois de proximité (aide aux personnes âgées, garde 
d'enfants, métiers de l'environnement, restauration, surveillance), 
mais ils dénoncent leur caractère précaire et, pour la plupart (65 
%), estiment que ces emplois ne sont que " des petits boulots " 
acceptés en attendant mieux.</TEXT>
<TEXT>
 Une majorité (65 %) de maires emploient des personnes bénéficiant 
d'un contrat emploi-solidarité (CES), et beaucoup (40 %) veulent en 
créer dans les douze prochains mois. Mais la plupart (65 %) 
constatent qu'ils n'ont pu, en fin de contrat, embaucher ces 
titulaires de CES, pour des raisons financières ou juridiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ces contrats emploi-solidarité divisent les maires. Le débat 
organisé mercredi 16 au congrès l'a montré. Ainsi, alors que Patrick 
Braouezec, maire communiste de Saint-Denis et député de la 
Seine-Saint-Denis, s'est déclaré hostile à toute forme d'" emploi 
assisté ", Gilles de Robien, maire UDF-PR d'Amiens et député de la 
Somme, a déclaré qu'il préférait des " CES utiles à des RMI qui ne 
débouchent sur aucune insertion ".</TEXT>
<TEXT>
  Alain Minc, président de la commission sur " la France de l'an 2 
000 " (le Monde du 5 novembre), avait été invité par Jean-Paul 
Delevoye, président de l'AMF et sénateur RPR du Pas-de-Calais, membre 
de cette commission, à donner son point de vue sur l'emploi. M. Minc 
a souligné que la société française n'avait pas créé le chômage " par 
hasard " : " Nous l'avons collectivement choisi, ce chômage, aux 
dépens d'une sous-société (...) Nous mettrons longtemps à s'en sortir 
: il n'y aura pas de remèdes miracles, mais seulement des points 
d'inflexion ", a-t-il déclaré. Pour réduire le taux de chômage, il 
préconise, sur quatre ou cinq ans, une maîtrise des évolutions 
salariales et un débat sur le temps de travail. Faute de quoi, 
l'écart entre les situations sociales serait susceptible de générer 
des conflits violents. M. Delevoye, d'ailleurs, ne cesse d'expliquer 
que déjà les maires sentent monter la menace d'une " révolution ".    
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
