<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015060</DOCID>
<ACCOUNT>387151</ACCOUNT>
<PEOPLE>MORIN EDGAR</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC0495/1009</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>LE ROY LADURIE EMMANUEL</NOM1>
<NOTE>LA COMPLEXITÉ HUMAINEd'Edgar Morin. Flammarion, coll. " Champs-L'Essentiel ",  380 p., 49 F.DOC/ AVEC UNE PHOTO
</NOTE>
<NUM1>950415-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR CATHERINE BEDARIDA</SIP1>
<SOT1>A notre demande, l'historien de Parménide a choisi dans le catalogue des livres de poche celui dont il avait envie de parler.</SOT1>
<SU21>UN CHOIX, DANS LE FONDS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>de Emmanuel Le Roy Ladurie</TITLE>
<TIO1>LA COMPLEXITÉ HUMAINE</TIO1>
<TEXT>  Recueil de textes sur la complexité, l'ouvrage est bien commode pour mieux assimiler cette pensée que j'ai suivie depuis quarante ans. Edgar 
Morin était venu à Montpellier présenter un film au cinéclub quand j'étais assistant de 
faculté dans cette ville. Il avait quitté le Parti communiste vers 1951, je crois, et publié 
Autocritique, ce chef-d'oeuvre. Morin était, dans son genre, un guide, je n'ose pas dire un 
pilote. De là est née une amitié parfois difficile. C'est pourquoi je suis heureux de retrouver 
l'essentiel de sa pensée, le " digest ", en ce livre. L'introduction de Heinz Weinmann 
facilite l'accès à l'ouvrage, tout en donnant un éclairage particulier.</TEXT>
<TEXT>
   Juif, ancien communiste, homme de gauche, Edgar Morin se méfie du rationalisme 
devenu fou... y compris dans sa propre pensée. Il a mené, il mène toujours, une réflexion 
profonde sur l'ex-URSS. Dans son Journal paru en 1994, il évoque longuement Vichy, 
rejoignant la méditation, récente, d'un historien comme Henri Rousso ( auteur de Vichy, un 
passé qui ne passe pas, 1994). Edgar Morin note que souvent des scientifiques de haut 
niveau, saisis par une débauche logique, adhèrent à des idéologies délirantes, voire 
fanatiques. De grands savants, comme Haldane ( biologiste néodarwiniste, 1882-1964 ), ont 
justifié le stalinisme avec des coquetteries, des raffinements d'idée étourdissants. Au nom 
de l'amour, de l'intuition, l'intellectuel de gauche qu'est Morin réfute la raison évoluée en 
démence, ce qui ne l'empêche point, par ailleurs, de souligner la valeur poétique de la 
création " démentielle ", qu'elle soit d'ordre littéraire ou artistique. Né de mère et de père 
juifs, notre homme n'est pas pratiquant. Je le crois fortement marqué par le marranisme, 
qui fut le fait de juifs à moitié convertis au catholicisme par contrainte et restés 
partiellement fidèles à la religion de leurs ancêtres. Morin porte très haut les valeurs du 
marranisme, compris entre autres comme une synthèse entre judaïsme, christianisme et 
agnosticisme. Resterait l'islam...</TEXT>
<TEXT>
   Sa démarche m'a aidé dans mon métier d'historien. Ainsi, j'avais utilisé, dans ma 
jeunesse, le concept, si c'en est un, d'histoire totale. Il choisit celui d'histoire complexe, qui 
me paraît préférable. J'étais, de fait, mécontent d'un usage qui resterait unilatéral de 
l'histoire économique ou de la psychanalyse, alias psychohistoire. La notion morinienne 
d'histoire en " boucle récursive " est enrichissante c'est l'économie qui détermine la 
culture, ou l'inverse, laquelle à son tour détermine l'économie et ainsi de suite. De par ma 
filiation d'avec mon maître Fernand Braudel, je suis bien sûr un membre de l'école des 
Annales. Après lecture attentive d'Edgar Morin, je prendrais pourtant, bien volontiers, le 
braudélisme à la carte plutôt qu'au menu ; soit l'histoire des petites gens et de la longue 
durée, mais aussi la réhabilitation de l'événement-matrice, qui engendre une série de 
conséquences, bénéfiques ou non, se répercutant sur plusieurs siècles comme dans le cas 
de la peste noire (1348) ou de la mort de Louis XIV. Réhabilitons aussi l'événement-loupe : 
il permet de déchiffrer les structures profondes d'une société, telle celle de Paris à l'époque 
de la Saint-Barthélemy (1572).</TEXT>
<TEXT>
   Edgar Morin a d'autre part la volonté, qui ne va pas de soi, de parvenir à une réflexion 
fusionnelle entre les sciences de la nature (exactes) et les sciences de l'homme (molles), 
genre de réflexion auquel se refusent souvent divers pontifes des sciences humaines. Sa 
recherche d'une communication permanente avec la nature correspondait, en son temps, à 
ce que je voulais réaliser en fait d'histoire du climat.</TEXT>
<TEXT>
   Dans ce livre, je retrouve cet homme très " varié ", qui s'est intéressé par exemple à la 
culture de masse, à la mort, à la télévision, au cinéma. Il voit dans le mythe, " faux " ou " 
vrai ", une source permanente d'inspiration. Il souligne le rôle capital de la subjectivité, 
plus simplement du sujet. Lors d'un séjour en Californie, il fut fasciné par des serpents à 
deux têtes, chacune différente de l'autre : deux " moi(s) " pour un seul corps. Morin, 
pluraliste, déteste le manichéisme, ouvert ou latent. Il souligne l'importance de la 
conversion : le plus fanatique des militants peut se métamorphoser avec le temps en 
homme doux et compréhensif. Coexistent en chacun de nous plusieurs personnalités, 
féminines ou masculines, unissant la lumière aux ténèbres.</TEXT>
</DOC>
