<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002318-19940827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002318-19940827</DOCID>
<ACCOUNT>348944</ACCOUNT>
<DATE>19940827</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08263112</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,LIBERATION,PARIS,COMBAT,CEREMONIAL,GUERRE 1939 45,RESISTANCE 1940 45,SPECTACLE,DATE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<LEAD1>SOIREE DU JEUDI 25 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LE 50EME ANNIVERSAIRE DE LA LIBERATION DE PARIS&gt; LE GRAND SPECTACLE DE LA LIBERATION DE PARIS&gt; Défilé de chars de la 2 DB, tableaux vivants, feux d'artifice, bal populaire : la capitale a fêté joyeusement sa mémoire</TITLE>
<TIO1>DEFILE SPECTACLE LIBERATION DE PARIS</TIO1>
<TEXT>Deux heures durant, en cette soirée du jeudi 25 août, Paris a retrouvé la mémoire. Dès 21 h 30, alors que tombait la nuit, les 
spectateurs, par dizaines de milliers, se massaient sur les 4 
kilomètres de l'itinéraire historique qui, il y a cinquante ans, 
conduisit les chars de la 2 DB de la porte d'Orléans au parvis de 
l'Hôtel-de-Ville. </TEXT>
<TEXT>
  Ils n'ont pas été déçus par le défilé-spectacle que la municipalité 
leur a offert. Tout y était : ouvrant la marche, d'émouvantes 
guimbardes apparaissaient, sur lesquelles des figurants enchaînés 
symbolisaient la capitale sous le joug ; puis, sur la chaussée, 
d'autres comédiens simulaient les premiers combats du soulèvement 
populaire ; derrière eux, un ballet de " tractions avant ", bourrées 
d'hommes et de femmes en armes, évoquait les actions offensives des 
FFI. Cependant, ces scènes fugitives et, parfois, un peu ésotériques 
étaient sans doute trop bien agencées pour susciter une véritable 
émotion.</TEXT>
<TEXT>
  Elles n'ont constitué que le hors-d'oeuvre du grand spectacle 
qu'ont donné, ensuite, mille deux cents figurants bénévoles. Les 
premiers étaient les membres d'une association réunissant, dans une 
commune passion, les propriétaires de véhicules militaires de la 
dernière guerre, le Military Vehicle Conservation Group. Ils avaient 
sorti des garages, où ils les restaurent à grands frais, une 
impressionnante colonne de quatre-vingts engins, exactement 
semblables à ceux qui entrèrent dans Paris le 25 août 1944.</TEXT>
<TEXT>
  En tête s'avançaient, grondant et lâchant une fumée bleuâtre, trois 
tanks Sherman qui ébranlaient la chaussée. L'un d'eux avait pour 
équipage les cinq membres de la famille Nerrant : le père, Patrick, 
son épouse, Marie-Rose, et leurs trois fils, tous en battle-dress et 
conduisant leur engin avec une aisance de tankiste professionnel. A 
leur suite, roulait une étonnante collection de blindés, de camions 
lourds et de légères Jeep, qui ont suscité l'enthousiasme tout au 
long du parcours. Il est vrai que leurs équipages faisaient ce qu'il 
fallait pour créer le spectacle.</TEXT>
<TEXT>
 Saluant la foule comme les libérateurs d'il y a cinquante ans, 
dessinant de leurs doigts le " V " de la victoire, balayant les 
frondaisons de leurs projecteurs, actionnant des sirènes, ils ont 
joué leur partition avec une conviction communicative. Comme disait 
Françoise Phène, une blonde secrétaire pilotant une Jeep : " Des 
soirées comme celle-ci, on n'en vit qu'une seule dans sa vie. Il ne 
faut pas la rater ! "</TEXT>
<TEXT>
 Et ce n'était pas fini. Après ce martial défilé, on voyait surgir de 
l'obscurité, occupant toute la largeur des boulevards, l'étrange 
scintillement de centaines de lampes électriques. Celles que 
portaient les huit cents cyclistes bénévoles recrutés par les 
organisateurs, véritable vague déferlante de vélos noirs entourant 
quelques cabriolets Citroën de l'époque et une flottille de bus à 
plate-forme, sortis des réserves de la RATP : le peuple de Paris tel 
que la Libération l'avait jeté sur le pavé en août 1944.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes femmes avaient exhumé les chapeaux et les voilettes de 
leurs grands-mères ; les hommes, les bretelles, les bérets et les 
pinces à vélo de leurs grands-papas. Tout était destiné à transformer 
cette commémoration en une vraie fête. Leur entrain, les chansons 
qu'ils entonnaient, les fanions tricolores qu'ils agitaient, les 
signes qu'ils adressaient à la foule ont déclenché une sorte de 
liesse qui, du Boul'Mich', a gagné avec eux la place de 
l'Hôtel-de-Ville, où siégeaient, autour du chef de l'Etat, les 
membres du gouvernement et les personnalités officielles.</TEXT>
<TEXT>
  " Libérez Paris ! " ont scandé les cyclistes massés sur le parvis 
en brandissant leurs drapeaux en direction de Jacques Chirac, assis à 
gauche de François Mitterrand. Puis tous, président de la République 
et ministres compris, ont repris en choeur la Marseillaise dans la 
version de Berlioz, jouée par l'orchestre des gardiens de la paix. Il 
était 23 heures, l'un des moments les plus forts de cette soirée du 
souvenir. Alors ont jailli, haut dans le ciel, au-dessus des ponts et 
tout au long de la Seine, les premières gerbes d'un feu d'artifice 
tonitruant, indiquant à la foule le chemin de la Concorde et de son 
grand bal populaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
