<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034012</DOCID>
<ACCOUNT>412349</ACCOUNT>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1361</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>950916-2-004-63</NUM1>
<ORI1>MADANG  (Papouasie-Nouvelle-Guinée)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FORUM DU PACIFIQUE SUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE CLERC</SIP1>
<SU21>La reprise des essais nucléaires français</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 14 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Forum du Pacifique sud exprime son " extrême indignation "</TITLE>
<TEXT> Les chefs de gouvernement des seize pays du Forum du Pacifique sud (FPS), réunis dans la petite ville de Madang, en Papouasie-Nouvelle-Guinée 
(PNG), ont unanimement exprimé, jeudi 14 septembre, leur " extrême indignation " après 
la reprise des essais français. Ils ont aussi " exigé de nouveau de la France qu'elle renonce 
à tout nouveau test ", appelant tous les pays du monde " à chercher à [la] persuader d'y 
mettre fin ". Le texte ajoute : " Si la France persiste, le Forum révisera son statut de 
partenaire du dialogue " qui a lieu traditionnellement après la réunion du Forum entre 
Etats membres et les principaux bailleurs de fonds.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble que le durcissement de ton par rapport à ce qui était généralement attendu l'" 
extrême indignation " est une formulation diplomatique très sévère doive beaucoup à 
l'intervention télévisée, le 10 septembre, de Jacques Chirac, accusant l'Australie et la 
Nouvelle-Zélande de vouloir évincer la France du Pacifique. Les chefs de gouvernement 
des petits Etats du FPS ont été indignés que l'on puisse imaginer qu'ils seraient ainsi 
manoeuvrés par les deux " puissances blanches " du Pacifique sud. Paul Keating, premier 
ministre australien, avait vivement réagi, mercredi à son arrivée à Port-Moresby, jugeant " 
ridicule " et " mensongère " l'observation du président français. A Madang, lors d'une 
rencontre avec les journalistes, avant la conférence de presse officielle, il s'est exprimé de 
manière plus modérée, disant simplement : " Nous sommes contre les essais français, rien 
de plus. " Quant au chef du gouvernement néo-zélandais, Jim Bolger, il a seulement 
précisé : " Nous sommes furieux ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCEPTIONS AUSTRALIENNES</TEXT>
<TEXT>
 Il y a pourtant un fossé entre la formulation très vive d'une désapprobation unanime et la 
menace factuelle : car les partenaires du " dialogue post-Forum " outre Paris, les Etats-
Unis, le Japon, la Grande-Bretagne, le Canada, la Corée du Sud, l'Union européenne et la 
Chine , sont pour l'essentiel invités en leur qualité de bailleurs de fonds de la région, ce en 
quoi ils apportent un complément bienvenu à la coopération australienne et néo-zélandaise. 
C'est dire que pour éventuellement " punir " Paris, les membres du Forum n'ont pas eu 
beaucoup plus de moyens que de menacer la France de ne plus la considérer comme 
#fournisseur d'une assistance aux Etats du Pacifique sud.</TEXT>
<TEXT>
 Grande était, en cela, la déception de nombreux envoyés spéciaux d'Australie et de 
Nouvelle-Zélande : ils attendaient au moins, en effet, que le ministre de la coopération, 
Jacques Godfrain, qui doit participer, lundi, au " dialogue post-Forum ", se voie claquer la 
porte au nez. La position en pointe de Nauru et de Kiribati, qui ont respectivement rompu 
et suspendu les relations diplomatiques avec Paris, n'a donc pas entraîné les autres pays. 
L'hypothèse d'un boycottage des produits français n'a même pas été examinée, a indiqué le 
premier ministre des îles Cook, Geoffrey Henry, désigné porte-parole du Forum.</TEXT>
<TEXT>
#  M. Henry a aussi précisé que la situation des territoires français du Pacifique Polynésie 
française, Nouvelle-Calédonie et Wallis-et-Futuna avait été discutée. " Sans doute, a-t-il 
précisé, certains voulaient un encouragement donné à l'indépendance de ces territoires. 
Mais le Forum a estimé que c'est à leurs habitants qu'il appartient de se déterminer sur 
leur avenir. " A ce propos, un curieux incident a eu lieu. Une délégation d'indépendantistes 
canaques de Nouvelle-Calédonie, invitée, comme il est traditionnel, à un dîner officiel pour 
le Forum, ne s'est pas présentée jeudi à Madang. Explication : " Elle a manqué l'avion. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La déclaration de Madang a aussi évoqué le cas des essais nucléaires chinois. Le texte 
fustige " l'intransigeance de la France et aussi de la République populaire de Chine ", mais 
ne mentionne pas l'hypothèse d'une révision du statut de cette dernière comme " 
#partenaire du dialogue post-Forum ".</TEXT>
</DOC>
