<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013455</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013455</DOCID>
<ACCOUNT>384994</ACCOUNT>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1341</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,FINANCEMENT,PRIX,INSTANCE,POLEMIQUE,PROGRAMME,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950406-32</NUM1>
<NAMES>ARLES,NURIDSANY MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-08</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26EME FESTIVAL DU 8 JUILLET AU 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Rencontres photographiques d'Arles se préparent à un " électrochoc "</TITLE>
<TEXT> CETTE FOIS, l'heure du grand nettoyage est arrivée. Le photographe Lucien Clergue avait orchestré, en 1994, les XXV Rencontres de la photographie d'Arles avec des expositions et soirées qui fleuraient bon l'hommage, le souvenir et la tradition. Le XXVI festival, qui aura lieu du 8 au 11 juillet, balaie vingt-cinq ans d'aventures arlésiennes. Qu'on en juge : nouvelles structures, nouveau directeur, nouveau programme, nouvelles options, nouveau concept de soirées-projections. Ce qui fait dire à certains : " Arles est mort. ". Et à d'autres : " Arles revit. ".</TEXT>
<TEXT>  Michel Nuridsany, critique d'art au Figaro, bombardé directeur artistique de l'édition 1995, est à l'origine de la polémique. Son programme apparaît allégé. Trop, disent ses détracteurs : quatre jours de rencontres au lieu de huit en 1994, quinze expositions au lieu de trente-quatre, quatre soirées (raccourcies) au lieu de sept. Pour, grosso modo, un même budget, autour de 8 millions de francs. " Je veux moins et mieux ", répond le directeur artistique, qui dit avoir, entre autres, amélioré les lieux d'expositions. Michel Nuridsany se veut surtout " différent ", autour de deux principes. Ne montrer que des images réalisées dans l'année, " un peu comme Cannes avec le cinéma ". Tirer un trait sur la photographie créative ou de reportage, les deux piliers du festival, pour l'ouvrir à d'autres tendances : les artistes utilisant la photographie, la photographie commerciale et la vidéo.</TEXT>
<TEXT>
  Au passage, le directeur des Rencontres prend plaisir à égratigner c'est un euphémisme ses prédécesseurs : " Moi, je veux rester dans le vivant et sortir du corporatisme de la photographie dite créative. Il fallait un électrochoc pour sauver Arles. " Ainsi l'exposition-phare, intitulée " Peinture, photo et compagnie ", rassemblera non pas des photographes, mais des artistes qui se servent de la photographie et qui sont peu connus. Dans le même registre, la chapelle du Méjan accueillera une exposition Gilbert et George et une installation d'Alain Fleischer. Ailleurs, on verra de la photographie érotique japonaise détournée par le dessinateur Romain Slocombe, un panorama de l'art vidéo (Leccia, Lavier).</TEXT>
<TEXT>
  A l'opposé de ces expositions d'" artistes ", Arles montrera : la photographie industrielle, de mariage, astronomique, d'identité et des images prises par des enfants de trois à six ans. Entre ces deux extrêmes, la photographie traditionnelle est bannie : pas d'hommage à un grand maître, pas d'exposition thématique ou historique. Oubliés ceux qui travaillent dans le style documentaire, écartée ce qu'on appelle la photographie pure. Une seule exposition fera sans doute la jonction avec le passé d'Arles : des portraits d'Africains du Sud (blancs) par l'Américain Roger Ballen. Le classique système de projection de diapositives, qui a aussi fait le succès d'Arles, est abandonné au profit de films et de vidéos. " Ce qui nous permettra de diffuser ces films ailleurs ", explique Michel Nuridsany. Mais là encore, sont privilégiés les artistes (Fleischer, Tahara, Moulène) et les images utilitaires (publicité et mode).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE FORMULE USÉE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Un programme aussi radical suscite les critiques. La principale est qu'on n'a jamais proposé aussi peu de photographies dans le principal festival de photographie au monde. De plus, aucun photographe de renom international n'est invité. Michel Nuridsany répond avec son goût pour la provocation : " J'aime l'impur. La photo pure m'emmerde. "</TEXT>
<TEXT>
  La meilleure justification de ce programme est ailleurs : Arles a été un lieu de découvertes, un défricheur indispensable, mais la formule s'est usée alors que le paysage photographique a été bouleversé en vingt ans. Arles a fait trop et mal, et souvent sans axe clair, si ce n'est rendre hommage aux grands photographes. Michel Nuridsany a le mérite de proposer des orientations précises. Reste à savoir si, après avoir trop longtemps ignoré des pans entiers de la photographie contemporaine, le festival ne se lance pas dans l'excès inverse. Notamment en réduisant l'image fixe à un " service ", utilisé par les artistes d'un côté et les photographes commerciaux de l'autre. Et si nombre d'habitués ne vont pas déserter un festival qu'ils pourraient ne plus reconnaître.</TEXT>
</DOC>
