<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025518</DOCID>
<ACCOUNT>401109</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1661</FAB>
<NUM1>950629-2-003-01</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II,BARTHOLOMEE I</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>Première visite au pape de Bartholomée Ie dans un climat lourd entre catholiques et orthodoxes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A ROME LE 27 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le patriarche de Constantinople joue la détente avec Rome</TITLE>
<TEXT> C'EST LA PREMIÈRE FOIS que le patriarche Bartholomée de Constantinople (Dimitrios Archondonis), cinquante-cinq ans, chef spirituel de deux cents 
millions d'orthodoxes en Europe, au Proche-Orient et dans les pays d'émigration, séjourne 
en cette qualité au Vatican, du mardi 27 au vendredi 30 juin. La dernière visite au pape 
d'un patriarche de Constantinople (Dimitrios, mort en 1991) remontait à 1987. Or, depuis 
huit ans, les relations se sont plutôt dégradées entre catholiques et orthodoxes. Le 
souvenir s'est éloigné du baiser de paix échangé entre Paul VI et le patriarche 
#Athénagoras en 1964, au mont des Oliviers, à Jérusalem, et de la levée des anathèmes 
prononcés lors du schisme de 1054.</TEXT>
<TEXT>
  L'éclatement de la Yougoslavie et la guerre entre la Serbie (orthodoxe) et la Croatie 
(catholique) ont ravivé les vieilles rancoeurs. Le retour en Russie, en Biélorussie, au 
Kazakhstan d'évêques ou de religieux catholiques a valu au pape toujours " interdit de 
séjour " à Moscou l'accusation de " prosélytisme " de la bouche même du patriarche 
Alexis. Enfin, la renaissance des Eglises uniates (rattachées à Rome, mais de rite 
byzantin), héritières de cette époque où l'Eglise catholique tentait d'arracher des territoires 
aux orthodoxes, décapitées après la guerre par les régimes staliniens, a provoqué des 
incidents violents en Ukraine, en Roumanie, en Slovaquie avec les Eglises orthodoxes qui 
contrôlaient leurs lieux de culte et leurs biens.</TEXT>
<TEXT>
  Forte de ses Eglises " nationales " (russe, grecque, roumaine, bulgare, géorgienne, 
arménienne, etc.), l'orthodoxie ne réserve qu'une " primauté d'honneur " à son patriarche 
de Constantinople. Celui-ci attend de son " sommet " avec le pape un renforcement de sa 
légitimité, contestée par l'Etat turc (il ne reste que 3 000 Grecs à Istanbul) et par la " 
diaspora " orthodoxe de l'étranger, notamment des Etats-Unis, tentée, avec l'archevêque 
Iakovos, de se constituer aussi en Eglise " autocéphale ". De même espère-t-il renforcer 
son autorité sur les autres patriarcats, méfiants vis-à-vis de Rome, voire carrément 
hostiles, comme Belgrade et Athènes. Bartholomée, qui depuis son élection, en 1991, a 
visité tous ses pairs, avait réussi l'exploit de réunir, en mars 1992, l'ensemble des 
patriarches pour une déclaration accusant le Vatican de traiter comme des " terres de 
mission " les territoires orthodoxes libérés du communisme.</TEXT>
<TEXT>
  Si Constantinople a besoin de Rome pour s'affirmer, l'inverse est également vrai. Pour ce 
premier pape slave de l'histoire, le déblocage du dialogue catholiques-orthodoxes et les 
visites qu'il espère faire à Moscou et à Jérusalem passent par... Constantinople. Or, plus 
avance son pontificat, plus l'exigence de la réunification s'impose dans son discours, 
comme une tâche à accomplir avant l'an 2000 (l'entrée dans le troisième millénaire du 
christianisme), comme un retour aux sources de l'Eglise primitive (" indivise"), comme la 
réconciliation des " deux poumons " de la chrétienté, l'Orient et l'Occident. Tel était le 
sens de ses deux derniers grands textes, sa lettre Lumière d'Orient (Le Monde du 5 mai) 
et l'encyclique oecuménique Qu'ils soient un (Le Monde du 31 mai).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CACTUS DE L'" UNIATISME"</TEXT>
<TEXT>
Les catholiques partagent avec les orthodoxes un patrimoine plus étendu (sur les dogmes, 
les ministères, les sacrements) qu'avec les protestants. Sur certains thèmes éthiques 
(avortement, homosexualité), ils ont aussi des positions voisines. Et si leurs prêtres 
peuvent être mariés, les orthodoxes rejettent, comme les catholiques, toute idée de 
sacerdoce féminin, que les anglicans viennent d'adopter. De là à penser que Jean Paul II a 
trouvé chez les orthodoxes des alliés dans sa lutte contre la sécularisation de la société ou 
contre la " protestantisation " du catholicisme, il y a un pas de plus en plus souvent 
franchi.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa dernière encyclique, Jean Paul II est allé jusqu'à soumettre à discussion la 
question de la " primauté universelle " du pape (Le Monde du 31 mai). C'est l'obstacle de 
taille dans le dialogue oecuménique : la tradition orthodoxe privilégie les Eglises nationales 
et les catholiques un centre de pouvoir universel (Rome) avec droit d'intervention dans 
toutes les Eglises locales. Cette proposition est un tournant, comme l'avait été l'accord 
trouvé à Balamand (Liban), en juin 1993, par la commission mixte internationale sur la 
question de l'" uniatisme ", l'autre cactus qui divise orthodoxes et catholiques.</TEXT>
<TEXT>
  A Balamand, l'" uniatisme " a été dénoncé par les catholiques comme un " modèle 
dépassé " de recherche de l'unité, mais, en contrepartie, les Eglises orthodoxes du Proche-
Orient et de l'Europe de l'Est doivent accepter de cohabiter avec ces catholiques " uniates 
" qui pratiquent leur rite, mais échappent à leur juridiction. L'accord de Balamand a été 
abondamment critiqué à Moscou ou par les moines du mont Athos. Accusé de lâcher trop 
de lest au profit de Rome, le patriarche de Constantinople n'en a que plus de mérite à jouer 
la carte de la détente et de l'ouverture, dans un contexte orthodoxe marqué par le repli 
identitaire sur les Eglises " nationales ".</TEXT>
<TEXT>
  Slovaquie : le chef de l'Eglise orthodoxe, l'archevêque Nikolaj, a décidé de boycotter la 
rencontre oecuménique prévue à Bratislava, samedi 1er juillet, par Jean Paul II en visite 
en Slovaquie. Les relations sont tendues entre l'Eglise orthodoxe de Slovaquie (20 000 
fidèles) et l'Eglise "t uniate " gréco-catholique de de ce pays (200 000 fidèles), interdite 
pendant la période communiste, qui lutte pour récupérer ses biens et à laquelle le pape 
rendra hommage dimanche 2 juillet à Presov. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
