<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001908-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001908-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344991</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>SIEGE,INSTANCE,COMMERCE INTERNATIONAL,SUISSE,ALLEMAGNE,POLEMIQUE,CANDIDATURE,ISLAM,MARIAGE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>07151504</FAB>
<NAMES>ORGANISATION MONDIALE DU COMMERCE,OMC,BONN,GENEVE,GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; La succession du GATT&gt; Bonn et Genève se disputent âprement le siège de l'Organisation mondiale du commerce</TITLE>
<TEXT>Les bords du lac Léman ou les rives du Rhin ? La bataille fait rage entre Genève et Bonn pour accueillir le siège de l'Organisation 
mondiale du commerce (OMC), qui se substituera au GATT (Accord 
général sur les tarifs douaniers et le commerce) le 1 janvier 1995. 
Le nom de l'heureuse élue pourrait être connue la semaine prochaine, 
la recommandation du sous-comité chargé de ce dossier devant 
impérativement être transmise au comité préparatoire de l'OMC avant 
la fin du mois.</TEXT>
<TEXT>
 Les Suisses, qui accueillent déjà le GATT à Genève, ont été quelque 
peu surpris que les Allemands posent leur candidature. Ils trouvaient 
logique et légitime de conserver le siège de l'organisation en charge 
du commerce multilatéral. Avec, comme argument de poids, la 
continuité. Seulement, l'Allemagne cherche des emplois pour Bonn. Le 
gouvernement fédéral doit s'installer à Berlin à partir de 1998, et 
la patrie de Beethoven se retrouvera avec de nombreux locaux vides 
sur les bras. Accueillir l'OMC est une occasion de leur trouver 
quelques nouveaux occupants : l'organisation occupera 450 
fonctionnaires, leurs familles et les missions des pays membres.</TEXT>
<TEXT>
 La Suisse favorite</TEXT>
<TEXT>
  Les deux gouvernements n'ont pas lésiné sur leurs offres pour 
obtenir l'indispensable consensus. Les Allemands ont proposé des 
bâtiments en cours de construction pour abriter les services 
administratifs de l'OMC et, pour les réunions du conseil, ont offert, 
dans un premier temps, l'ancienne salle du Bundestag, puis son nouvel 
hémicycle dès que les parlementaires se seront installés à Berlin. 
Mais, comme l'ancienne salle a été jugée un peu trop " exiguë " et 
que le déménagement à Berlin n'est pas au programme dans l'immédiat 
alors que l'OMC prendra la relève du GATT dans moins de six mois, 
l'Allemagne se propose maintenant de construire rapidement une 
nouvelle salle de réunion.</TEXT>
<TEXT>
 Face à ces offres, les Suisses ne sont pas en reste. Outre le don du 
bâtiment qui abrite actuellement le GATT, ils ont promis de mettre à 
la disposition de l'OMC un nouveau centre de conférences et 
d'accorder le statut diplomatique à un plus grand nombre de 
fonctionnaires, sans oublier la promesse de faciliter l'accès au 
marché du travail de leurs conjoints. De peur que cela ne suffise pas 
pour faire pencher la balance du côté de Genève, le gouvernement 
helvétique a annoncé, mercredi 13 juillet, que les diplomates des 
pays musulmans pourront vivre officiellement en Suisse avec deux 
épouses si la cité genevoise l'emporte. Aujourd'hui, ces derniers ne 
peuvent déclarer qu'une femme légitime. Quant aux deux autres 
épouses, si elles existent, puisque l'Islam en autorise jusqu'à 
quatre, elles devront être répertoriées comme " employées d'ambassade 
".</TEXT>
<TEXT>
 Le responsable des organisations internationales au sein du 
gouvernement de Berne, François Nordmann, accuse les Allemands 
d'avoir donné de fausses informations sur l'offre de son 
gouvernement. Il juge " exagérée " leur affirmation selon laquelle la 
vie à Genève coûte 30 % plus cher qu'à Bonn. L'Allemagne utilise " 
tous les registres de sa puissance " économique et politique pour 
convaincre certains pays de choisir Bonn, regrette-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit du lobbying très actif des Allemands, un sentiment 
majoritaire se dégageait, en début de semaine, pour Genève, qui a 
aussi les faveurs de la France. Mais vendredi 15 juillet, aucun 
consensus n'avait pu être trouvé, certaines missions attendant encore 
les directives de leur gouvernement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
