<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001128-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001128-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358703</ACCOUNT>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ANTIQUITES</SUBJECTS>
<FAB>11091600</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994</SUBJECTS>
<NOTE>Carrousel du Louvre (métro : Palais-Royal/Louvre).Du 10 au 24 novembre. Tous les jours de 12 heures à 21 heures. Nocturne les lundis et mercredis jusqu'à 23 heures. Entrée : 70 F. Catalogue 800 pages : 500 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<LEAD1>DU 10 AU 24 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>XVII BIENNALE INTERNATIONALE DES ANTIQUAIRES au Carrousel du Louvre&gt; Les marchands près du temple</TITLE>
<TEXT>Sept millions de francs. C'est le prix d'un très rare secrétaire Louis XIV en marqueterie de paille à décors de chinoiseries ; c'est 
aussi le chiffre d'affaires espéré par les organisateurs de la 
Biennale des antiquaires, pour ce qui concerne les entrées payantes. 
Parce que, dans ce milieu où il fait toujours beau quel que soit le 
climat, espérer obtenir une estimation du montant total des 
transactions relève de l'utopie.</TEXT>
<TEXT>
 Comme les autres Salons parisiens, celui des antiquaires _ la notion 
est floue : un objet doit en principe avoir plus de cinquante ans 
pour y être exposé ; on rencontrera cependant, de-ci de-là, des 
oeuvres plus récentes, comme ce vase de fleurs de Nicolas de Staël de 
1953 _ a dû trouver une solution à la fermeture provisoire du Grand 
Palais. Le bois de placage et le négoce de luxe s'accommodant mal du 
camping, les tentes du quai Branly ont été boudées, au profit des 
salles souterraines du Carrousel du Louvre. La surface a été diminuée 
de moitié, et le nombre d'exposants aussi. Et encore, le transfert ne 
s'est pas fait sans mal : il a fallu une intervention du ministère de 
la culture, certains conservateurs du musée voisin n'approuvant que 
modérément l'irruption des marchands dans le temple.</TEXT>
<TEXT>
 Les antiquaires eux-mêmes ont fait la fine bouche, répugnant à 
s'exposer à proximité des boutiques plus ou moins touristiques 
implantées entre la Pyramide et eux. Tous ont été effrayés par l'état 
des lieux, à la fois magiques, dans les parties restituant l'enceinte 
de Charles V, et ingrats, dans les locaux proposés où dominait le 
fibrociment. Les architectes Jean-Michel Wilmotte et Patrick Jaouanet 
ont pourtant habilement utilisé les contraintes de l'endroit. Bas de 
plafond (comparativement au Grand Palais) et sans lumière naturelle, 
il est devenu un labyrinthe gris, d'où chaque stand se détache. " 
Nous avons tout fait pour mettre en valeur les objets, indique 
Jean-Michel Wilmotte, les antiquaires ont vraiment fait un effort et 
ont eux-mêmes joué le jeu en évitant les éclairages a giorno, et en 
leur préférant des lumières focalisées qui procurent un effet de 
théâtralisation. "</TEXT>
<TEXT>
  Ils ne se sont heureusement pas contentés de tamiser leurs ampoules 
: pour lutter contre l'austérité du décor, ils ont parqueté leurs 
sols, damassé leurs murs, caché les gaines techniques derrière des 
boiseries moulurées ; pour séduire des clients aujourd'hui hésitants, 
la plupart ont aussi exhumé des objets rares, le mot désignant le 
plus souvent, dans ce contexte, des objets qui ne sont pas passés en 
vente publique, ou d'un marchand à l'autre, depuis un certain temps.</TEXT>
<TEXT>
 La science des restaurateurs</TEXT>
<TEXT>
  Certains ont aussi fait de réelles découvertes, comme la Galerie 
Giovanni-Sarti, de Londres, qui présente un panneau d'Andrea del 
Castagno (XV siècle). Il avait appartenu à l'expert Bernard Berenson, 
et était considéré comme perdu depuis 1944. De nombreux indices 
laissent penser qu'il pourrait faire partie d'une prédelle illustrant 
la vie du Christ. Cette Flagellation compléterait donc la Crucifixion 
de la National Gallery de Londres, la Résurrection de la Frick 
Collection à New-York, et la Cène des National Galleries of Scotland 
d'Edimbourg. L'une de ces institutions pourrait l'emporter, pour 4,5 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres musées n'ont pas hésité à prêter leurs oeuvres, quand 
l'occasion en valait la peine. C'est ainsi q'Yves Mikaeloff expose 
quatre tentures du XVI ou du début du XVII siècle. Il en a trouvé 
deux en Grande-Bretagne, qui étaient mal datées et mal attribuées par 
les vendeurs, du moins le pensait-il. Après les avoir acquises, il a 
découvert leurs pendants au Musée de Budapest, qui les a prêtées 
moyennant une restauration. Elles auraient été inspirées de cartons 
dessinés par Raphaël pour le pape Léon X. Le thème des tapisseries, 
Jeux d'enfants, s'apparente donc plutôt ici à une chasse au trésor.</TEXT>
<TEXT>
  Autre rareté, même si elle est en sept exemplaires, cette série de 
chaises Louis XIV en marqueterie de laiton, d'étain et de corne 
rouge. Gismondi, qui les présente, est persuadé, non sans arguments, 
qu'une telle ornementation ne pouvait qu'être royale. Comme ses 
confrères, il aime les archives, et les inventaires de la couronne 
mentionnent huit fauteuils de ce type livrés par André-Charles Boulle 
pour le cabinet des bijoux du Grand Dauphin, en 1686. Quoi qu'il en 
soit, le travail d'ébénisterie vaut le coup d'oeil. Cela est vrai de 
beaucoup des meubles présentés, même s'ils sont moins spectaculaires. 
Le talent des créateurs d'autrefois, soutenu par la science et la 
conscience remarquablement développées des restaurateurs 
d'aujourd'hui, produit des résultats non moins admirables. En 
témoignent un étonnant bureau plat chez Didier Aaron, ou d'autres 
meubles choisis chez Jacques Perrin, dont le fils expose, un peu plus 
loin, quelques beaux dessins, dont un Millet fait de rien, 
exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
 En quinze jours, et sur un peu plus de 7 500 mètres carrés, le 
visiteur peut ainsi errer de l'art médiéval (spectaculaire Fuite en 
Egypte franc-comtoise chez Bresset) au mobilier des années 20 (belle 
chaise " africaine " de Lambert-Rucki et Dunand chez Vallois), en 
passant par des pochades merveilleuses de liberté par Boucher et 
Watteau (Cailleux), un beau Braque cubiste (Schmit), une savoureuse 
Charité romaine (Patrice Bellanger), ou se perdre dans une 
extraordinaire accumulation à la Galerie de Jonckheere : 75 oeuvres 
dans un espace minuscule et sinueux, qui recrée le cabinet rêvé d'un 
amateur du XVII hollandais. N'importe où ailleurs, une telle débauche 
serait assommante : ici, c'est un bonheur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
