<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001243-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001243-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344289</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>A Toulouse,la rue du Taur est assurément la rue où le livre est roi</CHA1>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,RUE,LIBRAIRIE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Lire l'étude de Jean-Luc Boudartchouk et Jean-Charles Arramond in Archéologie du Midi médiéval, t. XI, 1993.(2) L'Eglise Notre-Dame-du-Taur. Editions de l'Auta, 1993. En vente sur place, 10 F. La brochure vendue 1 F en reste à la version légendaire. (3) Auteur de Mémoires de l'histoire du Languedoc (1633). (4) Evocation du vieux Toulouse, de Robert Mesuret. Editions de Minuit-Ombres blanches, 660 pages, 185 F.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>TOULOUSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>267</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; EN VILLE/TOULOUSE&gt; Rue du Taur</TITLE>
<TEXT>Longtemps, la rue du Taur avait paru suivre le cours paisible qui " descend ", si l'on en croit les hiérarchies toulousaines, de la place 
du Capitole à la basilique Saint-Sernin. Taur elle était, du nom de 
l'animal furieux qui entraîna sur son trajet saint Saturnin dans la 
mort autour de l'an 250. Elle désignait l'itinéraire d'un martyr, 
enraciné dans cette station, essentielle, lorsque les liens noués par 
les " gentils " aux jambes du malheureux évêque sur les marches du 
capitolium _ (dont on sait maintenant qu'il se tenait à l'emplacement 
de la place Esquirol (1) _, avaient été rompus dans la violence de la 
course, abandonnant le corps inanimé, là où, selon la tradition l'on 
édifierait Notre-Dame-du-Taur.</TEXT>
<TEXT>
  Mais voilà que l'archéologie s'alliait à l'histoire pour réduire 
les lumières éclatantes dispensées par l'église et sa rue durant les 
siècles. Elles conduisaient à mettre en doute non l'ensemble des 
faits, mais leur localisation. Et, bien qu'il ait manqué quelques 
indices pour se risquer à l'inculper de captation d'héritage, l'idée 
se faisait jour qu'il convenait d'inverser les données et qu'on ne 
l'avait appelée rue du Taur que pour mieux y faire passer le taureau, 
_ quelques centaines d'années après le crime.</TEXT>
<TEXT>
 Elle avait bénéficié d'une confiance si aveugle que la moindre de 
ses hésitations paraissait aujourd'hui pouvoir l'accabler. Même sa 
sensible déclinaison vers l'ouest venait la desservir. Comme si, 
passé la porte septentrionale de l'enceinte romaine (absurdement 
détruite durant la construction du parking du Capitole en 1971) le 
taureau avait dû continuer à parcourir droit devant lui le cardo 
maximus (axe nord-sud) que l'on retrouve encore sur des parcellaires 
du XV siècle, et avec lequel elle prend ses aises. Toute sa défense 
renvoyait à Notre-Dame-du-Taur. La plupart des silences et des 
obscurités qui la desservaient paraissaient s'être réfugiés derrière 
la haute façade et l'élégante minceur du clocher-mur, signal vertical 
qui projette soudain l'alignement de la rue vers le ciel.</TEXT>
<TEXT>
 La tradition voulait que l'évêque saint Hilaire, au IV siècle, fît 
creuser une sépulture à l'endroit où saint Saturnin avait été 
abandonné et mis en terre, et qu'il la fît recouvrir d'une voûte, 
avant que saint Exupère n'organisât le déplacement des restes au 
début du V siècle vers la basilique élevée 200 mètres au nord en son 
honneur. Mais les fouilles menées en 1969-1970 par les Bâtiments de 
France dans le choeur de Notre-Dame-du-Taur ne devaient trouver que 
des maçonneries postérieures au XV siècle, en place de l'arc espéré. 
Restait la foi, celle de l'abbé Rocacher, professeur d'histoire de 
l'art à l'Institut catholique, qui estimait que " le caractère 
négatif de la recherche archéologique est largement compensé par la 
force positive de la continuité du culte en ce même lieu (2) ". </TEXT>
<TEXT>
  Une conclusion que repousse l'archéologue Jean-Luc Boudartchouk : " 
Le dossier de l'église du Taur est vide, affirme-t-il. Aucun texte 
médiéval ne la lie au martyre. Il s'agit vraisemblablement d'une 
tradition toulousaine constituée de toutes pièces aux XVI et XVII 
siècles et systématisée par Guillaume de Catel (3). Le lieu de la 
première sépulture serait resté secret jusqu'au V siècle, lorsque 
l'épiscopat mettra en avant son culte. Dans le contexte militant de 
l'époque, le clergé aurait pu alors décider de retrouver une tombe 
ancienne. " Et le chercheur d'avancer que le corps de Saturnin serait 
resté dans la zone de Saint-Sernin, vers laquelle " convergent les 
indices ", et qui dispose, elle, de solides restes paléochrétiens.</TEXT>
<TEXT>
 Dès le XII siècle, l'expansion du bourg Saint-Sernin a suivi 
l'édification de sa collégiale (devenue abbatiale, puis basilique) et 
s'affirme autour de sa carraria major _ qui sera rue du Taur. 
Bientôt, la chasse aux cathares, mais aussi aux païens et aux juifs, 
est ouverte. Les paroisses centralisent les délations. Les armes dont 
fut victime Saturnin sont passées dans les mains des siens, qui en 
disposent comme l'avaient fait ses bourreaux. Bras armé de la 
théologie, les légions dominicaines s'illustrent particulièrement, 
qui ne brûleront pas que les maisons. L'université de Toulouse, 
fondée en 1229, s'inscrit dans cette ligne de combat, foyer de 
l'obscurantisme (même la lecture de l'Evangile est suspecte) et 
véritable vivier de l'Inquisition.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, en l'an 1178, alors que la rue se peuplait d'artisans, Pierre 
Maurand, convaincu d'hérésie, avait été condamné à abattre le sommet 
de la tour élevée en 1141 sur sa maison forte. Sa base, qui demeure à 
l'angle actuel de la rue du Taur et de la rue du Périgord, devait 
intégrer les bâtiments du collège universitaire de Périgord, ouvert 
en 1360. Le temps des collèges (le collège Saint-Raymond était 
installé à l'emplacement du musée homonyme ; le collège de 
Maguelonne, en 1363, à hauteur de l'actuel n 38) est aussi celui d'un 
nouvel afflux de pèlerins. Les miracles se sont en effet multipliés 
depuis que la neuve église du Taur abrite, pour quelques années (son 
chevet sera spécialement aménagé pour le recevoir), un " saint suaire 
" détenu par les cisterciens de Cadouin (Dordogne) qui se révélera 
ultérieurement être une " étoffe musulmane orientale " du XI siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Les étudiants mettront deux bons siècles encore avant d'investir 
pleinement le bourg. Ils y logent, ils lui dictent leurs appétits et 
leur rythme, celui d'un Quartier latin toulousain. Derrière les rudes 
disciplines religieuses se profile la revendication de savoir. A la 
Renaissance, dont se souvient le beau portail de Nicolas Bachelier 
(1556), au n 69, le collège jésuite de l'Esquile devient un havre 
pour la pensée, l'escale des intellectuels de passage. Giordano Bruno 
y enseignera. Et, lorsque viendra leur temps, ses hauts murs 
laisseront filtrer les Lumières. En sortira un Fabre d'Eglantine, 
poète agreste (" Il pleut, il pleut bergère ") et auteur du 
calendrier révolutionnaire (4). Depuis longtemps la rue du Taur avait 
trouvé sa seconde vocation : l'école.</TEXT>
<TEXT>
 Tant d'appétits, tant d'espoirs chaque année renouvelés, ne passent 
pas sans quelque agitation. Le printemps de 1968 servira de 
marchepied à la modernité normalisée. Et, en 1970, la volonté 
politique d'en finir s'habillera de la mode des campus pour exiler 
les Lettres. Certes, les juristes, comme les lycéens (Saint-Sernin, 
Ozenne), demeurent, mais la rue ne parlera plus jamais tout à fait la 
même langue. Seul le livre maintiendra. Avec une librairie classique, 
trois librairies scolaires (et celles des rues adjacentes) deux 
librairies de bandes dessinées, quatre spécialistes d'ouvrages 
anciens, un éditeur (les Presses universitaires du Mirail), deux 
importantes bibliothèques (dont la municipale, rue du Périgord) et 
deux moindres, la Cave Poésie enfin, qui verse ses droits au texte 
depuis plus de vingt ans, la rue du Taur est assurément la rue 
toulousaine du livre.</TEXT>
<TEXT>
  Ses échoppes étroites, qui ne dérogent en rien au passé, ont 
vaillamment résisté au nivellement de ces dernières années, qui a 
englouti ses épiciers, ses marchands de meubles et son taxidermiste. 
Coupée des grands circuits de chalandage de la rue Saint-Rome par la 
place du Capitole, la rue du Taur a échappé à la franchisation 
internationale, et paraît s'appartenir encore. Non sans s'interroger 
sur son avenir, son métier pourrait-on dire. Des hésitations dont 
témoigne sa formule dite " semi-piétonnière ", mais aussi la 
leptinite rose de ses bas-côtés, qui a la pertinence d'un fond de 
teint sur une jolie peau, celle d'une belle qui éprouverait le besoin 
de marteler à chaque pas sa légitimité dans la " ville rose ".</TEXT>
<TEXT>
 La troisième vague de pèlerins, celle des touristes descendant vers 
la basilique, ne semble guère en mesure d'en modifier le cours. 
D'autant que ses flots légers et saisonniers comptent peu face à 
ceux, réguliers et complémentaires, qui remontent vers le Capitole. 
Au soir, toute la rue se replie vers ses arrière-cours paisibles et 
ombragées, après avoir refermé ses passages aux éclats nocturnes. 
Elle attend le matin du dimanche, lorsque l'espérance portée en foule 
vers Saint-Sernin est canalisée par son marché aux puces, dont chaque 
livre est feuilleté comme s'il risquait d'être, comme il y a quelques 
années, un grimoire annoté de la main sûre de Michel de Montaigne.d   
</TEXT>
</DOC>
