<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043373</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043373</DOCID>
<ACCOUNT>424255</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHALIAND GERARD,RAGEAU JEAN PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/47951025</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CROISADE,PERIODE HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Dont Catherine Petit signe la cartographie (Payot, 96 p., 130 F).</NOTE>
<NUM1>951124-2-R01-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SOT1>Le neuvième centenaire de l'appel de Clermont, coup d'envoi des expéditions d'Orient, mobilise davantage les médias que les spécialistes. Une historiographie longtemps partisane</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'histoire " sensible " des croisades</TITLE>
<TIO1>ATLAS HISTORIQUE DU MONDE MEDITERRANEEN</TIO1>
<TEXT> Le 27 novembre 1095, au terme d'un concile, fort stratégiquement tenu à Clermont, hors du domaine capétien comme de l'influence de 
l'empereur germanique, le pape Urbain II s'adressa à la foule. Ancien moine clunisien 
devenu évêque à la demande du réformateur Grégoire VII, le pontife lança ce jour-là ce 
qu'il est depuis convenu de nommer un " appel à la croisade ". Que dit-il réellement ? 
Formellement, nul ne le sait. Hormis Foucher de Chartres, chapelain d'Etienne de Blois, 
l'un des premiers croisés, qui assistait au prêche et en transmit dix ans plus tard la 
substance, les témoins oculaires ont rarement parlé.</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc au péril de reconstitutions approximatives que les historiens dissertent depuis 
des siècles sur le projet initial du pape, ses motivations surtout porter secours aux 
chrétiens d'Orient, canaliser la violence guerrière prohibée dans cette société chrétienne 
dont rêvent les clercs, unir l'élan rédempteur des pèlerinages et le sursaut millénariste qui 
promet un au-delà prochain dans ce monde résolument vieux. Pour les historiens modernes, 
ces campagnes orientales furent souvent propices aux récits d'aventures. Jacques Heers, 
aujourd'hui, reprend le flambeau, trop volontiers abandonné aux romanciers. Plus 
soucieuse de retrouver la spiritualité qui fut à l'origine de l'épopée (puisque c'est bien ainsi 
que l'épisode était lu), la perspective eschatologique fut défendue par Paul Alphandéry et 
son disciple Alphonse Dupront. Le regard sur les contingences ordinaires flux 
commerciaux, rivalités politiques a proposé dans le même temps une laïcisation de 
l'histoire des croisades qui tournait résolument le dos au mythe, dissimulant mal une 
mauvaise conscience de l'homme occidental devant cette violence spirituelle qu'il ne 
parvenait plus à trouver légitime. Le sujet intéressait toujours mais la prudence était 
devenue la règle.</TEXT>
<TEXT>
 Désormais, les historiens des mondes chrétien, juif et musulman s'interrogent sur ce 
phénomène qui fractura le monde méditerranéen plus sûrement que les confrontations 
confessionnelles, en place dès les VIIe-VIIIe siècles. Eléments fédérateurs, le commerce 
de l'islam et les influences artistiques croisées sont remis en cause avec l'invasion des 
Turcs Seldjoukides venus d'Asie centrale et le début des expéditions des chrétiens 
d'Occident vers la Terre sainte. Significativement, le précieux Atlas historique du monde 
méditerranéen, de Gérard Chaliand et Jean-Pierre Rageau (1) qui paraît ce mois-ci 
n'utilise pratiquement plus la vision synthétique des deux bassins méditerranéens oriental 
et occidental au-delà du temps des croisades.</TEXT>
<TEXT>
  Ce temps n'est plus qu'" une source de très grands malheurs " pour Jacques Le Goff. 
Soucieux d'éviter tout malentendu en cette fin de XXe siècle en proie aux intégrismes, le 
médiéviste substitue la formule de " guerre sacrée " au cliché de " guerre sainte ", trop 
facile parallèle de la vision tout aussi simpliste du Djihad islamique. Evoquant le sac de 
Jérusalem de l'été 1099 ou celui de Constantinople en 1204, Le Goff parle de " pages 
honteuses de l'histoire de l'Occident chrétien ". Faut-il alors renoncer à toute vision 
synthétique de cette aventure hors normes et se contenter de compiler les communications 
plus ou moins disparates de colloques " oecuméniques " ? Rééditer des classiques, qui 
pour vertueux qu'ils paraissent, datent souvent ? On déplorera davantage que le récent Du 
Sacré, de Dupront (Gallimard, 1987), ne soit plus disponible et que la commémoration du 
concile de Clermont n'ait pas été le prétexte de redécouvertes. Tel cet indispensable 
Recueil des historiens des croisades entrepris à la fin du siècle dernier.</TEXT>
<TEXT>
 L'historien comme le lettré ne devraient pas être piégés par une soumission de l'histoire à 
l'actualité. Faisons confiance aux années à venir... L'image de Godefroy de Bouillon en 
avoué du Saint Sépulcre n'aura neuf siècles qu'à l'été 1999.</TEXT>
</DOC>
