<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001676-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001676-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320402</ACCOUNT>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994,PLURALISME,PROJET,RESOLUTION,&gt;</SUBJECTS>
<FAB>01141940</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD: &gt; L'ONU enverra près de 1 800 observateurs&gt; surveiller les élections multiraciales du 27 avril</TITLE>
<TEXT>Les quinze membres du Conseil de sécurité des Nations unies sont tombés d'accord jeudi 13 janvier sur un projet de résolution 
autorisant l'envoi en Afrique du Sud de 1 778 observateurs qui 
surveilleront la campagne électorale et les premières élections 
démocratiques et multiraciales de l'histoire du pays, le 27 avril. " 
Il s'agit de l'événement politique le plus important de l'année, et 
un échec serait aussitôt attribué à l'ONU ", a déclaré le 
représentant américain, Edward Walker, à ses collègues du Conseil de 
sécurité, lors d'une séance de consultations à New-York.</TEXT>
<TEXT>
  Ce projet de résolution devait être adopté vendredi soir. Selon des 
diplomates, les délégations britannique et nigériane ont joué un 
rôle-clé dans l'élaboration du texte, qui prévoit une extension du 
mandat de la Mission d'observation des Nations unies en Afrique du 
Sud (MONUAS), créée en 1992, et l'envoi des 1 778 observateurs 
supplémentaires, par étapes, jusqu'au 27 avril.</TEXT>
<TEXT>
  L'ONU coordonnera les activités de tous les observateurs 
internationaux fournis notamment par l'Organisation de l'unité 
africaine (50), le Commonwealth (70), l'Union européenne (322) et des 
pays agissant en leur nom propre, soit au total 2 840 personnes. A ce 
chiffre, il faudra ajouter les observateurs fournis par des 
organisations non gouvernementales étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Selon un rapport du secrétaire général de l'ONU, Boutros 
Boutros-Ghali, il devrait y avoir plus de 5 000 observateurs 
internationaux en Afrique du Sud au moment des élections. Dans le 
même rapport, M. Boutros-Ghali rappelle que 2 768 personnes ont été 
tuées dans des violences politiques en Afrique du Sud _ 
principalement dans les ghettos noirs de la région de Johannesburg _ 
entre le début du mois de juin et la fin novembre 1993, ce qui, selon 
lui, correspond à une augmentation de 46 % par rapport à la même 
période de l'année précédente. _ (AFP.)           
</TEXT>
</DOC>
