<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046342</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046342</DOCID>
<ACCOUNT>427867</ACCOUNT>
<PEOPLE>SERILLON CLAUDE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/50954023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>951218-2-S23-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE JEGO</SIP1>
<SOT1>Sous le titre " La double tentation ", " Géopolis " explore un pays partagé entre son appartenance au monde musulman et son attirance pour l'Europe</SOT1>
<SU21>FRANCE 2 : 23 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les multiples visages de la Turquie</TITLE>
<TIO1>GEOPOLIS,TURQUIE LA DOUBLE TENTATION</TIO1>
<TEXT> DEUX jours avant les élections législatives anticipées du dimanche 24 décembre, au moment où, soixante-deux ans après avoir frappé à la porte de 
l'Europe, la Turquie vient d'y faire son entrée en ratifiant le projet d'union douanière avec 
l'Union européenne, " Géopolis " consacre un numéro à ce pays tiraillé entre Orient et 
Occident, islamisme et laïcité, démocratie et régime militaire.</TEXT>
<TEXT>
 Impossible d'évoquer la Turquie d'aujourd'hui sans parler de Mustafa Kemal, dit " 
Atatürk " ou " père des Turcs ", dont le portrait et les citations ornent encore bâtiments 
publics et échoppes du Grand Bazar d'Istanbul. Le documentaire historique qui ouvre le 
magazine de Claude Sérillon montre comment Atatürk réussit, entre 1919 et 1923, à bâtir 
sur les ruines de l'empire ottoman un Etat libre doté d'institutions modernes et laïques. Le 
premier président de la République turque donne le droit de vote aux femmes dès 1934 
(soit onze ans avant la France), abolit le sultanat, proclame la séparation de la religion 
(l'islam) et de l'Etat et remplace l'alphabet arabe par l'écriture latine. Cette révolution 
politique, sociale et spirituelle va contribuer à ancrer définitivement le pays à l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Mais pour être résolument laïc, Mustafa Kemal, officier formé à la rude école des 
tranchées allemandes durant la première guerre mondiale, est loin d'être un démocrate. Il 
faudra attendre 1946, soit huit ans après sa mort, pour que naisse le Parti démocrate, 
premier concurrent du Parti de la République du peuple (CHP) kémalien. L'armée qu'il a 
forgée, pilier incontournable de l'Etat, va fomenter trois coups d'Etat : en 1960, 1971 et 
1980. Principale gardienne des valeurs kémalistes laïcité et unité , elle est aussi un des 
visages de la Turquie d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  C'est au nom de l'unité que la minorité kurde (12 millions de locuteurs sur une population 
totale de 61 millions d'habitants) ne dispose d'aucune publication dans sa langue, et que sa 
représentation politique est infime. Ainsi, cinq députés kurdes proches du Parti des 
travailleurs du Kurdistan (PKK), dont Leyla Zana, pressentie pour le prix Nobel de la paix, 
purgent actuellement des peines allant jusqu'à quinze ans de prison pour avoir osé évoquer 
le " problème kurde " dans l'enceinte du Parlement d'Ankara. Ce qui revient, selon la loi 
antiterroriste en vigueur, à menacer l'Etat de " séparatisme ". Malgré un assouplissement 
de cette loi, préalable posé par les eurodéputés à la ratification de l'accord d'union 
douanière, le problème des Kurdes et de leur représentation politique demeure. Et si " le 
mot `` kurde `` n'est plus un mot tabou aujourd'hui ", selon Ertugul Ozkök, rédacteur en 
chef du quotidien Hürriyet, le problème kurde est totalement passé sous silence dans son 
journal et dans l'ensemble de la presse. La devise de Hürriyet s'affiche d'ailleurs en haut 
de la première page : " La Turquie aux Turcs ". La véritable guerre civile qui oppose, 
depuis 1984, les maquisards du PKK à l'armée régulière turque a fait des milliers de morts 
et contraint plus de deux millions de Kurdes à l'exil intérieur. Ils sont venus grossir les 
rangs des laissés-pour-compte du miracle économique de ces dernières années, ceux qui, 
dans les quartiers populaires des grandes villes de Turquie, ont donné leurs suffrages au 
Parti de la prospérité, le parti islamique Refah, qui est sorti vainqueur des élections 
municipales de 1994 à Istanbul, Ankara et Adana.</TEXT>
<TEXT>
 Bête noire des Occidentaux, le Refah n'est pourtant pas un phénomène nouveau. " 
Géopolis " a le mérite de rappeler que le courant islamique est (ré)apparu en 1972, qu'il a 
remporté 12 % des voix aux législatives de 1973 et obtenu quelques portefeuilles (justice, 
intérieur, industrie) dans le gouvernement constitué au lendemain du vote. Donné gagnant 
des élections du 24 décembre, où il pourrait remporter 25 % des suffrages, le Refah, 
résolument anti-européen, invoque le retour à la ferveur musulmane. Pour sa part, la 
sociologue Nilüfer Göle refuse de diaboliser les islamistes : " Ils ne font que réclamer le 
partage du pouvoir, nécessaire dans toute démocratie. "</TEXT>
</DOC>
