<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037949</DOCID>
<ACCOUNT>417427</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1555</FAB>
<NUM1>951016-2-003-61</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE,MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Mais le discours du premier ministre britannique ne correspond pas aux réalités économiques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CLOTURE A LA CONFERENCE ANNUELLE DU PARTI CONSERVATEUR, VENDREDI 13 OCTOBRE 1995 A BLACKPOOL</LEAD1>
<TITLE>M. Major promet une baisse des impôtsavant les prochaines élections</TITLE>
<TEXT> La conférence annuelle du Parti conservateur s'est achevée, vendredi 13 octobre, à Blackpool par un discours-programme mobilisateur du premier 
ministre. John Major a, en particulier, promis une baisse des impôts avant les élections de 
1997, un renforcement de la répression contre les criminels, et confirmé le durcissement de 
la position britannique sur l'Europe. Redonnant du tonus à une formation gouvernementale 
au plus bas dans les sondages, il a concentré ses attaques contre l'opposition travailliste et 
son chef, Tony Blair. Donnant sa version de la " lutte finale ", il a affirmé : " En battant le 
Labour pour la cinquième fois, nous aurons vaincu pour toujours le socialisme. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Major se savait attendu sur la baisse des impôts. Les députés conservateurs veulent 
en effet pouvoir répondre à des électeurs lassés par des années de pression fiscale. " 
Maintenant que la récession est passée nous devons, aussi rapidement que la prudence le 
permettra, faire baisser à nouveau les impôts, a déclaré le premier ministre. Pas seulement 
l'impôt sur le revenu, mais aussi ceux qui nuisent aux investissements comme l'impôt sur 
les successions et celui sur les plus-values. Nous devons les réduire et, quand ce sera 
financièrement possible, les abolir! " On parle d'une baisse de 1 % de la pression 
fiscale.</TEXT>
<TEXT>
  La promesse a pour but de rassurer ces électeurs des classes moyennes qui désertent par 
circonscriptions entières vers le Labour. Elle va plus loin que les espoirs prudemment émis 
par le chancelier de l'échiquier, Kenneth Clarke. Le grand argentier s'était contenté la 
veille de rappeler les " valeurs traditionnelles conservatrices " : " Baisser les impôts que 
nous voulons réduire ne peut se faire d'un seul coup. Ce doit être le début d'un processus 
continu. Nous les réduirons quand ce sera de l'intérêt de l'économie britannique. Et, quand 
nous le ferons, ce sera pour durer ", a-t-il promis. Il ne s'est toutefois pas privé de rappeler 
qu'en période de rigueur budgétaire ces cadeaux ne pouvaient pas être payés uniquement 
par la lutte contre la fraude, mais par des coupes dans les dépenses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CADEAUX FISCAUX </TEXT>
<TEXT>
 M. Clarke, contrairement au premier ministre, sait que sa marge de manoeuvre est 
étroite. Moins d'impôts risquerait d'entraîner une hausse du déficit public et un 
éloignement des convergences prévues par le traité de Maastricht pour la monnaie unique, 
qu'il est l'un des seuls au gouvernement à souhaiter. L'an dernier, le déficit budgétaire 
britannique était de 6,3 % au lieu de 1,5 % en 1990 (et 5,6 % en France). La dette 
publique y représentait 50,4 % du produit intérieur brut, le même pourcentage qu'en 
France.</TEXT>
<TEXT>
  La City reste pour sa part peu favorable aux cadeaux fiscaux. Les milieux industriels 
également, qui ne portent plus autant les conservateurs dans leur coeur qu'auparavant. 
Selon une enquête de l'Institut of Management citée par le Times, 54 % des gestionnaires 
interrogés estiment que le gouvernement a perdu le contact avec les besoins réels du 
business. Quant aux travaillistes, ils se plaignent qu'il n'y a pas assez d'argent pour payer 
les enseignants. Il y va donc de la crédibilité du chancelier.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout à un moment où l'inflation semble repartir. Jeudi en effet, on a appris qu'elle avait 
atteint 3,9 % en septembre, contre 3,6 % en août (selon les critères de calcul en vigueur 
en France, ce taux serait seulement de 2,6%). Le gouvernement devra donc débourser 670 
millions de livres supplémentaires pour ses dépenses sociales au cours de la prochaine 
année fiscale alors qu'il s'est donné pour mission de les contenir.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son discours, M. Major a également abordé cette question européenne qui ne cesse 
de déchirer les tories. Parlant sur un ton posé qui contrastait avec la virulence de son 
ministre de la défense, il a tenté d'expliquer l'attitude des autres Européens qui, au 
contraire des Britanniques, ont été, a-t-il dit, occupés et battus pendant la seconde guerre 
mondiale. " Ne vous méprenez pas. Je suis pour l'Europe, pas contre elle ", a-t-il rappelé 
aux eurosceptiques. Mais " ni une Europe qui fait entrer le socialisme par la porte de 
service, ni une Europe fédérale ". " Si nous voulons persuader nos partenaires que leurs 
options politiques sur l'Europe sont erronées et je pense que beaucoup d'entre elles le sont 
nous devons utiliser notre imagination pour comprendre leurs motifs ".</TEXT>
<TEXT>
  Les objectifs du gouvernement conservateur, eux, sont simples : " Nous devons être le 
centre sans rival des entreprises en Europe. " " Nous sommes en Europe, à juste titre car 
c'est notre marché le plus prospère. Il absorbe la moitié de notre commerce. Mais une 
moitié seulement, et ces deux moitiés sont également importantes. C'est pourquoi Malcolm 
Rifkind (le secrétaire au Foreign Office) poursuivra activement notre vision d'un libre-
échange atlantique en revigorant nos liens avec les Amériques. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce discours, le meilleur sans doute depuis qu'il est aux affaires, M. Major aura 
présenté un catalogue de promesses destinées à satisfaire cette " Angleterre moyenne " 
qui fut le corps de bataille du thatchérisme. Des promesses qui illustrent le virage à droite 
du Parti conservateur au cours des derniers mois. Si son leadership n'est plus contesté 
c'est que, sur l'éducation, la santé, la politique sociale ou le maintien de l'ordre, John 
Major s'est rapproché des thèses de l'aile radicale torie. Mais avec la modération de ton 
qui lui est particulière et qui avait pour but de faire oublier les abus verbaux de certains de 
ses amis politiques. Dont le moindre ne fut pas cette phrase du député eurosceptique 
Nicholas Budgen, qui s'est écrié dans une réunion parallèle : " Nous sommes les troupes 
d'assaut de la nouvelle orthodoxie. "</TEXT>
</DOC>
