<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003060-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003060-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342213</ACCOUNT>
<PEOPLE>VERSINI LAURENT,DIDEROT DENIS;DIOGUARDI GIANFRANCO;CHALLE ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>OEUVRES DE DENIS DIDEROT Tome 1: Philosophie &gt; Edition établie par Laurent Versini. Laffont, coll. "Bouquins", 1600 p., 169 F.&gt; ANGE GOUDAR CONTRE L'ANCIEN RÉGIME &gt; de Gianfranco Dioguardi. Traduit de l'italien par Annie Oliver, suivi du Testament politique de Louis Mandrin d'Ange Goudar, Climats, 128 p., 60 F.&gt; CONTINUATION DE L'HISTOIRE DE L'ADMIRABLE DON QUICHOTTE DE LA MANCHE &gt; de Robert Challe. Edition critique par Jacques Cormier et Michèle Weil, Droz, 506 p., 405 F. &gt;  (1) Gianfranco Dioguardi, économiste italien et bibliophile, a consacré un premier livre à Goudar: Un aventurier à Naples au XVIIIe siècle (Climats, 1993, 124 p., 80 F). &gt; (2) Publié en 1990 par L'Horizon chimérique (99 p., 95 F). &gt; (3) Les Illustres françaises, dans l'édition de Frédéric Deloffre et Jacques Cormier a paru chez Droz en 1991. &gt; &gt; D'autres écrits importants de Challe sont également disponibles; les Difficultés sur la religion proposées au Père Malebranche, chez Universitas; le Journal de voyage aux Indes, au Mercure de France.</NOTE>
<NAMES>DIDEROT DENIS</NAMES>
<NAMES>GOUDAR ANGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>316</PAGE>
<TITLE>LE FEUILLETON&gt; Aventuriers de l'esprit</TITLE>
<TIO1>OEUVRES DE DENIS DIDEROT TOME 1 PHILOSOPHIE;ANGE GOUDAR CONTRE L ' ANCIEN REGIME;CONTINUATION DE L ' HISTOIRE DE L ' ADMIRABLE DON QUICHOTTE DE LA MANCHE</TIO1>
<TEXT>QUAND on disait "le Philosophe" en 1760, on parlait de Diderot et de personne d'autre. Le surnom lui avait été donné par Voltaire _ qui 
l'appelait aussi "Socrate". Un nom de baptême choisi par Voltaire ne 
se refusait pas; il restait à le mériter. Diderot a joué toute sa vie 
le personnage du philosophe, ce qui n'implique pas qu'il l'était mais 
pas davantage qu'il ne l'était pas. Comme il arrive souvent, les 
siècles suivants se sont empressés d'infirmer les jugements des 
contemporains: si Diderot était philosophe, c'est à la manière dont 
Voltaire était poète, par défaut. La rage glacée et méthodique du 
XIXe siècle contre les Lumières a été efficace. Chargée du bon ordre 
intellectuel, l'Université a facilement délogé l'auteur de la Lettre 
sur les aveugles de son piédestal; ce danseur étourdissant n'était 
décidément pas sérieux: aucun système, des sincérités d'autant plus 
violentes qu'elles sont passagères, un jeu d'esthète qui s'enchante 
des miroitements du réel plutôt que de s'astreindre à réduire et à 
ordonner la diversité. Une jolie tête, mais bien légère. Un artiste.</TEXT>
<TEXT>
 Une seule exception à ce mépris indulgent, l'école marxiste. Elle 
recrute Diderot post mortem parmi les ancêtres encore bien maladroits 
et englués de contradictions qui ont ouvert le chemin à la vérité 
vraie, le matérialisme historique. L'enrôlement a eu du bon; il a 
permis de bien fructueuses études sur l'inscription de Diderot dans 
l'histoire sociale et intellectuelle de son temps; mais Diderot, 
souvent fourré dans le même sac que d'Holbach, Helvetius et La 
Mettrie, y perdait l'éclat de son originalité. Il était comme une 
chenille dont des entomologistes cherchaient à savoir par quel 
miracle de la nature historique elle donnerait naissance, un siècle 
plus tard, au papillon marxiste.</TEXT>
<TEXT>
  Le baromètre éditorial nous indique que les temps changent. Lorsque 
la "Bibliothèque de la Pléiade" s'ouvrit (pour un seul petit volume) 
à Diderot, elle réduisit l'oeuvre philosophique à deux titres, la 
Lettre sur les aveugles et le Rêve de d'Alembert. "Parmi les oeuvres 
diverses et les essais, écrivait André Billy dans sa préface, nous 
nous sommes décidés pour celles dont la chaleur, la vivacité, la 
verve assurent, de l'avis unanime, la prééminence." C'est dire le cas 
que l'on faisait de la pensée. Aujourd'hui, entamant enfin la 
publication, en cinq gros volumes, des principaux ouvrages de 
Diderot, Laurent Versini l'inaugure par un bon millier de pages de 
philosophie. Une manière d'inviter les lecteurs à commencer par le 
début, par les bases et par la structure de l'édifice plutôt que par 
la beauté des détails.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix est courageux, même s'il n'est pas aussi risqué qu'il y 
paraît. Quand il s'exerce à la philosophie, Diderot ne cesse pas un 
instant d'être écrivain. Il travaille le concept comme le romancier 
travaille ses personnages. Avec lui, la rigueur n'est pas raide, la 
complexité n'est pas absconse, la profondeur n'est pas hermétique et 
la gravité s'accommode de l'humour. Comment ne rendrait-il pas 
malades de jalousie tous les abstracteurs de quintessence? Il conçoit 
l'exercice de la pensée comme une aventure, qui plus est une aventure 
gaie. Et comme souvent l'erreur est plus féconde que l'idée juste et 
plate, il nous dit tout: ses hésitations, ses volte-face, ses 
impasses, ses bourdes aussi bien que ses certitudes provisoirement 
invariables, son matérialisme biologique, son déterminisme auquel il 
cherche à adapter une loi morale. La pensée se défait et se 
reconstruit devant nous dans la vive dramaturgie des dialogues et, 
souvent, quand le poète intervient, c'est simplement que la science 
de son époque n'est pas allée assez vite pour lui et qu'il a permis à 
son imagination de prendre quelques longueurs d'avance. Quand la 
raison achoppe et que la vérité se dérobe, il reste à dérober la 
vérité en faisant rêver d'Alembert.</TEXT>
<TEXT>
 Sous l'effervescence du style, sous les mille questionnements d'une 
curiosité aussi inépuisable que le réel, sous l'éloquence 
irrésistible, il y a bien une philosophie de Diderot, une 
métaphysique et une éthique qui se situent à des années-lumière des 
courtes constructions mécaniques de ses amis d'Holbach et Helvetius, 
du côté de chez Nietzsche plutôt que dans les dépendances de la 
maison Marx. Pas un système clos, pas un catéchisme doctrinal, mais 
un champ de forces, solidement orientées par une volonté de 
"désaliénation". L'édition Versini permet de lire un texte tardif et 
mal connu de Diderot, le couronnement de sa réflexion philosophique 
et politique, l'Essai sur les règnes de Claude et de Néron, la 
dernière confrontation avec Rousseau, l'autre philosophe. Diderot, le 
dispersé, l'hétéroclite, le dilettante, y plaide pour l'indispensable 
unité: "Un moyen sûr d'ignorer l'heure, c'est d'être entouré de 
pendules; (...) il n'en faut avoir qu'une réglée par le bon goût et 
le jugement, et on n'en peut interroger une autre sans répéter toutes 
sortes de décisions contradictoires, et n'avoir point d'avis à soi." 
</TEXT>
<TEXT>
 MAIS comment connaître l'heure exacte quand l'Europe entière résonne 
des prédictions frénétiques d'horlogers contradictoires? "Depuis dix 
lustres, écrit Ange Goudar en 1769, il a paru plus de livres sur la 
population, l'agriculture, les arts et le commerce, qu'il s'en était 
publié depuis la décadence de l'Empire romain. J'ai lu tous ces 
livres ou presque tous; je n'y ai trouvé que des mots, j'ai appliqué 
les mots aux choses, et le tout a disparu. La plupart de ces livres 
sont trop livres: on y raisonne d'un bout à l'autre. Les matières 
essentielles y sont noyées dans une mer de paroles." En toute 
logique, Goudar ajoute donc son verre d'eau à la marée; cela 
s'intitule Naples, ce qu'il faut faire pour rendre ce royaume 
florissant. Qui est Goudar? Un homme de son temps, aventurier et 
polygraphe, excentrique puisque son siècle n'a plus de centre. Il est 
né à Montpellier en 1708 et mort à Londres en 1791. Entre les deux, 
il a parcouru le continent dans l'espoir d'y trouver un prince qui le 
prendrait comme conseiller en réformes. Pour subvenir à ses besoins, 
il savait utiliser sa femme, Sarah, une ancienne cabaretière 
d'Irlande, qui était fort belle. Il était aussi expert en jeux de 
hasard et ses tripots de luxe étaient réputés. Un patron de casino 
philosophe, seul le XVIIIe siècle pouvait inventer cela (1). Goudar 
estimait que la société de son temps était mal faite. Quand il ne 
glissait pas son épouse dans le lit du roi de Naples Ferdinand IV _ 
après avoir vainement tenté la même opération auprès de Louis XV, 
mais la Du Barry veillait _, il publiait des ouvrages d'économie, des 
satires à succès, comme cet Espion chinois fort amusant construit sur 
le modèle des Lettres persanes (2), ou de violents pamphlets, comme 
ce Testament politique de Mandrin, paru en 1755 et qui fut réimprimé 
jusqu'à la Révolution.</TEXT>
<TEXT>
  Il y est encore question d'économie, mais sous la forme d'un cri de 
révolte. Le chevalier Goudar y prend le masque de Mandrin, le chef de 
bande exécuté quelques mois auparavant. Quand les dirigeants de 
l'Etat sont des voleurs et des affameurs, les voleurs deviennent des 
héros. La popularité de Mandrin en dit plus long que les plus savants 
traités sur les vices du régime et la misère du peuple. Si l'on ne 
réforme pas le système fiscal, annonce Goudar, il ne restera aux 
pauvres que la haine et la violence: "Parce que trois cents 
maltôtiers regorgent de choses superflues, trois millions de sujets 
manquent des choses nécessaires." Homme équivoque, un pied dans le 
beau monde et l'autre dans le ruisseau, Goudar sent mieux que 
quiconque le trouble d'une époque dont les valeurs vacillent à un 
point tel qu'un bandit peut être déclaré plus utile à l'Etat qu'un 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
 AVENTURIER de l'esprit, Robert Challe l'était aussi, à une époque _ 
la fin du règne de Louis XIV _ où il était plus risqué de l'être qu'à 
celle de Diderot et de Goudar. C'est pourquoi cet ancien marin, 
lorsqu'il se décida à écrire, après bien des campagnes, des 
expéditions et des déboires en tout genre, le fit sous le plus strict 
des anonymats. Il a fallu près de trois siècles et des trésors 
d'érudition pour qu'à la fin de nos années 50, Jean Mesnard et 
Frédéric Deloffre le débusquent de sa cachette. Le nom d'un grand 
romancier s'est inscrit dans nos nouvelles histoires littéraires, 
celui de l'auteur des Illustres françaises, d'un précurseur et d'un 
égal de Lesage, de Marivaux et de l'abbé Prévost (3). Anticlérical en 
diable, observateur minutieux de la société, conteur magnifique, 
véritable inventeur du romanesque quotidien.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de faire imprimer ses Illustres françaises en 1713, Challe 
avait fait ses gammes en écrivant une Continuation de Don Quichotte. 
C'est une merveille d'invention. Challe s'approprie Cervantès, mais 
pour mieux en troubler la leçon; il ne parodie pas, il ne pastiche 
pas comme le faisaient volontiers ses contemporains, il jette un pont 
entre Quichotte et Balzac, entre le royaume de l'imagination et les 
territoires du réel. Parfaitement conscient de son audace et de 
l'obscurité à laquelle elle le condamne, à jamais, croyait-il: "Je 
n'ai point fait ce préambule dans la vue de m'attirer une gloire 
inutile après ma mort, puisque je l'ai méprisée, et que je la méprise 
encore, mais je l'ai fait pour me servir de preuve que la qualité 
d'auteur ne m'a jamais tenté, et que j'y suis encore à présent moins 
sensible, que jamais." </TEXT>
<TEXT>
 &lt;
</TEXT>
</DOC>
