<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000794-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000794-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350426</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ANNULATION,VATICAN,VOYAGE A L'ETRANGER,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>09071201</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,PATRONAT,POT DE VIN,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>940908-2-012-02</NUM1>
<NAMES>BEFFA JEAN LOUIS,SAINT GOBAIN</NAMES>
<NAMES>JEAN PAUL II,SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE -DEUXIÈME REVUE : L'ANNULATION DU VOYAGE DU PAPE A SARAJEVO</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; La mise en examen du PDG de Saint-Gobain</TITLE>
<TEXT>La Tribune-Desfossés (Didier Pourquery) : " Alors, au fond, qu'est-ce qui est en jeu dans ce spectaculaire épisode du feuilleton " juges 
contre patrons " ? Toujours le même débat : les relations entre les 
entreprises et la sphère politique. (...) Au point où l'on en est, la 
France ne peut plus faire l'économie d'une remise à plat sans 
hypocrisie de ce problème éthique mais surtout systémique. Il faut 
revoir les structures de financement de la vie publique, pour se 
débarrasser des petits secrets, des non-dits, des sourires entendus. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Renaud Lecadre) : " Le titre [Saint-Gobain] est soumis à 
tous les aléas spéculatifs : hier, la mise en examen de Jean-Louis 
Beffa a suffi pour le faire plonger de 4,2 %. D'autres paquebots ont 
subi pareille tornade boursière à la suite des malheurs de leur PDG. 
(...) Désormais, tout se passe comme si l'intégrité supposée d'un 
dirigeant faisait partie de la valorisation d'une entreprise cotée. 
"</TEXT>
<TEXT>
 RTL (Philippe Alexandre) : " En France, il est impossible de 
s'attaquer vraiment à la corruption, car celle-ci est au coeur du 
système politico-industriel. Le marché de l'eau, du câble, du 
téléphone mobile ou du traitement des ordures représente dans ce pays 
des volumes si importants que quelques grosses entreprises se le 
disputent à coups de commissions, c'est-à-dire de pots-de-vin. Mais 
toutes les collectivités locales se plient à cette pratique. (...) 
Combien [de chefs d'entreprise] sont obligés de tricher, de 
corrompre, de frauder pour survivre, simplement pour survivre ? "</TEXT>
<TEXT>
L'annulation du voyage du pape à Sarajevo</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Marc Semo) : " Les catholiques de Sarajevo, 30 000 à 
peine, les Musulmans, écrasante majorité de la ville, comme les 
Serbes restés du côté bosniaque, vivaient tous l'arrivée de Jean-Paul 
II comme un geste concret de solidarité de la part du seul chef 
d'Etat occidental qui, depuis le début et sans aucune ambiguïté, 
avait défendu le droit de la Bosnie à exister. (...) Pour tous la 
cause est entendue. Encore une fois la communauté internationale a 
cherché à tout prix le compromis avec les Serbes, et encore une fois 
elle s'est pliée à leurs exigences. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Michel Schifres) : " Mais qu'importe. Qu'importe même que 
le fanatisme paraisse, une fois encore, triompher et venir à bout des 
volontés les plus affirmées. Personne n'attendait de résultats " 
concrets " de quelques heures passées à Sarajevo. L'important n'est 
pas là. A l'heure où toute solution apparaît injuste et où on enterre 
les morts, il faut se souvenir qu'une voix, une des plus autorisées 
qui soit, a choisi, pour le moment, de se taire. Elle aurait, il est 
vrai, fustigé le massacre des innocents. "</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " A partir du moment où on annonce qu'on 
y va, reculer au dernier moment _ pour les catholiques bosniaques 
mais aussi pour l'ensemble des communautés locales _ est forcément 
quelque chose qui prend une piteuse allure. (...) Le pape voulait 
être un symbole d'engagement et de paix, et certainement les 
Bosniaques aujourd'hui ont le sentiment qu'une fois de plus, la 
communauté internationale ne manifeste pas l'intérêt nécessaire et 
légitime. "  
</TEXT>
</DOC>
