<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001005-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001005-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350645</ACCOUNT>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09081356</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION;ETAT DE SANTE;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL;CROISSANCE ECONOMIQUE;PARLEMENTAIRE,AMNISTIE;POLEMIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,BARRE RAYMOND,DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>,PS</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN AU FIGARO DU 8 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le chef de l'Etat intervient dans la campagne présidentielle&gt; M. Mitterrand : " Il ne peut pas y avoirdeux présidents à la fois "</TITLE>
<TEXT>Le président de la République a accordé au " Figaro " un long entretien dont la partie concernant la politique étrangère sera 
publiée le vendredi 9 septembre. Voici les principaux extraits des 
déclarations du chef de l'Etat, publiées le jeudi 8 septembre, sur la 
politique intérieure (lire page 8 les réponses de François Mitterrand 
sur ses activités pendant la guerre) : </TEXT>
<TEXT>
  MALADIE : " Je pense que celle-ci sera assez obligeante pour me 
laisser terminer mon mandat (...). Je me trompe peut-être. (...) Si 
je n'étais pas sûr [d'être en état d'exercer mes fonctions], je m'en 
irais. (...) Je sais que je n'existerai plus dans quelques mois ou 
années. Mais ce n'est pas de mourir que j'éprouverai un grand souci. 
C'est de ne plus vivre. (...) J'aimerais avoir le temps d'écrire cinq 
ou six livres sur les moments dominants de ma responsabilité 
politique. Mais ça prend du temps un livre... et je n'en ai plus 
beaucoup. " </TEXT>
<TEXT>
  PRÉSIDENTIELLE : " Si le premier ministre intervient si souvent, ce 
n'est pas par rapport à moi. C'est par rapport à l'échéance du mois 
de mai 1995. Je ne sais s'il parviendra à tenir le rythme. (...) 
Chacun sait que l'opinion est assez inconstante. (...) Il ne peut pas 
y avoir deux présidents à la fois. Et il n'y en a qu'un. (...) Ne 
vous arrêtez pas à MM. Chirac et Balladur... Il y aura d'autres 
compétiteurs à droite et à gauche. (...) Le premier ministre a fait 
un parcours apprécié, si l'on en juge par l'opinion qu'expriment les 
Français. Le formidable attrait du pouvoir a eu raison de ses autres 
dispositions. M. Chirac n'avait pas assez réfléchi à ce phénomène 
historiquement classique. (...) De l'antipathie [pour M. Chirac] ? je 
n'en ai pas. C'est très exagéré... Mais il est clair que nos 
relations sont aujourd'hui moins conflictuelles qu'elles ne le 
furent.</TEXT>
<TEXT>
 " Edouard Balladur comme Jacques Delors envisagent d'entrer dans 
l'arène au début de l'année prochaine. Je crois que le premier 
ministre sera contraint d'y entrer plus tôt. (...) A gauche, Jacques 
Delors [est le plus qualifié pour 1995], puisqu'il est le mieux placé 
pour gagner, tout le montre. (... ) J'apprécie beaucoup Raymond 
Barre. Je crois que c'est l'un des tout premiers à être capable de 
diriger l'Etat. "</TEXT>
<TEXT>
  LA REPRISE : " La reprise qui arrive vient de l'extérieur, d'où 
venait aussi la crise. C'est un fait qui ne relève pas de la 
politique du gouvernement français. (...) Cependant un autre débat va 
s'ouvrir, celui de la redistribution. Quand la reprise sera là, vous 
verrez qu'il se posera avec une acuité extrême. (...) Les forces 
conservatrices auront de la peine à s'adapter à cette situation 
nouvelle. En attendant, elles s'organisent et concentrent leurs 
moyens financiers. (...) Je parle de cette quinzaine d'hommes 
d'affaires qui raflent tout. (... ) Les entrepreneurs sont entrain de 
céder la place aux maîtres de l'argent. C'est un phénomène 
qu'accentuent encore les privatisations. Cela risque de créer une 
situation dangereuse pour notre société. " </TEXT>
<TEXT>
  LES SOCIALISTES : " Dix ans de gouvernement, nous n'étions pas 
habitués. Nous n'avions pas d'équipe formée à ça. (...) Mais ce qui 
nous a le plus coûté, c'est l'accumulation de médiocres affaires qui 
mettaient en cause la moralité et l'honnêteté. L'opposition de 
l'époque n'a pas fait de quartier, oubliant l'apologie de la paille 
et la poutre. (...) Il reste que les socialistes incriminés 
n'auraient pas dû se mettre dans ce cas-là. (...) A l'époque [de la " 
loi d'amnistie"], j'avais pourtant bien indiqué au gouvernement que 
je n'accepterais qu'un texte qui exclurait les parlementaires du 
bénéfice de l'amnistie. Ce qui a été fait. (...) Cela dit, je 
comprends la colère de la magistrature, qui a eu le sentiment d'être 
flouée. </TEXT>
<TEXT>
 " Quand j'ai été porté à la tête [du PS], il venait d'obtenir 5 % à 
l'élection présidentielle. Vous allez voir qu'il fera beaucoup mieux. 
Il est devenu le parti de l'alternance. Tantôt il gouvernera, tantôt 
il sera le principal parti de l'opposition. " </TEXT>
<TEXT>
  LES POLÉMIQUES : " J'ai eu mon lot. Il y a trois mois, via Thierry 
Jean-Pierre, j'étais un prévaricateur. Il y a un mois, via Jacques 
Vergès, j'étais un assassin. Aujourd'hui, via ceux qui ont mal lu 
Pierre Péan, je suis un ancien collaborateur. (...) Puisqu'il faut le 
répéter, répétons-le : je n'ai pas de comptes à l'étranger ; je n'ai 
ni actions ni obligations ; ce que je possède, je l'ai acquis avant 
d'être président de la République. "                                  
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
