<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015367</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015367</DOCID>
<ACCOUNT>387573</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHULMANN PATRICK,DESLANDES PHILIPPE</PEOPLE>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/0913</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PARTI POLITIQUE,VIE LOCALE DES PARTIS,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE> " Envoyé spécial ", France 2, jeudi 20 avril, 20 h 50.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</NOTE>
<NUM1>950420-35</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIROT</SIP1>
<SOT1>" Envoyé spécial " a demandé à deux cinéastes de décrire la vie des partis politiques, sur le terrain, pendant la campagne présidentielle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le peuple militant sous le regard des caméras</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL,LA VIE DES PARTIS POLITIQUE PENDANT LA CAMPAGNE PRESIDENTIELLE</TIO1>
<TEXT> L'IDÉE ÉTAIT plutôt bonne, en pleine campagne présidentielle, de passer derrière les tribunes des meetings et les prestations télévisées des candidats, 
pour montrer les sans-grades de la politique, ceux qui, sur le terrain, essaient de grapiller 
des voix et à la fin seront, eux aussi, euphoriques ou déçus. Pour décrire ces coulisses de la 
campagne présidentielle, " Envoyé spécial " a demandé à deux cinéastes de réaliser un 
reportage justement intitulé " Dur dur, de militer... ".</TEXT>
<TEXT>
  De fin février à fin mars, Patrick Schulmann, réalisateur du film Et la tendresse... bordel, 
et Philippe Deslandes ont promené leurs caméras à Paris, en Ile-de-France et dans 
quelques villes de province Lille, Metz et Belfort. Résultat : pendant près d'une heure, les 
images défilent de ces militants qui collent des affiches, distribuent des tracts ou tapent des 
mains dans les meetings.</TEXT>
<TEXT>
  Le tout est émaillé d'entretiens dans lesquels ils disent un peu les raisons de leur 
engagement et où l'on voit beaucoup leur travail matériel. Du Front national au Parti 
communiste, tout l'échiquier politique français est représenté. Sur la trentaine de militants 
interviewés, une vingtaine ont résisté aux ciseaux du montage, soit deux par parti. De quoi 
satisfaire les préocupations d'égalité de traitement du Conseil supérieur de l'audiovisuel ! 
La succession d'images donne toutefois l'impression que l'anecdote l'emporte sur une 
tentative de compréhension de ce qui fait réellement courir les militants.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir constaté que " le militantisme est en voie de disparition ", on apprend qu'il 
s'attrape " par hasard ", qu'il n'est pas forcément héréditaire, qu'il peut, ou non, se 
pratiquer en famille. Pourquoi, et où militer ? " Le seul que je comprenne, c'est Bernard 
Tapie qui a un langage clair ", déclare un nouvel adhérent de Radical. " Cela fait changer 
les choses ", estime pour sa part un jeune communiste. Plus prudent, un socialiste estime 
qu'" un bon militant est un militant qui doute ".</TEXT>
<TEXT>
  Le militantisme et la vie quotidienne font-ils bon ménage ? Un dentiste, inconditionnel de 
Jean-Marie Le Pen, explique que ses patients ne lui tiennent pas rigueur de son 
#engagement ; une mère de famille, plutôt BCBG, raconte qu'elle profite des moments où 
ses enfants dégustent des glaces pour distribuer les tracts de Philippe de Villiers. Un 
couple de partisans de Dominique Voynet discute, alors que leur fillette est lovée sur le 
canapé, tandis qu'un autre se demande comment il ferait s'il avait des enfants... Et lorsque 
lui est chiraquien et elle balladurienne, ils espèrent bien qu'" au second tour on se 
retrouvera ensemble pour coller les affiches... "</TEXT>
<TEXT>
  Pour certains, le militantisme a des allures de chemin solitaire. C'est le cas de Jean-
Christophe, conseiller municipal CDS qui fait du porte-à-porte dans les HLM de Drancy 
(Seine-Saint-Denis), en vantant les mérites d'Edouard Balladur et les avantages d'une colle 
peu coûteuse. Mais ce n'est pas le lot de tous : Roland, responsable CGT, était entouré 
des salariés de Chausson lorsqu'il a dirigé en février 1993 les actions " coup de poing " 
dans des studios de France 2 ou d'une ANPE.</TEXT>
<TEXT>
 L'émission se termine sur les meetings que les auteurs du reportage semblent considérer 
comme la récompense des militants. Cette " grand-messe " est qualifiée de " moment 
magique, où le roi découvre son peuple de près " ! On y voit donc les derniers préparatifs, 
une dame en manteau de vison qui vend des souvenirs, des spectateurs déjà fatigués par 
des heures de voyage en car et puis l'accueil enthousiaste fait à l'orateur, les militants qui 
applaudissent et scandent le nom de leur candidat. Comme s'ils n'étaient que des 
automates, tout juste bons à être utilisés à des tâches matérielles, exténuantes et de 
propagande.</TEXT>
<TEXT>
  Leur capacité à débattre et la camaraderie, qui naît souvent de l'engagement et des 
actions menées ensemble, sont malheureusement les grands absents de cette émission.</TEXT>
</DOC>
