<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002435-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002435-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328948</ACCOUNT>
<GENRE>SUPPLEMENT</GENRE>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>TOURISME,EUROPE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>(1) Un des titres de la préface de Tourismes (PUF), ouvrage collectif qui analyse les conséquences économiques, culturelles et écologiques de l'avènement du tourisme de masse.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>FRANCES PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>INTRODUCTION AU SUPPLEMENT TOURISTIQUE DE SEIZE PAGES CONSACRE A L'EUROPE</LEAD1>
<TITLE>SUPPLEMENT TERRES D'EUROPE&gt; INVENTAIRE</TITLE>
<TEXT>Retour aux sources. Quand les déplacements ne s'appelaient pas encore tourisme (1) mais croisades ou pèlerinages. Celui de 
Saint-Jacques-de-Compostelle, par exemple. Des chemins que l'on 
parcourait à pied, en carrosse, voire par procuration. Pour trouver 
son salut. Certains, aujourd'hui encore, relèvent le défi. D'autres 
se contentent d'une belle randonnée. Pédestre ou automobile. Pour le 
plaisir. La grâce après les grâces. La religion du dépaysement, cette 
curiosité de l'" ailleurs " qui, dans le meilleur des cas, se 
conjugue avec la curiosité de l'autre. Voyages. Le voyage comme un 
regard. Celui posé sur Sienne et son Palio, ou sur Lisbonne, qui, 
cette année, invite l'Europe à larguer les amarres. Une Europe 
culturelle où les frontières s'estompent à l'image de ce triangle où 
France, Allemagne et Suisse se confondent.Le voyage à travers un 
regard. Celui de Goldoni ou du Tintoret sur Venise, revisitée au-delà 
des clichés et d'un décor muet dont l'âme échappe aux touristes 
programmés. Ou celui des soeurs Brontë parcourant les landes du 
Yorkshire. Un voyage dans le voyage. Au coeur des palaces suisses ou 
à bord d'un paquebot croisant dans les fjords norvégiens. Un voyage 
dans l'Histoire. Sur le pont d'un bateau qui, en descendant l'Elbe, 
remonte le temps, en feuilletant les paysages comme on tourne les 
pages d'une encyclopédie. Sur des plages normandes où la mer efface 
les pas du promeneur mais pas les souvenirs. Des voyages de vent et 
de soleil, au large de l'Ecosse et dans la mer Egée. Une volée de 
reportages pour un nouveau supplément : " Terres d'Europe ".          
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
