<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001915-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001915-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348526</ACCOUNT>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,GRANDE BRETAGNE,FINANCES DES PARTIS,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>08221201</FAB>
<NUM1>940823-2-014-07</NUM1>
<NAMES>MARKS ET SPENCER,GREENBURY RICHARD</NAMES>
<NAMES>LONDRES</NAMES>
<NAMES>PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE,BLAIR TONY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<TITLE>Séduite par Tony Blair, nouveau chef de l'opposition&gt; La City songe à financer le Parti travailliste</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 " Mark and Spencer a remplacé Marx et Engels ", aimait répéter 
Margaret Thatcher, pour qui le groupe de distribution britannique, 
dont les largesses remplissaient les caisses de son parti, 
symbolisait par excellence " la réflexion libérale ". Lors de la 
décennie précédente et jusqu'à il y a peu de temps, le Parti 
travailliste, actuellement cantonné dans l'opposition et jugé trop 
interventionniste en matière industrielle, faisait peur aux 
dirigeants de Mark and Spencer. Or voilà que son président, Sir 
Richard Greenbury, invite Tony Blair, le leader du Parti 
travailliste, intronisé le 21 juillet, à déjeuner avec lui dans le 
courant du mois de septembre.</TEXT>
<TEXT>
  " Si nous sommes impressionnés par ce que Tony Blair nous dit de sa 
politique et si nous estimons qu'elle est bonne pour le pays, nous 
envisagerons alors sérieusement de la soutenir financièrement ", a 
prévenu Sir Richard qui avait versé en 1993 plus de 40 000 livres 
sterling (environ 330 000 francs) à la formation de John Major, 
l'actuel chef de gouvernement. Visiblement, le nouveau chef de 
l'opposition plaît au patronat, et les donations des entreprises 
pourraient bientôt remplir ses coffres plutôt que ceux des tories. Le 
cas de Sir Richard n'est pas unique. Le magnat des médias, Rupert 
Murdoch, ainsi que lord Ornson, premier contributeur de la droite et 
fondateur du conglomérat transatlantique Ornson Trust, se sont 
également dits sensibles au discours du leader travailliste. " Blair, 
un homme intéressant, n'est-ce pas ? ", avouent-ils.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer cet engouement de la City et du monde des 
affaires pour un parti longtemps diabolisé par les patrons ? </TEXT>
<TEXT>
  " Depuis son élection, Tony Blair est resté volontairement vague 
quant à ses intentions en matière économique afin de ne pas donner 
des armes à la majorité. Mais il est évident que désormais, peu de 
chose séparent les programmes des deux principaux partis du royaume 
sur le plan fiscal et budgétaire ", explique l'un d'entre eux. De 
fait, le Labour, modernisé et rénové, s'est engagé par exemple à ne 
pas nationaliser les entreprises privatisées par la droite depuis 
1979, à l'exception des chemins de fer actuellement cédés au secteur 
privé. Les aspects les plus significatifs de la législation 
antisyndicale mise en place par Mme Thatcher seront maintenus, 
notamment le vote à bulletin secret, a promis Tony Blair. Tout aussi 
important, le jeune chef de l'opposition de Sa Majesté s'est engagé à 
baisser les impôts alors que, comble d'ironie, le gouvernement Major 
a augmenté la pression fiscale.</TEXT>
<TEXT>
 " Mélanger des idées de droite et de gauche "</TEXT>
<TEXT>
  Comme le souligne un expert, " dans les économies anglo-saxonnes, 
la marge de manoeuvre d'un premier ministre est limitée. Le 
gouvernement peut agir au niveau micro-économique, par exemple en 
matière de sécurité sociale, de flexibilité du marché du travail, de 
formation professionnelle... La banque centrale, elle, est la 
maîtresse incontestée de la macro-économie et la gardienne du 
contrôle de l'inflation. Tant que M. Blair respectera cette division 
des tâches _ et il n'a jamais prétendu l'inverse _ les marchés 
financiers lui feront confiance ".</TEXT>
<TEXT>
  Daniel Finkelstein, responsable d'un centre d'études, la Social 
Market Foundation, est l'inventeur d'une expression désormais 
classique qui résume la philosophie pragmatique de Tony Blair : le " 
blajorim ". Pour son auteur, il s'agit de " s'approprier les idées de 
l'autre camp et mélanger des idées de droite et de gauche pour les 
rendre indissociables aux yeux de l'électorat ". Les tories acceptent 
que le libéralisme à tout crin ait ses limites, que l'Etat ait encore 
un rôle à jouer. Pour sa part, le Labour reconnaît la primauté du 
libre marché. </TEXT>
<TEXT>
  Malgré la déréglementation financière de 1986, le fameux " big bang 
" qui a vu s'installer dans la City des professionnels venus de tous 
les horizons, l'establishment traditionnel n'a pas perdu ses 
prérogatives. A tort ou à raison, présidents et directeurs généraux 
des grandes banques et des maisons de courtage se sentent en 
confiance avec Tony Blair, fils d'avocat, passé dans le moule d'un 
collège réputé et par l'université d'Oxford. " Tony " ne provient pas 
des classes laborieuses, à la différence de ses prédécesseurs, Neil 
Kinnock ou John Smith. Les uns et les autres appartiennent au même 
monde, ce qui facilite la compréhension des positions respectives 
dans une société où les divisions sociales sont plus marquées 
qu'ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin la City partage les convictions pro-européennes de Tony Blair, 
qui contrastent avec l'euroscepticisme latent de l'actuel locataire 
du 10, Downing Street. La première place boursière d'Europe, qui n'a 
guère apprécié la sortie de la livre du système monétaire européen en 
1992, soutient avec enthousiasme l'idée d'une monnaie unique. Quitte 
à fermer les yeux sur le soutien du Labour au volet social de 
Maastricht, dont le patronat se méfie. </TEXT>
<TEXT>
 Les banquiers du " Square Mile ", le coeur financier londonien, ont 
toujours privilégié les gagneurs, comme le montre l'appui fidèle à 
Mme Thatcher. Aujourd'hui, le rival de John Major ne manque pas 
d'atouts pour remporter le prochain scrutin général qui doit se 
dérouler au plus tard en avril 1997. Mais bien des inconnues 
demeurent. Déjà, la gauche travailliste et syndicale, qui a traité 
Tony Blair de " conservateur bon teint ", réclame la création d'un 
impôt sur les signes extérieurs de richesse et d'une TVA portant sur 
les dépenses de santé et de scolarité privées. " La Blairmania 
va-t-elle passer l'été ? " s'interrogeait l'autre jour le Financial 
Times. Et le quotidien, qui passe pour refléter le sentiment des 
entrepreneurs, de laisser entendre que ce " flirt " pourrait être de 
courte durée... Mais tous ne partagent pas cette analyse estivale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
