<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000521-19941205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000521-19941205</DOCID>
<ACCOUNT>361997</ACCOUNT>
<DATE>19941205</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>48</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JAZZ</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>(1) Le programme de FIP est diffusé, outre la région parisienne, à Nantes, Bordeaux, Marseille, Nice, Lyon, Metz, Strasbourg et Lille. A Paris, FIP est crédité de 4,5 % d'audience cumulée, pour une durée d'écoute de 136 minutes quotidiennes.&gt; DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>FIP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FIP: JAZZ à FIP&gt; Tous goûts confondus</TITLE>
<TIO1>JAZZ A FIP</TIO1>
<TEXT>"VOUS avez le générique de " Jazz à FIP ? " Chez les disquaires, la question revient quotidiennement depuis la première de l'émission, le 
5 janvier 1982. Récemment réédité en CD, Heavy Metal Be Bop, des 
Brecker Brothers, et son très demandé Inside Out, est orné d'un 
sticker : " Générique de Jazz à FIP ". Voilà qui montre la renommée 
de ces 90 minutes qui, chaque soir de la semaine, de 19 h 30 à 21 
heures, restent un des derniers espaces consacrés au jazz sur une 
bande FM dominée par des " produits musicaux " et des coupures 
publicitaires. Autres oasis, la courte demi-heure que lâche 
France-Musique à 19 h 30, quelques radios aussi libres que 
bafouilleuses... </TEXT>
<TEXT>
 C'est à l'initiative de Jean Garetto que le jazz a pris cette place 
sur la station parisienne de France-Inter (1). " Il souhaitait 
consacrer un espace spécifique à un genre dans le cadre du programme 
musical de FIP, explique Julien Delli Fiorri, l'un des programmateurs 
de FIP et le plus ancien avec Muriel Le Firiant, chargée 
spécifiquement de la partie classique. Avec Patrick Tandin et Jacques 
Pamtalacci, nous avons été les plus convaincants. ". Aujourd'hui, les 
habitués identifient vite la patte des programmateurs. " Nous avons 
chacun notre discothèque, explique Julien Delli Fiorri, et nos goûts 
respectifs passent bien sûr en partie par l'antenne. On peut me 
reconnaître à une certaine nostalgie pour les grands thèmes des 
années 40, les voix... " D'autres seront plus jazz-rock, be-bop, 
pianistes ou saxophonistes.</TEXT>
<TEXT>
 Les thèmes se suivent, on annonce leur titre, le nom des musiciens, 
trois mots pour situer, la fameuse voix féminine n'a plus, depuis 
longtemps, son caractère évaporé. Tout le jazz, tous les styles, 
toutes les époques... à l'exception pourtant des racines de La 
Nouvelle-Orléans, et du free jazz. Comme si ces deux extrêmes 
venaient faire désordre dans un programme qui, du coup, prend parfois 
un côté lisse et prévisible. " Prévisible, nous le sommes les soirs 
où l'on se met à chercher les enchaînements, et là ça ne fonctionne 
pas, parce que l'on perd l'aspect intuitif et ludique ", ajoute 
Julien Delli Fiorri. Soucieuse de son indépendance dans la structure 
Radio-France, l'équipe de " Jazz à FIP " revendique enfin avec fierté 
le recours au direct, ce que la bande FM, elle, oublie de plus en 
plus.          
</TEXT>
</DOC>
