<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003128-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003128-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352877</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>REGION HAUTE NORMANDIE,PARIS,PORT,DEPARTEMENT SEINE MARITIME,LIAISON FERROVIAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>ROUEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; Le développement de la région parisienne et les nouveaux modes de vie de ses habitants&gt; ROUEN, TROP PRÈS, TROP LOIN &gt; Le port normand pâtit d'une mauvaise liaison ferroviaire avec la capitale</TITLE>
<TEXT>LA Normandie _ singulièrement la Haute-Normandie _ a souvent mal vécu ses relations avec Paris. Les difficultés du transport ferroviaire en 
témoignent. Port le plus en amont où peuvent remonter les navires de 
haute mer, et dotée d'industries lourdes, Rouen a bénéficié de sa 
place de porte maritime de Paris et de l'Ile-de-France. Ce fut l'une 
des raisons de la construction du chemin de fer Paris-Rouen, la 
première grande ligne du réseau français (avec Paris-Orléans), 
ouverte dès 1843.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil du temps ces atouts se sont retournés contre le chef-lieu de 
la Seine-Maritime: absence de sièges sociaux, donc de lieux de 
pouvoir; aspiration des étudiants vers les universités parisiennes; 
infrastructures de transport trop longtemps exclusivement développées 
le long de la Seine... Les déplacements se sont donc multipliés entre 
Rouen et Paris, sur des axes routiers et ferroviaires de plus en plus 
chargés. Et, comme pour toutes les grandes villes du Bassin parisien, 
la dégradation de la relation avec la capitale est plus vivement 
ressentie par les usagers du rail que par les automobilistes. Les 
quelque deux mille personnes qui se rendent chaque jour à Paris pour 
y travailler supportent des temps de parcours allongés, d'autant que 
la régularité des trains s'est fortement altérée. A plusieurs 
reprises ils ont manifesté leur colère devant la dégradation du 
service. </TEXT>
<TEXT>
  La SNCF explique ces difficultés par l'encombrement croissant des 
lignes à partir de Mantes-la-Jolie. Les Normands sont ainsi pénalisés 
par l'asphyxie des transports en Ile-de-France. Comme le reconnaît 
aujourd'hui Antoine Rufenacht, président (RPR) du conseil régional de 
Haute-Normandie, "cette situation est en partie due au manque 
d'engagement des responsables politiques normands par le passé".</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition est maintenant venue. D'abord a été lancée l'idée d'un 
TGV normand reliant Paris à Caen via Rouen. Mais sa rentabilité, 
proche du zéro, a incité les élus régionaux à reprendre le dossier 
d'une modernisation de la ligne actuelle, opération nettement moins 
coûteuse mais néanmoins très complexe en raison de son tracé à 
l'approche de Paris. Le contrat interrégional du Bassin parisien qui 
a été signé mardi 20 septembre à Troyes prévoit justement 
d'importants aménagements des gares de Vernon (Eure) et des Mureaux 
(Yvelines) ainsi qu'un accès à la future gare TGV de La Défense, 
elle-même reliée à Roissy.</TEXT>
<TEXT>
 Un obstacle et un risque </TEXT>
<TEXT>
 Rouen ne serait plus qu'à 45 minutes de Paris-La Défense, ce qui ne 
diminuerait pas pour autant les temps de parcours de ceux qui 
travaillent dans le centre de Paris. Et surtout ne réglerait pas la 
question posée par les relations entre Paris, l'Ile-de-France et la 
Haute-Normandie: ainsi la suggestion sans cesse renouvelée d'élargir 
les zones de la Carte orange se heurte à un obstacle, son mode de 
financement, et surtout présente un risque, celui de renforcer le 
caractère de "super-banlieue parisienne" de l'agglomération 
rouennaise.                                            
</TEXT>
</DOC>
