<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003360-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003360-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338407</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,ECRIVAIN,REFUGIE,CESSATION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>05271169</FAB>
<NAMES>SOLJENITSYNE ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<TITLE>RUSSIE&gt; Le retour d'Alexandre Soljenitsyne&gt; Trop tard...</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Il y a tous ces articles au vinaigre, ces titres grinçants (" 
Soljenitsyne et le soleil se lèvent à l'est "), cet agacement devant 
ce retour, " symbolique jusqu'à la nausée ", comme l'écrivait, 
vendredi 27 mai, le plus grand journal populaire de Moscou. 
Soljenitsyne, une fois de plus, dérange. L'ermite de Cavendish 
revient en fanfare, star attendue par une foule de journalistes, au 
lieu de rentrer discrètement, humblement. Son idée de redécouvrir la 
Russie, lentement, depuis l'est et les camps, mais avec une équipe de 
la BBC, ne convainc pas, elle sent trop la mise en scène médiatique. 
Et puis cette maison qu'il s'est fait construire sur un terrain 
accordé par la mairie, c'est-à-dire dans l'une de ces zones 
réservées, aujourd'hui comme hier, aux privilégiés du régime... 
Heureusement _ providence divine ou génie éternel de la Russie ? _, 
le toit fuit, et il, devra, provisoirement, habiter ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le reproche majeur, bien sûr, c'est qu'il arrive trop tard. " Il a 
raté l'avion, le bateau s'est éloigné, le train est parti ", titre, 
cruel, le Moskovski Komsomolets. Le train de l'Histoire, bien sûr. Le 
journal ajoute une comparaison désobligeante : " Gorbatchev, en août 
1991, s'est absenté trois jours (le temps du putsch raté), et il n'a 
pas compris qu'il revenait dans un autre pays. " Soljenitsyne, lui, 
aurait manqué vingt ans. Si " Alexandre Vermontski " (quolibet dû au 
directeur de la Niezavissimaïa Gazeta) ne connaît plus son pays, à 
quoi bon ses conseils, ses leçons de morale... Après tout, dès 
l'automne 1992, l'écrivain lui-même savait qu'il avait perdu sa 
bataille contre le temps, et il l'a dit à la télévision russe. La 
Roue rouge, cette gigantesque fresque de la Russie de la première 
guerre mondiale et de la révolution de 1917, il aurait voulu la finir 
avant cette seconde révolution, pour éviter à son pays les mêmes 
errements : " Je suis en retard. " </TEXT>
<TEXT>
 Encore n'imaginait-il pas que cette Roue rouge, aujourd'hui publiée 
en Russie, personne ou presque ne la lirait. Pour le reste, de son 
lointain exil, perdu dans ses milliers de fiches, à la recherche des 
racines du mal russe, " les racines de notre auto-destruction 
d'aujourd'hui ", comme il l'a dit dès son arrivée à Magadan, il 
voyait tout de même assez clair. Expliquer, dès l'été 1992, que 
l'alliance " de la nomenklatura, des requins de la finance et du KGB 
" menaçait d'imposer sa loi à la Russie, ce n'était pas si mal vu.</TEXT>
<TEXT>
 " Une ancre</TEXT>
<TEXT>
 morale " </TEXT>
<TEXT>
 Il s'indignait de l'humiliation imposée aux petites gens, sacrifiées 
une fois de plus, de leur détresse. Il brûlait toujours de sauver son 
pays, poursuivi par ce colossal sens du devoir qui lui avait permis 
de forcer le monde à regarder le monstre en face, de révéler, 
définitivement, le Goulag.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mérite-là, cet immense rôle dans l'Histoire, on le lui reconnaît 
tout de même : l'agence Tass lui accole les clichés attendus : " 
honneur et conscience de la Russie ", la Literatournaia Gazeta qui, à 
son départ, le traînait dans la boue, lui souhaite, vingt ans après, 
" la bienvenue ". Et l'on trouve même des commentateurs qui veulent 
croire que son rôle n'est pas terminé : la Russie a besoin " d'une 
ancre morale dans la mer de la corruption ". Mais que va-t-il bien 
pouvoir faire, et dire, à présent qu'on peut faire et dire à peu près 
n'importe quoi, dans ce pays où les mots se déprécient plus vite que 
les roubles ? Qui dénoncera-t-il, qui soutiendra-t-il ? Les 
démocrates qui prétendent singer le capitalisme pur et dur de 
l'Amérique du dix-neuvième siècle, lui qui se méfie et de la 
démocratie et du capitalisme ? Les " patriotes " en mal de 
reconstituer l'URSS, lui qui s'est toujours méfié d'un empire qui 
pèse sur la Russie ? Les panslavistes, alors qu'il a dit et répété 
que les Russes n'avaient rien de bon à faire dans la galère serbe ? </TEXT>
<TEXT>
  Qu'il voit juste ou se trompe d'époque, qu'il parle trop ou trop 
peu, Soljenitsyne est assuré, comme toujours, de déranger, de prendre 
le monde et son pays à rebrousse-poil. Il est déjà suspect. 
D'ailleurs, aujourd'hui comme hier en Russie, un ancien prisonnier 
est forcément suspect. Les commentaires mi-figue mi-raisin, mi 
admiratifs mi condescendants qui l'accueillent apparaissent, entre 
autres, comme l'expression d'une crainte, d'une méfiance. Et si ce 
vieil homme hors du temps jetait, une fois de plus, un pavé dans la 
mare ? </TEXT>
<TEXT>
  Le malaise tient aussi à tout autre chose. Rabaisser Soljenitsyne, 
tout en répétant que la Russie, hélas, n'a pas, n'a plus, d'autre 
héros, c'est retourner le couteau dans la plaie. Refaire, sur ce 
sujet comme sur tant d'autres, ce douloureux et délicieux constat 
d'échec universel. C'est vrai, personne ne croit plus à Eltsine, 
décidément homme de pouvoir et non pas d'idéal. Sakharov, " le seul 
démocrate qu'ait jamais connu la Russie ", est mort trop tôt. Reste 
Soljenitsyne, qui revient trop tard. &lt;
</TEXT>
</DOC>
