<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009262</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009262</DOCID>
<ACCOUNT>379071</ACCOUNT>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1124</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION,REUNION ELECTORALE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950308-8</NUM1>
<ORI1>NICE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,LEOTARD FRANCOIS,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-08</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A NICE, LUNDI 6 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>MM. Léotard et Pasqua amorcent  la contre-offensive de M. Balladur</TITLE>
<TEXT> Malmené dans les sondages, Edouard Balladur, prédisait-on, va donner un tour plus offensif à sa campagne. A Nice, lundi 6 mars, le premier ministre s'est 
employé à afficher sa sérénité. Que la campagne lui ait apporté " son lot d'incertitudes, 
c'est fort bien ainsi. Rien, s'est-il borné à constater, n'est jamais gagné d'avance. Les 
choses doivent se mériter ". " Cette campagne, a-t-il répété, je la mènerai de façon sincère 
et authentique (...). Sans tromper qui que ce soit (...). Je me refuserai à toutes les 
démagogies. On a trop menti aux Français et je ne me laisserai pas, non plus, aller, aux 
polémiques personnelles. Je ne répondrai pas à celles qu'on suscite artificiellement et, 
parfois mensongèrement. Moi-même, je n'en susciterai aucune. "</TEXT>
<TEXT>
  Fréquemment interrompu par plus de trois mille personnes qui criaient " Edouard 
président ", M. Balladur est resté sur son quant-à-soi. Le ministre de l'intérieur, Charles 
Pasqua, qui l'accompagnait, lui a apporté sa caution de " gaulliste irrécupérable ". C'est le 
ministre de la défense, François Léotard, qui s'est chargé de délivrer un discours de 
combat. Avertissement aux partisans du maire de Paris : " Ceux qui nous croient résignés 
ou abattus vont être contents du voyage ! "</TEXT>
<TEXT>
 GESTICULATION</TEXT>
<TEXT>
 Dénonçant les " cabrioles de quelques-uns " et les " bassesses de quelques autres ", le 
ministre de la défense a posé une série de questions : " Qui est le plus apte à diriger notre 
pays ? Celui qui, pendant deux ans, l'a redressé, ou celui qui, pendant quelques semaines, à 
l'approche d'une élection s'est engagé dans une critique systématique de tout ce que nous 
avons fait ensemble ? Qui est le plus apte à mettre l'Etat à l'abri du jeu destructeur des 
partis ? Celui qui les a tous réunis, pendant deux ans, ou celui qui, à trois reprises, en 1974, 
en 1981 et en 1988, a contribué à diviser profondément la majorité parlementaire ? "</TEXT>
<TEXT>
  M. Léotard a également évoqué le " vrai risque de voir ressurgir l'ancienne complicité de 
1981 entre ceux qui préféraient la gauche à leur propre camp ", et il a souligné que M. 
Balladur, lui, n'avait pas fait de sa campagne " une gesticulation polémique, une machine à 
détruire la majorité ". Au jeu des comparaisons, il a opposé un " Etat arbitraire " à un " 
Etat arbitre ", un " Etat qui se soumet aux caprices de l'opinion " à un autre " qui se fait 
l'instrument d'un dialogue profond avec la nation ". " Voulons-nous, a-t-il demandé, une 
France jacobine, fermée sur elle-même, enivrée par la dépense publique, ou une France 
ouverte sur l'Europe, profondément décentralisée et attentive à lutter contre ses éternels 
démons, l'inflation, le déficit, l'impôt. " " Le paradoxe, aujourd'hui, a-t-il conclu, c'est que 
ce sont ceux qui se réclament le plus de la V République, avec des effets de manche, des 
mouvements de menton, ce sont ceux-là qui s'en éloignent le plus. "</TEXT>
<TEXT>
  Et pour couronner le tout, M. Léotard a rendu les chiraquiens responsables d'une série 
d'errements : " rupture flagrante et affichée de la solidarité gouvernementale, retour à 
l'injonction impitoyable du parti, légèreté sur le franc, alliance contre nature, dérive des 
finances publiques et, peut-être, ce qui est le plus grave, une forme d'éloignement 
incontestable vis-à-vis de l'Allemagne ". Avant lui, Jean-Claude Gaudin, président (UDF-
PR) du conseil régional de Provence-Alpes-Côte d'Azur, avait ironisé sur Jacques Chirac, " 
qui vient d'avoir la révélation auprès d'un pommier, comme Newton découvrant la loi de la 
gravitation universelle " et qui veut faire " un programme de gauche, très cher, avec un 
budget de droite, très économe ". Un programme préparé " par des golden boys de la rue 
de Lille (...) qui confondent la Banque de France avec la banque Barings ", mais " qui ne 
sera pas appliqué parce qu'il est inapplicable ".</TEXT>
<TEXT>
 
#
# GUY PORTE</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
