<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031988</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031988</DOCID>
<ACCOUNT>409782</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300895/1006</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NUM1>950831-2-003-02</NUM1>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<SOT1>L'OCDE s'inquiète de l'effet des hausses excessives de salaires accordées pour 1995 et 1996</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La compétitivité de l'économie allemande risque de se dégrader</TITLE>
<TEXT> DES AUGMENTATIONS de salaires excessives conjuguées à la hausse du mark vont fortement réduire la compétitivité des produits fabriqués outre-
Rhin, estime l'Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) 
dans la longue étude sur l'Allemagne qu'elle vient de rendre publique. L'OCDE, qui craint 
la persistance d'un chômage important (un taux légèrement supérieur à 9 % est escompté 
pour 1995), conseille aux pouvoirs publics allemands de pousser à plus de flexibilité de la 
main-d'oeuvre, à des salaires plus différenciés, à une limitation de la durée de l'assistance 
au chômage et, d'une façon générale, à un renforcement de la concurrence, qui serait 
facilitée par la poursuite des privatisations, notamment celle des sociétés nationales des 
postes et télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
  L'OCDE ne mâche pas ses mots. " Les résultats des négociations salariales de 1995, 
prévoyant des hausses de salaires étonnamment élevées compte tenu du niveau du 
chômage, sont très décevants. " Conjuguée à la forte appréciation du taux de change, " 
cette évolution conduira à une dégradation marquée de la compétitivité et à une perte 
probable de parts de marché tant à l'intérieur qu'à l'étranger ". Une telle évolution rendra 
beaucoup plus difficile la poursuite d'une forte progression des exportations, qui est à 
l'origine de la reprise économique outre-Rhin : la croissance du PIB (produit intérieur brut) 
a atteint 2,9 % sur l'ensemble du pays (+ 2,2 % pour la seule partie ouest).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
INCOMPATIBILITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Si après la récession de 1992 le redressement allemand a été plus rapide que prévu 
malgré l'atonie de la demande des ménages, c'est bien parce que la productivité horaire 
dans les industries manufacturières a été exceptionnellement élevée (+ 19,5 % entre la fin 
de 1992 et la fin de 1994), favorisant beaucoup les progrès du commerce extérieur. Ces 
gains de productivité s'expliquent, outre une mise au rebut massive d'équipements, par des 
licenciements plus nombreux qu'au cours des récessions précédentes. Ces progrès ont été 
de pair avec " la première baisse en valeur absolue des coûts unitaires de main-d'oeuvre 
depuis la fin de la guerre ".</TEXT>
<TEXT>
 La sagesse salariale de 1994, qui a permis aux industriels allemands de profiter 
pleinement " de l'explosion des commandes étrangères ", a également profité à l'emploi, 
qui " a progressivement cessé de diminuer entre le milieu de 1994 et le début de 1995 ". 
Mais cette sagesse n'a pas eu de suite, du fait peut-être de l'amélioration des perspectives 
économiques, du fait aussi du souvenir cuisant d'une baisse de 0,5 % du revenu disponible 
des ménages l'année dernière (les salaires nets d'impôts avaient même diminué de 1,5 %, 
ce qui ne s'était jamais produit depuis 1967). " Au total, les hausses de salaire horaire 
pourraient atteindre environ 4,5 % en 1995 et 5,5 % en 1996. " Ce sont ces hausses que 
l'OCDE juge excessives parce qu'elles " débouchent sur une évolution des coûts salariaux 
incompatibles avec la nécessité d'une réduction des niveaux existants de chômage ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Länder de l'est, l'évolution salariale pose également de graves problèmes, 
même si la reprise s'est, là aussi, accélérée en 1994, le PIB augmentant de 9 % après déjà 
6 % en 1993. Les investissements privés et publics ont progressé, de même que la 
consommation privée, " qui s'est redressée du fait que les revenus réels ont continué 
d'augmenter plus vite qu'à l'ouest au titre de la convergence des salaires ". Cette 
convergence, l'OCDE en craint les effets : " La décision qui a été prise d'assurer un 
rattrapage rapide des salaires a sapé la rentabilité d'une très forte proportion du stock de 
capital. "</TEXT>
<TEXT>
 L'OCDE souligne que pour soutenir la consommation et encourager l'investissement dans 
l'est du pays, Bonn a dû fournir des aides publiques massives : depuis la réunification, 
quelque 500 milliards de marks ont été investis. L'étude note que le stock de capital devra 
encore être doublé pour mettre les LÄnder de l'est à niveau, ce qui demandera dix ans. 
Pendant tout ce temps, et même au-delà, le taux de chômage restera très élevé. Le rapport 
note " qu'on se rend compte, de plus en plus, que pour maintenir l'incitation à investir en 
Allemagne orientale, il faudra peut-être aussi freiner la progression des salaires et les 
rendre plus flexibles ".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
ESSOUFFLEMENT DES EXPORTATIONS</TEXT>
<TEXT>
A moyen terme, les problèmes qui se posent à l'Allemagne sont importants, mais à court 
terme l'OCDE n'est pas pessimiste. Pour l'organisation, si la période de désinflation touche 
à sa fin et si la reprise s'est faite jusqu'à présent sans création d'emplois, la croissance 
devrait être soutenue au cours des prochains mois par l'accélération des investissements 
des entreprises et par la reprise de la consommation des ménages.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux moteurs de l'activité prendraient le relais des exportations, qui s'essouffleront 
progressivement. La croissance pourrait alors atteindre 3 % cette année et presque autant 
(2,75 %) l'année prochaine. Surtout, " l'assainissement budgétaire " de l'Allemagne " a été 
impressionnant (...), même s'il est intervenu essentiellement par le biais d'un 
#alourdissement de la fiscalité (...) et si à plus long terme le vieillissement de la population 
mettra vraisemblablement à rude épreuve les budgets publics ".</TEXT>
</DOC>
