<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006062</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006062</DOCID>
<ACCOUNT>374610</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/9091</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950211-2-026-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC EDELMANN	</SIP1>
<SOT1>Quand la guerre est finie, les bulldozers finissent de détruire ce que les bombes ont épargné.Des architectes tentent de sauvegarder un peu de la culture des peuples vaincus</SOT1>
<SYE1>ARCHITECTURE,VILLE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE A L'OCCASION D'UN COLLOQUE A PARIS LE 31 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Comment réconcilier les villes martyres et leur histoire</TITLE>
<TEXT> AUJOURD'HUI Sarajevo en Bosnie, Beyrouth au Liban, Grozny en Tchétchénie, Hérat en Afghanistan. Jadis Carthage, Babylone, Troie ou la 
Mexico des Aztèques. Il y a un demi-siècle : Dresde, Le Havre, Brest, Hambourg, des 
hectares entiers de Londres. La destruction des villes par la guerre apparaît comme une 
permanence, une constante du comportement des vainqueurs qui croient ainsi gommer la 
force et la mémoire des vaincus. Les destructions du patrimoine, ou plus généralement du 
cadre de vie que représentent cités et villages, semblent être le corollaire des massacres et 
des génocides.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a deux ou trois décennies, on se formalisait surtout des atteintes aux éléments-clés du 
patrimoine. La pensée a évolué. La destruction du pont historique de Mostar, en Croatie, a 
été l'occasion de rappeler que l'anéantissement de valeurs symboles ne devait pas 
disparaître derrière la condamnation des seuls massacres humains. Mostar a eu le mérite 
d'éveiller quelques consciences parce que les ponts, sans doute, représentent une valeur 
humaniste, un lien fort et presque sacré, au-delà des différences religieuses.</TEXT>
<TEXT>
# Dans des cercles restreints, la réflexion s'est étendue et approfondie. Le mot " urbicide " 
est apparu. Des historiens, des architectes, des journalistes se sont peu à peu inquiétés 
pour former une communauté fondée sur une forme nouvelle de désarroi qui peine à 
trouver sa dimension humanitaire face aux problèmes plus immédiats de la faim, de la 
souffrance, des exodes. Un colloque sur les cités détruites au cours de guerres récentes les 
a réunis, le mardi 31 janvier, à l'Ecole d'architecture de Paris-La Défense, à l'initiative de 
la revue Urbanisme et de l'association Patrimoine sans frontières. De nombreux témoins 
étaient venus, porteurs des dernières nouvelles du Liban, de Croatie, d'Afghanistan, de 
Bosnie... Rien ne serait plus dangereux en effet que la constitution d'un savoir passif, d'une 
comptabilité des destructions parallèle à celle des morts, une fatalité esthétisante de la 
guerre.</TEXT>
<TEXT>
  C'est choisir un bien mauvais cheval que de voir dans le travail des archéologues, 
découvrant les strates successives de Troie, sept fois rasée, une démarche de pur rêveur 
ou de scientifique. Ces morts-là sont loin, les traces des cultures parfois difficiles à 
interpréter, mais tout cela trouve son écho dans le présent. Il faut donc mesurer les pertes 
contemporaines à l'aune des armes de destruction dont le XX siècle s'est doté. Or les 
guerres ne s'arrêtent pas aux seules périodes de combats. D'autres outils interviennent 
ensuite : bulldozers, grues, pelleteuses... Engins qui évoquent la volonté des hommes de 
reprendre le dessus, mais qui, dans un XX siècle fort efficace pour retourner les sols, 
entérinent la disparition des cultures et de leur diversité, plus que jamais par le passé. 
Parfois aussi, lorsqu'aux guerres succèdent de trop longues périodes de misère et 
d'abandon, les murs sans toits, laissés à vif, s'enlisent lentement dans l'oubli, victimes de 
l'érosion, indifférents à des peuples que les souffrances ont coupés de leurs racines, de leur 
Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs se pose la question des villes reconstruites, thème de colloques internationaux, 
qui réunissent régulièrement les artisans (ou leurs descendants) de la reconstruction du 
Havre, de Varsovie, de Rotterdam, de Berlin, de Glasgow... Ils confrontent des 
expériences qui relèvent, cinquante ans après, de l'analyse urbaine ou architecturale, de 
l'évaluation, difficile, des édifices récents. On le voit bien à Royan, ville longtemps mal 
aimée et qui révèle pourtant la bonne volonté, quelquefois le talent, des jeunes architectes 
français de l'immédiat après-guerre. C'est qu'à Royan s'est imposée une diversité, et donc 
les prémices d'un renouveau culturel, qui, sur son bord de mer, ne faisait pas courir de 
risques excessifs au reste de la nation. La situation est bien évidemment différente 
lorsqu'il s'agit de capitales au passé souvent prestigieux : Varsovie toujours, Londres 
encore, Beyrouth..., villes auxquelles on peut désormais associer Bucarest. Car la violence 
totalitaire dans le coeur de l'ancienne capitale roumaine n'aura pas été moins destructrice 
que les pluies de bombes qui sont devenues l'ordinaire des guerres contemporaines.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Dupaigne, du Musée de l'homme, a montré, lors du colloque du 31 janvier, 
comment, à Hérat (Afghanistan), un bazar a pris la place de celui détruit par les Russes. 
Mais aussi comment ce nouveau bazar obéit à la typologie du parpaing et non au savoir-
faire complexe d'artisans désabusés, comme étrangers à leur propre culture, comme 
frappés d'amnésie, ou tués au combat. Jade Tabet, lui, nous montre comment les 
reconstructeurs de Beyrouth, partis du principe de la table rase, ont lentement évolué, pour 
réinventer un prototype architectural qui dans la réalité a plus à voir avec le modèle 
imposé à Bucarest par Ceaucescu qu'avec le génie propre des maçons libanais.</TEXT>
<TEXT>
  Si la guerre doit s'arrêter à Sarajevo ou dans les autres villes martyres de Bosnie, il y 
aura là aussi à choisir entre la toute-puissance d'une spéculation sans âme et l'obstination 
de quelques architectes et historiens-fourmis dont la voix et le savoir sont rendus 
dérisoires par la déculturation brutale de la guerre. A Beyrouth comme à Sarajevo, comme 
partout dans les villes détruites du monde, le " bon sens " des gestionnaires d'après-guerre 
fait en définitive l'effet d'un rouleau compresseur puisqu'il exclut les valeurs de tradition, 
de permanence, de sensibilité multiple. Puisqu'il interdit aux archéologues du futur la 
découverte d'un monde fait de surprises et de diversités.</TEXT>
</DOC>
