<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025319</DOCID>
<ACCOUNT>400844</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1103</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,INSTRUCTION JUDICIAIRE,INCULPATION,AVOCAT,SANCTION PROFESSIONNELLE,POLEMIQUE,SECRET DE L'INSTRUCTION,DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<NUM1>950628-2-010-34</NUM1>
<NAMES>COUR DE CASSATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>La haute juridiction dira, le 30 juin, si une personne mise en examen peut disposer des pièces de son dossier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AUDIENCE DU VENDREDI 23 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un aspect fondamental des droits de la défense est soumis à la Cour de cassation</TITLE>
<TEXT> MALGRÉ les discours généreux où l'on répète à l'envi que la France est le pays des droits de l'homme, la loi fourmille encore de textes qui restreignent 
sournoisement les libertés les plus élémentaires. Ainsi, il est courant d'entendre dire que la 
mise en examen constitue une protection de l'intéressé, car elle lui permet d'avoir accès à 
son dossier. La réalité est tout autre : en fait, le dossier, ou plutôt sa copie, sera confié à 
l'avocat, et cette remise ne se fera que dans certaines conditions qui ne permettront pas au 
défenseur d'être immédiatement informé des charges pesant sur son client. Mais, surtout, 
la copie du dossier n'est destinée qu'aux seuls avocats, l'article 114 du code de procédure 
pénale disposant que cette copie est délivrée " à leur usage exclusif et sans pouvoir en 
établir de reproduction ". Une circulaire précise même que " l'avocat qui reçoit copie des 
pièces d'une procédure, s'il peut en évoquer la teneur avec la personne qu'il assiste, ne 
peut lui remettre ni la copie qui lui a été délivrée ni une reproduction de celle-ci ". 
Autrement dit, le défenseur peut lire les pièces à son client, lui écrire des lettres où il aura 
recopié de larges extraits, mais il enfreint gravement la loi s'il prête le document ou en 
donne une photocopie.</TEXT>
<TEXT>
  Naturellement, comme toutes les lois qui se heurtent à l'évidence, celle-ci n'était pas 
appliquée, car les avocats estimaient que nul ne pouvait s'ingérer dans les rapports intimes 
entre le défenseur et son client, d'ailleurs consacrés par d'autres lois. Mais il s'est trouvé 
des magistrats pour engager des poursuites. Le 2 février 1994, la chambre civile de la Cour 
de cassation estimait que la cour d'appel de Limoges avait justement infligé une sanction 
disciplinaire à un avocat qui avait transmis des pièces du dossier à son client détenu. 
Inversement, la cour d'appel de Toulouse déclarait, le 27 juin 1994, dans un cas similaire : 
" Il est de principe que nul ne peut imposer à l'avocat les moyens par lesquels il entend 
organiser la défense (...). En outre (...), le secret de l'instruction ne doit pas porter préjudice 
aux droits de cette défense. D'autre part, (...) la Convention européenne de sauvegarde des 
droits de l'homme et des libertés fondamentales, qui prévaut sur le droit interne, reconnaît 
à tout accusé le droit de disposer des facilités nécessaires à la préparation de sa défense, 
ce qui, pour rendre ce droit effectif dans une procédure écrite, s'entend nécessairement de 
l'accès aux pièces par les moyens techniques modernes appropriés. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS FRANCS LA PAGE</TEXT>
<TEXT>
  Statuant de façon diamétralement opposée, le 24 février 1995, la cour d'appel d'Aix-en-
Provence rendait une décision condamnant sévèrement Me Claude Guidicelli à une année 
d'interdiction d'exercer pour avoir " manqué à l'honneur et à la probité " en transmettant le 
dossier à son client. Cette décision avait provoqué une émotion considérable chez les 
avocats et de vives réactions de leurs organismes professionnels (Le Monde du 10 
mars.&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Un pourvoi a été formé contre ces deux décisions. Devant le caractère fondamental de la 
question posée, c'est l'assemblée plénière de la Cour de cassation qui a été saisie par 
Pierre Drai, premier président de la haute juridiction. A l'audience, qui s'est tenue vendredi 
23 juin, Me Claire Waquet a repris les principaux argument de la cour de Toulouse en 
considérant qu'il s'agissait d'une décision " réaliste et moderne ". Les débats ont permis 
d'apprendre que le passage de l'article 114 interdisant la reproduction des copies du 
dossier n'était justifié que par une de ces mesquineries qui font le charme de 
l'administration. Les copies sont en effet le privilège du greffe et donnent lieu à une 
redevance de trois francs la page, destinée à financer les photocopieuses et certaines 
indemnités complémentaires versées aux greffiers. " Ce n'est quand même pas cette 
question bassement matérialiste qui va définir les relations entre un avocat et son client ! 
", s'exclamait Me Waquet, ajoutant qu'il est impossible d'étudier un volumineux rapport 
d'expert sans le confier au client.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, l'avocat général Pierre Truche butait sur un obstacle qui lui semblait 
incontournable. La personne mise en examen n'étant pas soumise au secret de 
l'instruction, rien ne l'empêcherait de divulguer les pièces mises à sa disposition alors que 
l'avocat, le juge et l'expert sont tenus à la confidentialité. " Il s'agit de protéger le secret 
de l'instruction ", déclarait le magistrat, en s'opposant à tout accès direct au dossier par la 
personne mise en examen. Et il lançait cet argument : " Suivre l'arrêt de Toulouse, ce 
serait créer une catégorie de personnes qui auraient la totalité du dossier et le droit de le 
diffuser. " Une affirmation qui lui attira cette riposte de Me Waquet : " Cette catégorie de 
personne existe déjà ! C'est... le parquet ! Il a la totalité du dossier et il peut en faire ce 
qu'il veut ! "</TEXT>
</DOC>
