<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040370</DOCID>
<ACCOUNT>420492</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1205</FAB>
<NUM1>951103-2-018-01</NUM1>
<ORI1>LENS de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LESN,ODESSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Vainqueur du Tchernomorets d'Odessa (4-0), le club a accédé aux huitièmes de finale de la Coupe de l'UEFA avec le soutien de près de 30 000 spectateurs qui forment l'un des publics français les plus fidèles</SOT1>
<SU21>FOOTBALLCOUPES D'EUROPE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1ER NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La qualification du Racing-Club de Lens rassure ses supporteurs</TITLE>
<TEXT> Ce fut une soirée comme ils les aiment, un de ces matches où le bonheur vient vite. Ils n'ont attendu que treize minutes pour qu'un premier but gonfle leurs 
coeurs de supporteurs lensois. A peine vingt minutes supplémentaires, et ils pouvaient 
exulter dans les chants à perdre haleine, assourdir les tribunes populaires de Bollaert, 
agiter banderoles et écharpes, inonder le stade des couleurs rouge et jaune. A 3-0, les Sang 
et Or, qu'ils ont installés à demeure dans leur vie, étaient assurés de poursuivre leur 
carrière européenne. Et Martine, Christophe et Francis leur étaient redevables d'une joie 
intense, de la certitude de passer une fin de semaine tranquille, tout le contraire du dernier 
week-end triste et gris, vécu dans les affres de la défaite en championnat contre Guingamp. 
Cette fois, les joueurs avaient " mouillé le maillot ", ils étaient " allés au charbon ", comme 
le leur réclame un public qui n'a pas tout oublié du temps des mines.</TEXT>
<TEXT>
  Martine règne sur un bistrot du centre-ville qu'elle a transformé en lieu de culte. Le 
Racing-Club de Lens a envahi les murs. Il y a le maillot dédicacé par le défenseur Eric 
Sikora, celui de Roger Boli, qu'elle avoue fièrement ne pas avoir lavé pour le conserver tel 
quel, à la sueur près. Il y a aussi les gants de Bernard Lama, les noirs, sa dernière paire. 
Le gardien de but les lui a cédés lorsqu'il a quitté le club. Le RC Lens règne aussi sur le 
zinc, où l'on dissèque le dernier match, tout en fondant des espoirs sur le prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Martine est née au football à l'âge de quatre ans. Son père l'a amenée au stade à Liévin, 
tout à côté. Elle a distribué les citrons aux joueurs. Aujourd'hui, à trente-quatre ans, elle 
s'occupe de l'une des soixante-cinq sections du " Supp'r Lens ", le club officiel des 
supporteurs, et quand elle doit s'absenter pour cause de match son père la remplace au 
comptoir. Elle a ses lubies, et puis ses favoris. Elle déteste entendre dire qu'" ici il n'y a 
que du chômage ", parce que cela " casse la belle image du public lensois ". Elle veut juste 
reconnaître que beaucoup font des sacrifices pour se payer leur place au stade ou s'offrir le 
luxe d'un déplacement. Dans son coeur, l'attaquant Roger Boli tient une place à part. Il a 
su " se faire aimer de tout le monde ", " n'a jamais hésité à traverser la rue pour signer un 
autographe ou serrer une main ". Elle le devine aussi populaire que les fameux joueurs 
polonais des années 60 qu'elle n'a pas connus.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VILLE MORTE</TEXT>
<TEXT>
 Francis Richez a côtoyé Maryan Wiesniewski, un nom qui le ferait presque encore 
trembler. C'était à l'école, dans les années 50. Les joueurs lensois venaient, une fois par 
an, entraîner les élèves engagés dans un tournoi scolaire, dont la finale se disputait à 
Bollaert, en lever de rideau d'un match professionnel. L'international polonais, idole de ce 
temps-là, s'était retrouvé en face du jeune Francis. De cette rencontre inopinée est née une 
vocation. Trop limité physiquement, selon son propre aveu, Francis Richez a vite déserté la 
pelouse pour prendre possession des gradins. Il s'occupe des supporteurs lensois depuis 
1971. Il est devenu une figure officielle : " J'ai fait du club ma maîtresse ", dit-il, souriant, 
en guise d'explication. Président du " Supp'r Lens ", il participe au conseil d'administration 
du club et s'applique à faire mériter à ses troupes leur appellation de " meilleur public de 
France ".</TEXT>
<TEXT>
  Mélange des vieux et des jeunes, brassage de générations et de classes sociales. Au 
stade, tout le monde doit pouvoir trouver sa place, jusqu'aux femmes, dont le nombre 
augmente, se félicite le président. Autrefois, les supporteurs se regroupaient selon les 
numéros des puits de houille. Aujourd'hui, des groupes indépendants ont fait leur 
apparition. Francis Richez rappelle l'incident qui a opposé l'un de leurs membres au 
gardien lyonnais Pascal Olmeta. Il les accuse d'être des casseurs, de vouloir recréer dans 
cet antre du supporteur propre une sorte de kop agressif, sous l'égide d'un meneur au 
surnom évocateur de " Rambo ". " Rambo " est pourtant lui aussi un ancien du " Supp'r 
Lens ".</TEXT>
<TEXT>
  A vingt-cinq ans, Christophe n'est pas dupe de sa passion. " Ici, avoue-t-il, il n'y a pas de 
spectacles, rien en dehors du football. Si on retire le RC Lens, cela devient une ville morte. 
" Il travaille, mais affirme être resté deux jours sans manger pour payer un déplacement. 
Là encore, la fibre est ancienne et familiale. A cinq ans, son père l'a emmené voir la finale 
de la Coupe de France Lens - Saint-Etienne. Aujourd'hui, d'abord par déception à l'égard 
du " supporteurisme officiel ", il s'est rapproché des groupes indépendants : " North 
Warriors ", " Kop Sang et Or ", " Red Taggers ". Ils ne sont pas encore très nombreux, 
une centaine environ, à se comparer aux 8 000 à 9 000 adhérents du " Supp'r Lens ". " 
Dans ces groupes, nous montrons plus de solidarité, dit-il. Nous défendons une autre 
manière de supporter. "</TEXT>
<TEXT>
  Christophe critique l'encadrement rigide imposé par les supporteurs officiels et dénonce 
leur manque d'ardeur, en citant pêle-mêle l'absence de réactions face aux provocations 
adverses, une trop grande sérénité face aux aléas des victoires et des défaites. " Nous ne 
mettons pas assez de pression sur l'arbitre par exemple. A Marseille, je suis certain que 
Jean-Pierre Papin a obtenu des penalties grâce au public. " Pourtant, il récuse tout risque 
de violence ou de débordements, pour ce qu'il estime être la meilleure raison du monde. " 
Ici, ça vit plus foot qu'ailleurs. "</TEXT>
</DOC>
