<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002487-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002487-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337481</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARIVAUX PIERRE DE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Marivaudage ? Mais non ! Petites unités de désirs, division des pulsions, art de la touche. Démontrer le corps par la langue, et réciproquement, voilà la grande affaire... THÉâTRE COMPLET de Marivaux. Tome II.&gt; Edition établie par Henri Coulet et Michel Gilot.&gt; Gallimard, " Bibliothèque de la Pléiade ", 1 220 p., 430 F.</CHA1>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION DE WATTEAU)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SOLLERS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<TITLE>Profond Marivaux</TITLE>
<TIO1>THEATRE COMPLET</TIO1>
<TEXT>Allez à Berlin, désormais ville ouverte : vous circulez d'Ouest en Est, vous vous demandez pourquoi, depuis presque un siècle, a eu lieu 
ce grand théâtre massacrant, ces hurlements bruns, ces rafales 
rouges. Tout est calme, maintenant, électronique, technique. Vous 
entrez dans le palais de Charlottenbourg, vous montez, et la réponse 
est là, puissante, insolente, discrète : l'Enseigne de Gersaint, 
l'Embarquement pour Cythère.</TEXT>
<TEXT>
  Watteau avait donc raison à ce point ? Oui, il n'y a rien d'autre à 
voir à Berlin. En quelle langue parlent donc ces petits personnages 
de tableaux, vifs, fragiles, passionnés, indestructibles ? Pourquoi 
semblent-ils soudain si réels ? Regardez, écoutez. Voilà, les voix 
vous parviennent. C'est du Marivaux. Le Marivaux est une langue en 
soi, ce qui prouve bien qu'un grand écrivain est inséparable de la 
peinture et de la musique de son époque, et que cette époque, 
justement, saisie comme il faut, n'est pas du passé, mais du présent 
intégral, du temps à l'état pur.</TEXT>
<TEXT>
  Marivaux n'écrit pas une langue donnée, il écrit en plus dans la 
langue de tous les écrivains de cette langue. Il s'agit du français ? 
Eh oui, on n'y peut rien. Le pacte germano-soviétique a oublié ce 
détail. L'anglais publicitaire n'y change pas grand-chose. Du 
français, donc, qu'il faudrait apprendre aux Français comme à tout le 
monde. Nous avons là une preuve : qui aurait pu imaginer que Watteau 
triompherait à Berlin ?</TEXT>
<TEXT>
  En 1697, Louis XIV, poussé par la pieuse et morne Maintenon, chasse 
les comédiens italiens. Ils sont trop mobiles, ironiques ; ils 
risquent d'entraîner des désordres. Le Régent les rappelle dès 1716. 
On ne dira jamais assez de bien de la Régence. On n'insistera jamais 
assez sur le fait que le fond des choses se joue sans cesse entre 
puritains et libertaires, le puritanisme se manifestant bien entendu 
aussi par l'utilisation de la caricature pornographique. Question de 
goût.</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté, tragédie, pathos, religiosité, morbidité, grands 
sentiments, brutalité, folie, confusion, lourdeur. De l'autre, 
improvisation, égalité spontanée des sexes, conversations rapides, 
échanges complexes et précis, profondeur par légèreté, relativité, 
plaisir. Le théâtre français était endormi : attitudes 
conventionnelles, diction pesante, vanité des acteurs (Marivaux les 
décrit ainsi : " Ils ont mieux aimé commettre dans leur jeu un 
contresens perpétuel qui flattait leur amour-propre que de ne pas 
paraître entendre finesse à leur rôle ").</TEXT>
<TEXT>
 Les Italiens, eux, sont d'abord des corps. Ils ont des mimes, des 
acrobates, ils partent de la féerie des gestes, ils inventent des 
répliques, ils ne sont pas prisonniers du texte. Marivaux surgit dans 
cette contre-offensive physique. Arlequin trouve sa philosophie : " 
Je cours, je saute, je chante, je danse. " C'est à Paris, et nulle 
part ailleurs, qu'Arlequin se met à penser l'espace comme une 
nouveauté de chaque instant. Picasso, plus tard, ne dira pas autre 
chose.</TEXT>
<TEXT>
  Oui, oui, Saint-Simon, Watteau, Marivaux, Fragonard, Voltaire, 
Diderot, Laclos, Sade _ et tous les autres : rien à faire, l'histoire 
tragique de l'Europe ne les touche pas. Et ne dites pas que c'est du 
passé, seuls les programmes de mort passent. C'est le Triomphe de 
l'amour qu'il fallait aller jouer à Sarajevo, et non pas En attendant 
Godot, comme a cru bon de le faire un écrivain-femme américain, avec 
autant de perversité inconsciente que d'indécence. Hitler et Staline 
ont cru Watteau sans pouvoirs ? Ils ont eu tort, comme ont tort 
aujourd'hui Milosevic, l'intégrisme islamique ou le déluge 
publicitaire populiste. Une dirigeante féministe ralliée à Tapie ? 
Sans commentaire. Ou plutôt : ce qu'il fallait démontrer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous les cas de figure, et quelle que soit la rage à se 
débarrasser de l'intelligence incarnée, l'extrême profondeur de la 
légèreté jouée est inaltérable. Dans le Spectateur français, Marivaux 
écrit : " Penser naturellement, c'est rester dans la singularité 
d'esprit qui nous est échue... Avec ce génie-là, on est 
nécessairement singulier et d'un singulier très rare. "</TEXT>
<TEXT>
  Démontrer le corps par la langue, et réciproquement, voilà la 
grande affaire. Nous ne savons pas d'avance ce que nous pensons, 
croyons, ressentons : il faut le dire, il faut répondre à ce qui est 
dit. Enchaînons les titres des pièces publiées dans ce deuxième 
volume de " la Pléiade ", nous obtenons un roman : la Réunion des 
amours, le Triomphe de l'amour, l'Heureux stratagème, la Méprise, les 
Fausses confidences, la Joie imprévue, l'Épreuve, la Dispute, le 
Préjugé vaincu. Au fond, peu importent les situations, les 
variations, les personnages. Tout se passe dans une ivresse lucide de 
parler, d'insinuer, de simuler, de dissimuler.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ici le jeu même de la vérité, c'est-à-dire du hasard, 
c'est-à-dire d'une nécessité plus forte que la prétention humaine. On 
trouve devant soi " de la jalousie, du calme, de l'inquiétude, de la 
joie, du babil et du silence de toutes couleurs ". Le dialogue est la 
pierre de touche de la justesse cachée, celle qui lève la malédiction 
du prétendu abîme entre les sexes (le fascisme, au fond, n'a pas 
d'autre cause).</TEXT>
<TEXT>
  Un garçon dit à une fille : " J'ai beau être près de vous, je ne 
vous vois pas assez. " Elle répond : " C'est ma pensée ; mais on ne 
peut pas se voir davantage, car nous sommes là. " Marivaudage ? Mais 
non, petites unités de désir, division des pulsions, art de la touche 
qui disqualifient les mauvaises natures en encourageant les dons. " 
Je ne les endors pas, je les réveille, dit Cupidon ; ils sont si vifs 
qu'ils n'ont pas le loisir d'être tendres ; leurs regards sont des 
désirs ; au lieu de soupirer, ils attaquent ; ils ne demandent pas 
d'amour, ils le supposent. Ils ne disent pas : faites-moi grâce, ils 
la prennent. " </TEXT>
<TEXT>
 La civilisation de la raison passe par ce feu qui favorise, bien 
entendu, certaines femmes. Liberté féminine élue égale liberté tout 
court. Il faut lire la Colonie, la pièce la plus " féministe " de 
Marivaux. Faire confiance au langage et à ses nuances est la seule 
loi. Tout le reste s'ensuit : une faute de langage est une faute 
d'amour. " Accoutumez-vous à penser que vos soupirs ne m'obligent pas 
à les accompagner des miens ", dit durement la Comtesse dans 
l'Heureux stratagème. C'est la même, d'ailleurs, qui lance le 
merveilleux " Ce n'est pas ma faute ", dont Laclos, dans les Liaisons 
dangereuses, se souviendra si bien.</TEXT>
<TEXT>
  Silvia, la célèbre actrice italienne dont Marivaux exploitera 
toutes les finesses, se plaint, au début, de ne pas bien entrer dans 
le rôle qu'on lui donne à jouer. Elle ne connaît pas encore Marivaux. 
Il va dans sa loge et lui dit des morceaux de la pièce. " Ah ! 
dit-elle, je comprends tout. Mais vous, vous êtes le diable ou 
l'auteur. " Marivaux répond : " Je ne suis pas le diable. " Il est 
beau, je trouve, que ce soit elle qui l'ait reconnu à la voix comme 
étant l'auteur.       
</TEXT>
</DOC>
