<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001575-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001575-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340632</ACCOUNT>
<CHA1>A quelques jours du lancement de la Coupe du monde de football, New-York se passionne surtout pour la finale du championnat nord-américain de basket-ball (NBA), qui met aux prises l'équipe locale des Knicks avec les Rockets de Houston, et la finale de la Ligue professionnelle de hockey sur glace (NHL) dans laquelle s'affrontent les Rangers de New-York et les Canucks de Vancouver.</CHA1>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUPPORTER SPORTIF,FOOTBALL,SPORT DE BALLON,SONDAGE,COMPETITION SPORTIVE,1994,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>06121751</FAB>
<NAMES>NEW YORK,EWING PATRICK,NEW YORK KNICKS,OLAJUWON HAKEEM,HOUSTON ROCKETS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<TITLE>FOOTBALL &gt; Avant la Coupe du monde &gt; New-York entre trois feux</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK </TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
  New York est prête à exploser. Depuis le début du mois, les 
habitants de la " Grosse Pomme " vivent au rythme de leurs équipes de 
hockey sur glace et de basket-ball : les New York Rangers et les New 
York Knicks, qui disputent simultanément les finales de leur 
championnat respectif. La première explosion était prévue pour le 
jeudi 9 juin, les Rangers étant sur le point de remporter pour la 
première fois depuis 1940 la finale du championnat nord-américain NHL 
de hockey et de se débarrasser enfin de leur étiquette de perdants 
magnifiques qui leur colle à la peau.</TEXT>
<TEXT>
  Les abords du Madison Square Garden étaient quadrillés par des 
forces de police prêtes à canaliser les inévitables débordements 
d'enthousiasme. Mais les Rangers n'ont pas dérogé à leurs habitudes 
et ont ménagé quelques sueurs froides supplémentaires à leurs 
supporters en cédant devant les Canucks de Vancouver. Tout se jouera 
donc mardi 14 juin (les deux équipes sont à égalité, trois manches 
partout) pour un dernier match qui tient en haleine toute l'Amérique 
du Nord. " Si les Rangers gagnent mardi soir, je crois bien que les 
supporters vont détruire le Madison Square Garden ", s'exclame Laird 
Archer, un avocat new-yorkais qui ne rate pas un match de ses 
hockeyeurs préférés.</TEXT>
<TEXT>
  Emmenés par leur attaquant canadien Mark Meissier, déjà couronné 
cinq fois quand il portait le maillot des Edmonton Oilers, les 
Rangers rêvent de river enfin le clou à leurs rivaux des New York 
Islanders, qui ont remporté quatre titres NHL entre 1980 et 1983, 
mais ils présentent le défaut majeur aux yeux des New-Yorkais, 
d'évoluer hors de la ville, à Long Island.</TEXT>
<TEXT>
  De " Let's go Rangers ", le cri de guerre des unsau hockey, à " Go, 
Knicks, Go ", le refrain des autres au basket, il n'y a qu'un pas que 
New-York franchit allègrement. Le choc entre Patrick Ewing, la star 
des New York Knicks, et son rival d'origine nigériane, Hakeem 
Olajuwon, le pivot des Houston Rockets, deux géants de 2,13 mètres 
chacun, fait accourir les foules vers le Madison Square Garden.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci abrite en effet à la fois les rencontres des Rangers et 
celles des Knicks, et n'a donc cessé depuis plusieurs semaines de se 
métamorphoser : un soir patinoire, le lendemain terrain de 
basket-ball. Et tous les soirs, le " MSG " affiche complet, pris 
d'assaut par 19 000 spectateurs qui suscitent l'envie de toute la 
ville. Autour des carrefours, entre la 33 Rue et les 7 et 8 Avenues, 
le prix des billets au marché noir dépasse les 1 000 dollars (6 000 
francs environ).</TEXT>
<TEXT>
  Histoire de partager leur enthousiasme, les supporters qui n'ont pu 
se procurer de billets se ruent donc dans les nombreux " sport bars " 
de la ville, une version très américanisée du " Café des sports ", où 
l'on assiste sur des écrans de télévision géants aux matches de 
championnat NHL et NBA tout en ingurgitant force " Bud ", la bière 
vedette de ce type d'établissement. " Ces derniers temps, le bar ne 
désemplit pas, raconte le gérant du Charly's Bar, situé à quelques 
mètres de Times Square, le lieu habituel des manifestations 
collectives de joie collective des New-Yorkais. Les mêmes clients 
reviennent soir après soir, que ce soit pour les Rangers ou pour les 
Knicks. J'espère qu'ils vont continuer à venir pour assister à la 
Coupe du monde de football. Mais je n'en suis pas si sûr. " </TEXT>
<TEXT>
  New-York n'a vraiment pas la tête à se préoccuper de cette Coupe du 
monde de " soccer ", comme on appelle le football outre-Atlantique, 
qui va débarquer à la fin de la semaine. Bien que les principales 
artères de la ville arborent désormais des fanions faisant la 
promotion de la future compétition, New-York joue les superbes 
indifférentes.</TEXT>
<TEXT>
  Seuls les quartiers " ethniques " semblent s'intéresser à un autre 
ballon rond que celui que manie Patrick Ewing. " Ici, nous ne parlons 
que de ça ", reconnaît Giovanni Carpano, propriétaire d'un restaurant 
dans le quartier italien de Brooklyn. Il est vrai que, pour les 
New-Yorkais, la Coupe du monde va démarrer en fanfare samedi prochain 
par un Italie-Eire qui met en émoi les deux communautés concernées, 
largement représentées sur les rives de l'Hudson River et de l'Est 
River.</TEXT>
<TEXT>
  " Si la Coupe du monde est un succès, ce sera sûrement grâce aux 
communautés, estime Jay Wong, un jeune cadre new-yorkais. La plupart 
des Américains ne savent même pas ce qu'est le soccer. Comment 
voulez-vous les intéresser à un sport dont ils ne connaissent même 
pas les règles ? " </TEXT>
<TEXT>
  Un sondage réalisé la semaine dernière par Gallup lui donne raison. 
A dix jours de l'ouverture de la Coupe du monde, selon cette enquête, 
66 % des Américains ne savaient pas que leur pays allait organiser 
cette compétition. Et 61 % des personnes interrogées affirmaient ne 
pas avoir l'intention de regarder ne serait-ce qu'une rencontre de 
Coupe du monde à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
Le vrai match de la semaine sera donc sans doute celui qui va opposer 
basket et football. Car la finale du championnat NBA de basket, qui 
reviendra aux premiers des Houston Rockets ou des New York Knicks qui 
auront remporté quatre rencontres, ne s'achèvera pas, quoi qu'il 
arrive, avant vendredi, le jour même où se disputeront les premières 
rencontres de Coupe du monde de football.</TEXT>
<TEXT>
  Entre le sport numéro un aux Etats-Unis et le sport le plus 
populaire au monde qui tente une percée américaine, c'est un duel de 
tout temps qui recommence. Mais les jeux ne sont-ils pas déjà faits ? 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
