<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000498-19940103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000498-19940103</DOCID>
<ACCOUNT>319149</ACCOUNT>
<DATE>19940103</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTOIRE,VILLE,LIEU SAINT,CATHOLICISME,JUIF,ISRAEL</SUBJECTS>
<FAB>52</FAB>
<NOTE>(1) Jérusalem, de Théodore Kollek et Moshé Pearlman. Editions Steimatzky, Tel-Aviv.&gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Cagnat</NOTE>
<NAMES>JERUSALEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>FRAPPAT BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<LEAD1>SUR L'HISTOIRE DE LA VILLE DE JERUSALEM</LEAD1>
<TITLE>CHRONIQUE&gt; Le coeur du monde</TITLE>
<TEXT>AU bord de l'esplanade des mosquées, sous les voûtes de pierre, résonnent les cris des jeunes footballeurs arabes. Parfois leur 
ballon va heurter la lourde porte de bois que gardent des soldats 
israéliens. Bientôt sonneront, venus du bourdon du Saint-Sépulcre, 
les douze coups du milieu du jour. En contrebas, invisibles d'ici 
mais à 15 mètres à vol de prière, les pèlerins juifs se recueillent 
au pied du mur des lamentations.Le soleil hivernal est comme une 
caresse chaleureuse. Il incite à la contemplation de Jérusalem, à la 
promenade sur les dalles antiques, à l'observation méditative des 
lointains, collines proches où s'accrochent les maisons des vivants 
et celles des morts des trois religions. Entrelacs confus de zones 
partagées, mémoire des pierres et des haines.Tout serait en place 
pour bénir le ciel _ sous toutes ses formes _ d'avoir élu ce lieu 
parmi les lieux, cette ville parmi les villes. Pour savoir que, 
depuis cinq mille ans, c'est ici que se firent et se défirent des 
civilisations et pour souhaiter que cela s'arrête avec notre 
millénaire qui, de la sorte, innoverait. Jérusalem la céleste où 
bruit le vent qui purifie tout ; Jérusalem la terrestre où chaque 
recoin est sujet de querelle, de souvenir et d'espérance ; Jérusalem 
l'inquiétante où l'on voit, le soir, dans les rues piétonnières, des 
jeunes gens armés, colons de sortie ou militaires en permission, sans 
que quiconque s'en étonne ; Jérusalem la compliquée avec ses vallées 
englobées par le béton et ses collines où la végétation cède devant 
l'âpre conquérant humain.De toutes les villes de la planète, voici 
sans aucun doute celle qui porte le plus de poids d'histoire, celle 
qui ploie le plus sous le fardeau des mythes. Quand le pied s'y pose, 
il le fait avec une anxiété sacrée, ne sachant jamais sur les traces 
de qui il s'engage ni quel itinéraire antique il suit, à sens ou à 
contresens. Lors de la dernière édition de " Géopolis ", sur France 
2, une jeune chrétienne de la vieille ville résumait l'affaire qui 
perturbe la planète depuis des millénaires : " Si le monde est un 
corps, Jérusalem est son coeur. "</TEXT>
<TEXT>
  A qui, le coeur ? Question pendante à laquelle chacun, pourtant, a 
toujours apporté la même réponse au fil des siècles : à moi ! à nous 
! La ville faite pour rassembler n'a cessé de diviser les humains. 
Localement et universellement. Depuis que la peuplade des Jésubéens y 
repéra, pense-t-on, une source propice _ seule justification 
apparente à une implantation dans ces hautes collines, _ la ville n'a 
cessé d'appartenir à ses conquérants. Le roi David, mille ans avant 
Jésus-Christ, dut lui-même la conquérir pour la transformer en 
capitale et y installer l'Arche d'alliance jusqu'alors voyageuse.</TEXT>
<TEXT>
 Située dans une région qui, il y a cinq mille ans, était un champ de 
bataille constant entre l'empire égyptien et l'empire assyrien, elle 
subit tant d'assauts que la liste des puissances qui s'y 
installèrent, avant d'en être chassées, est comme une litanie des 
peuples. Pour s'en tenir à ceux qui la dominèrent un temps, depuis 
David et Salomon, on peut citer, comme le fait l'ancien maire de la 
ville, Théodore Kollek (1) : " Egyptiens, Assyriens, Babyloniens, 
Perses, Séleucides, Romains, Arabes musulmans, Seldjoukides, 
Fatimites, croisés, Sarrasins, Mongols, Mameluks et Ottomans. "</TEXT>
<TEXT>
  Puis vinrent le mandat des Britanniques, et le " plan " de l'ONU, 
et l'Etat d'Israël, et la partie est reconquise en 1967, et la ville 
officiellement " réunifiée " en 1980, et la revendication 
palestinienne d'en faire la capitale d'un futur Etat, et la 
proclamation israélienne d'une ville unifiée pour les siècles des 
siècles et capitale définitive, et l'accord de Washington, qui 
déclare qu'on ne parlera pas tout de suite de ce casse-tête...</TEXT>
<TEXT>
 EMBOITEMENT indescriptible de la vieille ville, dans les deux 
dimensions. Quartier arménien et chrétien, quartier arabe, quartier 
juif. Progression maison par maison, au gré des achats par les juifs, 
dont certains venus de fort loin. Zones pieusement délimitées, dans 
la ville moderne, entre les juifs de différentes obédiences, du 
libéral moderne au plus fermé ; zones non moins pieusement balisées 
au Saint-Sépulcre entre variantes du christianisme s'autorisant des 
empiétements passagers au gré des processions.</TEXT>
<TEXT>
 Vers le bas, même complexité. Pour rechercher les traces des 
constructions d'Hérode, les archéologues ont découvert et traversé 
treize niveaux d'habitat pour une période couvrant seize siècles 
seulement ! Et nul ne sait combien d'autres sont enfouies sous 
l'humus et la pierre hérodiens !</TEXT>
<TEXT>
 Soit dit sans sacrilège, et sans vouloir compliquer la tâche des 
négociateurs des deux peuples qui se disputent la cité, il faut 
admettre que cette ville-là, comme aucune autre sur terre, appartient 
aussi, mythologiquement, à des centaines de millions d'humains. Même 
s'ils n'y ont jamais mis les pieds. Il s'est passé dans cette contrée 
trop d'événements sans lesquels nous ne serions pas ce que nous 
sommes _ le meilleur comme le pire _ pour qu'il n'y ait pas au fond 
de chacun de nous, dans l'Occident qui fut chrétien et dans l'Orient 
qui reste musulman, une certaine idée de Jérusalem.</TEXT>
<TEXT>
 L'Arche d'alliance y fut installée, sanctifiant la ville d'Israël, 
pour toujours. Le Christ y fut crucifié, fondant une religion qui 
conquit les continents. Le Prophète s'y élança vers le ciel, et les 
âmes des défunts, à sa suite, s'y rassemblent.Tout, ici, relève d'un 
paradoxe insurmontable : la ville est porteuse d'ambitions 
millénaires à l'universalité, mais elle est travaillée par des 
revendications d'identité. Chacun veut bien y consentir à l'existence 
de l'autre, mais pas à sa prééminence.</TEXT>
<TEXT>
 Prise et reprise cent fois, détruite et reconstruite, pierre à 
pierre, capitale des massacres mais aussi des plus belles formes de 
la foi, Jérusalem, comme la région qu'elle domine, résume et 
concentre la problématique de l'humanité : rapport au temps, à 
l'Histoire, à la mémoire, à la terre, à la légitimité, à l'identité, 
à Dieu.</TEXT>
<TEXT>
 La voyant depuis la route qui vient de Jéricho, le Christ 
l'interpella ainsi : " Jérusalem, Jérusalem, toi qui tues les 
prophètes et lapides ceux qui te sont envoyés, combien de fois j'ai 
voulu rassembler tes enfants à la manière dont une poule rassemble 
ses poussins sous ses ailes et tu ne l'as pas voulu ! " Il serait 
beau qu'au début du troisième millénaire elle le veuille enfin, la 
trois fois sainte et mille fois partagée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
