<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036168</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036168</DOCID>
<ACCOUNT>415003</ACCOUNT>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1252</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE,RESULTAT,ANALYSE,ENTREPRISE,TRAVAIL,EMPLOI,CONDITIONS DE TRAVAIL,,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Sondage réalisé en juillet 1995 auprès d'un échantillon de 4 207 personnes, représentatif de la population salariée des secteurs privés et nationalisés, par la Sofres pour Liaisons sociales, l'ANDCP et le groupe MOA.</NOTE>
<NUM1>951003-2-016-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU21>EMPLOI &gt;POLEMIQUE SUR LA MISE EN PLACE DES 35 HEURES HEBDOMADAIRES EN ALLEMAGNE &gt;</SU21>
<SYE1>ALLEMAGNE,DUREE,TRAVAIL</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE ILLUSTREE; SONDAGE PUBLIE LE 2 OCTOBRE 1995, A PROPOS DU TEMPS DE TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>Un sondage  confirme  le ressentiment  des salariés français</TITLE>
<TEXT> LES GRÈVES du printemps dernier avaient prouvé que le consensus dans les entreprises n'était souvent que de façade. Un sondage, réalisé cet été 
auprès de 4 200 salariés et publié le lundi 2 octobre, confirme le ressentiment de 
l'ensemble des salariés.</TEXT>
<TEXT>
 A première vue, les chiffres sont plutôt réconfortants. Certes, 19 % seulement des 
salariés estiment que leur situation s'améliore contre 36 % qui pensent qu'elle se dégrade, 
mais, comparés à ceux de 1994, ces chiffres indiquent une légère amélioration. A l'époque, 
16 % estimaient que leur situation s'améliorait et 44 % qu'elle se dégradait. De même, 
parmi les sentiments que l'entreprise inspire aux salariés, confiance et motivation 
progressent.</TEXT>
<TEXT>
  L'amélioration de la situation économique est perceptible dans les réponses : 68 % des 
salariés sont optimistes sur l'avenir de leur entreprise, contre 63 % en 1994 et 60 % en 
1992.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AVOIR " UN BON SALAIRE "</TEXT>
<TEXT>
  La situation n'est pourtant pas idyllique. 58 % seulement des salariés, le même nombre 
qu'en 1994, sont optimistes sur leur propre avenir dans l'entreprise. Pour les salariés, 
amélioration de la conjoncture et sécurité de l'emploi ne vont donc plus de pair. Si une très 
large majorité de salariés estiment que leurs compétences professionnelles se développent 
phénomène lié au raccourcissement quasi général des lignes hiérarchiques , ils sont tout 
aussi nombreux à se plaindre du stress, de l'ambiance et de la charge de travail. 
Conséquence, le nombre de salariés satisfaits de leur situation diminue encore : 58 % 
contre 63 % en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Jugeant que le maintien à leur poste et l'accroissement de leurs responsabilités répondent 
à un besoin conjoncturel de l'entreprise et non à une véritable stratégie, les salariés en 
tirent la conclusion : avoir " un bon salaire " constitue de très loin leur première attente. 
Méfiants, ils ne conçoivent plus le " donnant-donnant " que dans une relation à court 
terme. Une situation qui pourrait se révéler préjudiciable pour l'entreprise.</TEXT>
</DOC>
