<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001944-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001944-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351639</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BRESIL,SALAIRE,PLAN D'AUSTERITE,POLEMIQUE,PARTENAIRES SOCIAUX</SUBJECTS>
<FAB>09161156</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>Un test de la politique de rigueur&gt; Le gouvernement brésilien et les partenaires sociaux s'affrontent sur les salaires</TITLE>
<TEXT>RIO-DE-JANEIRO de notre correspondant  Une partie de bras de fer s'est engagée au Brésil entre le gouvernement et les partenaires 
sociaux sur la poursuite du plan de rigueur. Les ouvriers de 
l'automobile de la région de Sao-Paulo, en grève depuis lundi, ont 
décidé, jeudi 15 septembre, de poursuivre leur mouvement, devant le 
refus du gouvernement d'accepter l'accord conclu entre leurs 
syndicats et l'Association nationale des fabricants de véhicules 
automobiles (ANFAVEA) sur un relèvement des salaires de 12 %, 
correspondant à l'inflation cumulée de juillet et août. Le 
gouvernement ne veut à aucun prix donner l'impression qu'il permettra 
un retour à l'indexation automatique des salaires sur les prix. La 
situation est insolite, puisque la grève aurait pu être évitée sans 
son refus.</TEXT>
<TEXT>
  Le président du syndicat des métallurgistes du triangle ABC (les 
trois faubourgs industriels de Sao-Andre, Sao-Bernardo et 
Sao-Caetano), Paulo Pereira da Silva, menace de " mettre chaque jour 
une nouvelle usine en grève ". Le candidat du Parti des travailleurs 
à l'élection présidentielle, dont le premier tour a lieu le 3 
octobre, Luis Inacio Lula da Silva, lui-même ancien syndicaliste, 
accuse le gouvernement d'être le seul responsable de cette grève. De 
leur côté, Mercedes-Benz et General Motors ont saisi la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Les employés de banque envisagent également de se mettre en grève 
dans les jours qui viennent s'ils n'obtiennent pas les 119 % 
d'augmentation qu'ils réclament. Une réunion de conciliation, tenue 
jeudi, a échoué. A Porto-Alegre, capitale de l'Etat du 
Rio-Grande-do-Sul, les employés de banque ont décidé de porter des 
vêtements de couleur rouge sur leur lieu de travail tant qu'ils 
n'auront pas obtenu satisfaction... </TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement touche les deux secteurs qui se portent le mieux et 
qui seraient capables d'accorder un relèvement des salaires. Les 
grandes banques ont affiché des bénéfices colossaux en 1993 et 
l'industrie automobile connaît un essor sans précédent, qui contraste 
avec le marasme des années 80. La production a augmenté de 29,5 % en 
1993 pour atteindre 1,39 million d'unités. Le Brésil est devenu en 
1993 le dixième producteur d'automobiles du monde, devant l'Italie.</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau ministre des finances, Ciro Gomes, a réaffirmé, jeudi 15 
septembre, qu'il n'était pas question de toucher au Plan de rigueur " 
real ", du nom de la nouvelle monnaie introduite le 1 juillet. M. 
Gomes a suggéré aux constructeurs, au lieu d'accorder des 
augmentations de salaires, de donner gratuitement une voiture à 
chacun de leurs ouvriers... &lt;
</TEXT>
</DOC>
