<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010583</DOCID>
<ACCOUNT>381089</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1099</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,FRAUDE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950317-31</NUM1>
<NAMES>SUARD PIERRE,ALCATEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE PIERRE SUARD</LEAD1>
<TITLE>Le tango des vérités</TITLE>
<TEXT> ON LE VOYAIT PASSER, avec son sourire de Joconde. A chaque nouvelle convocation du juge d'instruction, il traversait, pressé, le grand hall du 
palais de justice d'Evry. Les photographes photographiaient, les caméras filmaient. Il se 
frayait un chemin, toujours accompagné de son agaçant sourire. Pierre Suard, le petit 
homme puissant à l'air de Petit Chose, ne parlait pas, il souriait. Et ce sourire était une 
énigme. Etait-ce un tic ? Fallait-il y voir de l'arrogance, une façon comme une autre de se 
donner une contenance, de dissimuler la gêne qu'il y a d'être ainsi traité comme une 
starlette sur la Croisette ou harcelé comme un vulgaire déliquant ? A chaque nouvelle 
avanie, il souriait et souriait encore.</TEXT>
<TEXT>
  Comme autant d'insultes à sa respectabilité, les mises en examen dégringolaient sur sa 
discrète personne. La première fois, il s'était autorisé un commentaire légèrement suffisant 
: " Banal, au rique de vous décevoir, c'est un non-évènement. " Après, il s'était tu. On ne 
voyait pas grand-chose de lui. Les images nous montraient toujours les mêmes façades 
d'immeuble protégées par des caméras, les mêmes entrées de bureaux, des plans d'usine, 
le profil d'un TGV, des téléphones en pagaille. On nous noyait sous les chiffres des 
turpitudes supposées du groupe Alcatel et de son PDG. Ils donnaient le tournis. Pas à pas, 
et même s'il nous arrivait parfois de rater une marche dans cet enchevêtrement de 
procédures et de marchés surfacturés, de commissions occultes et de caisses noires 
découvertes, notre conviction prenait chaque jour un peu plus de fermeté. Si cet homme 
souriait ainsi, c'est qu'il n'avait rien d'autre à nous dire. Il n'essayait pas de nous 
convaincre. Il préférait la bravade, le défi de la mimique. Et ce sourire muet valait 
reconnaissance de culpabilité.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne souriait plus, au " 20 heures " de France 2 où on l'interrogea longuement. Plus du 
tout. Sa voix, même, tutoyait par instants le tremblement. Il impressionnait ses 
interlocuteurs, et, admettons-le, nous aussi. Plus par sa maladresse, presque touchante 
d'ailleurs, que par la clarté de justifications partielles, incomplètes, insuffisantes sans 
aucun doute. On sait bien qu'une fois acculés, quand la presse a dévoilé les trois quarts des 
dossiers d'instruction qui les dérangent, ils plaident tous non coupables, ces grands 
prédateurs de la finance et de la politique. On est rarement convaincu par ces protestations 
d'innocence qui sentent la combine. Et, pourtant, là, l'âme de tricoteuse qui sommeille en 
chaque télespectateur copieusement abreuvé de scandales en tout genre s'est légèrement 
troublée. Il avait l'air sincèrement abasourdi, révolté. Et nous, nous étions ballottés : 
allions-nous marcher dans ce qui pouvait n'être qu'un habile numéro ? D'ordinaire un peu 
cyniques, un peu narquois, si sûrs qu'il faut punir les pécheurs, surtout s'ils sont puissants, 
nous étions pris d'un doute. Nous nous étions mis à danser l'inconfortable tango des vérités 
successives.</TEXT>
</DOC>
