<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001440-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001440-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332319</ACCOUNT>
<PEOPLE>GAUTIE JEROME</PEOPLE>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,EMPLOI,TRAVAIL,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MARIS BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTES DE LECTURE&gt; LES POLITIQUES DE L'EMPLOI&gt; de Jérome Gautié, Vuibert&gt; 205 pages, 80 F.</TITLE>
<TIO1>LES POLITIQUES DE L EMPLOI</TIO1>
<TEXT>Clair, exhaustif, cet ouvrage est un panorama complet des politiques de l'emploi, des théories et des données du marché du travail en 
France et dans les pays de l'OCDE. Existe-t-il une relation entre 
indemnisation et chômage? On connaît la vieille thèse libérale de 
l'indemnisation perverse. L'auteur recherche des causalités du côté 
de deux notions issues de la théorie de l'assurance, qui s'appliquent 
assez bien aux contrats de travail: le "risque moral" (dissimulation 
par l'un des contractants) et la "sélection adverse" (aléa sur 
l'environnement du contrat). Il conclut qu'il n'existe pas, en 
France, de relation claire entre indemnisation et chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Considérant ensuite l'aspect demande de main-d'oeuvre par les 
firmes, il montre les limites des actions sur le coût du travail. Les 
politiques de flexibilité sont tout aussi peu fiables. Pourquoi? 
Parce qu'il n'existe pas, non plus, de relation simple entre salaire 
et emploi. C'est ce qui ressort d'une argumentation statistique 
autant que théorique _ l'auteur en appelle aux théories dites du 
"salaire d'efficience" et aux études américaines sur l'impact du 
salaire minimum.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le lecteur trouvera dans ce livre une revue détaillée des 
politiques spécifiques: des procédures de licenciement à celles 
d'aménagement du travail, en passant par l'échec des politiques de 
retraite anticipée, le demi-succès des efforts d'insertion, les 
différentes formes d'emploi précaire, etc. Livre de synthèse, il ne 
néglige aucune des pistes "sociologiques" récentes du problème du 
travail. A lire comme un excellent bilan.&lt;
</TEXT>
</DOC>
