<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039728</DOCID>
<ACCOUNT>419665</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>TER/10955037</FAB>
<NOTE>(Doc : Avec deux photos)</NOTE>
<NUM1>951028-2-R07-01</NUM1>
<NAMES>BENARES,SHASTRI VAGISH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>TRAMARD DANIELLE</AUTHOR>
<SIP1>DANIELLE TRAMARD</SIP1>
<SOT1>A Bénarès, ville sainte, retour aux sources de la tradition sanscrite</SOT1>
<SU21>Inde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOUBLE PAGE SUR L'INDE DANS SUPPLEMENT DE SEIZE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le royaume de la connaissance</TITLE>
<TEXT> "LE soleil se lève à Bénarès et se couche à Lucknow. " Ce dicton populaire reflète une vérité 
géographique et historique. S'il faut chercher la tradition musulmane 
du livre à Lucknow, la tradition sanscrite est à Bénarès, cette ville 
d'ascètes en haillons où bat le coeur de l'Inde. Cité initiatique s'il en 
est, ou, à tout le moins, perturbatrice. Sur les ghats descendant par 
degrés jusqu'au Gange, hommes et femmes font des offrandes au 
soleil, avant de s'immerger à plusieurs reprises. Sous des ombrelles 
en lambeaux méditent les sadhous impassibles. Au bord de l'eau 
miroitante, les files de pèlerins se perdent dans un corps à corps 
pacifique, un grouillement, une noyade de couleurs, une rumeur 
dominée par le tintement clair de la cloche du réveil spirituel.</TEXT>
<TEXT>
 Sur une plate-forme, un homme s'enduit le corps d'huile de 
moutarde. Des dévots presque nus se frottent frileusement les bras. 
Le soleil de janvier, pâli par la brume, ne donne pas encore toute sa 
chaleur. Une femme pousse sur l'onde son offrande de bougies et de 
fleurs, frêle embarcation sur l'eau chatoyante, et joint les mains. 
Celle-là, enveloppée d'une mousseline sèche et brillante, s'accroupit 
et rince celle de ses ablutions. Elle étire et rassemble la longue 
pièce, la plonge dans l'eau et la tord. Des saris sèchent sur les 
balustrades ou glissent en tapis royaux le long des gradins. Les 
marches ont disparu sous un tissu coloré, mouvant. Quand soudain, 
une princesse se dresse au-dessus de la masse, repousse ses 
cheveux noirs luisants et se drape dans une étoffe d'un vert 
éclatant.</TEXT>
<TEXT>
  Ghat des blanchisseurs, un homme chantonne et dessine des 
moulinets avec le linge qu'il bat. Le Gange purifie les esprits, les 
corps, mais aussi l'étoffe qui les ceint. Sur les degrés du ghat de 
crémation, la fumée monte d'un bûcher. Un corps de femme attend, 
étendu sur un brancard posé à même les marches. Bénarès, ou la 
mort légère.</TEXT>
<TEXT>
  Son nom sacré est Kashi, " la cité de la lumière ". Non sans 
raison. Elle compte plus d'une centaine de collèges sanscrits. La 
principale université, héritière du Collège sanscrit fondé en 1791, 
est la Sampurnanand Sanskrit Vishvavidyalaya, l'université 
sanscrite Sampurnanand (du nom d'un ministre de l'Uttar Pradesh) 
qui s'installa en 1958 dans de nouveaux bâtiments au coeur de 
Bénarès. On vient de toute part étudier les livres sacrés à 
Vishvavidyalaya, " l'endroit où l'on enseigne tous les sujets de ce 
monde ". Sarasvati Bhavan, la bibliothèque, est dédiée, en toute 
logique, à Sarasvati, déesse de la connaissance.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux institutions sont bien dans le droit fil des pandits érudits 
en sciences sanscrites traditionnelles. On distinguait alors on 
distingue toujours les acharyas, sages dont l'enseignement était 
libre et non rémunéré, si ce n'est par les présents de leurs disciples. 
Les princes venaient s'asseoir à leurs pieds, car " maîtres de tous, 
ils n'étaient asservis à aucun ". Les upadhyayas, docteurs nommés 
et rétribués, n'avaient pas l'aura des premiers. Chaque érudit 
possédait ses propres collections et sa maison était son collège-
gurucula, l'école du guru. Le maître enseignait para, la voie dualiste, 
ou apara, la voie non dualiste, ainsi que quatorze sciences parmi 
lesquelles les tantras, le yoga, l'astrologie, l'astronomie, la 
médecine, l'art de débattre et les Veda. La bibliothèque possède des 
manuscrits traitant de toutes ces sciences. Elle abrite trois lakhs, 
environ 300 000 ouvrages, dont 100 000 livres imprimés en diverses 
langues et quelque 170 000 manuscrits. Ces derniers sont conservés 
dans d'immenses armoires vitrées, chacun enveloppé de toile 
rouge.</TEXT>
<TEXT>
 Le docteur Vagish Shastri, directeur de l'Institut de recherche de 
l'université, est le dépositaire de ces savoirs. Veda, philosophie, 
tantra, yoga, grammaire comparée, science du langage, poésie, 
drame, philosophie tantrique, shivaïsme, jaïnisme, mathématiques 
indiennes et astronomie sont quelques-unes des disciplines dans 
lesquelles il se promène avec dilection. En 1980, il a créé cet institut 
où il enseigne le yoga et les tantras parallèlement aux tantras 
tibétains. " Le&gt; sanscrit, affirme-t-il, est une langue vivante. Elle a 
ses journaux : un quotidien dans le Sud, vingt hebdomadaires et six 
mensuels. " Lui-même a publié dans cet idiome un nombre 
impressionnant d'articles et d'ouvrages. Ce qui lui valut de figurer 
dans le Who's Who international des intellectuels.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux étrangers viennent étudier auprès de lui. " Je leur 
apprends, dit-il, à canaliser l'énergie, à se promener dans l'espace 
unifié du corps, à vivre pleinement leurs actes. Par la respiration, 
par la posture du corps et par le mantra qui est l'énergie du son, la 
force de vie monte. Elle parvient au troisième oeil grâce auquel nous 
pouvons pénétrer la philosophie subtile. Si le disciple n'arrive pas à 
faire jaillir cette vitalité je lui communique la mienne. En deux jours, 
en une semaine, on peut la sentir s'éveiller et la faire surgir en soi. 
"</TEXT>
<TEXT>
  L'enseignement de cet érudit vise à la réalisation de l'être. Nous 
sommes en Inde, un pays où la connaissance se situe au-delà de nos 
références habituelles, où le maître donne les moyens d'accéder à la 
vie spirituelle. Les livres sacrés participent à cette expérience. 
Alors qu'en Occident le texte est avant tout objet de savoir 
intellectuel ou de divertissement, en Inde, le livre parle de 
transcendence.</TEXT>
<TEXT>
 Outre le yoga qui est, en fait, " une philosophie assortie d'une 
pratique visant à libérer l'esprit de tout attachement ", le docteur 
Shastri explicite le sens caché des Vedas, ces textes très anciens 
qu'il qualifie d'" océan de connaissance " et travaille à un 
dictionnaire fondé sur les racines verbales. " Comme le banyan 
s'étend à partir d'une toute petite souche, ainsi, d'une seule racine 
verbale sanscrite, ai-je tiré 64 000 mots ". Mais le plus étonnant est 
sa vie même.</TEXT>
<TEXT>
  Il naît le 24 juillet 1934 au sein d'une famille de brahmanes. " Ils 
enseignaient, accomplissaient des rituels, faisaient des horoscopes. 
" Mais l'essentiel, pour lui, est ailleurs. " Je suis inspiré depuis mon 
enfance. Je désirais obtenir un pouvoir spirituel. De dix-huit à vingt-
quatre ans, je vécus dans des endroits solitaires et effrayants, des 
lieux où demeurent les esprits. Un jour, j'essayai de susciter mes 
pouvoirs dans une forêt quand je vis une lumière et perdis 
connaissance. Cette même année, je trouvai un maître spirituel et 
reçus l'éveil. A partir de là, je compris tant de choses. Je pris alors 
ma plume et me mis à écrire. C'était en septembre-octobre 1956. 
Depuis cette époque, ma plume ne s'est jamais reposée. "</TEXT>
</DOC>
