<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003508-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003508-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338642</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>EMPRISONNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,BELGIQUE,OPA,FRAUDE,PLAINTE JUDICIAIRE,ARRESTATION,INCULPATION,HOLDING</SUBJECTS>
<FAB>05281301</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,LISTE,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE MECANIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>INSTITUT DE L'ENTREPRISE</NAMES>
<NAMES>GANDOIS JEAN,LACHMANN HENRI</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,</NAMES>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,COFIMINES,COFIBEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>INCARCERE A BRUXELLES LE 27 MAI 1994 : LES REACTIONS</LEAD1>
<TITLE>L'ESTABLISHMENT S'ETONNE DU SORT RESERVE A DIDIER PINEAU VALENCIENNE&gt;L'Elysée et le patronat expriment leur surprise</TITLE>
<TEXT>Une vraie bombe... D'abord, l'incrédulité ; puis, l'indignation ; enfin, l'ébauche d'une première stratégie de défense. L'incarcération 
de Didier Pineau-Valencienne aux petites heures de la matinée, 
vendredi 27 mai, a suscité de nombreuses réactions, vives parfois, 
dans les milieux économiques et financiers. Réactions spontanées de 
patrons comme Jean Gandois, PDG de Pechiney et de Cockerill-Sambre, " 
surpris et touché ". Ou comme Henri Lachmann, PDG de Stafor-Facom, " 
profondément affecté ". </TEXT>
<TEXT>
 Réaction collective de Bertrand Collomb (Lafarge-Coppée), Bernard 
Esambert (Lagardère Group et Bolloré), Michel Pébereau (BNP), 
Ernest-Antoine Seillère (CGIP) et François Perigot, président du 
CNPF, assurant le PDG de Schneider, au nom de l'Institut de 
l'entreprise, de leur " amical soutien ". </TEXT>
<TEXT>
 La réaction officieuse de M. Balladur</TEXT>
<TEXT>
  Réactions discrètes des politiques, enfin. L'Elysée faisait 
connaître à Bruxelles un " étonnement " d'autant plus vif, peut-être, 
qu'Edith Cresson dirigea une filiale du groupe Schneider avant d'être 
nommée à Matignon. Edouard Balladur, sans réagir officiellement, 
téléphonait sa " surprise " à son homologue belge, le premier 
ministre Jean-Luc Dehaene... </TEXT>
<TEXT>
  Réelle, l'indignation ne pouvait servir de seule ligne de défense. 
Remis de sa surprise, l'entourage du PDG emprisonné n'a plus de mots 
assez forts pour dénoncer l'action du juge d'instruction belge, 
Jean-Claude Van Espen, et les raisons invoquées par celui-ci pour 
justifier l'incarcération de Didier Pineau-Valencienne : une " 
absolue nécessité pour la sécurité publique " ; le souci d'empêcher 
l'inculpé de " commettre de nouveaux crimes et délis " ; la crainte 
que celui-ci ne cherche à " se soustraire à l'action de la justice " 
ou ne tente " de faire disparaître des preuves ". </TEXT>
<TEXT>
 Les deux sociétés en cause, Cofibel et Cofimines, ne recouvrent que 
des reliquats d'affaires anciennes, remontant souvent à l'époque 
coloniale, sans valeur réelle. " Toutes leurs archives ont été 
saisies en novembre ", ajoute encore un connaiseur du dossier en se 
demandant, ironique, " quelles preuves, Didier Pineau-Valencienne, 
libre, aurait-il bien pu faire disparaître ? ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
