<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005653</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005653</DOCID>
<ACCOUNT>374024</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1603</FAB>
<NUM1>950211-3</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Mexique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Treize mois de conflit</TITLE>
<TEXT> L'offensive lancée par le président Ernesto Zedillo, vendredi 10 février, vise à mettre un terme à une insurrection armée de treize mois dans l'Etat 
méridional du Chiapas, l'un des plus pauvres et des plus indigènes du Mexique.</TEXT>
<TEXT>
# 1994</TEXT>
<TEXT>
  1 janvier : un mouvement inconnu, l'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN), 
dirigé par le mystérieux " sous-commandant Marcos " au visage masqué, s'empare de 
plusieurs villes du Chiapas, au jour de l'entrée en vigueur de l'Accord de libre-échange 
nord-américain (Alena) ratifié en 1993 par le Canada, les Etats-Unis et le Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  12 janvier : entrée en vigueur d'un cessez-le-feu intervenu après des combats qui ont fait 
145 morts selon les autorités (plus de 500 morts selon d'autres sources).</TEXT>
<TEXT>
  21 février : début des négociations entre le gouvernement et les rebelles zapatistes, à San 
Cristobal de Las Casas.</TEXT>
<TEXT>
 23 mars : Luis Donaldo Colosio, candidat du Parti révolutionnaire institutionnel (PRI, au 
pouvoir depuis 1929) pour la présidentielle d'août, est assassiné à Tijuana, ville frontalière 
avec les Etats-Unis. Le 29, Ernesto Zedillo est désigné pour le remplacer.</TEXT>
<TEXT>
  12 juin : rejet des propositions de paix du gouvernement par la guérilla zapatiste.</TEXT>
<TEXT>
  21 août : à l'issue du scrutin présidentiel, le candidat du PRI, Ernesto Zedillo, est élu avec 
50,03 % des suffrages exprimés. Au Chiapas, la proclamation de l'élection d'un candidat du 
PRI au poste de gouverneur de l'Etat suscite de vives protestations, sous des accusations 
de fraude.</TEXT>
<TEXT>
  28 septembre : assassinat à Mexico du secrétaire général du PRI, José Francisco Ruiz 
Massieu. Ce meurtre reste aussi inexpliqué que celui de Luis Donaldo Colosio.</TEXT>
<TEXT>
 1 décembre : investiture du président Ernesto Zedillo, qui remplace Carlos Salinas de 
Gortari, au pouvoir depuis 1988</TEXT>
<TEXT>
  19 décembre : la guérilla zapatiste défie l'armée en s'emparant de plusieurs villages du 
Chiapas.</TEXT>
<TEXT>
 20 décembre : dévaluation du peso mexicain, qui entraîne une grave crise financière à 
Mexico et sur les marchés mondiaux.</TEXT>
<TEXT>
 1995</TEXT>
<TEXT>
  15 janvier : le pouvoir mexicain renoue le dialogue avec l'EZLN.</TEXT>
<TEXT>
 31 janvier : le président Clinton engage par décret les Etats-Unis à fournir une aide de 20 
milliards de dollars au Mexique et le FMI porte ses crédits pour ce pays à 17,8 milliards de 
dollars. Au total, le plan de sauvetage du Mexique s'élève à 50 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  5 février : pour la première fois depuis son entrée en fonctions, le président Zedillo durcit 
le ton, somme la guérilla de choisir " expressément " la voie politique et menace de réunir 
le Parlement pour trouver une " solution définitive au conflit " si les négociations ne 
débouchent pas rapidement.</TEXT>
<TEXT>
  9 février : M. Zedillo dévoile l'identité du " sous-commandant Marcos " , ordonne 
l'arrestation des chefs de l'EZLN. L'armée s'approche des bastions zapatistes du 
Chiapas.</TEXT>
</DOC>
