<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000781-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000781-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323368</ACCOUNT>
<PEOPLE>WATTEAUX MICHAELA</PEOPLE>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,DOCTRINE POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02051702</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>MAO ZEDONG,ARTZ RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Sur France 3&gt; Il était une fois le maoïsme</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE PLANETE CHAUDE,IL ETATI UNE FOIS LE MAOISME</TIO1>
<TEXT>Comment peut-on être encore maoïste aujourd'hui ? En Chine, c'est simple... Aseptisée et émasculée par Deng Xiaoping, la " pensée Mao 
Zedong " sert encore d'idéologie au régime de Pékin, capitaliste en 
économie mais toujours communiste en politique. Quant aux Chinois, il 
y a ceux qui rêvent encore d'un temps idéalisé où la corruption 
n'existait pas..., ceux qui se souviennent du bon vieux temps (de la 
révolution culturelle) où l'on " était heureux de pouvoir critiquer 
son directeur d'école ", et ceux pour qui Mao est " passé de mode, 
comme une vieille star de rock ". Vision ambiguë qui combine 
l'adoration d'un dieu mort et les horreurs de dizaines de millions de 
victimes.</TEXT>
<TEXT>
  L'émission programmée à ce sujet par France 3, dimanche 6 février, 
à 21 h 40, est vivement menée par Richard Artz, que ses fonctions de 
directeur du service politique de RTL n'empêchent pas d'être un vieil 
aficionado de la Chine. Elle nous rappelle les beaux jours d'un 
maoïsme qui fut si populaire en France autour de mai 68. Richard Artz 
s'efforce d'expliquer au téléspectateur de 1994 ce phénomène avec un 
brin de nostalgie et de compréhension envers ceux qui y ont cru, et 
qui racontent comment ils se sont trompés. Et ils ont été nombreux, 
qu'il serait trop facile de condamner sans appel aujourd'hui. Ainsi 
Jean-Pierre Le Dantec, qui dirigea la Cause du peuple _ que l'on voit 
Sartre et Simone de Beauvoir vendre à la criée _ et qui raconte 
comment ces " thèses libertaires en apparence nous ont absolument 
ravis et séduits ", même si elles avaient " un côté grotesque, rigolo 
", du moins le croyait-il à l'époque.</TEXT>
<TEXT>
  En ce centième anniversaire de la naissance du Grand Timonier et 
alors que tant de gens vont " à la soupe " à Pékin, rappeler ce passé 
n'est pas inutile. Surtout si l'on garde en tête la mise en garde du 
romancier Wang Shuo : si une nouvelle catastrophe devait se produire, 
un nouvel empereur pourrait apparaître. Un nouveau Mao...&lt;
</TEXT>
</DOC>
