<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042274</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042274</DOCID>
<ACCOUNT>422873</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1952</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE,PROTECTION SOCIALE,PROJET,REFORME,FINANCEMENT,POLEMIQUE,SYNDICAT,FONCTIONNAIRE,PROJET,GREVE,DATE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951117-2-011-31</NUM1>
<NAMES>FO,CGT,FSU,UNSA,CFDT,INTERFON CFTC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<SIP1>RAFAELE RIVAIS</SIP1>
<SU11>LA REFORME DE LA SECURITE SOCIALE</SU11>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES - DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE SUR LA REFORME DE LA PROTECTION SOCIALE, LE MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les sept syndicats de fonctionnaires appellentà une grève générale le 24 novembre</TITLE>
<TEXT>  COUP DE THÉÂTRE sur la retraite des fonctionnaires : alors qu'une consultation des syndicats était officieusement prévue (Le Monde daté 12-13 
novembre), le premier ministre a annoncé à l'Assemblée nationale, qu'" au nom de la 
justice ", il engagerait une réforme des régimes spéciaux de retraite, comprenant 
l'allongement de la durée de cotisations et la création d'une caisse autonome pour les 
fonctionnaires de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Cette décision a été prise dans la nuit du 14 au 15 novembre, pour tenir compte des 
critiques des balladuriens sur le plan de sauvetage de la Sécurité sociale. M. Juppé entend 
ainsi écarter le reproche selon lequel il n'entreprendrait pas de réformes d'envergure. Il 
fait également taire ceux qui pensaient que la constitution d'un groupe de travail paritaire 
servirait à " enterrer " tout changement.</TEXT>
<TEXT>
  La réunion des sept fédérations de fonctionnaires, prévue pour le 15 novembre à 19 
heures, a, du coup, pris la forme d'une réponse à " une déclaration de guerre ". Les 
syndicats se sont rapidement mis d'accord pour appeler l'ensemble du personnel des trois 
fonctions publiques (Etat, collectivités locales et hôpitaux) à une grève générale, vendredi 
24 novembre. Cette date qui ne coïncide pas avec celle de la grève interprofessionnelle 
pour la défense de la Sécurité sociale, prévue par Force ouvrière et la CGT le 28 permet 
de ne pas gêner le déroulement des élections professionnelles de la fonction publique 
territoriale, programmées pour le 23 novembre.</TEXT>
<TEXT>
  Les sept syndicats de fonctionnaires estiment que le gouvernement n'a " pas compris la 
leçon du 10 octobre ", puisque, comme dans l'affaire du " gel " des salaires, il les place 
devant le fait accompli. Ils ne seront en effet consultés que pour proposer " les mesures 
correspondant à [des] orientations " déjà fixées. Dans un communiqué commun, ils 
affirment que le gouvernement " réitère ses provocations à l'encontre des fonctionnaires 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les représentants de FO, de la CGT, de la FSU et de l'UNSA, qui militent contre toute 
réforme du Code des pensions civiles et militaires, ont jugé qu'il s'agissait d'une " attaque 
sans précédent contre les fonctionnaires ". Pascal Renaud, secrétaire général de l'Union 
des fédérations des fonctions publiques et assimilés CFDT, a déclaré que " la décision, 
prise unilatéralement, était inacceptable sur le fond et sur la forme ". Nicole Prudhomme, 
déléguée générale de l'Interfon-CFTC, a regretté que le " préalable posé par le 
#gouvernement " interdise toute possibilité de " progresser par la négociation ". Les sept 
organisations doivent se retrouver le 17 novembre à la Bourse du travail pour préciser les 
modalités de la grève.</TEXT>
</DOC>
