<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022224</DOCID>
<ACCOUNT>396821</ACCOUNT>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/0875</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATION,CHIFFRE,COMMERCE,COMMERCE INTERIEUR,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950607-15</NUM1>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE -ANGEL GAY</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La consommation plafonne malgré l'essor des maxidiscompteurs</TITLE>
<TEXT> DISTRIBUTEURS et industriels de produits grand public font grise mine. Partout dans les pays riches, la consommation fléchit ou patine. Et plus que 
l'instabilité monétaire, c'est cette inquiétante perte d'appétit des consommateurs que les 
experts de l'Organisation de coopération et de développement économique (OCDE) 
mettent en avant pour justifier la révision à la baisse de leurs prévisions de croissance.</TEXT>
<TEXT>
  La France, que l'OCDE créditait encore, en décembre, d'une forte expansion (plus de 3 
%), n'échappe pas au phénomène. La consommation par les ménages de produits 
manufacturés a bien augmenté de 0,7 % en avril et de 1,4 % par rapport au même mois en 
1994. Mais elle avait chuté de 0,7 % en mars et plafonne depuis l'automne.</TEXT>
<TEXT>
  La progression de l'activité des hypermarchés qui avait commencé l'année au rythme de 
4,6 % est redescendue à 2,4 % en avril. Celle des supermarchés, qui était de 3,9 % en 
janvier, n'est plus que de 0,5 %, trois mois plus tard. " L'année 1994 avait été décevante, 
1995 n'est pas mauvaise, mais on n'y décèle pas de reprise forte ", selon François 
Malaterre, délégué général de la Fédération des entreprises du commerce et de la 
distribution (FCD). Et quand Paul-Louis Halley, PDG de Promodès (Continent, 
Champion...) se félicite sur la chaîne de télévision LCI de la forte croissance de son chiffre 
d'affaires +7 % en mai, +4 % en cumul depuis janvier , c'est aussitôt pour faire un constat 
restrictif. La croissance s'est faite uniquement par des gains de parts de marché. " La 
valeur moyenne du caddie a légèrement baissé. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA FÊTE DES " PETITS PRIX "</TEXT>
<TEXT>
  Habituée à un rythme de croissance supérieur à 4 % l'an, la vente par correspondance, 
elle-même, s'enfonce dans la crise. " Les ventes ont chuté de 3,2 % sur les quatre 
premiers mois de 1995, reconnaît le délégué général de leur syndicat professionnel, 
Bernard Siouffi. La faute en revient à l'évolution défavorable des produits textiles. " De 
tous les biens de consommation, ce sont en effet les produits de l'" équipement de la 
personne " qui souffrent le plus. Déplorable dans la chaussure, la conjoncture est mauvaise 
dans l'habillement. Les professionnels ne décèlent aucun signe d'amélioration.</TEXT>
<TEXT>
#  " Trois millions de chômeurs et deux millions d'emplois précaires n'incitent pas à acheter 
le superflu ", poursuit Paul-Louis Halley. Les consommateurs continuent donc de fêter les 
" petits prix " comme le montrent l'essor continu des maxidiscomptes. La hausse du chiffre 
d'affaires du Groupe André s'est faite en quasi-totalité dans les halles aux vêtements, 
Vetland et Spot, les chaînes du groupe à prix réduits. " La moitié des vêtements vendus le 
sont aujourd'hui soldés ", aime à rappeler Georges Jolles, président de l'Union des 
industries textiles.</TEXT>
<TEXT>
  Soldes et remises restent les moteurs de la consommation. Mais n'entament pas 
#l'épargne. Les mesures d'Edouard Balladur en faveur de l'automobile relancent-elles les 
ventes de véhicules ? Ce sont les ventes de biens de consommation qui s'essoufflent. 
L'effet de la prime s'atténue-t-il ? Le petit et le gros électroménager ainsi que le meuble 
(+1,5 % depuis le début de l'année) reviennent en grâce.</TEXT>
<TEXT>
  Une franche reprise ? Ni les distributeurs ni les industriels des biens de consommation n'y 
croient plus, malgré le coup de pouce promis par le gouvernement en faveur du SMIC. Un 
vrai recul ? Personne ne l'attend vraiment, malgré une éventuelle hausse de la CSG ou, 
plus probablement, du taux de TVA de 18,6 % à 20 %. Ni reprise ni chute de la 
consommation, donc. Toujours l'atonie.</TEXT>
</DOC>
