<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000752-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000752-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347324</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,ATHLETISME,1994,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>08081560</FAB>
<NAMES>MACHADO MANUELA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>LES 16EMES CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLETISME&gt; MARATHON DAMES&gt; La rigueur selon Manuela Machado</TITLE>
<TEXT>La question a été posée en anglais. Elle est traduite en finnois à l'intention d'un interprète, puis retraduite en portugais pour sa 
destinataire, Manuela Machado, la nouvelle championne d'Europe de 
marathon. La réponse suit le même parcours à l'envers. Mini-Babel 
européen... </TEXT>
<TEXT>
 Pour connaître les raisons particulières du succès des Portugaises 
sur cette distance mythique (depuis qu'il a été attribué en 1982, le 
titre européen ne leur a pas échappé), il aura fallu plus de temps 
que n'en a mis en moyenne la jeune femme pour couvrir 1 kilomètre 
pendant les 42,195 kilomètres qu'elle vient de terminer. Et quand on 
dit connaître, c'est tout relatif, puisque, après une moue et un 
haussement d'épaules manifestant une certaine incompétence pour le 
sujet, suivis par le sourire radieux de celui ou celle qui vient de 
trouver la réponse au banco du jeu des 1000 francs, Manuela Machado a 
simplement confirmé aux journalistes, curieux de sa personne et de sa 
performance, ce dont ils se doutaient un peu : au Portugal, les 
coureuses suivent " un entraînement très rigoureux ".</TEXT>
<TEXT>
  Il ne restait plus qu'à obtenir le sous-titrage en français, grâce 
à la jeune femme qui s'occupe de son entraînement. " Rigoureux " 
signifie 150 kilomètres par semaine, avec des pointes à 190. Si 
jamais cet article est traduit en chinois, cela fera beaucoup rire du 
côté de Canton, là où s'entraînent les jeunes femmes qui ont dominé 
le demi-fond long aux championnats du monde de Stuttgart : les 
Chinoises, elles, font au moins un marathon par jour, plus de 240 
kilomètres hebdomadaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les autoroutes de l'information restant ce qu'elles sont, pour 
l'essentiel des chemins vicinaux, on conviendra que les chances de 
provoquer une crise de fou rire de l'autre côté de la planète sont 
minces. D'ailleurs, ces petites Chinoises n'auraient peut-être pas du 
tout envie de s'esclaffer en prenant connaissance de la performance 
de cette Portugaise, témoignage de progrès révélant une redoutable 
compétitrice.</TEXT>
<TEXT>
  Que de chemin parcouru, au sens propre comme au figuré, depuis 
quatre ans par ce petit bout de femme ! En 1990, Manuela Machado 
n'était encore qu'une disciple appliquée de la reine de la 
spécialité, sa compatriote Rosa Mota. Déjà championne du monde et 
championne olympique, celle-ci gagna pour la troisième fois le titre 
européen à Split, tandis que celle-là se classait dixième. L'année 
suivante, aux championnats du monde disputés à Tokyo, Mota n'ira pas 
au bout de la course, tandis que Machado terminera septième. Dès 
lors, elle va irrésistiblement pousser Mota vers la sortie des 
artistes pour prendre le premier rôle.</TEXT>
<TEXT>
  Manuela Machado s'impose comme son héritière, sans faire de 
complexes. Et elle s'en donne les moyens, en arrêtant son travail 
(elle gardait des enfants) afin de se consacrer à plein temps à 
l'entraînement. Cela ne lui permet pas de faire mieux aux Jeux de 
Barcelone qu'à Tokyo. Elle reste en septième position. Elle ne se 
décourage pas pour autant. Aux championnats du monde de Stuttgart, 
l'an dernier, elle prend le commandement de la course au trentième 
kilomètre. Sans parvenir à faire un trou de plus de 15 mètres avec la 
Japonaise Junko Asari, qui finit par la doubler au trente-sixième 
kilomètre pour s'envoler vers la victoire.</TEXT>
<TEXT>
  Entraînement </TEXT>
<TEXT>
 en altitude</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième mondiale, Manuela Machado est d'ores et déjà la meilleure 
Européenne. Elle le prouve fin 1993 en gagnant pour la première fois 
un marathon, celui de Lisbonne. Et elle le confirme en pleine 
canicule, dimanche à Helsinki, en durcissant le rythme dès le départ, 
puis en réussissant à prendre le large à mi-course et, tout en 
grimaçant, à résister au retour de l'Italienne Maria Curatolo.</TEXT>
<TEXT>
  La victoire ayant sur l'organisme des vertus régénératrices 
insoupçonnables, Manuela Machado peut alors faire plusieurs tours 
d'honneur drapée dans le drapeau national portugais. Et ce grand 
bonheur tout simple, après l'avoir offert aux Finlandais, elle entend 
le faire partager aux Suédois qui suivront l'année prochaine les 
championnats du monde à Gteborg. Pour cela, elle a d'ores et déjà un 
plan : elle va aller s'entraîner en altitude _ elle ne l'a jamais 
fait jusqu'à présent _ pour mettre encore plus de chances de victoire 
de son côté. Cela doit aussi être la " rigueur " au Portugal.&lt;
</TEXT>
</DOC>
