<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012534</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012534</DOCID>
<ACCOUNT>383772</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1754</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,PATRONAT,COLLOQUE,EMPLOI,TRAVAIL,DUREE,SALAIRE,JEUNESSE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950330-10</NUM1>
<NAMES>CNPF,VOISIN JACQUES,CFTC,MASSON JEAN RENE,CFDT,COMMERGNAT MICHELE,CGT,FO,VANLERBERGHE ROSE MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN,FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY ET ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SOT1>Les syndicats ne cachent pas leur déception</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DES DISCUSSIONS SUR L'EMPLOI LE MARDI 28 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le CNPF refuse de discuter  de la réduction du temps de travail</TITLE>
<TEXT> " ON N'A PAS SENTI de la part du CNPF une volonté d'aborder concrètement la réduction du temps de travail ", explique Jacques Voisin, 
secrétaire général de la CFTC, qui manie l'art de l'euphémisme. Mardi 28 mars, après la 
rencontre avec le CNPF, la déception était de mise parmi les cinq centrales syndicales. FO 
et la CGT ont estimé que " la montagne avait accouché d'une souris ". Jean-René Masson, 
au nom de la CFDT, a fait état " de conceptions radicalement différentes " sur la réduction 
du temps de travail avec le patronat. Rapportés par les syndicats, les propos d'Arnaud 
Leenhardt, président de la commission sociale du CNPF déclarant qu'" il ne sera jamais 
question de réduction du temps de travail dans cette maison ", ont fait l'effet d'une douche 
froide.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les confédérations, le CNPF a donc choisi les chemins de traverse pour engager la 
négociation. Pour Michèle Commergnat (CGT), " la question de l'emploi a été ouverte par 
la petite porte ". Des thèmes de travail et un calendrier ont été toutefois établis. La 
discussion sur l'organisation du temps de travail a été circonscrite pour le moment aux 
questions du temps partiel, des préretraites progressives, des heures supplémentaires, du 
compte épargne-temps et des congés longue durée. En parallèle, un groupe de travail sur 
les problèmes des jeunes est en cours de constitution sous la présidence de Rose-Marie 
Vanlerberghe, directrice des ressources humaines de BSN. Ce groupe de travail, qui devra 
remettre ses conclusions fin mai, doit traiter de l'insertion des jeunes non qualifiés et en 
voie de marginalisation, mais aussi des jeunes diplômés qui ne trouvent pas leur place dans 
l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 
 DÉMARCHE PRAGMATIQUE</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, il n'y aura pas de groupe de travail spécifique sur le rôle de l'encadrement, 
ce thème devant être abordé de manière transversale au cours des discussions. Plusieurs 
syndicats ont insisté sur le lien entre les deux thèmes retenus : une meilleure organisation 
du temps de travail devant dégager la création de postes destinés à insérer des jeunes 
actuellement sans travail. FO a mis l'accent sur " l'amélioration des conditions de travail ". 
La CGT a réitéré son attachement à traiter de la revalorisation des salaires.</TEXT>
<TEXT>
  La position des vingt-huit représentants du patronat a été très claire : pas question de 
s'enfermer dans des débats théologiques, donc d'ouvrir un débat général sur la réduction 
du temps de travail à ce stade des négociations. Le CNPF ne juge pas ce sujet tabou, mais 
il ne veut pas en faire un préalable. Sa démarche se veut extrêmement pragmatique afin 
d'examiner en priorité toutes les dispositions pratiques qui permettraient de créer des 
emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Il souhaite que le groupe dit " des experts ", qui commence ses travaux le 29 mars sur les 
niveaux auxquels doivent avoir lieu les négociations, croise ses résultats avec ceux du 
groupe emploi et avec ceux du sous-groupe jeunes afin que l'on parvienne rapidement à un 
cadre déclinable dans les branches d'activités et dans les entreprises. M. Leenhardt a 
souligné que les dates des trois premières réunions ont été fixées de façon à permettre de 
faire le point lors de la réunion au sommet prévue pour le 14 juin. La négociation qui 
commence est, pour le CNPF, une oeuvre de longue haleine qui devrait aller bien au-delà 
de la dernière réunion de septembre et s'ouvrir à d'autres thèmes que l'emploi.</TEXT>
</DOC>
