<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039464</DOCID>
<ACCOUNT>419350</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1404</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un montage de neuf petites photos &gt;FÉMININ-MASCULIN. Centre Georges-Pompidou, Grande Galerie (5e étage) et Forum, place Georges-Pompidou, Paris 4e. Mo Rambuteau. Tél. : 44-78-12-33. De 12 heures à 22 heures ; samedi, dimanche et jours fériés de 10 heures à 22 heures. Fermé mardi. Jusqu'au 12 février 1996.</NOTE>
<NUM1>951027-2-023-01</NUM1>
<NAMES>CENTRE GEORGES POMPIDOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>Le Centre Georges-Pompidou présente " Féminin-Masculin ". L'exposition procède au recensement des oeuvres plastiques du XXe siècle  qui figurent les sexes et leurs emplois. Ce désir encyclopédique laisse pourtant de côté la sublimation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Comment le sexe entra dans l'art, et ce qu'il en advint</TITLE>
<TIO1>FEMININ MASCULIN,LE SEXE DE L'ART</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  C'est d'abord une question d'article défini, de singulier et de pluriel. " Le sexe de l'art " 
dit le sous-titre de l'exposition, juste en dessous de " Féminin-Masculin ", pas " le sexe 
dans l'art ". L'art a donc un sexe. Ce singulier est étrange. Il se pourrait qu'il en ait deux. 
Mais " le ", article défini, a naturellement le mérite de la généralité. Le sexe, c'est tout le 
sexe, donc deux au moins. De même pour " l'art ", tous les arts, peinture, sculpture, dessin, 
photo, gravure, cinéma. Deuxième observation de langue : annoncer " le sexe de l'art ", ce 
n'est pas étudier l'art ou les arts du sexe, autrement dit l'art de représenter les organes 
sexuels féminins et masculins et les différentes manières de s'en servir dans la civilisation 
occidentale. Pour autant, il n'y a guère que cela à voir dans les salles, des coïts, des 
phallus, des vagins. Autre remarque encore : deux mots dangeureux, parce que malaisés à 
définir, sont ici prudemment évités, érotisme et pornographie. Pour autant, l'exposition n'en 
est pas moins tantôt érotique, tantôt pornographique. Elle oscille entre plusieurs sortes de 
lyrisme et plusieurs types de réalisme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les artistes</TEXT>
<TEXT>
 étudient le motif</TEXT>
<TEXT>
  avec l'attention</TEXT>
<TEXT>
  dont il est digne</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi ces questions de vocabulaire ? Parce que le choix des mots, que l'on ne peut 
croire hasardeux, signale assez bien les caractères majeurs de " Féminin-Masculin ". 
L'exposition se veut générale et aspire à l'exhaustivité. Par ailleurs, elle repose sur des 
principes qui n'ont pas la limpidité que le titre, joliment lapidaire, donne à espérer.</TEXT>
<TEXT>
  Désir encyclopédique donc. Les commissaires, Marie-Laure Bernadac et Bernard 
Marcadé, ont travaillé en historiens et rassemblé la plus complète et la plus diverse série 
d'oeuvres du XXe siècle figurant les deux sexes et leurs usages. S'approvisionnant dans 
des collections publiques et privées, ils ont réuni un inventaire d'une remarquable richesse 
et, mérite non moins grand, l'ont disposé avec élégance. Un vaste plateau de bois porte 
juxtaposées des sculptures de Picasso, Lachaise, Brancusi et Louise Bourgeois, les unes 
phalliques, les autres féminines, bronzes, bois, marbres mêlés, et ces pièces s'entendent 
fort bien. Elles lient connaissance, elles flirtent, elles font mine de danser.</TEXT>
<TEXT>
  Les cabinets de dessins et gravures ne sont pas moins réussis. La distribution est, il est 
vrai, luxueuse. Ainsi du thème du baiser : il y a là Brancusi évidemment , Picabia, une suite 
prodigieuse de dessins de Picasso qui n'avaient guère été montrés jusqu'ici et des 
photographies de Man Ray que la décence empêche de décrire. Les créatures 
anthropomorphiques et sexuées de Brauner ne sont pas loin, ni les images de Bellmer, ni 
les Masson, ni les Giacometti, juste hommage à l'érotisme surréaliste, pour lequel ont été 
choisies les meilleures pièces des artistes, sans fausse note. L'hommage à Dada, 
autrement dit à Duchamp et à Picabia, est tout aussi nourri.</TEXT>
<TEXT>
  La démonstration historique ne souffre pas contestation. Elle établit elle vérifie plutôt que 
l'entre-deux-guerres a été le moment où, après censures et atermoiements, la 
représentation des sexes dans leur vérité la plus simple est devenue possible. Jusque-là, 
hors l'exception glorieuse de L'Origine du monde, de Courbet, ces sujets étaient réservés 
aux illustrateurs de livres " spéciaux " et aux produteurs d'images licencieuses. Le XIXe 
siècle avait eu le plus grand mal à tolérer l'exhibition des dessous d'Emma Bovary une 
femme perdue , la nudité d'Olymmpia, de Manet et celle des Grandes Baigneuses, de 
Cézanne. Il avait feint d'ignorer Sade, dont Flaubert cependant recommandait la lecture à 
ses correspondants. Vers 1930, la question est réglée. Quand bien même il se trouve alors 
comme aujourd'hui des regards puritains que quelques fourrures offusquent, les artistes 
étudient le motif avec l'attention dont il est digne.</TEXT>
<TEXT>
  Par comparaison, bien des oeuvres d'aujourd'hui manquent d'intensité. Elles ne 
découvrent plus, elles n'osent plus il ne reste rien à oser , elles récapitulent, elles répètent. 
Or, mus par leur scrupule d'exhaustivité, les commissaires n'ont pas épargné au visiteur la 
moindre image, le plus petit détail. Passe encore que, du surréalisme parisien, ils glissent à 
ses épigones, qui n'ont pas la vigueur de Brauner et de Giacometti. Mais qu'ils s'engluent 
ensuite dans des énumérations ennuyeuses, ce défaut est plus grave. Travestis, onanisme, 
rituels sado-maso, bondage, plaisirs de groupe et plaisir solitaire ont fourni matière à des 
images et des objets dont l'auteur se met volontiers en scène. Il y a là beaucoup de 
photographies, souvent en couleur et de grande taille, mais qui n'ont pas toutes la violence 
froide des clichés de Cindy Sherman ou la force poétique des paysages féminins de Polke. 
D'un côté Picabia, Masson, Duchamp, Brancusi, Picasso, Magritte. De l'autre Hybert, 
Gette, Othoniel, Sophie Calle, Annette Messager. La partie est trop inégale. Sans doute 
quelques engouements ont-ils valu, ou valent-ils encore, une notoriété à ces derniers. Mais 
leurs oeuvres, imprudemment présentées à proximité de leurs prédécesseurs, ne résistent 
pas. Face aux modelages de Louise Bourgeois, la balançoire-pal à deux pointes de Fabrice 
Hybert ne peut passer que pour une plaisanterie dont un instant suffit à épuiser l'intérêt. 
Les collections d'Annette Messager ont peine à remplir l'espace dans lequel d'autres se 
déploient avec tant d'aisance.</TEXT>
<TEXT>
  Le parallèle est injuste ? Assurément. Mais il est imposé par l'exposition, qui ne craint 
pas de suggérer impérieusement des égalités auxquelles il n'est pas possible de croire. Le 
sentiment de déjà-vu est trop fort, et quand Richard Baquié parodie Duchamp, il ne se 
hisse pas au-dessus de la citation. A l'inverse, dans cette section, des oeuvres se 
distinguent, non point par leur audace ce n'est plus possible , mais par la force, peut-être 
sexuelle, de leur exécution. Bruce Nauman, Andy Warhol, Eric Fischl, Sigmar Polke, Cindy 
Sherman, Vincent Corpet, Marlène Dumas : ceux-ci sont à leur place. Parce qu'ils ont 
peint, dessiné, lithographié, photographié des sexes ? Non point, ce serait trop simple. Ils 
sont à leur place parce que la manière dont ils ont, explicitement ou implicitement, figuré 
phallus et vulves est à la mesure du sujet ; parce que la violence des appétits et celle, non 
moins intense, des nausées passe dans l'oeuvre même, dans sa matière, dans sa substance 
si l'on peut dire, dans sa chair.</TEXT>
<TEXT>
 C'est là la faiblesse de Féminimasculin. Le sexe de l'art, la part sexuelle de l'art, ne 
s'avère-t-elle que par l'exhibition, plus ou moins détaillée, d'une étreinte ? La sexualité ne 
révèle-t-elle sa présence que par ce moyen ? Sûrement pas. Le sexe est dans l'oeuvre de 
bien des façons subtiles, selon une mécanique qu'il peut être simple d'appeler sublimation. 
Or, de celle-ci, de son histoire, de ses apothéoses, l'exposition n'apprend que fort peu de 
choses. Elle préfère faire la part belle, trop belle, à l'imagerie, à des productions qui se 
limitent à ce qu'elles montrent, sans considérer le comment. Or le comment faut-il le 
rappeler ? est décisif. Les aquarelles de Picabia et les encres de Dix ont conservé leur 
efficacité parce que les traits, la construction, les couleurs, leur fluidité ou leur épaisseur, 
la dureté ou la mollesse des lignes sont bien plus que le motif lui-même du sexe dans de 
l'art. Même observation à propos des huiles tardives et déchaînées de Picasso, des vidéos 
de Nauman, d'une toile de Pollock. En vérité, l'exposition n'est pas trop complète et trop 
longue, mais incomplète. Matisse, mais aussi Newman, Dufy, mais encore Kelly, n'auraient 
pas été déplacés dans cet immense congrès du plaisir. Leurs oeuvres auraient suggéré que 
le sexe de l'art n'est pas où l'on croit, mais partout.</TEXT>
</DOC>
