<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017184</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017184</DOCID>
<ACCOUNT>390110</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/1600</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,DEBAT RTV,CAMPAGNE ELECTORALE RTV,CANDIDAT ELECTORAL,HISTORIQUE,DESCRIPTION,1981,1988</SUBJECTS>
<NUM1>950503-6</NUM1>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,MITTERRAND FRANCOIS,LONG MARCEAU,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLEAvant le débat entre M. Chirac et M. Jospin
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une formule étrennée en 1974</TITLE>
<TEXT> DEPUIS sa première édition en 1974, le face-à-face diffusé à la télévision entre les deux tours de l'élection présidentielle a toujours été considéré comme 
le point d'orgue de la campagne. Vingt-cinq millions de téléspectateurs français en 1974, 
trente millions en 1981 et en 1988. " Aucun candidat ne peut s'y dérober ", constate-t-on au 
Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), alors même que l'émission n'est pas prévue par 
les textes organisant la campagne officielle.</TEXT>
<TEXT>
  La formule n'a, pourtant, pas toujours existé. Evidemment inconnu avant 1962 et 
l'adoption par référendum du principe de l'élection du président de la République au 
suffrage universel , le face-à-face est absent en 1965 de la confrontation entre le général 
de Gaulle et François Mitterrand. Il est vrai que le général avait à peine daigné user d'une 
fraction de son temps de parole au cours de la campagne officielle... Quatre ans plus tard, 
en 1969, et malgré l'explosion du parc de récepteurs (70 % des ménages seront équipés en 
1970, contre 13 % en 1960), le duel Pompidou-Poher a encore lieu hors la présence des 
caméras.</TEXT>
<TEXT>
  " Peut-être y voyait-on alors quelque chose de peu convenable ", explique Marceau Long, 
PDG de l'ORTF en 1973-1974, en ajoutant : " Les choses ont changé quand les institutions 
américaines ont eu un grand prestige en France. Le face-à-face, notamment, nous fascinait. 
" Début 1974, Marceau Long obtient l'assentiment de Valéry Giscard d'Estaing et de 
François Mitterrand, par l'intermédiaire de leurs représentants respectifs, Xavier Gouyou-
Beauchamps et Claude Estier. Une fois obtenu l'accord des deux candidats, ce premier 
débat du genre est enregistré à la Maison de la radio le vendredi 10 mai 1974 soit plus de 
treize ans après le match Kennedy-Nixon qui avait marqué le début de la formule outre-
Atlantique , et diffusé en direct à 20 h 30 sur les deux chaînes de télévision ainsi que sur 
France-Inter. Directrice de la première chaîne, Jacqueline Baudrier fait acte de présence 
aux côtés déjà d'Alain Duhamel.</TEXT>
<TEXT>
 Tous deux sont réduits contrairement à ce qui se faisait aux États-Unis au rôle de 
chronométreurs. " Il fallait des journalistes aussi transparents que possibles ", raconte 
Marceau Long. L'élection sinon le débat ayant eu le résultat que l'on sait, il s'est agi pour 
le candidat socialiste, lorsque vint le temps de la " revanche " sept ans plus tard, de parer 
à toute éventualité. "Il fallait le rassurer, le sécuriser ", explique Serge Moati, conseiller 
de François Mitterrand en 1981 et 1988, aujourd'hui aux côtés de Lionel Jospin. Il 
s'ensuivit une impressionnante liste de conditions techniques posées par le PS pour assurer 
l'" objectivité du déroulement du débat ". Dans l'entourage de Valéry Giscard d'Estaing, 
on cria à la " dérobade " avant d'accepter ces exigences. " Pour la première fois, note 
Serge Moati, on prenait au sérieux le langage audiovisuel. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DRAMATISATION</TEXT>
<TEXT>
 Restait à désigner les journalistes susceptibles d'animer, le mardi 5 mai 1981, une heure 
quarante de débat, et non plus seulement de chronométrer. Sur les quatre noms proposés 
par le PS, M. Giscard d'Estaing  après avoir déclaré à M. Mitterrand : " C'est avec vous 
que je veux parler et non avec des tiers " choisit Michèle Cotta, de RTL, et Jean 
Boissonnat, alors journaliste à L'Expansion et chroniqueur à Europe 1. Au présumé 
victorieux " Vous n'avez pas le monopole du coeur! ", lancé par M. Giscard d'Estaing sept 
ans auparavant, succédait en 1981 la dénonciation, par le même, de l'homme M. 
Mitterrand qui aurait géré le " ministère de la parole ". Ce qui valut, en retour, au 
président sortant les non moins fameux " homme du passé " et " homme du passif " dans le 
répertoire des petites phrases inhérentes à l'exercice.</TEXT>
<TEXT>
  En présence de Michèle Cotta et d'Elie Vannier, alors directeurs de l'information de TF 1 
et d'Antenne 2, le duel entre M. Mitterrand et M. Chirac, le 28 avril 1988, fut marqué par 
une dramatisation culminant avec l'évocation des conditions dans lesquelles avait été libéré 
l'Iranien Wahid Gordji, soupçonné de terrorisme. Ce jour-là, la cohabitation volait en 
éclats, en direct, sous les yeux de trente millions de Français.</TEXT>
</DOC>
