<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032305</DOCID>
<ACCOUNT>410203</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950902</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010995/1374</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC TROIS DESSINS DE MATHIAS COUSIN</NOTE>
<NUM1>950902-2-010-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SU11>HORIZONS-ENQUETE</SU11>
<SYE1>VIETNAM</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le réveil des enfants d'Hô Chin Minh</TITLE>
<TEXT> PENDANT leurs trois années de service militaire, les jeunes conscrits continuent à suivre des cours de marxisme. A Hanoï, vingt-neuf étudiants ont 
reçu, pour la première fois, leur diplôme de maître en gestion, au cours d'une cérémonie qui 
s'est tenue le 5 août sur un campus universitaire. Toujours dans la capitale du Vietnam, 
une imposante statue de Lénine se dresse au milieu d'un vaste parc. Il arrive encore, lors 
d'élections organisées par le PCV, de s'entendre répondre par un paysan qu'il vote pour les 
" trois barbus " (Lénine, Engels et Marx). Entre-temps, des terrains de golf pour cadres 
asiatiques ont été aménagés près de Hanoï, à Hô Chi Minh Ville et à Dalat. Des 
conférenciers venus de Harvard initient des hauts fonctionnaires à la vision occidentale de 
la macro-économie.</TEXT>
<TEXT>
  Le Vietnam célèbre, le 2 septembre à Hanoï, le cinquantenaire de la proclamation de son 
indépendance par Hô Chi Minh. En l'espace d'un demi-siècle, la capitale a vécu de 
nombreuses pages d'histoire : le passage de la soldatesque chinoise du Kuomintang, le 
retour des troupes françaises en 1946, l'arrivée du Vietminh en 1955, au lendemain des 
accords de Genève, sans oublier le bombardement, dix-sept ans plus tard, de certains 
quartiers par l'aviation américaine. Conçue par les Français pour accueillir cinq cent mille 
personnes, Hanoï en abrite, aujourd'hui, plus de trois millions. Elle semble demeurée, 
cependant, longtemps à l'écart du temps.</TEXT>
<TEXT>
 A l'image de ce qui se passe un peu partout au Vietnam depuis quelques années, le cliché 
de la carte postale jaunie est, cependant, en train de s'estomper. Deux hôtels de dix-huit 
étages, en construction, vont en modifier l'horizon. Les ordinateurs commencent à 
s'introduire dans le commerce et les affaires. La première promotion de MBA a été fêtée 
sur une musique de Wagner. Dans une ville dominée par le drapeau rouge à l'étoile dorée 
celui des vainqueurs de 1975 , le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, a 
présidé, le 5 août, l'inauguration de la première ambassade américaine de l'histoire. Signe 
des temps.</TEXT>
<TEXT>
 Le 30 avril 1975, une photo, parmi d'autres, avait fait le tour du monde : celle d'un homme 
défait, rongé par la maladie, la bannière étoilée sous le bras et une valise diplomatique à la 
main, débarquant d'un hélicoptère sur un porte-avions américain en mer de Chine du Sud. 
Graham Martin, personnage d'une autre époque, celle du new deal, dont un fils avait été 
tué au Vietnam, ne semblait plus comprendre ce qui lui était arrivé. Les scènes de panique 
de mars et d'avril 1975 et, pendant quelques années, la fuite de centaines de milliers de 
boat-people avaient alors envahi le petit écran. En Asie, un avant-poste du socialisme 
soviétique se consolidait au moment même où Moscou exploitait en Afrique, à son 
#avantage, les failles du système néo-colonial.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, l'humiliante défaite américaine avait occulté une série de développements qui, 
on s'en rendra compte plus tard, orientaient peut-être déjà l'Histoire vers des horizons bien 
différents. Sortie exsangue de la révolution culturelle, la Chine frisait la banqueroute et 
n'attendait que la mort de Mao pour se lancer dans les " quatre modernisations ". En 
Indonésie, pour avoir trempé dans un coup d'Etat, le PKI, Parti communiste aux dix 
millions d'adhérents, avait été l'objet, en 1965-1966, d'une impitoyable répression. Entre-
temps, la " voie birmane vers le socialisme " continuait de conduire à la ruine ce riche 
pays.</TEXT>
<TEXT>
 Exposée alors comme le domino le plus directement menacé par le communisme 
indochinois, la Thaïlande avait amorcé son développement. De son côté, déjà débarrassée 
d'une insurrection communiste, la Malaisie voisine avait surmonté la grave crise raciale de 
1969 entre Chinois et Malais pour se construire. A Singapour, qui avait décidé de faire 
cavalier seul, en 1965, en quittant la fédération de Malaisie, commençait à se dessiner le 
grand centre d'affaires des années 90. Alors que le Vietnam paraissait offrir un nouveau 
souffle aux deuxième et tiers-mondes face au premier, l'élan donné à Bandoung, en 1955, 
se mourait déjà à petit feu.</TEXT>
<TEXT>
 AUJOURD'HUI, plus de la moitié des 74 millions de Vietnamiens sont nés après la 
victoire de 1975 et les vétérans de la révolution d'août 1945 sont de moins en moins 
nombreux. Sortie épuisée de trente années de guerre, l'armée populaire conserve, certes, 
un ressort, ainsi qu'elle l'a prouvé en intervenant, pendant plus de dix ans, au Cambodge. 
Mais, depuis 1991, elle est privée de toute aide de Moscou et, ces dernières années, pour 
subvenir en partie à ses propres besoins, elle a monté plus de trois cents entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 L'engouement pour le Vietnam, de nos jours comme autrefois, est lié à la grande valeur de 
ses stratèges, comme le général Vo Nguyên Giap, héros incontesté des guerres du XXe 
siècle, l'ingéniosité de sa population ou la qualité de ses poètes. Aujourd'hui, on imagine 
volontiers ce pays de bricoleurs, qui s'ouvre sur le reste du monde, dans la lignée des " 
dragons " asiatiques, déjà sur le marche-pied de l'un des derniers wagons de ce train qui a 
pour locomotives le Japon, Taïwan, Hongkong, la Corée du Sud ou encore Singapour. Mais 
qui l'aurait imaginé, voilà à peine vingt ans ?</TEXT>
<TEXT>
 En 1975, la rupture pratiquement consommée entre Hanoï et les Khmers rouges était 
passée inaperçue. Quand, lors de l'une de leurs dernières rencontres, en 1973, le Dr Henry 
Kissinger a demandé à Le Duc Tho de tempérer les ardeurs de ses " alliés " cambodgiens, 
le négociateur vietnamien lui a répondu qu'il n'y pouvait mais. Se trompant, le secrétaire 
d'Etat américain a pensé à un mensonge. Pourtant, encerclée depuis 1973, Phnom Penh 
n'est tombée entre les mains de Pol Pot que deux ans plus tard, et ce pour deux raisons : 
les Khmers rouges se sont passés, autant que faire se peut, de l'aide de leurs " frères " 
vietnamiens et leurs troupes valaient à peine mieux que la soldatesque du maréchal Lon 
Nol, censée défendre Phnom Penh. Encore une fois, l'évidence n'éclatera que des années 
après.</TEXT>
<TEXT>
 Encouragés ou non par leurs mentors chinois, les Khmers rouges seront très vite à 
l'origine de graves incidents de frontière, comme s'ils souhaitaient entamer la reconquête 
d'un delta du Mékong " vietnamisé " deux siècles auparavant. Quand Phnom Penh 
annonce, en avril 1977, la rupture des relations diplomatiques avec Hanoï, il ne reste rien, 
depuis quelque temps déjà, de l'unité socialiste des peuples indochinois.</TEXT>
<TEXT>
 Autre page qui s'est ouverte avant même que les héritiers d'Hô Chi Minh prennent Saïgon 
et lui attribuent le nom du vieux révolutionnaire décédé en 1969 : le schisme avec Pékin. 
Après avoir reçu à deux reprises, secrètement, le Dr Kissinger, les Chinois ont accueilli, en 
1972, Richard Nixon, un geste dont les Vietnamiens n'ont pas eu les moyens de se plaindre 
à l'époque mais qui ressemblait fort, quand les B-52 bombardaient encore Hanoï, à un coup 
de poignard dans le dos. En 1974, l'occupation de l'archipel des Paracels par l'armée 
chinoise, qui en chassa une garnison du régime de Saïgon, a marqué le début d'un 
grignotage, en mer de Chine du Sud, qui s'est poursuivi depuis et dont le dernier 
développement a été, en février 1995, la construction d'un point d'appui dans l'est de 
l'archipel des Spratleys, sur les récifs Kalayaan (Mischief), à 250 kilomètres à l'ouest de 
l'île philippine de Palawan.</TEXT>
<TEXT>
 On imagine parfois mal, même chez des vainqueurs, le caractère détonant du mélange de 
craintes et d'idées reçues. En 1975, le Vietnam s'est présenté à la face du monde comme la 
plus forte puissance militaire d'Asie du Sud-Est, avec une armée rompue au combat et 
commandée par d'éminents stratèges. Or, le régime se retrouvait déjà sur la défensive. La 
suite des événements a été éloquente : face à ce qu'il a conçu comme un axe Washington-
Tokyo-Pékin-Bangkok- Phnom Penh, le Vietnam communiste a d'abord assuré ses arrières 
: adhésion au Comecon, pacte d'amitié et de coopération avec l'Union soviétique, présence 
d'une solide garnison au Laos. Dans un deuxième temps, au cours d'une offensive éclair 
lancée le jour de Noël 1978, il a chassé les Khmers rouges du Cambodge, où ses troupes 
resteront plus de dix ans.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plan intérieur, l'isolement a également brouillé les cartes : au lieu d'une 
réconciliation nationale souple, on a procédé, dès 1976, à une réunification officielle bâclée, 
tandis que les vaincus peuplaient les camps de rééducation et que le Nord, entre autres, 
imposait au Sud ses lois économiques socialistes. " Une erreur, nous dira, en 1993, le 
général Vo Nguyên Giap, car nous n'aurions jamais dû nous éloigner de la loi du marché. " 
D'une certaine façon, le Vietnam a été pris au piège : après l'intervention militaire au 
Cambodge, la communauté internationale a crié à l'expansionnisme et, sur le plan intérieur, 
le coût de cette guerre et de mauvaises réformes a mené l'économie au bord de la faillite. 
Née en 1967, en pleine guerre froide, l'Association des nations de l'Asie du Sud-Est 
(Asean), qui regroupe au départ l'Indonésie, la Malaisie, les Philippines, la Thaïlande et 
Singapour, s'est enfin trouvé, avec le Cambodge, un ciment anticommuniste : la menace 
soviéto-vietnamienne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEPUIS le 28 juillet 1995, le Vietnam est membre à part entière de l'Asean et son 
commerce avec les autres membres de l'association représente 25 % de ses échanges. 
Sud-Coréens, Hongkongais et Taïwanais sont les premiers investisseurs au Vietnam ; les 
Etats de l'Asean forment un deuxième peloton, à la traîne duquel Japonais et Américains 
tentent de rattraper le temps perdu. Certes, cette invasion pacifique provoque quelques 
mouvements divers au sein d'un PC vietnamien dont l'aile la plus conservatrice s'inquiète 
de perdre, sur le plan économique, ce qui avait été emporté, de haute main, sur le champ de 
bataille.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, quelle que soit l'ampleur des réserves, les changements s'opèrent vite. Partout, les 
panneaux publicitaires de marques mondiales envahissent le paysage urbain. Les chaînes 
de montage se construisent les unes après les autres et le Vietnam vend de plus en plus de 
riz de bonne qualité, une denrée dont il est devenu, depuis 1989, le troisième exportateur 
mondial. Au risque d'une surchauffe, que souligne une inflation à 20 %, le taux d'expansion 
économique frôle les deux chiffres. Alors qu'une grande partie du Vietnam demeure dans le 
tiers-monde, la frange la plus dynamique du pays se prépare à affronter le XXIe siècle 
appardemment sans trop se poser, pour ce qui la concerne, la question d'un schéma de 
société ou d'un mode de développement.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, des pages pourtant fraîches d'histoire semblent déjà se fondre dans celles d'un 
manuel d'histoire. " Il faut reconnaître que si les Vietnamiens n'étaient pas venus, nous 
serions tous morts ", a admis, de son côté, Norodom Sihanouk à son retour au Cambodge, 
en novembre 1991, à la suite d'un accord international signé à Paris. Mais, d'avoir ainsi " 
libéré " le Cambodge, en 1979, d'un régime qui a pratiqué l'autogénocide, les Vietnamiens 
n'ont tiré aucun profit : les Chinois ont même tenté, un moment, de leur donner une leçon 
militaire et les Américains ont renforcé leur embargo économique. Voilà à peine seize 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Quand les premières lézardes se manifestent dans l'empire soviétique, l'Histoire bascule 
pour de bon. Toujours au pouvoir à Hanoï, mais sans avoir connu le moindre répit, les 
vétérans de la révolution et de la lutte armée se retrouvent. Il n'y a plus d'avant-poste du 
socialisme.</TEXT>
<TEXT>
 Contraint de plonger, le PC vietnamien s'y résout et des réformes économiques sont 
annoncées fin 1986. En moins de dix ans, les communistes vietnamiens, tout en conservant 
le monopole du pouvoir, mènent avec succès l'opération : changement d'horizons 
commerciaux, glissement vers l'économie de marché, réintégration régionale puis 
#internationale. Adversaires d'hier, " tigres " et " bébés tigres " asiatiques sont devenus les 
partenaires du jour au sein de l'Asean. Le Vietnam rejoint l'Asie du " miracle ".</TEXT>
<TEXT>
 La mariée, cependant, n'est pas forcément si belle. L'encombrante Chine voisine, ennemie 
et exemple de toujours, a trouvé un client en Birmanie, revendique la souveraineté sur la 
mer de Chine du Sud, se développe et s'arme à un rythme accéléré. A l'intérieur, les 
réformes économiques, l'ouverture du pays, l'afflux de capitaux étrangers et la 
#collaboration avec les organismes de crédit internationaux recettes du développement 
n'invitent pas encore à un réalignement politique. " En 1986, nous sommes passés de la 
dictature du prolétariat au renouveau ", explique un vétéran du PCV. L'acrobatie demande 
quelque talent. Un pays fermé pendant plus de dix ans, dont les dirigeants cultivent encore 
le goût du secret acquis dans la clandestinité, accueillera plus d'un million de touristes en 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les anciens boat-people, " traîtres " à l'heure de la fuite, promus Vietnamiens 
d'outre-mer, constituent une réserve de cerveaux à défaut d'en être une de capitaux. En 
mars, le premier ministre vietnamien, grand amateur de tennis, s'est exercé au golf. Qui 
aurait pu imaginer, voilà cinquante ans, que le pinceau de l'Histoire tremperait dans cette 
encre-là ?</TEXT>
</DOC>
