<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001204-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001204-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319902</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>LÉGISLATEURS. Philippe Séguin, fervent républicain et défenseur intransigeant du rôle de la nation, veut rééquilibrer le partage des tâches des députés entre la représentation de leur " territoire " et la fonction de législateurs, à laquelle ils devraient s'attacher en priorité. A la lecture de l'enquête du Monde et de la Fondation nationale des sciences politiques, montrant la nette préférence donnée par les députés à leurs activités " de terrain " (le Monde du 11 janvier), le président de l'Assemblée nationale confie qu'il s'interroge sur une séparation radicale des mandats locaux et nationaux.&gt;  MÉDIATEURS SOCIAUX. Qu'ils appartiennent à la majorité ou à l'opposition, les députés sont fréquemment sollicités pour les motifs les plus divers par des citoyens qui, ayant épuisé tous les recours, espèrent en une intervention " politique " pour fléchir une administration, voire pour faire patienter des créanciers... Le chômage remplit leurs permanences d'hommes et de femmes menacés de naufrage social.</CHA1>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SUPRANATIONALITE,LEGISLATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPUTE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>01111200</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAUX PARLEMENTAIRES,SESSION PARLEMENTAIRE,COMMISSION PARLEMENTAIRE,REFORME,PROJET,DEPUTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,FINANCEMENT,REFORME,TRAVAUX PARLEMENTAIRES,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOUVERAINETE,PARLEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,PROPOSITION DE LOI,REFORME,PROCEDURE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CUMUL DE MANDAT,DEPUTE,ELU LOCAL,ABSENTEISME,GROUPE DE PRESSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE NATIONALE</SUBJECTS>
<NOM1>SEGUIN PHILIPPE</NOM1>
<NUM1>940112-2-008-01</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC,JARREAU PATRICK,ROBERT DIARD PASCALE,SEGUIN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>449</PAGE>
<LEAD1>ENQUETE SUR LES DEPUTES DANS LEUR CIRCONSCRIPTION</LEAD1>
<TITLE>Un entretien avec le président de l'Assemblée nationale sur le travail des parlementaires&gt; Philippe Séguin: " Il faudra rééquilibrer l'activité des députés entre leur circonscription et l'Assemblée nationale "</TITLE>
<TEXT>" L'enquête menée par la Fondation nationale des sciences politiques et le Monde montre que les députés accordent beaucoup plus 
d'importance à la présence dans leur circonscription qu'au travail 
législatif à l'Assemblée nationale. Ce constat vous attriste-t-il ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Cette impression doit être corrigée par le fait que cette 
Assemblée est constituée pour une bonne part de nouveaux députés, qui 
sont, par définition, particulièrement sensibles à la nécessité de 
s'implanter de manière durable dans leurs circonscriptions 
respectives ; on les y a d'ailleurs souvent invités de manière très 
explicite.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'en reste pas moins que la combinaison du mode de scrutin et 
du sentiment de relative impuissance qu'éprouvent trop souvent les 
députés, tant de la majorité que de l'opposition, comme cela ressort 
de l'enquête, explique qu'ils aient tendance à se retourner vers leur 
circonscription. D'autant plus que dans un monde de plus en plus 
complexe le rôle d'intercesseur que joue le député pour les cas 
individuels répond à un besoin grandissant et que son intervention, 
en période de crise économique, est plus attendue que jamais par ses 
électeurs.</TEXT>
<TEXT>
  " Du coup, il est même quelques élus de mars 1993 qui n'ont 
pratiquement pas mis les pieds à l'Assemblée depuis leur élection. 
J'ai ainsi reçu, de la part de correspondants indignés, des tracts 
indiquant des permanences régulières de députés les mardis et 
mercredis dans leur circonscription, alors que ce sont les deux jours 
_ au moins _ où ils devraient être à l'Assemblée pour les réunions de 
leur groupe politique et les votes sur les textes. Il faudra trouver, 
à terme, le moyen d'un rééquilibrage entre l'activité dans la 
circonscription et celle à l'Assemblée nationale qui soit admis et 
ressenti comme nécessaire par les députés, et qui soit également 
admis et ressenti comme nécessaire par les électeurs.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ce rééquilibrage passe-t-il par l'instauration de la session 
unique de neuf mois, au lieu des deux sessions de trois mois 
actuellement prévues par la Constitution ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Chacun est persuadé que c'est une évolution inévitable, car nous 
avons atteint les limites de l'absurde. La mauvaise organisation du 
travail parlementaire doit être corrigée. Quant à la prérogative 
supplémentaire que constitue le vote de résolutions sur les actes 
communautaires en vertu du nouvel article 88, alinéa 4, de la 
Constitution, elle impose un travail annuel. Donc le problème n'est 
pas de savoir s'il y aura un jour une session unique, mais de savoir 
quand. Mon souhait serait que ce soit le plus vite possible.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le président de la République est favorable à cette réforme, mais 
le premier ministre, en revanche, vous a opposé une fin de 
non-recevoir en juillet dernier.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le premier ministre ne s'est jamais exprimé formellement contre 
le principe de la session unique. Il s'est exprimé contre une 
nouvelle réforme constitutionnelle dans la période de cohabitation. 
Il est vrai qu'on en serait à la troisième. Cela dit, à l'Assemblée, 
si l'on additionne les propositions de loi des uns et des autres, on 
doit arriver à une majorité de députés en faveur de cette réforme.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne suis pas très fier du débat sur la loi Falloux "</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous allez soumettre aux députés, au cours de la session 
extraordinaire qui s'est ouverte mardi, les conclusions du groupe de 
travail chargé de proposer plusieurs modifications du règlement de 
l'Assemblée nationale. Parmi ces modifications figure le renforcement 
du travail dans les commissions, mais celles-ci sont de plus en plus 
désertées par les députés...</TEXT>
<TEXT>
  _ Il faut absolument rééquilibrer le travail entre la séance 
publique et la commission. Ce qui devient dramatique, dans cette 
maison, c'est que de plus en plus de députés font " l'impasse " sur 
le travail en commission, en se disant que, comme l'intervention en 
séance publique est le seul moyen pour eux d'être entendus, autant ne 
pas perdre son temps. Et cela donne des résultats stupéfiants, par 
exemple sur la loi quinquennale sur l'emploi, présentée par Michel 
Giraud, où la commission a discuté sept ou huit heures contre 
cinquante ou soixante heures en séance publique ! De plus, en faisant 
du travail de commission en séance publique, on abandonne l'hémicycle 
aux spécialistes, qui donnent libre cours à leur faconde et 
découragent tous les autres de participer, voire d'assister au 
débat.</TEXT>
<TEXT>
  " Le gouvernement a sa part de responsabilité : aujourd'hui, il 
dépose un texte un peu comme une carte de visite et puis, le jour où 
ce texte est inscrit à l'ordre du jour, le ministre compétent arrive 
souvent à la dernière minute avec nombre d'amendements qui ne sont 
pas toujours des réponses ou des compromis face aux initiatives 
prises par la commission, mais la traduction de l'évolution de sa 
réflexion sur le problème... Ce qui fait qu'on se retrouve en séance 
publique avec un texte, des amendements, un débat qui n'ont 
strictement rien à voir avec la problématique qui a été développée en 
commission.</TEXT>
<TEXT>
  " Sans aller jusqu'à proposer le vote des textes en commission, 
nous souhaitons faire en sorte que la publicité escomptée par les 
députés en séance publique puisse être obtenue en commission, 
notamment par un meilleur compte rendu de leurs interventions, afin 
de leur permettre de les faire valoir auprès de leurs électeurs. Nous 
n'excluons pas, non plus, une retransmission télévisée de cette 
partie des débats en commission. De même, nous cherchons à attirer ou 
à réattirer le gouvernement en commission et à le dissuader de 
déposer ses amendements au dernier moment en séance publique. Nous 
envisageons que, dans ce cas, cela ouvre immédiatement le droit, pour 
l'ensemble des députés, de déposer à leur tour de nouveaux 
amendements sur l'article. Donc le gouvernement devra en assumer le 
risque.</TEXT>
<TEXT>
  " Le bon débat, c'est le débat qui réserve à la séance publique, à 
destination du public, la présentation des arguments des uns et des 
autres en termes intelligibles et politiques.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'enquête de la FNSP et du Monde montre une forte adhésion des 
députés à ce renforcement du travail en commission. Mais n'y a-t-il 
pas là une tentation d'aller vite, quitte à éluder le débat 
démocratique, en restreignant la possibilité d'expression de la 
minorité à l'Assemblée ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Compte tenu de la composition exceptionnelle de l'Assemblée 
nationale, j'essaye d'être d'autant plus attentif au respect, voire à 
la promotion, des droits de l'opposition, mais il y a deux manières 
d'éluder le débat démocratique : soit y aller " à la hussarde " _ et 
je ne donnerai pas d'exemple récent... _, soit noyer le débat sous un 
fatras de considérations techniques ou de diversions. On considère, à 
l'Assemblée, que le débat sur la loi Falloux s'était bien passé, en 
juillet dernier, parce qu'il avait duré trois jours et demi en séance 
publique. Moi, je ne suis pas très fier de ce débat sur le fond. On a 
discuté de tout sauf des vrais problèmes. Il y avait une heure à 
passer, pour rappeler les grands principes de part et d'autre, et 
puis il fallait consacrer un certain nombre d'heures à poser des 
problèmes concrets, que personne n'a jamais évoqués.</TEXT>
<TEXT>
  Participer à la législation européenne </TEXT>
<TEXT>
  " Quid de la propriété des établissements dont 20 %, 30 % ou 50 % 
auront été financés par l'Etat ? Quid de l'évolution du secteur 
public face à une école privée aussi banalisée sur le plan du 
financement ? Qu'est-ce que l'enseignement privé aujourd'hui ? Est-ce 
vraiment un enseignement différent ou, seulement, la possibilité, 
contre espèces sonnantes et trébuchantes, de s'exonérer de la carte 
scolaire ? Est-ce que la carte scolaire elle-même n'est pas un 
instrument de reproduction sociale, dans la mesure où, par 
définition, celui qui vit à proximité de Janson-de-Sailly a plus de 
facilité à obtenir le baccalauréat que celui qui se trouve à côté du 
lycée de Vaulx-en-Velin ? Voilà quels étaient les vrais sujets 
politiques qu'il fallait aborder, au lieu de déposer mille cinq cents 
amendements sur les sectes, pour gagner du temps, ou de se renvoyer 
pour la énième fois des arguments éculés ! </TEXT>
<TEXT>
  " Qu'est-ce que les gens ont finalement retenu du débat sur la loi 
Falloux à l'Assemblée nationale ? Que les uns étaient pour et que les 
autres étaient contre. Et pour le reste ? Rien. Afin d'éviter de 
telles dérives, nous avons cherché, en préparant la réforme du 
réglement intérieur dont l'Assemblée nationale est saisie lors de 
cette session extraordinaire, non pas à limiter le droit 
d'amendement, mais à faire en sorte que l'on ne puisse plus déposer 
des amendements au dernier moment. Ceux-ci pourraient, ainsi, cesser 
d'être recevables dès l'ouverture de la discussion générale.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le Parlement est de plus en plus amené à légiférer en application 
de normes communautaires. L'Europe ne contribue-t-elle pas à 
l'affaiblissement du rôle du Parlement ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La participation à l'élaboration de la norme communautaire et à 
son contrôle est le grand défi qui nous est posé. D'abord, pour 
survivre en tant que Parlement servant à quelque chose, ce qui 
renforce encore l'argumentation en faveur de la session unique, car 
on ne peut pas s'arrêter de contrôler six mois par an. Et c'est aussi 
une contribution à apporter à l'évolution des institutions 
communautaires, à leur démocratisation. Une participation accrue, 
coordonnée, rationalisée des Parlements nationaux à l'élaboration de 
la norme communautaire, parallèlement aux interventions du Parlement 
européen, voilà une piste qui me paraît intéressante.</TEXT>
<TEXT>
  " Le gouvernement, lors des conseils des ministres de Bruxelles, 
tient d'ailleurs compte largement de la position de l'Assemblée et du 
Sénat, exprimée par les résolutions que votent ces deux Assemblées. 
Il peut aussi s'en servir, et il ne manque pas de le faire, comme 
argument de négociation. En outre, le gouvernement me transmet 
désormais un rapport sur les suites qui ont été réservées aux 
propositions de l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les textes débattus au Parlement sont très majoritairement 
d'origine gouvernementale, donc issus des administrations. 
Souhaitez-vous renforcer l'initiative parlementaire en matière 
législative ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je n'ai jamais fait, pour ma part, de la répartition entre les 
textes d'origine parlementaire et d'origine gouvernementale le 
critère de l'efficacité parlementaire. Se dire que le Parlement est 
revalorisé parce qu'on a eu 7 % de propositions de loi sur le total 
des textes débattus, au lieu de 3 % sous la législature précédente, 
relève, à mes yeux, de la fumisterie. D'autant que ces textes, ou 
bien sont, à peu de chose près, ceux qu'aurait faits le gouvernement, 
ou bien représentent une feuille blanche, sur laquelle on fera un 
autre texte, ou bien, encore, sont des faux nez du gouvernement... En 
matière d'éducation, il y a, ainsi, beaucoup de textes qui sont 
d'origine parlementaire, mais dont l'inspiration gouvernementale est 
évidente.</TEXT>
<TEXT>
  " Le champ clos des lobbies locaux "</TEXT>
<TEXT>
  " L'initiative parlementaire des textes ne doit donc pas être 
l'objectif majeur. Nous sommes là pour faire du contrôle de l'action 
législative du gouvernement, de la correction, de l'infléchissement, 
de l'amendement. Je constate avec satisfaction que les députés qui 
ont répondu à votre enquête admettent l'importance de cette fonction 
de contrôle, qu'ils ne perçoivent pas nécessairement comme 
l'expression d'une suspicion, ou une manifestation d'hostilité à 
l'égard du gouvernement. Mais l'hypertrophie de l'action législative 
nous empêche de nous lancer dans le contrôle et d'avoir une vraie 
fonction de débat. Or, un débat réussi, d'où il sort des idées-forces 
en provenance du Parlement, est un élément dont le gouvernement 
aurait quelque difficulté à ne pas tenir compte.</TEXT>
<TEXT>
   _ Le cumul des mandats n'est-il pas, en définitive, le vrai 
obstacle à l'assiduité des députés à l'Assemblée nationale ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il y a, malheureusement, de plus en plus de députés pour lesquels 
le mandat national n'est qu'un mandat d'appoint ou, pis, un relais ou 
un moyen d'action pour leur mandat local. Je dois confesser que je 
traverse actuellement une phase de doute, qui me déchire, sur la 
question du cumul des mandats : j'ai longtemps été hostile au mandat 
unique, mais je bats ma coulpe, aujourd'hui, pour avoir été trop 
péremptoire. Parce que, finalement, l'Assemblée nationale me paraît 
devenir, de plus en plus fréquemment, un champ clos pour 
l'affrontement de lobbies locaux et régionaux et qu'il y a de moins 
en moins d'élus nationaux seulement porteurs de la valeur nationale 
et de la fonction Etat. Si les députés ne détenaient que leur mandat 
de parlementaire, aurait-on traité de la même manière, par exemple, 
le problème de la régionalisation de la formation professionnelle ? 
Mais, à l'inverse, il est certain qu'il y a des éléments sur l'emploi 
que je ne connaîtrais pas si je n'étais pas maire...</TEXT>
<TEXT>
  " Le problème, c'est que l'on n'a pas trouvé les moyens de faire 
reconnaître, statutairement, socialement, le député qui n'a que ce 
mandat dans sa circoncription. Cela explique qu'il cherche souvent à 
se donner une légitimité par un mandat local. Un député qui va dans 
une commune de sa circonscription pour participer à l'inauguration 
d'une " maison pour tous " ou d'un gymnase, par exemple, est 
considéré comme la dernière roue de la charrette et éprouve une sorte 
de sentiment de culpabilité. Il va entendre remercier chaleureusement 
" monsieur le préfet ", " monsieur le conseiller général " _ " que 
l'on ne remerciera jamais assez " _, " monsieur le président de la 
caisse d'allocations familiales ", etc. Le député, lui, se retrouve 
là sans avoir apporté autre chose que sa présence... " &lt;
</TEXT>
</DOC>
