<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023663</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023663</DOCID>
<ACCOUNT>398712</ACCOUNT>
<COM1>CD (DRASKOVIC VUC EN PE1 A ETE CORRIGE EN DRASKOVIC VUK)</COM1>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1605</FAB>
<NUM1>950616-2</NUM1>
<ORI1>BELGRADEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MILOSEVIC SLOBODAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<SIP1> DENIS HAUTIN-GUIRAUT</SIP1>
<SU21>Serbie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Slobodan Milosevic, le " joueur d'échecs ", a renforcé sa position à Belgrade</TITLE>
<TEXT> Le chef des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, avait, dès le mardi 12 juin, déclaré " terminée " la crise des otages, en précisant que les dernières 
libérations auraient lieu au plus tard avant la fin de cette semaine. Bien que l'on n'en soit 
pas encore tout à fait là, et qu'il ne faille pas exclure d'ultimes péripéties, à Belgrade le 
président Slobodan Milosevic apparaît d'ores et déjà comme le principal artisan du 
dénouement heureux de cette crise, que l'on estime proche. D'autant plus que Radovan 
Karadzic a déclaré devant les caméras de la télévision yougoslave qu'il regrettait d'en être 
arrivé là et que le président Milosevic " avait agi dans l'intérêt de tout le peuple serbe 
".</TEXT>
<TEXT>
  S'il est encore trop tôt pour évoquer un aboutissement prochain des négociations que les 
grandes puissances mènent avec M. Milosevic pour obtenir de lui la reconnaissance de la 
Bosnie-Herzégovine, l'opinion de la plupart des acteurs politiques à Belgrade rejoint celle 
d'un diplomate occidental : " Nous sommes maintenant à un point extrêmement important 
et sensible, et dans les semaines qui viennent on peut s'attendre à de nombreux 
#développements. Slobodan Milosevic ne lâchera peut-être pas du lest tout de suite, car il 
sait bien qu'il a retourné la situation en sa faveur à l'occasion de la prise des otages et 
qu'en revanche dans le pays la tension est encore grande. Si Vojislav Seselj, le dirigeant 
nationaliste serbe, est actuellement en prison, ce n'est d'ailleurs pas un hasard. Mais, une 
fois de plus, le temps des véritables tractations commence. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DERNIER PETIT PAS "</TEXT>
<TEXT>
 Malgré l'absence de leurs dirigeants, emprisonnés, les nationalistes du parti radical serbe 
semblent bien sentir le danger de cette période et le risque que finisse par s'imposer l'idée 
de la reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine, dont ils ne veulent pas. Ils paraissent en 
effet de plus en plus isolés sur la scène politique. Les deux partis les plus proches des 
radicaux le Parti démocrate serbe (PDS) et le Parti démocrate (PD) ont décliné l'invitation 
à se joindre au mouvement de protestation. Et si le PDS n'envisage pas une 
reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine, le président du PD, Zoran Djindjic, ne l'exclut 
plus totalement. " Nous croyons en une possibilité de sortie de crise, dit M. Djindjic. Si le 
groupe de contact s'en donne les moyens, même si le partage de territoire n'est qu'un 
élément de la stabilité, il faut définir l'organisation interne en Bosnie et la place des 
Serbes. A partir de là, une reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine est tout à fait 
envisageable. " Mais il ne faudrait pas, ajoute en substance le président du PD, que cette 
reconnaissance accentue les divisions et renforce le nationalisme. " En ce qui nous 
concerne, conclut M. Djindjic, nous attendons avec impatience la fin de la guerre pour nous 
battre sur le plan politique. Il faut empêcher la poursuite de la politique socialiste et faire 
évoluer le régime vers des réformes dans le domaine des libertés de la presse, de la lutte 
contre la criminalité d'Etat et pour les privatisations. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour le président du Mouvement du renouveau serbe, également dans l'opposition, la 
cause est déjà entendue. Il demande une reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine sur la 
base du plan du groupe de contact. Vuc Draskovic estime que " nous sommes à un dernier 
petit pas de la paix ou de la guerre ". " Mais, dit-il, même si le lobby belliqueux est encore 
important, Karadzic a joué à la roulette russe en essayant d'entraîner la Serbie dans la 
guerre, et il a échoué. Et le président Milosevic a sincèrement compris qu'il était 
indispensable d'éviter la guerre dans l'intérêt de l'Etat et du peuple. "</TEXT>
<TEXT>
  Vuk Draskovic, qui a été arrêté à plusieurs reprises dans le passé par la police du régime, 
va même jusqu'à affirmer aujourd'hui que " Menahem Begin et Yasser Arafat étaient des 
terroristes et ont obtenu le prix Nobel de la paix. Malgré ses responsabilités dans la 
guerre, je ne verrais pas d'inconvénient à ce que Milosevic obtienne ce prix ". M. 
Draskovic souhaite lui aussi qu'après la guerre " vienne le temps des réformes radicales et 
d'un ancrage de la Serbie au sein de l'Europe ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VICTOIRE</TEXT>
<TEXT>
 Grujica Spasojevic, rédacteur en chef du quotidien d'opposition Nasa Borba, n'est pas 
soupçonnable d'une quelconque proximité avec le président yougoslave. Son journal fait 
l'ojet de nombreuses pressions de la part du régime, qui limite ses publicités, lui interdit 
l'accès au papier subventionné ou encore multiplie les obstacles pour sa distribution. Mais 
Grujica Spasojevic affirme : " Actuellement, Milosevic remporte une victoire sur toute la 
ligne, et même si ses faiblesses et les travers de son régime doivent très vite apparaître, 
c'est avant tout un pragmatique et un excellent manipulateur. Il cherchera toujours la 
meilleure solution pour se maintenir au pouvoir et il sait maintenant que le temps de 
l'hésitation et de l'attente est terminé. "</TEXT>
<TEXT>
 Le " joueur d'échecs ", comme le président Milosevic est parfois surnommé, est donc pour 
l'heure dans une position confortable. Une petite anecdote le résume : les habitants de 
Belgrade auront à faire un choix pour leurs loisirs de cette fin de semaine entre la 
manifestation des nationalistes du parti radical serbe, le match de basket qui opposera 
l'équipe yougoslave à une sélection de joueurs professionnels américains et, enfin, la 
présentation en avant-première du film d'Emir Kusturica, Underground, récemment primé 
à Cannes.</TEXT>
<TEXT>
Quelques observateurs malicieux sont allés jusqu'à voir la main du président Slobodan 
Milosevic dans la diversité de cette palette offerte aux habitants de la capitale et qui 
risque de diminuer l'attrait de la manifestation qu'organisent samedi les ultranationalistes. 
On ne prête qu'aux riches, c'est bien connu...</TEXT>
</DOC>
