<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001240-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001240-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336174</ACCOUNT>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05091873</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,AUTONOMISTE,CONSEIL REGIONAL,DEMISSION,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>SIMEONI EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SILVANI PAUL</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>Après sa démission de tous ses mandats politiques&gt;  Edmond Siméoni veut continuer son combat pour " la nation corse"</TITLE>
<TEXT>AJACCIO de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  En annonçant son retrait de la coalition Corsica nazione et sa 
démission de l'Assemblée de Corse, Edmond Siméoni vient de donner à 
la crise qui secoue la mouvance nationaliste depuis le vote de la " 
loi Joxe " du 13 mai 1991 sa véritable dimension. Nourri des 
divergences relatives à la violence clandestine, le débat de fond 
n'avait pu être vidé, lors d'une réunion, fin avril, à Aléria, des 
composantes de la coalition nationaliste (A Cuncolta naziunalista, 
Union du peuple corse, Verdi corsi et Per u paese). Jugeant que les 
conditions n'étaient pas actuellement remplies pour des " échanges 
sereins et constructifs ", Corsica nazione avait même écarté la 
proposition des " modérés " du Mouvement pour l'autodétermination 
(MPA) d'organiser une " cunsulta naziunale " avec les représentants 
de l'ensemble des mouvements nationalistes.</TEXT>
<TEXT>
  La rupture de la trêve par le FLNC-Canal historique, en février, 
n'est évidemment pas étrangère à la décision d'Edmond Siméoni. " J'ai 
tout tenté, en vain, pour rendre compatibles les démarches de Corsica 
nazione et du mouvement clandestin ", affirme M. Siméoni, mais les 
positions se sont, à mon sens, révélées inconciliables sur des 
problèmes vitaux pour l'avenir de la Corse. " Devra-t-on compter au 
nombre de ces " problèmes vitaux " le choix exprimé sans la moindre 
ambiguïté par l'avocat bastiais Jean-Guy Talamoni, l'un des 
porte-parole d'A Cuncolta _ la tendance " dure " de Corsica nazione _ 
en faveur d'une " rupture avec la France " ? Edmond Siméoni sera 
inévitablement appelé à s'en expliquer puisqu'il réaffirme la 
nécessité de " rétablir dans ses droits la nation corse " après avoir 
annoncé qu'il va " poursuivre, à [sa] place, [sa] démarche publique 
par les moyens et sur les terrains de [son] choix ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat on peut se demander si le groupe Corsica nazione, 
qui avait obtenu neuf sièges aux élections territoriales de mars 
1992, ne va pas, après le départ des deux élus de l'Accolta naziunale 
corsa (ANC), perdre les trois élus autonomistes de l'UPC et ainsi 
être réduit à quatre représentants à l'Assemblée. A moins que la 
proximité de certaines échéances _ Max Siméoni (UPC) conduit une 
liste régionaliste et fédéraliste aux élections européennes _ ne 
dicte une attitude d'attente.&lt;
</TEXT>
</DOC>
