<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000173-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000173-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339147</ACCOUNT>
<PEOPLE>BEAUDIN JEAN</PEOPLE>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; SEUL, AVEC CLAUDE DE JEAN BEAUDIN</TITLE>
<TIO1>SEUL AVEC CLAUDE</TIO1>
<TEXT>CELA ressemblerait assez à la deuxième partie de Crime et châtiment : l'accusé et l'enquêteur, l'interrogatoire. Porphyre et Raskolnikoff 
cèdent ici la place à un inspecteur de police et à un jeune 
prostitué, coupable, au terme d'une très longue joute amoureuse, 
d'avoir tué son amant, Claude, un ancien client. Le prostitué (Roy 
Dupuis) ne nie pas le meurtre : il refuse d'en donner la raison.</TEXT>
<TEXT>
  Tiré d'une pièce de René-Daniel Dubois _ pièce québécoise au titre 
délibérément anglais (Being at Home with Claude) qui fut créée à 
Montréal et montée il y a deux ans à Paris _ Seul, avec Claude ne 
renie pas ses origines théâtrales : le texte est au premier plan, les 
personnages se définissent par leur langage, par ce qu'ils disent, 
par ce qu'ils taisent. Et la " clé " du meurtre ouvre une sorte de 
boîte de Pandore d'où s'échappe une nouvelle forme, exacerbée, de 
l'amour fou, au cours d'un bouleversant monologue final de vingt 
minutes, magnifiquement interprété par Roy Dupuis.</TEXT>
<TEXT>
  D'où vient alors le sentiment que cet échange, qui devrait être 
tendu comme une corde de violon, paraît comme dilué, un peu lâche ? 
Serait-ce parce qu'on s'échappe trop souvent du prétoire, pour 
quelques moments d'amour avec Claude (meurtre compris), ou quelques 
scènes d'" action " qui permettent d'" ouvrir " la pièce (le 
prostitué ensanglanté dévalant comme un fou la Montagne de Montréal) 
? Serait-ce (plus grave peut-être) les flash-backs, absents de la 
pièce, de la rencontre puis de la liaison avec Claude (Jean-François 
Pichette, qui l'interprète, étant par ailleurs épatant) ? Serait-ce 
parce que le prétoire (en fait, le bureau d'un juge qu'on soupçonne 
d'avoir utilisé jadis les services du jeune prostitué) est à peine 
plus petit qu'un hall de gare ? </TEXT>
<TEXT>
  De plus, centrant sa caméra sur Roy Dupuis, dont l'arrogance 
sexuelle évoque celle des héros de Jean Genet, le réalisateur semble 
négliger les autres personnages _ l'inspecteur (Jacques Godin), et 
cet autre policier qui ne fait qu'écouter (Hugo Dubé), mais dont les 
allées et venues sont cruciales. Il aurait mieux valu que le 
spectateur et les personnages se sentent plus à l'étroit, et avec un 
prostitué moins glorieux, l'amour aurait paru plus fou _ mais c'était 
un autre film.&lt;
</TEXT>
</DOC>
