<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003318-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003318-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329875</ACCOUNT>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03241250</FAB>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE,1993,INDICE ANNUEL,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>940325-2-017-34</NUM1>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>Les résultats pour 1993 de la balance des paiements et du commerce extérieur&gt; L'excédent de la balance commerciale française est devenu structurel&gt; estime Gérard Longuet</TITLE>
<TEXT>Avec un excédent commercial de 30,1 milliards de francs, 1992 avait déjà été une très bonne année. Avec un solde positif de 89,6 
milliards, 1993 peut être qualifiée de grand cru. Le taux de 
couverture en valeur des exportations par rapport aux importations a 
atteint 108 %. " Ce résultat est celui des entreprises, de leur 
dynamisme et de leur enthousiasme ", s'est réjoui, mardi 22 mars, le 
ministre du commerce extérieur, Gérard Longuet, avant de reconnaître 
qu'une quinzaine de milliards étaient imputables à des "perturbations 
statistiques ". La mise en place du Marché unique, le 1 janvier 1993, 
s'est accompagnée, en effet, d'un changement de méthode de 
comptabilisation des données du commerce extérieur ("le Monde 
L'économie " du 1 mars). </TEXT>
<TEXT>
  En 1993, les importations françaises ont diminué de 10,4 % alors 
que les exportations n'ont régressé que de 5,4 %. Cet écart 
s'explique, en partie, selon M. Longuet, par le "décalage de 
croissance entre la France où l'activité économique a baissé et ses 
partenaires commerciaux dont certains étaient déjà en reprise ". 
Autre raison avancée : l'amélioration des termes de l'échange. Dans 
l'ensemble, les prix à l'importation ont chuté de 2,8 % alors que 
ceux à l'exportation n'ont baissé que de 0,3 %. La France a profité, 
l'année dernière, des dévaluations de plusieurs monnaies européennes 
et des baisses de prix des matières premières et de l'énergie. Cet 
effet prix a généré vingt milliards de francs d'excédents, estime le 
ministre. La " compétitivité croissante " des entreprises françaises 
explique, enfin, 35 milliards de francs de surplus.</TEXT>
<TEXT>
  Le secteur industriel a largement contribué à l'amélioration du 
solde commercial, avec un excédent qui est passé de 3,8 milliards de 
francs en 1992 à 51,6 milliards en 1993. Le secteur agro-alimentaire 
a continué de dégager un surplus important (56,3 milliards de 
francs). Et le déficit énergétique s'est réduit à 69,3 milliards de 
francs en 1993 contre 79,5 milliards en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  La France améliore également ses performances sur presque tous les 
grands marchés. Le déficit avec les Etats-Unis est passé de 26,5 
milliards de francs en 1992 à 15,7 milliards en 1993 ; celui avec le 
Japon de 29,6 milliards à 23,7 milliards. L'excédent avec les pays de 
l'Union européenne a progressé, quant à lui, de 16,6 milliards à 32,8 
milliards. Et le solde avec l'Allemagne est devenu, l'année dernière, 
positif de 2,1 milliards après avoir été négatif de 20,4 milliards en 
1992. Enfin, le déficit se réduit avec les pays en développement 
d'Asie, en raison d'une augmentation de nos exportations vers ces 
pays de 14,5 %. </TEXT>
<TEXT>
  Pour 1994, M. Longuet escompte, sur la base d'un dollar à 6 francs, 
un excédent supérieur à 50 milliards de francs alors que le ministère 
de l'économie avance le chiffre de 100 milliards. La facture 
énergétique devrait rester relativement basse ; l'excédent 
agro-alimentaire se tasserait pour retrouver son niveau de 1991 (44,4 
milliards de francs) ; et l'excédent industriel devrait se maintenir 
voire augmenter. " Notre excédent est devenu structurel (...) Les 
conditions de sa pérennité sont réunies ", estime M. Longuet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
