<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001619-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001619-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320343</ACCOUNT>
<PEOPLE>GALLO MAX</PEOPLE>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE III,REGIME DE VICHY,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES ROIS SANS VISAGE&gt; de Max Gallo.&gt; Fayard, 524 p., 145 F.</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>Gallo et le président</TITLE>
<TIO1>LES ROIS SANS VISAGE</TIO1>
<TEXT>L'un des personnages du dernier roman de Max Gallo s'appelle François Mitterrand. Le président de la République ne tient qu'un emploi de 
figurant, mais sa présence, aux côtés de protagonistes aux noms 
fictifs, ajoute du piment au récit. L'histoire que raconte les Rois 
sans visage est en effet celle d'un groupe de jeunes gens qui ont lié 
amitié dans les années 30 avant de se séparer sous l'Occupation. Les 
uns se rallient alors au régime de Vichy, les autres gagnent les 
rangs de la Résistance, et d'autres encore attendent de voir comment 
tourne le vent. Les survivants se retrouveront à la Libération, les 
moins compromis venant en aide aux plus engagés, et s'entendront 
ensuite pour peupler les allées du pouvoir, que celui-ci soit de 
droite ou de gauche.</TEXT>
<TEXT>
  De ces personnages, dont Max Gallo relate les aventures avec son 
grand talent de romancier populaire, François Mitterrand n'apparaît 
pas comme le plus glorieux. Son nom est constamment associé à celui 
de ces opportunistes dénués de scrupules qui furent proches de la 
Cagoule à la fin des années 30 puis de Pétain jusqu'en 1942 avant de 
se forger habilement une réputation de résistants pour en recueillir 
les bénéfices après la guerre, sans jamais rompre tout à fait avec 
leur passé...</TEXT>
<TEXT>
  Dans un dialogue entre deux de ces fascistes mal repentis, François 
Mitterrand est ainsi présenté comme " un homme étrange " au passé " 
pas si éloigné du nôtre ", tandis que sont évoquées sa francisque et 
ses " amitiés curieuses ". La référence à la décoration qu'il a reçue 
en 1942 revient plusieurs fois. " Sous le revers de leur veste ", 
écrit l'auteur pour souligner les liens de complicité entre ces 
hommes, " il y aurait toujours, cachée aux regards, la francisque du 
maréchal ".</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs, Antoine Vecchini, cet ancien collaborateur dont la vie 
est le fil conducteur du livre, note dans son journal : " 8 août 
1942. _ Rencontré lors de mon séjour à Vichy de nombreuses 
personnalités (...) M..., évadé d'un camp de prisonniers. Séduisant. 
Enigmatique. Je n'ai pas réussi à savoir ce qu'il pense vraiment. 
Mais il est là, dit-on, grâce à des amitiés d'avant-guerre ".</TEXT>
<TEXT>
  Plus loin, deux étudiants en droit qui suivront le même parcours 
sinueux, de la Cagoule à Vichy puis à la Résistance, " parlaient avec 
une déférence affectueuse de l'un de leurs camarades, François 
Mitterrand, lequel logeait avec eux au 104 rue de Vaugirard, un 
internat tenu par les pères maristes ". Cité une bonne vingtaine de 
fois comme un compagnon de ces aventuriers venus de l'extrême droite, 
François Mitterrand est dépeint comme un cynique, auquel on ne peut 
accorder la moindre confiance, un résistant de la onzième heure resté 
fidèle à ses amitiés anciennes.</TEXT>
<TEXT>
  Par-delà cet aspect polémique, le livre de Max Gallo apporte, outre 
le plaisir de la lecture, un double enseignement. Sur l'histoire de 
ce siècle d'abord : à travers le destin d'Antoine Vecchini, double 
romanesque de Georges Albertini, qui fut secrétaire général du parti 
de Marcel Déat avant de jouer les éminences grises sous les IVe et Ve 
Républiques, se dévoile une zone d'ombre de la société française qui 
demeure encore largement, comme le dit un des protagonistes, " une 
zone de mystère ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'histoire personnelle de Max Gallo ensuite : même si l'on se 
garde d'attribuer à l'auteur tous les propos tenus par ses 
personnages, on n'en est pas moins frappé par le ton général, qui est 
celui d'un immense désenchantement, comme si, pour l'ancien 
porte-parole du gouvernement Mauroy, l'absence d'espoir était 
désormais le prix de la lucidité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
