<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024889</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024889</DOCID>
<ACCOUNT>400289</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1852</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950624-5</NUM1>
<NAMES>RUSHDIE SALMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA NAIM</SIP1>
<SOT1>Téhéran ne s'est pas engagé sur la non-exécution de la " fatwa "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Iran maintient la condamnationà mort de Salman Rushdie</TITLE>
<TEXT> " NOUS n'avons pas offert de réponse " au sujet de l'affaire Rushdie, a déclaré à l'agence IRNA à Paris le numéro deux de la diplomatie iranienne, 
Mahmoud Vaezi, à l'issue de ses entretiens jeudi 22 juin en début d'après-midi, avec la " 
troïka " européenne. " Les pays européens doivent respecter les valeurs religieuses et les 
religions divines ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  La troïka savait néanmoins déjà à quoi s'en tenir, puisqu'un porte-parole iranien, cité par 
le quotidien Iran news, avait éventé l'affaire le matin même et fourni une explication peu 
convaincante : l'Iran, a-t-il dit, entend ainsi protester contre le communiqué publié la 
semaine dernière par le G7, réuni à Halifax. Or à quelques nuances près, les sept pays les 
plus industrialisés, réunis au Canada, n'avaient pas dit autre chose que ce que les Quinze 
ont toujours réclamé du régime iranien, c'est-à-dire : des garanties sur le sort de l'auteur 
des Versets sataniques et de ses éditeurs, ainsi que l'arrêt de tout soutien au terrorisme.</TEXT>
<TEXT>
  La seule véritable nouveauté dans le communiqué du G7 était un appel aux autres pays à 
ne pas aider l'Iran à développer sa capacité nucléaire. En cela, les Sept s'associaient aux 
Etats-Unis, qui depuis le mois de mai ont placé l'Iran sous embargo et s'emploient à 
dissuader la Russie de s'engager dans une coopération avec le régime iranien. C'est là, il 
est vrai, une question à laquelle Téhéran, qui estime avoir le droit de se doter du nucléaire 
à des fins civiles, est extrêmement sensible. Cela ne justifie pas pour autant la volte-face 
du gouvernement iranien sur l'affaire Rushdie, d'autant que les partenaires de Washington 
se sont bien gardés de se joindre aux sanctions américaines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROFONDES DIVERGENCES</TEXT>
<TEXT>
 Ce brusque changement d'attitude est d'autant plus remarquable que ce sont les Iraniens 
eux-mêmes qui avaient suscité des espoirs. C'est un porte-parole du ministère des affaires 
étrangères à Téhéran qui avait annoncé au début de la semaine que le gouvernement 
s'engagerait par écrit à ne pas mettre à exécution le décret religieux par lequel le 
fondateur de la république islamique, l'ayatollah Rouhollah Khomeiny, condamnait à mort, 
en 1989, pour blasphème, l'auteur des Versets sataniques (le Monde du 23 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Les profondes divergences qui minent le régime tant sur l'affaire Rushdie que sur 
d'autres questions seraient à l'origine de l'attitude de l'Iran. Si l'on en juge d'après un 
éditorial du quotidien Jomhouri islami du mardi 20 juin, Ali Khamenei, le Guide de la 
République islamique, a eu le dernier mot, contre le président Ali Akbar Hachémi 
Rafsandjani et le ministère des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  " Aucun officiel iranien ne peut modifier la décision divine de l'ayatollah Khomeiny ", 
écrivait Jomhouri islami, qui ajoutait : " Si un quelconque officiel iranien disait ou écrivait 
le contraire, il serait jugé par le peuple et perdrait sa place parmi les croyants. Les 
Européens doivent comprendre que nul n'osera jamais les aider à réaliser leurs désirs. " 
On pouvait difficilement être plus clair.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté européen on s'est contenté, jeudi, de confirmer, sans commentaire, que M. Vaezi 
n'avait pas remis de message écrit. Ce dernier, selon ses propres dires, a répété à ses 
interlocuteurs que la fatwa était " irrévocable ". La " réponse " iranienne sera soumise à 
l'appréciation des ministres des affaires étrangères des Quinze, s'est-on contenté de dire 
au Quai d'Orsay.</TEXT>
<TEXT>
  L'absence de tout engagement iranien ne veut pas nécessairement dire que le dialogue, 
déjà " critique ", que les Quinze maintiennent avec Téhéran sera interrompu ou limité, 
dans la mesure où, d'une part, l'Iran n'a fait que maintenir le statu quo et où, d'autre part, 
les Européens n'avaient fixé aucun délai précis pour un tel engagement.</TEXT>
</DOC>
