<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000076-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000076-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326433</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,RELATION ECONOMIQUE,POLEMIQUE,BALANCE COMMERCIALE,RELANCE;TAUX D'INTERET,CROISSANCE ECONOMIQUE,PAYS INDUSTRIALISES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>02281507</FAB>
<NAMES>CAMDESSUS MICHEL</NAMES>
<NAMES>BENTSEN LLOYD,GROUPE DES SEPT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-39</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>Les Etats-Unis jugent insuffisant le programme de relance japonais</TITLE>
<TEXT>" Nous continuons à demander au Japon de tenir les engagements qu'il a pris de renforcer sa demande intérieure, de réduire son excédent 
commercial et d'ouvrir ses marchés. " Lloyd Bentsen, le secrétaire au 
Trésor américain, n'a pas caché, à l'issue de la réunion du G7, qu'il 
jugeait insuffisants les programmes nippons de relance. Concernant 
les conflits commerciaux entre les deux pays, il semble qu'aucun 
progrès n'ait été fait entre les délégations, un officiel américain 
déplorant que le Japon n'ait pris aucun engagement.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Européens, M. Bentsen demande _ mais sur un ton en dessous _ 
d'engager de nouvelles baisses des taux d'intérêt, permises à ses 
yeux par le niveau faible d'inflation. L'Amérique, locomotive de la 
reprise mondiale, demande à ses partenaires de prendre le relais.</TEXT>
<TEXT>
  Les Japonais espéraient un soutien des autres pays afin de contenir 
une hausse trop forte du yen. Le sujet n'a pas fait l'objet de 
véritables discussions, mais les Occidentaux sont, comme l'a dit M. 
Waigel, du même avis.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les participants se sont déclarés optimistes sur la reprise en 
cours dans leurs pays respectifs et sur sa solidité. Michel 
Camdessus, directeur général du FMI, a confirmé l'essentiel des 
pronostics et a déclaré : " Il est clair que toutes les conditions 
pour une poursuite de la croissance sans inflation sont réunies. " " 
Les économies des pays occidentaux, et particulièrement européens, 
sont sur la voie du redémarrage ", a souligné le ministre français 
Edmond Alphandéry.&lt;
</TEXT>
</DOC>
