<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000579-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000579-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362057</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,ADHESION,ESPACE UNIQUE,EUROPE CENTRALE,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>12050100</FAB>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<NAMES>CSCE</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-00</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; La Russie maîtresse&gt; dans son ex-empire</TITLE>
<TEXT>BORIS ELTSINE a eu le mérite de la clarté. A la veille du sommet de la Conférence sur la sécurité et coopération en Europe (CSCE), réuni 
lundi 5 décembre à Budapest, le maître du Kremlin a confirmé 
l'opposition de la Russie à une extension du rôle de l'OTAN dans son 
ancien glacis d'Europe centrale, comme d'ailleurs en Yougoslavie. 
Pour assurer la paix sur le Vieux Continent, Moscou préfère la CSCE. 
Celle-ci, ayant à peu près fait la preuve de son inefficacité depuis 
sa création en 1975, est la seule institution internationale acceptée 
par Moscou dans son " étranger proche ". Mais, pour l'heure, les 
Russes ne lui consentent d'autre droit que celui d'" observer " des 
crises... plus ou moins attisées par Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  En Moldavie, au Tadjikistan comme en Géorgie, dans la petite 
république séparatiste d'Abkhazie, les représentants de la CSCE ne 
troublent guère les activités des " troupes de paix " russes _ des " 
casques bleus " russes plus ou moins auto_proclamés _ tout en leur 
fournissant une utile caution internationale. Ils arrivent en général 
sur le terrain trop tard pour faire autre chose qu'entériner les 
solutions de Moscou. Et la Russie, qui s'oppose à l'envoi de troupes 
des Nations unies dans son " étranger proche ", refuse pour l'instant 
au Haut-Karabakh une opération de maintien de la paix commanditée par 
la CSCE dont elle n'aurait pas la maîtrise.</TEXT>
<TEXT>
 AUTANT dire que les seules opérations de maintien de la paix que 
Moscou accepte dans son ex-empire sont les siennes. En Tchétchénie, 
il refuse toute ingérence, arguant que cette petite république 
caucasienne, qui a déclaré son indépendance, fait partie de la 
Fédération russe.</TEXT>
<TEXT>
  Le Kremlin joue sur les contradictions de l'Occident, 
démissionnaire en Bosnie, encore moins enclin à s'engager au delà, et 
qui craint par dessus tout l'échec des " démocrates " à Moscou. Le 
Kremlin peut notamment compter sur le manque d'enthousiasme des 
Occidentaux pour envoyer des " casques bleus " éteindre les conflits 
à la périphérie de la Russie.</TEXT>
<TEXT>
  Consciente de ce " vide de sécurité ", l'Ukraine réclame des 
garanties de sécurité en contrepartie de sa décision de se défaire de 
ses armes nucléaires. Elle entend bien les obtenir lors de la réunion 
de la CSCE, aussi bien de Moscou que de Washington. Mais les 
Etats-Unis ont déjà fait savoir que ces garanties ne seraient pas 
militaires. La précision n'est pas faite pour rassurer les 
Ukrainiens, d'autant que Boris Eltsine a, de son côté, signé un " 
oukase " réservant à Moscou le droit d'intervenir hors de ses 
frontières pour protéger les minorités russes qui se trouveraient 
menacées.</TEXT>
<TEXT>
 SI l'Ouest semble entériner le concept " d'étranger proche " cher 
aux militaires russes, il n'en est, évidemment, pas de même pour les 
pays d'Europe centrale. Entre la peur de renforcer le syndrome 
d'assiégé de la Russie et les craintes des ex-pays de l'Est de 
retomber dans l'orbite russe, les Occidentaux ont jusqu'à présent 
choisi le Kremlin. Estimant, peut-être, que si son occupant change 
pour le pire, il sera encore temps de revoir leur politique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
