<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002137-19940825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002137-19940825</DOCID>
<ACCOUNT>348757</ACCOUNT>
<DATE>19940825</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08241001</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,GUERRE 1939 45,EDITION,LISTE</SUBJECTS>
<LIE1>940910-2-002-02</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE DOUZE PAGES CONSACRE A LA LIBERATION DE PARIS 19-25 AOUT 1944</LEAD1>
<TITLE>PARIS LIBERE&gt; Bibliographie</TITLE>
<TEXT>Parmi les récentes publications consacrées à la libération de Paris et de la région parisienne, quelques titres :</TEXT>
<TEXT>
 Paris libéré, Paris retrouvé, de Christine Levisse Touzé, 
Découvertes Gallimard-Paris Musées, 1994, 112 p. L'auteur, 
historienne, directrice du Mémorial du maréchal Leclerc de 
Hauteclocque et de la libération de Paris et du Musée Jean-Moulin, 
donne dans ce petit ouvrage fort bien illustré une excellente 
description des événements, enrichie de témoignages et de documents.</TEXT>
<TEXT>
 Paris 1944. Les enjeux de la Libération, Albin Michel, 1994, 549 p. 
Il s'agit des actes d'un colloque qui avait rassemblé à Paris au 
début de 1994 acteurs et spécialistes français et étrangers de cette 
période pour une récapitulation et des mises au point historiques 
d'une ampleur inédite.</TEXT>
<TEXT>
 Libération de Paris. Les cent documents, du colonel Rol-Tanguy et de 
Roger Bourderon, Hachette, Coll. Pluriel, 1994, 332 p. Un résistant 
prestigieux qui joua un rôle décisif dans la préparation et la 
conduite de l'insurrection parisienne et un universitaire livrent au 
public et présentent des pièces extraites des archives de 
Rol-Tanguy.</TEXT>
<TEXT>
 Paris libéré. Ils étaient là !, de Philippe Ragueneau et Eddy 
Florentin, France-Empire, 1994, 319 p. Quinze témoignages présentés 
et annotés qui ont été recueillis pour la Vidéothèque de Paris en 
1988. Le général de Boissieu, Jacques Chaban-Delmas, Léo Hamon, 
Maurice Kriegel-Valrimont, Jacques Soustelle, entre autres, 
s'expriment ici.</TEXT>
<TEXT>
 La Libération dans les Hauts-de-Seine, de Jacques Perrier, Cyrnéa 
Editions, 1994, 177 p. Sous un titre plus commode qu'exact, puisque 
ce département n'existait pas en 1944, une description accompagnée de 
nombreux documents photographiques de la libération d'un certain 
nombre de communes situées à l'époque dans la Seine et la 
Seine-et-Oise.              
</TEXT>
</DOC>
