<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034275</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034275</DOCID>
<ACCOUNT>412677</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1281</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,ELECTION MUNICIPALE,1995,STATUT,MODE DE SCRUTIN</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-François Pernin (CDS) est maire du XIIe arrondissement de Paris.</NOTE>
<NUM1>950919-2-016-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PERNIN JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN-FRANCOIS PERNIN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paris en danger</TITLE>
<TEXT> IL est surprenant que personne ne se soit interrogé sur l'avenir du statut de la capitale après le résultat des élections municipales de juin dernier. Tous ont 
insisté sur l'événement majeur de ce scrutin les six arrondissements passés à gauche , 
mais tous ont oublié de poser les vraies questions.</TEXT>
<TEXT>
  Comment, désormais, gouverner sereinement une ville de plus de 2 millions d'habitants et 
la faire entrer dans le troisième millénaire ? Comment concilier le vrai pouvoir municipal, 
qui est à l'hôtel de ville, comme dans toutes les communes de France, avec le pouvoir 
installé dans les mairies d'arrondissement, qui fait d'une minorité municipale une majorité 
locale ?</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement de Pierre Mauroy, après avoir lancé l'idée folle de découper la capitale 
en vingt communes de plein exercice, avait renoncé à ce projet face à l'hostilité des 
Parisiens et fait voter le 31 décembre 1982 la présente loi, dite PLM, qui dote chaque 
arrondissement d'un conseil et d'un maire élus.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les édiles étaient favorables à la volonté de rapprocher les citoyens des pouvoirs de 
décision. La ligne de fracture entre partisans et adversaires de ce projet se dessina quand 
la majorité de l'époque refusa de compléter cette loi par des mesures de sauvegarde pour 
éviter de briser l'unité de la capitale alors que la majorité actuelle voulait, elle, apporter au 
texte de loi les amendements propres à éviter, quoi qu'il arrive, la balkanisation de 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat depuis lors n'a pas été tranché. Les listes patronnées par Jacques Chirac ont 
remporté en 1983 et en 1989 tous les arrondissements de la capitale. La question de fond 
ne s'est donc pas posée. Le maire de Paris affirmait, alors, que le statut de la ville n'était 
viable que si tous les maires d'arrondissement travaillaient en harmonie avec celui de la 
capitale et " tiraient la charrue " dans le même sens que l'autorité municipale.</TEXT>
<TEXT>
  On peut, à ce propos, regretter que le retour au pouvoir, en 1986, du RPR et de l'UDF 
n'ait pas entraîné les corrections souhaitables au statut de Paris. Cette majorité a préféré 
laisser à Jacques Chirac le soin de veiller au grain dans la capitale. On connaît la suite. 
Treize ans après sa mise à feu, le pétard éclate à la figure de la majorité RPR-UDF de 
l'hôtel de ville.</TEXT>
<TEXT>
  La politique définie par Jean Tiberi et ses alliés ne risque-t-elle pas d'être contestée à 
tout moment dans les conseils d'arrondissement tenus par l'opposition ? Car les uns et les 
autres n'obéissent pas à la même logique économique, culturelle et urbaine. Ne va-t-on 
pas, dans la perspective de futures échéances électorales, vers de graves affrontements 
?</TEXT>
<TEXT>
 Le compromis sera vraisemblablement à l'ordre du jour dans les prochaines semaines. 
Mais fait-on un bon urbanisme, une bonne architecture, une vraie politique municipale, 
avec un compromis ?</TEXT>
<TEXT>
  La révision du statut de Paris est une exigence. Ce devrait être l'oeuvre de l'Assemblée 
nationale élue en 1998. Il faudra alors veiller à ce que les arrondissements gardent leur 
personnalité, améliorent leur capacité de travail, et prémunir la capitale contre tout risque 
d'éclatement. La ville doit garder son unité.</TEXT>
</DOC>
