<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028988</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028988</DOCID>
<ACCOUNT>405629</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1611</FAB>
<NUM1>950728-2-002-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA NAIM</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'indignation des Etats islamiques n'est pas dénuée de calcul</TITLE>
<TEXT> LES PAYS MUSULMANS sont scandalisés par le sort réservé à leurs coreligionnaires de Bosnie. Le phénomène n'est pas nouveau, mais il s'exprime plus 
haut et plus fort depuis quelques jours. Le groupe de contact de l'Organisation de la 
conférence islamique (OCI) a décidé de ne plus respecter l'embargo sur les armes 
destinées à la Bosnie et les appels se multiplient de toutes parts pour que les Occidentaux 
en fassent de même. Il est indiscutable que les peuples sont très sensibles au sort des 
Bosniaques. Le terrible exode de Srebrenica, la chute de Zepa et peut-être demain celle de 
Tuzla ou de Bihac pourtant décrétées " zones de sécurité " par l'ONU, ont été largement 
répercutés par les chaînes de télévision et commentés par les éditorialistes de la presse 
écrite de ces pays.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où l'appartenance à la communauté musulmane est revendiquée comme une 
marque identitaire, des propos tels ceux récemment tenus par le chef de la mosquée d'El 
Azhar du Caire  la plus haute autorité de l'islam sunnite évoquant une nouvelle " croisade " 
en Bosnie, ne font qu'attiser, à tort ou à raison, un sentiment d'injustice et de ségrégation 
religieuse. Les peuples musulmans ont aussi du mal à comprendre ou peut-être le 
#comprennent-ils très bien ! pourquoi les Occidentaux se sont levés comme un seul homme 
au secours du Koweït, alors qu'ils laissent le champ libre aux Serbes de Bosnie. Dans les 
pays musulmans où la liberté de défiler dans la rue existe, des manifestations ont été 
organisées pour protester contre cet état de fait. Les gouvernements des Etats islamiques 
ne peuvent demeurer indifférents à ce sentiment diffus, excellent vecteur de mobilisation 
contre l'Occident pour des pays comme l'Iran et le Soudan, ou qui risque, dans les Etats 
musulmans amis des Occidentaux, de se retourner d'une certaine manière contre les 
régimes en place.</TEXT>
<TEXT>
  L'indignation des Etats islamiques s'exprime de manière cyclothymique, au gré de 
l'évolution de la situation sur le terrain et de la conjoncture internationale. Aussi n'est-ce 
pas un hasard si ces Etats ont accru leurs pressions au moment où le Sénat américain 
s'apprêtait à voter la levée de l'embargo sur les armes destinées à la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
#  Les Etats islamiques ont toujours réclamé la liberté de s'armer pour les Bosniaques. Des 
armes ont toujours été envoyées en contrebande en Bosnie, via la Croatie. Des volontaires 
de diverses nationalités se sont également portés au secours des Bosniaques. La Jordanie 
et le Pakistan contribuent à la Forpronu en Bosnie. L'Etat saoudien et le roi Fahd en 
personne, mais aussi le Koweït, le Qatar ou les Emirats arabes unis, assis sur des réserves 
pétrolières ou gazières plus ou moins importantes, envoient des aides en nature et en 
espèces aux Bosniaques. Plus méritants sont les pays moins riches et les citoyens 
ordinaires, qui n'hésitent pas à donner, chacun selon ses moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Mais après l'" expérience afghane ", on ne verra plus jamais certains de ces 
gouvernements islamiques encourager le volontariat pour la Bosnie, encore moins lever 
des troupes : une grande partie des jeunes encouragés à aller se battre aux côtés des " 
combattants de la liberté " en Afghanistan forment aujourd'hui les noyaux les plus 
intransigeants de ces islamistes purs et durs, partisans de la violence pour renverser leurs 
propres gouvernements.</TEXT>
</DOC>
