<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002804-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002804-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337814</ACCOUNT>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05231652</FAB>
<SUBJECTS>REGION FRANCHE COMTE,SOCIETE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Cimetière secondaire</TITLE>
<TEXT>Il n'y a pas que la Toussaint dans la mort. Ce cimetière franc-comtois sous les fenêtres, ce cimetière qui tend patiemment les 
murs, m'est désormais plus familier que le village. Ses habitants du 
moins.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi, l'âge, un peu de nostalgie, rien de morbide, au 
contraire, un constat tranquille. Il n'est pas donné à tout le monde 
d'avoir son cimetière secondaire avec vue sur la tendresse, le 
souvenir souriant de tous ces morts qui peuplèrent une enfance.</TEXT>
<TEXT>
  A ses chers morts, l'auteur reconnaissant. Ils sont tous là encore 
à faire un brin de conduite, de causette peut-être. Pour parler du 
fond des temps, hier. Quand l'eau ne coulait pas sur les éviers. 
Quand les paraboles sur les toits pentus ne prêchaient pas l'Audimat. 
Quand l'idée du plein emploi serait apparue comme une lubie 
parigote.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi on veut parler ici de Trompe-la-Mort, doyen des souvenirs, 
qui avait échappé à tout _ aux Prussiens, à sa femme, aux branches de 
cerisier qui cassent, aux chutes de chariot, aux verres de goutte 
chaude volée à l'alambic _ et que sa vieille rivale finit par 
terrasser, vaincu mais centenaire. On parle du charretier qui, 
justement, jurait comme et marchait dans le balancement de ses 
boeufs. De son frère, paysan-barbier-coiffeur qui rasait au 
coupe-chou et coiffait au bol. Du charron et du sabotier, deux 
frères, les derniers des Mohicans, dont l'atelier tapissé de copeaux 
et plein d'outils extraordinaires était source d'émerveillement sans 
fin.</TEXT>
<TEXT>
  Debout, mes morts ! Le maréchal-ferrant, Bacchantes pour ses 
moustaches, et, quarante ans après, cette odeur de corne brûlée 
toujours en mémoire comme une épitaphe olfactive. Les brodeuses 
assises sur le pas des portes, qui faisaient du " Luxeuil " et, 
par-dessus leurs lunettes, vigileaient sur les amours adolescentes. 
Ce couple extraordinaire qui s'aimait assez pour s'insulter à la 
cantonnade, terrifiant les enfants, quand il ne s'agissait guère que 
d'une représentation permanente de la Mégère apprivoisée. Le curé, un 
brave homme de curé qui se baignait " nu ", c'est-à-dire en short 
anglais, dans la rivière, communiait parfois un peu trop dans les 
caves, et, abomination ! transporta un jour la fille du pontier sur 
le tansad de sa moto.</TEXT>
<TEXT>
  Debout, ceux-là et les autres par dizaines, pour parler d'une 
France qui n'existe plus. Ou pour sortir un instant, un lundi de 
Pentecôte, de l'autoroute de l'information. Par plaisir et en mémoire 
de ce journaliste malgré lui, le garde-champêtre qui roulait tambour 
dans le village pour aviser la population de la vie comme elle 
allait.                                       
</TEXT>
</DOC>
