<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000188-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000188-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322719</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Au moins dix personnes ont été tuées à Bujumbura, lundi 31 janvier, à la suite d'une opération " ville morte " organisée par l'opposition tutsie. Trois mois après la tentative de putsch contre le gouvernement hutu, la tension est des plus vives.</CHA1>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BURUNDI,MAGISTRATURE,REVOCATION,CONSEQUENCE,MANIFESTATION,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02011658</FAB>
<NOTE>DOC:Avec une carte.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROUARD DANIELLE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 31 JANVIER 1994:OPERATION "VILLE MORTE" A BUJUMBURA, REPONDANT A LA REVOCATION DE CINQ MAGISTRATS DE LA COUR CONSTITUTIONNELLE</LEAD1>
<TITLE>BURUNDI&gt; Plusieurs morts lors de nouveaux heurts&gt; entre Tutsis et Hutus</TITLE>
<TEXT>BUJUMBURA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Au moins une dizaine de morts, des pierres sur la chaussée à 
l'entrée de plusieurs quartiers, des bandes de jeunes nerveux, armés 
de bâtons, des magasins clos dans le centre-ville, une femme d'ethnie 
hutue, qui partait cultiver son champ, lapidée à coups de pierres, 
deux adolescents hutus roués de coups par une dizaine d'écoliers 
tutsis... Bujumbura, la capitale du Burundi, a vécu, lundi 31 
janvier, un regain de tension.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil des heures, une opération " ville morte ", organisée par la 
frange dure de l'opposition tutsie au nouveau gouvernement à majorité 
hutue, a gagné du terrain. " Attention, toute circulation de biens et 
de personnes est strictement interdite sur l'étendue du territoire à 
partir de ce lundi ", avait-on lu dès l'aube sur des tracts diffusés 
en ville. Les autocars, tant publics que privés, restaient à l'arrêt, 
empêchant la population d'aller travailler. La ville semblait comme 
prise en otage par le petit groupe déterminé qui avait pris 
l'initiative de cette opération. Le centre-ville restait paralysé 
toute la journée, tandis que la vie continuait dans la plupart des 
autres quartiers en dépit de violentes bagarres au niveau des 
quelques barrages déplacés ici ou là.</TEXT>
<TEXT>
  La nuit de lundi à mardi fut traversée jusqu'à l'aube de tirs 
sporadiques. Mardi matin, le bilan de ces affrontements nocturnes 
n'était pas encore connu. Mais les barrages persistaient, grossis de 
nombreux écoliers en vacances forcées, puisque seule l'université a 
rouvert ses portes début janvier. La rumeur d'un " centre mis à feu 
et à sang " circulait, destinée à l'évidence à créer la panique 
puisque aucune bataille rangée n'a eu lieu dans les rues de la 
capitale jusqu'aux premières heures de mardi. De même, la rumeur 
faisait état de la fuite au Rwanda du président de l'Assemblée 
nationale, alors que nous l'avons rencontré à son domicile de 
Bujumbura.</TEXT>
<TEXT>
 Un contexte</TEXT>
<TEXT>
 trouble </TEXT>
<TEXT>
  Cette tension croissante n'en reste pas moins très préoccupante 
dans le contexte trouble que connaît le Burundi depuis les élections 
de juin 1993. Les campagnes à majorité hutue s'étaient enflammées 
après l'assassinat, le 21 octobre, du président Melchior Ndadaye et 
de neuf autres responsables politiques hutus. En une semaine, un 
habitant sur cinq a pâti de l'explosion interethnique qui a suivi : 
cent mille personnes ont été tuées, deux cent mille trouvèrent abri 
dans des camps de " déplacés ", huit cent mille prirent la route de 
l'exil pour l'Ouganda, la Tanzanie ou le Rwanda voisins. Depuis, un 
calme relatif était revenu au Burundi. Chaque jour était néanmoins 
resté marqué par des incidents, certes isolés mais parfois mortels.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération " ville morte " déclenchée lundi entendait répondre à 
la révocation pour " faute grave " de cinq des sept magistrats de la 
Cour constitutionnelle, décision annoncée samedi par le ministère de 
la justice. Les initiateurs de cette opération demandent la " 
réintégration immédiate de ces magistrats ", tandis que le 
gouvernement accuse la Cour d'avoir pratiqué un " blocage " partisan 
depuis début janvier.</TEXT>
<TEXT>
  L'épreuve de force engagée par les contestataires est destinée à 
bloquer l'investiture du nouveau président élu par l'Assemblée 
nationale, Cyprien Ntaryamira (un Hutu), prévue d'ici le 7 février. 
Les divers partis burundais avaient passé un accord à ce sujet le 19 
janvier. Mais cet accord n'est pas encore devenu effectif. Lundi, les 
présidents du FRODEBU (Front pour la démocratie du Burundi, parti 
majoritaire) et de l'UPRONA (Unité pour le progrès national, 
opposition), Sylvestre Ntibantunganya et Nicolas Mayugi, se sont 
rencontrés pour tenter de faire face à ces débordements. Le président 
de l'UPRONA s'est désolidarisé de ces actions violentes.</TEXT>
<TEXT>
  Envoyé comme médiateur, Ahmedou Ould-Abdallah, représentant spécial 
du secrétaire général de l'ONU, devait réunir l'ensemble des partis 
mardi. L'état-major des armées (à majorité tutsie), qui a rappelé 
dans un communiqué son souci de voir le président rapidement investi 
et les autres institutions légales rétablies, doit maintenant ramener 
l'ordre dans les rues de la capitale. En cas d'échec _ impossibilité 
ou complicité tacite ? _ la question d'une intervention extérieure se 
posera à nouveau, confirme-t-on de source diplomatique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
