<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019628</DOCID>
<ACCOUNT>393385</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1241</FAB>
<NUM1>950519-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
 SINGAPOUR. Depuis le début du mois d'avril, deux appareils de la compagnie Singapore 
Airlines sont équipés d'un nouveau système multimédia baptisé Krisworld. Grâce à une 
télécommande installée dans le siège et à un écran individuel, ce système permet aux 
passagers d'avoir accès à plusieurs services de divertissement, d'information et de 
communication : une vidéo individuelle avec un choix de 22 canaux, dont 14 diffusent des 
longs métrages ; un programme audio de 12 stations ; une information sur la destination 
finale ; un téléphone individuel avec lequel il est possible d'appeler pendant toute la durée 
du vol. Un magazine fournit aux passagers toutes les instructions d'utilisation du système 
et, à l'exception du téléphone, tous ces services sont gratuits. La compagnie prévoit 
d'installer Krisworld sur tous ses Boeing-747 d'ici à la fin de l'année 1996.</TEXT>
<TEXT>
  TIBET. Se fondant sur des mesures d'uranium, de thorium, de radium 226 et de potassium 
40, des scientifiques chinois sont arrivés à la conclusion que Lhassa jouissait de l'air " le 
plus pur et le plus frais du monde ". Selon les autorités chinoises, le Tibet, qui est l'une des 
régions les plus pauvres et les plus agricoles du pays, a été choisi comme modèle national 
pour favoriser un développement économique et technologique qui respecte 
l'environnement. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
 LONDRES. Le gouvernement britannique a annoncé que la hausse des tarifs des billets 
de chemin de fer en Grande-Bretagne à partir de 1996, année prévue de la privatisation 
des premières lignes, ne pourra pas dépasser le taux d'inflation pendant sept ans. Par cette 
initiative, le gouvernement entend attirer davantage de passagers vers le rail et rendre 
moins impopulaire la privatisation, à laquelle une majorité de Britanniques sont hostiles. 
(AFP.)</TEXT>
</DOC>
