<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000723-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000723-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347292</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETRANGER,ETATS UNIS,DIRIGEANT POLITIQUE,PRISE DE POSITION POLITIQUE;MEURTRE,ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>08081950</FAB>
<NAMES>HADDAM ANOUAR,FRONT ISLAMIQUE DU SALUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,HADDAM ANOUAR</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>L'attitude des partenaires de la France face à la montée de l'intégrisme&gt; " Nous ne rencontrons pas de problème aux Etats-Unis, &gt; où notre présence est légale "&gt; nous déclare le représentant du FIS</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement américain a une attitude " pragmatique à notre égard 
" et " nous travaillons ouvertement ici ", déclare, sobrement, Anouar 
Haddam. L'homme, qui se présente comme le président de la délégation 
parlementaire du Front islamique du salut (FIS) auprès des Etats-Unis 
et de l'Europe de l'Ouest, regrette, dans le même souffle, que le 
gouvernement français reste figé dans un rejet " dogmatique " de tout 
contact avec les militants islamistes algériens.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous ne rencontrons pas de problème aux Etats-Unis, où notre 
présence est légale ", explique-t-il dans un entretien accordé au 
Monde et à TF 1 après que Paris eut exhorté l'administration Clinton 
à faire cesser les activités des représentants du FIS sur le 
territoire américain. Veston croisé beige, fin collier de barbe, 
chemise ouverte, M. Haddam insiste : son activité à Washington n'a 
rien de mystérieux ni de clandestin ; il y rencontre " les gens qui 
décident " dans les milieux officiels, aussi bien dans 
l'administration qu'au Congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Elu député de Tlemcen au premier tour des législatives de décembre 
1991 qui furent annulées avant le second, M. Haddam, un universitaire 
aussi à l'aise en français qu'en anglais, observe encore : " Les 
Etats-unis nous reconnaissent en tant que représentants d'un parti 
élu (...). Ils reconnaissent les choix qu'ont démocratiquement faits 
les Algériens [en 1991]. De notre côté, nous reconnaissons les lois 
de ce pays et nous nous y conformons. " Lui-même, au lendemain du 
premier tour, avait été officiellement reçu au Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
 Attaques contre des " innocents "</TEXT>
<TEXT>
  Sa mission, explique-t-il, est de " préparer les relations que 
l'Etat algérien islamique aura dans le futur avec les Etats-Unis et 
avec les pays d'Europe ". " C'est que, nous aussi, nous sommes 
pragmatiques ", ajoute-t-il, mentionnant qu'il a également des 
contacts avec la Commission de Bruxelles. " En Europe de l'Ouest, un 
nombre croissant de responsables commencent à comprendre qu'il est 
important de parler avec nous ", assure-t-il, estimant que la France 
allait se trouver de plus en plus isolée dans son refus de tout 
contact avec le FIS. Au lendemain de l'assassinat de cinq Français, 
M. Haddam reste évasif sur la violence et le terrorisme. " Nous 
sommes opposés aux attaques contre des personnes qui ne sont pas 
impliquées dans la répression en Algérie, qu'elles soient étrangères 
ou algériennes ", dit-il.Il soutient " l'action de [ses] frères 
moudjahidins ", convaincu qu'" ils ne sont pas derrière les attaques 
contre des innocents ". Enfin, il " doute beaucoup de l'authenticité 
des communiqués du Groupe islamique armé " (GIA), qui a revendiqué ce 
quintuple meurtre.</TEXT>
<TEXT>
 Parce que le pouvoir a barré au FIS la voie des élections, observe 
M. Haddam, " nous avons le droit de défendre la lutte armée ". En 
Algérie, " la solution n'en passe pas moins par un dialogue avec le 
pouvoir en place ", assure-t-il, et " nous sommes prêts à ce dialogue 
" que la nomenklatura militaire, elle, continue de refuser. La 
précision est importante : elle " colle " à la ligne définie par 
l'administration Clinton, qui exhorte le gouvernement algérien à 
élargir sa base en entamant des conversations avec les " modérés " de 
la mouvance islamiste.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi la réponse que les dirigeants américains ont faite à 
Charles Pasqua, qui dénonçait la " naïveté " des Etats-Unis et de 
certains gouvernements européens qui croient déceler des " modérés " 
au sein du FIS. Si Washington a fait part de sa " compréhension " 
pour les sentiments exprimés en France au lendemain de l'assassinat 
des cinq Français, les Américains maintiennent qu'il est important de 
continuer à parler à certains représentants du FIS. Toute solution 
politique en Algérie passera, un jour, par des conversations avec le 
" parti de Dieu ", qui, comme il l'a montré en 1991, représente une 
bonne partie de la population.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration américaine défend, cependant, cette ligne avec une 
extrême discrétion. Sollicités par le Monde, les porte-parole du 
département d'Etat se sont refusés à tout commentaire. Dans un 
entretien accordé à l'AFP sous couvert d'anonymat, un haut 
fonctionnaire américain a jugé irrecevable la requête de M. Pasqua, 
faisant valoir que les Etats-Unis ne peuvent prendre aucune mesure " 
contre des personnes entrées légalement " aux Etats-Unis et qui ne se 
livrent à aucune activité illégale sur leur territoire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
