<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000155-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000155-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339128</ACCOUNT>
<CHA1>Pour sa dernière journée dans le grand port russe d'Extrême-Orient, Alexandre Soljenitsyne s'est rendu, mardi 31 mai, chez un vieux compagnon de guerre, devenu kolkhozien.</CHA1>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,ECRIVAIN,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>06011653</FAB>
<NAMES>SOLJENITSYNE ALEXANDRE,VLADIVOSTOK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<LEAD1>MARDI 31 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; L'adieu à Vladivostok d'Alexandre Soljenitsyne</TITLE>
<TEXT>VLADIVOSTOK</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  " A quelle heure part Alexandre Soljenitsyne ? ", vous 
interroge-t-on dans la rue. " Bien sûr que je suis heureuse de son 
retour ", dit une femme d'une quarantaine d'années qui ajoute 
crânement : " Moi, vous savez, je n'étais pas heureuse quand il est 
parti. Mais je ne l'ai dit à personne. " L'ancien proscrit, lui, 
remplit son programme d'étude en profondeur de la société russe avec 
une application et un sérieux qui ne se démentent pas. Il y a les 
scientifiques, les universitaires, les paysans, les intellectuels... 
Mais dans les librairies de la ville ses livres sont introuvables.</TEXT>
<TEXT>
  Fondée en 1860, après la conquête de l'Est extrême et du Kamtchatka 
par les Cosaques, au bout de la route des bagnards, Vladivostok a 
gardé quelque chose d'un Far-East sauvage. Le transsibérien fut, dès 
1857, l'un des premiers projets du gouverneur de la Sibérie 
orientale, le comte Mouraviev-Amourski ; avec près de 10 000 
kilomètres de voie ferrée entre Moscou et Vladivostok, ce sera la 
ligne la plus longue du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet fut lancé en 1891, et c'est Nicolas II, alors tsarévitch, 
qui inaugurera les travaux à Vladivostok. Un train qui fera beaucoup 
rêver... et pas seulement Blaise Cendrars, mais Joseph Kessel, qui 
viendra en 1919, sera déçu par " cette lumière lugubre ". " Rarement 
attente fiévreuse aura été douchée de la sorte ", écrira-t-il dans 
les Temps sauvages. " Seigneur de l'Orient ", une ville provinciale 
perdue, " mesquine ". </TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les gratte-ciel ont envahi les alentours de la " Corne 
d'or " et des constructions soviétiques se dressent anarchiquement 
sur les hauteurs, étouffant la vieille ville qui surplombe le port. 
Sur l'axe central, quelques constructions anciennes plutôt 
poussièreuses et déglinguées jouxtent un immeuble rose et blanc 
flambant neuf, un "joint-venture " russo-japonais _ " Hôtel 
Versailles ", comme disent les Russes, le seul de la ville à fournir 
de l'eau chaude. Dans les rues, on ne voit pas de Mercedes comme à 
Moscou, mais des véhicules d'occasion japonais importés par les 
marins, qui représenteraient 80 % du parc automobile. L'an dernier, 
dit-on, une douzaine d'officiels russes, partis au Japon pour des 
entretiens sur la pêche, ont rapporté quarante véhicules à bord de 
leur bateau.</TEXT>
<TEXT>
  Complètement fermée aux étrangers depuis 1958, ouverte depuis 1992 
seulement, la ville secrète, avec sa base de sous-marins nucléaires, 
est vite devenue un lieu interlope où affluent Chinois, Coréens et 
Vietnamiens, où se multiplient rixes et règlements de comptes entre 
mafias. Alignés le long de la Corne d'Or, en plein soleil, les 
bâtiments de la flotte du Pacifique continuent de rouiller.</TEXT>
<TEXT>
 Le wagon</TEXT>
<TEXT>
 " du président " </TEXT>
<TEXT>
  Mardi, Alexandre Soljenitsyne et son fils Ermolaï ont passé la 
journée à la campagne, au kolkhoze Komounar (communard...) Quelque 
150 kilomètres vers le nord, dans des vallons très verts, entre la 
montagne et la mer du Japon. La route passe non loin du camp de 
triage où serait mort le poète Ossip Mandelstam... Rien de moins 
exotique, de moins " extrême oriental " que cette campagne maritime 
sibérienne au printemps, couverte de forêts, de petits arbres 
caractéristiques de la région de l'Amour.</TEXT>
<TEXT>
  Partout alentour, des myriades de datchas disséminées sur les 
hauteurs, où les citadins cultivent tomates, concombres et arbres 
fruitiers. C'est le temps du muguet et du lilas. La journée est 
chaude, ensoleillée, et les habitants se sont endimanchés pour 
recevoir le grand homme. A 30 kilomètres de là, c'est la frontière 
chinoise et son trafic intensif de marchandises qu'exportent 
clandestinement les Chinois. Un peu plus loin, celle de la Corée du 
Nord, infranchissable.</TEXT>
<TEXT>
  Le kolkhoze est un village à la soviétique, avec son magasin 
d'approvisionnement, son club à fronton et colonnes, ses maisons 
cachées derrière des murs verts. Les kolkhoziens sont devenus 
actionnaires. Mais les banques, qui contrôlent tout désormais, 
pressurent les paysans, qui doivent vendre leurs vaches pour payer 
une machine. Là, Soljenitsyne a retrouvé un de ses compagnons de 
guerre, un ancien combattant qui vit avec ses deux fils, ses 
petits-fils, qui vont poser sagement pour une photo avec l'invité de 
marque. Sur son veston, le père de famille arbore cinq rangées de 
décorations.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre heures de l'après-midi... Vêtu de son éternelle veste à 
poches plaquées et col pointu, chaussé de gros brodequins, l'écrivain 
repart d'un pas élastique, très satisfait de cette première sortie 
dans la campagne, de ses échanges avec des paysans qui commencent, 
par le bas, à changer les choses. Ermolaï, vêtu d'un tee-shirt JVC 
Newport, marche derrière. Il était déjà venu en Russie il y a deux 
ans, mais on le sent ému : " C'est tellement étrange d'arriver dans 
un pays où tout le monde parle ma langue maternelle ", explique-t-il 
en anglais avec un parfait accent américain.</TEXT>
<TEXT>
  A Oussourilsk, le chef-lieu, reçu par les autorités locales, 
l'écrivain va encore entendre les doléances des fonctionnaires dont 
les salaires n'ont pas été payés depuis six mois. Puis ce sera le 
départ. La gare près du port et, sous un arbre, les deux wagons 
verts, tous rideaux tirés : le train de Soljenitsyne _ pas celui de 
Lénine ! _, arrivé spécialement de Moscou... </TEXT>
<TEXT>
  " Celui-là, c'est le wagon du président, le wagon du Kremlin, dit 
un passant. La dernière fois qu'on l'a vu ici, c'était en 1974 avec 
Brejnev, pour la rencontre avec le président américain Ford... " 
Accrochés au transsibérien, les deux wagons (celui de l'écrivain et 
celui de la BBC, qui ne le quitte que pour dormir) devaient arriver 
jeudi à Khabarovsk, au confluent de l'Oussouri et de l'Amour, seconde 
étape du long retour du Prix Nobel vers Moscou. La première étape 
s'achève, laissant le sentiment d'un événement important à venir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
