<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004131</DOCID>
<ACCOUNT>371640</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1353</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE,EMPLOI,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BILAN,DECEMBRE,1994,INDICE MENSUEL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un graphique.</NOTE>
<NUM1>950201-7</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>Le nombre des demandeurs d'emploi a légèrement augmenté en 1994. L'objectif de réduction de 200 000 en 1995 fixé par Edouard Balladur sera difficile à atteindre</SOT1>
<SYF1>CHOMAGE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DU GRAPHIQUE : EVOLUTION DU CHOMAGE</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement a eu du mal à stabiliser le chômage en 1994</TITLE>
<TEXT> DANS SA DÉCLARATION de politique générale, le 8 avril 1993, Edouard Balladur lançait un double défi : " Faire en sorte que le chômage, qui 
progressera inéluctablement cette année, soit stabilisé à la fin de 1993 et qu'une décrue 
puisse être ensuite amorcée. " Le premier ministre, qui avait sous-estimé la profondeur de 
la crise, comme de nombreux experts, n'a que partiellement gagné son pari. Avec un an de 
retard, la stabilisation est presque là, mais la " décrue " se fait toujours attendre. Les 
statistiques mensuelles du chômage de décembre publiées mardi 31 janvier par le ministère 
du travail montrent que 1994 a été une année de transition entre la récession sans 
précédent de 1993 et la reprise attendue pour 1995. C'est à la lumière de la crise 
exceptionnelle de 1993 qu'il faut lire le bilan 1994 de l'emploi : la tendance générale ne 
peut être que bonne.</TEXT>
<TEXT>
  Après la légère baisse du nombre de demandeurs d'emploi en décembre ( 0,2 %, soit 8 
200 personnes), la France comptait 3 329 000 chômeurs, à la fin de l'année, en données 
corrigées des variations saisonnières, et 3 423 903 en données brutes. C'est 26 700 de plus 
qu'au début de 1994 (en CVS), mais l'année 1993 avait été marquée, elle, par une 
augmentation douze fois supérieure (+ 312 000). Si l'on exclut de ces statistiques les 
chômeurs exerçant une activité de plus de soixante-dix-huit78 par mois, comme le Conseil 
d'Etat a demandé au gouvernement de le faire, le chiffre tombe à 3 072 600. Le taux de 
chômage (au sens du Bureau international du travail) reste stable, à 12,6 % de la 
population active.</TEXT>
<TEXT>
 
 FREINAGE DES LICENCIEMENTS</TEXT>
<TEXT>
 En décembre, 347 000 personnes se sont inscrites à l'ANPE (+ 4,4 %) et 328 000 en sont 
sorties (+ 3,2 %). Le ministère du travail note que " les reprises d'emploi sont nettement 
plus nombreuses qu'en novembre (+ 9,2 %) ", alors que les entrées en stage continuent de 
baisser. Les tendances sur l'ensemble de l'année sont plus intéressantes. L'amélioration de 
la situation est davantage due au freinage des licenciements économiques (21 % par 
rapport à 1993, soit 498 000) qu'à des reprises d'emploi (+ 7,7 %, soit 108 493). L'évolution 
trimestre par trimestre indique, selon le ministère du travail, que " la décrue a commencé 
au dernier trimestre " ( 22 900 chômeurs), mais ce bon résultat ne fait que gommer une 
partie des quelque 35 000 demandeurs d'emploi supplémentaires recencés entre avril et 
septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Les offres de contrat à durée indéterminée déposées à l'ANPE ont augmenté de 30,8 %. 
Cela témoigne plus du dynamisme de l'agence, qui a gagné des parts de marché en matière 
de collecte d'offres d'emploi, que d'un véritable regain du marché du travail. Il faut plutôt 
chercher ce regain dans la baisse de 57,6 %, en un an, du nombre de journées de chômage 
partiel indemnisables. Les recrutements dans les entreprises de plus de cinquante salariés 
montrent, de leur côté, la grande prudence des patrons : le nombre d'embauches sur 
contrat à durée indéterminée est resté stable, et les contrats à durée déterminée ont 
enregistré une très légère hausse (+ 0,4 %). Les emplois dits " aidés ", dans le secteur 
marchand ou dans les administrations et les associations, ont connu une progression 
sensible l'an dernier. Fin décembre, 130 000 emplois avaient été créés au titre de 
l'exonération de cotisations sociales pour l'embauche d'un premier salarié ; 250 000 jeunes 
ont bénéficié d'un contrat d'apprentissage et 143 000 autres d'un contrat de qualification. 
172 000 ouveaux contrats de retour à l'emploi et 674 000 contrats emploi-solidarité ont été 
signés.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a, toutefois, une catégorie qui ne bénéficie guère de la reprise : les chômeurs de 
longue durée, dont le nombre s'est accru de 151 400 en un an (+ 13,9 %). Si le nombre de 
demandeurs d'emploi depuis plus d'un an baisse depuis septembre, le chômage de très 
longue durée (plus de deux ans) continue de progresser à un rythme soutenu. La durée 
moyenne du chômage a d'ailleurs augmenté de trente-cinq jours en 1994 et s'établit à trois 
cent quatre-vingt-cinq jours.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette amélioration toute relative de l'emploi, il est difficile de faire la part de ce qui 
revient à la reprise de la croissance et à la politique du gouvernement (allègements des 
charges sur les entreprises, premiers effets de la loi quinquennale sur l'emploi). Sans doute 
faut-il attendre 1995. Cette année marquera-t-elle la " décrue " annoncée par M. Balladur 
? Rompant avec son refus de se fixer des objectifs précis, le premier ministre a pris le pari, 
sinon l'engagement, de diminuer le nombre des chômeurs de 200 000 par an pendant cinq 
ans. Compte tenu des nouvelles arrivées sur le marché du travail (environ 150 000 par an), 
cet engagement nécessitera la création de 350 000 emplois chaque année. Cet objectif est-
il réaliste ?</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs institutions ont déjà apporté des éléments de réponse. Dans sa dernière note 
destinée à prévoir l'équilibre financier du régime (Le Monde du 28 janvier), l'Unedic 
estime que " près de 202 000 emplois pourraient être créés en 1995 " dans le secteur privé 
marchand, " induisant une baisse du chômage d'environ 70 000 ". Les gestionnaires du 
régime d'assurance-chômage précisent que cela " ne prend pas en compte toute mesure 
accentuant une politique volontariste de créations d'emplois et de baisse du chômage ( 200 
000) annoncée ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), qui table lui aussi sur la 
création de 210 000 emplois, se montre en même temps très sceptique sur la perspective 
d'un recul du chômage. Une croissance de 3,5 % permettrait tout juste sa stabilisation. " 
Une baisse dans la première partie de l'année est toutefois possible si la politique de 
gestion sociale est, comme on peut le penser, plus active au cours de la période électorale 
qu'après l'élection présidentielle. " (Lettre de l'OFCE, numéro 134, janvier 1995.) " Le 
chômage resterait à un haut niveau et il constituerait donc toujours le point noir de la 
situation macroéconomique française ", ajoute l'OFCE.</TEXT>
<TEXT>
Une partie du patronat n'est pas loin de partager la prudence de l'OFCE. Dans la dernière 
livraison de son bulletin, l'Union des industries métallurgiques et minières (UIMM), la plus 
puissante fédération du CNPF, souligne que " la reprise de la croissance en 1994 autorise 
tous les espoirs " (Le Monde daté 29-30 janvier). " De là à croire qu'elle pourrait dépasser 
3 % et entraîner un recul sensible du chômage, il n'y a qu'un pas, que la campagne 
présidentielle permettra de franchir. " L'organisation patronale concluait, désabusée : " On 
peut toujours rêver. "</TEXT>
</DOC>
