<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002244-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002244-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355809</ACCOUNT>
<CHA1>" Nous saluons cet accord mais nous espérons qu'il ne s'est pas conclu sur notre dos ", a déclaré, lundi 17 octobre, un représentant du " gouvernement " autonome de Yasser Arafat, après la conclusion du traité de paix entre Israël et la Jordanie, document qui devrait être solennellement signé le 26 ou le 27 octobre, en présence du président Bill Clinton. Les Palestiniens craignent de faire les frais de cette entente alors qu'ils sont encore très loin d'avoir obtenu les territoires et le droit à l'autodétermination qu'ils revendiquent. La Syrie, qui est en train de négocier avec Israël la restitution du plateau du Golan, a également critiqué cet accord " séparé".</CHA1>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE;FRONTIERE;PRISE DE POSITION POLITIQUE,PALESTINIEN;LIEU SAINT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,JORDANIE,TRAITE DE PAIX,SIGNATURE</SUBJECTS>
<FAB>10183114</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>JERUSALEM EST</NAMES>
<NAMES>HUSSEIN DE JORDANIE,RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>254</PAGE>
<LEAD1>17 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que sa signature est prévue fin octobre&gt; Le traité israélo-jordanien&gt; inquiète les Palestiniens</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Dans cinq semaines, le drapeau israélien flottera à Amman. Dans cinq 
semaines, il y aura une ambassade de l'Etat juif dans la capitale du 
royaume hachémite et une chancellerie jordanienne en Israël. Plus de 
préalable, plus de réserve, plus d'hésitation : un peu moins de trois 
mois après avoir officiellement mis fin, le 25 juillet à Washington, 
à l'état de belligérance qui était de jure le leur depuis 1948, 
Israël et la Jordanie ont paraphé, lundi 17 octobre à Amman, le 
premier traité de leur brève histoire commune.</TEXT>
<TEXT>
 Pour Israël, c'est la légitimité de sa présence au Proche-Orient qui 
s'affirme avec ce traité de paix _ le deuxième à être signé avec un 
Etat arabe, le premier l'ayant été avec l'Egypte en mars 1979 _, et 
une garantie en bonne et due forme sur sa plus longue frontière (plus 
de 400 kilomètres en comptant la Cisjordanie).</TEXT>
<TEXT>
  Pour la Jordanie, c'est d'abord l'espoir de voir effacée une grosse 
partie de sa dette extérieure (200 millions de dollars sur 600 l'ont 
déjà été par les Etats-Unis en septembre).</TEXT>
<TEXT>
 C'est aussi le bénéfice promis d'une répartition plus équitable de 
l'eau de la région, denrée qui lui fait cruellement défaut. C'est 
encore la récupération, à terme, de territoires perdus depuis la 
guerre de 1948. C'est enfin la possibilité d'accélérer son 
développement par des accords bilatéraux multiples.</TEXT>
<TEXT>
 La Jordanie, pays pauvre dont le PNB par habitant est environ six 
fois inférieur à celui d'Israël, pourra ainsi accéder plus aisément à 
des sources de financement internationaux, notamment américaines.</TEXT>
<TEXT>
  La cérémonie de signature du traité devrait avoir lieu le mercredi 
26 ou le jeudi 27 octobre. Architecte tour à tour discret, pressant 
et financièrement généreux des accords conclus, le président Bill 
Clinton, qui est attendu le 26 octobre à Jérusalem, devrait assister 
à la cérémonie et prononcer deux discours, l'un à la Knesset et 
l'autre devant le Parlement jordanien. Bien que le lieu exact de la 
cérémonie n'ait pas été arrêté, tant le roi Hussein que le premier 
ministre Itzhak Rabin ont indiqué qu'elle déploiera ses pompes " dans 
la région ", vraisemblablement entre mer Morte et mer Rouge, sur 
cette ligne nouvelle qui n'est plus de " cessez-le-feu ", mais 
frontière internationale. " Personne n'a rien gagné, personne n'a 
rien perdu ", a annoncé M. Rabin. " Nous avons tous gagné ", a ajouté 
le " petit roi " dans un sourire. Atmosphère détendue et amicale, 
poignées de mains et regards complices. Même si le vieux soldat 
israélien, toujours timide et un peu pataud, s'est abstenu de prendre 
le monarque hachémite dans ses bras _ ce que Shimon Pérès, le chef de 
la diplomatie, s'est plu à faire au grand plaisir des caméramen _, de 
mémoire de journaliste, on avait rarement vu le premier ministre 
aussi heureux et chaleureux.</TEXT>
<TEXT>
  A peine rentré, lundi, de ses dix-huit heures de négociations 
marathon en Jordanie, le premier ministre a réuni son gouvernement 
pour lui présenter les documents paraphés. Les quinze pages et les 
cinq annexes, plus les cartes, ont été approuvés à l'unanimité par 
les ministres. Le texte devrait être formellement entériné par le 
gouvernement dimanche 23 octobre et soumis à la ratification de la 
Knesset, lundi. Selon les pointages des commentateurs, les votes 
favorables d'une bonne centaine de députés, sur les 120 que compte 
l'Assemblée, sont acquis d'avance.</TEXT>
<TEXT>
  " Un traité de paix rêvé " : un porte-parole du ministère des 
affaires étrangères a ainsi réagi à la lecture des documents 
paraphés. Le détail n'a pas encore été publié mais M. Rabin l'a dit : 
pour ce qui concerne la " frontière de paix " qui vient d'être 
dessinée, " nous sommes parvenus à nous entendre sur la base de la 
frontière qui existait (depuis les années 20) entre la Jordanie (à 
l'époque la Transjordanie) et la Palestine du mandat britannique ". 
Il n'y aurait que " quelques modifications mineures ".</TEXT>
<TEXT>
  En principe, ces nouveaux arrangements ne concernent pas les cent 
et quelque kilomètres de la ligne de démarcation _ sous contrôle 
militaire israélien _ entre la Jordanie et la Cisjordanie. Le royaume 
hachémite, qui a renoncé, en 1988, à toute revendication de 
souveraineté sur cette région qui reste occupée par l'Etat juif, n'a 
pas de réclamation à faire valoir. Ce traité n'en préoccupe pas moins 
les Palestiniens. " Nous saluons cet accord, a déclaré le colonel 
Jibril Rajoub, chef de la " sécurité préventive " dans le " 
gouvernement " autonome de Yasser Arafat, mais nous espérons qu'il ne 
s'est pas conclu sur notre dos. " Crainte partagée notamment par Mme 
Hanane Achraoui, présidente de la commission des droits de l'homme, 
et du citoyen palestinien, qui " regrette " de voir " les pays arabes 
signer un à un des traités séparés avec Israël " alors que l'OLP, ou 
plutôt ce qu'il en reste sous l'autorité de M. Arafat, est encore 
très loin d'avoir obtenu et les territoires et le droit à 
l'autodétermination qu'il revendique. Toutefois, Nabil Chaath, " 
ministre " de la coopération internationale au sein de l'Autorité 
palestinienne, s'est félicité de ce traité, bien que n'en ayant pas 
encore étudié les détails. " Nous applaudissons naturellement à 
l'extension du processus de paix à toute la région arabe, a-t-il 
déclaré, et nous espérons que la Syrie et le Liban feront de même. " 
</TEXT>
<TEXT>
 " Le rôle spécial</TEXT>
<TEXT>
 historique "</TEXT>
<TEXT>
 Bien que le traité israélo-jordanien se contente apparemment de 
réitérer ce qui était déjà dans la déclaration conjointe de 
Washington, à savoir " le rôle spécial historique " de la dynastie 
hachémite sur les lieux saints musulmans de Jérusalem-Est, M. Rabin, 
devinant l'effet que ses paroles allaient produire sur Yasser Arafat, 
a répété, lundi, à Amman, son invitation au roi Hussein de visiter 
Israël et en particulier Jérusalem. L'Etat juif ayant annexé, pour en 
faire sa " capitale éternelle et indivisible ", la partie orientale 
de la ville, précisément conquise en 1967 sur les légions 
palestiniennes et jordaniennes, il n'y a là, à ses yeux, rien 
d'anormal.</TEXT>
<TEXT>
  Le roi Hussein s'est contenté de répondre avec un sourire qu'il 
espérait " pouvoir visiter Israël " dès que possible. Reste que le 
chef de l'Autorité palestinienne est précisément engagé, depuis 
quarante-huit heures, dans une épreuve de force avec le souverain 
hachémite et que l'invitation, qui l'avait déjà rendu furieux en 
juillet, ne peut que jeter un peu plus d'huile sur le feu.</TEXT>
<TEXT>
  Après la mort du vieux mufti de la Ville sainte, la semaine 
dernière, pour la première fois dans son histoire, la Jérusalem 
musulmane a deux grands muftis. L'un a été nommé, dimanche, par le 
roi Hussein en sa qualité de descendant direct du Prophète, gardien 
des Lieux saints. L'autre a été désigné, le même jour, par Yasser 
Arafat en sa qualité de " futur président de l'Etat palestinien ayant 
Jérusalem pour capitale ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les Palestiniens n'accepteront jamais le diktat jordanien ", 
expliquait, lundi, le colonel Rajoub. Voire. En attendant, une chose 
est sûre : tandis que Yasser Arafat continue, dans son enclave de 
Gaza, de faire face aux milliers de manifestants pro-islamistes qui 
ont encore cerné, lundi, la prison de Gaza pour réclamer la 
libération des trois cents militants arrêtés ces derniers jours, 
certains points du traité israélo-jordanien donnent des armes à ceux 
des Palestiniens qui sont convaincus que cette nouvelle alliance a 
notamment pour objectif de les assujettir définitivement.</TEXT>
<TEXT>
  " Ils veulent se partager une souveraineté qui est la nôtre, résume 
un notable arabe de Jérusalem-Est. Aux Israéliens nos territoires, 
aux Jordaniens nos droits politiques et économiques. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
