<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002675-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002675-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352406</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09221305</FAB>
<SUBJECTS>REGION MIDI PYRENEES,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,GLAVANY JEAN,BEL JEAN-PIERRE,EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>VALLES GERARD</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<TITLE>La préparation du congrès du Parti socialiste&gt; Le Sud-Ouest soutient " son " premier secrétaire</TITLE>
<TEXT>TOULOUSE </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant  " La greffe n'a pas pris ", dit un militant 
huit ans après l'arrivée à Toulouse de Lionel Jospin, qui demeure 
conseiller général de Haute-Garonne et conseiller régional de 
Midi-Pyrénées. Du coup, les élus de la région, comme Martin Malvy, 
député du Lot, Paul Quilès, député du Tarn, ou encore Jean Glavany, 
député des Hautes-Pyrénées et porte-parole national, ont repris de la 
voix. Entre M. Glavany et M. Jospin, le courant ne passe plus. </TEXT>
<TEXT>
  Jean Glavany et Jean-Pierre Bel sont devenus les deux piliers de 
l'appareil socialiste en Midi-Pyrénées. Deux fidèles d'Henri 
Emmanuelli, d'autant plus zélés qu'ils faisaient partie, il y a peu 
encore, de la nébuleuse jospiniste. M. Bel avait été le directeur de 
campagne de l'ancien ministre de l'éducation nationale aux élections 
régionales de mars 1992. Premier secrétaire de la vieille fédération 
de l'Ariège, il s'est senti pousser des ailes avec la nomination de 
M. Emmanuelli à la tête du PS, jusqu'à prendre l'initiative d'une 
campagne de soutien en faveur du nouveau premier secrétaire, " pour 
éviter qu'il ne soit instrumentalisé par les uns ou par les autres ". 
</TEXT>
<TEXT>
  " Je n'ai pas trahi Lionel, se défend le jeune secrétaire fédéral, 
on n'est pas chez Racine ou chez Corneille ." Il n'empêche, M. Bel ne 
partage plus tout à fait les choix de M. Jospin et se reconnaît mieux 
dans ce nouveau chef de parti, élu du Sud-Ouest (M. Emmanuelli est 
député et président du conseil général des Landes), cultivant un 
double accent : celui du terroir et celui des grandes envolées qui 
firent, dans cette région, les beaux jours d'un socialisme 
conquérant. </TEXT>
<TEXT>
  Midi-Pyrénées n'a donc pas d'états d'âme. Longtemps, les fabiusiens 
et les rocardiens ont aimé faire entendre leur différence, marquer 
leur terrain. Or, en l'espace de quelques semaines, la nouvelle 
direction semble avoir réussi dans cette région un véritable " big 
bang ". La plupart des élus, la grande majorité des militants, se 
sont rangés derrière le panache rouge du Landais, comme soulagés de 
retrouver une langue drue qui leur fut jadis familière, comme séduits 
par ce discours " lutte de classes ", renouant avec la culture 
d'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Après le désastreux résultat des élections européennes de juin, qui 
avaient vu le PS passer de 29 % à 16,5 % des suffrages dans la 
région, les socialistes étaient désemparés. Ils n'avaient d'autre 
solution que de tirer un trait sur le congrès de Rennes. " Enfin ! ", 
semble dire en choeur la base. Finis les jeux de courants, les 
manoeuvres des écuries. Du coup, ce sont les deux tiers des adhérents 
qui ont fait mouvement derrière le nouveau premier secrétaire. </TEXT>
<TEXT>
  Très jospiniste, la fédération de la Haute-Garonne, la plus 
puissante de la région, a suivi. Seuls les rocardiens, notamment la 
fédération du Gers, restent dans l'expectative.                       
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
