<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027241</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027241</DOCID>
<ACCOUNT>403310</ACCOUNT>
<PEOPLE>FASSBINDER RAINER WERNER</PEOPLE>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1304</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>L'ANNÉE DES TREIZE LUNES, de Rainer Werner Fassbinder. Mise en scène : Jean-Louis Martinelli. Avec Charles Berling, Gérard Barreaux, Alain Fromager, Michèle Oppenot... Cour du lycée Saint-Joseph. Jusqu'au 29 juillet, à 22 heures. Tél. : 90-14-14-14.</NOTE>
<NUM1>950712-2-020-01</NUM1>
<NAMES>MARTINELLI JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT
</SIP1>
<SOT1>Jean-Louis Martinelli met en théâtre un scénario intime et passionnel</SOT1>
<SU21>AVIGNON 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ADAPTATION D'UN FILM AU THEATRE-49 EME FESTIVAL</LEAD1>
<TITLE>Les amours impossibles de Rainer Werner Fassbinder</TITLE>
<TIO1>L'ANNÉE DES TREIZE LUNES</TIO1>
<TEXT>    La figure première de L'Année des treize lunes, un homme appelé Erwin, se 
distingue de ses semblables par " une faculté de souffrir à peine croyable ". 
Fassbinder a carrément entassé tous les motifs de cette souffrance. Abandonné dès 
sa naissance par sa mère, Erwin s'est vu le seul enfant de l'institution d'accueil à ne 
pas se trouver de parents adoptifs. Il est placé dans une boucherie, gardant sur lui 
l'odeur du sang des abattoirs. Marié à la fille du boucher, Irène, et père de Marie-
Anne, peut-être eût-il pu transiger, au cours des ans, avec son désespoir chronique, 
mais tout bascule lorsqu'il entre dans un café et voit Anton. Qui fut interné, enfant, 
dans le camp de Bergen-Belsen.</TEXT>
<TEXT>
  L'instantané du regard d'Erwin sur Anton déclenche un coup d'électrochoc qui va 
susciter à son tour, comme l'annonce Fassbinder, " une succession, parfois 
incroyablement brutale, de petites histoires lamentables, dont chacune séparément 
pourrait fournir aux journaux à sensations obscènes les manchettes les plus obscènes 
". L'enchaînement des " obscénités " de L'Année des treize lunes va s'axer sur deux 
idées-forces de Fassbinder on ne peut plus rares. La première, c'est la croyance en 
un amour " absolu et d'une pureté absolue, un amour qui ne mène à aucun résultat 
visible, à rien qui serait présentable, donc utile ", (Fassbinder dit que, dans les vies 
de nous tous tant que nous sommes, l'amour est en fin de compte utilisable, au moins 
utile, " au positif comme au négatif ", en famille, en société, au lit...). L'autre idée-
force est que le monde où nous vivons n'est qu'un faux monde, une maquette, 
fabriquée à des fins d'observations et d'expériences par des chercheurs du vrai 
#monde situé lui dans un autre espace-temps.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JUSQU'AU SUICIDE</TEXT>
<TEXT>
Sous l'effet de son amour inutilisable et inutile pour Anton, qui n'a donc rien de 
sexuel, ni par là même d'homosexuel, Erwin se fait chirurgicalement transformer en 
femme, et il va subir les servitudes, les exclusions, la misère, que peut subir parfois 
un transsexuel, une prostituée, un travesti, cela jusqu'au suicide, malgré le soutien 
occasionnel mais fidèle de sa femme et de sa fille.</TEXT>
<TEXT>
 Fassbinder avait filmé L'Année des treize lunes. Jean-Louis Martinelli la dresse sur 
le théâtre. Et il assume entièrement " l'obscénité " des faits c'est ainsi par exemple 
qu'Erwin, devenu Elvira par son opération, étendue sur son lit, en bas noirs à 
dentelles, se masturbe un long moment, le cou serré dans sa ceinture afin de 
ressentir un plaisir plus aigu. C'est là une transgression de ce qui était jusqu'à ce jour 
implicitement admis, sur une scène publique. Martinelli s'est employé à ce que le 
théâtre, ici, ne soit plus, en un sens, du théâtre, mais, comme écrivait Fassbinder, " 
plutôt déjà de la vie, de la souffrance, du désespoir et de la peur ". Cette oeuvre, la 
plus personnelle et intime de Fassbinder, ne saurait être défigurée. Elle dit l'indicible, 
elle confond, en un seul souffle de souffrance, " le Reich, les camps, les juifs, les 
ouvriers, les homosexuels, les femmes et les enfants ".</TEXT>
<TEXT>
  Martinelli a fait dresser un très haut immeuble, style promoteur à la sauvage, où 
trois hommes âgés se pendent par semaine, nous dit une gardienne, où les 
prostituées se nourrissent de pain et d'eau. L'immeuble est recouvert d'un écran 
grillagé sur quoi Martinelli projette les abattoirs qui refusent de réengager Erwin 
devenu une femme. Boeufs suspendus et égorgés, qui se débattent, images d'horreur 
absolue, les plus dures de la soirée. Est-ce en mémoire des camps ?</TEXT>
<TEXT>
  Charles Berling joue, avec la présence d'esprit et le raffinement de touche qui lui 
sont comme consubstantiels, le rôle d'Erwin-Elvira. Jean-François Perrier joue Anton 
avec cette inimitable nuance d'absence froide qui lui est, à lui aussi, habituelle. 
Admirable voix de Michèle Oppenot, grande actrice, dans le rôle d'une religieuse qui 
avait aimé Erwin au foyer de l'assistance. Remarquable musique de Gérard Barreaux 
qui, par une stylisation perverse de la valse et du tango, accuse à la fois 
l'irrémédiable et l'acceptation de ce que sont devenues ces vies.</TEXT>
</DOC>
