<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045737</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045737</DOCID>
<ACCOUNT>427126</ACCOUNT>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/0902</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,REFORME,ORDONNANCE,PROJET DE LOI,SEANCE PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951215-11</NUM1>
<NAMES>PS,ESTIER CLAUDE,PCF,MONORY RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>Le débat pourrait durer jusqu'à dimanche</SOT1>
<SU21>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEBUT DU DEBAT LE JEUDI 14 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Sénat souhaite examiner sur le fond  le projet de loi d'habilitation</TITLE>
<TEXT> LES SÉNATEURS devaient entamer, dans l'après-midi du jeudi 14 décembre, le débat sur le projet de loi d'habilitation autorisant le gouvernement à 
légiférer par ordonnances pour engager la réforme de la protection sociale. Ce texte a été 
adopté par l'Assemblée nationale après l'engagement de la responsabilité de son 
#gouvernement par le premier ministre, le 10 décembre, puis le rejet, le 12 décembre, de la 
motion de censure déposée par l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de l'attitude des groupes socialiste et communiste à l'Assemblée, qui avaient 
déposé plus de quatre mille amendements pour tenter de faire obstruction à l'adoption du 
texte, deux questions se posent : l'opposition sénatoriale adoptera-t-elle la même attitude ? 
et de quelles armes disposent le gouvernement et sa majorité pour que le texte soit 
définitivement adopté avant la trêve de Noël, une commission mixte paritaire députés-
sénateurs étant prévue le 19 décembre ?</TEXT>
<TEXT>
  Sur le premier point, socialistes et communistes se préparent à une " longue bataille ", 
selon l'expression du président du groupe PS, Claude Estier. " Nous avons beaucoup de 
munitions ", ajoute-t-il, en évoquant les centaines d'amendements préparés par son groupe. 
Seront-ils systématiquement défendus ? " C'est une question d'appréciation tactique au fur 
et à mesure du débat ", selon M. Estier. Si certains, parmi les socialistes, souhaitent mener 
un débat d'obstruction à tout prix, la majorité du groupe semble plus encline à faire une 
double démonstration : montrer que le débat se poursuit au Parlement, au moins jusqu'aux 
manifestations du 16 décembre, et engager une discussion sur le fond, sans prêter le flanc 
à l'accusation d'obstruction.</TEXT>
<TEXT>
 Cette attitude rejoint la volonté du président du Sénat, René Monory, de tout faire pour 
que le projet de loi d'habilitation fasse l'objet d'une discussion complète et approfondie. 
Ainsi, en accord avec le gouvernement, le débat, prévu initialement jeudi et vendredi, se 
poursuivra jusqu'à samedi, voire dimanche. En outre, la commission des affaires sociales a 
demandé que soient discutés, en priorité, les amendements se rattachant directement aux 
articles du texte. Les amendements proposant des articles additionnels au projet lui-même 
ne seront examinés, éventuellement, que dans un second temps.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, si le gouvernement ne dispose pas, au Sénat, de l'arme imparable de l'article 49, 
alinéa 3 de la Constitution, il ne manque pas de moyens d'abréger la discussion si elle 
s'éternisait. Certes, la majorité ne pourra pas, comme elle l'avait fait en 1986 pour la loi 
sur le découpage des circonscriptions législatives, ou encore en 1992 sur le projet de 
budget, utiliser l'artifice qui consiste à voter la question préalable, ce qui interrompt la 
discussion et renvoie le texte dans l'autre Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter tout risque, l'opposition a décidé de ne pas utiliser cette procédure, mais, 
grâce au vote bloqué et aux critères de recevabilité, majorité et gouvernement peuvent, si 
nécessaire, faire tomber, par paquets, de très nombreux amendements, comme on l'avait 
vu lors de l'examen, en 1993, de la révision de la loi Falloux.</TEXT>
</DOC>
