<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000300-19940504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000300-19940504</DOCID>
<ACCOUNT>335169</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRETRY ANDRE ERNEST MODESTE</PEOPLE>
<DATE>19940504</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05031657</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Théâtre des Champs-Elysées, 15, av. Montaigne, 75008. Prochaines représentations : les 4 et 6 mai à 19 h 30, le 8 mai à 17 heures. De 60 F à 670 F. Tél. : 49-52-50-50. L'Orchestre suédois donne un concert sous la direction de Nicholas McGegan le 7 mai à 20 h 30. De 40 F à 290 F.&gt;&gt;</NOTE>
<NAMES>LANGREE LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; ZÉMIRE ET AZOR au Théâtre des Champs-Elysées&gt; Vérité exotique</TITLE>
<TIO1>ZEMIRE ET AZOR</TIO1>
<TEXT>L'oeuvre, quoi que laisse entendre son titre, ne retrace pas les amours d'un loulou de Poméranie et d'une demoiselle caniche. Zémire 
et Azor, qu'admirait Marie-Antoinette et qui participa à la 
renaissance de l'opéra français un peu avant les grands drames 
mythologiques de Gluck, est néanmoins un produit exotique. Son thème 
est celui de la Belle et la Bête, ponctué d'effets spéciaux par le 
librettiste Marmontel.</TEXT>
<TEXT>
  En 1771, André-Ernest-Modeste Grétry, musicien d'origine belge, fit 
applaudir par la cour, réunie à Fontainebleau, cette comédie-ballet 
d'un genre particulier. L'orage y fait des bruits de lasso, les 
vagues roulent des brochettes de boîtes à chaussures, les nuages 
servent d'ascenseurs, les tables sortent de terre comme des salades, 
les tableaux servent de télescopes. Les monstres, enfin, ont un coeur 
angélique et les belles ne sont pas insensibles à leur laideur. Thème 
éternel entremêlé par Marmontel à une vision plus réaliste des 
rapports humains : le même papa qui refuse sa fille à un monstre 
basané bénira son union avec un prince riche et blanc de peau. 
L'amour, entre-temps, se sera chargé de la transformation.</TEXT>
<TEXT>
 D'une autre planète</TEXT>
<TEXT>
  Chef-d'oeuvre d'un auteur " sensible " (lire ci-contre) et parfois 
enclin à la mièvrerie, entrecroisement osé entre le drame larmoyant, 
l'opéra-comique et la féerie, Zémire et Azor est plus qu'une 
curiosité : jalon essentiel dans l'histoire du théâtre lyrique, il 
annonce la Flûte enchantée de Mozart, avec ses dialogues parlés, 
l'utilisation parodique des vocalises à l'italienne, les 
balbutiements et onomatopées comiques de l'esclave Ali (grand frère 
de Papageno), l'ambiguïté du rôle du père tyrannique et aimant (pas 
si loin de Zarastro), la grandeur d'âme et le courage de Zémire 
(petite Pamina), les accents stoïques d'un héros habité par la 
douleur, qui culminent au quatrième acte dans un air sublime où se 
conjuguent tous les ingrédients du romantisme naissant : le tout 
traduit par Grétry avec des audaces dignes de Berlioz : passages sans 
transition du mélodrame au récitatif et à l'arioso.</TEXT>
<TEXT>
 Les appels de Zémire, revenue pour avouer son amour et cherchant à 
grands cris Azor en train de mourir, sont ensuite traités avec une 
irrésistible poésie. Répétés par deux cors et doublés d'échos, ils 
font naître dans l'imagination tout un décor de ruines, de torrents, 
de brumes et de désolation. Ce qu'on appelle sans doute " sentiment 
de la nature " dans les manuels de littérature...</TEXT>
<TEXT>
  Une fois créé à Paris, Zémire partit pour la Suède et fut 
représenté dès juillet 1778 au Théâtre du château de Drottningholm 
(Bergman y filma sa Flûte enchantée). C'est de ce théâtre, construit 
à la française et remis en état en 1921, que l'opéra de Grétry nous 
revient pour quatre représentations aux Champs-Elysées. Grétry en 
suédois (surtitré en français) a créé, il faut l'avouer, un certain 
choc au soir de la première, lundi 2 mai. Mais l'effet d'étrangeté 
était surtout produit, paradoxalement, par l'" authenticité " du 
spectacle. Car il ne s'agit pas ici de reconstitution à l'identique. 
Les sujets du roi Gustav III ont découvert Zémire il y a deux siècles 
dans ces mêmes toiles peintes, avec ces mêmes machineries, et 
probablement ces mêmes mimiques exagérées. On a envie de se pincer.</TEXT>
<TEXT>
 Car tout cela est vrai _ au regard de la vérité historique. Et tout 
semble descendu d'une autre planète, issu d'une culture qui n'est pas 
la nôtre, comme quelque spectacle de marionnettes javanaises ou 
d'opéra chinois. Dirigés avec une extrême délicatesse de phrasé par 
Louis Langré, les musiciens de Drottningholm jouent (pas toujours 
juste !) sur des instruments d'époque. Soit. Mais ils portent jabot 
et perruque. Et cet ultime sacrifice à l'authenticité est encore plus 
criant d'artifice que ce que l'on voit sur scène. Lieu 
d'expérimentations pour la remise au goût du jour de l'opéra 
préromantique ou baroque, le Théâtre des Champs-Elysées sera donc 
allé au bout de sa démonstration avec ce Grétry (au demeurant 
admirablement chanté). Armide, de Lully, avait l'air vrai dans des 
décors et des costumes modernes. Zémire et Azor ressorti tel quel des 
cartons de Drottningholm est, visuellement, une pièce de musée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
