<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003114-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003114-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329661</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03233114</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FINANCES COMMUNALES,FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE,INCULPATION</SUBJECTS>
<NAMES>NOIR MICHEL,LYON,BOTTON PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CAUSSE BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<TITLE>Michel Noir et son double&gt; Convoqué le 29 mars pour une nouvelle mise en examen, le maire de Lyon est pris au piège de son moralisme</TITLE>
<TEXT>LYON de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>  Et si c'était un autre que lui qui traversait cette mauvaise passe 
? Michel Noir parle si souvent de lui à la troisième personne qu'il 
pourrait finir par le laisser croire. Il y aurait ainsi deux Michel 
Noir : l'un qui a grimpé à toute allure les escaliers de la 
politique, porté par des sondages flatteurs, de francs succès 
électoraux, et qui croiserait soudain, incrédule, l'autre, son 
revers, en train de dégringoler les mêmes marches, à la limite de la 
cabriole.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Noir parlait déjà de lui à la troisième personne bien avant 
que l'affaire Botton ne devienne l'affaire Noir. Dans la conquête 
comme dans la contre-attaque, l'homme reste le même : pugnace, 
volontaire, déterminé, acharné et d'un aplomb rare. Il n'aime pas 
céder, tendu par la conviction que toute épreuve n'est qu'une 
parenthèse, comme une initiation, certes rugueuse et douloureuse, 
mais indispensable pour tanner le cuir d'une carrière publique. </TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'alors, tout avait été presque si facile. Conseiller municipal 
de Lyon en 1977, député en 1978, membre du CERCLE, ce quarteron de 
jeunes députés de droite qui organisent le blocage de l'Assemblée 
nationale version 1981, Michel Noir croit férocement en ses chances. 
Jusqu'à viser, un peu précipitamment et contre l'avis du RPR, la 
mairie de Lyon, détenue par l'UDF. Sa tentative de 1983 se solde par 
un échec. La ville ne perd rien pour attendre.</TEXT>
<TEXT>
  Aux législatives de 1986, il mène la liste RPR du Rhône, qui fait 
jeu égal avec celle de Raymond Barre. Ce " trois partout " inespéré _ 
Michel Noir emploie fréquemment des formules sportives _ est 
récompensé par un maroquin dans le gouvernement de Jacques Chirac. De 
ces deux années de cohabitation, l'histoire retiendra peut-être du 
ministre du commerce extérieur cette phrase à la " une " du Monde : 
"Serions-nous prêts à sacrifier notre âme pour ne pas perdre des 
élections ? " L'interpellation trouble le gouvernement, froisse 
certains caciques du RPR disposés à des convergences avec le Front 
national, mais elle porte loin et pose le personnage.</TEXT>
<TEXT>
  Il séduit. Sa haute silhouette devient familière des plateaux de 
télévision, ses piètres qualités d'orateur sont compensées par des 
formules triées qui piquent un coup à droite, un coup à gauche. Avec, 
sur les photos, un visage travaillé à la manière de l'acteur 
américain Clint Eastwood, la politique devient Cinémascope. Qui 
pouvait alors lui résister ? Lyon succombe, en 1989. Le voilà maire 
de la deuxième ville de France, avec une communication réglée comme 
du papier à musique, jusqu'à le voir jouer du violoncelle dans une 
émission de Michel Drucker.</TEXT>
<TEXT>
 Les sondages lui taillent de superbes cotes de popularité. Michel 
Noir taquine les sommets, rejette les 
Chirac-Giscard-Barre-et-consorts dans les limbes de la politique. Le 
6 décembre 1990, sous les lustres de l'hôtel de ville de Lyon, dans 
une dramaturgie empruntant à celle de de Gaulle, il lance " son " 
appel : " La France est malade. " Parmi les symptômes relevés par le 
maire de Lyon, " ce climat détestable autour des affaires "... </TEXT>
<TEXT>
  Il claque la porte du RPR, remet son mandat de député en jeu, et se 
retourne pour compter ceux qui ont suivi son étendard. Ils ne seront 
que deux : Michèle Barzach, ancien ministre de la santé, et 
Jean-Michel Dubernard, son ami. C'est mince. Il est déjà bien loin le 
temps des cadets de la droite, cette bande de copains rénovateurs, 
prêts à en découdre avec la vieille garde. Elle est déjà oubliée, la 
Force unie, avec François Léotard. A-t-il, ce 6 décembre-là, visé 
trop haut, trop grand, trop fort ? S'est-il laissé griser par son 
orgueil ? Lui qui se targue de pratiquer l'art des échecs a-t-il 
choisi la mauvaise diagonale du fou ? Ou bien, comme il le répète à 
l'envi, le RPR va-t-il chercher alors à lui faire payer sa tentative 
d'échappée solitaire ? </TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que ce 6 décembre 1990 est un jour de bascule pour 
le maire de Lyon. Après quatre ans de bonheur politique et 
médiatique, s'ouvrent quatre années de chroniques judiciaires. Mars 
1991 : deux mois après la réélection de M. Noir, dans l'indifférence 
(70 % d'abstentions), comme député du Rhône, Bernard Sarroca, son 
chef de cabinet, doit donner sa démission, inculpé, avec quatre 
autres comparses, pour " complicité et recel de vol par effraction et 
en réunion. "L'équipe est soupçonnée d'avoir cambriolé, en janvier, 
lors des législatives partielles, la permanence électorale de M. 
Botton, candidat soutenu par le RPR. M. Botton qui fut son directeur 
de campagne pour les municipales, M. Botton qui lui a rendu tant de 
services, M. Botton, le mari de l'une de ses filles, M. Botton, ce 
gendre qu'il ne " souhaite à personne ". M. Botton bientôt en prison, 
poursuivi pour abus de biens sociaux, banqueroute, faux en écriture. 
</TEXT>
<TEXT>
  L'homme d'affaires justifie les nombreux et confus mouvements de 
fonds qui irriguent le maquis de ses sociétés par des participations 
à la mise en orbite politique de son beau-père. M. Noir dément, 
s'arc-boute contre ces " accusations ignominieuses " rendues 
publiques, et " ce n'est pas un hasard ", pendant la campagne des 
législatives de mars 1993. Le RPR et l'UDF ont investi contre lui 
l'industriel Alain Mérieux.</TEXT>
<TEXT>
  " On veut ma mort " </TEXT>
<TEXT>
  Furieux, le maire de Lyon dénonce les manoeuvres des états-majors, 
qualifie l'attitude de M. Chirac d'" amorale ", parle déjà de 
complot, tout en donnant des gages de son appartenance à l'UPF, et en 
précisant même qu'il ne sera pas candidat à la présidentielle. 
Surtout, il en appelle au sentiment antiparisien des Lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
 Après une campagne assez rude, il est réélu haut la main. M. Noir 
n'est pas coupable puisque les électeurs lui ont rendu justice, 
explique, le 28 mars 1993, le maire de Lyon. Le lendemain, il est 
l'objet d'une demande de réquisitoire supplétif précédant sa mise en 
examen pour recel d'abus de biens sociaux. Puis le dossier Botton, 
qui s'ouvre comme une poupée russe, devient le dossier Noir. Le maire 
de Lyon s'emporte encore, menace de " mettre les pieds dans le plat " 
du financement de " tous les partis politiques ". Ce sont les 
transferts de subventions du groupe municipal Ensemble Lyon vers 
Nouvelle Démocratie, son " mouvement ", ou Opinions, son organe de 
presse, qui lui valent aujourd'hui d'être de nouveau mis en cause.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a quelques jours, il hurlait au complot, faisait du rapport du 
procureur général près de la cour d'appel de Lyon "une affaire d'Etat 
". " On veut ma mort ", répète-t-il, lui qui a déjà menacé de se 
suicider si son nom était souillé. Encore une fois, face à la 
tourmente, M. Noir alterne affectivité et combativité, mais cette 
tactique lasse au sein même de la mairie. Le carré des premiers 
fidèles, de ceux qui ont fondé avec lui Nouvelle Démocratie, s'est 
réduit : M. Dubernard, adjoint aux affaires sociales, a réintégré le 
RPR dès sa réélection comme député, et Henry Chabert, adjoint à 
l'urbanisme, député européen, a adhéré au CDS. Il y a encore quelques 
mois, ces deux élus expliquaient que leur démarche n'enlevait rien à 
leur " solidarité " avec le maire. Ils ont bien pris soin de ne pas 
figurer sur la liste des soixante et onze conseillers municipaux et 
d'arrondissement qui ont demandé leur mise en examen. Seul Serge 
Guinchard, adjoint aux finances, qui fut un temps responsable 
départemental du RPR, a signé ce texte commun. Les autres 
signataires, c'est M. Noir qui les a " faits ". </TEXT>
<TEXT>
  Comme Lyon a fait M. Noir. En février 1993, il avait envisagé de 
quitter son bureau de l'hôtel de ville, à la manière de François 
Léotard. Il avait finalement préféré se battre. La semaine dernière, 
il rejetait de nouveau cette hypothèse. Donner sa démission, c'est se 
reconnaître coupable, a-t-il répété. Il sait aussi que, sans la 
mairie de Lyon, il ne resterait de la médaille que son revers.&lt;
</TEXT>
</DOC>
