<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003442-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003442-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326154</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>LOISIR,TOURISME,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<NOTE>(DOC : AVEC UNE PHOTO DE RICHARD BERENHOLTZ IN " MANHATTAN UNE ARCHITECTURE ", ED. ARTHAUD)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE TOURISME ET DE LOISIRS A L'ETRANGER</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; Étranger</TITLE>
<TEXT>Antiquaires d'Europe </TEXT>
<TEXT> La ville de Maastricht joue, de nouveau, la carte européenne en 
accueillant, du 12 au 20 mars, les amateurs d'art, à l'occasion du 
Marché européen des antiquaires, une des plus importantes 
manifestations mondiales dans ce domaine. En vedette, des toiles des 
maîtres hollandais et flamands du XVIIe siècle, des oeuvres de l'art 
oriental, de l'argenterie, des bijoux et des tapisseries. 
Renseignements à l'Office néerlandais du tourisme à Paris, tél. : (1) 
42-25-41-25.</TEXT>
<TEXT>
 Semaine Sainte en Andalousie </TEXT>
<TEXT>
 Plus de lumière que d'ombre dans le circuit que le voyagiste 
Athenaeum propose en Espagne, du 30 mars au 3 avril. Carrefour de 
civilisations, l'Andalousie se fait partisane pour, l'espace d'une 
Semaine Sainte, exprimer, avec l'éclat, le faste et l'exubérance qui 
la caractérisent, une ferveur religieuse exceptionnelle. Ferveur qui 
envoûte les impressionnantes processions qui se déroulent dans toute 
la province et plus particulièrement à Séville avec la grande 
procession du Vendredi Saint à laquelle le voyagiste vous invite à 
participer. L'occasion d'admirer les somptueuses oeuvres d'art à 
l'image de la Vierge, du Christ et des apôtres exposées sur des " 
pasos " ornés de sculptures, de draperies et de fleurs. Séville et sa 
Cathédrale, sa Giralda, son Alcazar et les Zurbaran et les Murillo de 
son Musée des beaux-arts. Temps fort d'une symphonie andalouse qui 
mêle avec talent arts islamique et hispanique avec Grenade 
(l'Alhambra et le Generalife d'une part, la chapelle royale et la 
cathédrale d'autre part) et Cordoue qui pose au bord du Guadalquivir, 
sa mosquée, sa cathédrale et l'Alcazar des Rois chrétiens. Sans 
oublier l'incontournable spectacle de flamenco. Le tout pour 13 300 F 
par personne en chambre double, au départ de Paris. Renseignements au 
39, rue Marbeuf, 75008, tél. : (1) 42-56-55-00.</TEXT>
<TEXT>
  Musées de New-York</TEXT>
<TEXT>
  Sous la conduite de Charlotte de Richoufftz, diplômée de l'Ecole du 
Louvre, visite de quelques-uns des plus prestigieux musées de 
New-York. Le Musée d'art moderne : oeuvres postérieures à 1880. Le 
Metropolitan Museum of Art : de la préhistoire au XXe siècle, 
peintures, sculptures et objets d'art, reconstitutions de décors 
intérieurs, collections de costumes, d'instruments de musique, de 
dessins et de photographies. Le surprenant Musée des Cloîtres : 
reconstitution des cloîtres de Saint-Michel-du-Cuxa, 
Saint-Guilhem-le-Désert, Bonnefond en Comminges et Trie. Le musée 
Guggenheim : la plus importante collection de Kandinsky au monde et 
de nombreux Klee et Chagall. La Frick Collection : des trésors d'art 
dans un écrin raffiné. Du 14 au 20 mars, 12 920 F par personne en 
chambre double et demi-pension. Avec International Voyages Service, 
spécialiste des voyages culturels : 16, rue de l'Arcade, 75008 Paris, 
tél. : (1) 42-66-10-33.</TEXT>
<TEXT>
 World Cup </TEXT>
<TEXT>
  Certes, la France a raté le coche. Est-ce une raison pour, à 
compter du 17 juin, se priver du spectacle offert par la Coupe du 
monde de football (la World Cup) dans le cadre d'escapades 
américaines conjuguant judicieusement ballon rond et tourisme ? Des 
escapades exclusives concoctées par le strasbourgeois Destination qui 
propose, en juin et en juillet, au départ de Paris, des forfaits de 4 
à 14 jours (de 6 650 F à 16 250 F par personne en chambre double et 
petits déjeuners, avec des prix réduits pour les accompagnants) 
permettant d'assister à un (à New-York ou Orlando), deux (à Orlando 
ou à San Francisco) ou trois (ceux du Maroc à Orlando et New-York) 
matches du premier tour ainsi qu'à un ou deux matches des huitièmes 
de finale, à Orlando, New-York ou San Francisco, les demi-finales et 
la finale affichant d'ores et déjà " complet ". A noter la 
possibilité de vérifier préalablement, grâce au Minitel, les 
disponibilités des différents programmes en consultant le 3614 
Strascom (rubrique 6 " Destination : Coupe du Monde ") étant entendu 
que les premiers inscrits disposeront, bien entendu, des meilleures 
places. Renseignements auprès de Destination, 15, boulevard d'Anvers, 
67000 Strasbourg, tél. : (16) 88-60-70-70.</TEXT>
<TEXT>
  La Suisse à l'heure Swatch </TEXT>
<TEXT>
  La Swatch. Une montre, certes, mais aussi un phénomène unique dans 
l'histoire de l'économie suisse. Un phénomène dont une exposition, 
présentée jusqu'au 27 mars à la Fondation Deutsch/Musée d'art moderne 
et contemporain de Belmont-sur-Lausanne, démonte les rouages grâce à 
des documents relatifs à la réussite économique de cette montre bon 
marché dont 1 300 modèles de la collection Blum (plus de 500 sont des 
pièces uniques de la période 1981 à 1989) sont exposés, par thème, 
dans 52 vitrines créées par des artistes réputés. En vedette, de 
nombreux prototypes, dévoilés pour la première fois. Une collection 
unique (ouverte tous les jours de 11 h à 19 h) et un catalogue 
richement illustré. Renseignements au (19-41) 21/728-38-25.</TEXT>
<TEXT>
  Pompéi à Bâle </TEXT>
<TEXT>
  Redécouvrir Pompéi, cette ville du golfe de Naples ensevelie en 79 
après J.-C. par l'éruption du Vésuve. Se plonger dans la réalité du 
monde antique. C'est ce que propose, du 19 mars au 26 juin (fermeture 
le lundi), une exposition temporaire présentée par le Musée des 
antiquités classiques de Bâle et la collection Ludwig : plus de 200 
pièces originales (objets de la vie quotidienne, statues de marbre, 
fresques, mosaïques, bronzes et reliefs), ainsi que la reconstitution 
d'un jardin et d'une pièce ornée de peintures murales représentant 
des jardins. A cette occasion, l'office du tourisme local propose un 
forfait, à partir de 353 F par personne, pour 2 jours et une nuit 
avec petit-déjeuner, l'accès à l'exposition et aux musées publics de 
la ville ainsi qu'au Musée romain d'Augst, et un carnet de réductions 
diverses. Renseignements auprès de l'Office du tourisme suisse, 11 
bis, rue Scribe, 75009 Paris, tél. : (1) 47-42-45-45.&lt;
</TEXT>
</DOC>
