<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030471</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030471</DOCID>
<ACCOUNT>407629</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120895/1802</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTE,FESTIVAL</SUBJECTS>
<NOTE>Maguy Marin, Ariane Mnouchkine, Olivier Py, François Tanguy et Emmanuel de Véricourt poursuivent depuis neuf jours leur grève de la faim, au Théâtre du Soleil, à la Cartoucherie de Vincennes, route du Champ-de-manoeuvre à Paris (12e).</NOTE>
<NUM1>950814-2-009-62</NUM1>
<NAMES>AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BALIBAR ETIENNE,CIXOUS HELENE,DERRIDA JACQUES,LACOUE LABARTHE PHILIPPE,NANCY JEAN LUC</AUTHOR>
<SIP1>PAR ETIENNE BALIBAR, HELENE CIXOUS, JACQUES DERRIDA, PHILIPPE LACOUE-LABARTHE ET JEAN-LUC NANCY</SIP1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>La vérité ?</TITLE>
<TEXT> LA " déclaration d'Avignon " à propos de l'ex-Yougoslavie, signée depuis le 20 juillet par plus de dix mille personnes, est restée à ce jour sans réponse 
du gouvernement français. Comme ils s'y étaient engagés, certains des signataires ont 
entamé une grève de la faim. D'autres formes d'action pourront être envisagées. Quels que 
soient les moyens choisis, rien ne doit faire croire au relâchement de la colère et de 
l'exigence opiniâtre de ceux qui refusent de se résigner.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les déclarations du président de la République, et quelles que soient les 
modifications incessantes de la situation sur le terrain, rien ne donne les signes d'une 
volonté effective de mettre fin à l'horreur. Sous couleur de " diplomatie " ou de " guerre ", 
on laisse s'accomplir l'intolérable : non seulement la mort, la souffrance, la déportation, le 
malheur sans nom, mais aussi la destruction imbécile des chances de l'Europe et de la 
Méditerranée dans le monde à venir. Car il y a un monde qui s'invente, et son invention 
mettra forcément à mal les archaïsmes qu'on a cru bon de réveiller.</TEXT>
<TEXT>
 Nous étonnerons-nous chaque matin que les générations des banlieues cassent et brûlent, 
si on leur dit chaque matin qu'elles n'ont aucune chance d'agir jamais dans l'histoire ? 
Chaque existence sauvée en ex-Yougoslavie, chaque persécuté secouru, au nom des 
#principes que la France hissa naguère pour le monde, et c'est la tête d'un jeune Français 
qui en sera mieux faite. Un chef d'Etat, nous savons bien qu'il rame entre les fameux 
écueils de la réalité. Mais louvoyer n'est pas un but. Un chef de l'Etat, c'est fait aussi pour 
aller vers plus de vérité. Mission d'exemple. On dira que tout cela a déjà été dit : c'est bien 
pourquoi il ne faut pas cesser de le redire, aussi longtemps qu'il le faudra. La vérité doit 
être inlassable, quelque pauvre qu'elle paraisse.</TEXT>
<TEXT>
 Y a-t-il une place pour elle dans la parole des gouvernants, ou bien les nécessités du 
mensonge d'Etat sont-elles sans limites ? Les citoyens sont en droit de savoir ce que veut 
leur pays, sous peine de rompre ici aussi le contrat de la démocratie. Nous demandons par 
conséquent, non seulement ce qu'on veut en ex-Yougoslavie, mais ce qu'on nous veut, à 
nous, quel pays, quelle Europe, quel monde et quelle pensée on nous destine  si on se 
soucie seulement de nous destiner quelque chose.</TEXT>
<TEXT>
 On nous dira naïfs, il est d'apparentes naïvetés qui valent responsabilité, tout comme il y a 
d'apparentes habiletés, politiques ou intellectuelles, qui valent forfaiture. Et puis, lorsque 
c'est trop, c'est trop : il n'y a plus rien d'autre à dire.</TEXT>
</DOC>
