<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002295-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002295-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337284</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05181012</FAB>
<SUBJECTS>CONCOURS D'ENSEIGNEMENT,1994,FRAUDE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<LIE1>940609-2-015-05</LIE1>
<NAMES>OZANAM ANNE MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<LEAD1>LES MALHEURS DE L'AGRÉGATION DE LETTRES CLASSIQUES (FRAUDE,ATTENTAT....)</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; Annus horribilis !</TITLE>
<TEXT>Une malédiction semble s'être abattue sur l'agrégation de lettres classiques, l'année même où François Bayrou, lui-même agrégé dans 
cette discipline, entreprend une vigoureuse campagne de 
revalorisation de l'enseignement du latin. Le 26 avril, un commando 
du FLNC perturbe le déroulement d'une des quatre épreuves du concours 
en envahissant une salle du collège Jean-Giono de Nice, qui est 
immédiatement évacué. Conséquence : onze mille candidats à 
l'agrégation dans onze disciplines (dont cinq cent soixante-dix-huit 
en lettres classiques) devront plancher à nouveau à la fin du mois de 
mai ou au début de juin. Au nom de l'égalité de traitement, le 
ministère de l'éducation nationale n'a pas hésité un seul instant à 
annuler, puis à reporter cette épreuve dans tous les centres d'examen 
en France et à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Comme un malheur n'arrive jamais seul, une suspicion de fraude a 
porté ombrage à l'épreuve de version latine de la même agrégation. 
Fraude ou simple coïncidence ? Le texte proposé, tiré des Histoires 
de Tacite, aura en tout cas comblé d'aise les soixante-dix agrégatifs 
_ cent quinze postes sont proposés au concours _ qui l'avaient étudié 
quelques semaines auparavant au collège Sévigné, un établissement 
privé parisien qui prépare aux concours du CAPES et de l'agrégation. 
On aurait pu évoquer seulement un coup du sort, si le professeur 
chargé de cette préparation, Anne-Marie Ozanam, par ailleurs 
enseignante en classes préparatoires au lycée Henri-IV, n'était 
également membre du jury du concours _ en grec, il est vrai _ depuis 
plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Cet incident, relevé par plusieurs candidats qui ont alerté deux 
organisations syndicales (le SNES et le SLNC-FO), sera rapidement 
désamorcé par le ministère qui exclura, d'emblée, la présomption de 
fraude. Seul, explique-t-on, le président du jury a connaissance de 
l'ensemble des sujets. Mme Ozanam n'a donc pas pu être informée des 
propositions ni des textes retenus.</TEXT>
<TEXT>
  Le hasard aurait donc privilégié ces candidats qui, moyennant 9 800 
francs, ont choisi une préparation privée recrutant ses enseignants 
dans des établissements publics prestigieux (Ecole normale 
supérieure, universités ou " prépas " parisiennes). </TEXT>
<TEXT>
  En outre, ce phénomène ne serait pas exceptionnel. Il s'est déjà 
produit au CAPES et au concours d'entrée à l'Ecole normale 
supérieure. Le nombre de textes latins présentant suffisamment 
d'embûches pour être sélectionnés pour l'agrégation, explique-t-on au 
ministère _ comme celui des professeurs choisis pour préparer et 
corriger l'épreuve, ajoute la Société des agrégés _, est forcément 
limité. Et la probabilité de " toucher " un sujet déjà " tombé " 
devient ainsi de plus en plus fréquente.</TEXT>
<TEXT>
  Cette explication ne satisfait qu'imparfaitement les syndicats, qui 
réclament _ sans succès _ l'annulation de l'épreuve incriminée, au 
nom de " l'égalité entre tous les candidats ". Le SNES attend aussi 
du ministre qu'il réglemente la participation des membres de jurys à 
des organismes privés de préparation aux concours. Voire qu'il 
interdise les cumuls de fonctions... et de rémunérations. Il en va de 
l'image même de l'agrégation. Mais aussi de la crédibilité du 
ministre qui a fait du latin son cheval de bataille pour rétablir " 
l'égalité des chances à l'école ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
