<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030028</DOCID>
<ACCOUNT>407008</ACCOUNT>
<PEOPLE>KELLEY DAVID E</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/31951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950807-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>BAKER CATHY,SKERRIT TOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHLERET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES SCHLERET</SIP1>
<SOT1>" Un drôle de shérif "&gt; sort de l'ordinaire des séries.&gt; Dans un univers&gt; à la " Twin Peaks ",&gt;une comédie délirante,&gt; à la fois policière et familiale,&gt; qui s'apprête à entamer&gt;sa quatrième saison sur CBS&gt;</SOT1>
<SU21>TF 1 : 14 h 45</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rome (Wisconsin) : une petite ville pas si tranquille&gt;</TITLE>
<TIO1>UN DROLE DE SHERIF</TIO1>
<TEXT> A première vue, cela se présente comme une série policière classique qui tient à la fois du récit de mystère et de la procédure policière : le shérif 
Jimmy Brock et ses deux jeunes adjoints, la ravissante Maxine et le fougueux Kenny, 
chargés de faire régner la loi et l'ordre dans la petite ville de Rome, dans le Wisconsin, 
enquêtent sur des assassinats et autres délits, arrêtent des suspects et s'efforcent de 
prouver leur culpabilité.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, dans cette charmante localité de trente mille habitants, se produisent des 
phénomènes peu ordinaires, qui relèvent souvent du bizarre : une femme est retrouvée 
morte dans sa machine à laver la vaisselle ; un ravisseur collectionne la main droite de ses 
victimes ; un fétichiste aime se vautrer dans les baignoires ; une braqueuse de banques 
sourde et muette exécute une danse avant de s'enfuir avec le butin ; une jeune femme dans 
le coma, à la suite d'un accident de voiture, subit des examens médicaux qui révèlent 
qu'elle est vierge... bien qu'enceinte de quatre mois.</TEXT>
<TEXT>
  Nous voilà plongés dans un univers aussi délirant que celui de " Twin Peaks ", le fameux 
feuilleton de David Lynch, auquel " Picket Fences " (le titre original d'" Un drôle de shérif 
") fait penser par l'aspect apparemment paisible de la petite cité, par les conflits 
occasionnels entre le shérif et le représentant du FBI et par ses personnages singuliers : 
Wambaugh, l'inénarrable avocat un peu véreux sur les bords, Virginie, la standardiste 
naine et pipelette du commissariat, Carter Pike, le médecin légiste exalté...</TEXT>
<TEXT>
 Cependant la série relève aussi de la comédie familiale. En dehors de ses fonctions de 
shérif de Rome, Jimmy Brock est l'époux de Jill et le père de trois enfants, Kimberly, 
Matthew et Zachary. Les épisodes traitent également des conflits qui surgissent entre les 
membres de la famille Brock. Kimberly, l'aînée, rêve d'être chanteuse et de posséder une 
poitrine généreuse, Matthew pratique le karaté et sème la pagaille dans sa classe et 
Zachary, le cadet, un mignon blondinet, tête de Turc de ses copains d'école, joue du 
trombone et accompagne son père au saxo.</TEXT>
<TEXT>
  Jill, épouse et mère, est l'élément modérateur de la famille ; médecin local, elle soigne les 
citoyens de Rome et se charge des problèmes familiaux. Elle est quelquefois en désaccord 
avec son mari à qui elle reproche sa rigidité professionnelle lorsqu'il s'obstine à inculper un 
suspect innocent ou qu'il tire sur un malfaiteur en fuite. Après quinze ans de mariage, et 
bien que toujours amoureux, le couple connaît une période critique : l'ardeur sexuelle du 
shérif quinquagénaire n'est plus aussi vivace que par le passé. Le fidèle époux sera 
toutefois en proie au démon de midi et succombera, un bref instant, aux charmes d'une 
vedette de spots publicitaires. Les époux Brock ont un vague air clintonien : Jimmy joue du 
saxo comme Bill, et Jill est coiffée à la Hillary.</TEXT>
<TEXT>
  " Un drôle de shérif " doit son originalité (et la remarquable construction de ses épisodes) 
à David E. Kelley, scénariste et producteur exécutif de la série. Etoile montante de la 
télévision américaine, celui-ci a fait ses classes comme producteur de " La Loi de Los 
Angeles " (qui remporta trois années consécutives l'Emmy Award de la meilleure série 
dramatique) avant de créer ses propres titres, " Chicago Hope ", un feuilleton médical très 
réaliste, et " Picket Fences ".</TEXT>
<TEXT>
  Le succès mitigé d'" Un drôle de shérif " à l'automne 1992 sur le réseau CBS fit que la 
chaîne ne commanda tout d'abord que six nouveaux épisodes. Mais, lorsque la série obtint 
en septembre 1993 trois Emmy Award, ceux de la meilleure série dramatique et des 
meilleures performances dramatiques (Tom Skerrit et Cathy Baker dans le rôle des époux 
Brock), la chaîne américaine prit commande de dix-huit épisodes supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  L'année suivante, " Un drôle de shérif " créa la surprise en remportant pour la seconde 
fois l'Emmy de la meilleure série dramatique (au nez et à la barbe du favori, " New York 
Police Department Blues ") ainsi que les Emmy du meilleur acteur complémentaire 
#(Fyvush Finkel qui campe l'avocat Wambaugh) et des meilleurs costumes et décors. La 
série s'apprête à entamer dans quelques semaines sa quatrième saison.</TEXT>
</DOC>
