<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016379</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016379</DOCID>
<ACCOUNT>389062</ACCOUNT>
<PEOPLE>CASSE MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/1405</FAB>
<SUBJECTS>ASTRONOMIE,TECHNOLOGIE AVANCEE,ELECTRONIQUE,AGRO ALIMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE> Ce vide qui nous entoure, exposition de la Société française du vide au Palais de la découverte, avenue Franklin-Roosevelt, 75008 Paris. Ouvert du mardi au samedi de 9 h 30 à 18 heures, les jours fériés de 10 heures à 19 heures, jusqu'au dimanche 28 mai.  Du vide et de la création, par Michel Cassé, éd. Odile Jacob, coll. " Opus Sciences ", 320 p., 60 F.</NOTE>
<NUM1>950427-23</NUM1>
<NAMES>PALAIS DE LA DECOUVERTE,SOCIETE FRANCAISE DU VIDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-32</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SOT1>Les très basses pressions ont investi de nombreux processus de fabrication modernes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De l'agroalimentaire à l'électronique, l'industrie adore le vide</TITLE>
<TIO2>DU VIDE ET DE LA CREATION</TIO2>
<TEXT> QU'EST-CE que le vide ? Au sens physique du terme, le néant absolu est une illusion. Pour les physiciens, en effet, l'absence totale de matière n'existe 
pas. Le " vide " qui sépare les galaxies est, on le sait aujourd'hui, extrêmement " habité ". 
" L'inventaire systématique du moindre centimètre cube d'espace frappe de stupeur : les 
paires virtuelles électron-positon côtoient toute une faune de quanta-photons, gluons, 
particules W et Z et bosons de Higgs pour sacrifier à la langue vernaculaire des physiciens, 
écrit Michel Cassé, astrophysicien au Commissariat à l'énergie atomique. On peut 
s'étonner d'y voir encore à travers. "</TEXT>
<TEXT>
  Hormis ces particules échappées des formidables chaudrons thermonucléaires que 
constituent les étoiles, le " vide " intergalactique regorge aussi des molécules les plus 
diverses. On y trouve de l'hydrogène, de l'oxygène, de l'ammoniac, du monoxyde de 
carbone. Au total, quelque soixante-dix éléments différents, dont certains comme l'alcool 
que l'on aurait difficilement imaginés à cet endroit.</TEXT>
<TEXT>
  Le milieu intersidéral est, pourtant, l'endroit le moins " peuplé " de matière que l'on 
connaisse : en moyenne, une seule molécule pour 4 mètres cubes. Rien de comparable 
avec notre environnement quotidien où, dans une bouteille " vide " c'est-à-dire pleine d'air 
, chaque centimètre cube contient 27 milliards de milliards de molécules, très agitées de 
surcroît !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉMOCRITE LE PRÉCURSEUR</TEXT>
<TEXT>
 Fugace, insaisissable, le vide des physiciens ne serait donc que l'espace qui sépare des 
particules en mouvement perpétuel. Un lieu où le calme n'est pas de mise, puisque Michel 
Cassé le dépeint comme la " description des interactions [ou forces] qui affectent le 
mouvement des particules et des objets dans l'espace et le temps ". Les techniciens et les 
industriels qui l'utilisent largement en ont, pour leur part, une définition plus pragmatique. 
Pour eux, le vide commence dès que l'on tombe au-dessous de la pression atmosphérique ! 
Conscients, sans doute, de l'imprécision de cette notion, ils y ont adjoint celle d'" ultravide 
" ... guère plus rigoureuse au sens physique du terme. Curieusement, le concept moderne 
de vide avait été pressenti par Démocrite qui, dès le V siècle avant notre ère, prédit que 
toute substance était faite " d'atomes et de vide ". Malheureusement, cette intuition 
géniale fut contredite cent ans plus tard par Aristote, qui, en s'appuyant sur des 
observations de la vie courante, décréta que " la nature a horreur du vide ".</TEXT>
<TEXT>
  La formule fit florès, au point qu'il fallut attendre le XVII siècle pour que Galilée, 
Torricelli et Pascal démontrent que Démocrite avait raison. Si l'eau monte dans les tuyaux 
des pompes, ce n'est pas pour combler un quelconque " vide ", comme le pensait Aristote, 
mais parce que le " poids de l'air ", la pression atmosphérique, appuie sur la surface du 
liquide dans le puits.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, à la fin des années 1800, Maxwell et Boltzmann ont parfait la connaissance de 
notre " vide quotidien ", c'est-à-dire de l'atmosphère et, par extension, des milieux gazeux. 
Grâce à eux, nous savons aujourd'hui que la pression représente, en fait, le résultat des 
chocs répétés des molécules de gaz sur les parois du récipient qui les contient. Nous 
savons aussi que l'agitation de ces molécules et donc la pression des gaz croît avec la 
température.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de ces recherches, très fondamentales en apparence, furent très vite 
récupérés par l'industrie. Thomas Edison observe, en 1879, que le filament en carbone de 
sa lampe à incandescence ne brûle pas, faute d'oxygène, s'il fait le " vide " dans l'ampoule. 
Dès le début du XIX siècle, Nicolas Appert a découvert empiriquement la stérilisation et la 
conservation " sous vide " des aliments les " conserves " en bocaux de verre de nos 
grands-mères , dont Pasteur n'expliquera le fonctionnement que cinquante ans plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BULLES D'AIR ET ÉLECTRONS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, évidemment, les industriels de l'agroalimentaire ont perfectionné ces 
techniques. Non stérilisées mais emballées sous atmosphère de gaz neutre (azote ou 
dioxyde de carbone), la viande et les denrées crues voient leur conservation prolongée 
d'une dizaine de jours. Les basses pressions sont employées pour la lyophilisation (qui a 
permis l'apparition des célèbres poudres du Nescafé à la fin des années 30).</TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre de matériaux sont désormais manipulés " sous vide ", explique Jean-
Paul Langeron, directeur de recherches au CNRS, et expert à la Société française du vide, 
société savante organisatrice de l'exposition qui a lieu au Palais de la découverte. Cela 
permet, par exemple, d'éliminer les bulles d'air qui font rancir le beurre, réduisent la 
résistance des briques ou la transparence des vitres et ralentissent le remplissage des 
flacons de vin ou de parfum.</TEXT>
<TEXT>
 La manipulation sous vide évite aussi la perte et la dispersion dans l'environnement de gaz 
ou d'aérosols polluants et parfois coûteux. Le traitement sous vide permet, enfin, de sécher 
et d'imprégner de fongicides, en quelques heures, des bois de construction que l'on devait 
auparavant entreposer plusieurs années avant de pouvoir les utiliser.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce sont évidemment les technologies avancées qui bénéficient des applications les 
plus spectaculaires du " vide ". Au-dessous d'une certaine pression, en effet, les molécules 
deviennent suffisamment rares pour cesser pratiquement de se télescoper. A la pression 
atmosphérique, les molécules d'air ne parcourent qu'un dix-millième de millimètre en ligne 
droite entre deux collisions. A une pression un million de milliards de fois plus faible, ce " 
libre parcours moyen " atteint 100 000 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
  Cet " ultravide ", grâce auquel particules et molécules peuvent se déplacer en ligne droite 
sans rencontrer d'obstacle, est indispensable au fonctionnement des grands accélérateurs 
comme celui du CERN à Genève (où la pression, encore cent fois plus faible, atteint le 
maximum accessible aux technologies actuelles). Moins poussé, il permet aux électrons de 
tracer des lignes sur l'écran des tubes cathodiques, ou aux ions métalliques de se déposer 
en couches ultra-minces sur les circuits intégrés, les verres et les lentilles optiques, la 
surface des disques compacts, voire... sur les insectes à préparer pour examen au 
microscope électronique...</TEXT>
</DOC>
