<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002515-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002515-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352240</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Ecrivain, auteur en 1992 d'un livre sur François Mitterrand, Histoire d'un portrait, Annie Cohen est en colère. Jugeant obscène le spectacle de la meute partie à l'assaut de la proie présidentielle, elle se refuse à " jeter le bébé avec l'eau du bain " : plutôt que l'anathème, le temps ne serait-il pas venu des réponses plus complexes dans " une couleur plus vraie parce que plus humaine" ?</CHA1>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09211022</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,COMPORTEMENT,REGIME DE VICHY</SUBJECTS>
<NOTE>Ecrivain, Annie Cohen a notamment publié Histoire d'un portrait et l'Homme au costume blanc (Actes Sud, 1992 et 1994).</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>COHEN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; LA FRANCE ET VICHY&gt; Le mitier</TITLE>
<TEXT>PAS de spectacle plus obscène que celui du paquebot envahi par les rats, déserté par les passagers et les chiens ! Pas de méthode plus 
inconvenante, triviale, que ces meutes qui aboient, les unes derrière 
les autres, cherchant à encercler la proie. Pas de comportement plus 
désolant ! On les entend maintenant tous ceux qui ont fait leur 
beurre sur la gauche de Mitterrand, on les voit se vautrer dans les 
condamnations publiques, les anathèmes, toujours prêts pour 
l'excommunication, préférant jeter la pierre, voulant s'offrir, vite, 
à la dernière minute, une bonne conscience. On voit les loups envahir 
les pages des journaux avec leurs grandes dents menaçantes, pressés 
de régler, dans un moment de folie, leurs histoires irrésolues. Les 
plumes se délient, les coeurs s'ouvrent au moment où la stricte 
décence imposerait silence et réflexion, regard sur soi-même et 
interrogation. Dans un mouvement précipité, cacophonique, les voix se 
chevauchent, tentent de recouvrir celle du voisin. Qui parlera le 
plus fort, qui aura le dernier mot, le fin mot de l'Histoire, 
maintenant que le capitaine ne sert plus à rien, maintenant que 
d'autres capitaines vont se présenter sur la passerelle du bateau ? </TEXT>
<TEXT>
  Quelle leçon ! Et quel risque ! Mais quelle leçon pour ceux qui, 
morfondus, ébranlés, observent la rapidité, la dextérité, avec 
laquelle les intérêts sont repensés, redistribués. On aurait souhaité 
à peine de silence, à peine de recueillement, quelques mots restés 
coincés à l'intérieur avant d'être éjectés, vomis, comme tous les 
mots, hélas ! qui ont été prononcés ou écrits ces derniers jours. A 
peine de retenue pour permettre, nous permettre, la réflexion. Quelle 
est cette folie de mots qui s'est emparée de nos représentants et de 
nos commentateurs ? Que cherchent-ils à recouvrir par leur 
déversement verbal, où allons-nous avec ces mots, ces indignations, 
ces paroles offusquées ? Comment peut-on apprendre dans ce bruit ? Si 
énigme il y a, encore faut-il remplacer les points d'exclamation par 
des points d'interrogation.</TEXT>
<TEXT>
  Je marche, je lis, j'écoute, je ne vois que de méchantes allusions, 
des bébés que l'on jette avec l'eau du bain, comme on dit, des 
paroles de haine (qui toujours me font penser à l'amour), des 
emballements verbaux, des emportements excessifs, passionnels, des 
règlements de comptes. On a envie de présenter des miroirs à tous 
ceux qui hurlent, on a envie que leurs voix soient d'abord entendues 
par eux-mêmes, par leurs propres oreilles. Oui, que chacun s'entende 
parler, dans le silence de sa conscience, de sa vérité, de son 
histoire. Ne parlons pas de ceux qui, toujours, cherchent à se placer 
du bon côté du manche, ni de ceux qui sont toujours prêts à afficher 
des cartes d'identité de bonne conduite ! Pour ceux-là, depuis 
longtemps, les miroirs se sont brisés ! Oui, regardons-nous parler, 
écoutons-nous articuler ! Les mots de la bouche viennent du fond de 
nos obscurités.</TEXT>
<TEXT>
 Un homme de mesure </TEXT>
<TEXT>
  La fin approche, c'est sûr, plus personne n'en doute. Les temps 
sont durs. L'occasion est donnée pour que se déballe l'intérieur des 
entrailles des uns et des autres. Est-ce sa manière de nous éprouver 
? François Mitterrand, comme souvent, nous renvoie à nous-mêmes. 
Telle est pour moi la leçon de cette fameuse intervention. C'est donc 
dans l'obscurité et dans le silence qu'il nous faut répondre aux 
questions posées, sur le chemin d'un homme, sur son coeur, son 
parcours, son itinéraire. Dès que le silence revient, dès que les 
lumières s'éteignent, les réponses deviennent beaucoup plus nuancées, 
beaucoup plus complexes, tout prend enfin une couleur plus vraie 
parce que plus humaine, plus riche. A quelques-uns, peut-être, 
aura-t-il appris à tempérer les élans, les impulsions, les fougues 
inconsidérés ? A quelques autres, peut-être, aura-t-il rappelé 
l'origine linguistique de son nom, le mitier, qui était en ancien 
francais une mesure de grain (mot disparu des dictionnaires usuels).</TEXT>
<TEXT>
  Homme de mesure, homme de la quête de l'équilibre et du juste 
poids. Dans les temps anciens, on envoyait les trafiquants de mesure 
aux galères ! Aujourd'hui encore, il faut que la mesure soit exacte, 
que le juste poids soit fait ! Ce sens de la mesure qui court dans 
son nom, dans son identité, l'obsède-t-il au point de lui faire 
chercher le centre critique, toujours menacé, d'une justesse de 
jugement et de vie ? Faut-il toujours revenir sur les plateaux de la 
balance, reprendre les poids, vérifier la teneur des éléments ? 
Faut-il encore chercher, avec le mitier, au milligramme près, le bon 
poids non trafiqué ? </TEXT>
<TEXT>
  " Vous ne ferez pas d'injustice dans le jugement, dans la mesure, 
dans le poids, dans la contenance " (Lévitique XIX, 35). Peut-être 
prend-il la mesure de lui-même, la juste mesure de ses atouts, 
peut-être cherche-t-il à être mesuré et juste dans l'appréciation de 
lui-même ? A chacun de nous, aussi, l'interrogation, le miroir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
