<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002558-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002558-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345673</ACCOUNT>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07211156</FAB>
<SUBJECTS>SUICIDE,MEURTRE,INFANTICIDE,PSYCHIATRIE</SUBJECTS>
<NAMES>DEMULE GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GUIGON LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>LE 20 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Coup de folie meurtrier d'un artisan " sans histoire "&gt; Un homme tue six de ses proches avant de se suicider à Châtillon-sur-Chalaronne</TITLE>
<TEXT>BOURG-EN-BRESSE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La riante cité de Châtillon-sur-Chalaronne (Ain), plus célèbre par 
la qualité de son fleurissement, l'ancienneté de ses halles et la 
mémoire de saint Vincent de Paul qui y fonda l'Ordre de la charité, 
s'est éveillée hébétée, mercredi 20 juillet, face à la tragédie qui 
venait de se dérouler dans la nuit, au moment même où, dans une 
ambiance de fête, s'éteignaient les feux de la première soirée du 
festival estival dit " des Temps chauds ". Personne, et ses proches 
moins que tout autre, ne comprenait ce qui avait pu pousser Guy 
Demule, un artisan menuisier de trente-sept ans, spécialisé dans la 
fabrication et l'installation de cuisines, à massacrer à coups de 
carabine 22 long rifle, successivement, sa femme Jacqueline, leurs 
quatre garçons de treize, dix, neuf et trois ans, puis à s'emparer 
d'une arme blanche pour tuer son amie et, finalement, retourner 
contre lui son arme à feu afin de se donner la mort au bord de la 
Chalaronne, la petite rivière qui traverse la bourgade de quatre 
mille habitants.</TEXT>
<TEXT>
  Les gendarmes mandatés pour l'enquête ont retrouvé une lettre dans 
laquelle l'artisan évoquait " la complexité de sa vie personnelle ". 
Mais rien dans son comportement, y compris à quelques heures du 
drame, quand il était venu chez son frère chercher du matériel pour 
aller à la pêche avec ses enfants, ne laissait présager le coup de 
folie meurtrier qui allait suivre. D'après ses proches, la liaison 
qu'il entretenait depuis deux ou trois ans avec une jeune veuve, 
infirmière à Bourg-en-Bresse, mère d'un garçon de onze ans, 
exceptionnellement parti camper dans un camp de vacances, était 
connue, y compris de son épouse, et semblait ne pas poser de 
problème.</TEXT>
<TEXT>
  Guy Demule jouissait de l'estime générale. Il s'était impliqué dans 
la vie du club cycliste local, fréquenté par ses deux aînés qui 
s'illustraient régulièrement dans les courses régionales. Marié 
depuis quatorze ans, il vivait dans une maison qu'il avait restaurée, 
dans l'ancienne ferme familiale, à un kilomètre environ du centre du 
bourg et voisine de la petite villa de ses parents, qui n'ont rien 
perçu du déroulement de la tragédie. Une information judiciaire a été 
ouverte par le parquet. Elle viserait essentiellement, y compris à 
travers les autopsies qui seront pratiquées, à confirmer l'hypothèse 
du sextuple meurtre et du suicide qui, selon le communiqué du 
procureur de la République, " paraît comme probable ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
