<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002877-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002877-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321668</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE METALLURGIQUE;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON,RESULTAT FINANCIER,GESTION FINANCIERE,1993,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>01241140</FAB>
<NAMES>HANWA,KITA SHIGERU,IWAMI TAKASHI</NAMES>
<NAMES>DAISHOWA PAPER,SAITO RYOEI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Patron du groupe de négoce sidérurgique Hanwa&gt; Shigeru Kita laisse un trou de 6 milliards de francs</TITLE>
<TEXT>TOKYO </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le Japon en récession n'en finit pas d' " éponger la note " de ses 
excès passés : les pertes records (plus de 6 milliards de francs) 
enregistrées par Hanwa, entreprise de commerce de produits 
sidérurgiques dirigée par l'un des grands " flambeurs " de la place, 
Shigeru Kita, en est un nouvel exemple.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin des années 80, traitant comme il aimait le dire " l'argent 
comme un produit ", Shigeru Kita pensait _ non sans raison alors _ 
qu'il ferait plus de bénéfices en spéculant en Bourse qu'en vendant 
de l'acier. Et Hanwa devint l'une des sociétés les plus agressives 
sur le marché du zaitech, expression par laquelle les Japonais 
désignaient les jeux spéculatifs (à la Bourse et sur le marché des 
changes) destinés à accroître les profits des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, Hanwa vient d'annoncer qu'en 1993, elle devra passer 
en pertes 120 milliards de yens (6,37 milliards de francs) pour 
mauvaises créances et que son président démissionnait afin d'assumer 
la responsabilité de cette quasi-banqueroute : l'entreprise, qui 
avait espéré une reprise de la Bourse, a encore des placements de 150 
milliards de yens (8 milliards de francs) qui sont en chute libre ; 
elle est contrainte de liquider une partie de ses avoirs immobiliers 
évalués à 400 milliards de yens (21 milliards de francs). Au cours 
d'une conférence de presse, le vice-président de Hanwa, Takashi 
Iwami, s'est cependant montré confiant dans le redressement de 
l'entreprise sous la direction du fils du président démissionnaire.</TEXT>
<TEXT>
  La saga de Hanwa est révélatrice de l'aventurisme de certaines 
sociétés familiales dirigées par des hommes d'affaires de choc. Elle 
rappelle une autre chute retentissante, celle de Ryoei Saito, 
président de Daishowa Paper, l'un des hommes les plus riches du 
Japon, autre symbole de la flambée spéculative de la fin des années 
80. M. Saito se fit surtout connaître à l'étranger pour ses achats de 
tableaux de Renoir (Au Moulin de la Galette) et de Van Gogh pour une 
valeur de 160 millions de dollars _ oeuvres dont il avait annoncé 
qu'elles devraient être incinérées avec lui, afin que ses enfants ne 
paient pas de taxes. Une plaisanterie qui fit scandale. En novembre, 
il était arrêté pour une sombre affaire de pots-de-vin versés au 
gouverneur de la préfecture de Miyagi. M. Saito était aussi connu 
pour une gestion aussi agressive qu'aventureuse : il a laissé 
derrière lui des pertes s'élevant à 54 milliards de yens (2,8 
milliards de francs) et était endetté auprès des banques pour 440 
milliards de yens (23 milliards de francs).&lt;
</TEXT>
</DOC>
