<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003511-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003511-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330078</ACCOUNT>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03261917</FAB>
<SUBJECTS>LA REUNION,MARCHE PUBLIC,POT DE VIN,FRAUDE,VERDICT</SUBJECTS>
<NAMES>BOYER ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>25 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Accusé d'être intervenu dans l'attribution de marchés publics&gt; Le président du conseil général de la Réunion, Eric Boyer, est condamné à deux ans de prison ferme</TITLE>
<TEXT>A l'issue d'un mois de délibéré, le tribunal correctionnel de Saint-Denis (La Réunion) a condamné pour corruption, vendredi 25 
mars, Eric Boyer, sénateur (app. RPR) et président du conseil général 
de la Réunion, à quatre ans de prison, dont deux ferme, à 500 000 F 
d'amende et à la privation de ses droits civiques pendant cinq ans. </TEXT>
<TEXT>
  Incarcéré depuis le 23 août 1993, M. Boyer était accusé d'être 
intervenu, en 1991 et 1992, dans l'attribution, par le conseil 
général, de deux marchés publics trafiqués, celui dit " de la 
billetterie unique " et celui des transports scolaires, en 
contrepartie d'avantages en nature pour ses campagnes électorales. 
Deux transporteurs, Nicolas Moutoussamy et Samuel Carpaye _ 
conseillers généraux lors de l'attribution de ces marchés _, ont 
également été condamnés à des peines de prison ferme de vingt-quatre 
et trente mois.</TEXT>
<TEXT>
  Sauf appel de ce jugement, qui serait suspensif et doit intervenir 
dans les dix jours suivant la décision du tribunal correctionnel, le 
Conseil constitutionnel sera amené à constater la déchéance de M. 
Boyer de son mandat de parlementaire et à prononcer sa démission 
d'office, ce qui entraînerait une élection partielle. Aucun sénateur 
n'a jamais été déchu de son mandat sous la V République. En revanche, 
trois députés l'ont été : MM. Pouvanaa Tetuaapua (Polynésie 
française) en 1960, La Gaillarde (Alger) en 1961 et Lenormand 
(Nouvelle-Calédonie) en 1964.&lt;
</TEXT>
</DOC>
