<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030033</DOCID>
<ACCOUNT>407017</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,TRADUCTION,TECHNIQUE CINEMATOGRAPHIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>950724-2-S07-02</LIE1>
<NOTE>Paris</NOTE>
<NUM1>950807-2-S02-01</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>TAILHADES THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>THIERRY TAILHADES</SIP1>
<SU11>COURRIER</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Du snobisme et de la démocratie</TITLE>
<TEXT>Voici donc, avec la lettre de Patrick Salaun (dans le courrier du " Monde Radio-Télévision " daté 23-24 juillet), un énième texte sur le débat entre partisans 
et opposants de la version originale pour le cinéma.</TEXT>
<TEXT>
 A ma connaissance, aucun partisan de la v.o. ne limite cette préférence aux seules langues 
qu'il comprend (éventuellement). Sur ce point, je crois que ce sont les films en v.o. qui 
aident à la compréhension des langues et non la compréhension des langues qui fait 
apprécier la v.o. Je préfère voir et entendre un film turc ou chinois dans sa version 
originale bien que je ne comprenne pas un seul mot de ces langues. Je ne crois pas être 
snob pour autant. Définition du Petit Larousse : " Snobisme, admiration pour tout ce qui est 
en vogue dans les milieux tenus pour distingués ". Le peu de gens qui préfèrent la v.o. ne 
permet pas de dire que celle-ci soit " en vogue ", même " dans les milieux tenus pour 
distingués "... Le snobisme impliquerait également un engouement provisoire. Ce n'est pas 
le cas pour les cinéphiles.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, la formation culturelle étant ce qu'elle est, l'appréciation de Proust ou de 
James Joyce reste, hélas, le privilège d'une élite minoritaire. Doit-on pour autant 
demander des versions réécrites de ces auteurs pour que le vulgum pecus puisse les 
apprécier ? Pourquoi pas ? Mais ces versions " doublées " ne sauraient alors avoir le 
même statut culturel que les oeuvres originales.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, si l'argument doit être démocratique, rappelons que la démocratie n'est pas le droit 
pour la majorité d'imposer ses vues à la minorité. Cette dernière supposons qu'elle soit de 
10 % des téléspectateurs a donc droit soit à une chaîne avec 10 % d'audience où ne 
passent que des films en v.o. (Arte par exemple), soit à 10 % de films en v.o. sur toutes les 
chaînes, et dans toutes les tranches horaires...</TEXT>
</DOC>
