<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000358-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000358-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331178</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,ANTIMILITARISME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>03281208</FAB>
<NUM1>940405-2-005-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>ESPAGNE&gt; L'augmentation continue du nombre&gt; des objecteurs de conscience inquiète les autorités</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la défense espagnol, Julian Gracia Vargas, est 
inquiet. Dans quelques années, il se pourrait que les forces armées 
espagnoles ne disposent plus de suffisamment de recrues pour assurer 
la relève : conséquence de la baisse de la natalité, mais surtout de 
la montée en flèche du nombre des objecteurs de conscience qui 
dépeuple de plus en plus les casernes. Le phénomène est devenu 
préoccupant pour les autorités militaires, à tel point que le pouvoir 
songe à modifier la loi afin de freiner le mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  En deux ans, de 1991 à 1993, le nombre de demandes a plus que 
doublé, passant de 28 000 à 68 000 (61 % d'augmentation entre 1992 et 
1993). Depuis le début de cette année jusqu'au 21 février, le chiffre 
était déjà de 10 800. Ce qui signifie que, à ce rythme, il y aura 
plus de cent mille objecteurs de conscience en 1994. Rien que l'an 
dernier, près d'un tiers (32,5 %) des conscrits ont préféré 
bénéficier de ce statut plutôt que de passer neuf mois sous les 
drapeaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la défense a donc sonné l'alarme. Dorénavant, il 
faudra reconsidèrer la reconnaissance pratiquement automatique du 
statut d'objecteur, qui a permis en 1993 à 96 % des demandeurs 
d'obtenir satisfaction, en raison du libéralisme de la loi de 1984. 
Depuis son entrée en vigueur, 182 000 jeunes Espagnols ont ainsi 
échappé au service militaire obligatoire, " la mili " comme ils 
l'appellent, pour des motifs très divers mais qui ressemblent souvent 
à un rejet de cette " prestation sociale ". En outre, il est 
difficile de donner aux objecteurs la possibilité d'exercer une " 
prestation sociale subsidiaire " (service civil) de treize mois en 
raison du trop grand nombre de candidats.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont actuellement 115 000 à attendre que le ministère de la 
justice leur offre cette possibilité. Le directeur général des 
affaires religieuses et de l'objection de conscience, Pablo 
Santolaya, a indiqué qu'il était impossible de faire face à ce 
phénomène, qui " n'a pas d'équivalent en Europe ". Les autorités 
judiciaires espèrent obtenir 28 000 places supplémentaires cette 
année, mais cela sera loin d'être suffisant pour absorber toutes les 
demandes. Résultat : pas de service militaire et pas de service 
civil. Ce qui fait dire au directeur du service militaire, Laureno 
Garcia, qu'il s'agit d'" objecteurs de convenance ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon les projections faites par les services des armées, la 
capacité de renouvellement sera négative dès 1997. Ce qui signifie le 
début de la mort lente. Au début, ils n'étaient que quelques 
milliers. Aujourd'hui, c'est devenu un phénomène social sans 
précédent. Des débats sont organisés à la télévision sur le thème " 
pour ou contre la mili ". D'après une enquête de l'institut de la 
jeunesse, 65 % des jeunes en âge de faire leur service militaire 
déclarent être opposés au système du service militaire obligatoire.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement de l'antimilitarisme s'est accentué avec la guerre 
du Golfe et le conflit de l'ex-Yougoslavie. Actuellement, il s'agit 
moins de rejeter une institution longtemps perçue comme l'héritage du 
franquisme que de dire non à un système qui, pour l'Office de défense 
du soldat, est en " complet décalage avec la société " ainsi qu'avec 
" les autres systèmes en vigueur en Europe ".</TEXT>
<TEXT>
 Désobéissance</TEXT>
<TEXT>
 civile</TEXT>
<TEXT>
 Le phénomène est aggravé par le nombre élevé d'insoumis (9 400 en 
1993), dont les condamnations à des peines de prison suscitent des 
polémiques. L'insoumission est un délit qui, depuis 1991, est jugé 
par les tribunaux civils à la place des tribunaux militaires. Ce qui 
n'évite pas les peines d'emprisonnement et les incidents multiples, 
notamment au Pays basque et en Navarre, avec des insoumis refusant de 
se plier au régime du troisième grade (liberté le jour, prison la 
nuit).</TEXT>
<TEXT>
  Cette attitude de désobéissance civile et de refus de toute forme 
de coercition alimente les attitudes de défi à l'égard de 
l'institution militaire. Le pouvoir tente actuellement de trouver des 
solutions pour éviter la prison conventionnelle et les peine 
privatrices de liberté " pour le traitement de l'insoumission ", 
comme l'a déclaré Juan Alberto Belloch, ministre de la justice. Cela 
en raison de l'impact provoqué sur l'opinion publique par ces 
insoumis qui protestent, s'enchaînent, manifestent contre " un 
traitement d'un autre âge ". </TEXT>
<TEXT>
  Il ne sera pas facile pour les autorités de trouver des solutions 
appropriées à ce noyau dur de l'antimilitarisme. Pour les objecteurs 
de conscience, il est vraisemblable qu'un coup d'arrêt va être mis à 
ce qui est considéré comme une permissivité excessive. Ce qui ne se 
fera pas sans remous. En attendant, vingt-cinq objecteurs, des 
volontaires, ont été envoyés en Bosnie pour assister la population 
civile. Vingt autres devaient les rejoindre au mois de mars.&lt;
</TEXT>
</DOC>
