<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000413-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000413-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353860</ACCOUNT>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10041052</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,JOURNALISTE,GREVE,SYNDICAT,TELEVISION REGIONALE,EXCLUSION,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 3,DAUPHINE NEWS,FRANCE 3 RHONE-ALPES-AUVERGNE,DESCAMPS PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BUETAS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>42</PAGE>
<LEAD1>GREVE ILLIMITEE A PARTIR DU LUNDI 10 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la mise à l'écart d'un journaliste chargé du dossier " Dauphiné News "&gt; Le SNJ de France 3 Rhône-Alpes-Auvergne dépose un préavis de grève</TITLE>
<TEXT>LYON </TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
 La section grenobloise du Syndicat national des journalistes (SNJ, 
autonome) a déposé un préavis de grève illimitée, à partir du lundi 
10 octobre, à 0 heure. Elle entend obtenir la réintégration de 
Philippe Descamps, un reporter pigiste radié du planning de service 
depuis le lundi 3 octobre, alors qu'il travaille à temps plein et 
sans discontinuer pour France 3 depuis janvier 1991, en vertu de 
plusieurs contrats à durée déterminée.</TEXT>
<TEXT>
 A la rédaction de France 3 Rhône-Alpes-Auvergne, ce journaliste est 
notamment chargé du dossier judiciaire concernant le périodique 
Dauphiné News, dans lequel le juge lyonnais Philippe Courroye a 
prononcé récemment les mises en examen d'Alain Carignon, ancien 
ministre de la communication et maire (RPR) de Grenoble, et de 
Jean-Louis Dutaret, ex-président de la Sofirad.</TEXT>
<TEXT>
  Le SNJ considère que la radiation de Philippe Descamps est une " 
sanction " et réclame l'intégration des collaborateurs permanents en 
situation précaire. Au printemps, la rédaction grenobloise de France 
3 avait voté une motion de défiance au moment de la nomination d'Yves 
d'Hérouville, un proche d'Alain Carignon, au poste de directeur 
régional de France3-Rhône-Alpes-Auvergne.                             
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
