<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003378-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003378-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329939</ACCOUNT>
<PEOPLE>HENRIC JACQUES</PEOPLE>
<CHA1>Au Salon du livre s'était glissée une vedette inattendue, Gustave Courbet. Sur la couverture d'un roman de Jacques Henric ravive les désirs de moralisation de l'art.</CHA1>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>CENSURE,PEINTURE,EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940401-2-R05-02</LIE1>
<NOTE>(1) Adorations perpétuelles, de Jacques Henric, Seuil, coll. " Fiction &amp; Cie ", 232 p., 110 F.</NOTE>
<NUM1>940325-2-R08-02</NUM1>
<NAMES>COURBET GUSTAVE,ROME JEAN,CLERMONT FERRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT SALON DU LIVRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le retour du puritanisme</TITLE>
<TIO1>ADORATIONS PERPETUELLES</TIO1>
<TEXT>Molière se moquait des prudes. On se rappelle comment il assassine Arsinoé, la vieille fille du Misanthrope, qui, " fait des tableaux 
couvrir les nudités (...). " Or ce qui faisait rire Molière il y a 
trois cents ans fait aujourd'hui l'objet d'un regain d'intérêt très 
sérieux ! </TEXT>
<TEXT>
  L'histoire commence le mois dernier à la librairie Rome de 
Clermont-Ferrand. A son grand étonnement, Jean Rome voit surgir dans 
son magasin trois agents de police qui le somment de retirer de sa 
vitrine le dernier roman de Jacques Henric, Adorations perpétuelles 
(1), exposé depuis la veille. C'est la couverture qui " chiffonne " 
la maréchaussée. C'est à cause d'elle qu'une " dame ", " probablement 
une voisine de la librairie ", est venue porter plainte au 
commissariat. De quoi s'agit-il ? D'une reproduction d'un tableau de 
Gustave Courbet, l'Origine du monde (1866), qui représente en gros 
plan, et avec le réalisme du maître, un sexe de femme. Par la bouche 
des agents, la dame entendait faire savoir qu'il était " impensable 
de laisser " ça " en vitrine aux yeux des enfants... "</TEXT>
<TEXT>
  On dira que rien de tout cela n'est vraiment nouveau, que le public 
du dix-neuvième siècle criait déjà à l'indécence devant les nus de 
Courbet, et que l'empereur, au Salon de 1853, fustigea de sa cravache 
la croupe trop vraie de ses Baigneuses... Mais en 1994 ? Rien n'a 
changé. Au contraire. Par son chapitre VII, intitulé " Des atteintes 
aux mineurs et à la famille ", le nouveau code pénal, entré en 
vigueur le 1er mars rétablit en quelque sorte la censure des moeurs 
dans les médias. L'article L. 227-24, surnommé " article Jolibois ", 
du nom du sénateur (Républicains et Indépendants) du Maine-et-Loire, 
Charles Jolibois, dispose en effet : " Le fait soit de fabriquer, de 
transporter, de diffuser, par quelque moyen que ce soit(...) un 
message à caractère violent ou pornographique est puni de trois ans 
d'emprisonnement et de 500 000 F d'amende lorsque ce message est 
susceptible d'être vu ou perçu par un mineur (...). " </TEXT>
<TEXT>
  Certes, il est plus que légitime, dans un état de droit, de vouloir 
protéger les êtres les plus vulnérables, et notamment les mineurs, de 
la vulgarité agressive des messageries par Minitel, des affiches ou 
de certains journaux. Mais l'Origine du monde, ce tableau qui fut 
commandé à Courbet par un diplomate turc _ sans doute amateur de 
tableaux érotiques, puisqu'il possédait aussi le Bain turc d'Ingres _ 
et qui devint plus tard la propriété de Jacques Lacan, peut-il être 
considéré, au regard du nouveau code pénal, comme un " message à 
caractère violent ou pornographique " ? Porte-t-il atteinte à la " 
dignité humaine " ? A la librairie Les Sandales d'Empédocle, à 
Besançon, qui a, elle aussi, et pour les mêmes raisons, reçu la 
visite de la police municipale, on ne cache pas sa surprise d'avoir 
déclenché de telles réactions " en exposant en vitrine la 
reproduction d'une oeuvre d'art d'un peintre reconnu ". </TEXT>
<TEXT>
  Mais pour quelques libraires fidèles à Jacques Henric, et soucieux, 
dans ce contexte, de " le défendre trois fois plus ", combien 
sont-ils qui refusent d'exposer le livre dans leur magasin ? On le 
cherche en vain, affirme l'auteur, dans de grandes librairies 
parisiennes comme La Hune ou la librairie Gallimard du boulevard 
Raspail. " Il y a quelques années, se désole Jacques Henric, les 
libraires étaient des contre-pouvoirs. Lorsque le ministère de 
l'intérieur, en 1970, avait interdit le livre de Pierre Guyotat, 
Eden, Eden, Eden, les librairies avaient été des lieux de résistance. 
Aujourd'hui, elles devancent la censure... " </TEXT>
<TEXT>
 Un interdit diffut</TEXT>
<TEXT>
  Une censure d'autant moins compréhensible que, comme le souligne 
l'auteur, " le tableau n'est pas là de manière provocante : il joue 
un rôle essentiel dans le livre ". Dans cette histoire où le 
narrateur, un romancier à qui l'on commande une pièce de théâtre, 
tente vainement de réunir sur scène deux personnages d'époques 
différentes, Fourier et Courbet. L'ouvrage est donc loin d'être " 
pornographique ". Mais, à cause d'une image, il se voit aujourd'hui 
frappé d'un interdit diffus. " Il est vrai qu'il contient, comme 
toujours chez moi, des passages érotiques qui, si on la suivait à la 
lettre, tomberaient sous le coup de cette loi, reconnaît Jacques 
Henric. Mais alors, tous les textes de Genet, de Sade, de Bataille 
seraient eux aussi visés par le nouveau code pénal ! " </TEXT>
<TEXT>
  Inquiétant retour de la censure, du puritanisme, de l'ordre moral, 
hystérie obscurantiste mêlée de fanatisme religieux (un certain 
nombre de personnes ne s'offusquent pas seulement du tableau, mais 
aussi de la relation qu'il entretient avec le titre du livre, 
Adorations perpétuelles, qui paraît, aux uns, une atteinte à l'image 
de la femme, aux autres, un blasphème insupportable) : " Tout le 
monde est très chatouilleux sur ces sujets, en ce moment ", résume 
Denis Roche, l'éditeur de Jacques Henric.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup de bruit pour un nu. L'histoire, décidément, bégaye. 
Sommes-nous revenus au Second Empire, lorsque le célèbre procureur 
Pinard s'illustrait, en 1857, dans les procès retentissants des 
Fleurs du mal et de Madame Bovary ? Et verra-t-on bientôt un 
juge-censeur appliquer à la lettre les nouvelles dispositions 
législatives, en décidant qu'un tableau exposé dans une vitrine _ de 
librairie ou de musée _ constitue une " atteinte à la dignité humaine 
" ? Ce serait une jurisprudence intéressante qui, s'appliquant aux 
oeuvres d'art, ouvrirait aux juristes des champs illimités. Il 
faudrait, pour les rendres chastes, rhabiller les Vénus, couvrir les 
Apollon... Il y aurait du pain sur la planche. Ce serait peut-être le 
début de l'" artistically correct " ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
