<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002424-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002424-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328936</ACCOUNT>
<CHA1>Souvenirs, souvenirs. La coquille est à 5 francs, la canne à 60.</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TOURISME,ESPAGNE,VILLE,PELERINAGE,COMMERCE,PRIX</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>navette en bus. Comptez 150 F environ la chambre avec douche (tél. : 981-58-71-08). Le séminaire de Santiago (Plaza de la Inmaculada, 4 ; tél. : 981-58-12-85), situé dans la partie basse de la ville, propose aux pèlerins munis de la " Compostela " 80 chambres avec douches. Outre le Parador de Los Reyes Catolicos (pl. del Obradoiro 1, 15705 Santiago-de-Compostela, La Coru'/219'a, tél. : 981-58-23-00, 1 500 F environ pour une nuit), la ville compte de nombreux hôtels. Renseignements auprès de l'association Amigos del Camino : Direccion general de turismo, plaza Pontevedra 22, 1, La Coruna, Espana.</NOTE>
<NAMES>SAINT JACQUES DE COMPOSTELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>MINVIELLE ANNE MARIE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT TOURISTIQUE TERRES D'EUROPE (SEIZE PAGES)</LEAD1>
<TITLE>SUPPLEMENT TERRES D'EUROPE&gt; SAINT-JACQUES-DE-COMPOSTELLE&gt; La ville qui fait marcher</TITLE>
<TEXT>SAINT-JACQUES-de-Compostelle, plus communément appelée Santiago, est nichée dans une cuvette granitique. Avec, au coeur de la cité, 
quarante-six églises et palais, cent quatorze clochers, deux cent 
quatre-vingt-huit autels, trente-six confréries et une université 
fréquentée par plus de 35 000 étudiants qui contribuent, eux aussi, à 
l'animation des lieux. Royaume des restaurants bon marché et des 
magasins de souvenirs, la capitale de la province de La Corogne est 
parcourue par des enfants tenant fièrement leurs mini-bâtons, de bois 
blanc en forme de croix et, ornés d'une mini-coloquinte ou d'une 
coquille. La coquille se vend 5 F et la canne du pèlerin 60 F, prix 
qui varie en fonction de sa taille.</TEXT>
<TEXT>
 Toute l'activité converge vers la cathédrale, dont les portes 
s'ouvrent sur chacune des façades. L'arrivée triomphale a lieu devant 
la façade baroque, qui donne sur la grande place carrée de 
l'Obradoiro, entourée du collège de San Jeronimo, du palais de Rajoy 
et du parador de Los Reyes Catolicos. Des centaines de sculptures 
ornent le portique de la Gloire, oeuvre attribuée en partie au maître 
Mateo (1188). Et saint Jacques se dresse sur une colonne de marbre.</TEXT>
<TEXT>
  Cent fois remaniée au fil des siècles, la cathédrale résume 
l'histoire religieuse de la ville en un désordre somptueux où se 
juxtaposent le roman, le gothique et le baroque. " C'est sans doute 
la cathédrale la plus vivante qui ait jamais existé ", souligne 
fièrement un des prieurs chargés de balancer l'énorme encensoir, le 
Butafumeiro (80 kg), vedette incontestée des grandes cérémonies. 
Derrière l'autel principal, la foule fait la queue pour donner 
l'accolade au buste d'argent de saint Jacques. Certains s'inclinent 
devant les piliers du portique, d'autres s'agenouillent pour des 
grâces, au milieu des nuages d'encens. Un spectacle qui atteint son 
apogée lors des années jubilaires, celles où la fête de 
Saint-Jacques, le 25 juillet, tombe un dimanche. Tel fut le cas en 
1993 et ainsi en ira-t-il en 1999.</TEXT>
<TEXT>
 Le seuil de granit noir</TEXT>
<TEXT>
  Habituellement close, la petite porte sainte de la basilique 
s'ouvre alors aux centaines de pèlerins venus apposer leur main sur 
le seuil de granit noir, poli par cette coutume ancestrale. 
Enveloppés d'un coupe-vent rouge, frappé de la croix jacquaire, qui 
les protège de la pluie, ils flâneront ensuite le long des petites 
rues, souvent luisantes de pluie et envahies par les paysannes venues 
vendre volailles et légumes. Sans oublier de déguster le vin blanc de 
l'Alentejano ou le rouge du Ribeiro, accompagnés de quelques " 
mariscos " de moules, amandes de mer, crabes et langoustines.</TEXT>
<TEXT>
  A 5 kilomètres de là, la cité fonctionnelle du Monte-del-Gozo 
(Montjoie) offre aux pèlerins son hâvre de béton avec chambrettes, 
douches et cafétérias. Des pèlerins qui n'auront pas manqué de faire 
timbrer le passeport de la " Compostela " au bureau d'accueil 
installé dans la cathédrale. Un visa qui permettra aux dix premiers 
pèlerins se présentant au Parador de Los Reyes Catolicos, un 
somptueux établissement situé sur le parvis de la cathédrale, de se 
restaurer gratuitement, durant trois jours, dans la petite salle à 
manger prévue à cet effet, suivant l'ancienne coutume médiévale.</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières statistiques (celles de 1991) indiquent que si 52 % 
des pèlerins ont entre seize et trente ans, nombre d'entre eux 
affichent un certain âge (les octogénaires ne sont pas rares), 
apportant ainsi la preuve que le Chemin conserve. Les hommes sont 
majoritaires (70 %) ainsi que les Espagnols (68 %), suivis par les 
Allemands (10 %) et les Français (8 %), puis les ressortissants des 
autres pays européens, auxquels s'ajoutent, depuis peu, les 
Japonais.</TEXT>
<TEXT>
  Office du tourisme de Santiago, tél. : 981-58-40-81. Hébergement au 
Monte-del-Gozo (accueil spécial pour les pèlerins) à 5 kilomètres de 
Santiago,                                      
</TEXT>
</DOC>
