<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012098</DOCID>
<ACCOUNT>383161</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/0950</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,DEONTOLOGIE,INSTANCE,SANCTION PROFESSIONNELLE,VIE PRIVEE,DROIT,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Justice, revue du Syndicat de la magistrature, BP 155, 75523 Paris Cedex 11. Tél. : (1) 48-05-47-88.DOC : avec un dessin de SERGUEI.
</NOTE>
<NUM1>950328-12</NUM1>
<NAMES>CSM,CONSEIL SUPERIEUR DE LA MAGISTRATURE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Depuis 1958, le nombre de saisines des instances disciplinaires par le garde des sceaux est en augmentation. Ainsi, au fil du temps,  s'élabore un corpus déontologique, non seulement sur le devoir de réserve, mais aussi sur l'impartialité des juges</SOT1>
<SYF1>MAGISTRATURE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER : UNE ETUDE DE LA DIRECTION DES SERVICES JUDICIAIRES DE LA CHANCELLERIE.</LEAD1>
<TITLE>Les magistrats doivent de plus en plus répondre de leur éthique</TITLE>
<TEXT> LORSQUE la République parle de la justice, elle manie volontiers une langue riche en symboles. Avant d'entrer en fonctions, tous les magistrats 
de France revêtent ainsi solennellement leur robe pour la première fois afin de prêter 
serment devant leurs futurs pairs : " Je jure, promettent-ils, de bien et fidèlement remplir 
mes fonctions, de garder religieusement le secret des délibérations, et de me conduire en 
tout comme un digne et loyal magistrat. " Dans le monde judiciaire, même la définition de 
la faute s'inspire d'une conception presque sacrée de la magistrature : au regard du statut 
de 1958, la faute disciplinaire n'est pas une vulgaire ignorance des règlements mais un 
manquement aux " devoirs de son état, à l'honneur, à la délicatesse ou à la dignité ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette définition de la faute est suffisamment floue pour autoriser toutes les 
#interprétations. Afin de tracer les contours des exigences éthiques contenues dans le statut 
de la magistrature, la direction des services judiciaires de la chancellerie a donc étudié 
avec précision les quatre-vingt-dix décisions disciplinaires rendues depuis la naissance de 
la V République. Publié en partie dans la revue Justice (datée mars 1995) du Syndicat de la 
magistrature, ce voyage au pays de l'éthique et des convenances, est à la fois édifiant et 
cocasse : on y apprend ce que l'on doit faire, ou ne pas faire, lorsque l'on appartient à une 
profession qui est censée incarner la vertu.</TEXT>
<TEXT>
  Certains des interdits sanctionnés par les instances disciplinaires paraissent évidents. " Il 
est inadmissible qu'un magistrat puisse faire l'objet d'une condamnation correctionnelle 
pour conduite sous l'empire d'un état alcoolique en état de récidive légale, pour vol, pour 
complicité d'abus de biens sociaux ou pour faux et usage, abus de confiance et complicité, 
détournements ", note ainsi le rapport en faisant référence à des décisions de 1964, 1992 
et 1993. Ces faits, note le CSM en 1993, sont par nature inconciliables avec " l'exercice du 
pouvoir de juge ". Ont également été sanctionnées la délivrance d'attestations de 
complaisances, l'émission de chèques sans provisions ou l'établissement de 
reconnaissances de dettes sans objet. Quant au non-paiement de factures dans des délais 
raisonnables, il porte atteinte, note le CSM en 1992, à " l'autorité et au crédit de 
l'institution judiciaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1958, les instances disciplinaires ont également sanctionné, à plusieurs reprises, 
des magistrats paresseux ou négligents. Plusieurs décisions prennent ainsi en compte les 
retards de service, les omissions d'actes ou les comportements absentéistes. En 1993, le 
CSM critique des " délibérés indûment prolongés, présentant pour certains un caractère 
particulièrement abusif " et des retards de traitement de dossiers ayant entraîné la 
prescription de l'action publique, " faisant ainsi obstacle au cours normal de la justice ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais le comportement professionnel n'est pas tout. Dans la magistrature, la vie privée 
n'est jamais tout à fait privée : tous les agissements d'un magistrat, note ainsi le CSM, 
peuvent en effet " avoir un retentissement à l'extérieur, dans la mesure où ils portent 
atteinte à l'image de celui qui est appelé à juger autrui, et par voie de conséquence, à 
l'institution judiciaire elle-même ". Un magistrat ne saurait ainsi fréquenter des membres 
du " milieu " ou des proxénètes, de même qu'il ne saurait cohabiter avec une prostituée, " 
recevoir à son domicile des toxicomanes ou des repris de justice ", ou pratiquer un sport 
avec un prévenu.</TEXT>
<TEXT>
 
 AUTO-STOP INTERDIT</TEXT>
<TEXT>
 Certains de ces interdits font cependant sourire : en 1964, le CSM a sanctionné un 
magistrat qui se rendait à l'audience en auto-stop parce qu'il prenait ainsi le risque de 
voyager en compagnie de prévenus, ce qui ne serait pas compatible avec " l'autorité 
nécessaire à l'exercice de ses fonctions ".</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de ces décisions parfois cocasses, les instances disciplinaires tentent, depuis les 
années 70, de forger un véritable guide éthique de la magistrature. " L'examen de 
l'ensemble des décisions du CSM et des avis de la commission de discipline du parquet, 
note le rapport, révèle une évolution du droit disciplinaire allant dans le sens d'un apport de 
plus en plus marqué de règles et de principes directeurs de caractère déontologique. " Le 
mot déontologie apparaît pour la première fois dans une décision de 1986 et un attendu de 
principe de 1994 fixe le cadre de ces préoccupations nouvelles. " Les juges, écrit le CSM, 
doivent présenter en leur personne même les qualités de rigueur, d'intégrité et de loyauté 
qui seules traduisent le sens de leurs responsabilités et la conscience de leurs devoirs, les 
rendent dignes d'exercer leur mission et légitiment leur action. "</TEXT>
<TEXT>
 Au fil des ans, un embryon de jurisprudence s'est donc constitué autour de la notion 
d'impartialité. " Il incombe à tout magistrat, affirme le CSM en 1992, d'observer une 
réserve rigoureuse et d'éviter tout comportement de nature à entraîner le risque que son 
impartialité puisse être mise en doute et que puisse être, de ce fait, atteinte l'autorité de 
l'institution judiciaire. " Dans une décision de 1993, le CSM précise qu'un magistrat est 
ainsi " tenu de l'obligation morale de se déporter (c'est-à-dire d'abandonner le dossier) dès 
lors qu'il entretient ou a entretenu des relations avec une des parties en litige ". Il ne 
saurait en outre " faire connaître d'avance aux parties le sens dans lequel il se propose de 
juger ", intervenir dans des procédures mettant en cause certaines de ses relations ou 
procéder à des " classements sans suite de faveur ". Le devoir d'impartialité est également 
un devoir d'apparence : le magistrat doit ainsi " éviter tout comportement de nature à 
entraîner le risque que son impartialité puisse être mise en doute ".</TEXT>
<TEXT>
 
 DEVOIR DE COURTOISIE</TEXT>
<TEXT>
 Le CSM souligne également au fil des ans l'importance du devoir de réserve, qui est 
également un devoir de courtoisie. " L'obligation de réserve imposée aux magistrats, note 
le rapport, sans porter atteinte à leur liberté d'opinion leur interdit toute critique et toute 
expression outrancière de nature à compromettre la confiance et le respect que leur 
fonction doit inspirer au justiciable. " Un magistrat doit donc s'exprimer de manière " 
prudente et mesurée ", et éviter les expressions " outrancières " qui pourraient faire 
douter de sa " sérénité et de son objectivité ". Le CSM a ainsi sanctionné en 1976 un 
magistrat qui avait affirmé dans un procès-verbal que l'attitude d'un avocat " frisait avec la 
complicité au profit d'un escroc international ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis une dizaine d'années, le nombre de décisions rendues par les instances 
#disciplinaires a considérablement augmenté. " La chancellerie, plus exigeante quant au 
respect des devoirs et obligations statutaires des magistrats, saisit les instances 
disciplinaires de comportements qui, il y a quelques années seulement, n'auraient sans 
doute pas donné lieu à poursuites ", conclut le rapport. Ce souci ne saurait cependant se 
passer d'une réflexion sur la procédure disciplinaire elle-même : parce qu'elle ne donne pas 
lieu à une véritable décision pénale, cette procédure n'est toujours pas soumise aux 
exigences de la Convention européenne des droits de l'homme, ce que regrettent tous les 
syndicats de magistrats.</TEXT>
</DOC>
