<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034039</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034039</DOCID>
<ACCOUNT>412380</ACCOUNT>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1662</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION SENATORIALE,1995,DEPARTEMENT VAR,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL,CONTESTATAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950916-2-006-03</NUM1>
<ORI1>TOULON  de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>RPR,UDF,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<SU21>ELECTIONS SENATORIALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>24 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le désir de changement des grands électeurs du Var</TITLE>
<TEXT> Depuis 1986, quelle bourrasque ! Il y a neuf ans, les élections sénatoriales avaient couronné l'irrésistible ascension de la droite dans le Var. Conduite par 
Maurice Arreckx, devenu, un an auparavant, le patron du département, la liste UDF-RPR 
comprenant, également, le maire (UDF-PR) de Toulon, François Trucy et le maire (RPR) 
de Saint-Raphaël, René-Georges Laurin avait fait un carton plein, dès le premier tour de 
scrutin. Le " vieux lion " socialiste, Edouard Soldani, vaincu, auparavant, dans son fief de 
Draguignan, s'était retiré de la vie publique. Et, pour la première fois, depuis plus d'un 
siècle, la gauche varoise n'était plus représentée au Sénat...</TEXT>
<TEXT>
  Le paysage politique du département a, aujourd'hui, changé du tout au tout. L'assassinat 
du député (UDF-PR), Yann Piat, au début de 1994, a agi comme une onde de choc. Maurice 
Arreckx a sombré et le système qu'il incarnait, depuis des décennies, a volé en éclats dans 
une succession d'" affaires " politico-judiciaires. En juin, le corps électoral a présenté 
l'addition : 70 maires sur 153 ont perdu leur écharpe, soit un taux de renouvellement de 49 
%, le plus élevé de tous les départements . Principale perdante, la droite a du céder à la 
gauche, parmi d'autres, les mairies de La Seyne-sur-Mer, Draguignan, Brignoles. Le Front 
national lui a ravi celle de Toulon. Soit, au total, près de 200 voix de grands électeurs sur 
les 1 650 du collège sénatorial du département, renouvelé à près d'un tiers.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, le scrutin du 24 septembre s'annonce des plus incertains pour la liste 
de la majorité conduite par le député (UDF-PR) et président du conseil général, Hubert 
Falco, associé aux deux sortants, François Trucy et René-Georges Laurin. Si l'élection de 
M. Falco, est considérée comme acquise peut-être dès le premier tour celle de MM. Trucy 
et Laurin est, en revanche, beaucoup plus problématique. Les trois représentants " 
officiels " de la droite varoise sont, en effet, concurrencés par douze autres candidats, dont 
trois issus de leur propre camp : le maire (app. UDF) d'Hyères et conseiller régional, 
Léopold Ritondale, premier vice-président du conseil général et conseiller régional, Jean-
Paul Bréhant (ex-RPR) auxquels s'ajoute le conseiller municipal (div. droite) de Saint-
Tropez, Alain Trampoglieri.</TEXT>
<TEXT>
  Sont aussi en lice, en plus des représentants du PS et du PC, le conseiller régional 
(Mouvement des citoyens), Jean-Louis Dieux et le nouveau maire (FN) de Toulon et 
député européen, Jean-Marie Le Chevallier.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CHANCES INEXISTANTES POUR LE FN</TEXT>
<TEXT>
  Les données du scrutin ont convaincu les trois candidats " dissidents " de droite qu'ils 
disposaient d'un véritable espace politique. " Beaucoup de grands électeurs de la majorité 
présidentielle, ou non-inscrits, ne souhaitent pas voter pour un, voire deux des candidats de 
la liste Falco ", explique Jean-Paul Bréhant. D'où sa candidature, immédiatement 
sanctionnée par son exclusion du RPR, pour " éviter que des voix s'évaporent dans des 
votes de refus ". M. Ritondale, déjà candidat en 1986, tient à peu près le même langage et 
estime que " l'union ne doit pas toujours bénéficier aux mêmes ". Quant à Alain 
#Trampogliéri, sorte d'" électron libre " de la consultation, il mise sur son entregent et sur le 
réseau de relations qu'il s'est forgé en tant que commissaire général de " Mairie Expo " 
pour compenser son manque d'assise politique et jouer, au moins, les trouble-fêtes. La 
droite peut compter, arithmétiquement, sur un volant de l'ordre de 900 voix dont plus de la 
moitié de " divers droite " l'une des spécificités du département qui sont, par nature, peu 
contrôlables.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les pointages, le potentiel du Front national se situerait autour de deux cents 
suffrages. Dans ces conditions, les chances de succès de M. Le Chevallier sont quasi-
inexistantes, sauf à supposer une collusion avec les candidats de droite dissidents qui peut 
fonctionner dans les deux sens. MM. Ritondale et Bréhant jurent qu'ils n'ont passé " 
aucun accord avec personne ". Mais ils précisent, aussi, qu'ils ne lancent " aucune 
exclusive ". De plus M. Bréhant a pris la précaution de s'adjoindre comme suppléant le 
maire du Luc, Norbert La Rosa, exclu du RPR pour avoir apporté sa signature à Jean-
Marie Le Pen lors de la dernière élection présidentielle... " S'ils devaient être élus avec 
nos voix, s'amuse M. Le Chevallier, ils ne démissionneront certainement pas... ".</TEXT>
<TEXT>
  De là à penser que le FN a les moyens d'arbitrer le scrutin, il existe un grand pas. MM. 
Trucy et Laurin ne sont, pas certes, à l'abri d'une mauvaise surprise. Celle-ci peut aussi 
bien venir de la gauche qui dispose d'un " matelas " de quelque 500 voix et plus 
précisément de la liste socialiste, conduite par le maire et conseiller général de Figanières, 
Yves Collombat, un professeur de philosophie de 50 ans, porte-drapeau des " maires 
ruraux " dont il préside l'association dans le département.</TEXT>
<TEXT>
  Associé au système Arreckx, M. Trucy est sans doute fortement handicapé par sa défaite 
aux municipales de Toulon. M. Laurin apparaît, lui, comme le dernier des " éléphants " de 
la droite dans le département . Un gaulliste " historique ", au caractère rugueux mais bon 
gestionnaire et fin connaisseur des finances locales, auquel ses adversaires reprochent, 
surtout son âge (74 ans, le même que celui de M. Ritondale) . Reste à vérifier, ce " désir 
de changement " qui soufflerait, dit-on, parmi les grands électeurs varois.</TEXT>
</DOC>
