<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003369</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003369</DOCID>
<ACCOUNT>370783</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0495/1032</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950127-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> DOCUMENTS</TEXT>
<TEXT> &gt;UN VÉNITIEN CHEZ LES MOGHOLS, de Niccolo Manucci</TEXT>
<TEXT>
 En 1653, un garçon de quatorze ans quitte Venise, passager clandestin dans une tartane à destination de Smyrne. On le retrouvera en Inde, canonnier, médecin à la cour des princes, confident des puissants, ennemi des missionnaires jésuites. Ces aventures extraordinaires, racontées par Niccolo Manucci lui-même (1638-1717), dont Blaise Cendrars souhaitait déjà dans Bourlinguer, en 1948 la publication française, forment une lecture attrayante et haute en couleur (texte français de Françoise de Valence et Robert Sctrick, éd. Phébus, 300 p., 138 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;BÊTES, HOMMES ET DIEUX de Ferdynand Ossendowski</TEXT>
<TEXT>
 Sibérie, hiver 1920. Un jeune ingénieur, pour ne pas être exécuté, décide de fuir à pied jusqu'en Inde, à travers la Mongolie et l'Himalaya. Son périple, qui dure des mois, ne le conduit pas seulement dans des régions difficiles d'accès. Il constitue une sorte de parcours initiatique, dont la description mêle les aventures extérieures et intérieures. Publié à Londres, puis traduit chez Plon en 1923, ce livre remarqué en son temps n'avait jamais été réédité. Une merveille en son genre (traduit de l'anglais par Robert Renard, éd. Phébus, 284 p., 128 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;</TEXT>
<TEXT>
HISTOIRE</TEXT>
<TEXT>
 &gt;L'ÉTAT HITLÉRIEN ET LA SOCIÉTÉ ALLEMANDE 1933-1945,</TEXT>
<TEXT>
  de Norbert Frei</TEXT>
<TEXT>
  Ce livre, paru en 1987, en Allemagne, dans une édition de poche, s'est imposé comme une des meilleures synthèses sur l'histoire du III Reich. Norbert Frei, jeune historien né en 1955, montre comment la société allemande a majoritairement considéré les premières années du régime nazi comme un " âge d'or " comparé aux crises des années 20, ce qui expliquerait qu'elle ait ultérieurement accepté ses phases de radicalisation et de guerre, voire consenti, sans que la contrainte soit toujours nécessaire, à l'élimination des " races inférieures " et des ennemis du Reich. Une longue préface d'Henry Rousso ajoute un éclairage précieux sur les divergences et les querelles historiographiques en Allemagne (traduit de l'allemand par Jeanne Etoré, Seuil, 293 p., 149 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;</TEXT>
<TEXT>
 SCIENCES HUMAINES</TEXT>
<TEXT>
 &gt; POLITIQUE A L'USAGE DE MON FILS, de Fernando Savater</TEXT>
<TEXT>
  Très connu en Espagne pour ses nombreux ouvrages, qui rencontrent un écho réel hors des cercles spécialisés, Fernando Savater expose les interrogations élémentaires de la philosophie politique : d'où vient la démocratie ? La liberté est-elle possible en société ? Les leçons prennent la forme d'explications familières adressées à son fils adolescent. On retrouve ici l'humour et le langage concret qui ont fait le succès d'Ethique à l'usage de mon fils, en 1994, dont ces pages constituent la suite (traduit de l'espagnol par Gabriel Iaculli, Seuil, 224 p., 89 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;SCIENCES ET IMAGINAIRE,</TEXT>
<TEXT>
 sous la direction d'Ilke Angela Maréchal</TEXT>
<TEXT>
  Des scientifiques : Paul Caro, Michel Cassé, Alain Connes, Roger Lesgards, Hubert Reeves, Jean-Didier Vincent... ; un poète : Roberto Juarroz ; une psychanalyste : Michèle Montrelay ; et un philosophe : Carl Friedrich von WeizsÄcker s'interrogent sur les rapports entre l'imaginaire, le savoir intuitif ou inconscient, et la science (Albin Michel, 234 p., 120 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;LE MONT-SAINT-MICHEL. NAISSANCE D'UNE PERVERSION,</TEXT>
<TEXT>
 de François Perrier</TEXT>
<TEXT>
  Ce livre, préparé par Jacques Sédat, rassemble des textes inédits sur la perversion, le narcissisme, le statut et l'éthique de la psychanalyse, sur l'alcoolisme de l'une des figures les plus originales du mouvement psychanalytique français, marginalisée par ce même mouvement, mort en 1990. Loin de toute convention, la pratique de la psychanalyse comme sa théorisation restent chez Perrier des activités vivantes et mouvantes, avec le langage comme véhicule (éd. Arcanes, 62, rue Tiquetonne, 75002 Paris, 228 p., 139 F). Parallèlement, reparaît une édition nouvelle, révisée et augmentée par Jacques Sédat (avec notamment une correspondance entre Perrier et Lacan), de La Chaussée-d'Antin, d'abord parue en 10/18 en 1978 (Albin Michel, 588 p., 160 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;</TEXT>
<TEXT>
RELIGIONS</TEXT>
<TEXT>
 &gt;JUIFS ET CHRÉTIENS SOUS L'ISLAM, de Bat Ye'or</TEXT>
<TEXT>
 Avec la poussée intégriste notamment en Egypte, pays dont l'auteur est originaire , le statut réservé aux minorités chrétienne et juive dans les sociétés islamiques est plus que jamais d'actualité. Cette histoire de la " dhimmitude " restitue dans sa complexité l'insertion difficile des minorités religieuses dans le monde musulman, depuis l'époque du Prophète jusqu'à nos jours. L'antagonisme entre juifs et chrétiens complique souvent une situation délicate et rarement abordée systématiquement. Bat Ye'or rapporte ainsi comment les Eglises orientales firent pression sur le Vatican pour édulcorer au maximum la déclaration Nostra Aetate (1965), qui récusait l'accusation de " déicide " appliquée au peuple juif (Berg International, 420 p., 180 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;L'APOCALYPSE, dans la traduction de Joseph-Charles Mardrus</TEXT>
<TEXT>
  " Mais pour en revenir à Iblis le Cheitan, lorqu'il se vit ainsi vaincu et précipité sur la terre et qu'il était sain et sauf, il se mit à l'instant à la recherche de la Femme qui avait enfanté le petit mâle. " C'est dans l'esprit de sa version des Mille et Une Nuits que le docteur Mardrus (1868-1949) a aussi traduit L'Apocalypse de " Jean-Iouhanna ". Cet ouvrage qui cherche à réinsérer L'Apocalypse dans son environnement moyen-oriental avait paru, pour la première fois, dans le deuxième numéro de la revue Mesures, dirigée par Jean Paulhan, en 1938. Sous le titre L'Apocalypse qui est la révélation, il est réédité aujourd'hui, pour la première fois, par la maison d'édition qui a pris la suite de Champ libre, de Gérard Lebovici (éd. Ivrea, 57 p., 60 F).</TEXT>
</DOC>
