<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033298</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033298</DOCID>
<ACCOUNT>411501</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/0854</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,INFORMATIQUE,PROJET,CHIFFRE,REPARTITION DU CAPITAL</SUBJECTS>
<NUM1>950912-2-016-34</NUM1>
<NAMES>BULL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 8 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Bull boucle la première étape de sa privatisation, les salariés seront incités à souscrire environ 3,9 % du capital</TITLE>
<TEXT> LA PRIVATISATION du constructeur informatique français Bull est maintenant engagée (Le Monde du 9 septembre). Réunis vendredi 8 septembre, 
les actionnaires ont entériné la première étape de l'opération. Ainsi, Bull doit ouvrir son 
capital, lundi 11 septembre, à des partenaires industriels (Motorola, NEC, Dai Nippon 
Printing, IPC, IBM, France Télécom) à l'issue d'une augmentation de capital représentant 
un apport d'argent frais de 1,1 milliard de francs. L'arrêté relatif aux modalités de la 
privatisation de la Compagnie des Machines Bull est paru dimanche 10 septembre au 
Journal officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, Bull va rester contrôlé par l'Etat. En direct, ce dernier réduit sa 
participation de moitié, la ramenant de 79,5 % à 36,4 %. Toutefois, l'opérateur public 
France Télécom accroît la sienne de 14,3 % à 17 %. Au total, la participation publique à 
l'issue de cette opération demeure majoritaire à hauteur de 53,4 %.</TEXT>
<TEXT>
 Motorola, fabricant de semi-conducteurs, s'est décidé à figurer, d'entrée de jeu, dans le 
capital à hauteur de 17 %. Initialement, le groupe américain avait prévu de faire une 
entrée en deux étapes, à hauteur de 10 % dans un premier temps, quitte à acquérir 7 % 
supplémentaires par la suite. De même, le japonais NEC (groupe informatique) monte 
directement de 3,7 % à 17 % du capital. Son compatriote Dai Nippon Printing, société 
d'imprimerie, et le singapourien IPC (circuits imprimés et micro-informatique) participent 
au tour de table, mais dans des proportions beaucoup plus réduites. Ils vont prendre chacun 
3,3 %. IBM (actuellement 1,8 % du capital) ne participera pas à l'augmentation. Enfin, les 
salariés de Bull seront incités à souscrire environ 3,9 % du capital entre le 25 septembre et 
le 10 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Voilà pour la première étape. La privatisation de Bull au sens strict du terme doit 
théoriquement intervenir d'ici deux ans. Programmée pour 1997, elle doit permettre 
l'entrée d'investisseurs institutionnels et du public par le biais de la Bourse.</TEXT>
</DOC>
