<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005094</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005094</DOCID>
<ACCOUNT>373230</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/0102</FAB>
<NUM1>950208-1</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>La Grèce lève son veto à l'union douanière</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 06 FEVRIER 1995-ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>L'Union européennese rapproche de la Turquie</TITLE>
<TEXT> LES MINISTRES des affaires étrangères des quinze pays membres de l'Union européenne sont parvenus, lundi 6 février à Bruxelles, à un accord de 
principe qui ouvre la voie à une union douanière avec la Turquie. Ils se retrouveront le 7 
mars avec les réprésentants d'Ankara pour boucler cet accord d'ouverture commerciale, 
qui ferait de ce pays de 70 millions d'habitants un partenaire commercial privilégié de 
l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Ils devraient alors décider également de reprendre l'assistance financière à la Turquie, 
bloquée depuis 1980. L'accord, s'il se conclut, comporterait en outre une clause sur le 
respect des droits de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  La Grèce, qui, jusqu'à présent, faisait obstacle à ce rapprochement entre Ankara et 
l'Union, paraît résolue à lever son veto. Le plan élaboré par la présidence française de 
l'Union promet en effet de faire droit à une vieille revendication d'Athènes, celle d'ouvrir 
des négociations d'adhésion avec Chypre. Ces dernières devraient s'engager six mois 
après que l'Union aura procédé à la réforme de ses propres institutions, en 1996.</TEXT>
<TEXT>
  L'adhésion de Chypre à l'Union européenne ne pourrait naturellement prendre effet 
qu'une fois trouvé, entre les deux communautés chypriotes, un règlement politique mettant 
fin à la partition de l'île, divisée depuis l'invasion turque de 1974.</TEXT>
<TEXT>
 Le processus qui s'est engagé lundi à Bruxelles pourrait ainsi avoir pour effet de 
débloquer la question chypriote que la communauté internationale a échoué à régler depuis 
plus de vingt ans.</TEXT>
</DOC>
