<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002430-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002430-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341542</ACCOUNT>
<CHA1>Une convention doit être signée dans les prochains jours entre le consulat de France à Jérusalem et l'université palestinienne de Bir-Zeit (Cisjordanie) pour la création d'un Centre d'études juridiques.</CHA1>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,PROJET,CREATION,UNIVERSITE,DROIT,AVOCAT</SUBJECTS>
<FAB>06200510</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE CREATION D'UN CENTRE D'ETUDES JURIDIQUES A L'UNIVERSITE BIR-ZEIT</LEAD1>
<TITLE>Avec la volonté de " créer un Etat de droit, là où il n'y a qu'un ensemble de lois disparates " &gt; La France contribuera à la formation juridique des Palestiniens en Cisjordanie</TITLE>
<TEXT>Loin des caméras braquées sur les moindres faits et gestes de la police palestinienne dans la bande de Gaza et dans l'enclave de 
Jéricho et des difficultés de la mise en place de l'Autorité qui 
gouvernera les territoires autonomes, des Palestiniens s'emploient, 
dans l'ombre, à combler les vides structurels créés par vingt-sept 
années d'occupation et à prévoir l'avenir. Projeté par l'université 
de Bir-Zeit de manière totalement indépendante du " pouvoir " 
politique palestinien, le Centre d'études juridiques devrait combler 
l'une de ces lacunes. L'objectif, nous a expliqué Camille Mansour, 
maître de conférences de sciences politiques à Paris-I, qui a été 
pressenti pour diriger ce centre, est de contribuer à " créer un Etat 
de droit, là où il n'y a qu'un ensemble de lois disparates, voire 
parfois contradictoires, à développer un processus institutionnel, 
une culture du droit ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour mesurer l'importance de ce centre _ fondé il y a un an mais 
fonctionnant encore cahin-caha _, il suffit de savoir, souligne-t-il, 
que, dès l'occupation de la bande de Gaza et de la Cisjordanie en 
juin 1967 et jusqu'à l'année dernière, Israël avait interdit 
l'existence d'une faculté de droit.</TEXT>
<TEXT>
  En conséquence, la création de barreaux était également interdite. 
A Gaza, les avocats, généralement diplômés des universités 
égyptiennes, avaient partiellement contourné la difficulté en se 
constituant en association. En Cisjordanie, la situation était plus 
complexe encore, dans la mesure où, avant l'occupation israélienne, 
la plus grande partie des avocats étaient membres du barreau 
jordanien. En 1967, ils s'étaient mis en grève et certains le sont 
toujours. Les uns sont devenus hommes d'affaires tout en continuant 
de toucher des pensions du barreau jordanien. D'autres ont continué 
de plaider devant les tribunaux militaires israéliens.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, les Palestiniens n'entendent pas créer maintenant une 
faculté de droit ; ce serait une mesure " de prestige " qui 
entraînerait une inflation de diplômés et donc de chômeurs en 
puissance. " Il faut partir des besoins urgents. Les juristes ont 
besoin d'un recyclage, d'une formation permanente ", explique M. 
Mansour, lui-même Palestinien naturalisé français. Ce sera l'une des 
fonctions du centre, qui devra d'abord dresser " un état des lieux, 
faire le point " aussi bien des législations en vigueur que des 
compétences _ lesquelles manquent dramatiquement _, puis " réfléchir 
" aux réformes possibles.</TEXT>
<TEXT>
  Une étude sur les possibilités de délivrer un mastère de droit a 
été confiée au centre. Si les conditions sont réunies, la formation 
commencerait à la rentrée 1995. Plus fondamentale que tout le reste 
aux yeux de notre interlocuteur est toutefois la fonction d'" 
observatoire du droit en train de se construire " que s'assigne le 
centre, qui n'a pas vocation à prendre position sur les questions 
politiques. Sa mission est donc de donner les outils du droit.</TEXT>
<TEXT>
  Coopération avec le barreau de Paris</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement français accordera 2 millions de francs à la 
construction du centre, auquel Paris apportera également une 
assistance technique pour un montant de 1 million de francs, ainsi 
qu'un soutien pédagogique, aussi bien par l'envoi d'enseignants que 
par l'accueil de boursiers palestiniens dans les universités 
françaises.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, et à l'invitation du barreau de Paris, une 
délégation d'avocats de Cisjordanie et de Gaza a effectué il y a deux 
semaines une visite à Paris pour définir les champs de coopération 
bilatérale. " Nous voulons consacrer le principe de l'Etat de droit, 
de l'indépendance de la justice, du respect des droits de l'homme ", 
nous a déclaré Me Raja Chéhadé, écrivain et éminent avocat de 
Ramallah, en Cisjordanie, qui faisait partie de la délégation. " Nous 
avons besoin de garanties structurelles objectives. Nous devons 
prévoir le pire et poser des garanties contre le pire. "</TEXT>
<TEXT>
  Me Chéhadé, qui devrait être l'un des piliers du Centre d'études 
juridiques, et qui réaffirme lui aussi que cette institution sera 
purement " académique ", n'en reconnaît pas moins le risque de voir 
le pouvoir politique palestinien empiéter sur le pouvoir juridique, à 
l'instar de ce qui se passe dans la quasi-totalité des Etats arabes.</TEXT>
<TEXT>
  Il admet aussi que la hâte mise par l'OLP à rédiger une Loi 
fondamentale revenait à mettre la charrue devant les boeufs. " 
Elaborer une Constitution ne revêt aucun caractère d'urgence, dit-il. 
D'autant que l'OLP et Israël ont conclu un accord qui limite 
considérablement les pouvoirs législatifs (palestiniens) et 
confirment les décrets militaires (israéliens) ". Ce qui compte, 
souligne notre interlocuteur, c'est préparer l'avenir. " Il faut 
susciter dans la société un intérêt pour les questions juridiques. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
