<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019483</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019483</DOCID>
<ACCOUNT>393214</ACCOUNT>
<PEOPLE>MEULDERS KLEIN MARIE THERESE,THERY IRENE</PEOPLE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1816</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FAMILLE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>La Famille, de Christiane Cordero, Le Monde Editions-Marabout, 176 p., 37 F.  Quels repères pour les familles recomposées ?, sous la direction de Marie-Thérèse Meulders-Klein et Irène Théry, LGDG Montchrestien, 225 p., 120 F.</NOTE>
<NUM1>950518-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT SOLE&gt;</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES / Société&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La famille&gt; à géométrie&gt; variable&gt;</TITLE>
<TIO2>QUELS REPERES POUR LES FAMILLES RECOMPOSEES ?</TIO2>
<TEXT> BIZARREMENT, c'est toujours la citation d'André Gide qui vient à l'esprit quand on prononce le mot famille. Citation incomplète, dont le commun des 
mortels n'a retenu que les quatre premiers mots : " Familles, je vous hais. " L'auteur des 
Nourritures terrestres était plus explicite : " Familles, je vous hais. Foyers clos ; portes 
refermées ; possessions jalouses du bonheur. " Le cri garde toute sa force et, d'une 
certaine manière, toute sa vérité. Mais on ne peut pas dire qu'il reflète vraiment le climat 
actuel. De toutes les institutions, la famille est sans doute aujourd'hui la plus aimée et la 
plus cotée. On la perçoit moins comme une prison que comme un refuge. Ses portes se sont 
ouvertes. Elle donne même parfois l'impression de n'avoir plus de murs.</TEXT>
<TEXT>
  La famille moderne dite conjugale ou nucléaire a longtemps ressemblé à un triangle : le 
père, la mère, les enfants. Cette figure géométrique ne cesse de se brouiller, avec la 
multiplication des divorces, des séparations, des unions et des " désunions " libres. 
Aujourd'hui, un tiers des naissances surviennent hors mariage. Et une famille sur cinq ne 
correspond pas au schéma classique qui veut qu'un couple élève tous ses enfants et ses 
enfants seulement. Christiane Cordero, agrégée de sciences sociales, professeur au lycée 
de Livry-Gargan, présente l'ensemble de ces changements dans un petit livre clair et 
synthétique, tandis que Marie-Thérèse Meulders-Klein et Irène Théry commentent avec 
finesse les interventions d'une quinzaine de chercheurs de plusieurs pays sur un aspect 
particulier : le phénomène des " familles recomposées ".</TEXT>
<TEXT>
  En soi, la " recomposition " n'est pas nouvelle, mais ses modalités ont complètement 
changé. Si les veufs se remariaient jadis, avec la bénédiction de l'Eglise  et l'on se 
remariait beaucoup en raison d'une forte mortalité , un soupçon pesait sur les secondes 
noces, symbolisées par les méchantes marâtres.</TEXT>
<TEXT>
 Si, par la suite, le divorce a été institué, permettant des remariages civils, la deuxième 
famille était censée effacer la première, comme pour réintégrer les victimes d'un accident 
conjugal dans la normalité. Rien de tel aujourd'hui. Les foyers successifs coexistent. Ils se 
superposent en quelque sorte. L'enfant doit conserver ses deux parents, quelles que soient 
les circonstances : le couple parental survit au couple conjugal, et cela a été inscrit dans la 
loi. On est passé ainsi du mariage indissoluble à la famille indissoluble.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Du mariage indissoluble</TEXT>
<TEXT>
  on est passé</TEXT>
<TEXT>
 à la famille indissoluble</TEXT>
<TEXT>
  Indissoluble, peut-être, mais éclatée. Peut-on encore qualifier de familles ces réseaux de 
foyers, sans unité géographique, reliés par des enfants ? Ce sont plutôt des constellations 
familiales, avec des parentés plurielles, qui posent des questions inédites. Qui est le vrai 
parent de l'enfant ? Celui qui lui a donné la vie ou celui qui l'élève aux côtés du parent 
gardien ? Et comment qualifier les rapports de l'enfant avec le conjoint ou simplement le 
concubin du parent auquel le juge n'a pas confié la garde ? Des figures nouvelles ont surgi 
que l'on ne sait pas encore nommer : aux demi-frères et aux demi-soeurs sont venus 
s'ajouter des quasi-frères ou des quasi-soeurs. Aucune génération n'échappe à ce 
bouleversement, puisque des grands-parents se retrouvent en situation de beaux-grands-
parents, ce qui conduit à des drames, mais aussi à l'apprentissage de formes inédites de 
tolérance et de générosité.</TEXT>
<TEXT>
  Ces nouveaux systèmes familiaux ne sont pas aisés à construire. Faute de modèles, leurs 
membres doivent tout inventer. Et l'absence de statut juridique entretient chez eux une 
angoisse compréhensible. Mais comment légiférer dans un domaine aussi divers et aussi 
mouvant ? Les sociologues ont recensé... vingt-six modèles familiaux différents, selon la 
cause de la désunion du couple (décès, divorce ou séparation), la forme de la recomposition 
(mariage, remariage, concubinage), les modalités de la garde des enfants, le comportement 
du parent absent ou du beau-parent...</TEXT>
<TEXT>
  En crise, la famille ? Rien n'est moins sûr. Toutes les études, tous les sondages, en 
France comme dans les autres pays européens, montrent au contraire l'attachement à cette 
institution ou, en tout cas, aux liens familiaux. La famille, même éclatée, reste une valeur 
puissante, surtout en période de difficultés sociales. Elle est le lieu de solidarité par 
excellence. On finit par se demander si sa solidité ne tient pas à son éclatement en 
plusieurs modèles : la famille résiste peut-être parce qu'elle devient plurielle.</TEXT>
</DOC>
