<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000651-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000651-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350277</ACCOUNT>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FESTIVAL,MUSIQUE ANCIENNE,1994</SUBJECTS>
<FAB>09061250</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<NAMES>UTRECHT,LEONHARDT GUSTAV,BRUGGEN FRANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<LEAD1>S'ACHEVAIT LE 4 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le festival de musique ancienne d'Utrecht&gt; Baroque en stock</TITLE>
<TEXT>UTRECHT</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Le Festival de musique ancienne d'Utrecht, émanation du Festival de 
Hollande (le Monde des 4-5 septembre), est une " ruche " fréquentée 
par un public décontracté, avisé et enthousiaste. On y entend de 
nouveaux musiciens, on interroge telle ou telle part du répertoire _ 
colloques à l'appui _, on s'y enthousiasme, on s'y ennuie. C'est dire 
qu'on peut y prendre annuellement la température de la pratique " 
baroqueuse ", en aval (musique de la Renaissance) et en amont 
(répertoires classique et romantique).</TEXT>
<TEXT>
 La première surprise de cette cuvée 1994, qui s'achevait le 4 
septembre, est venue de Gustav Leonhardt, invité à donner deux 
programmes à la tête de l'Orchestre du XVIIIe siècle. On attendait le 
grand claveciniste hollandais dans Bach, il a étonné dans Mozart. Le 
1er septembre, l'orchestre fondé par Frans Brüggen est en très petite 
forme : les violons ne sonnent pas, les interventions du violon solo 
Lucy Van Dael sont acides, l'accoustique de la Augustinuskerk 
privilégie les deux contrebasses et empâte inutilement le son. Et 
Leonhardt n'arrange rien : sa battue est sèche, irrégulière et ne 
repose pas sur une respiration naturelle et perceptible. Les 
merveilleuses sinfonias de cantates (BWV 18, 31, 42, 249), 
rassemblées en une suite d'orchestre, ont donné une pénible 
impression d'amateurisme, indigne du niveau habituel de cette 
formation.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, deux jours plus tard, ledit orchestre est 
méconnaissable dans Haydn (Symphonie funèbre) et Mozart (musique de 
scène d'Idoménée, trois arias de concert, Symphonie KK 201), les 
cordes ayant retrouvé leur cohésion et une homogénéité à peine 
troublée dans l'aigu. L'expérience de dix ans de concerts et 
d'enregistrements (pour Philips), le plus souvent en public, a donné 
à cet ensemble une qualité dans le répertoire classique reconnue de 
tous. Il était intéressant d'entendre Gustav Leonhardt diriger une 
musique qu'il a peu fréquentée. Divine surprise : le Hollandais 
semble retrouver une égalité de geste et on est frappé par la 
justesse des tempos, par la discrète mélancolie des mouvements lents 
et l'allure racée de ce que l'on entend. La soprano américaine Cyndia 
Sieden est une parfaite musicienne et le demeure jusque dans les 
suraigus du redoutable et sublime Vorrei spiegarvi K 418. Triomphe 
pour les vocalises, mais la poésie inattendue de Leonhardt et le soin 
de son accompagnement méritent assurément une partie des 
applaudissements.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la clôture du festival, deux moments étaient particulièrement 
attendus : l'ultime concert, confié à William Christie, et une 
représentation de deux mélodrames du Tchèque Jiri Antonin Benda 
(1722-1795), Ariane à Naxos et Médée, mis en scène par Philippe 
Lenaël avec Christophe Rousset à la tête, non point de son groupe 
habituel, Les Talen lyriques, mais de l'ensemble Musica aeterna de 
Bratislava déjà présentés au Théâtre de Rennes (le Monde du 13 mai 
1993). Malgré toute la bonne volonté du monde et le respect qui 
s'impose à l'égard d'un travail de recherche qui a son utilité, la 
constatation est, une fois encore, amère : la comédienne Ophelia 
Teillaud qui incarne Ariane et Médée n'a ni la précision de la 
rhétorique gestuelle _ discipline fascinante et éloquente dans les 
arts scéniques orientaux _ ni la présence et la voix qui, au-delà de 
l'exotisme du jeu, permettraient de captiver l'attention.</TEXT>
<TEXT>
 Musique " incidentelle "</TEXT>
<TEXT>
  A vrai dire, ce jeu, ou celui que lui a imposé Lenaël, semble 
gratuit, décoratif, dérisoire. Dans ce répertoire il faut d'abord de 
grands comédiens, ensuite un style, voire une gestuelle _ et non 
l'inverse. Klaus Michael Grüber l'avait compris, avec une Bérénice de 
Racine profondément nécessaire et émouvante, et où pourtant les 
acteurs ne semblaient rien exprimer... Dans la fosse, l'excellent 
Christophe Rousset, à la tête d'une formation aux cordes médiocres, 
s'évertue à relancer l'intérêt. Mais cette musique " incidentelle " 
(comme l'on disait des musiques d'accompagnement de films muets) 
tourne court, chaque fragment n'étant là que pour illustrer le 
texte.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle au compositeur qui fit le succès de ses débuts, William 
Christie ne répugne pas à reprendre le clavier d'où il dirige les 
Plaisirs de Versailles et la Descente d'Orphée aux enfers de 
Marc-Antoine Charpentier, deux ouvrages peu connus écrits pour les 
petits effectifs de la duchesse de Guise. Dans les Plaisirs de 
Versailles, la Musique et la Déclamation se disputent les feux de la 
rampe sous les yeux de Louis le Grand. Un médiateur propose une 
diversion en offrant du chocolat, des jeux. Ici, comme dans Orphée, 
la science harmonique et la richesse de l'écriture de Charpentier 
sont fascinantes, particulièrement dans les choeurs et dans le chant 
d'Orphée accompagné de deux basses de viole. Au côté de Monique 
Zanetti, étrangement sous-employée, on remarque l'ensorcelant 
cantabile de Sophie Daneman qui personnifie la Musique on ne peut 
mieux. Une jeune Française, Patricia Petitbon, révèle un timbre 
exquis : une nouvelle génération des Arts florissants (la quatrième 
en quinze ans !) se fait entendre et continue d'incarner l'esprit 
fondateur du groupe : la capacité à tenir des rôles solistes et à 
chanter en ensemble avec un grand souci d'homogénéité sonore. Orphée 
est chanté par le Britannique Paul Agnew, un ténor aigu à la voix 
large, chargé d'harmoniques, émouvant et simple. Là aussi un son 
nouveau apparaît, renouvelant les emplois tenus jusqu'ici presque 
exclusivement par Howard Crook et Jean-Paul Fouchécourt. Christie a 
l'air heureux : le choeur final d'Orphée est un moment de magie 
applaudi à tout rompre par le public.p                                
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
