<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021995</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021995</DOCID>
<ACCOUNT>396540</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/1751</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES</SUBJECTS>
<NOM1>LOEWY RAYMOND</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec une illustration de son logo pour NEW MAN )</NOTE>
<NUM1>950605-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI BEHAR
</SIP1>
<SU21>Les souvenirs du designer américain Raymond Loewy sortent de l'oubli</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'homme qui faisait grimper les courbes des ventes</TITLE>
<TEXT> COMME DANS LES BELLES HISTOIRES, le génie de Raymond Loewy s'est manifesté de bonne heure : à quinze ans il invente un avion 
#propulsé par un élastique, ce qui n'est déjà pas banal. Mais surtout il le fait breveter. 
Loewy est là : ses idées doivent lui rapporter de l'argent. Sa véritable dimension, il la 
prendra lorsqu'il réussira à persuader les autres qu'elles peuvent leur en rapporter, à 
eux aussi. Le 31 octobre 1949, son portrait fit la couverture du Time. L'explication 
d'un tel honneur réservé à un dessinateur, fût-il industriel, est contenue dans le sous-
titre de la revue : " Il dope la courbe des ventes. " Ainsi, la nouvelle ligne qu'il 
dessina pour un poste de radio produit par The Colonial Company fit augmenter les 
ventes de 700 %.</TEXT>
<TEXT>
 De là date l'incompréhension l'opposant aux puristes, qui le considèrent moins 
#comme un créateur de formes que comme un spécialiste des contacts mondains, et 
des relations publiques. " Il n'est point de ligne plus belle que celle de la progression 
des ventes ", leur rétorquait Loewy, qui avait saisi le pragmatisme de son pays 
#d'adoption, et avait le sens de la formule. Ce langage, que pouvait comprendre 
n'importe quel fabricant, fit mieux pour imposer le design dans l'industrie que la plus 
belle des maquettes. Le livre de Loewy titré La laideur se vend mal devint le 
bréviaire des chefs d'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Il lui a fallu une soixantaine d'années pour en arriver là : Raymond Loewy est né 
français, en 1893. Son père dirigeait à Paris un journal financier. Mobilisé dans les 
transmissions durant la première guerre mondiale, il termina le conflit avec le grade 
de capitaine et des décorations prestigieuses. Renonçant à la belle carrière 
d'ingénieur qui s'offre à lui, il émigre aux Etats-Unis à l'automne 1919. Ses parents 
sont morts, victimes de la grippe espagnole, et ses deux frères se sont déjà installlés 
outre-Atlantique. Loewy ne parle pas un mot d'anglais, mais est pourvu d'une 
ambition féroce. Six ans après son arrivée, il a déjà acquis une réputation d'excellent 
dessinateur de mode, et évolue dans les cercles mondains de la côte Est, où sa french 
touch fait merveille. Il diffuse alors auprès de ses relations des petits cartons 
publicitaires clamant qu'entre deux produits de prix et de qualité équivalents le plus 
beau se vendrait mieux.</TEXT>
<TEXT>
  Un beau jour de 1929, un homme débarque chez lui avec un de ses cartons, et une 
machine très laide. Il s'appelle Sigmund Gestetner, fabrique des duplicateurs, et lui 
donne trois jours et 2 000 dollars pour prouver ses dires. Loewy investit 100 dollars 
dans de la pâte à modeler et en recouvre tout le mécanisme pour en faire une 
machine si séduisante que Gestetner la vendait encore des années plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 C'était ça, l'Amérique, et Loewy n'en finissait pas de la découvrir : lorsqu'il proposa 
au président d'une compagnie ferroviaire de lui dessiner des locomotives, celui-ci 
répliqua en lui confiant le design de ses bennes à ordures. Les fameuses GG-1 et S-1 
de la Pennsylvania Railroad Company ne vinrent qu'ensuite. D'autres affaires furent 
plus faciles, mais il les arracha grâce à un formidable culot : pour obtenir les contrats 
des autocars de la célèbre ligne Greyhound, il avait simplement fait remarquer à son 
dirigeant que son emblème ressemblait plus à un corniaud qu'à un lévrier. A son 
#apogée, l'agence Loewy, qu'il avait voulue " assez grande pour qu'on puisse un jour y 
concevoir des bateaux ", employait plus de deux cents collaborateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Loewy eut paradoxalement la chance d'entrer dans la carrière au moment précis où 
s'amorçait la Grande Dépression des années 30. Placés devant une absence quasi 
totale de consommateurs, les industriels commencèrent par tailler dans leurs budgets 
publicitaires. Puis, ceux d'entre eux qui n'avaient pas mis la clé sous la porte 
anticipèrent la reprise. Produire étant devenu inutile aujourd'hui, il fallait imaginer les 
objets de demain. Avec un leitmotiv : vaincre la résistance des acheteurs. Walt 
#Disney parvenait à rendre une souris sympathique, en la dessinant tout en rondeurs : 
l'industrie fit de même, en éliminant toute friction entre l'appareil et l'usager. La ligne 
nouvelle, baptisée streamline, supprimait toute aspérité : la machine faisait le gros 
dos pour traverser les difficultés du temps. Elle n'était plus effrayante ni compliquée, 
et son maniement devait être à l'image de sa ligne : lisse et sans efforts. Une fois la 
crise passée, le fabricant était prêt à sortir un produit nouveau et séduisant.</TEXT>
<TEXT>
  Loewy n'était pas l'inventeur du streamline, ni du design industriel. Mais sa 
#philosophie personnelle s'en accommodait parfaitement. Il dessina par exemple un 
taille-crayon aux lignes aérodynamiques, sorte de réacteur bulbeux pourvu d'une 
#manivelle. Une carrosserie qui ne sert à rien, mais bien jolie, et plus facile à nettoyer. 
" Plus la forme est simple, et plus la sensation provoquée est agréable ", disait-il, en 
se gardant pourtant d'aller trop loin. William Snaith, un de ses associés, disait qu'il 
avait " un goût vulgaire infaillible ", c'est-à-dire qu'il savait toujours ce qui allait 
plaire au plus grand nombre.</TEXT>
<TEXT>
  Ses voitures étaient conçues pour donner une impression de mouvement, même à 
l'arrêt. Mais elles devaient d'abord être sûres, et confortables. Car Loewy est moins 
un précurseur du design que de l'ergonomie, le confort d'utilisation. Ce n'est pas la 
fonction qui définit la forme, c'est l'usage : un réfrigérateur sert à conserver les 
aliments, certes, mais une ménagère aux bras chargés doit aussi pouvoir l'ouvrir avec 
le bout du pied. Principe qu'il tentait de faire comprendre aux dirigeants d'une société 
pétrolière en leur disant : " Vos clients sont des gens, pas des voitures. "</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il est le père de quelques objets devenus légendaires, du sigle " U.S. Mail 
" aux calandres plongeantes des Studebaker, en passant par l'extraordinaire 
locomotive S-1 de la Pennsylvania Railroad Company, dessinée en 1937. Il a dessiné 
le distributeur de Coca-Cola, l'étiquette d'un soda qui ressemble à de l'alcool, mais 
n'en est pas ; des paquets de cigarettes ou de petits-beurre, mais aussi des gares, des 
boulangeries, l'intérieur du Boeing Stratoliner, du Lockheed Constellation et du DC-
8. Visionnaire, il imagine ces taxis électriques sans chauffeurs que quarante ans plus 
tard les villes saturées commencent seulement à expérimenter.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FENÊTRE SUR LES ÉTOILES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Mais son bâton de maréchal lui est venu de l'espace, qui révéla sa véritable 
dimension : travaillant pour la NASA à l'aménagement du laboratoire Skylab, Loewy 
était capable d'arriver devant un parterre de journalistes, au volant de sa 
décapotable, vêtu d'un scaphandre, et de leur faire croire qu'il venait de traverser 
ainsi le désert pour en tester le confort. Cela, c'était pour la galerie. Les lettres et les 
photographies dédicacées des astronautes américains prouvent cependant le bien-
fondé de sa démarche. Avant Loewy, ils étaient considérés sur Terre comme des 
héros, mais en orbite ils n'étaient que les éléments d'une machine. Loewy persuada la 
NASA, en proie à des difficultés budgétaires, que les images retransmises du Skylab 
devaient non seulement symboliser la puissance de l'Amérique, mais aussi de 
l'agence spatiale. Et, surtout, il sut vaincre les réticences techniques et financières 
d'une armée d'ingénieurs pour leur faire admettre une idée révolutionnaire : des 
hommes enfermés dans une boîte avaient besoin d'une fenêtre. C'est grâce à 
l'obstination de Raymond Loewy que les astronautes ont pu regarder, de face, les 
étoiles.</TEXT>
</DOC>
