<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002328-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002328-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337319</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>ALGERIE,CENSURE,CULTURE,INTELLECTUEL,ISLAM,INTEGRISME,MEURTRE,THEATRE,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>05180110</FAB>
<NOTE>1) LE "parti de la France" et, par extension, les francophones&gt; Lire, dans " Arts et Spectacles ", notre dossier: " Algérie, la culture foudroyée ", pages I à IV</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>Algérie, la guerre culturelle&gt; Ce que les " fous de Dieu " veulent étouffer,&gt;  ce n'est pas tant le français que la parole libre</TITLE>
<TEXT>" Le " hizb frança (1) " existe bel et bien, même si sa définition n'est pas évidente et même si on ne le trouve pas forcément là où 
l'on croit qu'il est ", avait lancé, un jour d'avril 1992, 
l'éditorialiste de l'hebdomadaire Algérie Actualité, reprenant à son 
compte, pour mieux la retourner, l'insulte utilisée dans les cercles 
islamistes, pour railler l'élite francophone. Seulement, ajoutait-il, 
" on oublie trop allègrement les " hizb Ryad ", " hizb Bagdad ", " 
hizb Téhéran " et " hizb Kaboul "... " _ aussitôt accusés, en termes 
symétriques, de creuser la tombe de l'Algérie. La guerre, déjà, était 
ouverte, prélude au séisme identitaire qui secoue le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Un an plus tard, l'auteur de ces lignes, l'écrivain Tahar Djaout, 
tombait sous les balles d'un commando terroriste. D'autres 
personnalités des milieux culturels, comme le poète Youssef Sebti, le 
directeur de l'École supérieur des beaux-arts, Ahmed Asselah, ou le 
dramaturge oranais Abdelkader Alloula, allaient être, à sa suite, 
victimes d'attentats meurtriers, attribués aux groupes islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Figures discrètes ou médiatiques de l'intelligentsia algérienne, 
ces hommes ne sortaient pas du même moule culturel. Tous n'avaient 
pas, loin de là, choisi pour s'exprimer la langue de Molière. C'est 
en arabe dialectal qu'Abdelkader Alloula avait monté les pièces de 
théâtre de Brecht et Goldoni. En arabe également qu'écrivait, le plus 
souvent, Youssef Sebti. Certes, le clivage linguistique demeure, qui 
oppose la majorité arabophone aux intellectuels francophones _ 
entachés de cette " bâtardise " coloniale qui hante la mémoire 
algérienne. Mais ce clivage n'explique pas tout. Ce que le FLN a 
étouffé hier et que les " fous de Dieu " veulent faire taire 
aujourd'hui, ce n'est pas une langue. Mais la parole libre, porteuse 
d'universel.</TEXT>
<TEXT>
  Tout pourrait laisser croire, en cette période de mutation 
violente, que la " page française " de l'histoire algérienne est, 
pour la seconde fois, en passe d'être tournée. Les appels au secours 
des élites modernistes, dont une frange importante s'est réfugiée en 
France, militent en ce sens. Les prêches islamistes, rejetant comme 
impure toute " culture étrangère ", le confirment.</TEXT>
<TEXT>
  Les apparences sont néanmoins trompeuses. En Algérie, comme dans 
tout le Maghreb, la longue histoire des peuples est faite de mille 
strates. On peut tenter, bien sûr, d'occulter l'une ou l'autre. Les 
Berbères d'Algérie en savent quelque chose. Ceux qui rêvent 
aujourd'hui d'effacer, par décret, l'héritage ambigu laissé par cent 
trente ans de colonisation française se trompent : s'imaginant 
instruire le procès de l'Occident, ils ne font qu'éviter la 
douloureuse mais nécessaire rencontre avec ce qui est devenu une 
partie d'eux-mêmes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
