<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001480-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001480-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351146</ACCOUNT>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,RAPPORT,ACCORD,PAIX,VIOLENCE,ATTENTAT,CHIFFRE,DECES,PALESTINIEN,ISRAEL, BILAN,DROITS DE L'HOMME,TERRITOIRE OCCUPE</SUBJECTS>
<FAB>09131257</FAB>
<NAMES>BETSELEM,PEACE WATCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Un an après les accords de Washington&gt; Le conflit israélo-palestinien est moins meurtrier</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Un peu moins de morts, moins de blessés, moins de prisonniers. Un 
an après le premier accord entre Israël et l'OLP, Betselem, 
principale organisation israélienne des droits de l'homme, dresse un 
constat relativement encourageant, dans un rapport rendu public lundi 
12 septembre. Depuis le 13 septembre 1993, date à laquelle Itzhak 
Rabin et Yasser Arafat se sont serré la main à la Maison Blanche, 
jusqu'à la fin du mois d'août 1994, 171 Palestiniens ont été tués par 
des Israéliens et 58 Israéliens (dont 12 soldats) l'ont été par des 
Palestiniens. Comparés à la période correspondante, du 14 septembre 
1992 au 31 août 1993, ces chiffres font ressortir plusieurs 
phénomènes.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, " une baisse d'environ 30 % du nombre de Palestiniens tués 
par les forces de sécurité dans les territoires occupés ". Bien 
entendu, remarque Betselem, c'est surtout à partir des accords du 
Caire, le 4 mai dernier, et du redéploiement de l'armée israélienne 
hors des zones autonomes de Gaza et Jéricho, que le déclin de la 
violence est perceptible. De mai à la fin août, 13 Palestiniens ont 
été tués par des soldats dans l'ensemble des territoires occupés, 
contre 76 lors des quatre mois précédents.</TEXT>
<TEXT>
  La tendance est évidemment moins sensible en ce qui concerne les 
Palestiniens tués par des civils israéliens _ des colons pour 
l'essentiel : 45 morts ont été répertoriés par l'organisation, contre 
une dizaine " seulement " lors des douze mois précédents. Il est vrai 
qu'à lui seul, en février dernier, un colon, Barouch Goldstein, a tué 
29 personnes lors du massacre de la mosquée d'Hébron... </TEXT>
<TEXT>
  Suite à cette tragédie, les civils israéliens, à l'intérieur comme 
à l'extérieur des territoires occupés, ont payé un tribut plus lourd 
que les années précédentes. Sur les 46 décès enregistrés, 22 l'ont 
été dans les territoires _ nombre à peu près équivalent à celui de 
1993 _ et 24 à l'intérieur même d'Israël, ce qui représente un 
triplement du nombre des victimes. Deux attentats à la bombe, commis 
en représailles après le massacre d'Hébron, ont fait douze morts 
civils en Galilée, à Afula et Hadera.</TEXT>
<TEXT>
 Poursuite des violations des droits de l'homme</TEXT>
<TEXT>
  Selon Peace Watch, une autre organisation israélienne, créée peu 
après le 13 septembre 1993, la majorité des attentats meurtriers 
commis depuis deux ans par des Palestiniens l'ont été par des 
militants du Mouvement de la résistance islamique, Hamas : 26 sur 49 
en 1992-1993, 45 sur 65 depuis septembre 1993. S'appuyant sur des 
chiffres fournis par l'armée, Peace Watch note cependant une forte 
baisse du nombre d'Israéliens blessés, légèrement ou grièvement, dans 
des incidents liés à l'Intifada : 463 contre 633 pour la période 
précédente. </TEXT>
<TEXT>
  Ces statistiques sont toutefois insuffisantes pour prendre la 
mesure des changements qui sont intervenus depuis un an. D'abord 
parce que les choses n'ont véritablement commencé à bouger qu'avec la 
mise en oeuvre des accords du Caire, il y a quatre mois, à Gaza et 
Jéricho. Ensuite, parce qu'à l'heure actuelle 90 % des territoires 
palestiniens, occupés depuis 1967 par Israël, le sont toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Pour un peu plus de la moitié des Palestiniens _ puisque les 
enclaves de Gaza et Jéricho sont habitées par moins d'un million de 
personnes _, les accords d'Oslo n'ont pas vraiment changé quoi que ce 
soit à la vie. Depuis un an, remarquent les juristes de Betselem, les 
autorités israéliennes " ont continué de traiter les Palestiniens 
(...) de manière arbitraire ", d'avoir recours à " des méthodes 
d'interrogatoire illégales ", de confisquer les terres, de limiter la 
liberté d'expression.</TEXT>
<TEXT>
  Un progrès cependant : le nombre de Palestiniens détenus dans les 
camps de l'armée est passé de 6 227 en septembre 1993 à 2 356 début 
août 1994. Ces chiffres ne comprennent pas les Palestiniens détenus 
dans les prisons civiles israéliennes _ lesquels seraient au moins 
aussi nombreux. Le ministère concerné refuse de répondre aux 
questions de Betselem et l'armée, encore une fois directement mise en 
cause par l'organisation, a réservé ses commentaires pour quelques 
jours.&lt;
</TEXT>
</DOC>
