<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037202</DOCID>
<ACCOUNT>416477</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1806</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,PRISE DE POSITION POLITIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951010-2-008-07</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,CHARETTE HERVE DE,BAYROU FRANCOIS,PERICARD MICHEL,BALLADUR EDOUARD,SARKOZY NICOLAS,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-07</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SU21>Un nouveau document met en cause M. Juppé dans l'attribution de son appartement parisien</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Solidarité autour du chef du gouvernement</TITLE>
<TEXT> ALORS QU'ALAIN JUPPÉ subit une tourmente qui mêle l'" affaire " de son appartement aux mauvais sondages, au désenchantement de 
l'opinion et aux attaques contre le franc, et qu'il se dit rassuré par la confiance que lui 
témoignent la majorité parlementaire et le président de la République, deux ministres 
UDF se sont faits, dimanche 8 octobre, ses avocats. Hervé de Charette, ministre des 
affaires étrangères, a déclaré sur France 3 que la polémique sur l'appartement, " 
histoire assez désolante ", est une " opération politicienne de déstabilisation contre 
Alain Juppé ". François Bayrou, ministre de l'éducation nationale, ne voit, lui, dans 
cette affaire qu'" une anomalie sur un bail ". Invité du " Grand Jury RTL-Le Monde 
", le président du CDS a affirmé qu'il est " à fond derrière M. Juppé et avec lui ".</TEXT>
<TEXT>
  La veille, à la fin des journées parlementaires du RPR organisées à Avignon, 
Michel Péricard, président du groupe de l'Assemblée nationale, avait fait adopter par 
les participants un message de soutien au chef de l'Etat, avant de s'adresser 
chaleureusement au chef du gouvernement. " Nous ne ménagerons, a-t-il dit, ni notre 
soutien ni notre confiance. Quels que soient les aléas et les difficultés que tu pourrais 
rencontrer dans l'action, nous entendons demeurer, à tes côtés, le pilier qui ne 
vacillera pas. " Faisant une allusion à peine voilée au suicide de Pierre Bérégovoy, 
M. Péricard a ajouté : " Les socialistes, plus encore que les autres, devraient 
#mesurer la nocivité du poison du soupçon qu'ils distillent aujourd'hui et qui a déjà tant 
frappé dans leurs rangs. "</TEXT>
<TEXT>
  En réponse, M. Juppé, rompant avec sa pudeur " On en prend un peu plein la 
gueule tous les jours, mais c'est la règle du jeu ", a-t-il dit, , s'est déclaré " rasséréné 
" par " l'amitié " de ses " compagnons ", qu'il a appelés à se rassembler avant les 
assises qui vont le porter à la présidence du mouvement. Prononçant le discours final 
de ces journées, le premier ministre a lancé un triple appel à l'" unité ", à la " 
solidarité et à l'" optimisme ". Après avoir exprimé sa " reconnaissance " à Philippe 
Séguin, président de l'Assemblée nationale, présent à Avignon malgré la fatigue d'un 
voyage avec le chef de l'Etat en Tunisie, M. Juppé a tendu la main aux balladuriens, 
dont le chef de file, Edouard Balladur lui-même, et le principal lieutenant, Nicolas 
Sarkozy, avaient fait le déplacement.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous nous sommes séparés, nous nous sommes retrouvés, nous avons gagné 
ensemble. Pourquoi ne déciderions-nous pas de tourner définitivement la page ? ", a 
demandé M. Juppé. " J'entends parler de balladuriens, de chiraquiens, de 
séguinistes, de juppéiens ou juppéistes. Eh bien, si une bonne fois pour toutes nous 
étions tout simplement des gaullistes ! " a-t-il lancé, sous les applaudissements d'un 
auditoire qui n'est jamais si heureux que lorsqu'on lui rappelle implicitement la 
formule selon laquelle les gaullistes, tels les loups, " se déchirent entre eux, mais 
chassent en meute ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nos destins sont liés. Si nous gagnons, si nous réussissons ce que je crois, ce 
pourquoi je me bats , nous gagnerons tous en 1998. Ce n'est pas un homme qui aura 
gagné, c'est l'ensemble de la majorité. Si ce qu'à Dieu ne plaise nous ne réussissions 
pas, nous perdrions tous ", a souligné M. Juppé, rappelant que " le gouvernement et 
la majorité se fixent comme objectifs d'être aux grands rendez-vous que leur fixent 
l'Europe et le vingt et unième siècle ". Au passage, le chef du gouvernement a 
défendu la lutte contre les déficits et fustigé les " gnomes de Londres ", paraphrasant 
ainsi un autre expression " les gnomes de Zurich " attribuée tantôt au général de 
Gaulle, tantôt à Winston Churchill, voire à Harold Wilson ou à l'un de ses ministres, 
pour dénoncer les spéculateurs.</TEXT>
</DOC>
