<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002932-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002932-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333946</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>VOILE,RECORD SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>04231499</FAB>
<SUBJECTS>SPONSORING</SUBJECTS>
<NAMES>AUTISSIER ISABELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<TITLE>VOILE &gt; L'Eldorado d'Isabelle Autissier &gt; La navigatrice française a battu de quatorze jours le record New-York - San Francisco par le cap Horn</TITLE>
<TEXT>SAN-FRANCISCO </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Les lumières du Golden Gate Bridge venaient juste de s'allumer 
lorsque Isabelle Autissier, skipper du monocoque 
Ecureuil-Poitou-Charentes et ses trois équipiers, Luc Bartissol, 
Pascal Boimard et Lionel Lemonchois, ont pénétré en baie de 
San-Francisco avant d'aller virer, vendredi 22 avril à 20 h 32, au 
phare d'Alcatraz, symbole de leur délivrance après 62 jours 5 heures 
55 minutes de mer et 14 800 milles parcourus depuis leur départ de 
New-York. Le précédent record sur ce parcours historique de la ruée 
vers l'or, détenu depuis le 26 mai 1989 par le Canadien Georgs 
Kolesnikovs et l'Américain Steve Pettengill sur le trimaran 
Great-American, est amélioré de 14 jours 18 heures. Flying-Cloud, le 
grand clipper qui avait conservé ce record pendant 135 ans, aurait 
été devancé de 27 jours.</TEXT>
<TEXT>
A trente-sept ans, Isabelle Autissier peut porter à l'oreille 
l'anneau d'or, symbole de reconnaissance des cap-horniers, depuis le 
2 mars 1991 où elle a été la première navigatrice à doubler la pointe 
de l'Amérique du Sud en solitaire et en course, à l'occasion de la 
troisième étape du BOC Challenge (tour du monde qu'elle a terminé 
septième). Malgré ses performances répétées en solitaire dans la 
Mini-Transat France-Canaries-Antilles (troisième en 1987 après avoir 
gagné la première étape) ou le Figaro (douzième en 1989), elle avait, 
jusque-là, surtout été célébrée pour ses exploits de femme dans un 
univers presque exclusivement masculin.</TEXT>
<TEXT>
  " Lorsque j'arrive en bateau dans un pays que je ne connais pas, le 
monde de l'imaginaire et du réel s'entrechoquent. Je me construis 
toujours une histoire, très belle ", raconte la navigatrice. Cette 
fois, en ralliant San-Francisco, Isabelle Autissier n'a pas seulement 
écrit un nouveau chapitre du grand livre des records ouvert en 1851 
par Flying-Cloud, mais elle a pu rêver à son singulier destin de 
jeune fille élevée avec quatre soeurs dans un pavillon de banlieue, à 
Saint-Maur (Val-de-Marne), et qui n'avait, a priori, aucune raison de 
suivre un jour le sillage de Josiah-Perkins Creesy, un des plus 
célèbres " torcheurs de toile " du XIXe siècle.</TEXT>
<TEXT>
 La ruée vers l'or </TEXT>
<TEXT>
  Dès six ans, Isabelle Autissier a été de toutes les croisières 
familiales, mais son attrait pour l'Océan s'est, d'abord, manifesté 
dans ses études avec l'obtention, en 1978, d'un diplôme d'ingénieur 
agronome (spécialisation halieutique). Son installation à La 
Rochelle, où elle a construit Parole, un monocoque en acier de 10 
mètres, pour un voyage d'un an sur l'Atlantique, sera déterminante 
pour sa vocation de skipper. Soutenue depuis la Mini-Transat 1987 par 
la Caisse d'épargne Poitou-Charentes, elle a gravi tous les échelons 
des courses en solitaire jusqu'à sa participation au BOC Challenge 
1990-1991 sur l'ex-3615-Met, racheté à Jean-Luc Van den Heede. Les 
retombées de sa performance ont incité son sponsor, associé au 
conseil régional Poitou-Charentes et au conseil général de la 
Charente-Maritime, à repartir dans une opération plus ambitieuse 
(10,8 millions de francs pour la construction d'un voilier et un 
programme sportif sur deux ans) pour le BOC Challenge 1994-1995, dont 
le départ sera donné le 17 septembre à Charleston (Caroline du Sud).</TEXT>
<TEXT>
  Choisi pour skipper sur Flying-Cloud, Creesy avait exactement le 
même âge qu'Isabelle Autissier lorsqu'il a quitté New-York le 3 juin 
1851, mais ses motivations étaient bien différentes. Trois ans plus 
tôt, le 24 janvier 1848, James Wilson Marshall avait trouvé de l'or 
dans l'American River, non loin d'un village de cinq cents habitants, 
baptisé San-Francisco l'année précédente. Quelques jours plus tard, 
le 2 février, le Mexique perdait la guerre contre les Etats-Unis et 
devait céder la Californie. La ruée vers l'or commençait. Dès 1849, 
775 bateaux et plus de 40 000 pionniers ont rallié San-Francisco. Le 
périple en bateau par le cap Horn était jugé plus rapide et moins 
périlleux que la traversée des vastes prairies indiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces pionniers, la ruée vers l'or était une course de vitesse 
pour s'assurer les meilleures concessions. Les compagnies vantaient 
les records de leurs bateaux. Des cent soixante clippers lancés entre 
1850 et 1860, Flying-Cloud était le plus grand et le plus 
impressionnant avec un grand mât culminant à 60 mètres. Un véritable 
cumulus de 10 000 mètres carrés de voiles surmontant une lame de 
couteau de 71,63 mètres de long pour 12,40 mètres de large. La 
réalisation de ce clipper de 3 500 tonnes avait nécessité plus de 300 
kilomètres de bois de chêne. Sa construction avait coûté 90 000 
dollars, mais, dès son premier voyage, il battait le record en 89 
jours 21 heures et rapportait plus de 250 000 dollars. Au cours de 
six autres voyages en quatre ans, il portera son record à 89 jours 8 
heures en 1854.</TEXT>
<TEXT>
  Même s'il est, en fait, beaucoup plus puissant (43,5 mètres carrés 
de voile par tonne contre 2,85 mètres carrés pour Flying-Cloud), 
l'Ecureuil d'Isabelle Autissier, long de 60 pieds (18,28 mètres), 
peut paraître bien frêle par comparaison, avec son mât de 26 mètres 
supportant 270 mètres carrés de voilure au près et 370 mètres carrés 
au portant. Lui aussi est un bateau d'avant-garde entièrement 
construit en carbone par le chantier Pinta, avec deux innovations : 
un bout-dehors (tube prolongeant la coque à l'avant pour accrocher le 
génois ou les spis asymétriques) orientable pour améliorer 
l'aérodynamique et une quille mobile latéralement, actionnée par un 
vérin hydraulique en 10 secondes, qui compense l'absence de ballasts 
et des milliers de mètres cubes d'eau à transférer lors de chaque 
virement de bord. Légère et peu toilée, la dernière création de 
l'architecte Jean Berret semble en parfaite adéquation avec une 
navigatrice qui entend bien rivaliser avec les meilleurs skippers 
dans la prochaine Course autour du monde en solitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Alice et le miroir</TEXT>
<TEXT>
  Sous des boucles brunes et un visage adouci par un regard clair, 
Isabelle Autissier cache une détermination et une résistance qui ont 
souvent forcé l'admiration des autres skippers, mais la Rochelaise 
n'aurait pas vraiment aimé être à la place de Creesy, contraint de 
s'imposer à des équipages de quarante à cinquante hommes, parfois 
embarqués contre leur gré un soir d'ivresse.</TEXT>
<TEXT>
  Isabelle Autissier s'est, en fait, plus passionnée pour l'histoire 
d'Eleanor Creesy, l'épouse du capitaine, embarquée comme navigatrice 
(fait rarissime à l'époque) pour la première traversée. Pour définir 
la meilleure route, Eleanor Creesy avait utilisé les premiers pilots 
charts, mis au point par le lieutenant Matthew Fontaine Maury à 
partir des courants et des statistiques tirées des livres de bord 
conservés à Washington. Elle a scrupuleusement tenu son livre de bord 
avec les 17 597 milles couverts par Flying-Cloud et les trois jours 
passés à doubler le Horn.</TEXT>
<TEXT>
  La Française, devenue cap-hornière en 1991 par un " temps de 
demoiselle " (10 à 15 noeuds de brise au près), a, cette fois, dû 
attendre, à l'entrée du canal Beagle, le passage d'une tempête avant 
de doubler le cap à quelque 40 milles au sud, à la limite du plateau 
continental. Sans le voir, mais avec une réelle émotion. " Comme 
Alice revenant de l'autre côté du miroir, je me surprends à goûter la 
nostalgie, avouait-elle par la suite. Il est des lieux sur la planète 
qui apportent l'harmonie. Un lieu à part peuplé du blanc-bleu des 
icebergs, du blanc-gris des nuages et de la mer, du blanc-noir des 
oiseaux du large. Un des coureurs du Vendée Globe disait que 
lorsqu'on est allé une fois dans le Sud on y revient un jour. Seuls 
ceux qui n'y sont pas allés souriront. Les autres ont hâte d'y 
retourner. "                
</TEXT>
</DOC>
