<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001162-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001162-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340191</ACCOUNT>
<CHA1>Avec quelque retard sur les autres pays industrialisés, le Japon connaît désormais sa fièvre multimédia. Le ministère des postes et télécommunications (MPT) devrait annoncer à la fin de juin le lancement d'un ambitieux programme de raccordement aux " autoroutes de l'information " à l'horizon de 2010.</CHA1>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PROGRAMME,JAPON,INFORMATION,FIBRE OPTIQUE,FINANCEMENT,TELECOMMUNICATION,NOUVEAU MEDIA,PROJET,ANALYSE,CHIFFRE,FUTUROLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>06091757</FAB>
<NAMES>IMABAYASHI KENICHI,NIPPON TELEGRAPH TELEPHONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Un programme de plusieurs milliers de milliards de francs&gt; Tous les foyers japonais devraient être raccordés en 2010 aux "autoroutes de l'information"</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le Japon aussi se met à l'heure des " autoroutes de l'information ". 
Le ministère des postes et télécommunications (MPT) devrait annoncer, 
fin juin, les mesures de mise en application d'un ambitieux programme 
de raccordement aux " autoroutes de l'information " à l'horizon de 
2010, élaboré par le Commission pour les télécommunications. 
L'élément central de ce programme du futur, réponse à l'ambitieux 
programme américain, est la création d'un réseau en fibre optique qui 
relierait, en 2010, les 75 millions de foyers japonais.</TEXT>
<TEXT>
 Le coût est considérable : de 33 000 à 55 000 milliards de yens (de 
1 800 à 3 000 milliards de francs) devront être investis d'ici 2010. 
Si le réseau câblé est souterrain, il faudra ajouter 42 000 milliards 
de yens (2 600 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Le financement de ce programme reste pour l'instant assez flou. M. 
Kenichi Imabayashi, directeur adjoint du bureau de la communication 
au MPT, estime qu'il faudrait " dès 1995, 50 milliards de yens (2,7 
milliards de francs) en investissements dont 25 milliards (1,35 
milliard de francs) devraient provenir de l'Etat ". A partir de l'an 
2000, la croissance du coût serait exponentielle : 1 000 milliards 
yens(54 milliards de francs) par an.</TEXT>
<TEXT>
 Selon des spécialistes des télécommunications, ce programme " n'est 
pas irréaliste ". Il aura en tout cas des implications économiques 
sociales importantes. Le marché total du multimédia au Japon 
s'élèverait à 123 000 milliards de yens (6 642 milliards de francs). 
Il serait en outre créateur de 2,4 millions d'emplois. Au MTP, on 
tend à présenter ce programme comme une sorte de remède miracle 
facilitant le redéploiement de la machine productive nippone après la 
récession dont elle tend lentement à se dégager. Ce réseau du futur 
devrait également accélérer l'orientation vers les services.</TEXT>
<TEXT>
 L'archipel est arrivé à un stade de saturation de ses 
infrastructures de communication traditionnelle (transports routiers, 
congestion des villes) qui entrave aujourd'hui la production. La 
concentration des activités en ville se traduit en outre par une 
rapide dépopulation des zones rurales. Grâce aux nouvelles 
possibilités de délocalisation du travail (notamment par le travial 
sur écran à domicile), le gouvernement espère pallier l'exode rural.</TEXT>
<TEXT>
 Le programme multimédia a pour horizon 2010 : c'est en effet à cette 
période que le vieillissement démographique se posera de la manière 
la plus aiguë (la population active sera inférieure aux non-actifs). 
Le réseau câblé, qui doit relier les foyers aux bibliothèques, aux 
écoles et aux hôpitaux, permettra d'offrir des services à domicile 
aux personnes âgées.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous devons avoir une approche globale et étudier l'impact du 
multimédia sur les modes de vie et de travail ", estime M. 
Imabayashi. " C'est une dimension à laquelle nous attachons une 
importance particulière . " </TEXT>
<TEXT>
 Le Japon a longtemps hésité à s'engager résolument dans la promotion 
du multimédia. Le géant des télécommunications, l'entreprise publique 
Nippon Telegraph Telephone, avait commencé à mettre sur pied un 
réseau en fibre optique d'ici à 2015 d'un coût de 40 000 milliards de 
yens (2 160 milliards de francs). Mais les résultats n'ont pas été 
concluants. Les nouveaux médias (banques de données) n'ont pas connu 
non plus d'essor particulier. Quant à la télévision par câble, elle 
s'avère être un échec, tout comme l'équivalent du Minitel.</TEXT>
<TEXT>
 Les réglementations et la fragmentation des territoires des chaînes 
de télévision ainsi que les atermoiements dans le développement des 
logiciels de mise en service des réseaux expliquent le retard de la 
télévision par câble. .</TEXT>
<TEXT>
 Les industriels s'emploient à rattraper ce retard, souvent en 
s'alliant avec des sociétés étrangères. C'est le cas de NTT avec 
Microsoft par exemple. En outre, le MPT autorise depuis décembre 1993 
les services de télécommunications sur le réseau câblé, ce qui 
provoque une ruée des opérateurs.</TEXT>
<TEXT>
 L'annonce par le MPT du programme " réseau du futur " est accompagné 
d'un travail de relations publiques destiné à sensibiliser l'opinion 
publique et les industriels. Ces derniers joueront un rôle essentiel 
dans la réalisation de ces infrastructures.     
</TEXT>
</DOC>
