<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044667</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044667</DOCID>
<ACCOUNT>425799</ACCOUNT>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1953</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT ROUTIER,POIDS LOURD,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,GREVE,COMPORTEMENT,REVENDICATION,SALAIRE,CONDITIONS DE TRAVAIL</SUBJECTS>
<NUM1>951206-2-008-35</NUM1>
<ORI1>LE MANS  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chauffeurs routiers : " On n'est pas du genre à se laisser faire "</TITLE>
<TEXT> Ses copains le surnomment " JC ". J pour Jean, C pour Claude. " JC " donc. Dans un éclat de rire, il rappelle que ses pieuses initiales auront bientôt deux 
mille ans d'âge : " Un autre y a pensé avant moi, mais lui, au moins, il avait de grands 
pouvoirs. Ah ! si je pouvais... " Oui, s'il pouvait faire des miracles, il changerait bien des 
choses, ce routier à la moustache de cosaque. D'abord, il annulerait " aussi sec " le plan 
Juppé. Dans la foulée, il porterait son salaire et ceux des copains de 7 542 francs à 10 000 
francs mensuels. Il abaisserait, ensuite, de soixante à cinquante-cinq ans l'âge de la 
retraite des chauffeurs. Resterait alors à examiner les conditions de travail, les heures 
supplémentaires, la vie de famille qui " se barre de plus en plus "... Sans oublier, " mais ce 
n'est pas une priorité ", la cabine de son 40 tonnes, si exiguë qu'il doit se plier en deux pour 
enlever son pantalon s'il ne veut pas " roupiller tout habillé ".</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude, " quarante-cinq ans, dont dix-sept sur la route ", est délégué CFDT de 
l'entreprise sarthoise Bourbon, qui compte une centaine de chauffeurs. Emmitouflé dans sa 
parka grise, il rejoint d'autres grévistes devant les entrepôts manceaux de la société de 
transport Calberson. Depuis le début du mouvement national des routiers, dimanche 3 
décembre, la lutte a pris forme. Les militants ont sorti les banderoles, distribué des tracts, 
sacrifié quelques palettes de bois pour nourrir le feu de la contestation. Ils sont maintenant 
une cinquantaine, des costauds au verbe cru, à attendre les instructions des délégués 
syndicaux avant d'aller bloquer telle ou telle route nationale dans les faubourgs du Mans. 
Ils appellent cela " des barrages filtrants ". Les premiers à en faire les frais sont les 
collègues étrangers et les non-grévistes. Les rebelles laissent juste passer les 
automobilistes, et encore au compte-gouttes. Au jeu du gendarme et du routier, ils espèrent 
être les plus futés et échapper à la maréchaussée.</TEXT>
<TEXT>
  A en croire " JC ", le plan Juppé a fait office de détonateur. Des revendications propres à 
la profession sont venues se greffer sur l'opposition au projet du premier ministre. A 
l'entendre, la situation serait même " plus grave " qu'en 1992, à l'époque du mouvement 
contre le permis à points, qui avait pourtant paralysé le pays : " Le ras-le-bol est général, 
les gars en ont marre, la concurrence est si forte entre les patrons qu'ils cassent les prix du 
transport. Résultat : ils se rattrapent sur les salaires et c'est nous qui trinquons ! Il y a 
deux ans, je gagnais 1 000 francs de plus ! Ce n'est pas une vie, vous savez... "</TEXT>
<TEXT>
  Cette vie, il en parle volontiers. Les voyages en Belgique, en Italie, en Allemagne, avec 
des chargements de papier, 110 000 kilomètres par an, sans poste de CB, dix heures par 
jour au volant à écouter France Inter ou des chansons de marins, parce qu'il est d'origine 
bretonne et qu'il aime " la mer et les bateaux ". Quand arrive l'heure de la pause, de jour 
comme de nuit, il bouquine un moment, puis essaie de dormir dans la cabine du bahut, 
manière de respecter les neuf heures de repos obligatoire quotidiennes. Avec une 
indemnité journalière plafonnée à 272,85 francs, il n'a pas les moyens de s'offrir l'hôtel. 
Pour les repas, il délaisse tout de même les cafétérias et s'accorde un plaisir gourmand : " 
Je n'aime pas bouffer sur un plateau... Alors, je sors de l'autoroute, j'ai mes adresses ! " 
Le retour à la maison, auprès de sa femme et de ses deux enfants ? " Dans ce métier, on 
ne sait jamais quand on rentre. Dès que tu arrives quelque part et que tu téléphones à ton 
cher patron, il peut décider de t'envoyer ailleurs. "</TEXT>
<TEXT>
 On l'aura compris : Jean-Claude n'aime guère les patrons, et c'est à eux qu'il s'en prend à 
travers Alain Juppé. Il n'aime pas non plus certains clients, ceux qui le laissent se 
débrouiller seul au moment de décharger les marchandises. " On est souvent accueillis 
comme des chiens dans un jeu de quilles ", assure-t-il en exigeant " davantage de respect 
". L'autre jour, il a traité de " coq en pâte " et de " gosse de riches " un client qu'il jugeait 
mal aimable. Celui-ci s'en est plaint auprès de l'employeur. " JC ", mis à pied pendant une 
journée, a porté l'affaire devant les prud'hommes. " Vous voyez, conclut l'un de ses amis, 
on n'est pas du genre à se laisser faire. "</TEXT>
</DOC>
