<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002056-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002056-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320808</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>SCIENCES HUMAINES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMMUNICATION,MEDIA</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ECRITURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SENTIMENT,HUMOUR</SUBJECTS>
<FAB>01171001</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC BIOGRAPHIE ET PORTRAIT TRAITES A PART</NOTE>
<NAMES>DUVIGNAUD JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL,DUVIGNAUD JEAN</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; Un entretien avec Jean Duvignaud&gt; " Nous vivons une de ces périodes ambiguës où tout devient possible "</TITLE>
<TEXT>" Dans plusieurs domaines, nos références sont en train de disparaître, et les nouvelles ne sont pas encore constituées. 
S'agit-il à vos yeux de perturbations limitées, ou d'une mutation 
historique profonde ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je crois faux de dire que nous sommes en train de perdre nos 
références : elles sont déjà perdues ! Nous sommes effectivement à 
une période de rupture. La plupart des structures de la civilisation 
industrielle sont en train de se transformer. L'univers social du 
développement, qui était fondé sur la croissance et sur son 
dynamisme, est en train de se disloquer. Nous vivons une période de 
cassure, comme il y en eut au cours de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  " Peut-être l'Histoire n'est-elle, au fond, faite que de ruptures. 
Ce n'est pas la continuité qui compte. A mes yeux, l'essentiel réside 
peut-être dans des moments flous, comme celui où nous sommes. Dans 
des périodes de ce genre, les gens se trouvent, si l'on peut dire, en 
suspens entre une société qui a fait son temps et une autre qui ne 
l'a pas encore remplacée. L'" ancienne " laisse un ensemble de signes 
et de symboles dont la " nouvelle " organisation de la société ne 
sait que faire.</TEXT>
<TEXT>
 " Il ne s'agit pas de phénomènes marginaux ou de déviances. C'est 
une recomposition d'ensemble des formes sociales qui est en cours. 
Ces nouvelles formes n'ont pas encore défini leurs structures ni 
leurs modes d'organisation. Même les utopies nouvelles demeurent 
encore à l'état naissant. On ne les perçoit pas nettement. A cause de 
cela, on peut avoir l'impression que l'avenir est gris, qu'il n'est 
plus en mesure de susciter des rêves. C'est seulement parce que nous 
ne sommes pas encore en mesure de nous représenter la mutation qui se 
déroule.</TEXT>
<TEXT>
  _ Croyez-vous que cette transformation de notre civilisation 
pourrait ne déboucher sur rien, n'être qu'un processus de destruction 
? </TEXT>
<TEXT>
  _ Pas du tout. Je ne suis ni pessimiste ni optimiste. Nous devons 
nous défaire des images romantiques où l'on voyait les barbares 
fondre sur l'empire romain et tout incendier et mettre à sac. La 
réalité est beaucoup plus complexe, et aussi beaucoup plus difficile 
à concevoir. Les structures sociales ne s'effondrent pas comme un 
château de cartes, elles se défont lentement avec les idées et les 
croyances, et même parfois avec l'image qu'elles se sont donnée de 
leur histoire. Période étrange, où se mêlent l'angoisse et la joie, 
les certitudes et les pensées folles. Musil, dans l'Homme sans 
qualités, en a donné une puissante illustration pour cette 
Autriche-Hongrie, cet " empire du milieu " de l'Europe qui pourrit 
lentement jusqu'à la défaite militaire finale. Or c'est au cours de 
cette décomposition que de puissantes semences intellectuelles ou 
artistiques émergent et se dispersent : la nouvelle musique, le 
freudisme, la relativité... est-ce si peu ? </TEXT>
<TEXT>
  " Ceux qui tentent d'identifier l'Histoire à une logique _ 
providence ou déterminisme _ oublient l'importance de l'événement, le 
surgissement de l'inopiné au sein de la continuité sécurisante et 
confortable. L'événement ne cesse d'engendrer des formes et des 
attitudes multiples, dans lequel nous cherchons difficilement un 
chemin. En dépit des conjurations contemporaines, l'événement casse 
la belle évolution des positivismes du siècle dernier.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous vivons de ce point de vue une de ces périodes ambiguës où 
tout devient possible. Rien d'anormal ou de pathologique, seulement 
une de ces transitions qui fascinaient Burckhardt, entre le concept 
et l'expérience, entre le déjà-vécu et le non-encore-vécu : le 
terrain vague de la vie cherche sa forme ou sa future structure. Dans 
une situation semblable, entre le vieux monde et le monde de 
l'industrie naissante, le jeune Hegel écrit : " Si la réalité est 
inconcevable, alors il nous faut forger des concepts inconcevables. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " Echappons donc aux pièges des prétendus sondages, aux dogmatismes 
des statistiques, aux explications frileuses inspirées de l'antique, 
aux définitions policières ! Les faits divers, les biographies, les 
solidarités surprenantes, les attitudes incasables, sont autant de 
symptômes d'une configuration nouvelle qui cherche à se donner une 
organisation dont nous n'avons pas encore idée.</TEXT>
<TEXT>
 " Explorer ces variations de figures et ces configurations nouvelles 
de l'existence commune serait une tâche infinie pour la sociologie et 
l'anthropologie, si toutefois l'une et l'autre pouvaient se détacher 
de la société industrielle européenne où elles sont nées comme une 
justification de son système. Le cheminement des choses du monde 
n'est-il pas fait de plus d'imprévisible que d'inéluctable ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Vous avez proposé pour votre part le concept d'" anomie " _ 
absence de loi, selon les racines grecques _ pour désigner ce 
mouvement de décomposition d'une organisation sociale, et la perte 
des repères qui l'accompagne. Est-ce là un concept " inconcevable " ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne sais pas. C'est en tout cas, me semble-t-il, un concept 
très riche. C'est Durkheim qui en a fait usage le premier en 
sociologie, dans seulement deux ouvrages : le Suicide et la Division 
du travail social. Par la suite, il n'en est plus question. Ce 
concept disparaît complètement de sa pensée, comme s'il en avait eu 
peur. Je crois au contraire que le " flottement " caractéristique de 
l'anomie, loin d'être un accident temporaire que le progrès va 
permettre de surmonter, est un trait majeur de notre histoire. Ce 
concept et d'autres peuvent permettre des investigations d'un type 
nouveau. En effet, nous ne pouvons plus déduire de ce que nous 
pensions auparavant les moyens d'analyser les phénomènes qui émergent 
aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  " Le gratuit a autant d'importance que l'utilitaire, même dans nos 
sociétés "</TEXT>
<TEXT>
 _ Le développement mondial de la communication et des médias fait 
partie, à vos yeux, de ces phénomènes nouveaux ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Evidemment, même s'il y aurait beaucoup à dire sur tout ce que 
l'on écrit sur ces " médias ". Ne fait-on pas la philosophie de 
l'instrument au lieu d'apprendre à s'en servir ? Si Montaigne ou 
Rabelais s'étaient attardés à réfléchir sur l'imprimerie, ils 
n'auraient jamais rien écrit ! Les techniques ne sont pas des objets 
de méditation. Ce sont des intermédiaires entre l'expérience muette 
et ce qu'on peut en dire grâce à leur existence.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec la télévision, il n'en va pas exactement ainsi. La rapidité 
de transmission, sa vitesse, dirait Virilio, son caractère planétaire 
donne l'image pour vraie. " Voilà l'homme, voilà le monde 
d'aujourd'hui ", semble dire le petit écran. Ce qu'on perçoit existe 
forcément ! Etrange victoire de Berkeley sur Descartes. C'est tout le 
contraire de ce qui se passe au théâtre ou au cinéma, qui, eux, se 
proposent comme fiction. Freud n'a pas tort : nous payons notre 
place, nous entrons dans une salle et nous savons que nous assistons 
à une évocation possible. Pendant quelques heures, nous nous 
délivrons de nos désirs au profit des passions figurées dans le 
spectacle. C'est un plaisir, car nous avons fait " l'économie d'un 
refoulement ". Mais avec l'image télévisée nous ne voyons pas le 
décor, le bouquet de feuilles qui désigne la forêt de Dunsigam... 
Nous sommes en prise directe avec une vision fragmentaire et 
sélectionnée qui s'impose comme vraie.</TEXT>
<TEXT>
  " On pourrait se demander si la télévision n'a pas réalisé ce que 
les religions monothéistes ont rêvé d'atteindre et à quoi elles ne 
sont jamais parvenu : l'universalité unanime. Après tout, McLuhan 
était conseiller du Vatican ! Or chaque postulation de ce dogmatisme 
de l'universel _ qu'il soit religieux ou communiste _ provoque des 
hérésies. Le " village mondial " suscite l'émergence de groupes, de 
convivialités, de solidarités qui ne sont pas nécessairement 
archaïques ou traditionnelles, mais qui s'affirment par la 
représentation d'elles-mêmes, violentes ou non.</TEXT>
<TEXT>
_ Vous ne croyez donc pas au triomphe de l'uniformité...</TEXT>
<TEXT>
  _ On pense généralement que le développement des médias unifie le 
monde. Une chaîne d'informations internationales comme CNN, diffusant 
aussitôt les images des événements, presque à mesure qu'ils se 
déroulent, créerait ce " village planétaire ", dans lequel toutes les 
nouvelles seraient immédiatement répercutées en tous lieux. Ainsi se 
produirait une sorte d'homogénéisation de la planète. C'est le 
contraire que j'ai pu observer dans les pays que je connais, comme le 
Mexique et le Brésil, comme la Chine.</TEXT>
<TEXT>
  " On assiste au contraire à une diversification des formes 
d'expression culturelle. En réaction à cette emprise d'un seul modèle 
de discours et d'images, des cultures cherchent à retrouver _ ou à 
inventer ? _ leur originalité. La domination mondiale de " Dallas ", 
je crois que cela date déjà. La tendance à la diversification est 
sans doute bien plus profonde qu'on ne le pense. Tout va vite à 
présent, dans ces domaines. A cause de ce refus d'uniformité, nous 
sommes dans un univers beaucoup plus imprévisible que celui d'il y a 
seulement quatre ou cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  _ Que peut-il se passer ? Peut-on esquisser des réponses à cette 
question ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Evidemment non. Mais il est possible de dire pour quelle raison 
cette question demeure nécessairement sans réponse. Je suis convaincu 
que, dans les périodes d'anomie, la création artistique, c'est-à-dire 
l'invention des formes, anticipe sur ce que pourra devenir la 
transformation de la société. La création est comme une réponse à une 
question qui ne se formule pas encore explicitement. Ecrire ou 
peindre, c'est peut-être un moyen de découvrir une expérience qui 
n'est pas encore donnée. C'est par l'écriture, en ce qui me concerne, 
que j'ai l'impression de pouvoir atteindre certains aspects de la 
réalité qui me demeureraient autrement inaccessibles.</TEXT>
<TEXT>
  " Ecrire, c'est être. Nous ne sommes que par la forme, ou le style, 
que nous donnons à l'expérience confuse. Il y a un très beau texte de 
Proust sur la place du " et " et des virgules chez Flaubert, qui 
donnent à l'espace littéraire le sens que la parole errante ne peut 
atteindre. Que nous importe le fait que Flaubert ait été " l'idiot de 
la famille ", ou tel ou tel des compétiteurs sur le marché de la 
culture, si la réalité fictive qu'il construit avec son écriture 
ouvre un abîme que la banalité ignore ? Le style est une vision du 
monde.</TEXT>
<TEXT>
 " Rire, n'est-ce pas rétablir l'égalité entre l'au-delà et 
l'ici-maintenant ? "</TEXT>
<TEXT>
  _ Et si l'on vous disait que l'écriture ne sert à rien ? </TEXT>
<TEXT>
  _ On aurait raison ! Et c'est tant mieux. J'ai cru en effet 
percevoir, tant en fréquentant les gens de Chebika que ceux 
d'ailleurs, en France ou sur d'autres continents, que la part des 
activités inutiles _ jeu, fête, plaisir, bavardage convivial... _ 
était plus importante que celle des activités fonctionnelles dont la 
finalité contribue au mécanisme social. Le gratuit a autant 
d'importance, sinon plus, que l'utilitaire, même dans nos sociétés 
économiques.</TEXT>
<TEXT>
  " Faut-il alors rappeler que la création artistique, même impliquée 
dans les réseaux du pouvoir, échappe à la détermination fonctionnelle 
? A quoi servaient Shakespeare, Kleist ou Rimbaud ? Peu importe que 
plus tard Van Gogh ou Beckett soient récupérés dans les manuels, 
rangés dans les musées ou les bibliothèques, ou même assimilés à des 
arrivistes sur un marché de la culture. L'essentiel est dans cette 
part subversive des sentiments communs ou stéréotypés qu'ils ont une 
fois postulée. Kant l'avait pressenti en parlant de " finalité sans 
fin " à propos de l'oeuvre d'art.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce que j'ai tenté de dire pour le jeu, la fête, les passions ou 
simplement le bonheur tient à cette insurrection de l'être pour se 
donner forme. Les surréalistes l'avaient déjà suggéré... De façon 
générale, je pense que nous n'existons qu'au moyen de ce que nous 
représentons. On est ce qu'on réussit à représenter. Cela vaut aussi 
bien pour l'écrivain que pour l'artisan ou pour le sportif, et sans 
doute pour tout individu. On est seulement ce qu'on finit par créer 
et représenter au-delà de soi-même. Ne plus parvenir à forger une 
représentation de soi est une situation extrêmement difficile à 
supporter. C'est actuellement la situation d'un très grand nombre 
d'humains, pour des causes multiples. Ils se sentent coincés. La 
violence qui se généralise est peut-être une tentative pour 
contourner cette non-représentation de soi.</TEXT>
<TEXT>
  _ Jugez-vous vraiment que la violence soit plus répandue 
aujourd'hui qu'elle ne l'était dans la vie des générations qui ont 
connu deux guerres mondiales ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce n'est pas simplement de la violence physique que je parle. 
Sous des formes artistiques, mais aussi politiques ou religieuses, se 
met en place aujourd'hui une vaste interrogation sur ce que l'homme 
peut faire et peut être. C'est là, même s'ils ne le formulent pas de 
cette façon, que beaucoup se sentent coincés. Ce qui leur manque, 
c'est le sentiment qu'existe encore une possibilité infinie.</TEXT>
<TEXT>
  " Voilà pourquoi je me méfie de l'impérialisme des mots qui 
désignent des " faits ", généralement reconstruits à distance, en 
cabinet ou en salle de cours pour les besoins d'une recension rapide 
et plaisante. Il s'agit là d'une forme camouflée de la subjectivité 
universitaire qui prétend élaborer à l'avance son objet d'étude ! Et 
l'on croirait entendre Diafoirus ! La vie, dans son infinité 
d'aspects, est trop importante pour être confiée aux docteurs du 
positivisme ! </TEXT>
<TEXT>
  _ Un tel horizon ne faisait-il pas défaut aux intellectuels qui, 
comme vous, avaient eu vingt ans pendant la guerre ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne le crois pas. Permettez une anecdote : au XIX siècle, les 
gens d'un petit village de Vendée, entendant beaucoup parler du 
chemin de fer, ont décidé de construire une gare. Ils ont mis des 
rails, une bâtisse à côté, etc. Le train n'est jamais venu. Il me 
semble que les intellectuels de ma génération ont construit des gares 
en pensant que le train devait venir, et il n'est pas arrivé. Avec 
Edgar Morin, Kostas Axelos et quelques autres, nous nous étions forgé 
l'image d'un communisme salvateur. La politique l'a démentie.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons également tous cherché quelque chose qui peut 
simplement s'appeler le bonheur _ que ce soit dans la fête, le 
plaisir, la convivialité ou la création. Nous avons tous attendu ce 
train. En vain, évidemment ! Aujourd'hui, il y a de plus en plus de 
gens qui pensent qu'il ne sert à rien de construire une gare. Ils 
savent dès le départ qu'aucun train n'y arrivera jamais.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le rire n'est-il pas un dernier recours ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je l'ai cru longtemps. Je n'en suis plus si sûr aujourd'hui. Le 
rire, contrairement à ce qu'on dit encore souvent, n'a rien de 
vulgaire, de " populaire ", comme le croit Bakhtin, encore pénétré de 
l'idolâtrie stalinienne du " peuple ". Ce qui importe, c'est qu'il 
nous débarrasse pour un temps de toute croyance et de tout concept. 
Je me souviens de Jean Genet disant : " J'aime les Grecs parce qu'ils 
ont réussi à se foutre de la gueule de leurs dieux. " </TEXT>
<TEXT>
  " Contrairement aux hellénistes romantiques ou à Nietzsche, je 
crois que l'avènement de la haute culture grecque n'a pas été la 
tragédie, mais les comédies d'Aristophane. Qu'il se soit trouvé un 
poète de génie pour jouer avec les mythes, les rites, les croyances 
établies et donner une forme visible à des figures sacrées, cela ne 
résulte pas, comme on l'a dit, de l'invasion de la scène par 
l'esclave. En tout cas, pas seulement ! Il me paraît plus important 
de voir qu'avec Aristophane l'illusion de l'arrière-monde a pris la 
forme du vaurien, de l'ivrogne, du paysan égrillard défiant la 
représentation solennelle du conflit tragique, insurmontable. Rire, 
n'est-ce pas rétablir l'égalité entre l'au-delà et l'ici-maintenant ? 
</TEXT>
<TEXT>
  " Rire de ce qu'on devrait redouter suppose une grande force, tout 
comme rire de soi-même. Peut-être l'époque rend-elle cette forme de 
rire plus difficile. L'homme découvrant qu'il est séropositif peut-il 
se mettre à rire ? Certains y sont presque parvenus, comme Jean-Paul 
Aron. Peut-on rire en Croatie, en Géorgie, au Libéria, en Angola, 
dans le sud du Mexique ? Chaplin, qui est l'un des seuls comiques qui 
ait fait rire dans le monde entier, campe un personnage d'émigré 
solitaire qui n'est plus vraiment risible. Le grand rire dont parlait 
Nietzsche n'est peut-être qu'une vision lyrique du réel. Dans le 
monde tel qu'il est, ce ne serait que l'explosion finale et la mort, 
ou bien un simple jeu de dérision locale.</TEXT>
<TEXT>
  _ Reste-t-il une issue ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ecrire. Au fond, c'est peut-être par l'écriture seulement qu'on 
réussit à survivre, si ce terme a un sens. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
