<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001728-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001728-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320457</ACCOUNT>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01141154</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,CREATION D'ENTREPRISE,ARTISAN COMMERCANT,PME,PROFESSION LIBERALE,SEANCE PARLEMENTAIRE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>940115-2-008-31</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BLANDIN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>LE 13 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les députés adoptent le " guichet unique " pour la création d'entreprises</TITLE>
<TEXT>L'Assemblée nationale a entamé, jeudi 13 janvier, l'examen du projet de loi sur l'initiative et l'entreprise individuelle (le Monde du 17 
décembre), sur lequel le gouvernement a déclaré l'urgence. En 
présentant son texte, Alain Madelin, ministre des entreprises et du 
développement économique, a déclaré qu'il fallait, " derrière les 
managers de l'année, réhabiliter la forêt des petits entrepreneurs ". 
" Si l'on veut multiplier les emplois, il faut multiplier les 
entrepreneurs et dégager la route devant eux ", a-t-il encore affirmé 
avant d'expliquer que le projet de loi avait pour objectif de " 
mettre à l'abri, autant que possible, le patrimoine familial de 
l'entrepreneur individuel " et d'" améliorer [sa] protection sociale 
et [celle] de son conjoint ". </TEXT>
<TEXT>
  Les députés ont adopté les dispositions qui instituent une 
formalité unique pour la déclaration de création d'entreprise. Les 
centres de formalités des entreprises enregistreront la déclaration 
unique de l'entrepreneur et la transmettront à tous les services 
administratifs concernés, auprès desquels l'entreprise sera désormais 
identifiée par un seul numéro. Aux députés qui se sont faits les 
porte-parole du lobby des greffiers des tribunaux de commerce, 
inquiets des conséquences de cette mesure de simplification sur 
l'inscription au registre du commerce dont ils ont la charge, M. 
Madelin a répondu que " la compétence des greffes quant à la 
validation des formalités est maintenue " et que " la sécurité 
vis-à-vis de l'extérieur ne sera en rien altérée ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
