<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018448</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018448</DOCID>
<ACCOUNT>391838</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/9401</FAB>
<SUBJECTS>GAULLISME,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950511-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>La politique comme ligne de vieVERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>" Le gaullisme, c'est de Gaulle plus la police "</TITLE>
<TEXT>   " J'appelle le régime gaulliste dictature parce que, tout compte fait, c'est à cela qu'il ressemble le plus, parce que c'est vers un renforcement continu du 
pouvoir personnel qu'inéluctablement il tend, parce qu'il ne dépend plus de lui de changer 
de cap. Je veux bien que cette dictature s'installe en dépit de De Gaulle. Je veux bien, par 
complaisance, appeler ce dictateur d'un nom plus aimable : consul, podestat, roi sans 
couronne, sans chrême et sans ancêtres. Alors, elle m'apparaît plus redoutable encore. "</TEXT>
<TEXT>
  " Le gaullisme, c'est de Gaulle plus la police. "</TEXT>
<TEXT>
  " Qu'est-ce que le gaullisme depuis qu'issu de l'insurrection il s'est emparé de la nation ? 
Un coup d'Etat de tous les jours. "</TEXT>
<TEXT>
  " On ne peut pas dire que de Gaulle manque d'une politique étrangère. Il les a toutes. 
L'une après l'autre. Parfois toutes en même temps. "</TEXT>
<TEXT>
  " Le général de Gaulle est passé sans les voir à côté des grandes idées de son siècle. " 
(Le Coup d'Etat permanent, 1964)</TEXT>
<TEXT>
  " Je vois sur les bancs de l'UNR quelques gaullistes de légende mais j'en vois beaucoup 
d'autres qui sont des gaullistes de brocante. " (1964)</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai été aux côtés du général de Gaulle dans la période difficile... Ce sont de grands 
souvenirs... Il y a quand même une sorte de chaînon entre ce que de Gaulle fut appelé à 
faire dans les années dures de la guerre et par la suite, et ce que je serai appelé à 
faire...</TEXT>
<TEXT>
 C'était la guerre avec de Gaulle, il avait besoin de tout le monde, c'est la crise aujourd'hui, 
j'aurai besoin de tout le monde. " (1981)</TEXT>
<TEXT>
  " Vraiment le général de Gaulle n'est pas la référence qui m'occupe... De Gaulle, pour 
moi, c'est d'abord la maîtrise de soi qui sert à la maîtrise de l'Histoire... Je n'ai pas 
l'intention de m'inscrire dans la lignée du général de Gaulle. " (1987)</TEXT>
</DOC>
