<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002143-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002143-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333116</ACCOUNT>
<CHA1>Les candidats du Pôle des libertés, Irène Pivetti (Ligue du Nord) et Carlo Scognamilio (Forza Italia), ont été élus à la présidence de la Chambre des députés et du Sénat italiens, samedi 16 avril.</CHA1>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE NATIONALE,INSTANCE,ELECTION;SENAT,INSTANCE,ELECTION;FRANC MACONNERIE,VERDICT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>04181916</FAB>
<NOTE>(1) Un milliard de lires équivaut à 3,6 millions de francs.</NOTE>
<NAMES>PIVETTI IRENE,LIGUE DU NORD</NAMES>
<NAMES>SCOGNAMILIO CARLO,FORZA ITALIA</NAMES>
<NAMES>GELLI LICIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 16 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; M. Berlusconi a finalement réussi à imposer&gt; ses candidats à la présidence des assemblées</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, la coalition des droites a fait un pas décisif vers le 
gouvernement, en arrachant samedi 16 avril, au quatrième tour de 
scrutin, la présidence de la Chambre et celle du Sénat. Un beau 
doublé assorti d'un double record : les deux présidents, âgés de 
trente et un et pas tout à fait cinquante ans, seront les deux plus 
jeunes de l'histoire. </TEXT>
<TEXT>
  L'élection confortable de la jeune militante de la Ligue Irène 
Pivetti à la Chambre, avec 347 voix, alors que 309 seulement étaient 
nécessaires, confirme la cohésion de la majorité. En revanche, au 
Sénat, dans la confusion qui a suivi le vote, un nouveau décompte a 
été nécessaire. Et l'unique voix de majorité qui a permis au 
professeur Carlo Scognamilio, ex-libéral, aujourd'hui Forza Italia, 
de l'emporter sur le candidat " institutionnel " soutenu par la 
gauche, le président sortant, Giovanni Spadolini (162 voix contre 
161), montre que les droites n'auront pas toujours la partie facile, 
là où elles n'ont pas la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, Silvio Berlusconi, artisan de cette alliance aussi 
disparate au départ que _ semble-t-il _ unie maintenant, avait raison 
le soir même d'arroser la victoire : il semble à présent inévitable 
que le président de la République lui confie prochainement la charge 
de former le gouvernement. Fort des enseignements du vote au Sénat, 
le " Cavaliere " a toutefois émis l'idée qu'il fallait élargir la 
coalition, et semble faire quelques appels du pied vers le centre et 
les rescapés du Parti populaire (ex-démocratie chrétienne). </TEXT>
<TEXT>
 La loge P2</TEXT>
<TEXT>
 blanchie </TEXT>
<TEXT>
  Tenant compte aussi des critiques que lui valent ses liens avec 
Fininvest _ dont il est resté propriétaire, _ il a fait annoncer ce 
qu'il considère, dit-il, comme un " sacrifice " à la "transparence " 
: la mise sur le marché de 53 % des éditions Mondadori, jusque- là 
contrôlées à plus de 98 % par Fininvest à travers la société Silvio 
Berlusconi Editore. Un mouvement complexe _ assorti d'une 
augmentation de capital et du retour à la société Mondadori d'un 
certain nombre d'activités _ qui devrait rapporter au groupe, à court 
de liquidités, 900 milliards de lires (1). L'opération devrait être 
négociée par Mediobanca, la plus grande banque d'affaires, dès le feu 
vert de la commission de contrôle de la Bourse.</TEXT>
<TEXT>
  Coïncidence mal venue, qui a suscité les commentaires les plus 
vifs, c'est au moment où M. Berlusconi, qui fit jadis un rapide 
passage à la loge P2 _ " sans savoir vraiment, expliquera-t-il aux 
enquêteurs, de quoi il s'agissait ", _ s'apprête à prendre le pouvoir 
que la deuxième cour d'assises de Rome a annulé les charges 
principales retenues contre l'ex-grand maître Licio Gelli. Ce dernier 
avait été mis en cause en 1981 lorsque la police avait trouvé chez 
lui un annuaire d'hommes politiques, juristes, journalistes, 
banquiers, véritable pouvoir parallèle, assorti d'un programme 
ressemblant d'ailleurs, sur quelques points, à celui de la majorité 
actuelle. Dix ans d'enquête parlementaire pour montrer que Licio 
Gelli pourrait avoir conspiré contre l'Etat sont réduits en fumée par 
ce verdict, qui ne condamne le " vénérable " que pour d'autres faits 
plus mineurs. Le ministère public a annoncé son intention de faire 
appel.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, comme pour mieux sanctionner l'arrivée de cette " 
deuxième République " qui voudrait tout changer, les premiers 
parlementaires déchus de la première, qui ne sont plus depuis 
vendredi protégés par l'immunité, vont devoir payer le prix de leurs 
erreurs. Premier de la liste à être incarcéré, le Napolitain Giliuno 
Di Donato, ex-vice secrétaire du Parti socialiste de Bettino Craxi, 
accusé d'avoir touché des pots-de-vin. Deuxième victime, le 
démocrate-chrétien Paolo Caccia à Varèse, dans le Nord. La liste 
d'attente est, paraît-il, très longue... &lt;
</TEXT>
</DOC>
