<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046457</DOCID>
<ACCOUNT>428057</ACCOUNT>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1535</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(20 DECEMBRE 1945.)&gt;</NOTE>
<NUM1>951220-23</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,JOLIOT CURIE FREDERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS  " LE MONDE " &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FREDERIC JOLIOT CURIE</LEAD1>
<TITLE>L'ère atomique&gt;</TITLE>
<TEXT> FRÉDÉRIC JOLIOT-CURIE a offert à l'Académie de médecine, pour sa première séance solennelle après la victoire, une causerie agréablement 
réconfortante. Comme les grands spécialistes qui savent mieux que les autres apaiser les 
inquiétudes, il a montré, science à l'appui, que nous pouvons aborder l'ère atomique avec 
confiance. Elle s'est ouverte, sans doute, sur l'éclatement d'une bombe. Mais cet 
effroyable engin de guerre ne doit pas compromettre l'avenir de l'énergie nucléaire. Le 
plus sûr moyen de courir à la catastrophe serait d'arrêter le développement de la 
science.</TEXT>
<TEXT>
  Ce développement nous apportera dans un proche avenir de nouvelles sources d'énergie, 
des centaines de milliers de ces kilowatts qui, tout le monde en est maintenant convaincu, 
sont inséparables du bien-être. L'économique mettra évidemment son nez dans le bilan des 
centrales atomiques, mais déjà le courant électrique produit par la libération de l'énergie 
nucléaire revient au même prix que s'il était fourni par un moteur à essence.</TEXT>
<TEXT>
  Il est d'ailleurs impossible de prévoir, dès maintenant, tous les emplois bienfaisants de 
l'énergie atomique. Le biologiste britannique Julian Huxley proposait, l'autre jour, à New 
York, le bombardement de la banquise arctique. L'énorme quantité de chaleur dégagée 
ferait fondre les glaces et le climat de tout l'hémisphère nord s'en trouverait adouci. 
Frédéric Joliot-Curie pense que d'autre bombes atomiques, non moins pacifiques, 
#pourraient être utilisées pour modifier les conditions météorologiques, pour créer des 
nuages, faire pleuvoir. Cela se traduirait par une amélioration du rendement agricole et du 
rendement hydroélectrique. Que le monde fasse confiance aux physiciens, l'ère atomique 
commence seulement.</TEXT>
</DOC>
