<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001800-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001800-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351486</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09151524</FAB>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,CREATION,PRESSE HEBDOMADAIRE,LISTE,MODIFICATION DE CAPITAL,FINANCEMENT,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>L'EVENEMENT DU JEUDI,KAHN JEAN-FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>Pour favoriser la recapitalisation de l'hebdomadaire &gt; Une Association des amis de " l'Evénement du jeudi " a été créée</TITLE>
<TEXT>Depuis quelques semaines, l'Evénement du jeudi donne le bulletin de santé d'un grand malade : l'Evénement lui-même. Dans le numéro du 1er 
septembre, Jean-François Kahn avertissait les " actionnaires, 
lecteurs, amis, partenaires, annonceurs " du journal qu'" une 
terrible tuile [venait] de nous tomber sur la tête " : Hachette, 
détenteur de 30 % des parts du capital, considéré comme " 
l'actionnaire de référence ", refusait d'apurer le passif de 20 
millions de francs de l'Evénement (le Monde du 25 août). Depuis les 
lettres arrivent par centaines à l'Evénement, qui les publie : " 
Battez-vous ", " Que faut-il faire ? ", " Continuez bordel ! ", etc.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le numéro du 15 septembre, l'hebdomadaire franchit une étape 
supplémentaire en créant une Association des amis de l'Evénement du 
Jeudi : " Comme lors de sa création, il y a bientôt dix ans, ses 
actionnaires, ses lecteurs, ses amis, doivent se mobiliser. Avec deux 
objectifs : lui permettre de surmonter la crise qui frappe durement 
toute la presse ; rester présents, collectivement, aux côtés d'autres 
investisseurs intéressés, pour que l'EDJ reste leur journal. " On 
retrouve des personnalités de la politique ou de l'économie _ Jacques 
Attali, Christian Blanc, Vincent Bolloré, Jean Drucker, Gilbert 
Gross, Michel-Edouard Leclerc, Jacques Maillot, Jacques Pilhan, André 
Rousselet, etc. _, des personnalités du spectacle _ Gérard Depardieu, 
Robert Hossein, Michel Bouquet, Constantin Costa-Gavras, Louis Malle, 
etc. _ et des journalistes _ Philippe Alexandre, Jacques Derogy, 
Alain Duhamel, Jacques Duquesne, Ivan Levaï, Christine Ockrent, Anne 
Sinclair, etc.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons besoin de procéder à une opération de 
recapitalisation, explique Albert du Roy, président du directoire de 
l'Evénement. Aujourd'hui ces opérations ne peuvent plus s'imaginer 
seulement à partir du personnel, des lecteurs ou des amis. En même 
temps, avant que les investisseurs financiers ne viennent, il faut 
montrer la continuité, mettre en évidence des symboles. L'un des 
symboles sera celui de l'Association des amis, appelée à être 
présente dans la recapitalisation. " Les petits actionnaires du 
journal seront membres de droit de cette association.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un entretien paru dans Libération du 14 septembre, 
Jean-François Kahn estime l'apport nécessaire à 60 millions de 
francs. En vue de cette recapitalisation, l'association pourrait 
constituer un pôle plus fort que l'actionnariat très éclaté des 
lecteurs de l'hebdomadaire. Reste à trouver d'autres investisseurs. 
Hachette ou pas Hachette ? : " Hachette n'a pas voulu combler nos 
dettes. Mais ils sont prêts à investir sur l'avenir ", affirme Albert 
du Roy. Un conciliateur a été nommé par le tribunal de commerce pour 
étudier le rééchelonnement des dettes, dont la mission se termine fin 
septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, aussi, à redresser la diffusion (le nombre d'exemplaires 
vendus) tombée de 216 000 à 196 000 en 1993, et qui continue à 
baisser au premier semestre 1994, alors que simultanément l'audience 
(le nombre de lecteurs) de l'Evénement a baissé de plus de 8 %. 
C'était l'objet de la nouvelle formule sur laquelle travaillait 
Jean-François Kahn qui imaginait faire " le journal de l'essentiel " 
avant que la " tuile " d'Hachette ne lui tombe sur la tête.&lt;
</TEXT>
</DOC>
