<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002759-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002759-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352493</ACCOUNT>
<PEOPLE>PINGET ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09221401</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre Mouffetard, 73, rue Mouffetard (5). Tél. : 43-31-11-99. Du mardi au samedi à 20 h 45, dimanche à 15 h 30. 80 F et 110 F.</NOTE>
<NAMES>SEILER JACQUES,MARLOGE PHILIPPE,KERN ANNE BRIGITTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; THEO OU LE TEMPS NEUF, au Théâtre Mouffetard&gt; Des mots à vivre</TITLE>
<TIO1>THEO OU LE TEMPS NEUF</TIO1>
<TEXT>Robert Pinget est un écrivain qui n'est jamais tenu éloigné très longtemps de la scène. Tant mieux. Le verbe de ce musicien voyageur, 
ami de Beckett, est précieux pour tous ceux qui s'intéressent à 
l'écriture _ lecteurs ou praticiens. " Que cette plume grave le mot 
oui, le mot joie, le mot ailleurs ", répète souvent son héros, 
Mortin, de livre en livre, de pièce en pièce, et il arrive plus 
souvent qu'à son tour que cette incantation ait un début de réalité 
quand Pinget s'en mêle. Poète, il sait toutes les noirceurs du monde 
et ne se résigne pas à le peindre en noir. </TEXT>
<TEXT>
 On peut le vérifier ces jours-ci dans le très vilain Théâtre 
Mouffetard, qui n'a pas le début du commencement du charme de la rue 
du même nom. Dans un environnement frigoriphique, une petite troupe, 
l'air de rien, parvient à réchauffer un public aussitôt 
reconnaissant. A sa tête, Jacques Seiler, le chauve le plus constant 
dans l'art de servir Pinget. Après Autour de Mortin, après Monsieur 
Songe, il joue aujourd'hui le Vieux, Pinget lui-même sûrement, 
l'écrivain à la tâche, soucieux non pas de sa postérité mais de la 
pertinence de ses observations. Il a pour compagnons une servante 
vieillissante (Nadia Barentin) qui ne s'effraie jamais du caractère 
fantasque de son maître, un domestique (Robert Sireygeol) qui, lui, 
ne comprend pas l'homme qu'il sert pourtant avec coeur, et un enfant, 
Théo, le neveu (trois jeunes garçons en alternance, ce soir-là, 
Benjamin Sacks, un enchantement...).</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce qui ressemble à une vieille maison de campagne _ décor très 
simple, élégant et ingénieux de Philippe Marloge qui, avec quelques 
accessoires et un tulle, suggère le caractère fantasmatique de la 
situation, cet " effacement du rêve " que Pinget affectionne _ le 
Vieux et Théo dialoguent, l'un se remémorant les petits et grands 
accidents de sa vie, tandis que l'autre apprend à lire, à vivre, à la 
lecture des carnets de son " oncle" ; les guillemets s'imposent car 
on ne saura jamais très bien si l'enfant n'est pas l'ombre de 
l'écrivain lui-même, la réminiscence de ses propres années 
d'apprentissage.</TEXT>
<TEXT>
  Ce quatuor, impeccablement cohérent, restitue sans effets la 
mélodie douce-amère de Pinget, son ironie, cette vision amusée qu'il 
porte sur l'écriture, les écrivains et leurs lecteurs, et ce don très 
personnel qu'il a d'extirper des constatations les plus apparemment 
banales la substance d'une poésie singulière. Le moindre objet, la 
moindre saute d'humeur du temps, la plus petite modification d'un 
comportement sont la sève de strophes habilement entrecroisées dans 
l'adaptation d'Anne-Brigitte Kern. Et Pinget de réfléchir au moyen de 
" fonder le temps neuf, que le malheur n'y ait pas prise ", et 
conseillant, pour y arriver, de consacrer le maximum de nos vies à ce 
qu'il appelle joliment " la grande lecture ", cet exercice solitaire 
de l'intelligence qu'il exerce, lui, en virtuose.&lt;
</TEXT>
</DOC>
