<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044428</DOCID>
<ACCOUNT>425512</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1250</FAB>
<NUM1>951205-2-002-63</NUM1>
<ORI1>SÉOUL  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KIM YOUNG SAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 3 DECEMBRE : ARRESTATION DE L'EX-GENERAL CHUN dOO-WHAN POUR RESPONSABILITE DANS LE MASSACRE DE LA POPULATION DE KWANGJU PAR L'ARMEE EN MAI 1980</LEAD1>
<TITLE>Le président sud-coréen veut poursuivreles auteurs du massacre de Kwangju</TITLE>
<TEXT> L'arrestation de l'ex-général-président Chun Too-whan qui, dimanche 3 décembre, est allé rejoindre derrière les barreaux son successeur et alter ego, 
l'autre ex-général putschiste Roh Tae-woo arrêté, le 16 novembre, pour une énorme affaire 
de pots-de-vin, marque un nouveau pas dans la politique de purification lancée par le 
président Kim Young-sam. Cette fois, ce ne sont plus les turpitudes du pouvoir mais la 
légitimité des régimes qui ont présidé à la destinée de ce pays entre, 1980 et 1992, qui est 
en cause.</TEXT>
<TEXT>
  Chun Too-whan a été arrêté pour avoir porté atteinte à l'ordre constitutionnel avec le 
coup d'Etat militaire du 12 décembre 1979, qui suivit l'assassinat du dictateur Park Chung-
hee, et sa responsabilité dans le massacre de la population de Kwangju par l'armée, en mai 
1980, qui avait officiellement coûté la vie à 200 personnes. Deux événements sur lesquels 
la lumière n'a jamais été faite. Chun Too-whan a été arrêté, dimanche, dans son village 
natal de Hapchon. Convoqué, la veille, chez le procureur, l'ex-général avait dit son refus de 
collaborer avec " une justice au service de manoeuvres politiciennes " et, par défiance, 
avait quitté la capitale.</TEXT>
<TEXT>
 Deux mois après l'assassinat de Park Chung-hee, Chun Too-whan, alors général, 
commandant les services de renseignements de l'armée, et Roh Tae-woo, qui commandait 
la 9e division, organisèrent une mutinerie dans l'armée et prirent le pouvoir. En mai, Chun 
prenait le contrôle des services de renseignements civils (KCIA), étendait la loi martiale à 
l'ensemble du pays, dissolvait l'assemblée, faisait arrêter lems principales figures 
politiques et matait dans le sang la révolte de Kwangju. La junte se " civilisa ", en août 
1980 et Chun se fit élire président, poste qu'il conserva jusqu'en août 1988.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'arrestation des deux ex-généraux-présidents s'ouvre, pour la Corée du Sud, un 
moment de vérité. Mais les arrière-pensées de cet apparent sursaut de vertu du pouvoir 
laissent planer bien des inconnues. Pris dans la tourmente du scandale Roh Tae-woo, le 
président Kim Young-sam n'a guère d'autre choix que de porter le fer dans la plaie. 
Jusqu'à la semaine dernière, il laissait à l'Histoire le soin de juger les responsabilités dans 
le massacre de Kwangju. Puis, il ordonna soudain qu'une loi soit soumise au Parlement afin 
de traduire en justice les coupables.</TEXT>
<TEXT>
 Les Coréens ne sont pas mécontents de l'emprisonnement des deux généraux, qui ne 
furent jamais populaires. Mais M. Kim joue avec le feu. Son revirement inopiné dans 
l'affaire de Kwangju entame la crédibilité de son initiative. Il a allumé un contre-feu afin de 
détourner l'attention de la question épineuse du financement de sa campagne électorale de 
1992, mais il se place ainsi en porte à faux par rapport à son propre parti, dont la moitié 
des membres doivent leur carrière à Chun et à Roh.</TEXT>
<TEXT>
  Chun pourrait chercher à entraîner le président dans sa chute : " Si je suis un criminel, 
pourquoi M. Kim a-t-il fusionné son parti avec le mien en 1990 ? ", a-t-il déclaré avant son 
arrestation. M. Kim veut profiter de la crise pour évincer ses adversaires : Kim Dae-jung, 
la grande figure de l'opposition éclaboussée par le scandale Roh, et le politicien 
conservateur Kim Jong-pil. Un jeu de massacre s'annonce dans lequel chacun joue sa 
survie politique mais dont il n'est pas sûr que la démocratie coréenne sorte victorieuse.</TEXT>
<TEXT>
  L'emprisonnement de Chun Too-whan a été ressenti avec un mélange de satisfaction et 
d'appréhension par les Coréens. La crainte d'une réaction de l'armée, qui, dans le passé, 
fut la grande force politique du pays, semble, pour le moment, écartée. Certains craignent 
cependant qu'une aggravation de la confusion politique n'assombrisse l'horizon.</TEXT>
</DOC>
