<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026142</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026142</DOCID>
<ACCOUNT>401910</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1205</FAB>
<NUM1>950704-2-032-61</NUM1>
<NAMES>AUM SHINRI KYO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 3 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Nouvelles émanations de gazdans le port japonais de Yokohama</TITLE>
<TEXT> SIX PERSONNES ont été hospitalisées lundi 3 juillet, et d'autres se sont plaintes d'une irritation à la gorge, après avoir inhalé des gaz non 
identifiés dans un supermarché de Yokohama, le port de Tokyo, situé au sud-ouest de la 
capitale. La veille déjà, 31 personnes avaient été hospitalisées dans cette même ville après 
une émission de gaz dans un passage souterrain près d'une station de métro. Dans l'un et 
l'autre cas, les médecins n'ont noté que des incommodations passagères et la police n'a 
rien trouvé de suspect. Plus de 600 personnes avaient dû recevoir des soins en avril à 
Yokohama après avoir respiré un gaz non identifié.</TEXT>
<TEXT>
 Ces incidents, bien que de modeste gravité, ont provoqué l'inquiétude dans la ville, alors 
que l'ensemble du Japon est encore sous le choc de l'attentat au gaz qui, le 20 mars a tué 
11 personnes et en a intoxiqué 5 500 dans le métro de Tokyo. Le gouverneur de Tokyo, 
Yukio Aoshima, et le parquet de la capitale ont déposé, vendredi 30 juin, une demande 
auprès du tribunal de la ville en vue d'aboutir à la dissolution de la secte Aoum, seule 
suspecte dans cette affaire, ainsi que pour un précédent attentat au gaz commis en juin 
1994 dans la ville de Matsumoto, au centre de l'archipel. Cet attentat avait fait 7 morts et 
plus de 600 intoxiqués. Le gourou de la secte, Shoko Asahara, et ses principaux lieutenants 
ont été inculpés pour meurtre et tentative de meurtre dans le cadre de l'enquête ouverte 
après le 20 mars.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, un séisme assez fort a secoué la région de Tokyo, lundi 3 juillet au matin. 
Aucune information n'a fait immédiatement état de dégâts. La secousse a atteint 5,6 sur 
l'échelle Richter. L'épicentre était situé dans la plaine du Kanto, autour de Tokyo. La 
chaîne de télévision NHK a précisé qu'il n'y avait pas de danger de tsunami (raz-de-
marée). Le fonctionnement de certaines lignes de chemins de fer a été suspendu, selon 
Nihon Television. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
