<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000840-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000840-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358396</ACCOUNT>
<CHA1>Le Parlement vient d'adopter une réforme du système de l'assurance-vieillesse pendante depuis cinq ans. Entre 2001 et 2013, l'âge d'ouverture du droit aux pensions de retraite sera ramené progressivement à 60 ans (actuellement 65 ans). En revanche, le taux de cotisations passe dès novembre 1994 de 14,5 % du salaire de référence à 16,7 % (et 17,5 % à partir d'octobre 1996). A compter d'octobre, la retraite moyenne du régime général des salariés _ 68,9 millions de cotisants _ est enfin majorée de 8 000 yens (environ 200 francs) et passe de 206 300 yens à 214 300 yens (un peu plus de 10 000 francs).</CHA1>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>RETRAITE,AGE,PENSION,JAPON,ADOPTION PARLEMENTAIRE,REFORME,CHIFFRE,COTISATION SOCIALE,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<FAB>11071550</FAB>
<LIE1>941109-2-025-38</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Prévoyant un abaissement progressif de l'âge de la retraite&gt; Le Parlement japonais adopte une réforme de l'assurance-vieillesse</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La réforme du système de l'assurance-vieillesse est symptomatique de 
la prise en compte par le gouvernement d'une évolution démographique 
caractérisée par une baisse de la natalité et un vieillissement 
rapide de la population, avec le doublement de la proportion des 
personnes âgées de plus de 65 ans, passée de 7 à 14 % entre 1970 et 
1994. L'espérance de vie est, au Japon, la plus longue du monde, et 
en 2015 un quart de la population aura plus de 65 ans.</TEXT>
<TEXT>
  Une évolution qui va se traduire par une charge accrue pour une 
population active moins nombreuse : au cours des trente prochaines 
années, la réforme du système des retraites aura pour effet de 
doubler progressivement le poids des cotisations à 
l'assurance-vieillesse qui, en 2018, devraient représenter 29 % du 
salaire de référence. Cette progression va accroître l'inégalité des 
charges entre les générations. Le poids des prélèvements obligatoires 
se fera en outre sentir plus durement sur les revenus les plus 
faibles. Les contribuables bénéficieront sans doute d'une réduction 
des impôts sur le revenu, mais cet allégement profitera surtout aux 
couches aisées de la population et compensera, dans leur cas, 
l'augmentation de la TVA, alors que les plus défavorisés en sentiront 
tout le poids.</TEXT>
<TEXT>
 L'équilibre des finances publiques</TEXT>
<TEXT>
Cette réforme du système des retraites doit être située dans le 
contexte plus global de la politique d'équilibre des finances 
publiques poursuivie avec opiniâtreté par les autorités. Elle n'est 
en rien dictée par un déficit des caisses de retraite puisque, au 
contraire, celles-ci sont excédentaires : elles perçoivent, 
actuellement, plus de cotisations qu'elles n'ont à payer de pensions. 
Un excédent (évalué à 3,5 % du produit intérieur brut, PIB) qui 
compense dans une large mesure le déficit des budgets de l'Etat et 
des collectivités locales (6,25 % du PIB).</TEXT>
<TEXT>
  Par cette réforme, les autorités visent à anticiper un futur 
déséquilibre du système des retraites en raison d'un accroissement 
des charges. En d'autres termes, en dépit de l'aisance que donne à 
l'Etat la santé des caisses de retraite, elles n'entendent pas se 
départir d'une gestion prudente, caractérisée par le souci de 
maintenir un excédent d'épargne destiné à limiter autant que possible 
l'ampleur du déficit budgétaire. Une politique que Washington 
critique en ce qu'elle serait à l'origine des excédents commerciaux 
enregistrés par le Japon sur ses partenaires en lui permettant de 
dégager un solde positif du PIB disponible pour l'exportation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
