<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002190-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002190-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348813</ACCOUNT>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>08251571</FAB>
<SUBJECTS>RESISTANCE 1940 45,PARIS,COMBAT,ANNIVERSAIRE,CEREMONIAL</SUBJECTS>
<NAMES>HUE ROBERT,ROL TANGUY HENRI,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CAUSSAT PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>CEREMONIE AU SIEGE DU PCF LE 24 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le cinquantenaire de de la libération de Paris&gt; M. Hue (PCF) rend hommage aux combattants de l'insurrection</TITLE>
<TEXT>" En ces jours anniversaires de la libération de Paris, je pense à celles et ceux qui, dès les premières heures sombres de la défaite et 
de l'occupation, choisirent le chemin de l'honneur et de la dignité. 
" Communistes français, groupe Manouchian, antinazis allemands, mais 
aussi " peuples soviétiques " et troupes des débarquements de 
Normandie et de Provence : le secrétaire national du Parti communiste 
français, Robert Hue, a rendu hommage à tous les combattants qui ont 
oeuvré à la libération de Paris et de la France, au cours d'une 
cérémonie de commémoration organisée, mercredi 24 août, au siège du 
PCF, place du Colonel-Fabien.</TEXT>
<TEXT>
  Cette cérémonie était placée sous le signe de la mémoire et de 
l'amitié franco-allemande. Aux côtés d'anciens résistants français, 
dont le colonel Henri Rol-Tanguy, chef des Forces françaises de 
l'intérieur d'Ile-de-France, neuf représentants de la résistance 
allemande étaient présents, pour symboliser " la haine du fascisme et 
les valeurs de la solidarité nationale, de la démocratie et de 
l'amitié entre les peuples ". </TEXT>
<TEXT>
 M. Hue est revenu sur son opposition au défilé des troupes 
allemandes de l'Eurocorps sur les Champs-Elysées, le 14 juillet 
dernier. " Dès son annonce, j'avais déclaré que cette invitation 
était choquante ", a-t-il rappelé. Nous avons estimé que l'amitié 
nécessaire entre les peuples français et allemand méritait mieux que 
des parades militaires archaïques. " Le secrétaire national du PCF a 
plaidé pour " de véritables coopérations économiques, technologiques, 
culturelles entre la France et l'Allemagne, et un message de paix et 
de désarmement que pourraient adresser au monde nos deux peuples ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
