<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011798</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011798</DOCID>
<ACCOUNT>382776</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1405</FAB>
<SUBJECTS>PORT,PROPRIETE IMMOBILIERE,FORTUNE,CHIFFRE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995, PARIS,DROIT DE REPONSE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<LIE1>950322-2-007-33</LIE1>
<NUM1>950325-38</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CHIRAC BERNADETTE,PORT AUTONOME DE PARIS,VIGNEUX,CHODRON DE COURCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>TRORIAL JACQUES,MAQUART DANIEL</AUTHOR>
<SU21>Précisions sur la vente de terrains de la belle-famille de M. Chirac au Port de Paris.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A L'ARTICLE PARU DANS LE MONDE DU 22 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les lettres de M. Trorial et M. Maquart</TITLE>
<TEXT> DANS LE COURRIER, en date du 22 mars, qu'il a adressé au Monde, Jacques Trorial, président du Port autonome de Paris, indique, d'abord, que ce 
dernier " souhaitait s'installer à Vigneux dès 1975 : le projet figure au schéma directeur 
révisé de l'Ile-de-France de 1976, il ne pouvait être entrepris que si le nouveau schéma mis 
à l'étude en 1989 confirmait cette destination, ce qui fut le cas ". " La promesse de vente 
de l'indivision Courcel à la SAPC, précise-t-il, date aussi de 1989 : il n'a pas fallu quelques 
heures mais quatre ans pour que l'établissement puisse acquérir cette partie des emprises 
foncières nécessaires ! "</TEXT>
<TEXT>
  " La négociation, continue M. Trorial, a été âpre : la première offre de SAPC était à 85 
millions de francs ; elle a été ramenée à 83 millions, estimation des Domaines, sans que 
joue la faculté de dépassement de 10 % ; bien au contraire, les délais de paiement obtenus 
par le [Port] ramènent le coût, en francs, de 93 millions à 77 millions environ. Or, les 
informations que nous avons retirées de la déclaration d'intention d'aliéner nous ont permis 
de connaître le prix de revient total pour la SAPC, soit 73,39 millions. L'écart n'est donc 
pas de 20 millions de francs, mais d'environ 3,6 millions, marge classique pour une société 
marchand de biens. Les services du Port, autorisés à négocier par une délibération du 
conseil d'administration d'octobre 1992 (et non pas 1993), ont bien négocié : trois ans plus 
tard, début 1995, l'estimation des Domaines, pour des terrains attenants que nous devons 
également acquérir, est passée de 80 francs à 130 francs le mètre carré ! (...)</TEXT>
<TEXT>
  " Je définis souvent notre établissement comme une PME performante du secteur public 
(...). Les rapports du Port autonome de Paris avec la Ville de Paris n'ont rien de conflictuel 
: tous les problèmes délicats d'affectation des berges dans le plan d'occupation des sols, 
d'embellissement des installations portuaires ont toujours trouvé, avec Paris, comme avec 
toutes les villes où le Port est présent, une solution appropriée et équilibrée. (...) "</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, nommé directeur du Port en mars 1992 et remplacé en juillet 1993, Daniel 
Maquart précise d'emblée : " Ayant été limogé par l'actuel gouvernement, je n'en suis que 
plus à l'aise pour m'exprimer. A aucun moment je n'ai subi une quelconque pression de 
Jacques Trorial, président du conseil d'administration, ou de membres de celui-ci pour 
influer sur ma décision de proposer cette acquisition (...). J'ajoute que, ni de près ni de loin, 
Jacques Chirac, sa famille ou ses proches, les représentants de la Ville au conseil ou 
l'administration de celle-ci ne sont intervenus en faveur de cette opération auprès de 
moi.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette acquisition n'était nullement improvisée. Elle s'inscrivait dans le cadre du schéma 
directeur d'aménagement et d'urbanisme de la région Ile-de-France (...). Contrairement 
aux assertions de votre journal, l'opération menée par le [Port] a été parfaitement 
régulière. Elle a été approuvée par le conseil d'administration du 28 octobre 1992 avant 
toute conclusion d'actes ; elle était conforme à l'estimation financière du service des 
Domaines.</TEXT>
<TEXT>
  " Le document du contrôleur d'Etat auquel vous faites référence concerne un programme, 
c'est-à-dire des opérations futures. J'en avais d'ailleurs demandé l'étude avant mon départ. 
Il est donc erroné d'affirmer que l'opération de Vigneux n'a été autorisée qu'en octobre 
1993, après la signature des actes d'acquisition. (...) "</TEXT>
</DOC>
