<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002925-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002925-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352669</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09241356</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,PREVENTION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,MEDICAMENT,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>MOST PHILIPPE,MEDICONSEIL,ALLIOT MARIE MICHELE,RPR</NAMES>
<NAMES>VEIL SIMONE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS</LEAD1>
<TITLE>L'ouverture d'une information judiciaire visant une société de "conseil auprès des professionnels de la santé"&gt; L'enquête sur les activités de la société Médiconseil met en cause plusieurs élus du RPR</TITLE>
<TEXT>Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville a pris, ces dernières semaines, dans la plus grande discrétion, 
un certain nombre de mesures destinées à lutter contre les pratiques 
de corruption dans le secteur du médicament. Ces mesures, dont nous 
révélons l'essentiel, sont destinées à mettre un terme à des 
pratiques qui auraient parfois servi au financement des partis 
politiques. Progressivement insérées dans le code de la santé 
publique, ces décisions ont été arrêtées en collaboration avec le 
service central de prévention de la corruption.INFORMATION 
JUDICIAIRE. Une information judiciaire contre X... pour " abus de 
biens sociaux " est ouverte depuis le 12 juillet au tribunal de 
grande instance de Nanterre, visant les activités de la société 
Médiconseil, fondée et présidée par le docteur Philippe Most, maire 
de Royan, exclu du RPR en 1989. Cette société de " conseil auprès des 
professionnels de la santé " est soupçonnée d'avoir, entre 1988 et 
1990, perçu près de 2,5 millions de francs de quatre laboratoires 
pharmaceutiques pour des prestations fictives. M. Most, qui fut 
délégué national à la santé du RPR en 1986 et 1987, siégeait au 
moment des faits à la commission d'autorisation de mise sur le marché 
des médicaments. RPR. L'enquête démontre par ailleurs que plusieurs 
élus _ Jacques Godfrain, député (RPR) de l'Aveyron, Henri Cuq, député 
(RPR) des Yvelines, Yvan Blot, ancien député (RPR) du Pas-de-Calais, 
aujourd'hui membre du bureau politique du Front national _ et 
l'actuel ministre (RPR) de la jeunesse et des sports, Michèle 
Alliot-Marie, ont perçu, à la même époque, des rémunérations de 
Médiconseil.                          
</TEXT>
</DOC>
