<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047365</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047365</DOCID>
<ACCOUNT>429211</ACCOUNT>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271295/1574</FAB>
<NUM1>951228-3</NUM1>
<ORI1>NEW DELHI de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BENGALE OCCIDENTAL,PURULIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 ET 22 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les autorités indiennes tentent d'élucider un mystérieux parachutage d'armes</TITLE>
<TEXT> Des mercenaires étrangers, un mystérieux avion qui parachute des armes dans un coin reculé de l'Inde, une dangereuse secte hindoue et l'ombre des 
services secrets pakistanais : quel scénariste aurait rêvé meilleure trame ? Tout a 
commencé, le 17 décembre, quand des villageois du district de Purulia, dans l'Etat du 
Bengale-Occidental, entendent un avion survoler la campagne à basse altitude. L'appareil 
vient de parachuter une impressionnante quantité d'armes : 700 fusils d'assaut AK 56, une 
dizaine de lance-roquettes, des grenades, des cartouches, des fusées antitanks, etc.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire fait grand bruit dans un pays aux multiples guérillas d'autant qu'aucun radar de 
l'Air Force n'a repéré l'avion. Des jours durant, on s'interroge : à qui ces armes pouvaient-
elles être destinées, dans cette région assez éloignée des Etats troublés du Nord-Est indien 
pour ne pas servir de base à un mouvement séparatiste ?</TEXT>
<TEXT>
 Le 22 décembre, coup de théâtre : un Antonov 26 est contraint d'atterrir sur l'aéroport de 
Bombay par deux MiG indiens. Motif : l'avion a atterri, quelques heures plus tôt, à 
Madras, au lieu de refaire son plein à Calcutta, comme le prévoyait son plan de vol. Les 
autorités soupçonnent que le bimoteur pourrait être celui du parachutage sur le Bengale. 
La police arrête l'équipage : un ex-soldat britannique, cinq Russes et un Suisse. Les " 
Russes " s'avéreront être des mercenaires lettons, et le Suisse un Néo-Zélandais ! Ce 
dernier se débrouillera pour fausser compagnie aux policiers et disparaître sans laisser de 
traces dans la banlieue de Bombay. Il est immédiatement mis en cause par ses " collègues 
" : Kim Peter Davy, disent-ils, était copilote mais aussi trafiquant d'armes et propriétaire 
d'une compagnie de charters basée à Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " SOLDATS DE FORTUNE "</TEXT>
<TEXT>
  A les en croire, c'est lui le cerveau de l'opération. Ils ajoutent que c'est bien leur Antonov 
qui a parachuté les armes sur la campagne bengali. La police reconstitue l'odyssée de ces 
hommes qui venaient du chaud : plus précisément, dit-elle, de Karachi, au Pakistan, d'où 
l'avion aurait décollé avant de s'arrêter à Bénarès, survoler Purulia pour y larguer sa 
cargaison, se poser à Calcutta, puis continuer vers l'île thaïlandaise de Phuket... faire demi-
tour vers l'Inde, le 22 décembre, et enfin être arraisonné à Bombay.</TEXT>
<TEXT>
  Les inculpés ont admis avoir passé " deux mois à Karachi " avant leur " mission ", ce qui 
permet aux enquêteurs de soulever le lièvre d'une " piste pakistanaise ", et d'alimenter les 
accusations de " complot " fomenté par le frère ennemi voisin. Selon la presse, ces " 
soldats de fortune " auraient affirmé qu'ils travaillaient pour l'Interservice Intelligence 
(ISI), les services de renseignement pakistanais. Quant aux bénéficiaires de la cargaison, il 
pourrait s'agir de militants de l'Anand Margh, une secte hindoue violente, active au 
Bengale, dont une dizaine de " moines ", parmi lesquels certains étrangers, ont été arrêtés 
ces derniers jours.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'" affaire " ne s'est pas arrêtée là : ayant apparemment reçu des consignes strictes 
après un parachutage que personne n'avait repéré, les opérateurs-radars indiens se sont 
lancés dans la chasse aux avions " clandestins ". Un autre Antonov 26, qui reliait Karachi à 
Katmandou, a ainsi été forcé d'atterrir, dimanche, sur l'aéroport de New Delhi, avant 
d'être autorisé à redécoller le jour suivant. Lundi, un Gulfstream qui transportait un 
ministre omanais vers Pékin a, lui aussi, été contraint de se poser à Bombay après avoir 
volé sans permission dans l'espace aérien indien : les services de l'aviation civile de Delhi 
auraient oublié d'informer les autres stations que l'appareil allait survoler le territoire 
indien...</TEXT>
</DOC>
