<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000709-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000709-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343741</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL</SUBJECTS>
<NOTE>Radio-France Isère, du vendredi 1er au mercredi 13 juillet, 17 heures (FM Grenoble: 98,2).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; RADIO&gt; RADIO-FRANCE ISÈRE: JAZZ A VIENNE D'étoiles et de grâce</TITLE>
<TEXT>CERTAINS soirs, ils seront jusqu'à huit mille. Venus de Lyon, Grenoble, Saint-Etienne, Valence ou Genève, pour la plupart 
volontairement coincés dans des embouteillages, en route pour le 
Festival de jazz de Vienne. Et la plupart, comme s'en félicite 
Bertrand Lenotre, écouteront les émissions spéciales que Radio-France 
Isère consacrera du 1er au 13 juillet, à l'événement.</TEXT>
<TEXT>
 "Le festival, explique l'animateur du magazine culturel hebdomadaire 
de la station locale de Radio-France, est devenu, depuis la création 
de la locale, il y a dix ans, un des moments mobilisateurs de nos 
programmes. Sur une équipe de trente-cinq personnes, nous serons 
quatre pour organiser et animer ce rendez-vous."</TEXT>
<TEXT>
 Des extraits de concerts _ enregistrés et choisis par France-Inter 
_, des rencontres dans les rues de la vieille ville, un concours 
d'orchestres, la présence chaque jour de Jean-Paul Boutelier, 
directeur du festival depuis 1981... "La formule est rodée, reprend 
Bertrand Lenotre. Des sujets reviennent d'une année sur l'autre, 
comme une mémoire du festival, on en profite pour raconter la ville." 
Rodée mais diablement délicate.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le rappelle Jacques Launay, administrateur du festival, le 
Théâtre antique de Vienne _ vieilles pierres et nuit étoilée _, 
devenu l'un des ports d'attache des grosses tournées estivales du 
jazz, a la réputation d'être régulièrement touché par la grâce. 
Ainsi, dès la première édition, c'est Art Pepper qui a fait presque 
pleurer. Une autre fois, il y eut l'entente de Chet Baker avec Philip 
Catherine; ou Miles Davis sous le déluge, face à un théâtre bondé, 
trempé, immobile; ou encore Bobby McFerrin, seul, dans un grand 
délire vocal, au milieu du public, jouant avec un enfant ébahi. "Dans 
ces moments-là, reprend Jacques Launay, le théâtre vit, il y passe 
des frissons."</TEXT>
<TEXT>
  Ces frissons, la radio peut parfois les rendre. C'est difficile, 
fragile. Le son du simple concert ne suffit pas. Bertrand Lenotre 
s'essaiera alors à ramener les images, les sentiments, les 
personnages, les publics du festival. Et dans les voitures, à 
quelques dizaines de minutes de retrouver cette année Sonny Rollins, 
Ornette Coleman, Horace Silver ou Michel Portal, les "spéciales" de 
Jazz à Vienne viendront ébaucher, avec une sage bonhomie, l'émotion 
de la musique.                            
</TEXT>
</DOC>
