<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036889</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036889</DOCID>
<ACCOUNT>415946</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061095/1903</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE INTERIEURE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un graphique (Faiblesse du franc)</NOTE>
<NUM1>951007-2-017-01</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>La devise française s'est échangée à 3,50 francs pour un mark</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 5 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La détérioration du climat économique  et politique pèse sur le franc</TITLE>
<TEXT> LA TENSION est montée d'un cran, jeudi 5 octobre, sur les marchés financiers français. Le franc est tombé jusqu'à un cours de 3,50 francs pour un 
deutschemark, son plus bas niveau depuis la fin du mois de juillet face à la monnaie 
allemande, malgré plusieurs interventions de la Banque de France sur le marché des 
changes. Pour la première fois depuis le début des remous monétaires, il y a deux 
semaines, le franc a fait l'objet de véritables attaques. Un grand fonds américain aurait par 
exemple vendu, jeudi, 8 milliards de francs contre des deutschemarks. Le franc a même 
cédé du terrain face à des monnaies européennes réputées faibles, comme par exemple la 
lire italienne et la livre sterling. La méfiance des investisseurs s'est transformée en 
défiance.</TEXT>
<TEXT>
  Les raisons " françaises " permettant d'expliquer la baisse du franc ont également pris le 
pas sur l'environnement international, comme la rechute du dollar et les incertitudes 
entourant la construction de l'union économique et monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Certains analystes estiment que les déclarations du premier ministre, évoquant à propos 
de l'état des finances publiques de la France une situation " de péril national ", ont eu pour 
effet de dramatiser la situation. " Ou bien nous serons prêts en 1997-1998 à entrer dans 
l'union économique et monétaire qui soudera l'Union européenne ", ou bien " nous ne 
serons pas prêts et nous décrocherons du peloton de tête et rejoindrons les pays à monnaie 
faible ", a ajouté le premier ministre. Les investisseurs ont été d'autant plus sensibles à 
cette dramatisation qu'ils ont porté un jugement négatif sur le projet de budget pour 1996 : 
" Il existe un contraste entre la situation telle que la décrit le gouvernement et les moyens 
qu'il déploie pour l'assainir ", observe un économiste.</TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux des opérateurs des marchés financiers, le projet de loi de finances pèche 
d'abord par des prévisions de croissance trop optimistes. Le gouvernement mise sur une 
progression de 2,8 % du produit intérieur brut alors que les instituts de conjoncture parient 
en moyenne sur une hausse de 2,5 %. Dans ces conditions, les créations d'emplois seraient 
moins nombreuses qu'attendu et les recettes fiscales seraient moindres. Les opérateurs 
des marchés financiers reprochent également au gouvernement d'avoir utilisé la voie de la 
hausse des recettes et non celle de la réduction des dépenses pour tenter de réduire les 
déficits publics. Ils attendent enfin de connaître le détail des mesures envisagées pour 
mettre un terme au dérapage des comptes sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  La situation des finances publiques ne suffit toutefois pas à expliquer la faiblesse du 
franc. Les investisseurs craignent aussi que la grève organisée dans la fonction publique 
rencontre un grand succès et constitue le prélude à des confits sociaux de grande 
ampleur.</TEXT>
<TEXT>
  La chute spectaculaire de la cote de popularité d'Alain Juppé dans les sondages est enfin 
perçue avec inquiétude par les opérateurs internationaux. Elle signifie pour eux le retour 
de l'incertitude politique en France. " Les gérants internationaux suivent avec intérêt les 
suites de l'affaire de l'appartement d'Alain Juppé ", confirme un professionnel des marchés 
financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un tel environnement, les moyens dont dispose la Banque de France pour tenter de 
limiter la dépréciation du franc apparaissent limités. Les opérateurs sont unanimes à dire 
qu'une hausse des taux directeurs de l'institut d'émission constituerait un remède pire que 
le mal. Un durcissement de la politique monétaire ne manquerait pas de provoquer un tollé 
dans la classe politique alors même que la croissance économique donne des signes 
d'essoufflement. " Cela reviendrait à agiter le chiffon rouge devant les marchés ", ajoute 
un analyste. Le franc apparaît d'autant plus vulnérable que la France ne pourra guère 
compter, cette fois, sur le soutien de l'Allemagne. Plusieurs responsables économiques et 
monétaires allemands ont publiquement émis des critiques sur la politique économique 
conduite par le gouvernement.</TEXT>
</DOC>
