<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001660-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001660-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332555</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>;;;FRANCE,CHINE,ITALIE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,INSTITUTEUR;COMPOSITION,LISTE,INSTANCE;ELECTION,INSTANCE,INSTITUTEUR,1994;DIPLOME,LANGUE ETRANGERE,CREATION</SUBJECTS>
<NAMES>INSTITUT UNIVERSITAIRE DE FORMATION DES MAITRES</NAMES>
<NAMES>CONSEIL SUPERIEUR DE L'EDUCATION</NAMES>
<NAMES>INSTITUT UNIVERSITAIRE DE FORMATION DES MAITRES,BOUVIER ALAIN</NAMES>
<NAMES>ASSOCIATION DES PROFESSEURS DE CHINOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-05</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>EDUCATION-CAMPUS&gt; REPERES</TITLE>
<TEXT>ALLOCATIONS. La répartition par académie des allocations d'instituts universitaires de formation des maîtres (IUFM) et des allocations 
préparatoires (destinées aux étudiants titulaires d'un DEUG et 
désirant passer une licence pour entrer en IUFM) est publiée au 
Journal officiel (JO du 1 avril). Par rapport à 1993, le nombre 
d'allocations préparatoires offertes est en légère baisse (2 801 au 
lieu de 3 000). En revanche, le nombre d'allocations d'IUFM est 
stable. Pour les deux types d'allocations, ce sont toujours les 
académies de Versailles (1 355), Créteil (1 098), Lille (925) et 
Amiens (665) qui en proposent le plus. Viennent ensuite Nancy-Metz 
(570), Rouen (497), Orléans-Tours (475) et Grenoble (400). </TEXT>
<TEXT>
  CONSEIL SUPERIEUR. La nouvelle répartition des sièges au Conseil 
supérieur de l'éducation (CSE) où siègent syndicats d'enseignants, 
associations périscolaires et de parents d'élèves, représentants des 
étudiants et des lycéens, etc., a été publiée au Bulletin officiel 
(BO du 7 avril). Au titre des personnels enseignants (premier et 
second degré) la Fédération de l'éducation nationale (FEN) qui avait 
jusque-là 10 sièges en conserve 6 qui vont au Syndicat des 
enseignants (SE) tandis que la Fédération syndicale unitaire (FSU) 
dispose de 8 sièges _ 4 au SNES (second degré), 3 au SNUIPP 
(instituteurs) et 1 au SNETAA (enseignement technique). Pour 
l'ensemble des corps (inspection, direction, orientation, etc.), la 
FEN totalise 15 sièges contre 11 à la FSU, 5 au SGEN-CFDT et 3 à 
Force ouvrière (FO) pour les principales organisations syndicales.</TEXT>
<TEXT>
  ELECTION. Les directeurs des vingt-huit instituts universitaires de 
formation des maîtres ont élu, vendredi 8 avril, Alain Bouvier, 
directeur de l'IUFM de Lyon, président de la conférence des 
directeurs d'IUFM. Il succède à Bernard Cornu, directeur de l'IUFM de 
Grenoble, qui occupait ces fonctions depuis la création des instituts 
en 1991.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 29 mars 1943, Alain Bouvier est professeur d'université de 
mathématiques. Il a dirigé l'Institut de recherche sur l'enseignement 
des mathématiques (IREM) de Lyon, de 1985 à 1986, puis la Mission 
académique à la formation des personnels de l'éducation nationale 
(MAFPEN), de 1986 à 1990. M. Bouvier était, depuis 1991, 
vice-président de la conférence des directeurs d'IUFM.]</TEXT>
<TEXT>
 LANGUES. Pour la première fois, un test de niveau de chinois va être 
organisé conjointement en France en Italie et en Allemagne au mois de 
juin prochain. Ce test ou HSK (Hanyu Shuiping Kaoshi), qui ambitionne 
de devenir l'équivalent du TOEFL (Test of English as a Foreign 
Language), pourra permettre à des étudiants d'être admis dans une 
université chinoise. Le HSK s'adresse à toute personne ayant des 
connaissances de base en chinois moderne. La première session aura 
lieu en France le 18 juin 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Association des professeurs de chinois, 54, bd Raspail, 75006 Paris.&lt;
</TEXT>
</DOC>
