<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000748-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000748-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>343780</ACCOUNT>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,CHINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,CHINE,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHINE,ALLEMAGNE,JOINT VENTURE,TRANSPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHINE,ALLEMAGNE,CENTRALE HYDRO ELECTRIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ACCORD,RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07061571</FAB>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<NAMES>SIEMENS,LI PENG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>MISSION ET VISITE OFFICIELLE A BONN DE LI PENG, DU 3 AU 9 JUILLET 1994 : 40 CONVENTIONS ET CONTRATS INDUSTRIELS POUR UN MONTANT DE 5 MILLIARDS DE DM</LEAD1>
<TITLE>Durant la visite du premier ministre chinois à Bonn&gt; Siemens s'est taillé la part du lion dans les contrats signés par les industriels allemands avec Pékin</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Du 3 au 9 juillet, le premier ministre chinois, Li Peng, consacre 
une longue visite à l'Allemagne, dans le cadre d'une tournée 
européenne. L'approfondissement des relations économiques entre la 
Chine et l'Allemagne, qui mène une diplomatie fort active pour aider 
son industrie à prendre sa part du marché chinois, a été au centre 
des discussions, lundi 4 et mardi 5 juillet à Bonn. Le chancelier 
Kohl s'était lui-même rendu en Chine en novembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La visite de Li Peng a donné lieu à des représentations mesurées 
contre la politique des droits de l'homme de Pékin, notamment de la 
part du ministre des affaires étrangères, Klaus Kinkel, président du 
parti libéral, et de Rudolph Scharping, président du Parti 
social-démocrate. Mais la volonté des Chinois d'intégrer ce sujet 
dans le dialogue a été saluée par M. Kohl, lors du dîner officiel de 
lundi soir : " La qualité de nos conversations s'est jugée 
précisément aussi à la manière d'aborder les thèmes sur lesquels des 
points de vue différents subsistent. Je pense aux droits de l'homme. 
Nous voulons des solutions constructrives ", a-t-il dit.</TEXT>
<TEXT>
 Présidant, lundi, la réunion de la conférence économique 
germano-chinoise, M. Kohl a insisté sur la volonté de l'Allemagne de 
jeter, avec la Chine, les bases d'une coopération à long terme. Une 
quarantaine de conventions et de contrats industriels, pour un 
montant avoisinant 5 milliards de DM (environ 17,15 milliards de 
francs), ont été signés lors de cette réunion. Siemens s'est taillé 
la part du lion et s'est vu confier le leadership d'une coentreprises 
(joint venture) pour la construction d'une centrale électrique au 
charbon à Hangfeng, un projet de 1 milliard de dollars ; il 
participera avec la firme Schloemann-Siemag à la construction d'un 
laminoir à froid pour les aciéries Baoshan, près de Shanghaï, et a 
décroché la construction de nouveaux centraux téléphoniques pour 
Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  Bonn et Pékin ont décidé la constitution de plusieurs groupes de 
travail mixtes. Un organisme de coopération, présidé du côté allemand 
par Horst Teltschick, membre de la direction de BMW et ancien 
conseiller du chancelier pour les affaires diplomatiques, va préparer 
un concept de développement dans les transports et les 
télécommunications. Dans le domaine ferroviaire, les deux 
gouvernements ont institué une commission au sein de laquelle les 
Allemands souhaitent proposer des solutions aux besoins chinois. 
Accusé par l'industrie allemande de ne pas s'être engagé suffisamment 
dans le passé pour l'ICE, le train à grande vitesse allemand, qui 
s'était vu préférer en Corée du Sud le TGV français, M. Kohl a vanté, 
cette fois, à ses amis chinois la technologie ferroviaire allemande 
pour l'équipement de la ligne Pékin-Shanghaï, assurant que l'ICE " 
disposait aujourd'hui de la technologie la plus avancée parmi les 
systèmes comparables ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
