<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002490-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002490-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321259</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>TELEPHONE</SUBJECTS>
<FAB>01191050</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,PRIX</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE-INFO,SEDIT,LE CHEVILLIER JEAN-PIERRE,RADIOFIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>Les premiers pas des " radios payantes " &gt; Écouter France-Info au téléphone</TITLE>
<TEXT>A New-York et à Bruxelles, vingt-quatre heures sur vingt-quatre, France-Info est désormais accessible par téléphone, moyennant le prix 
d'un abonnement fixé à 2 400 F. pour trente heures d'accès (soit une 
moyenne de cinq minutes par jour), plus celui d'une communication 
internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Tel est le nouveau service que propose la jeune société européenne 
de diffusion d'information par téléphone (SEDIT), sur une idée 
(brevetée) d'un inspecteur général des Postes et télécommunications, 
Jean-Pierre Le Chevillier.</TEXT>
<TEXT>
  Pour utiliser " Radiofil ", il suffit de composer le numéro de 
téléphone du service, puis un code d'accès personnel à cinq chiffres, 
livrable avec l'abonnement. L'écoute peut alors se faire, au choix, 
en direct ou en différé, en composant l'heure et la minute de 
l'écoute choisie, dans la limite de vingt-quatre heures. " Radiofil " 
fonctionne, grosso modo, comme un magnétophone : pour interrompre 
l'écoute, on appuie sur la touche 5, pour reculer, sur la touche 4, 
pour avancer, sur la touche 6. " Radiofil " permet ainsi d'écouter 
les programmes de France-Info hors du territoire français à partir 
d'une cabine téléphonique : sur le kiosque Audiotel, la station 
portugaise catholique Radio Renascenca que commercialise la SEDIT 
n'est disponible que dans l'Hexagone.</TEXT>
<TEXT>
 Conférences et débats</TEXT>
<TEXT>
  La campagne de publicité de Radiofil visera d'abord Bruxelles (où 
sont installés de nombreux diplomates, journalistes, personnalités 
politiques, principale " cible " de ce nouveau service) et les 
grandes villes américaines. A terme, la SEDIT, persuadée que " 
l'avenir est aux radios payantes ", vise deux nouveaux développements 
: " Radiofil veille ", pour écouter de manière permanente les grandes 
stations radio et détecter les programmes par mots-clés, et "Radiofil 
Congrès ", qui donnerait accès en direct ou en différé aux 
conférences et débats d'assemblées, " comme les entretiens de Bichat 
", explique le gérant de la SEDIT, Jean-Yves Fournis.                 
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
