<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003565-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003565-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357191</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>KOWEIT,ACHAT D'ARMES,MISSILE,GRANDE BRETAGNE,SIGNATURE</SUBJECTS>
<FAB>10281950</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>25 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Ecartant provisoirement le Mistral français&gt; Le Koweït achète des missiles antiaériens&gt; à la Grande-Bretagne</TITLE>
<TEXT>Le Koweït a décidé d'acheter des missiles antiaériens portables Startburst à la Grande-Bretagne pour un montant de l'équivalent de 
quelque 420 millions de francs. Le contrat a été signé, mardi 25 
octobre, à l'occasion d'une visite au Koweït de Malcolm Rifkind, le 
ministre britannique de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  Conçu par la société Shorts Brothers, à Belfast, le Startburst est 
un missile anti-avions et anti-hélicoptères à basse altitude, tiré à 
l'épaule par son servant. C'est le successeur du missile Javelin, 
déjà livré à plus d'une dizaine de clients étrangers. M. Rifkind a 
signé le contrat avec son homologue du Koweït, cheik Ahmed Al Humoud 
Al Sabah. Des missiles du même genre équipaient les forces 
britanniques venues défendre le Koweït après l'invasion irakienne de 
1990.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine, le Startburst était en compétition avec le Mistral du 
groupe français Matra-Défense, auquel qui le marché, semble-t-il, 
avait été initialement promis dans son entier. Une offensive 
diplomatique de dernière minute du Royaume-Uni a eu pour effet que le 
Koweït a partagé sa commande, Matra-Défense devant obtenir, 
probablement dans les semaines prochaines, la seconde moitié. A ce 
jour, le Mistral a été vendu à seize pays clients. Dans le cas du 
Koweït, l'existence de deux sources d'approvisionnement n'est pas 
nécessairement un avantage pour le coût et l' " opérationalité " de 
la logistique après-vente.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup d'industriels français de l'armement considèrent, à tort 
ou à raison, que les Etats du Golfe, à commencer par le Koweït et 
l'Arabie saoudite, risquent de réserver en priorité leurs prochaines 
commandes militaires aux deux puissances, les Etats-Unis et le 
Royaume-Uni, qui se sont manifestées pour contrer la récente menace 
de Saddam Hussein. La France n'a pas déployé de forces terrestres au 
Koweït.</TEXT>
<TEXT>
  Des appels d'offres internationaux _ auxquels la France a répondu _ 
ont été lancés par le Koweït pour des achats éventuels de corvettes, 
de patrouilleurs rapides et d'hélicoptères. &lt;
</TEXT>
</DOC>
