<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003493-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003493-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357116</ACCOUNT>
<CHA1>La première chambre civile du tribunal de grande instance de Paris examinait, mercredi 26 octobre, la plainte déposée le 30 mai par Bernard Tapie contre le Crédit lyonnais. Le député (République et liberté) des Bouches-du-Rhône considère que la banque n'avait pas le droit de dénoncer, en mai, le protocole organisant leur " divorce " à l'amiable. Le ministère public, par la voix du substitut du procureur de Paris, Jean-Claude Lautru, a estimé que le protocole était bien " caduc ". Le jugement sera rendu mercredi 23 novembre.</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10271307</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,CREDIT,PROCES,MEUBLE,EXPERTISE,SAISIE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,CREDIT LYONNAIS,SDBO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<LEAD1>LE 26 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le grand déballage entre Bernard Tapie et le Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT>Le feuilleton de l'été qui a opposé Bernard Tapie au Crédit lyonnais, le plus souvent par médias interposés, a repris de plus belle 
mercredi 26 octobre au Palais de justice de Paris. En quatre heures 
de plaidoirie, les avocats des deux parties n'ont pas ménagé leurs 
effets pour illustrer, d'un côté, la campagne de " dénigrement, 
d'humiliation et de provocation " dont a été victime M. Tapie, et de 
l'autre " le remarquable acheteur mais piètre gestionnaire, le 
prédateur ", qui " plaît, fait peur, séduit ".</TEXT>
<TEXT>
  Le coeur du débat devait tourner autour de la possibilité ou non 
pour le Crédit lyonnais de déclarer caduc le 17 mai 1994 le protocole 
d'accord signé le 13 mars avec Bernard Tapie (le Monde du 26 
octobre). La banque publique avait-elle le droit de dénoncer le 
protocole et de faire jouer alors ses garanties en saisissant les 
meubles du député des Bouches-du-Rhône ? En fait, cette question 
n'aura occupé qu'un temps infime des débats. Ce protocole, signé " 
autour d'un verre de champagne ", comme l'a souligné, à de nombreuses 
reprises, un des avocats de M. Tapie, Me Francis Bousquet, devait 
régler à l'amiable le " divorce " entre M. Tapie et sa banque, à 
laquelle il doit 1,3 milliard de francs. Il prévoyait un 
remboursement sur cinq ans, garanti sur les biens personnels de M. 
Tapie. " La logique de l'accord consistait pour M. Tapie à échanger 
du temps pour réaliser ses biens dans les meilleures conditions 
possibles contre des garanties supplémentaires fournies au Crédit 
lyonnais ", a expliqué Me Jean Veil, l'un des deux avocats de la 
banque.</TEXT>
<TEXT>
  En face de ses dettes, M. Tapie disposait de biens évalués à 900 
millions de francs et notamment des meubles, tableaux et objets d'art 
estimés, en février 1993, par un expert, Jean-Pierre Dillée, à 350 
millions de francs au moins. Le protocole stipulait qu'avant le 31 
mars, M. Dillée et un commissaire-priseur, Jacques Tajan, devaient 
confirmer l'expertise au Crédit lyonnais. Cette clause était 
suspensive. Rien dans l'accord ne précisait quelle partie devait 
obtenir ces confirmations. Pour Me Thierry Lévy, avocat de M. Tapie, 
c'était au Crédit lyonnais de le faire, car " c'est à lui que 
profitait la condition ". Pour Me Georges Jourde, avocat de la 
banque, la condition dépendait de M. Tapie, car " lui seul pouvait 
donner accès à ses meubles ". Le substitut Jean-Claude Lautru a mis 
tout le monde d'accord en estimant que " le tribunal n'a pas à dire 
qui est fautif ", puisqu'il " appartenait aux deux " de remplir la 
condition. Les expertises demandées n'étant pas arrivées à la date 
requise, " le protocole avait vécu ". M. Lautru a donné ainsi 
implicitement raison à la banque.</TEXT>
<TEXT>
L'essentiel des plaidoiries des deux parties a clairement visé à 
réécrire l'histoire compliquée des liens entre le Crédit lyonnais, sa 
filiale la SDBO (Société de banque occidentale) et M. Tapie. Les 
avocats se sont ainsi aventurés sur un terrain qui avait été exclu 
des débats. En effet, mini-coup de théâtre, Me Bousquet a annoncé au 
début de l'audience qu'afin " de ne pas se dérober et retarder la 
justice, son client avait décidé la veille à 23 h 30 de renoncer à 
demander au tribunal de se déclarer compétent sur des questions 
annexes ", à savoir l'achat et la vente d'Adidas et l'existence d'une 
société de fait entre la SDBO et le groupe Tapie. Mais M. Tapie ne 
renonce pas à porter ces questions annexes devant le tribunal de 
commerce de Paris et devait le faire le 27 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Envolées savoureuses</TEXT>
<TEXT>
  Le grand déballage du passé controversé entre l'homme d'affaires et 
sa banque a quand même eu lieu. Ce qui s'est traduit par quelques 
envolées savoureuses. Au point d'irriter la présidente de la chambre, 
Jacqueline Cochard, qui s'est évertuée à rappeler que " l'important, 
c'est le juridique ". Me Lévy a accusé le président du Crédit 
lyonnais, Jean Peyrelevade, de " vouloir faire porter le chapeau à 
Tapie de la responsabilité des difficultés de la banque dont il n'a 
rien à voir ", et ses adversaires ont reproché à Bernard Tapie " 
d'avoir dissimulé sciemment les poursuites fiscales dont il faisait 
l'objet et qui rendaient impossible la mise en place du protocole du 
13 mars".</TEXT>
<TEXT>
  Le paradoxe le plus étonnant, c'est que Me Bousquet et Lévy ont 
souligné les errements de la SDBO et sa trop grande proximité avec 
leur client _ qui en a profité pendant de longues années _ alors que 
Me Veil et Jourde se sont fait les défenseurs de la gestion passée du 
Lyonnais, dénoncée pourtant par son président actuel M. Peyrelevade. 
Le divorce voulu par le Crédit lyonnais avec M. Tapie se voulait 
d'ailleurs le symbole de la fin de cette époque.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour tourner définitivement la page, il faudra que la 
procédure civile arrive à son terme. Après le jugement du 23 
novembre, la partie perdante fera vraisemblablement appel, ce qui se 
traduira par de longs mois supplémentaires de procédures. Et 
entre-temps, le Lyonnais ne pourra pas vendre les meubles saisis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
