<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023621</DOCID>
<ACCOUNT>398665</ACCOUNT>
<PEOPLE>JACKSON MICHAEL</PEOPLE>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1203</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NUM1>950616-32</NUM1>
<ORI1>NEW YORK  correspondance</ORI1>
<NAMES>SAWYER DIANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI BEHAR
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>HISTORY SORT LE 15 JUIN EN FRANCE, LE 20 JUIN 1995 AUX ETATS-UNIS</LEAD1>
<TITLE>Les confessions de Michael Jackson</TITLE>
<TIO1>HISTORY</TIO1>
<TEXT> Un nouveau vidéoclip, un nouveau disque (HIStory) : Michael Jackson a tenté, mercredi 14 juin en Californie, de redorer sa couronne de roi de la pop. 
Accompagné de son épouse, Lisa Marie, fille d'Elvis Presley, il a accordé à Diane Sawyer, 
de la télévision ABC, un entretien exclusif, en direct et " sans restriction aucune ". Le 
premier depuis deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu est de taille tant Michael Jackson est un empire. HIStory sort le 15 juin en 
France, le 20 juin aux Etats-Unis, après quatre ans de silence. Thriller (1982) demeure 
l'album le plus vendu de tous les temps, M. J. Inc. possède les droits, entre autres, de la 
plupart des chansons des Beatles. La campagne de remise en orbite est menée avec la 
précision d'une opération militaire. Depuis plusieurs semaines, la télévision américaine, 
mais aussi les salles de cinéma Sony HIStory sort sous ce label diffusent un clip montrant 
Michael Jackson marchant au pas de l'oie en tête d'un cortège militaire traversant une 
ville bombardée, tandis que les enfants crient " Michael, je t'aime " ou tombent à genoux 
lorsqu'est dévoilée une gigantesque statue du chanteur. Le volet initial de ce lancement 
semble réussi : premier single diffusé, Scream (duo avec Janet Jackson) est entré dans les 
Top-50 en cinquième position.</TEXT>
<TEXT>
  L'entretien d'une heure s'est ouvert sur son mariage, que beaucoup qualifient d'alibi, et 
les accusations d'abus sexuels sur les enfants qui ont failli briser sa carrière. " Avez-vous 
jamais eu un rapport sexuel avec un enfant ? ", lui demande Diane Sawyer. " Jamais, 
jamais, jamais, jamais. Je ne peux pas, ce n'est ni dans mon coeur ni dans ma nature. " Les 
photos prises par la police pour déterminer si ses parties intimes portent des marques 
conformes à la description d'un de ses accusateurs ? " Humiliant. Les marques que je porte 
ne correspondaient en rien. En rien. " " Je confirme, ajoute Lisa Marie, je connais ses 
marques. " Quant aux ambiguités de son clip, Michael Jackson ne les perçoit pas : cette " 
audacieusement vaine déification de soi ", selon Diane Sawyer, plagie en effet Le 
Triomphe de la volonté, de Leni Riefenstahl. A l'arrivée, l'entretien laisse un sentiment 
étrange d'un garçon affectif et immature qui vit dans une bulle.</TEXT>
</DOC>
