<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000112-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000112-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346643</ACCOUNT>
<CHA1>Après " The Times " et le " Daily Telegraph ", le quotidien britannique " The Independent " a baissé à son tour son prix de vente de 50 à 30 pence (2,50 francs). Selon un porte-parole du titre, il s'agit d'" un ajustement temporaire " qui " reconnaît l'importance primordiale de la compétitivité dans le marché de la presse ".</CHA1>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE,GRANDE BRETAGNE,PRIX,TARIF,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>08011576</FAB>
<NAMES>THE INDEPENDENT,THE TIMES,DAILY TELEGRAPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-07</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>Après " The Times " et le " Daily Telegraph "&gt; " The Independent " baisse à son tour son prix de vente</TITLE>
<TEXT>" 30 pence, le prix de l'indépendance ", annonce la jaquette de quatre pages qui entoure The Independent du 1 août et marque l'entrée 
du titre dans la guerre des prix que se livrent plusieurs journaux 
britanniques depuis quelques mois et dont il a été l'une des 
principales victimes. Le journal passe de 50 à 30 pence (4,10 francs 
à 2,50 francs). Il sera désormais au même prix que le Daily 
Telegraph, qui, en juin, avait décidé de passer de 48 à 30 pence, 
lequel répliquait à une baisse du Times, en septembre dernier, de 45 
à 30 pence. Mais ce dernier avait aussitôt riposté, avec une nouvelle 
réduction de son prix, ramené à 20 pence (le Monde du 30 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Selon un porte-parole de Newspaper Publishing, la société éditrice 
de The Independent, la baisse du prix est " un ajustement temporaire 
" qui " reconnaît l'importance primordiale de la compétitivité dans 
le marché de la presse ". " Elle va de pair avec la nomination d'un 
nouveau rédacteur en chef et permettra à des lecteurs beaucoup plus 
nombreux de profiter des améliorations qui vont être évidentes dans 
The Independent au cours des prochains mois ", a ajouté ce 
porte-parole. Ian Hargreaves, actuellement rédacteur en chef adjoint 
du quotidien des affaires Financial Times, a été nommé, mardi 26 
juillet, rédacteur en chef de The Independent, à la place d'Andreas 
Whittam-Smith, un des trois fondateurs du titre (le Monde du 29 
juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Le journal a perdu plusieurs dizaines de milliers de lecteurs en un 
an, notamment en raison de la sévère concurrence des autres grands 
quotidiens : ses ventes ont chuté de 18,43 % en six mois, passant en 
dessous des 300 000 exemplaires alors qu'il tirait à 400 000 il y a 
trois ans. En revanche, depuis l'automne, The Times, contrôlé par le 
magnat australo-américain Rupert Murdoch, a vu son tirage passer de 
360 000 exemplaires à 517 000. Dans le même temps, le Daily Telegraph 
du Canadien Conrad Black passait en dessous de la barre symbolique du 
million d'exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  La fragilité financière de The Independent l'a obligé à passer en 
mars sous la coupe d'un consortium comprenant le Mirror Group, le 
groupe de presse du magnat irlandais Tony O'Reilly et les sociétés 
éditrices de La Repubblica (Italie) et d'El Pais (Espagne) (le Monde 
daté 20-21 mars). La nouvelle offensive des journaux de Rupert 
Murdoch et de Conrad Black, qui conduisait droit à l'asphyxie du 
titre fondé en 1986, l'a obligé à changer de stratégie.</TEXT>
<TEXT>
 En 1993, The Independent avait répondu à l'initiative du Times par 
une hausse de son prix de 45 à 50 pence et par une attaque 
judiciaire. Les responsables de The Independent avaient dénoncé le " 
pari cynique " du Times, estimant que le seul but de cette " guerre 
des prix " était de l'obliger à mettre la clé sous la porte. Cette 
première plainte devant le Bureau de la concurrence avait été 
rejetée. The Independent a repris la même argumentation pour 
justifier une nouvelle plainte déposée en juin à l'encontre du Times 
et du Daily Telegraph.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne peut plus aujourd'hui se contenter d'une offensive judiciaire 
et se lance à son tour dans la bataille des prix. Reste à savoir s'il 
pourra soutenir cette guerre face à de grands groupes qui ont les 
moyens de compenser les baisses de recettes entraînées par la 
diminution du prix, comme c'est le cas pour Conrad Black ou Rupert 
Murdoch. Le changement de rédacteur en chef montre en tout cas que la 
réponse ne sera pas seulement économique. Si The Independent a été le 
grand journal de la fin des années 80, il avait quelque peu perdu de 
son panache rédactionnel, au bénéfice du Times, mais aussi du 
Guardian, qui n'a pas été affecté par la guerre des prix et conserve, 
pour l'instant, son prix de vente à 45 pence.     
</TEXT>
</DOC>
