<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001948-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001948-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345033</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FOOTBALL,1994,COMPETITION SPORTIVE,1994,INSTANCE,BRESIL</SUBJECTS>
<FAB>07151751</FAB>
<NAMES>PARREIRA CARLOS ALBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; Le dernier voyage de Carlos Alberto Parreira&gt; L'entraîneur du Brésil depuis 1991 brave le courroux d'une légende vivante, d'un président et d'une mère</TITLE>
<TEXT>LOS ANGELES de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Jamais depuis 1970 entraîneur brésilien n'aura touché d'aussi près 
le paradoxe de son poste. Jamais depuis l'âge d'or des footballeurs 
en jaune et vert, un homme de terrain n'aura regardé son sort 
osciller, pendant quatre-vingt-dix minutes ou un peu plus, entre deux 
situations aussi extrêmes. Dimanche 17 juillet, au bout de la finale, 
Carlos Alberto Parreira saura s'il a eu raison de braver le courroux 
d'une légende vivante, d'un président et d'une mère.</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques qui s'abattent sur lui depuis un mois s'écarteront 
pour lui ouvrir un chemin vers la reconnaissance nationale ou 
achèveront de le noyer dans l'opprobre puis l'oubli. " Entraîner une 
équipe de football, c'est ma vie et mon plaisir, expliquait-il ces 
jours-ci. Mais s'occuper du Brésil pendant une Coupe du monde, c'est 
autre chose. Parfois, on se sent dans la position d'un condamné à 
mort. " </TEXT>
<TEXT>
 Comme s'il redoutait d'en courir les risques trop vite, Carlos 
Alberto Parreira ne s'est approché de ce poste qu'à pas mesurés. 
Comme s'il en craignait d'avance la brûlure, il ne s'est installé à 
la tête de la Seleçao qu'après de longs détours par l'étranger, loin 
de ce Brésil qui se consume d'une passion trop vive.</TEXT>
<TEXT>
  Happé par la fonction</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il s'est rendu compte que ses talents de gardien de but ne 
lui vaudraient pas une carrière dans la profession de footballeur, 
Parreira, né il y a cinquante et un ans près de Rio, n'a pas voulu se 
condamner aux affres du banc de touche. Il a souhaité vivre son amour 
du ballon à travers des études et un métier qui ne l'en éloignaient 
guère : préparateur physique. C'est en cette qualité qu'il a 
accompagné la sélection victorieuse au Mexique en 1970.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré lui pourtant, Parreira s'était déjà laissé happer par la 
fonction qu'il voulait refuser. Deux ans plus tôt, le hasard d'une 
mission de coopération confiée par le ministère des affaires 
étrangères l'avait placé à la tête de l'équipe du Ghana. A 
vingt-quatre ans, il en était revenu avec un titre de champion 
d'Afrique. Cette expérience venait de lui donner à la fois sa 
profession et le goût des voyages.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, Carlos Alberto Parreira ne cessera plus de partager son 
temps d'entraîneur entre des brefs passages à la tête d'équipes 
brésiliennes et de longs séjours à l'étranger. Jusqu'à ce que la 
Fédération brésilienne le rappelle pour succéder à l'ancien joueur 
Falcao, en septembre 1991, à la tête de la Seleçao. Au bout de ses 
allers-retours, au bout de ses réticences, Parreira se retrouve dans 
la peau du sélectionneur chargé de préparer la Coupe du monde. Et 
placé, comme ses prédécesseurs, au centre d'une querelle de style 
vieille de vingt-quatre ans. </TEXT>
<TEXT>
  Le troisième titre brésilien de 1970 a en effet marqué une coupure 
dans l'existence des entraîneurs brésiliens. Après le départ de la 
génération de Pelé, des techniciens ont jugé qu'il fallait commencer 
à réfléchir pour continuer à gagner. Les entraîneurs se sont scindés 
en deux écoles. Coutinho, en 1974 et en 1978, et Lazaroni, en 1990, 
ont voulu importer dans leur équipe cette rigueur née d'Europe, au 
risque de galvauder l'identité de son jeu. Tele Santana, en 1982 et 
1986, a préféré retrouver les racines du football national, en 
privilégiant l'attaque et la spontanéité de ses joueurs. Tous ont 
connu l'échec.</TEXT>
<TEXT>
  A son arrivée, Parreira a donc d'abord fait mine de se plier aux 
envies de beau jeu de ses compatriotes. Il a proclamé la fin du " 
Brésil-Dunga ", en faisant allusion à ce milieu défensif qui pourrait 
évoluer dans n'importe quelle équipe du Vieux Continent, symbole des 
frilosités et des reniements du Mondiale de 1990. Mais Parreira ne 
s'est guère entêté dans la voie du jeu chatoyant. Comme s'il s'était 
laissé rattraper par son premier métier, devenu le boulet de ses 
conceptions d'entraîneur. Comme Coutinho et Lazaroni, Parreira reste 
préparateur physique. Il se soucie davantage de rendement et de 
victoire que d'instinct et de qualité. Dunga a vite repris sa place 
dans l'équipe, dont il est aujourd'hui le capitaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les foudres de Pelé</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques n'ont pas manqué de condamner ce revirement de 
Parreira. Un dieu adoré des Brésiliens, Pelé, a écrit dans USA Today, 
au lendemain du match de premier tour contre la Suède, que " le 
Brésil n'avait jamais joué aussi mal ". Le héros de 1970 a exigé pas 
moins de six changements dans la sélection. Le président du Brésil, 
Itamar Franco, a réclamé l'entrée d'un troisième attaquant sur le 
terrain. Et la mère de Parreira, jamais avare en conseils, s'est 
contentée de faire connaître le nom de cet attaquant supplémentaire, 
le jeune prodige Ronaldo, que son fils confine sur le banc de touche 
malgré ses injonctions.</TEXT>
<TEXT>
  L'entraîneur a tenu bon. Les victoires dans cette Coupe du monde, 
le parcours vers la première finale depuis 1970, lui ont donné raison 
contre les esthètes que demeurent ses compatriotes. Ceux-ci crieront 
même de joie si, dimanche, un trophée doré au bout des bras de Dunga 
fait triompher les conceptions de Parreira. Mais, en cas de défaite, 
ils hurleront d'une rancoeur décuplée par la proximité du gain, 
contre celui qui aura étouffé leurs doutes par un espoir de victoire. 
L'entraîneur connaîtrait alors la face sombre de ce métier pour 
lequel il ne se sentait pas fait.&lt;
</TEXT>
</DOC>
