<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021680</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021680</DOCID>
<ACCOUNT>396128</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1750</FAB>
<NUM1>950602-6</NUM1>
<ORI1>SAO TOMÉ  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARINGUES MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE MARINGUES</SIP1>
<SYE1>SAO TOME ET PRINCIPE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sao Tomé découvre la télévision offerte par la France</TITLE>
<TEXT> Lorsque le technicien a terminé ses réglages et que l'image apparaît enfin sur l'écran, dans une drôle de boîte dressée au pied de l'église, la foule jubile 
: le petit port de Ribeira Afonso, lové entre océan et bananiers sur la côte est de Sao 
Tomé, découvre avec ivresse sa première télévision. Cadeau de la coopération française, 
qui installe dans les moindres recoins de cette île lusophone des téléviseurs collectifs et 
des antennes satellites, capables de recevoir les chaînes portugaise, angolaise et sud-
africaine sans oublier la francophone CFI, bénéficiaire à long terme de cette opération de 
charme. A partir de l'été, Radio-France Internationale émettra en FM sur l'île.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela agace un peu les anciens colonisateurs portugais, mais le bilinguisme est 
indispensable si Sao Tomé et Principe doit s'intégrer à l'Afrique centrale ", affirme Francis 
Dominici, chef de la mission de coopération française à Sao Tomé. Mission omniprésente, 
car la France est devenue le principal bailleur de fonds de cet archipel de moins de mille 
kilomètres carrés, peuplé d'à peine cent trente mille habitants dont cinq mille pour l'île de 
Principe, autonome depuis début avril, qui occupe une position stratégique dans le golfe de 
Guinée, à moins de trois cents kilomètres de la côte gabonaise.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1990, la Caisse française de développement (CFD) y a déboursé 280 millions de 
francs, essentiellement sous forme de dons. Une centaine de Français y travaillent, 
notamment pour la compagnie d'eau et d'électricité, gérée par une filiale de la Lyonnaise 
des eaux. Des experts venus de l'Hexagone s'affairent à réorganiser les douanes, la police, 
la santé, la justice. L'un est conseiller pour les affaires économiques auprès du premier 
ministre Carlos da Graça.</TEXT>
<TEXT>
  La France n'est pas la seule à s'intéresser à Sao Tomé. Les Etats-Unis ont engagé 60 
millions de dollars dans la construction d'une station-relais de 600 kilowatts pour Voice of 
America, équipée d'une antenne multidirectionnelle qui couvrira bientôt l'Afrique sub-
saharienne jusqu'en Ethiopie, avec des émissions en haoussa, arabe, swahili et 
amharique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un environnement centrafricain marqué par des incertitudes et de probables 
turbulences, l'archipel offre une rare stabilité. Malgré une exploitation coloniale 
impitoyable, qui en avait fait, au début du siècle, le plus gros producteur mondial de cacao, 
Sao Tomé a peu connu d'explosions de violence. Depuis son indépendance, il y a vingt ans, 
cette Afrique en miniature, métissée d'Europe du Sud, a expérimenté les principes du 
socialisme dans les plantations nationalisées, les roças, la production avait chuté de 90 % 
avant de prendre, dès 1985, sous la pression du FMI, le virage du multipartisme et de la 
libéralisation économique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AIDES ÉTRANGÈRES</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, après une phase de " guérilla " avec l'aile gauche d'un parti social-démocrate 
issu de l'ex-parti unique, le très francophile président Miguel Travoada cohabite sans 
grand problème avec ses anciens adversaires ramenés au gouvernement par les élections 
législatives d'octobre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  La démocratie semble bien en selle, mais il devient urgent de développer l'économie, 
fortement dépendante des aides étrangères : seul produit d'exportation avec moins de 
quatre mille tonnes par an, le cacao n'a rapporté, en 1994, que 7 millions de dollars, alors 
que la facture des importations s'élève à 24 millions de dollars, dont 5 millions de dollars de 
produits alimentaires.</TEXT>
<TEXT>
  En redistribuant les terres et en privatisant les plantations, le gouvernement veut 
favoriser une agriculture vivrière, mais envisage d'autres sources possibles de devises. La 
variété des paysages d'origine volcanique, le charme de la population et l'originalité de 
l'architecture coloniale encouragent un tourisme de qualité, comme celui qu'un homme 
d'affaires sud-africain a implanté au nord de Principe, sur l'îlot de Bombom.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le président Travoada et ses amis français ont des projets plus ambitieux, qui 
pourraient séduire les Sud-Africains : zone franche offrant des avantages fiscaux aux 
entreprises étrangères, ou zone off shore pour les banques internationales. M. Dominici 
évoque la construction d'un nouvel aéroport et l'aménagement d'un port en eau profonde, 
indispensable si l'île doit recevoir rapidement de gros cargos.</TEXT>
<TEXT>
  Sans que cela soit dit clairement, se dessine le projet d'une " base " bien protégée où 
pourrait être entreposé du matériel coûteux à l'usage de multinationales, en particulier des 
compagnies pétrolières françaises et américaines (Elf, Mobil, Chevron) engagées en 
Afrique centrale et dans le golfe de Guinée Nigeria, Cameroun, Tchad, Congo et Gabon. 
Le paisible petit archipel de Sao Tomé serait alors plus étroitement associé, pour le 
meilleur et pour le pire, au destin de cette partie du continent.</TEXT>
</DOC>
