<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044637</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044637</DOCID>
<ACCOUNT>425764</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1557</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,MARTINIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>CINELU MINO</NOM1>
<NUM1>951206-2-026-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SOT1>" Comme les Gitans,  je crois à la profondeur de la note jouée "</SOT1>
<SU21>Le souvenir de Jaco Pastorius plane sur le Festival Jazz à la Martinique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Mino Cinelu, percussionniste</TITLE>
<TEXT> LE MUSICIEN le plus prestigieux de l'île, le meilleur percussionniste du monde, une carte de visite de luxe à trente-huit ans jazz, rock, ou 
musique du monde, Dizzy Gillespie, Herbie Hancock, Weather Report, Sting, Peter 
#Gabriel, Tori Amos et, bien entendu, Miles Davis , est de retour au pays presque natal. Il 
dit sa conception de la musique et sa vie de musicien aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
" Il est surprenant qu'après votre carrière et vos références, la logique des grandes 
maisons de disque ne vous conduise pas à en rejoindre une. Est-ce le prix à payer pour être 
autonome à New York ?</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute. Le fait que j'écrive pour le cinéma, pour des musiciens connus, le fait que je 
ne pratique pas qu'un instrument mais plusieurs, que je sois né en France, d'origine très 
mélangée, plutôt Martiniquais, le fait que l'on commence à me reconnaître comme 
#compositeur et producteur, que je ne transige pas, tout cela joue pour moi, mais tout peut 
se retourner contre moi. C'est le prix à payer. Je le connais. Tous les directeurs artistiques 
adorent mes morceaux qui ont eu du succès, mais personne ne me fait de propositions 
sérieuses. C'est normal.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être n'entrez-vous pas clairement dans le moule ?</TEXT>
<TEXT>
  Avant Miles, je travaillais comme bassiste et comme batteur. Dans les clubs, à New York, 
on me connaissait sous cette casquette. Du coup, mon engagement comme percussionniste 
a brouillé les cartes. Je suis plus connu au Japon qu'en Europe. Sans album sous mon nom, 
je parviens à réaliser ce que je veux, c'est une exception, c'est l'essentiel.</TEXT>
<TEXT>
#  C'est dur de vivre aux Etats-Unis pour un musicien venu d'ailleurs ? </TEXT>
<TEXT>
  Exact, mais je pourrais dire que j'ai quitté la France giscardienne pour des raisons 
analogues. J'en avais marre de me faire arrêter dans le métro. J'ai toujours cherché à me 
créer des situations difficiles, recommencer à zéro. Ce n'est pas très intelligent en termes 
de plan de carrière. Aux Etats-Unis, la situation est dure, c'est vrai. Aujourd'hui, la 
violence est accrue en raison des changements d'échelle. Les nouveautés ne concernent 
que la surface. La seule chose qui compte en profondeur, ce sont les changements d'échelle 
dans la diffusion, la médiatisation, l'argent, le volume et même le volume sonore.</TEXT>
<TEXT>
  Avec vous, on a l'impression d'une grande faculté d'adaptation aux règles modernes, ne 
serait-ce que par l'expatriation, qui n'est pas fréquente en France, et en même temps, d'un 
travail traditionnel, profond, proche de l'expérience intérieure.</TEXT>
<TEXT>
  Ce que je sais, c'est que j'ai besoin d'une pratique physique, la salle de musculation ou les 
arts martiaux, et de lectures, de méditation. La musique n'est pas un aboutissement : c'est 
une façon de poursuivre l'apprentissage. Ma passion pour les instruments n'a rien de 
technique, c'est une passion pour les formes et pour les sons que produisent ces formes. Je 
crois à la profondeur de la note jouée, comme les Gitans. Le plus souvent, les types n'y 
vont pas.</TEXT>
<TEXT>
  Et le retour en Martinique, il aide ou il rend les choses plus nerveuses ? </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas à proprement parler un retour. J'ai connu la Martinique de ma grand-mère à 
sept ans. Je trouve ici des appuis extraordinaires. Mais cela ne va pas sans contradictions. 
Mon créole est mélangé d'haïtien, de guadeloupéen et d'américain. Les gens aiment que 
vous réussissiez, mais pas que vous partiez. Ils ont peur de ce qu'on devient, de l'image que 
l'on donne. Comme je n'ai pas l'idée de me balader avec un tee-shirt à cocotiers, ça peut 
plaire ou décevoir. Le manque de repères entre mes convictions, mes instruments, cette 
chance de pouvoir choisir, le chant, la composition, tout cela laisse les major companies 
assez hésitantes et mes compatriotes parfois un peu réservés. Pour être totalement 
honnête, je crois que je ne déteste pas cela. "</TEXT>
</DOC>
