<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000035-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000035-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357492</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SOMALIE,GUERILLA,SYNTHESE,FINANCEMENT,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>10311899</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>AIDID MOHAMED FARAH,MAHDI ALI,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>295</PAGE>
<TITLE>Irréconciliable Somalie&gt; Faute d'accord entre les factions, la guerre risque de reprendre après le départ des soldats de l'ONU</TITLE>
<TEXT>MOGADISCIO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Les sacs de farine italienne, de riz thaïlandais, de sucre belge et 
de thé kényan s'empilent jusque sous les toits de tôle des entrepôts 
des gros commerçants du marché de Bakara. Plus loin, le marché des 
étoffes, flamboyant de couleurs avec ses tissus indiens, ses pagnes 
d'Indonésie, déborde aussi d'activité. Pour Ali le " Boiteux ", 
patron de la boutique de " L'honnête homme ", les affaires ont repris 
avec la réouverture du port de Mogadiscio au commerce privé, il y a 
six mois.</TEXT>
<TEXT>
  Le quartier des pharmacies est sans doute un des mieux fournis 
d'Afrique, mais les boutiquiers n'y sont pas bavards. Leurs stocks 
proviennent du détournement des dons de l'Organisation mondiale de la 
santé (OMS, agence de l'ONU). En moins de vingt-quatre heures, ces 
médicaments passent des hôpitaux aux échoppes de Bakara.</TEXT>
<TEXT>
 Les affaires sont florissantes, et c'est bien la seule chose qui 
pourrait empêcher les chefs de guerre somaliens de reprendre les 
combats, après le départ des " casques bleus " de l'opération des 
Nations unies en Somalie (ONUSOM II). Car l'impasse politique 
persiste. Aucun gouvernement national, ne serait-ce que transitoire, 
n'est en vue, pas la moindre institution n'a été créée.</TEXT>
<TEXT>
  La situation s'est même compliquée avec la multiplication des 
factions politico-tribales signataires, en mars, des accords de 
Nairobi. Leur nombre est récemment passé de seize à vingt et une, à 
la suite de manoeuvres du général Mohamed Farah Aïdid, qui n'a pas 
renoncé à son ambition présidentielle. A la mi-octobre, le général a 
annoncé que douze factions approuvaient l'organisation d'une 
conférence de réconciliation nationale. Prévue dans un premier temps 
le 27 octobre, celle-ci devrait débuter le 1 novembre.</TEXT>
<TEXT>
  Un " montage " qu'il a réussi en retournant quelques chefs membres 
du " Groupe des douze " (à l'origine fidèle à son rival Ali Mahdi), 
ou en suscitant des scissions. Le plus puissant des chefs de guerre 
tient à organiser en personne cette fameuse conférence, pour en 
contrôler le déroulement. " Il a fait trop de promesses pour renoncer 
à la présidence de la Somalie ou à ce qu'il en reste ", commente un 
journaliste somalien.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'existe donc aucun signe de compromis entre les pro et les 
anti-Aïdid. Le " G 12 " d'Ali Mahdi, qui a mis en garde contre des 
risques d'affrontements si un gouvernement était formé sans qu'il 
soit consulté, a réclamé la médiation du représentant de Boutros 
Boutros-Ghali en Somalie, le diplomate ghanéen Victor Gbeho. Avec un 
surprenant optimisme, celui-ci estime qu'" il n'y a aucun désaccord, 
mais uniquement des points de vue différents ".</TEXT>
<TEXT>
  On ne compte plus les promesses non tenues et les accords restés 
lettre morte, depuis deux ans, sous le parapluie des Nations unies, 
qui " facilitent " les contacts (la conférence de Nairobi, en mars, 
aurait coûté 150 000 dollars à l'ONU). Au point que certains se 
demandent si les chefs de guerre ne sont pas plus intéressés à tirer 
profit de l'ONUSOM qu'à faire la paix. Le 2 mai, Abdurahman Ahmed Ali 
" Tuur ", ancien président du Somaliland et aujourd'hui allié 
d'Aïdid, écrivait à l'ONU pour proposer d'organiser lui-même une 
conférence de paix dans sa région, afin de ramener les clans 
sécessionnistes du Nord-Ouest dans le giron national, le tout " pour 
200 000 dollars ".</TEXT>
<TEXT>
 Retrait</TEXT>
<TEXT>
 prévu le 31 mars </TEXT>
<TEXT>
 Il y a cinq mois, le général Aïdid a réclamé à l'ONU la somme de 600 
000 dollars pour le dédommager après une invitation lancée aux chefs 
de la région centrale un an auparavant à Mogadiscio. " Tout est comme 
ça, confie un responsable de l'ONU démoralisé, même l'imam des Hirab, 
qui a réconcilié les clans d'Aïdid et d'Ali Mahdi, a posé des 
conditions démesurées, réclamant des dizaines de milliers de dollars 
et des voitures pour transporter ses invités. Le coût de ces réunions 
atteint en général un quart de ce que l'on nous demande. " Il 
n'empêche... L'ONU a promis à " Tuur " la somme de 75 000 dollars, à 
régler en tranches en fonction des résultats de cette conférence 
qu'il n'a en fait jamais réussi à convoquer, étant interdit de séjour 
à Hargeisa, la capitale du Somaliland.</TEXT>
<TEXT>
  Les hommes d'affaires, principaux bénéficiaires de la relative 
stabilité engendrée par la présence des soldats de l'ONUSOM, 
pourront-ils empêcher un nouvel embrasement ? C'est peu probable, car 
certains vivent de l'anarchie somalienne. Et surtout, dès qu'un 
conflit tribal éclate, ils ne peuvent échapper à la solidarité 
clanique.</TEXT>
<TEXT>
  Tout tourne aujourd'hui autour de la date du retrait des quinze 
mille " casques bleus ", dont débat actuellement le Conseil de 
sécurité des Nations unies. M. Boutros-Ghali, le secrétaire général 
de l'ONU, a préconisé dans son dernier rapport la date du 31 mars 
1995 _ ce qui correspond à la fin des deux années de transition que 
l'ONU avait fixées pour soutenir la Somalie le temps qu'elle se donne 
de nouvelles institutions.</TEXT>
<TEXT>
  On s'attend à ce que ce retrait provoque une montée de fièvre dans 
la capitale, où tous les clans et sous-clans convoitent le matériel 
de l'ONUSOM. Certains responsables prévoient déjà que, pour pouvoir 
évacuer le personnel sans trop de risques, il faudra sans doute 
abandonner aux milices le matériel civil de l'ONUSOM, évalué à 130 
millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui, tout compte fait, ne représente qu'une goutte d'eau dans les 
dépenses de l'ONUSOM II, qui s'élèvent en moyenne à 77 millions de 
dollars par mois depuis mai 1993. Le matériel militaire est également 
l'objet de la convoitise générale. M. Boutros-Ghali envisage de 
mettre sur pied une force d'intervention de plusieurs milliers 
d'hommes, appuyés par une escadre navale, pour protéger la retraite 
de l'ONU. De tous les pays occidentaux contactés, seule l'Italie a, 
pour le moment, promis quelques centaines d'hommes et des bateaux.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'accord sur un gouvernement central, le retrait des " 
casques bleus " risque de déclencher de nouveaux combats pour le 
contrôle des points névralgiques de la capitale, comme le port et 
l'aéroport. Le général Aïdid tient les abords du port et le fait 
savoir _ ses miliciens posent parfois des barrages qui immobilisent 
les escortes des soldats de l'ONU. Mais Ali Mahdi, confiné au nord de 
la ligne de démarcation, a déjà prévenu que si son camp n'avait pas 
accès au port, il empêcherait tout navire de s'en approcher. Ce qu'il 
a déjà fait dans le passé, à coups de lance-roquettes. Le sort de 
l'aéroport est plus incertain. En août, un sous-clan Habar-Guidir 
opposé au général Aïdid a conquis les alentours.</TEXT>
<TEXT>
 Les armes,</TEXT>
<TEXT>
 un marché florissant </TEXT>
<TEXT>
 Depuis la défaite des Rangers américains dans le quartier de Bakara, 
le 3 octobre 1993, les combattants de l'Alliance nationale somalienne 
(ANS) du général Aïdid ont progressivement repris possession des rues 
de Mogadiscio-Sud. Les " casques bleus " abandonnent points de 
contrôle et casemates les uns après les autres, et les technicals 
vehicles des miliciens _ véhicules surmontés d'un canon _ ont refait 
leur apparition, roulant à tombeau ouvert sur Afgoye Road, au nez des 
soldats pakistanais retranchés derrière les barbelés du campement de 
l'ONUSOM. A supposer qu'un gouvernement soit mis sur pied sous la 
pression des Nations unies, prêtes à tout pour aboutir à un accord _ 
fût-il de façade _ avant de se retirer, il est peu probable que la 
reconstruction du pays puisse être engagée. C'est pourtant là que les 
organisations humanitaires (du moins celles qui n'auront pas évacué, 
dans le sillage de l'ONU) veulent porter leurs efforts, la phase 
d'urgence étant terminée. Les dernières récoltes ont atteint 80 % de 
la production d'avant la guerre et les stocks alimentaires peuvent 
couvrir une année de besoins. Il faut dès lors penser à reconstruire 
le pays. Mais comment lancer des projets à long terme sans un minimum 
de stabilité ? </TEXT>
<TEXT>
  Si les responsables de l'organisation non gouvernementale française 
Action internationale contre la faim (AICF) envisagent de se 
maintenir à Mogadiscio après le départ de l'ONUSOM _ car ils 
n'excluent pas une reprise de la guerre civile et, six mois plus 
tard, une nouvelle famine _, il leur faut en peser les risques. " Le 
départ des " casques bleus " ne nous empêchera pas de rester, 
explique Jean-Fabrice Pietri, coordinateur d'AICF pour la Somalie, 
mais il pourrait nous empêcher de partir, dans la mesure où on ne 
pourra plus se replier sur le port ou l'aéroport en cas d'évacuation 
générale. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec le désengagement des " casques bleus ", les organisations 
humanitaires ont repris leurs habitudes, en achetant la protection de 
gardes, toujours liés à un clan, et donc à un chef de guerre. Le 
retrait des soldats de l'ONU relancera le racket des organisations 
humanitaires _ qui n'a d'ailleurs jamais vraiment cessé, étant donnée 
l'incapacité de l'ONUSOM à assurer la sécurité des agences de 
secours.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil de sécurité vient de dépêcher à Mogadiscio une " mission 
de la dernière chance ", chargée de dire une énième fois aux factions 
que, faute d'accord, le monde oubliera la Somalie. Mais les Somaliens 
semblent convaincus du contraire, et leurs chefs ont d'autres soucis 
en tête, à commencer par la conquête du pouvoir. Ces derniers jours, 
les combats font rage à Mogadiscio-Sud entre Musuradés et Abgals, 
deux sous-clans hawiyés.</TEXT>
<TEXT>
  Comme la plupart de ses collègues, Ali Aden, un jeune marchand 
d'armes du quartier de Bakara, paraît plutôt confiant. Les prix ont 
grimpé de 20 % depuis les combats du mois d'août, qu'il s'agisse des 
mitrailleuses lourdes, des kalachnikovs ou des munitions. Et à propos 
du gouvernement introuvable, il réagit avec un clin d'oeil entendu : 
" Ce n'est pas pour demain ! "&lt;
</TEXT>
</DOC>
