<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001712</DOCID>
<ACCOUNT>368461</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1099</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE,MANIFESTATION,EPISCOPAT,REVOCATION,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<NUM1>950117-33</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES,EVREUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA REVOCATION DE L'EX-EVEQUE D'EVREUX JACQUES GAILLOT</LEAD1>
<TITLE>Sans diocèse fixe</TITLE>
<TEXT> Aux foules chrétiennes qui envahirent les journaux télévisés pendant tout le week-end, protestant contre la révocation de l'ex-évêque 
d'Evreux Jacques Gaillot, c'est l'exclusion qui semblait avant tout insupportable. 
Quelle exclusion ? De qui ? Par qui ? Pour quels motifs ? Peu importe. L'idée seule 
de l'exclusion, de toute exclusion, suscite d'emblée l'horreur, et d'abord dans les 
têtes chrétiennes. Jacques Gaillot n'apparut pas d'abord comme un ministre révoqué, 
mais comme un homme seul, broyé sans autre forme de procès par une invisible 
machine. Sans diocèse fixe (SDF), comme le résumait une banderole aperçue dans un 
des rassemblements de soutien. Ainsi ces rassemblements consacrèrent-ils son 
installation, dans l'imaginaire social, à la place sacrée entre toutes, indélogeable, de 
l'" exclu ".</TEXT>
<TEXT>
 Le voici en gros plan, dimanche matin. Alors que toutes les chaînes l'attendaient, où 
se trouvait-il ? Chez les plus exclus des exclus, précisément, dans une prison du 
diocèse, où il venait de célébrer la messe à l'abri de nos regards. Il sort. Les caméras 
l'attendent. Derrière lui, les portes de la prison sont bleues, presque guillerettes, des 
portes d'une toute neuve prison de ville nouvelle. La prison porte un nom de station 
du RER, on la devine construite au milieu de nulle part, et il en sort d'un pas si 
naturel que l'on devine qu'il y va souvent, le dimanche, prier avec les prisonniers.</TEXT>
<TEXT>
 Aux quatre coins du pays, le peuple chrétien lui apporte son soutien. Familles à la 
révolte plutôt joyeuse, banderoles, humbles et ordinaires paroissiens. Sur le parvis de 
la cathédrale de Lille, un curé et un aumônier s'époumonent. A leurs côtés, muet un 
peu effrayé ? l'évêque du lieu apporte sa caution. D'autres évêques, un peu partout, 
renchérissent. Sont-ils unanimes ? Non. Le président de la Conférence épiscopale, 
Mgr Joseph Duval, lui, soutient la mesure de révocation. Il n'est d'ailleurs pas filmé 
parmi ses ouailles, dans la rue, mais dans la solitude de son bureau, à l'écart de l'élan 
populaire. La veille, en l'évêché d'Evreux, nous avions aperçu Jacques Gaillot 
accueillant ses paroissiens une cafetière à la main. Point de cafetière chez Mgr 
Duval. Rien d'autre qu'un bureau, et un dossier.</TEXT>
<TEXT>
 Encore la veille, on avait entrevu l'archevêque de Paris, paternel et implacable, 
justifiant lui aussi la mesure vaticane. Il se trouvait à Manille, en compagnie de Jean 
Paul II, au milieu d'une foule immense, que nous montra longuement la télévision. 
Une foule fervente elle aussi, mais mille fois plus nombreuse que les rassemblements 
français. Aucun enseignement n'était sans doute à tirer de la comparaison de ces 
deux images. On ne veut pas penser que le Vatican, se lançant comme n'importe quel 
gouvernement dans une savante " stratégie du 20 heures ", ait profité du voyage 
#philippin pour annoncer la révocation d'Evreux, espérant qu'elle passerait ainsi 
inaperçue. Il n'empêche : les manifestations françaises en apparurent, d'un seul coup, 
étrangement clairsemées.</TEXT>
</DOC>
