<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027692</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027692</DOCID>
<ACCOUNT>403865</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1903</FAB>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,CHOMAGE,INSERTION,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<LIE1>950727-2-010-31</LIE1>
<NUM1>950715-2-006-31</NUM1>
<NAMES>BERNIER ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1> VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>Les associations et sociétés qui se consacrent à la réintégration des demandeurs d'emploi  doivent faire face à une concurrence accrue dans un contexte de baisse des prix</SOT1>
<SYF1>ENTREPRISE INTERMEDIAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les entreprises créées pour l'insertion des chômeurs sont en difficulté</TITLE>
<TEXT>  POUR DÉNONCER l'attribution " arbitraire et aléatoire " des subventions publiques, le directeur d'une entreprise d'insertion parisienne de rénovation 
d'appartements, Pilier d'angle, vient d'observer une grève de la faim pendant une semaine. 
En dépit d'une aide d'urgence, cette association a dû suspendre ses activités jusqu'à 
l'automne, le temps de revoir les conditions de sa viabilité économique dans un secteur le 
bâtiment soumis à une baisse des prix sans précédent. Ce cas est loin d'être isolé. Dans les 
deux derniers mois, pas moins d'une vingtaine d'entreprises d'insertion, qui se donnent 
pour but d'employer et de réinsérer des chômeurs, ont déposé leur bilan, selon le Comité 
national des entreprises d'insertion (CNEI) qui fédère quelque 400 des 676 sociétés et 
associations. A cette liste, s'ajoute la mise en liquidation judiciaire, en mai, de la plus 
importante entreprise d'intérim d'insertion, Inter'S (Le Monde du 15 octobre).</TEXT>
<TEXT>
#  Ces échecs en témoignent : les entreprises d'insertion traversent une passe difficile. Au 
point que le CNEI n'a pas hésité, dans une lettre adressée mi-juin à Alain Juppé, à 
invoquer le risque d'un " échec irréversible " de ce secteur qui a pourtant remis au travail, 
en 1994, quelque 20 000 chômeurs en voie d'exclusion. Ce n'est pas la première fois que 
ces structures sont déstabilisées. Leur nature hybride un objet social, des moyens 
économiques n'a pas facilité leur reconnaissance. Que ce soit par l'Etat, qui rechigne à les 
subventionner au titre de l'accompagnement social des chômeurs accueillis, ou par les 
entreprises classiques qui dénoncent ces ferments de concurrence déloyale. Depuis la 
récession de 1993, la bataille pour la survie est devenue encore plus âpre. Les entreprises 
d'insertion sont confrontées à une compétition acharnée et affrontent la concurrence des 
entreprises classiques soucieuses de donner l'exemple en matière d'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Lassées de passer pour des " pleureuses ", les entreprises d'insertion réclament une 
clarification de leurs rapports financiers avec les pouvoirs publics. " Lorsque l'Etat nous 
donne 1 franc de subvention, nous reversons 1,25 franc à la collectivité, sous forme 
d'impôts, de TVA, de prélèvements sociaux obligatoires ", observe Alain Bernier, 
secrétaire général du CNEI. Plutôt que de se battre chaque année contre les gels et les 
régulations budgétaires, le CNEI a proposé au gouvernement la conclusion en 1996 d'un 
accord-cadre portant sur le financement de 10 000 postes d'insertion.</TEXT>
<TEXT>
  Si cette clarification peut apporter une bouffée d'oxygène aux trésoreries, elle n'a pas 
vocation à compenser les baisses de chiffres d'affaires, notamment dans le bâtiment, où 38 
% des entreprises d'insertion exerçaient leur activité en 1993. Ainsi Pilier d'angle, réduit à 
" s'aligner sur les prix pratiqués au noir ", a vu son chiffre d'affaires baisser de moitié 
depuis le début de l'année. L'une des plus grosses entreprises d'insertion, Vitamine T, 
reconnaît avoir réduit ses marges de 15 % sur cette activité. Une tendance inquiétante 
mais conforme à l'état du marché. " Sur tout appel d'offres, il y a toujours une entreprise 
qui propose des tarifs inférieurs de 20 à 30 % ", confirme Dominique Hardy, de la 
Fédération nationale du bâtiment. Dans cette navigation à vue, toute erreur de gestion peut 
être fatale. C'est pourquoi Serge Ter-Ovanessian, consultant spécialisé dans l'insertion, 
propose le montage d'un système de caution afin de pouvoir refuser l'agrément à une 
entreprise d'insertion jugée non viable.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le secteur des services aux collectivités, ces entreprises voient certaines de leurs 
niches d'activités menacées par l'arrivée de grands groupes comme la Générale des eaux 
ou la Lyonnaise des eaux. Ainsi en est-il dans les domaines de la récupération sélective 
des déchets et de l'aide à domicile.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DONNER L'EXEMPLE</TEXT>
<TEXT>
 " Une entreprise d'insertion qui veut rester indépendante ne résistera pas à la 
concurrence. Elle est obligée de rechercher des partenariats avec des entreprises 
classiques ", confirme Jean-Paul Sbeghen, président de l'Union régionale des entreprises 
d'insertion (UREI) d'Ile-de-France. En 1993, 57 % des EI avaient passé des accords de 
sous-traitance. Seules 14 % d'entre elles étaient allées plus loin en concluant des accords 
sur le recrutement de salariés en fin d'insertion. " Nous devons valoriser notre savoir-faire 
en matière de remise au travail des exclus, ajoute Jean-Paul Sbeghen. L'insertion ne se 
limite pas à embaucher des chômeurs. "</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les entreprises classiques sont incitées à donner l'exemple en matière 
d'emploi. Ainsi les collectivités sont-elles de plus en plus nombreuses à appliquer aux 
entreprises en lice pour décrocher un marché public, la clause du " mieux-disant social ". 
La CGE et la Lyonnaise ont dû en tenir compte. Certes, la Fédération nationale du 
bâtiment a déposé un recours en annulation de la circulaire introduisant cette règle, au 
motif qu'elle " faussait la concurrence ". Elle privilégie l'embauche directe de chômeurs de 
longue durée via l'ANPE, mais limite le recours aux entreprises d'insertion. L'instauration 
du contrat initiative-emploi (CIE) risque de compliquer encore la tâche des structures 
d'insertion. Une entreprise aura avantage à recruter des demandeurs d'emploi en CIE 
plutôt que de passer par une structure d'insertion, compte tenu du niveau des subventions 
et de l'absence de " discrimination positive " à l'embauche des exclus.</TEXT>
<TEXT>
  " Ils veulent nous forcer à devenir un vulgaire dispositif de traitement social du chômage 
", regrette Alain Bernier. Il souhaite qu'un salarié au sortir d'une entreprise d'insertion ait 
la possibilité de se bénéficier d'un CIE dans une entreprise classique. Rien n'est moins sûr 
en l'état actuel du projet.</TEXT>
</DOC>
