<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001659-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001659-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>359272</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOULNOIS OLIVIER</PEOPLE>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,DIEU,CATHOLICISME,CHRISTIANISME,THEOLOGIE,MOYEN AGE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA PUISSANCE ET SON OMBRE &gt; De Pierre Lombard à Luther &gt; Textes traduits et présentés &gt; sous la direction d'Olivier Boulnois, &gt; Aubier, coll. "Bibliothèque philosophique", 416 p., 150 F.&gt;  (1) Parmi les nombreux titres récemment parus, signalons, dans la collection de poche GF-Flammarion, un choix de textes de saint Thomas d'Aquin, l'Unité de l'intellect, traduit du latin et annoté par Alain de Libera, avec d'autres textes contre les averroïstes. Auteur de nombreux travaux en ce domaine, Alain de Libera dirige, à la Librairie philosophique J.-Vrin, une nouvelle collection consacrée à la pensée médiévale, "Sic et non", où sont notamment parus, de Pierre Abélard, Des intellections, traduit du latin et annoté par Pierre Morin (170 p., 150 F) et, de Jean Buridan, Sophismes, traduit du latin et annoté par Joël Biard (301 p., 195 F). &gt; (2) Les textes de ce volume sont traduits et présentés par Olivier Boulnois, Jean-François Genest, Elizabeth Karger, Alain de Libera, Cyrille Michon, Marc Ozilou, Jean-Luc Solère. &gt; (3) La Philosophie médiévale, Presses universitaires de France, coll. "Premier Cycle", 528 p., 149F.&gt; &gt; DOC:AVEC DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<TITLE>PHILOSOPHIES&gt; Dieu peut-il tout?</TITLE>
<TIO1>LA PUISSANCE ET SON OMBRE DE PIERRE LOMBARD A LUTHER</TIO1>
<TEXT>LE Moyen Age n'existe pas. Cette bonne nouvelle fut déjà annoncée maintes fois. A-t-elle été véritablement entendue? On peut en douter. 
En effet, l'ancienne image habite encore une foule d'esprits: mille 
ans durant auraient régné l'obscurantisme et l'abêtissement 
dogmatique, étouffant toute intelligence sous une rhétorique 
artificieuse. Chacun connaît la suite: enfin l'humanisme vint et la 
Renaissance retrouva la lumière directe des Grecs après une trop 
longue nuit.</TEXT>
<TEXT>
  Les historiens ont défait un tel mirage. Du bloc prétendument 
opaque des ténèbres médiévales, des arcs-en-ciel ont surgi. Malgré 
tout, le domaine philosophique est demeuré en retrait. En dépit de 
travaux comme ceux d'Etienne Gilson et d'autres remarquables experts, 
on a souvent négligé les philosophies du Moyen Age, ignorant leur 
diversité ou mésestimant leur intérêt conceptuel. Il y a encore peu 
de temps, l'histoire de la pensée, dans l'enseignement comme dans le 
public, demeurait dans l'ensemble extrêmement lacunaire entre saint 
Augustin et... Descartes. Ce n'est plus le cas. Des éditions de 
poche, des ouvrages d'initiation, voire des collections nouvelles (1) 
font que désormais, lentement mais sûrement, les penseurs médiévaux 
voisinent avec les classiques modernes ou antiques. N'excluons donc 
pas cette possibilité: dans un certain temps, les questions disputées 
par les docteurs médiévaux cesseront peut-être de paraître absconses 
ou déconcertantes.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, il ne paraîtra plus étrange de demander, par exemple, si une 
femme qui n'est plus vierge peut retrouver sa virginité. On se 
souviendra de ce que saint Jérôme écrit à ce propos: "Bien que Dieu 
puisse tout, il ne peut rendre la virginité à celle qui l'a perdue." 
On cherchera pourtant ce que signifie au juste cette remarque, qui 
peut paraître de simple bon sens. Devrait-on en conclure que la 
toute-puissance de Dieu bute sur des impossibilités qui la 
restreignent? Cela reviendrait à soutenir que cette toute-puissance 
est relative, ce qui est évidemment contraire au caractère absolu des 
attributs divins.</TEXT>
<TEXT>
  Il convient donc de passer au plus vite au-delà de la première 
impression. Savoir si effectivement, pour reprendre les termes de 
Guillaume d'Auxerre, Dieu "peut restaurer la nature d'une vierge en 
faisant qu'elle soit close, scellée et intègre comme auparavant" 
n'est pas pour nous une interrogation véritablement majeure. En 
revanche, les disputes relatives à l'étendue et aux limites de la 
toute-puissance divine sont passionnantes et subtiles. Leurs 
oscillations s'inscrivent entre deux pôles principaux: soit on 
souligne que Dieu fait seulement le Bien, mais cette affirmation 
s'inscrit contre le caractère illimité de sa puissance, soit on 
affirme que Dieu peut tout, y compris le mal, le mensonge et la 
tromperie, ce qui contrevient à sa bonté.</TEXT>
<TEXT>
  L ES textes traduits et présentés par huit spécialistes (2) sous la 
direction d'Olivier Boulnois s'organisent autour de ces paradoxes de 
la toute-puissance. Ils confirment la primauté bien connue de la 
théologie sur la philosophie, devenue sa "servante" dans l'Occident 
chrétien. Mais ils contredisent l'opinion convenue qui imagine la 
raison étouffée par le dogme. Au contraire, la domination théologique 
apparaît comme une extraordinaire incitation à explorer de nouvelles 
possibilités intellectuelles. Considérant qu'il ne saurait exister de 
limite à la puissance divine, la théologie exige qu'on envisage des 
possibilités contraires à l'ordre habituel de la nature, voire à 
l'ordonnance logique des discours et de la pensée.</TEXT>
<TEXT>
  Les douze textes rassemblés dans la Puissance et son ombre 
s'échelonnent du XIIe au XVe siècle. Leurs auteurs ont été retenus 
pour leur influence et leur notoriété (Albert Le Grand, Bonaventure, 
Duns Scot, Ockham) ou pour leur approche spécifique du problème 
choisi (Guillaume d'Auxerrre, Hugues de Saint-Cher, Durand de 
Saint-Pourçain). Ces gloses ont une source commune: les célèbres 
Sentences, de Pierre Lombard. Rédigé entre 1148 et 1152, l'ouvrage 
inventorie les questions, précise les positions opposées, classe les 
arguments soutenant ou réfutant chacune d'entre elles. Ce fut le 
manuel de référence pour l'enseignement de la théologie. Dans les 
trois siècles qui suivent sa rédaction, on compte quelque mille 
quatre cents commentaires des Sentences. Ils forment véritablement un 
monde, dont la présente anthologie n'offre qu'un aperçu forcément 
très limité. Mais suffisant pour entrevoir l'importance et la finesse 
des spéculations sur ce que Dieu peut ou ne peut pas.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois posé que, par définition, il peut tout, les difficultés 
commencent. Comment imaginer, en effet, qu'il efface le passé, et 
annule ce qui a eu lieu? Comment concevoir que la vierge déflorée non 
seulement redevienne vierge, mais qu'elle n'ait jamais été déflorée? 
Dieu peut-il faire en sorte que le monde n'ait jamais existé? Ou bien 
se trouve-t-il, bien qu'il soit éternel, contraint par l'ordre du 
temps, et incapable de défaire le passé? Ou encore: les vérités 
logiques sont-elles en son pouvoir? Sont-elles, au contraire, une 
limite à sa puissance? Dieu pourrait-il tout, sauf qu'un cercle soit 
carré? Et si l'on envisage qu'il échappe au principe de 
contradiction, force est d'admettre que c'est d'une manière qui nous 
demeure tout à fait incompréhensible.</TEXT>
<TEXT>
  C ES pages sont truffées de telles interrogations. Et d'autres de 
la même veine: Dieu aurait-il pu faire un monde meilleur _ différent 
du nôtre par son agencement, ou bien par sa substance même? 
Existe-t-il plusieurs mondes? Globalement, les réponses s'efforcent 
de tenir ensemble deux nécessités antagonistes: l'affirmation de la 
puissance absolue de Dieu, qui ouvre finalement la porte au 
surgissement du chaos, et, d'autre part, l'ordre du monde _ temps, 
logique, valeurs _, qui forcément limite cette puissance. Pour tenter 
de surmonter cette contradiction, une distinction va s'élaborer entre 
la "puissance absolue", qui permet à Dieu, virtuellement, de tout 
changer à chaque instant, et la "puissance ordonnée", qui le porte à 
se plier aux régularités qu'il a lui-même instaurées.</TEXT>
<TEXT>
  Rappelons que ces constructions ne concernent qu'un thème, dan le 
seul Occident chrétien, durant les trois derniers siècles du Moyen 
Age. On aurait donc tort de réduire la multiplicité des langues et 
des traditions médiévales à ce seul pôle historique. Comme l'a 
montré, il y un an, un ouvrage d'initiation exemplaire d'Alain de 
Libera (3), l'un des principaux artisans de l'actuel renouveau des 
études de philosophie médiévale, il faut, si l'on désire une vue 
d'ensemble, prendre en compte des temps différents et une pluralité 
de centres. Diverses routes de la philosophie passent par Byzance, 
Bagdad, Tolède, Paris. Entre autres. Il y a encore des chemins à 
parcourir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
