<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002565-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002565-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321339</ACCOUNT>
<PEOPLE>LE PORS ANICET</PEOPLE>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01201138</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMMUNISME,CONTESTATAIRE,MILITANTISME,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PENDANT LA MUE, LE SERPENT EST AVEUGLE d'Anicet Le Pors. &gt; Albin Michel, 264 p., 98 F.</NOTE>
<NAMES>PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>BIBLIOGRAPHIE &gt; Précis de décomposition</TITLE>
<TIO1>PENDANT LA MUE LE SERPENT EST AVEUGLE</TIO1>
<TEXT>L'ancien ministre de la fonction publique des premiers gouvernements de la gauche, ceux de Pierre Mauroy, de 1981 à 1984, a toujours été 
un communiste singulier. Anicet Le Pors le rappelle dans son livre, 
dont il a emprunté le titre à Ernst Jünger _ Pendant la mue, le 
serpent est aveugle _, en évoquant son adhésion au PCF, en 1958, 
alors qu'il était ingénieur à la Météorologie nationale. Ayant 
approuvé la position du Parti communiste, qui appelait à voter " non 
" au référendum sur la nouvelle Constitution, M. Le Pors estimait 
naturel de rejoindre ce parti, mais il avertissait le secrétaire de 
cellule : " Je suis bien loin d'être d'accord. "</TEXT>
<TEXT>
  Trente-cinq ans séparent cette adhésion de la démission du comité 
central du PCF, en juin 1993. L'ancien météorologiste, devenu 
économiste, puis ministre, avant d'être nommé au Conseil d'Etat au 
tour extérieur, était entré au comité central en 1979. Il faisait 
partie des proches conseillers de Georges Marchais. Sa désignation 
parmi les quatre représentants du PCF au gouvernement, deux ans plus 
tard, n'avait surpris personne. Autour de la table du conseil des 
ministres comme en " interministériel ", il a été, pour les 
socialistes, un partenaire sans complaisance, volontiers critique sur 
l'orientation économique qu'il avait senti se dessiner dès la " pause 
dans l'annonce des réformes ", demandée par Jacques Delors à 
l'automne de 1981.</TEXT>
<TEXT>
  Réfléchi, méthodique, Anicet Le Pors n'est pas un communiste 
expansif. Il n'écrit pas pour confier les états d'âme d'un militant 
qui a assisté, au cours des dernières années, à l'effondrement du 
monde communiste. Il recense scrupuleusement les débats du comité 
central, à commencer par sa réunion des 26 et 27 juin 1984, au cours 
de laquelle il s'en était fallu de peu que la direction ne fût mise 
en minorité. Intellectuel écouté, M. Le Pors n'a jamais été un " 
dirigeant " du PCF. On comprend bien, en lisant le récit de ces 
discussions, la différence essentielle qui sépare, dans le parti, 
l'appareil des permanents de ceux qui disposent de leur autonomie 
professionnelle et financière. Les premiers sont maîtres de la 
maison, les seconds y sont tout au plus invités.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien ministre avait d'ailleurs soulevé à plusieurs reprises la 
question de la " formation permanente " de ceux qui se consacrent à 
plein temps à leur activité dans le parti. Avec la fausse naïveté 
dont il use souvent, il avait demandé que des dispositions fussent 
prises pour leur assurer la possibilité de se réinsérer dans un 
métier au cas où il serait mis fin à leurs fonctions dans le parti. 
C'était, en effet, une condition indispensable pour permettre à ces 
cadres de se déterminer librement dans les débats internes, et aux 
militants de choisir sans contrainte les responsables du parti à tous 
les niveaux. Il n'en était, bien sûr, pas question aux yeux de la 
direction.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout changer pour que rien ne change " : la maxime des patriciens 
de Lampedusa est mise en oeuvre avec constance par la direction du 
Parti communiste. Les changements ne sont concédés, observe M. Le 
Pors, que lorsqu'ils ont perdu toute portée significative ; ainsi de 
l'abandon du centralisme démocratique, refusé avec indignation au 
vingt-septième congrès et qui devient le sujet principal du 
vingt-huitième, à la fin de ce mois. Le suivant se posera peut-être 
la question du changement du nom du parti quand elle n'intéressera 
plus personne...</TEXT>
<TEXT>
  Le pessimisme en moins, le livre de M. Le Pors est une sorte de " 
précis de décomposition ", dont il aurait pu reprendre le titre à 
Cioran. Concis, précis, teinté d'un humour en demi-teinte extrêmement 
réjouissant, il apporte aussi une contribution importante _ sans 
craindre de déplaire _ à la problématique d'une gauche à 
reconstruire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
