<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021606</DOCID>
<ACCOUNT>396028</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1231</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT URBAIN,CIRCULATION,METRO,DEPARTEMENT ILLE ET VILAINE,ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>RENNES</NOM1>
<NUM1>950602-11</NUM1>
<ORI1>RENNES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HERVE EDMOND,JACOB YVON,COCHET YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>L'intransigeance du maire socialiste Edmond Hervé pourrait le desservir</SOT1>
<SU21>Les grandes villes hésitent à choisir leur mode de transport</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE 2 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Rennes : la polémique sur le VAL  est au centre de la campagne</TITLE>
<TEXT> Il y a un an à peine, on ne donnait pas cher de la municipalité socialiste conduite par Edmond Hervé. L'un de ses compagnons de la première heure, le 
député (PS) Jean-Michel Boucheron venait d'être battu, de dix-huit voix, aux élections 
cantonales par l'une des animatrices du " comité anti-VAL ", Régine Brissot. Cet échec 
venait s'ajouter à d'autres : celui de Martial Gabillard, premier adjoint au maire de 
Rennes, aux précédentes cantonales, et surtout celui de M. Hervé lui-même, battu aux 
législatives de 1993 par un conseiller muncipal RPR encore peu connu, Yvon Jacob.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain de l'élection présidentielle, la confiance est repassée dans le camp de la 
gauche. C'est à Rennes qu'avec 56,86 % des suffrages exprimés Lionel Jospin a obtenu 
son meilleur résultat dans les villes de plus de 100 000 habitants (Le Monde du 10 mai). " 
Ils ont de la chance, ils ont affaire avec la droite la plus bête de France ", commente le 
porte-parole national des Verts, Yves Cochet, conseiller municipal sortant et de nouveau 
chef de file de la liste écologiste, Rennes verte.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai qu'il a fallu attendre la mi-avril pour qu'enfin la droite rennaise se mette en 
ordre de bataille. Jusqu'aux ultimes arbitrages parisiens, en effet, les prétentions du RPR 
Yvon Jacob pour conduire la liste ont été combattues par les centristes. Alors garde des 
sceaux et président du conseil général d'Ille-et-Vilaine, Pierre Méhaignerie a poussé 
jusqu'au bout la candidature de l'ancien président de l'université de Rennes-I, Jean-Claude 
Hardouin (CDS), jusqu'à l'imposer finalement, faute de mieux, comme deuxième de liste.</TEXT>
<TEXT>
  Cet épisode, qui s'est joué sur fond de campagne présidentielle à un moment où Jacques 
Chirac devançait Edouard Balladur dans les sondages, a valu à un troisième prétendant, 
Jean-Pierre Dagorn, conseiller général (UDF) et surtout président du Comité pour une 
alternative au VAL, d'être relégué, après une grosse colère, à la troisième place. Le 
principal porte-parole de l'opposition municipale, Gérard Pourchet, secrétaire fédéral du 
CDS, a préféré, lui, se retirer, avec l'agrément de la ville, au directoire de la société 
d'économie mixte du Stade rennais. Quant au troisième député rennais, Yves Fréville 
(CDS), fils de l'ancien maire Henri Fréville et respecté par tous, il a choisi de ne figurer 
qu'en dix-septième position sur la liste de droite, histoire de ne pas se retrouver une 
nouvelle fois conseiller d'opposition en cas de défaite.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Jacob, tout cela appartient désormais au passé. Il est toutefois curieux, en pleine 
campagne, de l'entendre dire que M. Dagorn est " un personnage fantasque " ou regretter 
que " la ville ait été dirigée, depuis la Libération, par des universitaires ". Proche de M. 
Chirac, qu'il a connu personnellement en 1991 en participant au financement du bateau 
Ville-de-Paris lors d'une précédente Coupe de l'America, cet ancien patron de l'une des 
plus grosses entreprises du pays rennais ne mâche pas ses mots. Alors que la ville 
s'enorgueillit de ses 58 000 étudiants, ceux-ci sont catalogués comme " économiquement 
faibles ". M. Jacob ne s'embarrasse pas davantage des multiples palmarès, établis par la 
presse spécialisée, qui classent très régulièrement Rennes aux premiers rangs des villes " 
où il fait bon vivre ". " C'est une ville repliée sur elle-même, qui mène un jeu personnel, à 
l'écart de la région et du département ", affirme le député RPR, en soulignant, par 
comparaison, les mérites de la ville de Nantes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN VRAI BRETON "</TEXT>
<TEXT>
  " Une élection, c'est un contrat, répond le maire sortant. Mon équipe a un bilan, qui fonde 
notre crédibilité, et nous avons un programme consistant. " Celui d'Edmond Hervé fait 
quatre-vingt-quatre pages, en petits caractères. Il a été rédigé à partir de trois prérapports 
sur l'emploi, la démocratie et la solidarité, soumis à deux cent dix associations ou groupes 
socioprofessionnels au cours de soixante-quinze réunions, et nourri par un questionnaire 
diffusé à vingt mille exemplaires. " En réponse, j'ai moi-même envoyé onze cents lettres 
personnalisées ", précise M. Hervé.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle à sa réputation, l'homme est précis, rigoureux jusqu'à l'extrême. On le sait aussi 
meurtri par l'affaire du sang contaminé, dont on ne parle pas à Rennes, du moins 
ouvertement. Dans son bureau de l'hôtel de ville, une photo écrase tout le reste, celle de 
l'ancien premier ministre Pierre Bérégovoy. " Une épreuve peut tuer ", dit sobrement 
l'ancien ministre de la santé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, comme le dit un opposant d'un ton admiratif, " c'est un vrai Breton, il est têtu ". 
Edmond Hervé a décidé une fois pour toutes que l'amélioration du réseau de transports en 
commun passait par la construction d'un métro léger, le VAL, ce véhicule automatique 
léger conçu par Matra, déjà en service à Lille. A ceux, nombreux, qui, comme Jean-Pierre 
Dagorn, lui demandent depuis quatre ans l'organisation d'un référendum, le maire répond 
qu'il appartient aux électeurs de trancher lors des municipales et de valider le VAL en 
même temps que l'ensemble de son programme. Il renvoie pareillement les Verts, qui ont 
déjà fait casser la déclaration d'utilité publique par le tribunal administratif et réclament, 
eux, un référendum alternatif pour choisir entre le VAL et le tramway, beaucoup moins 
coûteux et plus dissuasif pour la circulation automobile.</TEXT>
<TEXT>
  Cette moderne bataille du rail est d'autant plus devenue l'enjeu majeur de la campagne 
qu'elle traverse tous les électorats. Certains milieux économiques, relayés par la droite, 
agitent, par exemple, la menace que ferait courir un relèvement du versement transports 
payé par les entreprises. D'autres, en revanche, dans les travaux publics et le petit 
commerce, sont favorables au VAL.</TEXT>
<TEXT>
  Considéré comme l'un des responsables des Verts les plus proches du PS, Yves Cochet ne 
croit guère à la possibilité d'un accord avec la liste de gauche entre les deux tours, en 
raison précisément du choix technique, financier et politique de la municipalité sortante. " 
Je ne m'explique pas autrement l'obstination du maire que par une sorte de fascination 
pour la technique ", dit-il. " Les Verts prennent une lourde responsabilité ", estime le 
député socialiste Jean-Michel Boucheron, en réfutant à son tour l'idée d'un référendum qui 
laisserait, selon lui, " la porte ouverte à la démagogie ".</TEXT>
</DOC>
