<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000934</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000934</DOCID>
<ACCOUNT>367344</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1120</FAB>
<SUBJECTS>INTELLECTUEL,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950111-2-017-02</NUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND POIROT-DELPECH, DE L'ACADEMIE FRANCAISE</SIP1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La méthadone des intellectuels</TITLE>
<TEXT> " C'en est fait des idées en France ! Citez-moi un Malraux, un Camus, un Sartre, un Aron ! Un esprit dont on guette les lueurs ! "</TEXT>
<TEXT>
  De tous les slogans mollasses qui traînent dans les propos de cafétérias et qui finissent 
par tapisser l'opinion, celui-là tient bon, depuis quinze-vingt ans. Il est simplement 
absurde.</TEXT>
<TEXT>
  S'il perdure, c'est qu'il arrange colloques et parlottes audiovisuelles, ces nouveaux dîners 
en ville à usage de standing. La vie intellectuelle s'en trouve réduite à ce que sont, par 
rapport aux concerts, les fonds sonores d'ascenseurs. Un petit réseau de vedettes fait la 
mode, sans autre sanction que la télégénie. Alain Minc les évalue à moins d'une dizaine 
(L'Ivresse démocratique, Gallimard). Goethe prévoyait-il cette concentration triviale, 
quand il rangeait parmi les droits de l'homme menacés celui, cher à la vieille Université, d'" 
être jugé par ses pairs " ?</TEXT>
<TEXT>
  Autre aliment à la réputation d'inanité sonore de nos préposés à la réflexion : l'absence 
de visions du monde entre lesquelles se partager ardemment. Pas la peine d'être grand 
clerc, ni foudre de courage, pour dénoncer les épurations ethniques, les guerres faites aux 
civils et autres manquements locaux à la conscience. Des infirmières stagiaires suffisent 
pour appliquer à nos sociétés ces perfusions d'évidences morales.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands dévergondages du siècle, nazime et stalinisme, obligeaient les esprits les plus 
puissants à s'engager ou à se démarquer globalement. La bataille des idées profitait du 
risque imposé aux leaders de se tromper dans les grandes largeurs, de couvrir du crime 
massif, d'en payer le prix. Il n'y a pas lieu de regretter le temps de ces engouements 
échevelés ; mais ils ont eu le mérite d'intéresser la partie, de mettre à nu et en question 
l'Homo ideologicus, toujours vivace sous les dénégations d'usage.</TEXT>
<TEXT>
 La mémoire et la justice n'ont pas épargné, à la longue, les compagnons de route de 
l'hitlérisme. Ceux qui firent cortège au stalinisme ont moins payé, au regard de tueries 
supérieures en nombre. Il n'a pas manqué de nostalgiques de Vichy, et d'esprits 
#simplement logiques, pour s'indigner qu'un Boudarel, auxiliaire du Vietminh contre nos 
soldats, n'ait pas eu à répondre, comme Touvier, de ce qui s'apparentait à des crimes 
contre l'humanité, donc imprescriptibles.</TEXT>
<TEXT>
 L'exemple de l'oubli est venu de haut, puisque les pays ex-communistes ont épargné à 
leurs " nomenklaturas " des épurations comme celles qui suivirent l'effondrement du 
nazisme. Nous n'aurions sans doute pas appris grand-chose sur des adhésions que 
#suffisaient à expliquer l'ambition, l'intérêt, l'entraînement.</TEXT>
<TEXT>
 Les mémoires</TEXT>
<TEXT>
 des repentis</TEXT>
<TEXT>
 ont éludé</TEXT>
<TEXT>
 l'essentiel,</TEXT>
<TEXT>
 souvent obscur</TEXT>
<TEXT>
 Plus étrange demeure la virulence du communisme, à distance, dans notre intelligentsia 
des années 1930-1960. Les mémoires de repentis ont éludé l'essentiel, souvent obscur. 
Sauf exceptions, l'arrangement personnel comptait pour peu dans ces fourvoiements et 
aveuglements volontaires. A peu près seul de sa génération, Raymond Aron s'en étonna 
dès 1955, non sans encourir l'opprobre des siens. Avec Le Passé d'une illusion (Robert 
Laffont), François Furet nous offre une véritable suite à L'Opium des intellectuels, forte de 
ce que l'auteur a personnellement cédé au fantasme, jusqu'en 1956, et qu'il a pu en 
mesurer, depuis cinq ans, le creux.</TEXT>
<TEXT>
  La part de l'armée rouge dans la victoire contre Hitler, la force propre de tout rêve 
révolutionnaire et le plaisir de la servitude consentie ne suffisent pas à expliquer que tant 
d'esprits éminents soient devenus fanatiques d'un tel bric-à-brac conceptuel. Furet nous 
tire lumineusement de cette perplexité, sans égale dans le siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Il restera à se demander si l'apparente atonie de notre actualité intellectuelle ne cache 
pas, à son tour, d'autres bévues redoutables. La soumission de la pensée aux recettes du 
spectacle et l'érection du libéralisme en rationalité unique, indiscutable, exclusive de toute 
dissidence, comment nous apparaîtront-elles demain ? Comme une drogue de substitution, 
la méthadone des technocrates après l'opium des faux prêtres ?</TEXT>
<TEXT>
 Nietzsche (Fragments posthumes, printemps 1884) : " Une opinion n'est pas forcément 
vraie parce qu'elle est irréfutable. " 
</TEXT>
</DOC>
