<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003631-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003631-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342820</ACCOUNT>
<PEOPLE>COLTRANE JOHN</PEOPLE>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Impulse, GRP 11282.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; JAZZ&gt; John Coltrane&gt; Newport '63</TITLE>
<TIO1>NEWPORT '63</TIO1>
<TEXT>De cet enregistrement, on sait tout. On sait la circonstance : le festival se tenait encore à Newport, c'étaient ses grandes heures, 
nous sommes à Rhode-Island en 1963. On sait le personnel. Le quartet 
de Coltrane, un des monstres quadricéphales de l'histoire de la 
musique, est composé, ce 7 juillet, de McCoy Tyner au piano, Jimmy 
Garrison à la basse, mais Roy Haynes et non Elvin Jones à la 
batterie. Ce qui donne au jeu de balais des deux premiers thèmes (I 
Want to Talk About You et My Favourite Things, qui sont suivis de 
Impressions) une légèreté vigoureuse sans exemple trente ans après. 
On sait les photos, celle où Coltrane grimpe en scène, le soprano à 
la main et l'air déjà pris par la musique. On sait son immense 
stop-chorus du premier morceau. On sait la cadence soutenue de chacun 
des thèmes. On sait que les festivals étaient encore des lieux 
d'affrontement avec le réel. On sait aussi que les trois pièces qui 
viennent de Newport sont augmentées d'un bien nommé Chasin'Another 
Trane avec Dolphy, le préféré, à l'alto et Reggie Workman à la basse, 
enregistré au Village Vanguard, le 2 novembre 1961, d'une qualité 
sonore inférieure. Ce morceau est comme placé en coda _ sans venin _ 
juste pour la perspective : au demeurant, il tourne autour des mêmes 
harmonies qu'Impressions. On découvre un texte précis de Francis 
Davis. Il augure de sa biographie de Coltrane.</TEXT>
<TEXT>
 Tout, on sait tout et on continue de ne rien savoir puisque ce 
passage par Newport affiche une affirmation qui pourrait bien rendre 
douteuse l'agitation plaisante des saisons qui commencent. Celles des 
festivals modèles 90. En juger par la reprise hallucinante de 
l'improvisation sur My Favourite Things. Qui dure au total 17 min 24. 
On n'entend qu'à peine les réactions du public. Ce qui est gentil 
pour ces gens dont on devine qu'ils n'avaient pas conscience 
d'assister à un miracle.                      
</TEXT>
</DOC>
