<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003654-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003654-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342844</ACCOUNT>
<PEOPLE>BROWN TRISHA</PEOPLE>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NAMES>CHATEAUVALLON,RAUSCHENBERG BOB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>DANSE&gt; TRISHA BROWN ET BOB RAUSCHENBERG OUVRENT LE FESTIVAL DE CHATEAUVALLON&gt; Solo d'adieu</TITLE>
<TIO1>IF YOU COULDN T SEE ME,SI TU NE POUVAIS PAS ME VOIR</TIO1>
<TEXT>DIX minutes de dos face au public. Une robe qui dévoile l'échine. Gros plan sur la mobilité des vertèbres dont le rôle est, comme leurs 
noms l'indiquent, de se tourner (vertere : tourner). Cervicales, 
dorsales, lombaires, sacrées, pour une danse d'articulations. Quatre 
segments à partir desquels la danseuse doit mesurer l'amplitude des 
bras et des jambes. Tout déséquilibre qui amorcerait un profil serait 
la chute du concept. If you coulnd't see me commence à droite de la 
scène avec une lumière claire, opalescente, qui effleure la danseuse. 
La musique ressemble à celle d'un harmonium d'église.</TEXT>
<TEXT>
 Trisha Brown s'ouvre l'espace avec de grandes enjambées latérales. A 
mi-chemin, elle remonte jusqu'au fond de la scène, redescend, et 
finit de parcourir la partie gauche du plateau. Puis elle refait le 
même trajet en sens inverse. Elle dessine ainsi quatre rectangles, 
quatre mouvements dont elle module les intensités. Elle se balance, 
hésite, se relance par quelques petits déhanchements vifs, tel le 
poisson qui remonte le courant, fait mine de s'arrêter le temps de 
prendre une pose de statue hindoue, jambes à l'équerre, bras 
démultipliés. Une course avec des affûts, des rêveries, des urgences. 
Moment de pure beauté.</TEXT>
<TEXT>
  " De dos, je n'ai eu aucun retour du public, mais j'avais cet 
équilibre parfait qui fait qu'on est à la fois dedans et à 
l'extérieur. A chaque obstacle passé, je me disais : " My God, ça 
marche incroyablement bien ce soir ", reconnaîtra Trisha Brown, après 
la première au Joyce de New-York. Ce solo semble un adieu. Adieu aux 
amis et collaborateurs morts, Donald Judd, John Cage. Adieu à une 
époque. L'adieu, peut-être, de Rauschenberg à la chorégraphe. Dix 
minutes pour articuler trente ans de danse avec l'avenir. " Il y a 
deux ans, j'ai pris conscience que je maîtrisais totalement mon 
processus de création. Il faut que je le bouscule. Pour la première 
fois de toute ma vie, je vais travailler avec de la musique 
classique, celle de Bach. "                                           
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
