<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001859-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001859-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324494</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,SYNTHESE;PRODUCTION,PETROLE;INVESTISSEMENT ETRANGER,LOI,SECTEUR PUBLIC;PROJET,REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYRIE,POLITIQUE ECONOMIQUE,SECTEUR PRIVE,COMMERCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>258</PAGE>
<TITLE>La mue syrienne&gt; Le secteur privé prospère. Les capitaux arabes et les exportations de pétrole renflouent les caisses.</TITLE>
<TEXT>DAMAS</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 SUR Abou-Roumaneh, l'artère chic de Damas, les nouveaux magasins de 
mode attirent l'attention. Vitrines élégantes, vêtements bien coupés, 
le temps n'est plus où pour s'habiller la bourgeoisie damascène 
devait prendre le chemin de l'étranger. Boutiques de cadeaux, 
concessionnaires de grandes marques, restaurants ou snacks ont poussé 
en grand nombre, témoins d'une activité commerciale renouvelée, 
entraînée par le regain d'une économie en plein mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence d'une timide ouverture encore très contrôlée, le 
secteur privé syrien est en pleine expansion, alors que d'excellentes 
récoltes agricoles combinées au développement du secteur pétrolier 
ont permis ces quatre dernières années un taux de croissance élevé 
d'environ 8 % par an.</TEXT>
<TEXT>
  En progression constante, la production pétrolière syrienne a 
atteint, en 1993, 570 000 barils/jour et pourrait passer à 600 000 en 
1994, ce qui laisse un gain net d'environ 1 à 1,5 milliard de 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  De très bonnes récoltes pour la troisième année consécutive, 
d'autre part, permettent de penser que la Syrie est pratiquement 
autosuffisante sur le plan agroalimentaire, alors que, toujours sur 
le plan agricole, les ventes de coton dont la Syrie est un gros 
exportateur ont triplé en cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  Ce constat doit toutefois être tempéré par le fait que les bons 
résultats agricoles demeurent très liés aux conditions climatiques, 
qui inquiètent cette année, et au fait que le secteur pétrolier a 
quasiment atteint son pic, " compte tenu des connaissances 
géologiques actuelles et des recherches récentes ", précise un 
expert. Depuis deux ans, faute de découvertes commercialement 
intéressantes et du fait de contrats très durs, plus de la moitié des 
compagnies occidentales qui étaient venues explorer en Syrie sont 
parties ou partent, comme Total.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de la faiblesse du marché pétrolier, " les Syriens 
pourraient avoir du mal à trouver preneurs pour leurs appels 
d'offres, malgré la promesse de conditions plus favorables ", affirme 
ce même expert. Si, chacun en est conscient, " le développement du 
pays ne se fera pas par ses ressources pétrolières et encore moins de 
gaz, qui semblent moins prometteuses que prévues ", le pétrole, dont 
la Syrie a exporté 16 millions de tonnes en 1993, a largement 
contribué à l'amélioration de la situation.</TEXT>
<TEXT>
  Autre facteur non négligeable, la participation de Damas à la 
coalition anti-irakienne lors de la guerre du Golfe a ramené en Syrie 
l'argent des monarchies pétrolières. Si les sommes ainsi investies 
sont difficilement évaluables avec certitude, elles ont déjà 
contribué à l'amélioration des infrastructures, comme le téléphone 
qui ne constitue plus un problème. Le Koweït et l'Arabie saoudite 
vont aussi participer à la réfection et au développement du réseau 
électrique pour lequel la Syrie a décidé récemment d'investir 1 
milliard de dollar afin de rémédier à une situation qui devenait 
d'autant plus intolérable qu'elle menaçait le boom économique.</TEXT>
<TEXT>
   MARCHÉ Longtemps demeuré fermé car quasi entièrement étatique, le 
marché syrien s'est progressivement entrouvert avec une succession de 
réformes faites pour encourager le secteur privé à accroître la 
production locale et créer des emplois. Les exportateurs privés sont 
depuis quelques années autorisés à garder entre 75 et 100 % de leurs 
revenus en devises pour financer leurs importations. Le gouvernement 
a considérablement élargi la liste des produits autorisés à 
l'importation par le secteur privé. En 1990, il a officialisé pour 
ces transactions un taux de change dit " des pays voisins " quatre 
fois plus élevé que le taux officiel de 11,20 livres pour 1 dollar 
qui ne s'applique que dans un nombre de plus en plus restreint de 
domaines.</TEXT>
<TEXT>
   INVESTISSEMENTS. Enfin en mai 1991 le gouvernement a édicté une 
nouvelle loi d'encouragement aux investissements qui offre de 
nombreux avantages fiscaux. Véritable moteur du redémarrage de 
l'investissement, cette loi n10 a pour l'instant attiré 
principalement des résidents syriens, même si des délégations 
d'hommes d'affaires européens, japonais ou canadiens se succèdent 
pour étudier les possibilités de développement d'un marché qui 
demeure à conquérir, notamment dans la perspective d'un accord de 
paix.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, dans le cadre de la seule loi nº 10, plus de mille 
projets ont été approuvés par l'Etat qui représentent un 
investissement de 3 milliards de dollars dont la moitié aurait pour 
l'instant été réellement investie. Certes, nombre de ces projets 
(environ 40 %) concernent le domaine des transports, représentent des 
investissements à rendement très rapide qui ne sont pas véritablement 
porteurs pour l'avenir, mais ils dénotent un début de confiance " 
pour la première fois depuis 1965 ", affirme un économiste. Selon le 
Dr Rateb Shallah, président de l'Union des chambres de commerce, " en 
deux ans, plus de 2000 nouvelles entreprises petites ou moyennes se 
sont créées en Syrie " et la part des investissements du secteur 
privé, est passée de 18 % à 51 %. Le secteur privé qui a importé en 
1993 pour environ 2 milliards de dollars, assure 64 % des 
exportations syriennes (hors pétrole et coton), contre 25 % en 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Après deux décennies d'une économie presque entièrement dirigée, " 
la Syrie a admis que le secteur public n'était pas capable d'assurer 
seul le développement ", affirme pour s'en réjouir le Dr Rateb 
Shallah. Pour autant, le choix final d'une économie de marché n'est 
pas fait, et si l'Etat ne lance plus de petits projets dans le 
secteur public et n'embauche plus, il n'est pas question de 
privatisation. " Dans l'état actuel de la situation politique, 
privatiser est impensable, affirme un officiel, mais nous laissons le 
privé entrer en concurrence avec le public. Malgré les déficits, 
l'Etat préfère garder un million de travailleurs aux salaires très 
bas que de risquer des bouleversements incontrôlables, affirme un 
économiste. Rien de décisif en matière économique ne sera fait avant 
la conclusion de la paix. " Si, chacun l'admet, les mentalités 
évoluent dans un sens plus libéral, les freins à un véritable boom 
économique restent nombreux.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour véritablement démarrer, l'économie syrienne aurait besoin 
d'une refonte totale de son environnement ", affirme ainsi un expert, 
qui souligne, pour le déplorer, " le maintien de lois 
contradictoires, l'absence d'un système bancaire moderne, d'une 
politique fiscale et douanière claire et la persistance d'une 
administration d'autant plus sujette à la corruption que les salaires 
du public sont dérisoires ".</TEXT>
<TEXT>
   DÉTENTE. Signe des temps toutefois, le gouvernement accepte les 
études de modernisation qui lui sont proposées, notamment par la CEE, 
qui a, parmi d'autres, plusieurs projets d'expertise pour une réforme 
bancaire, pour la promotion des exportations, le développement du 
tourisme. Autre signe, pour la première fois en Syrie, le secteur 
privé est directement associé à un programme des Nations unies sur le 
développement des exportations.</TEXT>
<TEXT>
 Avec l'effondrement des pays de l'Est, Union soviétique en tête, 
marché quasi exclusif de la Syrie, celle-ci ne peut que revoir tout 
son système et, affirme un économiste, " le principal problème 
aujourd'hui demeure pour le pays de se doter d'une industrie capable 
d'exporter vers l'Occident ". On n'en est qu'au tout début, et en 
attendant une reconversion qui risque de prendre du temps, les 
exportations syriennes ont globalement baissé, passant de 4,25 
milliards de dollars en 1990 à 3,1 en 1992, la part du pétrole 
représentant désormais près de 70 % du total. Alors que, par exemple, 
la part de la CEE dans les exportations syriennes se situe au-dessus 
de 60 %, elle tombe à un peu plus de 10 % si l'on exclut pétrole et 
coton.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les incertitudes, l'ouverture amorcée semble d'autant plus 
irréversible qu'elle s'inscrit dans un contexte de détente visible, 
par exemple dans l'autorisation accordée à l'utilisation des fax, la 
multiplication des antennes satellitaires de télévision, la 
délivrance très rapide des visas, etc. Comme l'affirme Rateb Shallah, 
" le monde bouge dans un sens plus libéral, nous ne pouvons pas 
rester dans un système complètement différent de nos voisins ". 
Jusqu'où ira l'ouverture ? C'est sans aucun doute l'évolution des 
négociations de paix qui le déterminera, mais une chose est sûre : 
celle-ci ne se fera que lentement et de manière à éviter tout à-coup 
social.&lt;
</TEXT>
</DOC>
