<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000433-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000433-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343443</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Douglas Hurd exclut que la Grande-Bretagne retire son veto contre la candidature de Jean-Luc Dehaene à la succession de Jacques Delors. Il estime que les Douze " peuvent trouver un meilleur candidat " que le premier ministre belge à la présidence de la Commission de Bruxelles.</CHA1>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>VETO</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SUPRANATIONALITE,FONCTION DE PERSONNES,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMMET ECONOMIQUE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,FRANCE,FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,INSTANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>07043110</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE SZLAKMANN</NOTE>
<NAMES>MAJOR JOHN,DEHAENE JEAN LUC</NAMES>
<NAMES>MAJOR JOHN</NAMES>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<NAMES>HURD DOUGLAS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LANGELLIER JEAN PIERRE,HURD DOUGLAS</AUTHOR>
<PAGE>299</PAGE>
<TITLE>La succession de Jacques Delors face au veto britannique&gt; Un entretien sur l'Europe des Douze avec Douglas Hurd, secrétaire au Foreign Office</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Y a-t-il une chance que la Grande-Bretagne retire son veto contre 
la candidature de Jean-Luc Dehaene à la succession de Jacques Delors 
?</TEXT>
<TEXT>
  _ Non, je ne pense pas que quiconque attende cela désormais. Nous 
devons maintenant aller de l'avant et non pas revenir en arrière. 
Nous devons trouver un président de la Commission totalement 
acceptable par les Douze.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pourquoi ce veto ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous n'avons rien contre la personne de Jean-Luc Dehaene. Nous 
avions apprécié la manière dont il avait mené la présidence belge 
l'an dernier. Il y a deux raisons à notre opposition. D'abord, nous 
pensons qu'il doit être possible de trouver un meilleur candidat pour 
la présidence de la Commission. Ensuite, sa candidature est née d'une 
manière regrettable. Il y avait initialement deux candidats bien 
connus, Ruud Lubbers et Leon Brittan. Puis on a commencé à entendre 
parler d'un troisième candidat. Mais il n'était pas encore vraiment 
candidat, il ne s'agissait que de rumeurs, de paroles. Et finalement, 
il y eut un troisième candidat.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais cette candidature ne fut pas le produit des consultations 
entre les Douze qui sont absolument nécessaires si l'on veut que le 
mandat de cinq ans du président de la Commission soit un succès. Cela 
a été très fortement ressenti par trois des pays de la Communauté _ 
l'Espagne, l'Italie et la Grande-Bretagne _, outre, bien sûr, les 
Pays-Bas. Notre premier ministre décida de ne pas s'incliner en 
arguant que le futur président devait être quelqu'un jouissant du 
soutien entier des Douze, ce qui n'était pas le cas. J'espère que 
cela va maintenant arriver. L'intéressant est que cette procédure de 
succession se déroule dorénavant dans un bon esprit, comme en a 
témoigné la visite à Londres ces jours-ci de MM. Kinkel et Martino, 
mes homologues allemand et italien.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pourquoi la Grande-Bretagne tient-elle M. Dehaene pour un " 
fédéraliste " alors qu'il a surtout la réputation d'être un 
pragmatique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne veux pas critiquer M. Dehaene ni commenter ses vues. Nous 
avons pensé _ et nous continuons de penser _ que les Douze peuvent 
trouver quelqu'un de plus apte.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ne risquez vous pas _ ce serait paradoxal _ d'être contraint 
d'accepter un candidat tout aussi " fédéraliste " que M. Dehaene ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous aimerions qu'on trouve une solution avant le 15 juillet 
[date du Conseil européen convoqué à Bruxelles par le chancelier 
Kohl]. Mais, à l'évidence, certains candidats ne sont pas acceptables 
à nos yeux. Comme j'imagine, d'autres ne sont pas acceptables par la 
France. Les Allemands cherchent donc un candidat acceptable par tout 
le monde.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous croyez qu'on sortira de l'impasse avant le 15 juillet ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui, je pense. Si on continue de s'atteler au problème de manière 
raisonnable comme les Allemands ont commencé de le faire. Nous 
n'avons pas, avec eux, évoqué de noms. Nous avons seulement discuté 
des principes généraux. L'approche de la présidence allemande est 
encourageante.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quel est, selon vous, le " profil " idéal du président de la 
Commission ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous ne voulons pas d'un philosophe. Le temps est révolu où la 
Commission pouvait se considérer comme une sorte de directeur de 
conscience de la pensée européenne. La Commission a des pouvoirs très 
substantiels. Elle doit les exercer convenablement, qu'il s'agisse de 
ses responsabilités en matière commerciale, de ses politiques dans le 
domaine agricole ou dans celui de l'aide _ toutes deux très 
coûteuses. L'Europe est maintenant la principale bénéficiaire des 
programmes d'aide français et britannique. Nous acceptons cela, mais 
nous voulons être sûrs que la qualité de ces programmes est aussi 
bonne que celle de nos aides bilatérales.</TEXT>
<TEXT>
 " Quand on critique la Commission, elle ne répond pas qu'elle fera 
mieux, mais qu'elle fera plus de choses. Il faut maintenant qu'elle 
se concentre sur ce qu'elle fait et qu'elle le fasse mieux au lieu de 
nous expliquer tout le temps ses ambitions pour l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Si le prochain président de la Commission fait cela, les citoyens 
d'Europe seront convaincus que la Commission est un bon instrument et 
pas seulement un instrument d'ingérence dans la vie des nations et 
des individus.</TEXT>
<TEXT>
  _ A Corfou, John Major a dit, en justifiant son veto, que la 
présidence de la Commission était l'une des fonctions les plus 
importantes au monde. C'est étrange, de la part du premier ministre 
d'un pays qui a justement tout fait pour réduire le rôle de cette 
présidence.</TEXT>
<TEXT>
  _ Nous voulons un bon président, apte à gérer des politiques qui 
sont très importantes. Nous voulons aussi quelqu'un qui écoute les 
voix de la nouvelle Europe. Le continent est arrivé à un tournant. 
L'Europe communautaire est un grand succès si on se souvient de ce 
qu'était le continent au lendemain de la guerre et dans les années 
50. Mais l'Europe de demain _ à vingt ou à vingt-quatre _ n'aura rien 
à voir avec l'Europe des Six. Continuer à concentrer toujours plus le 
pouvoir exécutif au centre et le pouvoir parlementaire à Strasbourg 
n'est pas acceptable, à notre avis.</TEXT>
<TEXT>
  " L'idée que les nations déclineraient progressivement avant de 
disparaître un jour _ une idée très répandue il y a dix ou vingt ans 
_ s'est révélée irréelle. Le modèle des Etats-Unis d'Europe _ calqué 
sur ceux d'Amérique _ est un faux modèle. La majorité des Français le 
pensent aussi. Mais à Bruxelles, les vieilles voix qui veulent 
prolonger l'Europe des Six sont toujours audibles. Corfou n'est qu'un 
épisode de ce débat que vous avez aussi en France même s'il prend 
chez vous des formes différentes. Ce débat, fondamental, est de 
savoir si les attitudes en vigueur à l'époque de l'Europe des Six 
restent ou non valables dans une Europe à vingt ou à vingt-quatre.</TEXT>
<TEXT>
 _ A Corfou, le gouvernement britannique semble avoir préféré se 
retrouver isolé parmi ses partenaires plutôt que de perdre, chez lui, 
le soutien des députés eurosceptiques.</TEXT>
<TEXT>
  _ Non, nous ne nous sommes pas sentis du tout isolés.</TEXT>
<TEXT>
  _ A un contre onze ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Onze contre un pendant deux heures. Mais pendant l'essentiel de 
la discussion, la Grande-Bretagne, l'Italie, l'Espagne et les 
Pays-Bas avaient la même position. Et de même aujourd'hui. La seule 
différence est que nous avons persévéré sur cette ligne, pas les 
autres. Et on nous a très largement félicités.</TEXT>
<TEXT>
  _ Aujourd'hui, John Major passe presque pour un héros aux yeux de 
la droite du Parti conservateur. Serait-il devenu lui aussi un 
eurosceptique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, il se décrit comme un " euroréaliste ". Contrairement à ceux 
qui nous critiquent sur notre droite, nous avons défendu la 
ratification du traité de Maastricht que nous considérons comme très 
positif.</TEXT>
<TEXT>
  _ Qu'espérez-vous des six mois de présidence allemande ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Les Allemands ont deux priorités que nous approuvons. D'une part, 
le chapitre économique, tout ce qui concerne la déréglementation, la 
création d'emplois, le GATT. D'autre part, le chapitre de l'ouverture 
à l'Est. Nous ferons avancer notre proposition d'ouverture d'un 
dialogue politique avec l'Europe centrale et de l'Est. L'Allemagne 
veut ouvrir plus largement les fenêtres de l'Europe vers l'Est. Nous 
la soutenons fortement.</TEXT>
<TEXT>
  " La situation en Bosnie m'inquiète beaucoup " </TEXT>
<TEXT>
  _ Qu'attendez-vous en priorité du prochain sommet du G 7 à Naples ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _ J'espère surtout qu'on parlera à Naples _ et en présence de M. 
Eltsine _ de la Bosnie, où la situation m'inquiète beaucoup. La très 
bonne coopération entre la France et la Grande-Bretagne en est 
d'ailleurs un des éléments clés. La Bosnie approche à nouveau d'une 
échéance dangereuse.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le général britannique Andrew Ridgeway, l'un des commandants de 
la FORPRONU, vient de déclarer que le cessez-le-feu était mort en 
Bosnie et qu'il fallait s'y attendre à au moins vingt ans de guerre. 
Vous partagez cette sombre prédiction ? </TEXT>
<TEXT>
  _ A moins, a-t-il précisé, qu'un accord soit trouvé dans les 
prochaines semaines. Mais il a tout à fait raison. Si le 
cessez-le-feu n'est pas mort, il est très délabré. Le groupe de 
contact a progressé. Mais je ne peux pas prétendre que nous ayons 
amené les belligérants à discuter sérieusement, notamment de la carte 
sur la répartition ethnique du territoire bosniaque. C'est ce que 
nous allons tenter de faire d'ici Naples. Les pressions aux 
Etats-Unis pour une levée de l'embargo sur les armes, les pressions _ 
en sens inverse _ de la Douma russe, les pressions dans d'autres pays 
en faveur d'un retrait des troupes de l'ONU, tout cela risque de 
rallumer, voire d'étendre la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  _ N'avez-vous pas l'impression que les parties bosniaques veulent 
en découdre pour longtemps ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Notre première tâche est de nous entendre pour la première fois 
sur un plan _ avec les Américains et les Russes notamment _, ce que 
nous n'avons jamais fait auparavant. Nous y arriverons à Genève, 
mardi. Nous communiquerons aux parties une liste de mesures de 
dissuasion et d'incitation, en maniant la carotte et le bâton pour 
les amener à s'entendre. Mais là-dessus, je ne suis pas très 
optimiste. D'où mon inquiétude.</TEXT>
<TEXT>
  _ Que pensez-vous de l'intervention française au Rwanda ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La France a pris une initiative courageuse qui a eu pour 
l'instant de bons résultats. Nous la soutenons. C'est une entreprise 
limitée dans le temps et risquée. Et la France s'en tire bien.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous n'avez pas l'intention de faire plus ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le Rwanda est un pays où la France a une expérience que nous 
n'avons pas. De la même manière, la France ne songerait pas à 
intervenir à Hongkong... &lt;
</TEXT>
</DOC>
