<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002402-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002402-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337396</ACCOUNT>
<PEOPLE>VENET BERNAR</PEOPLE>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05191604</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SCULPTURE,ESPACE VERT,PARIS 7</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Bernar Venet au Champ-de-Mars. Jusqu'au 11 juillet.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; Bernar Venet au Champ-de-Mars</TITLE>
<TIO1>LIGNES INDETERMINEES</TIO1>
<TEXT>Abritée sous son échafaudage, la statue du maréchal Joffre observe deux vieilles dames marquant le pas sur les pelouses (interdites) du 
Champ-de-Mars. Indignes peut-être, indignées sûrement : pas le plus 
petit panonceau pour leur expliquer ce qui est arrivé à leur terrain 
de promenade. De l'École militaire à la tour Eiffel, douze serpentins 
de fer s'y sont posés, leurs courbures créant un lien visuel entre le 
bulbe de l'école et la voussure des piliers de la tour. Le sculpteur 
Bernar Venet expose, à l'invitation de la mairie de Paris, ses Lignes 
indéterminées, des barres d'acier tordues en force où la volonté de 
l'artiste le dispute, plus qu'ailleurs, à la résistance du matériau 
laminé. Elles pèsent entre 1,5 tonne et 13 tonnes, et tout en elles 
raconte la lutte du forgeron et du métal. Du moins si l'on s'en 
approche, en piétinant sans vergogne le gazon parisien. Parce que 
l'amateur d'art respectueux des règlements des parcs et jardins n'en 
retiendra qu'une légèreté toute linéaire, voire des envolées 
lyriques.</TEXT>
<TEXT>
  On n'ose imaginer une intention symbolique dans le fait de placer 
un moderne Héphaïstos au Champ-de-Mars, dans la perspective duquel 
ses oeuvres les plus imposantes semblent un peu perdues. Paris avait 
donné Bagatelle à Henri Moore, et les Champs-Elysées à Botero. Le 
succès public de ces expositions a probablement permis de prendre le 
risque de montrer un sculpteur contemporain qui ne soit pas un simple 
imagier, mais un artiste exigeant, un des artistes français à pouvoir 
espérer une reconnaissance internationale, le premier en tout cas à 
bénéficier d'un tel engagement des autorités municipales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
