<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002887-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002887-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364727</ACCOUNT>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>RESTAURATION,PARIS 8,CONSEIL DE PARIS,PARIS,DUREE</SUBJECTS>
<NUM1>941224-2-014-32</NUM1>
<NAMES>LE DOYEN,PAVILLON LEDOYEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE CHIROT&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>ILE-DE-FRANCE</SU11>
<SU21>Les restaurants de la Ville de Paris&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>La concession de Ledoyen&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>  La Ville de Paris possède des restaurants, dont elle concède l'exploitation à des sociétés spécialisées. Ainsi, au cours de sa séance du 12 décembre, le 
Conseil de Paris a voté une modification du contrat de concession du restaurant Pavillon 
Ledoyen. Fondé en 1791 par Pierre-Michel Doyen, ce restaurant installé dans les jardins 
des Champs-Elysées, tout près du Grand Palais, a été concédé à la société Le Carré des 
Champs-Elysées jusqu'en 2013.</TEXT>
<TEXT>
 Un premier contrat avait été signé le 27 juin 1988, pour une durée de quinze ans, avec 
cette société dont la chanteuse Régine était, à l'époque, le principal actionnaire. Après 
trois ans d'une gestion difficile, cette dernière avait décidé de céder ses parts à la 
Compagnie immobilière Phénix.</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau propriétaire, filiale de la Compagnie générale des eaux, a décidé d'y 
entreprendre des travaux de rénovation pour un montant de 15 millions de francs. La mise 
aux normes d'hygiène et de sécurité et, surtout, la réfection de la décoration intérieure, 
confiée au décorateur Jacques Grange pour un coût de 6 millions de francs, devaient 
redonner à ce lieu un décor rappelant ses heures de gloire sous le Second Empire.</TEXT>
<TEXT>
Pour être certains de bénéficier des retombées financières de cette opération, les 
responsables du Carré des Champs-Elysées ont demandé à la Ville une prolongation de dix 
ans du terme de leur concession. Cependant, ils n'ont pas attendu le vote des conseillers de 
Paris pour entamer les travaux puisque l'inauguration a eu lieu... en septembre. La 
modification de cette concession n'est pas du goût des socialistes parisiens, qui ont voté 
contre en précisant qu'ils ne voyaient pas " quel intérêt aurait la Ville d'accorder des 
facilités supplémentaires à une société qui n'en a pas besoin ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce restaurant n'est pas unique en son genre. La Ville de Paris est en effet propriétaire de 
plusieurs dizaines de restaurants, dont certains sont parmi les plus renommés de la 
capitale. Ils sont généralement situés dans des lieux de promenade ou de verdure. C'est le 
cas de Laurent, du Pavillon Gabriel et du Pavillon de l'Elysée, situés sur les Champs-
Elysées, ou du Pré-Catelan et de la Grande Cascade, au Bois de Boulogne.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
