<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033884</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033884</DOCID>
<ACCOUNT>412203</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRAHAM MARTHA</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPB/09951010</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOM1>GRAHAM MARTHA</NOM1>
<NOTE>(Doc: Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950914-2-S47-01</NUM1>
<NAMES>MARTHA GRAHAM DANCE COMPANY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOMMER SALLY</AUTHOR>
<SIP1>SALLY SOMMER</SIP1>
<SU21>MARTHA GRAHAM DANCE COMPANYMAISON DES ARTS DE CRÉTEIL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 52 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Martha,la ferveurd'un rituel</TITLE>
<TIO2>EMBATTLED GARDEN</TIO2>
<TEXT> On a dit de Martha Graham qu'elle était un titan de la danse moderne américaine. A sa mort en 1991, à l'âge de quatre-vingt-dix-sept ans, elle avait à 
son actif cent quatre-vingt-une chorégraphies, mais n'avait pas eu le temps de terminer la 
dernière pièce destinée à sa troupe, la Martha Graham Dance Company, fondée en 1926. 
Durant soixante-cinq ans, elle a profondément marqué tout le mouvement de la danse 
contemporaine, tant en raison de sa longévité que de la richesse et de la fécondité de son 
travail. Elle a créé des pièces alliant théâtre et danse, où les personnages sont propulsés 
par la force flamboyante de leurs énergies et de leurs émotions.</TEXT>
<TEXT>
  Quand on faisait référence à cette petite femme combative, aux pommettes hautes, aux 
grands yeux noirs, les cheveux tirés dans un énorme chignon, on disait simplement " 
Martha ". Martha était l'auteur du grand livre de la danse moderne : une façon de bouger, 
un style de personnalité et une manière d'expression, à la fois fervente et mélodramatique. 
Martha parlait de la danse comme d'un spectacle grandiose et d'un rituel : pour elle, les 
danseurs étaient les " acrobates de Dieu " ; la danse apparaissait comme une sorte " de 
fiche de température, de baromètre du coeur ". Dans cet environnement torride, les 
danseurs étaient de super-créatures, et la danse un acte de purification.</TEXT>
<TEXT>
  Martha Graham a donné à la danse un nouveau type de femme, passionnée et sans 
#complaisance, sensuelle et forte. Le mouvement vu par la chorégraphe n'était surtout pas 
joli ou lyrique, mais anguleux et viril, et tirait sa beauté de sa puissance, de son pouvoir de 
fascination. Ses danses racontaient des histoires centrées autour de thèmes fortement 
chargés en émotion. Ses personnages, démesurés, devenaient des archétypes portant 
comme noms : " Femme ", " Epouse ".</TEXT>
<TEXT>
  La Martha Graham Company va jouer cette saison, à Paris, trois des oeuvres qui 
contiennent toute l'essence du style de sa fondatrice. Un solo de 1937, Deep Song ; un 
quartet plein d'humour de 1958, Embattled Garden ; et Sketches From Chronicle, qui date 
de 1936. Cette dernière chorégraphie est une suite en trois parties, inspirée par la grande 
dépression aux Etats-Unis ; elle est composée d'un solo d'ouverture, Spectre-1914, suivi 
d'une séquence pour douze danseuses, Steps In The Street, puis d'un final, Prelude To 
Action. Les deux solos, Deep Song et Spectre1914, sont dédiés aux mouvements 
révolutionnaires et à la guerre civile espagnole. Bien que ces trois chorégraphies soient 
liées à des événements spécifiques, ce sont des protestations à portée universelle, tout 
aussi pertinentes aujourd'hui qu'il y a cinquante ans.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Deep Song, une femme vêtue de noir et de blanc, assise sur un banc, bouge de 
manière convulsive, comme si son corps encaissait des coups invisibles. Elle se lève, 
tourne sur elle-même sous l'emprise de la fureur et de la souffrance. La musique (une 
partition minimaliste de Henry Cowell pour piano préparé) dirige le mouvement, avec des 
coups sourds, chaque temps faisant se contracter le torse de la danseuse. Des images 
intenses de mains qui battent furieusement, l'arrogance du flamenco, la colère rugueuse 
des jambes qui coupent et des jupes qui fouettent l'air.</TEXT>
<TEXT>
  Embattled Garden est une pièce vaguement décadente, plutôt amusante. Elle traite de la 
sexualité, de la perte de l'innocence, de l'acquisition de la connaissance charnelle. La 
danse représente la bataille première entre Adam et Eve, l'Etranger (le serpent) et Lilith 
(la première femme d'Adam selon la légende) au moment où la jalousie et la séduction 
viennent ternir le paisible jardin d'Eden. Un artifice courant et structurel utilisé par Martha 
consiste à faire jouer deux personnages par un seul danseur : Adam/l'Etranger et 
Eve/Lilith, afin d'insister sur les contradictions qui cohabitent à l'intérieur de la même 
psyché humaine, et de faire coexister la culpabilité et la passion dans un conflit sans 
solution. La dernière pièce, Steps In The Street, est sûrement, dans son austérité, une des 
plus élégantes et des plus belles danses de Martha Graham. Elle exprime l'aliénation de 
l'individu à l'intérieur du groupe. En confrontant le soliste à une forme plus large, et le 
mouvement singulier à l'unisson du groupe, elle délimite graphiquement les tensions de 
l'isolement individuel.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis la mort de Martha Graham, la compagnie fait appel à des talents extérieurs dans 
le cadre d'un programme intitulé " Graham Next ! ". Aujourd'hui, l'ami de longtemps, 
Robert Wilson, est à l'oeuvre. Il prépare Snow On The Mesa, un titre en forme d'hommage 
à celle qui aimait tant les paysages et les Indiens du Nouveau-Mexique.</TEXT>
</DOC>
