<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001517-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001517-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340568</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Marchés à ciel ouvert, certaines artères de la capitale assument leur vocation de rues nourricières. Dans le douzième arrondissement, l'une des plus colorées: la rue d'Aligre.</CHA1>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 12,HALLE DE COMMERCE,ARTISAN COMMERCANT,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Comprendre " trois kilos pour douze francs ! "&gt; (DOC : AVEC PHOTO)&gt;</NOTE>
<NAMES>MARCHE D'ALIGRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>214</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE AU MARCHE D'ALIGRE PARIS 12</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE/PARIS&gt; Rue d'Aligre</TITLE>
<TEXT>"Trois kilos, dou ze ! (1) " Hiver comme été, que les étalages croulent sous les oranges ou sous les pêches, l'invite des vendeurs à 
la criée, toujours la même _ joli pied de nez à l'inflation ! _, 
résonne d'un bout à l'autre de la rue du même nom, qui relie les rues 
du Faubourg-Saint-Antoine et de Charenton. Providentiellement situées 
au coeur du triangle Bastille-gare de Lyon-Nation mais 
miraculeusement à l'écart des endroits à la mode, la rue d'Aligre et 
la place du même nom vivent au rythme infernal du marché quotidien. 
Une vraie foire qui dévore la rue (excepté le lundi, jour de relâche) 
dès potron-minet et la laisse exsangue sur le coup de 13 heures.</TEXT>
<TEXT>
 A peine les marchands de quatre-saisons ont-ils remballé leurs 
salades et les brocanteurs leurs trésors de quatre sous qu'entre en 
scène le ballet hygiéniste des bennes à ordures, jets d'eau et 
balayeurs de la Ville de Paris. Rendues à la circulation automobile 
vers 15 heures, la rue et la place brillent comme un sou neuf... 
Méconnaissable, Aligre se donne des airs de provinciale - assagie, 
abandonnant le carreau aux enfants du quartier qui y jouent au foot 
les soirs d'été. A l'ombre du clocheton campagnard qui domine la 
place et dont l'une des deux horloges semble définitivement brouillée 
avec le temps : la faute au ballon qui rebondit périodiquement sur le 
cadran !</TEXT>
<TEXT>
 Créée en 1778 sur un terrain composé d'enclos et de marais cédé par 
Gabrielle Charlotte de Beauvau, abbesse de l'abbaye 
Saint-Antoine-des-Champs, la place Beauvau-Saint-Antoine accueille 
son premier marché, installé sous deux halles oblongues, le 5 avril 
1781. L'objectif est de désengorger le marché de la rue du 
Faubourg-Saint-Antoine. Volaille, gibier, poisson, sel, oeufs, 
fromages, fruits, épices, fripes, brocante : les étalages du XVIII 
siècle sont déjà bien fournis... Quant aux feiniers, marchands de 
foin et de paille, ils prennent leur quartier dans la rue de Beauvau 
(actuelle rue Beccaria). Leurs fourrages seront pillés le 14 juillet 
1789 par les émeutiers de la Bastille.</TEXT>
<TEXT>
 C'est entre 1843 et 1846 que l'actuelle halle (dont " la charpente 
est en bois de châtaignier, pour éloigner les araignées ! " parole de 
boucher) est construite, de même que, sur la place, l'édifice du 
corps de garde qui abritait aussi l'inspecteur du poids public et la 
loge du concierge du marché. Edifice dont les deux ailes ont été 
détruites dans les années 1880. Ne subsiste aujourd'hui que le 
pavillon central, orné d'un clocheton très baroque qui lui donne des 
airs de chapelle et lui vaut le délicieux surnom de " Notre-Dame 
d'Aligre " ! Un petit temple du commerce en somme, où le receveur 
perçoit toujours le droit de place des " volants ", fripiers ou 
brocanteurs qui s'installent chaque matin pour la modique somme de 
12,80 francs hors taxe les 8 mètres carrés ! </TEXT>
<TEXT>
 Ayant pris, en 1867, le nom du premier président du Parlement de 
Paris (entre 1768 et 1788), Etienne-François d'Aligre, la place 
connaît son apogée dans les années 1900, époque à laquelle on recense 
pas moins de dix cafés, auberges et restaurants autour du carreau, 
dont le fameux A l'Escargot. Depuis, tous ont disparu, jusqu'au 
Bilboquet, fameux rendez-vous des brocanteurs qui a fermé ses portes 
il y a trois ans. Si la façade subsiste, les volets clos du premier 
étage ne laissent rien présager de bon... </TEXT>
<TEXT>
 Touchée en plein coeur, Aligre porte les stigmates de la spéculation 
immobilière depuis l'érection en 1968, au fond de la place, d'un 
immeuble résidentiel de huit étages, effroyable falaise de béton 
(baptisée, ça ne s'invente pas, " Les jardins d'Aligre " !) au flanc 
de laquelle est venu s'échouer un supermarché qui profite à plein de 
l'effet d'attraction du marché. Ou l'art de marier la carpe et le 
lapin... Si les petits immeubles de trois ou quatre étages dominent 
encore le paysage, la rue d'Aligre n'a pas été épargnée non plus, 
notamment sur le tronçon qui relie la place et la rue de Charenton, 
défiguré par deux constructions " verrues " qui n'ont de " village " 
que le nom ! Et les promoteurs n'ont manifestement pas l'intention de 
s'arrêter en si bon chemin : voilà qu'ils en pincent maintenant pour 
les deux immeubles du 5 place d'Aligre, dont la plupart des fenêtres 
sont déjà murées. Officiellement pour rénovation. Contraints à 
quitter les lieux petit à petit, les locataires modestes qui payaient 
des loyers dérisoires (type loi de 1948) savent bien qu'ils ne 
reviendront jamais.</TEXT>
<TEXT>
 Si la population change, la vie continue à couler rue d'Aligre comme 
un long fleuve tranquille les jours de semaine, comme un torrent 
impétueux et fougueux les samedi et dimanche matin. Un flot au débit 
fluctuant mais toujours cosmopolite et bigarré à souhait. Dans un 
joyeux désordre, les marchands de quatre-saisons maghrébins voisinent 
avec les crémiers et les fleuristes, les étals des boucheries 
islamiques jouxtent les vitrines des épiceries casher... et les 
vendeurs de Macadam Journal côtoient ceux de Lutte ouvrière. 
Populaire tour de Babel, le marché le moins cher de Paris parle 
toutes les langues, ses vendeurs à la criée n'hésitant pas non plus à 
inventer des néologismes : ainsi vendent-ils les mandarines " à la 
goûte " (possibilité de goûter un quartier avant l'achat). Sage 
précaution au demeurant, tant il est vrai qu'ici les marchandises ne 
sont pas toujours de meilleure qualité ni de première fraîcheur. Mais 
qu'importe : repérer les pièges et flairer les bonnes affaires fait 
partie des plaisirs des initiés ! Imbattables, les prix du marché 
d'Aligre varient cependant d'un étalage à l'autre, voire d'une heure 
à l'autre puisque, sur le coup de midi et demi, les marchands " 
cassent " les prix pour écouler les stocks.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la place d'Aligre, en revanche, les stocks sont plutôt maigres : 
domaine réservé des brocanteurs et des fripiers, on y trouve tout et 
n'importe quoi, vieilleries de toutes sortes qui n'attirent guère les 
professionnels. A la fin des années 80, les clochards venaient même 
vendre leur menu fretin sur le carreau, jusqu'à ce que la corporation 
des brocanteurs, outragée, les chasse en 1993 !</TEXT>
<TEXT>
 Par rapport à l'état plus que souffreteux de la brocante, le marché 
couvert Beauvau, terre d'élection de l'épicerie fine, des 
poissonneries, boucheries, charcuteries et autres triperies de 
tradition, affiche une santé insolente : " Je ne me suis pas aperçu 
de la crise : mon chiffre d'affaires n'en a pas souffert ", claironne 
Michel Brunon, patron de la Boucherie de la Fontaine. Et de conclure 
: " Quand on a un bon rapport qualité-prix, on s'en sort. " Sous la 
halle plus que centenaire, véritable vitrine d'Aligre, il n'y a guère 
que le boucher hippophagique pour se plaindre : " A force de demander 
aux gens de ne plus manger de viande de cheval, Brigitte Bardot a 
fini par nous tuer ! "                                      
</TEXT>
</DOC>
