<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000495-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000495-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331324</ACCOUNT>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Le Comte de Monte-Cristo, la trahison </TEXT>
<TEXT> Canal +, 9 h 25 (1re diffusion). </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-italien de Robert Vernay (1953) (90 min). </TEXT>
<TEXT>
 En 1815, à Marseille, à la suite d'une machination de faux amis, un 
mari est accusé de participer à un complot bonapartiste et enfermé au 
château d'If. Il va y passer dix-huit ans avant de pouvoir s'enfuir. 
En 1942, Robert Vernay avait réalisé, déjà, une adaptation du roman 
de Dumas, en deux parties, avec Pierre Richard-Willm. Celle-ci est 
moins réussie, mais elle fut tournée en couleurs et vient d'être 
restaurée.</TEXT>
<TEXT>
 Le Comte de Monte-Cristo, la vengeance </TEXT>
<TEXT>
 Canal +, 11 h 05 (1re diffusion). </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-italien de Robert Vernay (1953) (82 min). </TEXT>
<TEXT>
 Edmond Dantes prend le nom du comte de Monte-Cristo et vient à Paris 
pour se venger de ceux qui ont brisé sa vie. Simplifiée, réduite à 
des mécanismes de coups de théâtre, cette seconde partie est 
décevante. Dans sa version de 1942, le réalisateur l'avait traitée 
avec une grande puissance dramatique, et Pierre Richard-Willm, héros 
au romantisme noir, se montrait autrement convaincant que Jean Marais 
(déphasé par rapport à la première partie, où il est excellent). </TEXT>
<TEXT>
 Hors saison </TEXT>
<TEXT>
 Canal +, 23 h 05 (1re diffusion). </TEXT>
<TEXT>
 Film suisse de Daniel Schmidt (1992) (91 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un homme apprend que l'hôtel de ses grands-parents, dans les Alpes 
suisses, va être démoli. Il y revient une dernière fois. Il évoque 
son enfance et l'histoire de cet hôtel. Inspiré des propres souvenirs 
du réalisateur, un beau film sur les jeux de la mémoire, de 
l'imaginaire et de la nostalgie.                                      
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
