<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002603-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002603-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352329</ACCOUNT>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INDICATEUR ECONOMIQUE,MARCHE BOURSIER;JAPON,RELATION ECONOMIQUE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,DOLLAR,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,BALANCE COMMERCIALE,JUILLET,1994,MARCHE DES CAPITAUX,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>09211501</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>Chute des actions, des obligations et du dollar &gt; Le gonflement du déficit commercial américain en juillet provoque une nouvelle crise sur les marchés financiers</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Venant s'ajouter aux incertitudes qui règnent sur les relations 
américano-japonaises, la publication d'un déficit commercial 
américain pour juillet en forte hausse a provoqué, mardi 20 septembre 
aux Etats-Unis, un nouveau vent de panique sur les marchés 
financiers. Le Dow Jones a perdu 67 points, sa plus forte baisse en 
un jour depuis six mois, terminant la journée à 3 869. Les taux à 
long terme se sont à nouveau tendus, ceux sur les bons du Trésor à 
trente ans passant de 7,76 % à 7,82 %, leur plus haut niveau depuis 
le 24 juin 1992. Les investisseurs ont à nouveau lu dans le 
gonflement du déficit extérieur américain les signes d'une menace 
inflationniste. D'après les statistiques du département du commerce 
rendues publiques mardi, le déficit des échanges extérieurs 
américains se serait établi, en juillet, à 10,99 milliards de dollars 
(60 milliards de francs), en progression de 21,6 % par rapport à 
juin. Ce gonflement, inattendu, du déficit est lié à la conjonction 
d'une stagnation des exportations et d'un nouveau progrès des 
importations américaines. Il traduit, aux yeux des investisseurs, le 
maintien d'une activité très soutenue aux Etats-Unis. Celle-ci 
pourrait contribuer à exacerber les tensions inflationnistes. Cette 
crainte a provoqué une nouvelle hausse de l'or, refuge traditionnel 
contre l'inflation : l'once est repassé mardi au-dessus des 400 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre élément du rapport sur le commerce a alimenté, mardi, la 
nervosité des marchés : le déficit bilatéral entre les Etats-Unis et 
le Japon est à nouveau en hausse en juillet. Il était de 5,67 
milliards de dollars, son plus haut niveau depuis mars. Les marchés 
craignent un regain de tension entre Washington et Tokyo. De nombreux 
investisseurs nippons auraient ainsi vendu mardi des actifs 
américains, contribuant à la baisse du billet vert d'une part, des 
marchés des actions et des obligations de l'autre. A Washington, Bill 
Clinton a réuni à la Maison Blanche ses conseillers pour définir sa 
stratégie vis-à-vis du Japon. Les Américains ont posé un ultimatum 
aux Japonais, leur demandant d'accepter l'ouverture de certains de 
leurs marchés avant le 30 septembre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
