<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000725-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000725-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358275</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,AGRICULTURE,CONSEIL ECONOMIQUE ET SOCIAL,RAPPORT,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 3 PAGES ; ETUDE DU CONSEIL ECONOMIQUE ET SOCIAL</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; UNE AGRICULTURE PERFORMANTE MAIS FRAGILE&gt; Les agriculteurs de la région craignent de devenir de simples gestionnaires de la " ceinture verte " de Paris.</TITLE>
<TEXT>LE Conseil économique et social de la région la plus urbanisée de France a établi, début juillet, à la suite de la publication du 
schéma directeur, un diagnostic contrasté d'une activité économique 
qui fait encore vivre trente mille personnes dans neuf mille cinq 
cents exploitations. Car l'Ile-de-France possède une agriculture 
particulièrement performante par rapport à la moyenne nationale. Avec 
seulement 1,8 % de la surface agricole utilisée (SAU) française (ce 
qui représente tout de même la moitié de la superficie régionale, 
soit 600 000 hectares) et 1,7 % des effectifs agricoles nationaux, sa 
production totalise, en valeur, 7,2 milliards de francs, soit 2,3 % 
de la production agricole finale de la France et 5,4 % des seules 
livraisons végétales.</TEXT>
<TEXT>
  Les milliers d'hectares de cultures céréalières, tout en modelant 
les paysages de Seine-et-Marne, du sud des Yvelines et de l'Essonne, 
ainsi que d'une partie du Val-d'Oise, placent la région au sixième 
rang pour la production du blé, qui alimente à hauteur de 60 % la 
meunerie régionale, en tête de la production nationale de farine. 
Logiquement, l'Ile-de-France se situe ainsi au premier rang pour la 
boulangerie industrielle et la biscotterie, au troisième pour les 
pâtes alimentaires, au cinquième pour la biscuiterie... La filière 
horticole tient, elle aussi, une place importante : 33 % de la 
production agricole régionale et 16,5 % du total français. Pour les 
légumes frais, elle assure également de 20 à 30 % des besoins des 
habitants de la région tout en se situant au huitième rang des 
régions productrices.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, l'élevage se maintient au niveau de 9 % de la production 
agricole régionale.</TEXT>
<TEXT>
 Un des atouts majeurs de l'agriculture francilienne est la proximité 
de Paris et de sa proche couronne, le plus grand marché européen de 
consommateurs (10 millions de personnes), qui permet la valorisation 
de certaines productions au travers de circuits courts, dont la 
plaque tournante est le marché d'intérêt national de Rungis. La 
concentration, dans la région capitale, des pôles de recherche 
agronomique favorise aussi la haute technicité des exploitants et des 
salariés, ainsi que la modernité des installations.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce qui était jusqu'à présent un réel atout se transforme en 
menace. Les effets conjoints de la réforme de la politique agricole 
commune et des accords du GATT, d'une part, du caractère péri-urbain 
(lire ci-contre) de l'agriculture francilienne, d'autre part, 
fragilisent des exploitations dont le revenu a baissé de 50 % en 
francs constants entre 1970 et 1992.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, cette baisse a été de 4 % par rapport à 1992. Le rapport 
du Conseil économique et social indique qu'" il n'est pas exclu qu'on 
s'achemine vers un taux de jachère approchant 30 % en Ile-de-France 
". Or les jachères (85 000 hectares en 1994, soit 14,5 % de la 
superficie agricole utilisée) exposent davantage l'agriculture aux 
convoitises des autres utilisateurs.</TEXT>
<TEXT>
 La profession se trouve ainsi prise dans un cercle vicieux : la 
pression urbaine grève la rentabilité des exploitations qui, pour 
survivre, abandonnent des parcelles aux communes et aux promoteurs. " 
Les productions qui diminuent ainsi en surface et en volume étaient 
des productions dont les débouchés étaient assurés sans problème 
majeur (...). L'agriculture francilienne perd ainsi, plus sévèrement 
que ne le disent les chiffres, une part importante de sa substance la 
plus dynamique et qui était apparemment la moins menacée par la 
réforme de la PAC ", constate François Bouillé, président de la 
chambre régionale d'agriculture.</TEXT>
<TEXT>
  Les productions à forte valeur ajoutée, telles que l'arboriculture 
fruitière, le maraîchage, les productions animales, la pomme de terre 
de consommation, cèdent chaque année du terrain. La moyenne d'âge des 
exploitants augmente, plus d'un agriculteur sur trois se déclare sans 
successeur, et le nombre d'installations de jeunes est en chute libre 
(_ 60 % entre 1990 et 1993). Le résultat est un rythme de disparition 
d'exploitations de 3,5 % par an (2 900 hectares par an entre 1988 et 
1992).</TEXT>
<TEXT>
 Un terroir d'Ile-de-France ? </TEXT>
<TEXT>
 Le volet agricole du contrat de plan, détaillé dans le rapport du 
Conseil économique et social d'Ile-de-France, insiste sur la 
valorisation industrielle non alimentaire des grandes productions 
agricoles. Plusieurs collectivités locales encouragent déjà 
l'utilisation des biocarburants pour préserver leurs paysages 
agricoles. Le conseil général des Yvelines, par exemple, subventionne 
à hauteur de 80 % les expériences menées par des compagnies de 
transport dans la région de Rambouillet depuis plusieurs mois et dans 
la boucle de Montesson depuis le 29 octobre. Ainsi, 900 des 11 250 
hectares mis en jachère dans le département retrouveront leur 
vocation productive grâce à ces mesures (1 hectare de colza génère 
environ 1 tonne de Diester). A Provins, l'unité expérimentale de 
production d'éthanol à partir du blé travaille à l'optimisation des 
coûts de production par l'amélioration du processus de fabrication.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre voie explorée par la profession est celle des productions 
" labellisées ". L'inventaire du patrimoine culinaire, réalisé avec 
le concours du conseil régional, a mis en lumière la diversité des 
produits et des recettes traditionnelles du terroir d'Ile-de-France. 
Mais beaucoup d'entre eux représentent plus une trace du passé qu'une 
réalité économique : asperge d'Argenteuil, haricot d'Arpajon, cerise 
de Montmorency... </TEXT>
<TEXT>
  Seuls trois produits bénéficient actuellement d'une appellation 
officielle : le brie de Meaux, le brie de Melun et la poule de 
Houdan. Des démarches sont en cours afin de faire reconnaître les 
productions légumières, arboricoles, animales, susceptibles de 
trouver des débouchés de proximité. " Beaucoup d'agriculteurs sont 
déterminés à mettre à profit la période de crise actuelle pour 
innover davantage (... ) à condition que [cette détermination] soit 
relayée par les efforts conjugués de leurs partenaires, collectivités 
territoriales et administrations de l'Etat ", conclut le rapport du 
Conseil économique et social.&lt;
</TEXT>
</DOC>
