<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047571</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047571</DOCID>
<ACCOUNT>429466</ACCOUNT>
<DATE>19951230</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291295/1009</FAB>
<NUM1>951230-3</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La croissance en Allemagne ne dépasserait pas 2 % en 1996</TITLE>
<TEXT> LA CROISSANCE économique ne devrait pas dépasser 2 % l'année prochaine, indique le gouvernement allemand. Dans un document faisant le bilan de l'année 1995, Friedrich Bohl, ministre de la chancellerie, présente cette nouvelle prévision de façon positive, en écrivant : " Grâce à notre solide politique économique, en particulier à l'égard des petites et moyennes entreprises, l'économie allemande reste sur le chemin de la croissance. "</TEXT>
<TEXT>  La nouvelle prévision officielle montre pourtant que la situation s'est dégradée puisque dans leur rapport d'automne, les six grands instituts de conjoncture tablaient sur un taux de croissance de 2,5 %, qui est aussi le chiffre sur lequel a été bâti le budget de l'année prochaine. Mais l'un de ces instituts, l'IWH de Halle, prévoit maintenant 1,5 % seulement l'année prochaine (+ 1 % à l'ouest, + 5 % à l'est) en raison d'un " creux momentané " résultant de l'atonie de la consommation des ménages.</TEXT>
<TEXT>
  C'est bien parce que le climat des affaires est mauvais que la Bundesbank a réduit d'un demi-point, le 14 décembre, deux de ses taux directeurs, portés à leur plus bas niveau depuis avril 1988, Hans Tietmeyer, président de la banque centrale estimant même nécessaire d'assurer que l'Allemagne " n'allait pas entrer en récession ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette mauvaise passe traversée par l'Allemagne, qui si elle se prolongeait pourrait avoir des conséquences graves sur les autres pays européens, explique les ouvertures multiples faites par les syndicats dans le domaine de l'emploi. Après les prises de position de Klaus Zwickel, président d'IG Metall, le puissant syndicat de la métallurgie, sur la limitation des hausses de salaires en fonction de la hausse des prix, Dieter Schulte, président du DGB, la confédération syndicale, vient d'assurer qu'on pourrait réduire le chômage de moitié en Allemagne d'ici à l'an 2000 en créant des emplois temporaires, en réduisant les heures supplémentaires et en aménageant le temps de travail.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, le chancelier Kohl écrit dans le Handelsblatt de vendredi 29 décembre que des mesures seront prises en janvier pour lutter contre le chômage, ajoutant que " les signaux de la reprise pour l'an prochain sont tous au vert ".</TEXT>
</DOC>
