<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025859</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025859</DOCID>
<ACCOUNT>401553</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/0952</FAB>
<NUM1>950701-2-028-61</NUM1>
<ORI1>BRATISLAVA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<SIP1>MARTIN PLICHTA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 30 JUIN 1995. pour 4 jours</LEAD1>
<TITLE>La Slovaquie catholique reçoit le pape</TITLE>
<TEXT> Jean Paul II devait arriver, vendredi 30 juin, à Bratislava, pour une visite de quatre jours en Slovaquie, pays de tradition catholique, qui connaît depuis 
l'effondrement du rideau de fer un renouveau de son Eglise. Depuis le précédent passage 
du pape dans ce pays en 1990, " des forces spirituelles, cachées et inconnues, se sont 
mises en mouvement ", constate Mgr Jan Chryzostom Korec, évêque de Nitra et cardinal, 
venu de l'Eglise souterraine au temps du régime communiste.</TEXT>
<TEXT>
  Huit cents jeunes se préparent au sacerdoce dans les six séminaires réouverts : " C'est 
plus qu'avant-guerre ", remarque Mgr Dominik Hrusovsky, évêque auxiliaire de 
Bratislava. La plupart des ordres religieux, interdits en 1951, ont repris leurs activités sur 
l'ensemble du territoire. Cent trente écoles et lycées religieux ont été fondés et l'éducation 
religieuse, introduite dans les écoles publiques, est largement suivie. Le nombre de 
baptêmes, de communions et de mariages à l'église augmente, et " plus d'une centaine 
d'églises ont été construites au cours des cinq dernières années ", renchérit Mgr 
Hrusovsky, tandis qu'un processus de restitution des biens confisqués par les communistes 
est en cours.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à sa soeur tchèque, qui affronte un climat hostile, l'Eglise slovaque jouit de 
la bienveillance des différents gouvernements qui se sont succédé à Bratislava depuis 1989 
et d'une opinion publique plutôt favorable. Le premier ministre, Vladimir Meciar, a invité 
tous ses concitoyens à descendre dans les rues pour saluer le pape.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, " la dévastation morale et religieuse est plus profonde que nous ne l'avions 
prévu ", estime Mgr Hrusovsky, en soulignant le nombre des avortements (50 000 par an) 
et des divorces (un mariage sur quatre en moyenne).</TEXT>
<TEXT>
  La visite du pape suscite toutefois des tensions entre les Eglises chrétiennes. La 
canonisation, prévue pour dimanche 2 juillet à Kosice (Slovaquie orientale), de trois prêtres 
tués par des calvinistes en 1619 dans cette ville a été condamnée par les Eglises 
protestantes.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'archevêque Nikolaj de l'Eglise orthodoxe (22 000 fidèles), il a annoncé qu'il ne 
se rendrait pas à l'invitation du pape, qui rencontrera, samedi soir 1e r juillet, les dirigeants 
des autres Eglises de Slovaquie. De sérieux différends opposent les orthodoxes à l'Eglise 
gréco-catholique (220 000 fidèles), que le régime communiste avait dissoute et dont il avait 
remis les biens aux orthodoxes dépendant du patriarcat de Moscou. Jean Paul II leur 
rendra hommage lors d'une cérémonie à Presov, où siège l'évêque gréco-catholique.</TEXT>
</DOC>
