<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007445</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007445</DOCID>
<ACCOUNT>376571</ACCOUNT>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/9903</FAB>
<NUM1>950222-3</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>UNION NATIONALE KARENE,UNK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SOT1>Les séparatistes lancent une " guérilla mobile "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'armée birmane a réduit  le dernier bastion des rebelles karens</TITLE>
<TEXT> Les rebelles karens ont annoncé, mardi 21 février, leur retrait de leur place forte de Kawmoora, à proximité de la frontière thaïlandaise, qui était 
assiégée depuis deux mois par les forces de la junte de Rangoun. Dans un communiqué 
reçu à Bangkok, l'Union nationale karène (UNK) a précisé qu'elle abandonnait la stratégie 
d'occupation de postes fixes pour se lancer dans une lutte de " guérilla mobile ". 
Démentant que l'évacuation de Kawmoora constitue un revers, l'UNK parle d'" une étape 
logique de sa restructuration militaire et politique ".</TEXT>
<TEXT>
 La chute de Kawmoora intervient après celle du quartier général de Manerplaw, fin 
janvier. Dans ce dernier cas, la direction à majorité chrétienne de l'UNK s'est, avant tout, 
prise à son propre piège en voulant mater une révolte de bouddhistes qui, du coup, ont 
formé leur propre mouvement, l'Organisation bouddhiste karène démocratique (OBKD), 
et, surtout, changé de camp. Les cinq cents partisans armés de l'OBKD avaient une 
connaissance trop précise des voies d'accès à Manerplaw ils en avaient assuré auparavant 
la défense pour que Rangoun résiste à la tentation de s'emparer de ce QG, assiégé, en 
vain, en 1991 et 1992, avant l'ouverture de pourparlers.</TEXT>
<TEXT>
 Ces deux offensives successives ont provoqué un refroidissement des liens entre Rangoun 
et Bangkok. Des députés thaïlandais ont demandé la révision de l'" engagement 
constructif " aux côtés de la dictature birmane. Le général Khin Nyunt, homme fort de la 
junte, a dû renoncer à se rendre en visite officielle en Thaïlande, fin février. Le général Tin 
Oo, chef de la junte, pourrait cependant y être reçu prochainement mais à la seule 
invitation du commandant de l'armée de terre thaïlandaise. De son côté, prétextant un 
changement de ministre des affaires étrangères à Bangkok Krasae Chanawong a pris ses 
fonctions le 17 février, après la démission de Thaksin Shinawatra auquel on reprochait de 
n'avoir pas abandonné ses affaires , Supachai Panitchpakdi, vice-premier ministre 
thaïlandais, a ajourné sine die un déplacement qu'il devait faire, la semaine prochaine, à 
Rangoun, à la tête d'une forte délégation d'hommes d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 POLITIQUE DU BÂTON</TEXT>
<TEXT>
 De manière plus générale, la région s'était satisfaite de voir Rangoun négocier, depuis 
deux ans, des cessez-le-feu avec les minorités ethniques. Le retour à la politique du bâton, 
pour des raisons d'opportunité, a donc provoqué un malaise. De passage à Kuala Lumpur, 
Gareth Evans, ministre australien des affaires étrangères, a proposé que la communauté 
internationale adresse " un très ferme message " aux généraux de Rangoun. M. Evans a 
ajouté que cette proposition avait déjà reçu l'appui de la Malaisie et de Brunéi.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, il n'est pas question pour Bangkok de remettre en cause l'invitation adressée à 
la Birmanie, en tant qu'observateur, au sommet de l'Association des nations de l'Asie du 
Sud-Est (ASEAN) que la capitale thaïlandaise accueillera, en décembre. Et il est encore 
moins question de renoncer à l'important contrat gazier signé, le 2 février, avec 
Rangoun.</TEXT>
</DOC>
