<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001854-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001854-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324488</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<FAB>02141816</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,LOI,ETAT CIVIL,ARRETE,REFUGIE,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>ARRETE DU 27 JANVIER 1994 . J.O. DU 12 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>En application de la loi du 24 août 1993 sur la maîtrise de l'immigration&gt; Un visa de sortie est instauré pour les ressortissants de treize Etats et pour les Palestiniens</TITLE>
<TEXT>Le ministère de l'intérieur a retenu une liste de treize pays " sensibles " dont les ressortissants résidant régulièrement dans 
l'Hexagone devront demander un visa de sortie avant de quitter la 
France. Des raisons intéressant la " sécurité nationale " _ sans 
davantage de précision _ sont mises en avant par le gouvernement pour 
justifier cette disposition, qui s'applique aussi aux Palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
  " Sont tenus de déclarer leur intention de quitter le territoire de 
la République française les ressortissants des Etats : Afghanistan, 
Arménie, Azerbaïdjan, République démocratique et populaire de Corée, 
Géorgie, Irak, Iran, Jordanie, Liban, Libye, Syrie, Soudan, Yémen ", 
précise un arrêté signé par Charles Pasqua, daté du 27 janvier et 
publié au Journal officiel du 12 février. Cette disposition, prise en 
application de la loi du 24 août 1993 relative à la maîtrise de 
l'immigration et aux conditions d'entrée et de séjour des étrangers 
en France, concerne également les " réfugiés et apatrides " 
originaires de l'un de ces Etats, " ainsi que les Palestiniens ". 
Elle entrera en vigueur au 1 avril.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant la première cohabitation et à la suite d'une série 
d'attentats terroristes, le ministre de l'intérieur Charles Pasqua 
avait déjà institué un visa de sortie pour les étrangers d'une 
cinquantaine de pays. Une circulaire du 28 novembre 1986 avait obligé 
la plupart des étrangers résidant en France à l'obligation de 
solliciter des préfectures un visa de sortie pour leurs déplacements 
hors du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Liberté assortie de réserves</TEXT>
<TEXT>
  Mais le Conseil d'Etat, saisi d'un recours déposé par le Groupe 
d'information et de soutien des travailleurs immigrés (GISTI), avait 
annulé cette circulaire par un arrêt du 22 mai 1992. La haute 
juridiction avait considéré que la circulaire ministérielle sur le 
visa de sortie constituait " des restrictions à la liberté 
fondamentale d'aller et de venir, laquelle n'est pas limitée au 
territoire national, mais comporte le droit de le quitter ". En 
outre, le Conseil d'Etat notait que " le ministre de l'intérieur ne 
tenait d'aucune disposition législative le pouvoir d'édicter de 
telles règles ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans sa nouvelle présentation, le visa de sortie s'appuie donc sur 
la loi du 24 août 1993, qui reconnaît aux étrangers résidant en 
France la liberté de sortir de l'Hexagone (article 29). Cette liberté 
est toutefois assortie de réserves : " Lorsque ces mesures sont 
nécessaires à la sécurité nationale, les ressortissants d'Etats 
n'appartenant pas à la CEE et qui résident en France peuvent, quelle 
que soit la nature de leur titre de séjour, être tenus, par arrêté du 
ministre de l'intérieur, de déclarer à l'autorité administrative leur 
intention de quitter le territoire français et de justifier le 
respect de cette obligation par la production d'un visa de sortie. " 
Cette disposition n'a pas été censurée par le Conseil 
constitutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage du ministre de l'intérieur, on précise que la 
demande de visa de sortie ne constituera " pas une demande 
d'autorisation préalable " : il s'agira seulement d'une formalité _ 
un " simple signalement ", ajoute-t-on de même source. " La France 
devient aujourd'hui un pays où la législation anti-étrangers est la 
plus restrictive, a pourtant réagi Yves Jouffa, président d'honneur 
de la Ligue des droits de l'homme, dimanche 13 février sur France 3. 
L'expérience, malheureusement, nous a démontré par le passé que 
certains fonctionnaires dépendant du ministère de l'intérieur ont une 
interprétation personnelle des textes qui concernent les étrangers. " 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
