<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000074-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000074-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326431</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>L'Autrichien Thomas Stangassinger a remporté, dimanche 27 février, le slalom messieurs. Premier de la première manche, il s'est finalement imposé devant l'Italien Alberto Tomba, qui avait pourtant échoué à la douzième place de la première manche. Samedi, dans la même discipline, la Suissesse Vreni Schneider avait été sacrée championne olympique, six ans après son titre de Calgary.</CHA1>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>1994,RESULTAT,COMPETITION SPORTIVE,JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,SKI ALPIN</SUBJECTS>
<FAB>02281475</FAB>
<NAMES>STANGASSINGER THOMAS,TOMBA ALBERTO,SCHNEIDER VRENI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 27 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; SKI ALPIN &gt; Thomas Stangassinger remporte le slalom &gt; Tomba la terreur</TITLE>
<TEXT>Alberto Tomba aurait donc tous les pouvoirs. On lui connaissait celui de faire rougir le chronomètre. Dimanche, il a fait un miracle. Il a 
réussi à transformer le néant en argent. Et l'argent en or. Ce n'est 
pas faire insulte à Thomas Stangassinger : le champion olympique 
reconnaît de bonne grâce que l'Italien lui a volé la vedette. La 
performance est peu commune. Tomba est revenu de nulle part pour 
cueillir une médaille d'argent. Un coup de théâtre aidé par la 
chance, qui, on le sait bien dans le sport, est une jalouse qui 
n'accorde ses faveurs qu'aux grands.</TEXT>
<TEXT>
  L'acte premier avait pris des allures de mirliton. Il est 9 h 30. 
Tomba a mal dormi. Il n'a jamais été aussi tendu avant de monter sur 
une scène. Ce matin, il tente de décrocher une quatrième médaille 
d'or en trois Jeux olympiques. Il a le trac. Comme toujours, il a 
choisi le dossard nº 1. Il en avait pris l'habitude depuis les Jeux 
de Calgary, où il fut double champion olympique. Il s'était alors 
rendu compte que le coureur des avant-postes pouvait flanquer des 
frousses bleues à ses adversaires puisque tout se joue " dans la tête 
".</TEXT>
<TEXT>
  Un final époustouflant</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son cuisant échec, mercredi, dans le slalom-géant une 
migraine carabinée ne le lâche plus. La piste aussi a un réveil 
difficile. Nuit glaciale égale neige béton, rétive aux attaques des 
premiers partants : " J'avais pris mes vieux skis avec lesquels 
j'avais remporté les slaloms de Chamonix et de 
Garmisch-Partenkirchen, en janvier, explique Tomba. J'avais demandé à 
ce qu'ils ne soient pas trop affûtés. Je ne voulais pas être 
agressif. Je préférais skier en douceur. " Dans cette tendresse 
subite, il ne se reconnaît guère, freiné par un dérapage, chahuté par 
un piquet qui lui retient le bras. Il termine douzième de la première 
manche et s'en va ruminer sa colère. Parti huitième, sur une trace 
assouplie par les précédents concurrents, Thomas Stangassinger 
empoche le meilleur temps avec 1 s 85 devant Tomba. La fête italienne 
est finie. Pas avec Tomba ! </TEXT>
<TEXT>
 Il est 13 heures, maintenant. Il est plus que réveillé. Il va 
descendre et réaliser le meilleur temps : " C'est la plus grande 
manche de slalom de ma carrière, dira-t-il. C'était Magic Tomba. " 
Voilà où se niche la beauté des deuxièmes manches. Un homme _ qui a 
troqué ses vieilles planches pour des skis tout neufs _ retrouve son 
orgueil et se survolte, assommant les piquets qui lui voulaient tant 
de mal tout à l'heure. Il passe en dessous de la minute.</TEXT>
<TEXT>
  Là-haut, dans la cabane de départ, les autres sont prévenus. Ils 
sont onze à descendre, mais encore faut-il descendre. Tomba leur a 
fichu une telle trouille qu'il vont y perdre leur ski et laisser 
filer les centièmes sur des fautes de débutants soumis à toutes les 
incertitudes, un piquet enfourché, une plaque de glace qu'ils ne 
voient plus. Ils veulent attaquer, comme lui, mais ils ne sont pas 
Tomba. Les plus menaçants, Peter Roth, Thomas Sykora et Kjetil-André 
Aamodt, quatrième, troisième et deuxième de la première manche, ne 
passent pas la deuxième porte de la seconde.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'écran géant, entre deux coureurs dégommés comme des quilles, 
le visage de Tomba apparaît, ses yeux s'agrandissant à mesure de leur 
désastre qui font son bonheur. Il a réussi l'incroyable, passer de la 
douzième à la deuxième place. A ce train de chutes, il est champion 
olympique. Stangassinger, dernier à partir, a attendu que les autres 
descendent sans vouloir savoir pourquoi, quelques centaines de mètres 
plus bas, grondait la foule. " Si j'avais su que Tomba était en tête, 
je pense que j'aurais eu peur ", dit-il. Ainsi est-il devenu champion 
olympique.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à son dauphin qui a étreint tout ce qui passait 
devant lui, l'Autrichien a timidement levé les bras, sans un regard 
pour le fan club qui suit sa trace dans le monde entier. Tomba, en 
cabotin, a remercié en exécutant quelques pirouettes et en allant 
serrer des louches. Virulent, il a encore réglé quelques comptes avec 
les journalistes transalpins avec qui il entretient des relations 
fiévreuses.</TEXT>
<TEXT>
  Thomas Stangassinger est un timide. Sa carrière à lui n'est pas 
jalonnée de triomphes, de grosses cylindrées et de jolies filles. Il 
est de ceux qui auront fait de leur vie de skieur, un chemin de 
douleur avant d'arriver au sommet d'un podium. Grièvement blessé au 
genou en 1985, le champion olympique a mis près de trois ans à 
remonter sur des skis. A vingt-huit ans, Stangassinger a recommencé, 
dimanche, sa carrière. En espérant, être un jour le champion qui 
aurait ce pouvoir miraculeux de faire vaciller ses adversaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
