<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047280</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047280</DOCID>
<ACCOUNT>429106</ACCOUNT>
<PEOPLE>AUBER DANIEL FRANCOIS ESPRIT</PEOPLE>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/51951018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,THEATRE MUSICAL</SUBJECTS>
<GO21>RADIO,OPERA</GO21>
<NOTE>" Après-midi lyrique ", France-Musique (FM Paris : 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<NUM1>951225-2-S18-01</NUM1>
<NAMES>THEATRE FRANCAIS DE LA MUSIQUE,SWIERCZEWSKI MICHEL,THEATRE IMPERIAL DE COMPIEGNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Le Théâtre français de la musique rend un hommage à Auber, grand musicien méconnu</SOT1>
<SU21>FRANCE-MUSIQUE : 14 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le secret du domino noir</TITLE>
<TIO1>LE DOMINO NOIR</TIO1>
<TEXT> LE Domino noir, opéra-comique d'Auber, fait partie de ces ouvrages lyriques dont la vogue fut assez considérable on a compté plus de 1 200 
représentations à Paris entre 1837 et 1909 pour laisser un nom dans l'histoire de la 
musique, mais dont on se demande, sans excès de curiosité, quelle intrigue se cache sous 
ce titre. Le domino en question est un masque derrière lequel se dissimule le visage d'une 
jolie femme, naturellement. Au cours d'un bal masqué chez la reine d'Espagne, un 
gentilhomme extrêmement passionné, Horace, a cru pourtant reconnaître à sa voix la belle 
Angèle dont il est épris. Restés en tête à tête, les jeunes gens échangent quelques mots. 
Elle est riche, elle est libre, elle est sensible au charme de son soupirant, mais elle ne peut 
accepter de l'épouser et, au douzième coup de minuit, nouvelle Cendrillon, la voilà qui 
s'enfuit affolée.</TEXT>
<TEXT>
  Telle est la donnée de l'intrigue du premier acte, et encore faut-il être attentif et 
perspicace pour la saisir au fil de la représentation. Car Eugène Scribe, l'auteur du livret, a 
précisément cherché et réussi à le traiter comme une énigme. D'ailleurs, il resta lui-même 
plusieurs années avant d'en trouver le dénouement. Loin de clarifier la situation, le 
deuxième acte ajoute à notre confusion et à celle d'Horace, qui se demande s'il n'est pas 
devenu fou. Il y voit, en effet, la jeune femme au domino se faire passer pour une petite 
paysanne d'Aragon et chanter debout sur une table avant d'effrayer un pauvre bougre de 
portier pour lui voler ses clés.</TEXT>
<TEXT>
  Comme dans La Chauve-souris, le dernier acte donnera un sens inattendu et parfaitement 
artificiel à cet imbroglio dont on se gardera de donner la clé. Car, dans un ouvrage comme 
celui-là, ce n'est pas tant le " pourquoi " qui importe que le " comment ". L'argument n'est 
qu'un prétexte à des numéros musicaux aussi divers et piquants que possible, et, moins on 
songera au dénouement qui viendra toujours bien assez tôt , plus l'oreille sera libre pour 
s'intéresser aux détours qui font le charme de la partition, la première avant Carmen à être 
aussi riche d'emprunts à des mélodies populaires espagnoles. Au moment où le Théâtre 
français de la musique donnait Le Domino noir au Théâtre impérial de Compiègne (c'est là 
que Radio-France a capté la représentation qui nous est proposée aujourd'hui), un 
enregistrement paraissait chez Decca, avec Sumi-Jo dans le rôle d'Angèle. Elle chante fort 
bien, mais la plupart des traits aigus qui frappent l'oreille ne se trouvent pas dans la 
partition. La version de Compiègne risque de sembler moins brillante, mais elle est plus 
fidèle.</TEXT>
</DOC>
