<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001817-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001817-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359442</ACCOUNT>
<CHA1>Malgré la reconnaissance du Koweït par le régime de Bagdad, le Conseil de sécurité de l'ONU, à l'instigation des Etats-Unis, a décidé, lundi 14 novembre, de reconduire les sanctions économiques imposées à l'Irak.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>IRAK,SANCTION ETRANGERE,DATE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>11151359</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 14 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; IRAK&gt; Les sanctions internationales contre Bagdad&gt; ont été reconduites à l'instigation des Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK (Nations unies)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 La décision a été prise à l'unanimité, mais une question 
fondamentale divise les membres du Conseil : combien de temps encore 
peut-on maintenir un embargo contre tout un peuple ? Cette division 
s'est encore traduite, lundi, par un débat sur la manière dont le 
Conseil devrait annoncer publiquement la reconnaissance du Koweït, 
qui a été officiellement confirmée au président du Conseil par le 
vice-premier ministre irakien Tarek Aziz.</TEXT>
<TEXT>
 Lors d'une rencontre de " moins de deux minutes " avec l'ambassadeur 
américain, Madeleine Albright, qui préside le Conseil pour le mois de 
novembre, M. Aziz a remis les documents officiels sur la 
reconnaissance et formulé le souhait que le Conseil se prononce en 
faveur de la levée de l'embargo pétrolier.</TEXT>
<TEXT>
  " Le mot cordial serait excessif ", a dit un diplomate pour décrire 
le climat de cette première rencontre, depuis la guerre du Golfe, 
entre un diplomate de haut rang américain et un responsable irakien. 
Le fait que Mme Albright ait pris connaissance d'un poème, publié par 
l'agence de presse irakienne, la comparant à un serpent n'a pas 
contribué a détendre l'atmosphère. Mme Albright portait, pour 
l'occasion, une broche en or en forme de serpent... </TEXT>
<TEXT>
  Afin de maintenir la pression sur l'Irak et de contrer les 
arguments d'ordre humanitaire avancés par Bagdad, la délégation 
américaine a aussi présenté aux membres du Conseil plus de soixante 
photos montrant les " palais " du président Saddam Hussein. Bâtis, 
selon Washington, depuis la guerre du Golfe, ces résidences ont coûté 
un demi-milliard de dollars, " argent qui aurait très bien pu être 
dépensé pour nourrir le peuple irakien ", a lancé Mme Albright.</TEXT>
<TEXT>
 " Cette démonstration ne prouve qu'une chose, a déclaré un diplomate 
occidental : se sachant isolé sur le dossier irakien, Washington a 
recours à des gestes désespérés. " Selon un autre diplomate qui, à 
Washington, suit de près le dossier irakien, il sera " quasi 
impossible " pour les Etats-Unis de refuser l'instauration d'une 
période probatoire aboutissant à la levée de l'embargo, lors de la 
prochaine réunion sur les sanctions dans deux mois. " Le système de 
contrôle à long terme de l'industrie de l'armement de l'Irak 
fonctionne déjà, les manoeuvres irakiennes du mois dernier seront 
oubliées et Washington n'aura plus aucun argument juridique pour 
maintenir l'embargo pétrolier ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
 Selon lui, ce sont des pays neutres tels que les non-alignés, et non 
pas la France et la Russie, qui devraient prendre l'initiative de 
demander la levée des sanctions, car " Paris et Moscou, qui ont des 
intérêts commerciaux avec Bagdad, ne sont plus crédibles ". 
Cependant, il juge surprenante l'attitude des pays non-alignés au 
Conseil, car elle varie entre des " déclarations peu empressées du 
Pakistan et d'Oman en faveur de Bagdad et une attitude carrément 
pro-américaine, telle celle de Djibouti ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, la France et la Russie souhaitent une déclaration 
présidentielle se félicitant de la reconnaissance du Koweït par 
l'Irak. Refusant tout lien entre cette décision irakienne et les 
sanctions, les Etats-Unis ont présenté, lundi soir, un projet de 
lettre qui, tout en se félicitant de la reconnaissance du Koweït, 
stipule que le Conseil " suivra de très près les actions de l'Irak, 
en anticipation de l'application complète de toutes les résolutions 
du Conseil de sécurité ".</TEXT>
<TEXT>
 Si les résolutions de l'ONU ont été respectées au pied de la lettre, 
la levée de l'embargo pétrolier est uniquement tributaire de la 
coopération de Bagdad avec la Commission spéciale du désarmement et 
de la reconnaissance du Koweït. Or ces deux conditions ont été 
remplies.&lt;
</TEXT>
</DOC>
