<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003320-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003320-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356936</ACCOUNT>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10261099</FAB>
<SUBJECTS>DETENTION PROVISOIRE,CAFE,PRIX</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,FRANCE 2,POIVRE D'ARVOR PATRICK,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>IMAGES&gt; Café, pousse-café, Carignon</TITLE>
<TEXT>ALORS que le " 20 heures " de France 2 s'ouvrait sur la demande de mise en liberté d'Alain Carignon devant la chambre d'accusation de 
Lyon, celui de TF 1 préférait évoquer d'abord... l'augmentation du 
prix du café. Ayant constaté que les Français étaient de grands 
consommateurs de café, TF 1 interrogeait, dans les rayons d'un 
hypermarché, des consommateurs qui confirmaient : le prix du café 
avait beaucoup augmenté. En guise de pousse-café, on nous entraîna 
ensuite au lycée Faidherbe de Lille, où des lycéennes porteuses du 
voile islamique venaient d'être exclues. Enfin, tout tranquillement, 
allant à son rythme, PPDA en arriva à l'audience de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, TF 1 ne refuse pas d'évoquer les déboires de MM. Longuet et 
Carignon, ni de tenir chronique de la décomposition de la majorité. 
Mais en les reléguant, sans faveur, à leur juste place. Alors qu'un 
jour sur deux, France 2 choisit d'ouvrir ses informations du soir par 
les développements politico-judiciaires du jour, TF 1 semble toujours 
soulagée de trouver un dérivatif. Prix du café, inondations, tournoi 
sportif, accidents lointains, tout est bon. On sent que les " 
affaires " la laissent froide. Elle les considère avec calme et 
circonspection. Enfin, quoi ! On ne va tout de même pas battre le 
rappel pour un ministre en prison, et un autre qui démissionne ! </TEXT>
<TEXT>
Les raisons de cette circonspection pourraient être respectables. Le 
refus de prêter la main à la curée contre la classe politique en 
particulier et les élites en général, le désir de conserver un 
certain recul, pourraient être des choix parfaitement honorables. Si 
l'actuelle tornade devait finalement accoucher d'un Berlusconi 
français, combien de procureurs d'aujourd'hui se mordraient amèrement 
les doigts ? Mais l'implication de la chaîne dans les " affaires " 
ramène irrésistiblement vers d'autres explications. Que peut bien 
penser le présentateur PPDA en prononçant à propos de l'affaire 
Carignon le nom du juge Courroye, qui a mis en examen et renvoyé en 
correctionnelle... le citoyen PPDA ? Comment s'étonner que le " 20 
heures " de la chaîne Bouygues ait récemment passé sous silence la 
conclusion entre les grandes entreprises du bâtiment et des travaux 
publics d'une " charte anti-corruption ", dont la seule 
non-signataire fut... l'entreprise Bouygues ? </TEXT>
<TEXT>
 Les réticences de TF 1 laissent affleurer d'autres nostalgies 
inconscientes. Si encore le gibier de justice était socialiste, comme 
au bon vieux temps ! Mais que des ministres de droite soient 
décemment logés, n'est-ce pas dans l'ordre des choses ? Et, après 
tout, une villa à Saint-Tropez, un bel appartement boulevard 
Saint-Germain, un pont par-ci par-là : sur la chaîne Bouygues, rien 
de ce qui touche à l'immobilier ne saurait être véritablement 
scandaleux...&lt;
</TEXT>
</DOC>
