<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000055-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000055-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357514</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10311509</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,TELEVISION;RAPPORT,PLANIFICATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CSG,1995,ASSURANCE MALADIE,CHIFFRE,SECURITE SOCIALE,FINANCEMENT,HOPITAL</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>FOUCAULD JEAN BAPTISTE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LE 30 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Invité de " L'Heure de vérité "&gt; M. Douste-Blazy déclare qu'il n'y aura pas de hausse de la CSG en 1995</TITLE>
<TEXT>" Je suis sûr qu'on n'aura pas besoin d'augmenter l'année prochaine les cotisations, en particulier la CSG, parce que la machine 
économique se remet en marche ", a affirmé dimanche 30 octobre le 
ministre délégué à la santé, Philippe Douste-Blazy, invité de " 
L'Heure de vérité " sur France 2.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre a assuré qu'" avec une croissance à 2,2 % cette année 
et de 4 % ou de 4,5 % en 1995, il y aura une augmentation des 
recettes car plus d'emplois, plus de cotisations, plus de recettes ". 
Il a souligné l'efficacité de la maîtrise des dépenses 
d'assurance-maladie tout en reconnaissant qu'elle est plus difficile 
à réaliser sur le secteur hospitalier en l'absence " d'évaluation des 
activité ". " L'hôpital est aujourd'hui une boîte dans laquelle 
arrivent 300 milliards de francs et on ne sait pas exactement ce 
qu'il en sort " (lire à ce sujet l'article de Jean-Michel Normand 
dans " le Monde- l'Economie " daté du 1 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Dans un rapport d'étape qui fera l'objet d'une consultation élargie 
des syndicats à compter du 8 novembre, le commissaire au plan, 
Jean-Baptiste de Foucauld estime pour sa part qu'il n'y a pas de 
recette miracle pour financer la sécurité sociale. Pourtant un 
recours accru à la CSG (contribution sociale généralisée) serait le 
moyen le " moins défavorable pour l'emploi ". Parmi les pistes 
privilégiées par l'auteur du texte figurent un recours accru à la CSG 
(soit par un élargissement de son assiette, soit par la hausse de son 
taux), l'allègement des charges patronales par le biais d'une 
franchise sur les cotisations patronales maladie et une plus forte 
mise à contribution des retraités.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ce document, l'extension de la contribution sociale 
généralisée à l'ensemble des revenus exonérés _ produits d'épargne 
défiscalisés (notamment le livret A, les codevi, le plan d'épargne 
populaire...), les allocations (famille, logement et handicapés), les 
indemnités de licenciement, les prestations chômage, les gains au 
jeu... _ pourrait rapporter près de 20 milliards dont plus de 4 pour 
les produits d'épargne. Seraient exclues de cette mesure les 
retraites ou allocations de chômage inférieures au SMIC. Les 
retraités seraient également taxés plus lourdement par le biais de la 
CSG et par celui de la cotisation maladie dont le taux actuel 
pourrait être porté au niveau des actifs.                             
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
