<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002054-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002054-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351753</ACCOUNT>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09171256</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,DEMISSION,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE FAITE LE VENDREDI 16 SEPTEMBRE 1994 SUR TF1</LEAD1>
<TITLE>M. de Villiers quitte le PR</TITLE>
<TEXT>Philippe de Villiers, député de Vendée et fondateur du Combat pour les valeurs, a annoncé, vendredi 16 septembre, sur TF 1, son départ 
du Parti républicain qui avait engagé à son endroit une procédure 
d'exclusion (le Monde du 16 septembre). " Le PR ne me semble plus en 
mesure d'exprimer les idées [que je défends], a expliqué M. de 
Villiers. Il m'apparaît que le combat que je mène depuis trois ans 
(...) et que nous allons continuer à mener (...) contre la corruption 
va prendre une telle ampleur que c'est tout à fait incompatible avec 
un lien quelconque avec le PR ".</TEXT>
<TEXT>
  Les relations de M. de Villiers avec le PR se sont progressivement 
détériorées pendant la campagne des élections européennes de juin où 
le député de Vendée conduisait une liste dissidente de celle de la 
majorité. Le Parti républicain avait, dans un premier temps, indiqué 
que M. de Villiers s'était placé de lui-même " en marge " du PR. Au 
cours de l'université d'été du Parti républicain, au début du mois de 
septembre, à Carcans-Maubuisson (Gironde), José Rossi, secrétaire 
général du PR, avait annoncé la prochaine dissolution de la 
fédération PR de Vendée que préside M. de Villiers, ce qui revenait 
de fait à exclure le député de Vendée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier a pris les devants en mettant en avant l'incompatibilité 
qu'il voit entre la lutte contre la corruption, dont il a fait un de 
ses thèmes de prédilection, et l'appartenance au Parti républicain.   
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
