<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003403-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003403-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322224</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,TOURISTE ETRANGER,DATE;ETHNIE,POLEMIQUE,POUVOIR POLITIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>YEMEN,OTAGE,ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>01281612</FAB>
<NAMES>MOUTAWAKEL YAHYA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 23 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>YÉMEN&gt; Trois touristes français ont été pris en otages</TITLE>
<TEXT>SANAA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Trois touristes français, dont deux femmes, ont été enlevés, 
dimanche 23 janvier, dans la région de Maareb, à une centaine de 
kilomètres à l'est de Sanaa. Ils n'avaient toujours pas été remis en 
liberté vendredi 28 janvier. Comme d'autres Occidentaux pris en 
otages avant eux dans cette région, ils ont été victimes d'un 
règlement de comptes entre Yéménites.</TEXT>
<TEXT>
  La tribu des Ahnoun a, en effet, séquestré les trois touristes pour 
exiger de la toute-puissante tribu des Hached qu'une route en cours 
de construction passe par la localité de Beni-Naouf, dans la région 
de Maareb. Comme dans le cas de deux employés, britannique et 
canadien, de la compagnie pétrolière américaine Hunt Oil, enlevés 
début janvier, puis remis en liberté, ou dans celui du diplomate 
américain Haynes Mahoney, pris en otage en novembre 1993 et libéré 
lui aussi, cette nouvelle séquestration n'a donc rien à voir avec la 
nationalité ou le comportement des intéressés.</TEXT>
<TEXT>
  Mais à la différence des deux enlèvements précédents, il s'agit, 
cette fois-ci, de simples touristes. L'affaire se complique du fait 
que le chef charismatique de la tribu des Hached, Cheikh Abdallah El 
Ahmar, n'est autre que le dirigeant du parti islamique El Islah, 
l'une des trois formations de la coalition au pouvoir, ce qui risque 
de rendre plus ardue la tâche du gouvernement qui négocie la 
libération des otages.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'intérieur, Yahya El Moutawakel, exclut qu'" un 
tort quelconque puisse jamais être porté " à des otages occidentaux. 
C'est un peu comme si les ravisseurs, " pour se faire pardonner leurs 
fautes ", assuraient des conditions optimales de sécurité et 
d'hospitalité à leurs hôtes forcés, nous a-t-il déclaré. Il s'est dit 
convaincu que les pays ou les sociétés concernés par ces prises 
d'otages comprenaient les particularités du Yémen et ses difficultés 
actuelles.</TEXT>
<TEXT>
  A son avis, " ce phénomène nouveau " des enlèvements est 
directement lié à la crise politique. Certaines tribus, explique 
t-il, jugent que c'est là un bon moyen de faire pression sur un Etat 
" distrait par les conflits politiques " entre formations rivales au 
pouvoir. Lors des précédents enlèvements, les ravisseurs avaient 
exigé une partie des revenus d'une exploitation pétrolière située sur 
leur territoire. Mais, dans le cas présent, le différend semble 
purement tribal.</TEXT>
<TEXT>
  A ce jour, aucun pays n'a demandé à ses ressortissants de rentrer 
chez eux, mais certaines sociétés étrangères commencent à se poser 
des questions sur la nécessité de conserver sur place un nombre 
important d'expatriés _ indispensable au bon fonctionnement de 
l'industrie pétrolière notamment _, dans la mesure où la protection 
des hommes et des installations exige un personnel de gardiennage 
presque plus nombreux que l'effectif des techniciens.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a commencé à prendre des mesures " dans les régions 
où de tels incidents peuvent arriver ", nous a assuré M. El 
Moutawakel. Des instructions ont été données pour que les étrangers 
ne se rendent pas dans ces parties du pays. " Les autorités sont, 
d'autre part, à la recherche de solutions aux problèmes qui sont à 
l'origine de tels actes ", a ajouté le ministre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
