<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000137-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000137-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326520</ACCOUNT>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03011305</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1993,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,PS,MRG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Tension entre le PS et les amis de M. Tapie dans les Bouches-du-Rhône</TITLE>
<TEXT>Le département des Bouches-du-Rhône ne passera pas à droite lors du renouvellement cantonal des 20 et 27 mars. La gauche verra 
probablement écornée la confortable majorité dont elle dispose au 
conseil général, mais son avance est trop importante (10 PC, 20 PS, 2 
app. PS, 2 MRG, contre 8 UDF-PR, 3 UDF, 2 app. UDF, 4 RPR et un " 
divers ", auxquels s'ajoute un représentant du Front national) pour 
donner le moindre espoir à la droite de renverser la situation.</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse, qu'il est normal d'entendre au Parti socialiste ou 
chez les radicaux de gauche, prévaut également dans les rangs de 
l'opposition départementale. L'entourage de Jean-Claude Gaudin, 
sénateur (Rép. et Ind.) des Bouches-du-Rhône et président (UDF-PR) du 
conseil régional Provence-Alpes-Côte-d'Azur, estime que si la droite 
peut prendre la présidence, ce sera certainement au coup d'après, en 
1998.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire qu'un renversement de majorité serait une surprise de 
taille, même si les dernières élections législatives ont été 
marquées, ici comme ailleurs, par un effondrement du PS, qui a perdu 
quatre des six sièges de député qu'il détenait, alors que les 
communistes en lâchaient un sur trois. Scrutin local par excellence, 
il n'en sera pas moins très politique pour les socialistes : le 
président du conseil général, Lucien Weygand, et le rapporteur 
général du budget, Jean-Noël Guérini, dans les cantons de Marseille 
-16 et Marseille -3, ainsi que le premier secrétaire du PS, François 
Bernardini, à Istres-Sud, seront en position difficile face à l'UPF 
(Union pour la France, réunissant le RPR et l'UDF), qui, dans ces 
trois cantons comme dans les vingt-trois autres renouvelables (9 PC, 
8 PS, 1 MRG, 4 UDF-PR, 1 UDF, 1 app. UDF, 1 RPR, 1 Front national) 
sur les cinquante-trois de l'assemblée départementale, se présente 
unie.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est d'autant plus périlleuse pour M. Bernardini qu'il 
est le seul conseiller socialiste sortant contre lequel le MRG _ qui 
n'a pas trouvé de terrain d'entente avec le PS _ présente un 
candidat. Les radicaux de gauche veulent faire payer au patron de la 
fédération socialiste la scission du groupe Energie-Sud de Bernard 
Tapie au conseil régional.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme d'affaires sera lui-même l'un des treize candidats du MRG _ 
" mais ce chiffre n'est pas restrictif ", assure Michel Dary, 
président départemental des radicaux, en laissant planer la menace de 
candidats supplémentaires _ à affronter des sortants de droite ou 
communistes. M. Tapie, qui devrait déposer sa candidature le 3 mars, 
sera opposé à un élu du PCF, qui la considère comme " une véritable 
déclaration de guerre ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
