<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037799</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037799</DOCID>
<ACCOUNT>417233</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/1300</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,BANLIEUE,JEUNESSE,DATE,BEUR,ETRANGER</SUBJECTS>
<LIE1>951120-2-013-03</LIE1>
<NOTE>Doc : avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>951014-2-006-31</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre bureau régional</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,VAULX EN VELIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CAUSSE BRUNO</AUTHOR>
<SIP1> BRUNO CAUSSE</SIP1>
<SOT1>Au cours d'une réunion de travail à Vaulx-en-Velin, la ville où vivait Khaled Kelkal, le chef de l'Etat a écouté des responsables d'associations et des élus lui demander un engagement accru de l'Etat. Parmi eux, le père Christian Delorme et le sociologue Azouz Begag</SOT1>
<SU21>INTEGRATION &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 12 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac face aux fractures sociale et ethnique des banlieues</TITLE>
<TEXT> Jeudi 12 octobre, 14 heures, hôtel Balladins, un établissement classé une étoile et construit à deux pas de la ZUP de Vaulx-en-Velin, dans la banlieue de 
Lyon. Les rideaux de la salle de réunion au rez-de-chaussée ont été tirés : autour d'une 
grande table rectangulaire, une quinzaine de personnes, dont le président de la République. 
Jacques Chirac venait de visiter, dans une joyeuse bousculade, les Olympiades des 
métiers, organisées à Eurexpo, mais l'Elysée souhaitait que ce déplacement lyonnais 
s'accompagne d'une rencontre avec des élus et des responsables d'associations.</TEXT>
<TEXT>
#  Ce n'est que mercredi soir que les conditions de cette réunion à huis clos ont été arrêtées. 
Elle se passerait à Vaulx-en-Velin, commune où vivait Khaled Kelkal, l'auteur présumé de 
la tentative d'attentat contre le TGV Paris-Lyon. Commune de nouveau agitée par des 
incidents nocturnes, depuis sa mort sous les balles des gendarmes, le 29 septembre. 
Commune dont le maire, Maurice Charrier, ex-communiste et membre d'Agir, le 
mouvement de Martine Aubry, avait décrit, dans nos colonnes, les drames et les espoirs 
(Le Monde du 10 octobre). Ce " point de vue " avait été remarqué par l'entourage de M. 
Chirac. Décision a donc été prise d'organiser cette réunion à Vaulx-en-Velin, avec M. 
Charrier.</TEXT>
<TEXT>
 Le tour de table s'est vite constitué : le Père Christian Delorme, surnommé, un temps, le 
curé des Minguettes ; Azouz Begag, chercheur au CNRS et écrivain ; Abdelhamid Chirane, 
grand mufti de la Mosquée de Lyon ; Rabah Khellif, président de l'association cultuelle de 
cette mosquée ; trois enseignants du lycée Frédéric-Fays, de Villeurbanne, où le complice 
de cavale de Kahled Kelkal, Karim Koussa, blessé, le 27 septembre, lors de la fusillade 
avec les forces de l'ordre dans les bois de Malval, a été élève ; Charles Millon, ministre de 
la défense, en sa qualité de président du conseil régional Rhône-Alpes ; Paul Bernard, 
préfet de région.</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut d'abord un peu " protocolaire ", même si M. Chirac a essayé de détendre 
l'atmosphère par quelques " pointes d'humour ", raconte un des participants. Chacun est 
intervenu à son tour, le président de la République jouant le rôle de " modérateur " avec, 
selon un témoin, du savoir-faire. C'est M. Charrier qui est intervenu en premier en lisant 
un texte écrit où il a esquissé un portrait de la cité, à la manière dont il l'a déjà décrite dans 
son " point de vue ". Il a évoqué le sentiment d'" insécurité " et la " souffrance " d'une 
population confrontée à des actes de violences. Il a aussi beaucoup insisté sur les questions 
de l'emploi, l'impérative " insertion par l'économie " et la nécessité de la mobilisation des 
entreprises. M. Chirac a ensuite donné la parole au grand mufti, qui a expliqué la fonction 
régulatrice de la mosquée auprès des jeunes musulmans. M. Chirac a aussi fait état de la " 
concorde " avec les représentants lyonnais de l'Église catholique. Le Père Delorme, 
aujourd'hui chargé des relations avec l'islam pour le diocèse de Lyon, a défendu les " 
emplois d'utilité sociale ". Le chef de l'Etat a, selon plusieurs participants, écouté avec 
beaucoup d'attention les différentes interventions, les relançant par des questions ou des 
remarques.</TEXT>
<TEXT>
  M. Millon, tout au long de la rencontre, a pris des notes sur les propos échangés. Les 
enseignants du lycée Frédéric-Fays, dont le proviseur adjoint, ont défendu le thème de " 
l'intégration par le sport ", la valeur pédagogique des sports de combat qui permettent aux 
jeunes des banlieues d'adopter " une conduite morale ", " une discipline ".</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup d'intervenants ont réclamé que l'Etat s'engage davantage dans les banlieues et 
souligné que les institutions doivent être confortées, car ont soutenu notamment le Père 
Delorme et l'écrivain Azouz Begag " la France ne souffre pas seulement d'une fracture 
sociale, mais aussi d'une fracture ethnique ". Le Père Delorme a même souhaité que le 
président de la République prononce " un grand discours sur la fraternité " à la manière de 
celui du président des Etats-Unis, John Kennedy, après la grande marche de Birmingham 
menée par le pasteur Martin Luther King. " J'ai bien retenu votre suggestion, lui a confié 
M. Chirac. Si vous montez à Paris, venez me voir. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN MESSAGE DE PAIX "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La rencontre, qui devait durer une heure, s'est prolongée de trente minutes. Un instant, 
les participants se sont interrogés sur la manière de se comporter vis-à-vis des journalistes 
qui piétinaient devant l'entrée de l'hôtel. " Moi, je sors dignement, a dit M. Chirac en riant, 
et je monte dans ma voiture. " Le maire de Vaulx-en-Velin s'est éclipsé, le visage fermé, 
refusant toute déclaration. Les autres se sont prêtés de bonne grâce aux micros et aux 
caméras pour livrer, à chaud et en vrac, leurs réactions. Le grand mufti de Lyon a souligné 
que M. Chirac est " tout à fait sensibilisé par les problèmes des banlieues " et que cette 
visite envoie " un message de paix, d'espoir et de convivialité, surtout à l'adresse des 
jeunes musulmans ".</TEXT>
<TEXT>
  Rabah Khelif s'est dit " optimiste " : " On réussira à réintégrer cette jeunesse qui est 
aujourd'hui désespérée. Que le président de la République soit venu à Vaulx-en-Velin est 
unanimement perçu comme grandement positif ", a-t-il ajouté, en demandant que des 
moyens financiers soient accordés à la lutte pour l'intégration. Le Père Delorme a déclaré 
qu'il avait souhaité la venue de M. Chirac à Vaulx-en-Velin pour " contrebalancer les 
images terribles de la mort de Khaled Kelkal " retransmises à chaud à la télévision. Le 
président " a voulu cette rencontre pour écouter ce que les uns et les autres avions à lui 
dire. C'est plutôt positif, pour lui comme pour nous ", a dit le père Delorme.</TEXT>
<TEXT>
#  Marquant plus de distance avec cette " réunion de travail ", Azouz Begag a relevé que 
M. Chirac avait " évité de dire des choses qui pourraient l'engager ". Il a regretté que le 
président de la République ait entendu des " discours institutionnalisés " : " J'aurais 
préféré qu'il y ait dix jeunes du quartier qui soient venus lui parler avec leurs mots, en 
gueulant, ou avec humour. " " Il y a un grand mur entre l'ENA et le Mas-du-Taureau ", 
quartier de Vaulx-en-Velin, a conclu Azouz Begag.</TEXT>
</DOC>
