<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003931</DOCID>
<ACCOUNT>372852</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0495-1039</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950130-2-S39-02</NUM1>
<NAMES>PS,ROCARD MICHEL,LANG JACK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BOGGIO PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PHILIPPE BOGGIO</SIP1>
<SU21>CHRONIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE PS DANS LA CAMPAGNE ELECTORALE</LEAD1>
<TITLE>Crépusculaire</TITLE>
<TEXT> D 'ACCORD, on ne tire pas sur une ambulance. Sauf que cette fois il s'agit un peu de la nôtre, de la plus familière, d'une vieille histoire, et que lui tirer 
dessus c'est encore lui conserver un reste d'affection. Nous aurions toutes les bonnes 
raisons de la laisser s'éloigner sans broncher, secs de toute réaction, vides de regrets. Elle 
à l'horizon et nous, indifférents. Floués, mais dignes. Parce que, dehors, dans les 
conversations et sur les médias, ces jours-ci, elle est vouée à tous les châtiments définitifs, 
aux fins les moins douces, l'ambulance.</TEXT>
<TEXT>
  " La gauche est morte, vive la gauche ! ", claironnait un noctambule hier proche du Parti 
socialiste. Et un ami : " Non, vous n'allez tout de même pas écrire sur le PS ! " Comme sur 
le déshonneur. Après Michel Rocard, qui n'y voit plus que " champ de ruines ", l'historien 
François Furet, sur Europe 1, juge " crépusculaire " l'agitation ubuesque du PS pour la 
désignation de son ou de ses candidats à l'élection présidentielle. " Naufrage ", " spectacle 
de cirque ", " fin de siècle ", on entend tout, désormais, et ouvertement, dans la rue, à la 
radio ou à la télé, sur cette gauche non communiste en perdition. Les grognes à son propos 
ne datent pas d'hier. Les empoignades des congrès, rituelles depuis Epinay, n'amusèrent 
pas toujours le balcon, et les commentaires maudirent souvent ce parti qui se disait lesté 
des valeurs, de l'idéal et de la générosité.</TEXT>
<TEXT>
 Mais c'étaient plutôt batailles d'idées. Ou batailles d'hommes pour des idées. Même pour 
une certaine idée du pouvoir présidentiel. Rien que d'assez normal, au rude pays du 
politique. Cette fois, les spectateurs, compagnons de route, sympathisants, ou simples 
électeurs, n'ont plus que des mots, des images, des métaphores pour exprimer leur peur du 
terme. Ou leur envie, leur appel de ce terme. Le PS peut mourir. Le PS est malade. Et le 
public l'exprime avec une sorte de représentation psychiatrique naïve.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà : ceux du PS s'éventrent, s'égorgent avec vaillance, en pleine lumière, ne nous 
épargnant rien, aucun coup, plantant ses meurtres vains au milieu de la piste. Quel cirque ! 
Et lui, le public, sent naître en lui des visions de hordes engagées dans une lutte à mort 
pour la destruction de l'espèce. Ici, on parle d'un suicide collectif, comme chez les baleines, 
croit-on, ou chez les dangereux illuminés des sectes du Soleil ou de Wacco. Là, on raconte 
l'histoire des lemmings, ces petits rongeurs du nord de l'Europe qui, parvenus au stade de 
la surpopulation, migrent doucement vers la mer pour s'y perdre.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui fait peur ou intrigue, à voir les gesticulations dérisoires de ce qu'il reste d'un grand 
parti politique, c'est, d'abord, les illustrations quotidiennes, obstinées, terribles, d'une perte 
d'instinct de survie. Comme s'ils étaient prêts, pour contrer Jospin ou Emmanuelli, pour 
obéir à Tapie ou au nouveau chef, Jean-François Hory, de Radical, pour ne pas déplaire 
trop à Fabius, bef, pour trop de raisons tactiques, à saborder le passé et l'avenir. Le 
présent, lui, étant déjà fort compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun ses mots, vraiment, chacun ses définitions. Faute de comprendre, de sentir 
quelque chose ou quelqu'un capable d'enrayer ce processus d'autodestruction. Jeudi soir, 
invité de " Face à la Une ", la nouvelle émission de la rédaction de TF 1 consacrée à la 
campagne électorale, Jack Lang a parlé de la " schizophrénie " des partis politiques des 
pays démocratiques. Bien sûr, il faisait allusion à son propre parti, qui, à l'entendre, ne lui 
veut pas que du bien, ces temps-ci. Son interprétation en vaut bien une autre, dans cette 
surenchère de maux, pour un seul malade.</TEXT>
<TEXT>
  E T d'ailleurs lui-même ne paraissait pas aller si bien que cela. Comme un survivant du 
cirque, du naufrage ou de Wacco, Jack Lang. Ebahi, le visage émacié, comptable de coups 
reçus dont nous ne saurons jamais tout. Amer, manifestement, mais paradoxalement libéré. 
De son infernale candidature elles le sont toutes, à gauche, à suivre cette histoire de fous 
ou du parti, on ne sait. Peut-être aussi de François Mitterrand, dont les même 
psychanalystes assurent qu'il a, en deux septennats, réussi à inhiber tous les prétendants 
socialistes à sa succession. Jack Lang n'a répondu ni oui ni non à la question de Patrick 
Poivre d'Arvor. Mais on le sentait moins pressé qu'auparavant de passer pour le " bouffon 
du roi ". L'ancien ministre de la culture a accepté l'expression. Comme si elle ne le 
définissait plus aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Mine de rien, Jack Lang avait l'air rescapé de la tourmente. Déjà, dans une certaine 
atmosphère intime, secrète, de reconstruction. D'aube à venir, qui le trouverait indemne, 
après une sale nuit de cauchemar. Comme Ségolène, l'autre soir, à la télé, qui donnait 
l'impression de fuir à toutes jambes bien plus que l'orageuse réunion de la rue de Solferino. 
Jack Lang sauvait sa peau, ou son âme. Il en était déjà à demain. Jack Lang fonde un 
mouvement, Inventer demain, qui sera peut-être un jour un parti. Aubry, Kouchner 
combien d'autres ? doivent rêver eux aussi de renaissance, et cela leur donne, à certains, 
aux plus jeunes, hier encore trop verts pour les premiers rôles, comme un double visage. 
Décomposé, et juvénile.</TEXT>
<TEXT>
  JEUDI soir, Jack Lang a tenté d'intéresser ses hôtes, la rédaction de TF 1, aux questions 
de fond. C'est-à-dire à nous, à la crise, à la chute de l'idéal et de la générosité. Il s'est 
réjoui, comme d'un excellent signe, du nombre des jeunes allant s'inscrire sur les listes 
électorales. Pour compter dans cette curieuse et " crépusculaire " élection. Mais, le débat 
et ces jeunes électeurs pouvaient attendre. TF 1 ressemble au public, dehors, aux 
sympathisants, aux Français : cette mort tumultueuse est pain bénit. Un rebondissement 
par jour ! Un jeu tactique, c'est-à-dire un coup tordu quotidien. Une petite phrase assassine 
en direct. Tapie, définitivement inéligible, condamné aux coulisses ? Et Barre, en réserve 
pour fin février ? Et Bernard Kouchner, en franc-tireur ? Et Rocard, en ultime recours ?</TEXT>
<TEXT>
  A les écouter, ces candidats fratricides, tous déplorent le manque de débats sur les graves 
questions, comme l'on disait, hier, au PC, qui agitent la réalité nationale. Tous viennent à la 
télévision et s'indignent des rappels incessants à leurs errements partisans. L'autre soir, 
Henri Emmanuelli, embarrassé par un reportage sur l'anniversaire de la libération 
d'Auschwitz, s'est empressé de prévenir les questions sur le PS. " C'est dérisoire ", a-t-il 
lâché. Bien sûr ! Mais ce n'est pas la faute du public. Pas celle de TF 1 face à Jack Lang. 
Ni celle de France 2 dans le cas d'Emmanuelli. La faute à personne si ces querelles 
mortelles, ces primaires mortifères s'exhibent en cette semaine de mémoire.</TEXT>
<TEXT>
 Cela n'a rien à voir, et on s'en voudrait de forcer la comparaison. Mais à quoi bon zapper 
pour éviter le PS ? Le PS est partout, sur toutes les chaînes, à côté d'une nouvelle 
autrement sérieuse. A côté de la terre de Kobé, en Tchétchénie, en Bosnie, à côté des 
reportages sur le chômage ou le sida. Alors, que le PS se dépêche de mourir s'il en est là. 
De renaître ou de se reprendre. Car la mélancolie pourrait gagner le public. 
</TEXT>
</DOC>
