<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014981</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014981</DOCID>
<ACCOUNT>387054</ACCOUNT>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/1712</FAB>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>ARCHIVES NATIONALES, hôtel de Soubise, 60, rue des Francs-Bourgeois, 75003 Paris. Jusqu'au 26 juin.  Association Barocco, 1, bd de la Reine, 78000 Versailles. Tél. : 30-84-38-49. Conseil international des archives, 60, rue des Francs-Bourgeeois, 75003 Paris. 42-72-20-65.</NOTE>
<NUM1>950417-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-64</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC EDELMANN</SIP1>
<SOT1>Un formidable ensemble en péril</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les documents secrets des tsars exposés à l'hôtel de Soubise</TITLE>
<TEXT> ARCHIVES NATIONALES, hôtel de Soubise, 60, rue des Francs-Bourgeois, 75003 Paris. Jusqu'au 26 juin.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Une ville peut en cacher une autre. Bucarest était censée dissimuler un réseau de 
souterrains maléfiques qui est finalement resté de l'ordre de la légende. Saint-Pétersbourg, 
elle, n'est pas seulement la ville de Pierre le Grand, le lieu de pèlerinage de tout amateur 
de néoclassicisme. C'est aussi la ville qui cache les archives de l'ancienne Russie, 6,5 
millions de dossiers, soit 86 kilomètres linéaires, qui regroupent les documents du pouvoir 
et de l'administration russes du début du XVIII siècle jusqu'à la date butoir de 1917. Rien 
que pour les liens entre la France et la Russie, on compte environ 300 000 dossiers 
concernant les liens culturels entre les deux pays.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a bien sûr des documents moins plaisants qui vous envoient vite fait, bien fait tel ou tel 
noble remuant au fin fond de la Sibérie une tradition qui ne s'est pas arrêtée en 1917 , 
d'autres documents à caractère commercial ou économique et sur lesquels apparaît 
régulièrement une sympathique manie du secret. Là encore, cette tradition de la 
#confidentialité ne s'est pas arrêtée avec la révolution. Comme dans toutes les archives 
nationales du monde, c'est un stupéfiant mélange d'autorité et de plaisir désuet, de sérieux 
et de volatil, de paix et de terreur qui s'exprime à travers ces documents.</TEXT>
<TEXT>
  Un échantillon habilement choisi parmi ces millions de vieux papiers est exposé aux 
Archives nationales. Il ne s'agit pas seulement, du moins pour celui qui lit le cyrillique, de 
s'émouvoir sur le dossier d'instruction établi contre Alexandre Kropotkine en 1875, ni de 
se laisser aller au charme du mobilier dessiné pour l'Hôtel Métropole, ni de se laisser 
fasciner par l'aventure du chemin de fer, qui aurait pu, si l'on avait écouté le Français Loïc 
de Lobel, traverser les steppes et les déserts de l'Est, passer sous le détroit de Behring 
pour aller dire bonjour aux cousins d'Alaska. Cette exposition n'est pas non plus seulement 
un plaisir d'esthète, étalant de majestueuses façades, les coupes de fastueux théâtres, les 
décorations raffinées de l'Ermitage, ni une satisfaction d'intellectuel devant ces portées 
signées Tchaïkovski, devant cette lettre manuscrite de Massenet, et l'on peut ainsi 
s'arrêter sur des dizaines d'autres documents qui vont de la photo de la famille de 
l'empereur Alexandre III aux lettres signées Humboldt ou Pasteur.</TEXT>
<TEXT>
  Il y en a aussi pour les amateurs de vodka, et juste ce qu'il faut de cadavres en 
décomposition pour ceux qui apprécient le choc des photos. Chacun de ces documents, 
cependant, n'a d'intérêt que par ce qu'il dissimule de richesse pour l'histoire, de possibles 
études pour les chercheurs de tous pays, sur ces deux siècles russes dont la mémoire a été 
occultée par la violence du XX siècle. Il s'agit, en effet, pour le Conseil international des 
archives, pour les Archives nationales et les Archives de France, surtout enfin pour 
l'association Barocco, d'attirer l'attention internationale sur la situation périlleuse dans 
laquelle se trouvent ces millions de documents. Tout Saint-Pétersbourg mériterait un plan 
de sauvegarde international à l'image de ce qui aura été tenté pour Venise.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il ne s'agit pas seulement ici de sauver les bâtiments des Archives historiques de 
Russie (les monuments du Sénat et du Synode et l'hôtel du comte de Laval). C'est la 
conservation même de ce formidable ensemble qui est en péril. L'association Barocco, 
présidée par Yves Mikaeloff, soutenue par le directeur des Archives de France, Alain 
Erlande-Brandenburg, et bien évidemment sur place par le maire Anatoli Sobtchak, déploie 
ses efforts en ce sens. Avec une belle arrière-pensée, une idée assurément essentielle : 
ces archives, comme tous les ensembles de ce type qui se trouvent ou non protégés à 
travers le monde, apartiennent autant à l'histoire de l'humanité qu'aux pays qui en ont la 
garde. Tout doit donc être fait, au-delà de leur conservation, pour qu'elles soient la base 
d'une nouvelle période d'échanges culturels entre les nations, à l'instar du siècle des 
Lumières.</TEXT>
</DOC>
