<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000985-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000985-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319665</ACCOUNT>
<CHA1>Un rapport réalisé à la demande du Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF) conclut au non-respect par le groupe L'Oréal de la législation française contre le boycottage d'Israël imposé par de nombreux pays arabes. Le numéro un mondial des cosmétiques récuse ce rapport et son auteur, un professeur de droit, David Ruzié.</CHA1>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ISRAEL,BOYCOTT,CONFLIT ISRAELO ARABE</SUBJECTS>
<FAB>01081308</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,INSTANCE,JUIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRAUDE,PARFUMERIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Monde a notamment rendu compte de ce feuilleton politico-financier dans ses éditions des 6 juin, 21 novembre, 21 et 22-23 décembre 1991.</NOTE>
<NAMES>CONSEIL REPRESENTATIF DES INSTITUTIONS JUIVES DE FRANCE,RUZIE DAVID</NAMES>
<NAMES>FRYDMAN JEAN</NAMES>
<NAMES>OREAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<TITLE>La controverse sur le boycottage d'Israël par le numéro un des cosmétiques&gt; Le CRIF polémique avec L'Oréal</TITLE>
<TEXT>La polémique qui a opposé très vivement le groupe L'Oréal à l'homme d'affaires Jean Frydman en 1991 vient de rebondir sous la forme d'un 
rapport signé David Ruzié, professeur de droit, lequel souligne que 
le numéro un mondial des cosmétiques a bien " donné des gages " au 
boycottage commercial d'Israël par les pays arabes. Rendu 
partiellement public le 6 janvier par l'hebdomadaire Tribune juive, 
ce document de huit feuillets, principalement établi à la demande du 
Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF), 
indique que L'Oréal a contourné à plusieurs reprises les textes 
français _ et notamment la loi antiboycottage _ pour commercer avec 
les pays arabes (1) .</TEXT>
<TEXT>
 Au terme de son enquête, David Ruzié précise ainsi que en avril 
1981, le PDG de Chimex, filiale de L'Oréal, a transmis des " 
renseignements et précisions " au Bureau de boycottage installé à 
Damas, en Syrie, afin de certifier que cette société " n'avait aucun 
intérêt de près ou de loin en Israël ". Le professeur de droit 
indique de même que la société holding détenant la majorité des 
actions de L'Oréal, Gesparal, a répondu en mai 1984 à un 
questionnaire du Bureau de boycottage d'Israël installé au Koweït.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est à partir de 1985 que de nombreux courriers seront échangés 
par L'Oréal avec divers interlocuteurs d'Etats arabes " à propos du 
rachat de la société Helena Rubinstein par le groupe de cosmétiques, 
écrit David Ruzié. Ce dernier précise que les efforts de L'Oréal pour 
échapper au boycottage commercial des pays arabes ont finalement 
abouti " grâce aussi, sans doute, à des versements financiers 
substantiels au profit de certains intermédiaires ".</TEXT>
<TEXT>
 Un dossier à la Sulitzer</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport Ruzié, daté du 2 novembre 1993, ne peut cependant se 
prévaloir d'être un document d'arbitrage. Une telle mission avait été 
confiée à Jean-Louis Bismuth, professeur de droit et secrétaire 
général du Mouvement pour la liberté du commerce, fin 1991, par les 
différentes parties en cause (L'Oréal, Jean Frydman, le CRIF, etc.). 
Le décès de Jean-Louis Bismuth, l'année passée, mit un terme à cet 
arbitrage, aucun accord ne se dégageant sur le nom d'un remplaçant. 
Proposé par le CRIF, le professeur David Ruzié n'avait pas reçu 
l'agrément du groupe de cosmétiques. " L'Oréal a récusé l'intéressé 
en raison de ses prises de position condamnant la société dès le 
début du contentieux, avant même d'avoir eu accès au dossier ", nous 
a précisé Me Jean Veil, conseil de L'Oréal.</TEXT>
<TEXT>
  Si les dirigeants du groupe n'ont toujours pas reçu copie du 
rapport du professeur Ruzié, il est en revanche clair que des 
contacts ont lieu entre les différents acteurs de ce dossier à la 
Sulitzer où l'enjeu historique l'a parfois disputé aux intérêts 
économiques, juridiques et financiers. Les débuts de la polémique, en 
1991, furent l'occasion de révéler que l'un des dirigeants de 
L'Oréal, Jacques Corrèze, décédé en juin 1991, avait été l'un des 
responsables de la Cagoule, mouvement terroriste d'extrême droite à 
la fin des années 30, puis collaborateur et antisémite affiché durant 
la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  L'hebdomadaire Tribune juive indique ainsi que le président du 
CRIF, Jean Kahn, le président de L'Oréal, Lindsay Owen-Jones, le PDG 
de Publicis, Maurice Lévy, et le directeur général du ministère 
israélien des affaires étrangères, Uri Savir, se sont rencontrés à 
Paris, le 25 novembre 1993, pour chercher une solution à ce 
contentieux. Israël espérerait obtenir en réparation du boycottage la 
construction d'une usine sur son territoire. Le nouveau contexte 
diplomatique né de l'accord entre Israël et l'OLP et des multiples 
négociations bilatérales entre Jérusalem et les capitales arabes 
pourrait en effet favoriser une nouvelle donne.</TEXT>
<TEXT>
 " L'Oréal vient de réaliser une année record en Israël, constate 
Jean-Pierre Valeriola, directeur de la communication du groupe. Nous 
y avons des contacts comme le groupe en a dans beaucoup d'autres 
pays. On étudie et on regarde... " La prudence s'impose néanmoins. 
L'implantation d'une unité de production en Israël est jugée " 
économiquement absurde " par d'autres responsables du groupe qui font 
valoir que L'Oréal a fermé toutes ses usines en Europe sauf une.&lt;
</TEXT>
</DOC>
