<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013778</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013778</DOCID>
<ACCOUNT>385422</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1156</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PROGRAMME POLITIQUE,CANDIDAT ELECTORAL,POLITIQUE SOCIALE,PROJET,REFORME,FINANCEMENT,PROTECTION SOCIALE,CSG,PRELEVEMENT OBLIGATOIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950408-16</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,MADELIN ALAIN,TOURAINE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La politique par l'impôt</TITLE>
<TEXT> "UN bon impôt est un vieil impôt "... Nul ne déplorera que, en période électorale, les candidats à la présidence de la République fassent très peu de cas 
de l'adage préféré des experts en fiscalité. Puisque c'est le moment privilégié du débat, il 
est logique qu'ils s'attardent sur les prélèvements qu'ils veulent conserver, ceux qu'ils 
veulent réformer ou encore ceux qu'ils veulent créer. Instrument privilégié dont l'Etat 
dispose pour assurer ses missions de solidarité ou de redistribution, l'impôt est toujours 
symbolique de profonds choix de société.</TEXT>
<TEXT>
  Invité de France 2, jeudi 6 avril, Jacques Chirac a donc eu raison de confirmer ce que la 
rumeur laissait entendre depuis plusieurs semaines et ce qu'il n'avait encore dit, lui-même, 
qu'à demi-mots : s'il est élu, c'est une vaste réforme fiscale qu'il mettra en chantier, 
autrement plus importante que ce que l'on pouvait supposer jusqu'à présent.</TEXT>
<TEXT>
  L'ennnui, c'est que l'on n'en connaît pour l'heure que les grandes lignes : en contrepartie 
d'une baisse des charges sociales et d'une hausse des salaires directs, le futur 
gouvernement pourrait avoir recours soit à la TVA, soit à la CSG. Or, il s'agit évidemment 
d'une décision fiscale d'une très grande importance, surtout comme le laisse entendre Alain 
Madelin si la CSG est auparavant réformée, voire fusionnée, avec l'impôt sur le revenu.</TEXT>
<TEXT>
  Avant toute réforme, il faut en effet bien mesurer les failles du système de prélèvements 
français. Le Conseil des impôts, qui fait autorité dans ce domaine, a dressé, voici plusieurs 
années, un constat qui est plus que jamais d'actualité. Il observait que si l'impôt sur le 
revenu prélèvement progressif était excessivement concentré, au détriment des plus hauts 
revenus, les cotisations sociales prélèvement dégressif avaient un effet strictement 
inverse. Au total, il estimait donc que les prélèvements obligatoires français, fiscaux et 
sociaux, souffraient d'un manque de progressivité, dont les revenus moyens et faibles 
faisaient les frais. La CSG  prélèvement proportionnel, à défaut d'être progressif a donc 
été créée, par Michel Rocard précisément, pour remédier à ce défaut.</TEXT>
<TEXT>
 " Un bon impôt est un vieil impôt "... L'adage n'est, toutefois, pas totalement faux. Car la 
CSG, à peine créée, a déchaîné les polémiques. En d'autres temps, Edith Cresson, alors 
qu'elle était premier ministre, avait voulu l'enterrer, en préférant relever les cotisations 
sociales plutôt que cet impôt. L'actuelle majorité a eu la même tentation, au printemps 
1993, en voulant la rendre déductible de l'impôt sur le revenu. Mais, après avoir hésité, 
Edouard Balladur n'a pas voulu prendre ce risque et l'a sauvegardée.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, la CSG résistera-t-elle à l'élection présidentielle ? Après un naissance tourmentée, 
elle commence à peine à faire partie du paysage fiscal français. Le moment est-il vraiment 
bienvenu de relancer une polémique qui, au fil des ans, s'était apaisée ?</TEXT>
</DOC>
