<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029942</DOCID>
<ACCOUNT>406879</ACCOUNT>
<DATE>19950808</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070895/0950</FAB>
<NUM1>950808-2-005-02</NUM1>
<NAMES>ONU,EKEUS ROLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>4 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Irak a informé l'ONU sur la destruction  de son programme d'armement bactériologique</TITLE>
<TEXT> LE RESPONSABLE de la commission spéciale de l'ONU chargée du désarmement irakien (Unscom), Rolf Ekeus, a fait, dimanche 6 août, une première évaluation plutôt positive de sa mission de deux jours à Bagdad, qui visait à s'assurer de l'élimination du programme bactériologique de l'Irak.</TEXT>
<TEXT>  Lors d'une conférence de presse, M. Ekeus a affirmé que les autorités irakiennes lui avaient remis, vendredi 4 août, une déclaration dans laquelle elles affirment que le programme d'armement biologique a été détruit. Il a néanmoins ajouté que la commission prendrait le temps d'analyser ce volumineux rapport de 528 pages.</TEXT>
<TEXT>
  " A première vue, [le document] n'est évidemment pas tout à fait complet ", a commenté M. Ekeus. Toutefois, il a estimé que " la déclaration contient des informations très importantes ". " Les choses bougent rapidement ", a-t-il ajouté, soulignant qu'il fallait encore " vérifier si l'Irak avait bien détruit son programme d'armement biologique ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon le porte-parole de l'Unscom à Bahreïn, le document précise que l'Irak a produit " environ 495 000 litres de clostridium botulium et 12 000 litres d'anthrax, des agents de guerre bactériologique ". Tim Trevan a indiqué qu'une nouvelle équipe d'experts se rendrait à Bagdad, dans la deuxième quinzaine du mois d'août, pour vérifier le programme bactériologique ; après quoi des recommandations seront faites au Conseil de sécurité de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Le dossier des armes bactériologiques est considéré comme le dernier obstacle majeur avant que l'Unscom certifie que l'Irak ne possède plus d'armes de destruction massive. De cette assurance dépend la levée de l'embargo pétrolier imposé à Bagdad, en avril 1991, en vertu de la résolution 687 du Conseil de sécurité de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  La presse locale a sommé, dimanche, l'Unscom d'achever ses travaux fin août, faute de quoi l'Irak cesserait de coopérer avec les Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Trevan, Bagdad n'a pas notifié officiellement à la commission spéciale un tel ultimatum. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
