<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001939-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001939-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355485</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>L'écrivain Yves Gibeau est décédé vendredi 14 octobre, peu après son réveil, dans sa maison de Roucy (Aisne). Il était âgé de soixante-dix-huit ans.</CHA1>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>10151260</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,MUTATION,DECES</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Tous les ouvrages d'Yves Gibeau ont paru aux éditions Calmann-Lévy et la plupart sont disponibles au Livre de poche. A lire aussi : le Chemin des Dames, textes d'Yves Gibeau, photos de Gérard Rondeau, aux éditions Albedo, 18, rue Marlot, 51100 Reims.</NOTE>
<NAMES>GIBEAU YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-61</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BOGGIO PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 14 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La mort de l'écrivain Yves Gibeau&gt; Le veilleur du Chemin des Dames</TITLE>
<TEXT> Gibeau l'inquiet serait peut-être enfin soulagé : ses proches ont obtenu qu'il soit enterré, lundi 17 octobre, à 15 heures, dans le 
petit cimetière de Craonne, aux côtés d'un soldat allemand de la " 
der des der " que ses compagnons de section, pressés par la 
mitraille, auraient enfoui là, sans mise en bière, au travers du 
sentier. Il n'est pas certain que l'histoire de l'Allemand soit 
vraie. Personne n'a osé fouiller, par temps de paix, ce coin de terre 
tellement labouré par la guerre. Mais Yves Gibeau aimait cette 
probabilité.</TEXT>
<TEXT>
 A chacun de ses visiteurs, qu'il guidait jusqu'à ce cimetière 
escarpé, oublié, noyé sous une végétation exubérante, tant le sol 
avait été nourri du sang des hommes, l'écrivain racontait l'anecdote. 
Il avait choisi sa propre place, entre deux tombes soulevées par les 
bombes, pressé, supplié les autorités locales et les associations 
d'anciens combattants. Gibeau l'anar demandait à reposer dans la 
patrie des antimilitaristes, dans ce qu'il restait de Craonne, 
village disparu, soufflé, du Chemin des Dames, et si souvent chanté, 
depuis 1918, par ceux qui détestent la guerre.</TEXT>
<TEXT>
 Né à Bouzy, à 30 kilomètres de Craonne, des amours furtifs de sa 
mère et d'un soldat au repos, près du front, adopté par 
l'adjudant-chef Gibeau, enfant de troupe, élève de toutes les écoles 
militaires, officier sans cesse dégradé, soldat dupé par 1940, 
prisonnier en Allemagne, Yves Gibeau avait mis vingt ans à se libérer 
des armées, puis tout le reste de sa vie à tenter de comprendre _ et 
d'expliquer _ la folie des armes.</TEXT>
<TEXT>
 A la Libération, Albert Camus lui avait fait choisir le journalisme, 
à Combat. Il s'était honnêtement attelé à la critique de variétés, 
d'une plume acérée qui contredisait sa timidité naturelle. Il avait 
longtemps vécu d'articles, puis s'était réfugié dans la confrérie 
rebelle des correcteurs de presse, surtout à l'Express, afin de 
garder du temps, et l'esprit libre, pour ses règlements de compte par 
la littérature.</TEXT>
<TEXT>
 Une réputation d'intellectuel</TEXT>
<TEXT>
 antimilitariste</TEXT>
<TEXT>
  Après le Grand Monôme, puis Et la fête continue, il avait écrit 
Allons z'enfants (1). Succès de librairie en 1952, ce réquisitoire 
implacable contre l'idéologie des " enfants de troupe " lui avait 
valu l'hostilité durable des milieux militaires et une réputation 
d'intellectuel antimilitariste qu'il justifiera avec virulence tout 
au long du reste de sa vie et de son oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Boris Vian, son voisin de chambre, avait dû beaucoup batailler pour 
que Gibeau achève alors son livre. C'est que ce pessimiste doutait de 
la valeur de son témoignage. Il préférait chérir celui des autres. Ce 
militaire défroqué avait lu toutes les chansons de geste des 
boucheries contemporaines. Son infinie patience de collectionneur lui 
avait aussi donné le goût des définitions de mots, et jusqu'à sa mort 
il avait livré chaque semaine une grille de mots croisés à l'Express. 
Vendredi matin, ses proches ont trouvé l'ébauche de la prochaine 
grille de l'hebdomadaire sur sa machine à écrire.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a quinze ans, Yves Gibeau s'était installé à Roucy, non loin 
de Craonne et de son obsessionnel Chemin des Dames. Pour être plus 
près. Plus fraternel, disait-il, des " bonshommes ", selon 
l'expression des généraux de 1914, tombés, quatre ans durant, dans 
les bourbiers des plis de l'Aisne. Il avait collecté davantage, des 
films, des milliers de livres, dans l'ancien presbytère qu'il 
habitait. Mais, plus encore, des traces, des boutons, des canifs, des 
photos, qu'il retrouvait régulièrement dans les trous d'obus, les 
caches, les forêts de ce qui était devenu son champ de bataille 
personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Yves Gibeau maudissait sa propre vieillesse. Il avait consacré, en 
1988, à ce sujet son dernier livre : Mourir idiot. Curieusement, le 
sort lui avait, jusqu'à son dernier jour, laissé le corps vigoureux 
et un visage d'adolescent. La jeunesse préservée de sa colère, ses 
forces intactes lui avaient permis de devenir, avec les ans, le 
veilleur du Chemin des Dames, expert, historien, témoin à charge, au 
milieu d'un paysage de batailles restées sacrées et des grands 
cimetières à croix blanches de la plaine champenoise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
