<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043833</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043833</DOCID>
<ACCOUNT>424820</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1804</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,DATE,CRITIQUE D'OEUVRE,PALMARES,1995</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'un dessin de Taraskoff &gt;</NOTE>
<NUM1>951130-2-030-06</NUM1>
<ORI1>NANTES de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>NANTES,JALLADEAU ALAIN,JALLADEAU PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL,MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON ET PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SU11>CULTURE - CINEMA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17EME EDITION DU 21 AU 28 NOVEMBRE 1995 A NANTES</LEAD1>
<TITLE>Moisson de beaux films au Festival des Trois Continents, dominé par l'Asie</TITLE>
<TEXT> Du 21 au 28 novembre, la dix-septième édition du Festival des Trois Continents a rempli les trois missions de cette manifestation qui se confirme comme 
le principal rendez-vous français des cinématographies " lointaines ". La première est de 
rassembler devant des images souvent marginalisées un public nombreux : pari gagné par 
une manifestation qui a su mobiliser les spectateurs de Nantes et de la région pour faire 
d'un événement cinéphile " pointu " un véritable lieu de rencontre.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième mission du festival est évidemment la présentation, en compétition ou non, 
de films de qualité. Mission accomplie grâce au choix des organisateurs, Alain et Philippe 
Jalladeau, de ne pas jouer systématiquement la carte de l'originalité. Tous les 
#responsables de festivals sont confrontés à ce dilemme, les manifestations tendant à se 
multiplier sans que le nombre de bons films suive une progression équivalente. En 
programmant des titres déjà montrés ailleurs, quitte à moins surprendre, les frères 
Jalladeau se sont assurés un florilège du meilleur de la production dans la zone 
géographique dont les trois continents se veulent le miroir.</TEXT>
<TEXT>
  Encore se sont-ils abstenus de maintenir une égalité de façade entre les différentes 
régions. On sait aujourd'hui que l'Asie (de l'Iran à l'Extrême-Orient en passant par l'Inde 
et les républiques de l'ex-URSS) sont une mine de talents. Alors que l'Afrique noire ne 
produit des réussites qu'au coup par coup, que le monde arabe est encore plus 
parcimonieux, que l'Amérique latine ne sort toujours pas de son marasme (seule exception 
notable : Terre étrangère, des Brésiliens Daniela Thomas et Walter Salles, mais c'est le 
conformiste mexicain Sans expéditeur qui a reçu le grand prix). Quant aux cinéastes noirs 
d'Amérique du Nord, qui font partie du territoire prospecté par le festival, l'intérêt qu'ils 
suscitent désormais à Hollywood tend à raréfier les oeuvres disponibles pour Nantes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INFLUENCE TÉLÉVISUELLE</TEXT>
<TEXT>
 Avec deux réalisations venues de Pékin (On the Beat de Nin Yin, classé deuxième au 
palmarès, Le Postier de He Jianjun) et deux venues de Taïwan (Good Men Good Women 
de Hou Hsiao-hsien, L'Ile du chagrin de Hsu Hsiao-ming), ce sont quatre beaux films qui 
arrivaient de Chine, les deux premiers consacrés à la vie quotidienne dans la République 
populaire, les deux autres à l'histoire brutale de l'île nationaliste. Tous les quatre, épousant 
des partis pris très différents, témoignent de la créativité de cette région et méritent une 
distribution en France. Plus surprenante, tant le cinéma japonais paraît mal portant, la 
présentation de deux réussites de débutants nippons, Makoto Shinozaki avec Okaeri (qui a 
valu le prix d'interprétation à son actrice, Miho Uemura) et Genjiro Arato avec Une 
gamine silencieuse, évocations d'univers claustrophobes portées par une violence sous-
jacente et une grande beauté formelle.</TEXT>
<TEXT>
 Désormais reconnu comme centre important des images contemporaines, le cinéma 
iranien figurait avec quatre films. A côté de Mohsen Makhmalbaf, un des cinéastes 
majeurs de Téhéran dont le festival reprenait deux titres montrés à Cannes, Salam cinéma 
et Le Temps de l'amour, on a pu ainsi découvrir le beau et digne mélodrame de la 
réalisatrice Rakhshan Bani-Etemad, Le Voile bleu, déjà judicieusement récompensé à 
Locarno, et le surprenant Det signifie " fille ", de Abolfazl Jalili, primé à Venise, très 
différent de ce qu'on connaît d'une cinématographie volontiers naturaliste et narrative (et 
interdit par les autorités de Téhéran). Egalement découvert à Venise, le splendide 
Cardiogramme, du cinéaste kazakh Darejan Omirbaev (prix spécial du jury), confirmait lui 
aussi la puissance et la diversité des cinémas d'Asie.</TEXT>
<TEXT>
  Seul représentant de la production indienne, Il y a loin de la rivière à la mer, de Jahnu 
Barua, puise, dans une grande attention aux gestes, aux regards, aux vibrations des 
humains et de la nature, la matière d'une histoire simple. La sélection officielle présentait 
également La Chauve-Souris et Et la lune danse, les deux titres phares des principales 
rétrospectives consacrées à l'Azerbaïdjan et à l'Indonésie. Ces ensembles remplissaient la 
troisième mission du festival, la découverte de cinématographies méconnues.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme azerbaïdjanais s'ouvrait par la splendeur absolue d'Au bord de la mer 
bleue (1935), cosigné par le russe Boris Barnet, auquel on l'attribue généralement (à bon 
droit), et d'un réalisateur azéri, Samed Mardanov. Un film tourné en solo par ce dernier, 
Les Paysans (1939) témoigne à la fois de l'influence de Barnet et d'une grande vigueur de 
composition inspirée d'Eisenstein et de Griffith à partir d'un conventionnel scénario " 
réaliste socialiste ". La plupart des autres titres avaient surtout valeur de documents : 
comédies musicales des années 40, drames sociaux des années 50, réalisme sentimental 
des années 60, recherche formaliste des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de cet ensemble, on distinguera le très vivace Pourquoi gardes-tu le silence ? de 
Gassan Seibeyli (1967), road movie avant la lettre digne des meilleurs représentants des " 
nouvelles vagues " d'alors.</TEXT>
<TEXT>
  Et, donc, le film tout récent, La Chauve-souris (1995), d'Ayaz Salayev, remarquable 
méditation sur le cinéma et la vie. Egalement porteur d'un style très affirmé, Et la lune 
danse (Grand Prix Jacques Demy de la ville de Nantes), deuxième film du réalisateur 
indonésien Garin Nugroho, est une splendide mise en image d'un amour impossible sur 
fond d'arts traditionnels. Il faisait figure de porte-drapeau d'une production dont la 
rétrospective a montré qu'elle demeure souvent soumise à l'influence télévisuelle. En 
choisissant de revenir sur cette production, onze après un premier panorama en 1984, le 
festival a, là encore, prouvé que le cinéma continue de vivre en des pays dont chaque film 
est comme une bouteille à la mer.</TEXT>
</DOC>
