<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014094</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014094</DOCID>
<ACCOUNT>385854</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/1004959951</FAB>
<NOTE>DOC : avec graphique sur les principaux pays émeteurs de CO²</NOTE>
<NUM1>950410-2-002-01</NUM1>
<ORI1>BERLIN    de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ONU,BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1>ROGER CANS</SIP1>
<SOT1>Les 120 pays participants ont décidé de poursuivre les négociations sur la réduction, après l'an 2000, des émissions de gaz carbonique dans l'atmosphère. Un accord devra être trouvé avant la prochaine réunion sur les changements climatiques, prévue à Kyoto au Japon, en 1997</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DE LA CONFERENCE 7 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La conférence de Berlin adopte un compromis sur l'effet de serre</TITLE>
<TEXT> Comme on pouvait le prévoir, un accord a été finalement trouvé à Berlin pour appliquer la convention sur le changement climatique après  l'an 2000. 
Jusqu'à la dernière minute, une atmosphère de crise a été  entretenue dans les couloirs de 
la conférence, laissant entendre que les  Etats-Unis ou certains Etats pétroliers allaient 
bloquer le processus  visant à obtenir un consensus. Il n'en a rien été. Et, vendredi 7 avril à  
midi, la présidente de la conférence, Angela Merkel, ministre allemand de 
l'environnement, a abattu son marteau pour déclarer le texte adopté. Quelques militants 
écologistes ont alors tenté de perturber la séance,  mais en vain. Le Koweït et l'Arabie 
saoudite n'ont pas eu le temps  d'intervenir et n'ont pu qu'exprimer leur " réserve " après 
l'adoption du texte. Quant à la délégation américaine, elle a préféré annuler une  
conférence de presse que devait tenir son chef, le sous-secrétaire d'Etat Timothy Wirth.</TEXT>
<TEXT>
    Qu'ont donc décidé les excellences réunies à Berlin ? Tout d'abord,  elles ont reconnu 
que les engagements pris en 1992 à Rio étaient  " inadéquats " pour réduire les émissions 
du CO dans l'atmosphère. Surtout, il a été ressenti comme urgent que de nouvelles 
mesures soient  prises pour après l'an 2000, étant donné que le réchauffement climatique  
est un processus très long (la durée de vie d'une molécule de gaz carbonique est d'environ 
un siècle). Il a donc été décidé de lancer  immédiatement des négociations pour que la 
prochaine conférence des  parties, prévue à Kyoto en 1997, produise un " protocole " 
définissant la  politique de réduction du CO  après l'an 2000.</TEXT>
<TEXT>
    Les pays représentés à Berlin se donnent encore deux ans pour  préciser les mesures à 
prendre,  notamment les réductions à atteindre à  échéances 2005, 2010 et 2020. Plusieurs 
pays de l'OCDE ne voulaient pas  de quantification des réductions de gaz à effet de serre, 
notamment les  Etats-Unis, le Japon, l'Australie et la Nouvelle-Zélande. Ils ont cédé. Les 
Etats-Unis ont même eu la désagréable surprise de ne pas retrouver  leur fameuse " mise 
en oeuvre conjointe "  on s'exonère de sa pollution  en aidant les pauvres à réduire leurs 
émissions de gaz. La seule  concession qui leur a été faite est de tenir compte d'éventuelles  
opérations de " piégeage " du gaz carbonique obtenu, notamment par le  reboisement en 
plantant beaucoup d'arbres qui absorbent le carbone par  photosynthèse. Les pays en 
développement, pour leur part, n'ont rien  cédé. Ils ont même obtenu que le protocole de 
1997 " n'introduise aucun nouvel engagement " pour eux. Leur seule obligation est de " 
respecter les engagements déjà pris " et " continuer à faire progresser l'application de ces 
engagements ". Ce qui n'a pas manqué de déclencher  l'ire des lobbies américains du 
charbon et du pétrole, très présents à  Berlin. " L'accord donne toute liberté de polluer à la 
Chine, à l'Inde et au Mexique ", a commenté John Shlaes, le porte-parole de ce lobby. 
Certains représentants français du ministère de l'industrie et des professionnels du pétrole 
n'en pensaient pas moins...</TEXT>
<TEXT>
    La conférence de Berlin n'a cependant pas tout retenu des propositions avancées par les 
pays en développement. L'accord ne mentionne pas le texte proposé d'emblée comme 
document de travail par un  sous-groupe des 77. Quant au protocole soumis par 
l'Association des  petits Etats insulaires (Aosis), très préoccupés par la montée du niveau  
de la mer et  la recrudescence des cyclones, il sera examiné " au cours des négociations à 
venir ". Le ministre français de l'environnement, Michel Barnier, a commenté le texte au 
nom de l'Union européenne devant  une salle vidée par l'usage du français. Il s'est félicité 
de " ce texte clair, équilibré et volontariste ". Et y a vu l'amorce d'un  " second souffle à 
l'esprit de Rio ".</TEXT>
<TEXT>
    Les ONG, en revanche, ont dénoncé de dérisoires tentatives. " Pour éviter 
l'effondrement complet du processus ", un peu grisées par leur  succès auprès des 
délégués du tiers-monde, elles ont même cru un moment  la partie gagnée après avoir 
entendu le chancelier Kohl prendre des  engagements fermes et audacieux. Elles 
reviennent aujourd'hui sur terre  et découvrent que le consensus cher à l'ONU ne peut 
déboucher que sur de  fragiles compromis.</TEXT>
</DOC>
