<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003176-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003176-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329725</ACCOUNT>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,POLEMIQUE,ACCORD,RECHERCHE MEDICALE,BIOLOGIE MOLECULAIRE,GENETIQUE,MALADIE GENETIQUE,AMAIGRISSEMENT</SUBJECTS>
<FAB>03231911</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE MEDICALE,GENETIQUE,BIOLOGIE MOLECULAIRE,MESSAGE,FONDATION</SUBJECTS>
<NAMES>CENTRE D'ETUDE DU POLYMORPHISME HUMAIN,MILLENIUM,LE CANARD ENCHAINE,FROGUEL PHILIPPE,COHEN DANIEL,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>393</PAGE>
<TITLE>Après la polémique autour d'un contrat entre des chercheurs français et une firme américaine sur la génétique du diabète et de l'obésité&gt; Les pouvoirs publics veulent une transparence des recherches sur le génome humain</TITLE>
<TEXT>Bien davantage qu'un conflit opposant deux chercheurs, une affaire _ révélée par le Canard enchaîné du 9 mars _ illustre le profond 
bouleversement que connaît actuellement la recherche mondiale en 
biologie et en médecine. Elle est résumée par la lettre qu'a 
adressée, le 7 mars, au premier ministre le docteur Philippe Froguel, 
directeur du laboratoire d'étude génétique du diabète et de l'obésité 
au Centre d'étude du polymorphisme humain (CEPH). " Monsieur le 
Premier ministre, écrit-il, permettez-moi de faire appel à vous pour 
sauver le programme français d'étude génétique du diabète et de 
l'obésité. Ce projet scientifique unique au monde par son ampleur 
(plus de 5 500 personnes de 800 familles différentes y ont participé, 
avec l'aide de 2 500 médecins et de plusieurs dizaines de 
chercheurs), mais aussi exemplaire par ses résultats exceptionnels 
(plusieurs gènes identifiés en deux années), devrait permettre la 
mise au point de nouvelles thérapeutiques plus efficaces dans les 
prochaines années. Or ce projet est actuellement menacé de 
disparition par la volonté de la direction du Centre d'étude du 
polymorphisme humain de supprimer le laboratoire d'étude génétique du 
diabète et de l'obésité (...) ".</TEXT>
<TEXT>
  Le ton est grave, la démarche inhabituelle, à la mesure de l'enjeu 
: l'avenir de la recherche sur les sciences du vivant, entre appétits 
marchands et réflexion éthique. " Notre seul tort, explique en effet 
le docteur Froguel, a été de nous opposer à un contrat d'exclusivité 
entre le CEPH, fondation largement subventionnée par l'Etat, et une 
société de capital-risque américaine qui a été récemment créée aux 
Etats-Unis (entre autres par le directeur général du CEPH, M. Daniel 
Cohen) et dont l'objectif est d'identifier et de breveter à son 
profit exclusif les gènes du diabète et de l'obésité en utilisant les 
données recueillies grâce à la mobilisation des diabétiques français. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Pour bien comprendre les enjeux de cette affaire, un rapide retour 
en arrière s'impose. 11 mars 1992 : les chercheurs du CEPH (hôpital 
Saint-Louis, Paris) annoncent qu'ils viennent de mettre en évidence 
le rôle d'un gène impliqué dans la survenue du diabète 
non-insulino-dépendant. Publiés dans l'hebdomadaire scientifique 
Nature par une équipe que dirigent le docteur Philippe Froguel et le 
professeur Daniel Cohen (directeur du CEPH), ces travaux avaient été 
financés en grande partie par l'Association française de lutte contre 
les myopathies (AFM) grâce aux dons du Téléthon. Cette publication 
faisait suite à la création, en juin 1990, par les chercheurs du 
CEPH, d'un projet national d'étude génétique du diabète. Pour ce 
faire, ils avaient constitué la première " banque chromosomique " de 
diabétiques du monde en demandant aux familles de diabétiques, par 
l'intermédiaire d'un numéro vert, de prendre contact avec eux. En 
vingt mois, cet appel, largement relayé par les médias, avait permis 
la collecte de l'ADN de 492 familles de diabétiques.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques mois après ce premier article, le professeur Daniel Cohen 
faisait la " une " de la presse internationale en publiant, à nouveau 
dans Nature, la première carte physique du génome humain (le Monde du 
17 décembre 1993). Dans le même temps, on apprenait qu'il quittait la 
direction du programme Généthon à l'origine de cette découverte. Tout 
en restant à la tête du CEPH, le professeur Cohen faisait savoir 
qu'il comptait poursuivre ses recherches génétiques en cherchant à 
s'associer à une société de start up très connue outre-Atlantique, 
Millennium, dont il est actionnaire et consultant.</TEXT>
<TEXT>
  Un contrat " inique " </TEXT>
<TEXT>
  Dans sa lettre au premier ministre, le docteur Froguel précise que 
le contrat _ qu'il qualifie d'" inique " _ entre le CEPH et 
Millennium prévoyait le transfert des banques d'ADN et de données 
cliniques vers cette société et la disparition de l'essentiel de son 
équipe. Il ajoute que la signature de ce contrat ayant été abandonnée 
à la suite des " très grandes réserves " émises par le ministère de 
la recherche, la direction du CEPH avait décidé de supprimer son 
laboratoire et de mettre en vente des banques de familles diabétiques 
et d'obèses. S'élevant contre une " décision injuste et arbitraire ", 
le docteur Froguel s'indigne : " Cette politique mercantile sélective 
permettra surtout à la société Millenium d'obtenir, sans aucune 
contrepartie ni contrainte, ce patrimoine national, et de l'exploiter 
à sa guise grâce à un contrat de plusieurs dizaines de millions de 
dollars avec une société pharmaceutique internationale. " Bref, " 
l'intérêt personnel de quelques chercheurs attirés par le monde des 
affaires " l'aurait emporté " sur l'intérêt général ". </TEXT>
<TEXT>
  Bien que légitime, cette inquiétude ne correspond pas tout à fait à 
la réalité, du moins telle qu'on peut la reconstituer à la lecture du 
procès-verbal du conseil d'administration du 12 octobre 1993 de la 
Fondation Jean Dausset. Au cours de cette réunion à laquelle 
participaient, outre MM. Dausset et Cohen, les représentants de trois 
ministères (recherche, santé et intérieur) et de l'Assistance 
publique, a été largement évoqué le projet de collaboration avec 
Millennium.</TEXT>
<TEXT>
  Insistant sur l'avance indéniable mais fragile prise par la 
Fondation dans le domaine de la recherche génétique, Daniel Cohen 
avait expliqué, dans un texte écrit remis à chaque membre du conseil, 
que la recherche des gènes responsables des maladies 
multifactorielles nécessite des financements que ni l'Etat ni des 
structures comme l'AFM ne peuvent apporter à eux seuls. Précisant 
qu'il est conseiller fondateur de Millennium et qu'il en détient 2 % 
du capital, il avait indiqué que cette société lui semble pouvoir 
jouer un rôle positif dans le passage de la recherche fondamentale à 
la thérapeutique. </TEXT>
<TEXT>
Subventions et royalties</TEXT>
<TEXT>
  Après l'approbation de ce texte par le représentant du ministère de 
la recherche, un projet de contrat fut soumis à chacun des membres du 
conseil d'administration. Millennium proposait de verser à la 
Fondation une subvention de 400 000 dollars par an sur trois ans, 
assortie d'un bonus de 100 000 dollars supplémentaires dans 
l'hypothèse où elle parviendrait à contracter une alliance 
stratégique avec un ou plusieurs laboratoires pharmaceutiques. En un 
second temps, dans le cas où de nouveaux traitements seraient mis au 
point, des royalties de l'ordre de 0,75 à 2 % seraient proposées à la 
Fondation.</TEXT>
<TEXT>
  Prenant ensuite la parole, le conseil de la Fondation, Me Frédéric 
Lerner, estima que ce contrat n'était pas suffisamment clair. Selon 
lui, il fallait obtenir de Millennium des engagements financiers plus 
importants. Il était également essentiel de préserver les intérêts de 
la Fondation en ce qui concerne la définition des recherches et 
l'exploitation éventuelle de brevets. A l'exception de l'AFM, qui 
préféra s'abstenir, les membres du conseil d'administration 
estimèrent à l'unanimité qu'il n'y avait pas d'opposition de principe 
à poursuivre des négociations avec Millennium.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le fond, cette crise au sein du CEPH a valeur d'exemple. Elle 
illustre les possibilités extraordinaires de développement de la 
recherche en génétique et la gigantesque bataille 
scientifico-industrielle que s'apprêtent à se livrer sur ce terrain 
les principales firmes pharmaceutiques mondiales (récemment, Bernard 
Barataud, président de l'AFM, estimait que cette compétition était 
susceptible d'engendrer en l'an 2000 un marché de l'ordre de 200 
milliards de dollars). Grâce aux extraordinaires progrès de la 
biologie moléculaire et des technologies d'analyse de l'ADN 
(utilisées et développées notamment au Généthon), il est possible 
d'espérer, à terme, la mise au point de nouveaux médicaments contre 
plusieurs maladies très répandues (diabète, obésité, mais aussi 
hypertension artérielle et maladies coronariennes). </TEXT>
<TEXT>
  Vis-à-vis des laboratoires de recherche publics ou académiques 
(appartenant, par exemple, aux grandes universités américaines), les 
firmes pharmaceutiques adoptent en général l'une ou l'autre de ces 
stratégies : soit elles les subventionnent directement moyennant 
essentiellement une information " au jour le jour " de l'état 
d'avancement des recherches, dans l'espoir d'être les premiers à 
mettre au point de nouveaux médicaments à partir de ces découvertes ; 
soit elles préfèrent traiter avec des petites sociétés de 
biotechnologies a priori très performantes _ appelées sociétés de 
start up _ situées en quelque sorte à l'interface entre la recherche 
fondamentale et les applications proprement industrielles de ces 
recherches.</TEXT>
<TEXT>
  De plus en plus nombreuses aux Etats-Unis, ces sociétés sont 
souvent dirigées par des chercheurs prestigieux (ainsi Millennium 
compte-t-elle parmi ses nombreux consultants un scientifique aussi 
réputé que David Baltimore, Prix Nobel de médecine). Moyennant des 
accords passés d'une part avec une firme pharmaceutique, d'autre part 
avec un grand laboratoire sur un thème bien précis, ces sociétés de 
start up s'engagent, par exemple, à fournir au plus vite, " clé en 
main " et en exclusivité, les gènes responsables d'une maladie, 
ouvrant ainsi la possibilité de mettre au point de nouveaux 
médicaments.</TEXT>
<TEXT>
  Intérêt des malades ou intérêt national</TEXT>
<TEXT>
Selon Philippe Froguel, rejoint en cela par de nombreux chercheurs 
français, les dangers potentiels d'une telle situation sont nombreux 
: utilisation des fonds publics pour des intérêts particuliers ; 
pillage de la recherche médicale française dans un domaine où elle 
est particulièrement compétitive ; mise en difficulté de l'industrie 
pharmaceutique nationale et européenne. " Il faut, estime-t-il, tout 
à la fois permettre aux équipes de recherche une souplesse de 
collaborations et de financement (public et privé) tout en érigeant 
des garde-fous réels et en maintenant un contrôle ferme de l'Etat. "</TEXT>
<TEXT>
  Daniel Cohen n'est pas de cet avis : " Si les grandes compagnies 
pharmaceutiques s'adressent à ces structures souples que sont les 
sociétés de start up, en général financées par des capitaux à 
risques, c'est d'abord et avant tout dans un souci d'efficacité. 
Certains des meilleurs chercheurs sont consultants dans ces firmes. 
Certains en sont actionnaires, d'autres pas. " Et de se défendre 
d'être mû par le profit : " N'allez pas croire que je vais faire 
fortune chez Millennium. Ne serait-ce que mon appartenance à 
l'Assistance publique m'interdit de plus que doubler mon salaire. En 
outre, chacun, Assistance publique, faculté, conseil 
d'administration, était au courant de mon appartenance à Millennium. 
Personne ne m'a jamais dit de refuser de participer à cette société. 
" Pour Daniel Cohen, l'enjeu est autre : " C'est l'intérêt des 
malades de voir ainsi rassemblés dans une même structure les 
meilleurs chercheurs mondiaux dans une discipline. Il faudra bien un 
jour trancher cette question du choix entre l'intérêt national (et 
ses à-côtés protectionnistes) et l'intérêt des malades. "</TEXT>
<TEXT>
  Outre la question du devenir des banques de cellules et d'ADN de 
malades et de leurs familles (lire l'article de Catherine Vincent), 
les pouvoirs publics auront, très vite, à élaborer une doctrine sur 
cette question. Il ne suffit pas en effet d'encourager cette 
politique de contractualisation visant à associer plus étroitement 
les laboratoires de recherche et les firmes industrielles. Parce que 
la science doit demeurer avant tout, selon l'expression du directeur 
général de l'INSERM, Philippe Lazar, " une construction collective de 
l'esprit humain fondée sur l'échange et la coopération ", il est 
essentiel d'être très vigilant sur les termes mêmes de ces accords.</TEXT>
<TEXT>
Dans l'attente des conclusions d'un groupe de réflexion qui sera mis 
en place début avril sur ces problèmes sous la présidence de Pierre 
Louisot, on indique dans l'entourage de François Fillon, ministre de 
la recherche et de la technologie, que le maximum de transparence est 
ici la première garantie. Dans cet esprit, nous a expliqué le 
professeur Claude Griscelli, conseiller auprès de M. Fillon, le plus 
simple ne serait-il pas de recourir à la procédure classique de 
l'appel d'offres ? Une autre solution consisterait à s'inspirer de 
l'attitude prônée par la plupart des universités américaines et par 
le National Institute of Health (NIH) des Etats-Unis qui autorisent 
les chercheurs à faire partie de sociétés de start up, mais en leur 
demandant de ne pas passer de contrats entre leur institut ou leur 
laboratoire et cette société. Ainsi s'en trouve considérablement 
réduit le risque de conflit d'intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  Un nouveau conseil d'administration de la Fondation Jean Dausset, 
qui se réunira le 31 mars, pourrait être amené à trancher cette 
question. Quoi qu'il en soit, le Comité national d'éthique a, 
semble-t-il, d'ores et déjà été saisi pour avis des différents 
problèmes posés par cette affaire.                                    
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
