<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002710-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002710-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321491</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>RECORD,INDICATEUR ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUX D'ESCOMPTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>OBLIGATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,BOURSE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>01223110</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE en page 11</NOTE>
<NUM1>940124-2-001-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>281</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE PRESENTE POUR L'ANNEE 1993 JUSQU'AU 21 JANVIER 1994 L'EVOLUTION DU DOW JONES</LEAD1>
<TITLE>Wall Street ne connaît pas l'hiver &gt; Conséquence de la reprise, la Bourse de New-York est au plus haut. Mais le taux de l'escompte pourrait remonter, tempérant les enthousiasmes</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Rien n'y fait. Ni le climat polaire que connaît depuis plusieurs 
jours New-York, ni les avertissements de quelques Cassandre locaux 
n'arrivent à freiner l'irrésistible ascension du Dow Jones, le 
thermomètre de la principale Bourse américaine. Aux records de froid 
affichés à Central Park répondent, chaque jour, de nouveaux sommets à 
Wall Street. Vendredi 21 janvier, l'indice représentatif des 
principales actions industrielles du marché en était à son neuvième 
record depuis le début de l'année, à un niveau de 3 914,48 points, 
dépassant ainsi pour la première fois de son histoire le palier 
symbolique des 3 900 points. La première année Clinton s'achève ainsi 
sur une hausse de près de 20 % des valeurs boursières. Et déjà Wall 
Street vise un " Dow Jones à 4 000 ".</TEXT>
<TEXT>
  Inlassablement, l'euphorie boursière qui règne dans le " bas de la 
ville " ramène à une même question : à l'instar de ce qui s'était 
passé dans les années 80, les Etats-Unis sont-ils en train d'assister 
à la reconstitution, sous l'effet de taux d'intérêt historiquement 
bas, d'une bulle financière. Une telle bulle avait finalement explosé 
lors du krach d'octobre 1987. Aujourd'hui, les actions des sociétés 
cotées à Wall Street coûtent très cher et leurs rendements sont très 
faibles, les plus bas de toute l'histoire de Wall Street, selon 
certains calculs.</TEXT>
<TEXT>
  La " zone de danger " est-elle atteinte ? A s'en tenir aux critères 
traditionnels, comme le prix des actions comparé à leur rendement, 
elle le serait déjà depuis deux ans au moins. En fait, les experts 
américains se veulent plutôt rassurants. Ils n'excluent pas, pour les 
mois qui viennent, " une petite correction " du marché (une baisse 
ponctuelle de 10 % à 15 % avant un nouveau rebond). Mais ils ne 
croient pas à un nouveau krach. Ils avancent deux familles 
d'arguments. Ils rappellent d'abord que l'envolée actuelle de la 
finance américaine s'appuie sur une économie réelle beaucoup plus 
saine que dans les années 80. Ils soulignent ensuite que les marchés 
financiers ont retrouvé, au cours des trois dernières années aux 
Etats-Unis, leur place dans les circuits de financement de 
l'économie, celle visant à faciliter la confrontation entre l'épargne 
et l'investissement.</TEXT>
<TEXT>
  S'il y avait bien une unanimité entre les gourous de Wall Street, 
réunis à l'occasion d'une table ronde il y a quelques jours par 
l'hebdomadaire financier Barron's, c'était bien sur le premier point 
: la bonne santé, depuis trois ans, de la Bourse de New-York est 
d'abord la conséquence de la reprise économique.</TEXT>
<TEXT>
  La reprise, elle même, est favorisée par des taux d'intérêt _ tant 
à court terme qu'à long terme _ exceptionnellement bas. " Comme en 
1993, nous aurons en 1994 une croissance saine, solide et modérée ", 
résumait ainsi l'un des participants, le gestionnaire de fonds John 
Neff.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les indices, les plus récents notamment, comme ceux sur les 
mises en chantier de logements neufs (en hausse de 7,1 % en 1993 par 
rapport à 1992) ou les profits annoncés par les grandes sociétés ces 
derniers jours (l'automobile, les banques...) confirment que les 
Etats-Unis sont entrés dans une période de croissance saine. Celle-ci 
reste certes modeste (autour de 3 %), mais elle est tirée par 
l'investissement, le logement et la consommation des ménages en biens 
durables. Elle est animée par des agents (les entreprises, les 
banques et les ménages) qui ont restructuré leur bilan, en réduisant 
fortement leur endettement. Les pressions inflationnistes semblent 
pour l'instant maîtrisées, même si certains commencent à s'inquiéter 
du " laxisme monétaire " de la Réserve fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  Reflet d'une croissance saine, l'envolée de Wall Street l'est aussi 
de la profonde mutation que la Bourse a, elle-même, connue au cours 
des trois dernières années. Sous l'effet, pour l'essentiel, de la 
baisse continue et forte du loyer de l'argent, les marchés, quelque 
peu contestés après les krachs de 1987 et 1989, ont en effet retrouvé 
aux Etats-Unis et d'une manière spectaculaire leur place dans les 
circuits de financement. Profondément restructurés _ eux aussi _, les 
intermédiaires financiers (les banques d'affaires, les sociétés de 
Bourse, les gestionnaires de fonds, etc.) jouent à nouveau leur rôle 
d'entremetteurs, cherchant à faciliter la rencontre entre les 
offreurs et les demandeurs de capitaux. La logique industrielle a 
souvent repris le dessus sur l'approche purement financière. Du côté 
de l'offre, deux phénomènes ont contribué à alimenter massivement le 
marché en capitaux. Les Américains se sont d'abord inquiétés de 
constater que leurs économies placées en banque sur des titres du 
marché monétaire (comme les certificats de dépôt) ne leur 
rapportaient plus qu'un rendement très faible, puisque indexé sur les 
taux d'intérêt à court terme, eux-mêmes en chute libre. En avance sur 
les Français, les petits épargnants américains ont ainsi massivement 
vidé leurs comptes monétaires (money market funds) et ont placé leur 
argent à la Bourse. En fait, ils ont viré leurs économies dans des 
fonds communs (mutual funds), une nouvelle famille d'intermédiaires 
financiers qui a connu une prolifération spectaculaire au cours des 
dernières années. " Il y en a plusieurs milliers aujourd'hui ", 
estime un agent de change. Ils ont encaissé en 1993 1 milliard de 
dollars supplémentaire chaque jour. Gérés par des professionnels, ces 
fonds achètent, à ce même rythme, actions et obligations. Ils 
détenaient, fin 1993, plus de 10 % des actions de la Bourse de 
New-York.</TEXT>
<TEXT>
  Le renflouement des fonds de pensions, alimentés par les 
entreprises et leurs salariés et destinés au financement de leurs 
retraites, est une autre source d'alimentation du marché boursier qui 
a connu une forte progression au cours des dernières années. Ils 
possèdent quelque 26 % des titres cotés à Wall Street.</TEXT>
<TEXT>
  Cet afflux de capitaux a naturellement attiré les entreprises à la 
recherche de moyens financiers. Wall Street n'a jamais accueilli à la 
cote autant de nouvelles sociétés, américaines ou étrangères, qu'en 
1993 : plus de 800 firmes, petites ou grandes, ont ainsi fait leur 
apparition l'an dernier sur l'un ou l'autre des compartiments du 
marché. C'est un autre record. Il y a bien eu quelques échecs et des 
hésitations retentissantes : le groupe de confection féminine Donna 
Karan était ainsi très attendu, mais ses faibles ventes du troisième 
trimestre l'ont amené à reporter son entrée en Bourse. " Le réservoir 
de sociétés nouvelles en attente pour être introduites est très riche 
", expliquait, il y a quelques jours, William Donaldson, le président 
de la Bourse de New-York (le NYSE).</TEXT>
<TEXT>
  Avec les sociétés déjà cotées sur le marché, les nouvelles venues 
ont ainsi pu trouver à Wall Street les financements qu'elles 
recherchaient : au total, la Bourse new-yorkaise a permis de 
mobiliser l'an dernier plus de 1 000 milliards de dollars pour les 
entreprises et l'Etat, à l'occasion d'augmentations de capital ou 
lors d'émissions d'obligations. Même le marché des " junk bonds ", 
ces obligations à rendement très élevé, connaît à nouveau une 
vitalité exceptionnelle. Les entreprises ont utilisé cet argent, soit 
pour restructurer leurs dettes, soit, et de plus en plus, pour 
financer leurs investissements nouveaux. Ceux-ci ont progressé en 
1993 de près de 15 %. Très active, la Bourse a aussi favorisé les 
fusions et acquisitions entre sociétés, particulièrement nombreuses 
dans les secteurs du " multimédia " (téléphone, câble et 
informatique).</TEXT>
<TEXT>
  Signe de ce nouveau dynamisme, le marché est désormais chaque jour 
très actif. L'Hudson River, le fleuve qu'ils aperçoivent de leurs 
bureaux bien chauffés, a beau être prise dans les glaces, les 
financiers new-yorkais continuent à procéder à des échanges massifs 
de titres. Les commissions perçues par les intermédiaires financiers 
ont, elles aussi, explosé, dépassant pour l'année les neuf milliards 
de dollars. Les grandes maisons de la place (les Merril Lynch, 
Goldman Sachs et autre Salomon Brothers...) sont à nouveau très 
rentables et donc en état de distribuer de généreux bonus à leurs 
cadres dirigeants.</TEXT>
<TEXT>
  L'envol de la Bourse de New-York reflète à la fois l'assainissement 
de l'économie américaine et le rôle retrouvé des marchés dans ses 
circuits de financement. Il a été favorisé pour l'essentiel par la 
politique de baisse des taux d'intérêt de la Réserve fédérale et en 
partie par la politique de réduction du déficit budgétaire présentée 
par le président Clinton. Aujourd'hui, tous les experts estiment que 
les taux d'intérêt ont désormais touché aux Etats-Unis leur plus bas 
niveau. Ils ne peuvent plus que reprendre le chemin de la hausse. 
Toutes les spéculations portent donc sur la date et sur l'ampleur du 
relèvement du taux de l'escompte que la Fed finira par décider. 
Quelles seront alors les réactions des petits épargnants qui ont mis 
leurs économies dans les fonds communs ? L'inversion de tendance 
provoquera-t-elle un mouvement de panique ? Les météorologues de la 
finance s'interrogent sur les conséquences de ce coup de froid 
attendu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
