<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007887</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007887</DOCID>
<ACCOUNT>377190</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/0960</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE DES CHANGES,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950227-16</NUM1>
<NAMES>GREENSPAN ALAN,DISTRICT DE COLUMBIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS&gt;</SIP1>
<SU21>CREDITS CHANGES ET GRANDS MARCHES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES DECLARATIONS D'ALAN GREENSPAN</LEAD1>
<TITLE>DEVISES ET ORLa crise&gt; s'amplifie&gt;</TITLE>
<TEXT> LE MARCHÉ DES CHANGES connaît une crise de grande ampleur. Le dollar continue à chuter, la lire et la peseta sont à leurs plus bas niveaux 
historiques face au deutschemark, le franc retrouve ses cours de l'automne 1993... Une fois 
encore, la faiblesse du billet vert fait figure de principale responsable. La devise 
américaine reste affectée par la crise mexicaine. Les opérateurs craignent en effet qu'un 
approfondissement de cette dernière n'oblige les Etats-Unis à accroître leur aide financière 
au Mexique.</TEXT>
<TEXT>
 Ils estiment également que les pertes très élevées plusieurs dizaines de milliards de 
dollars subies à l'occasion de la chute du peso mexicain par certains grands fonds 
fragilisent l'ensemble du système financier américain. Ces craintes ont été avivées par une 
information, publiée dans le Washington Post, selon laquelle le district de Columbia (Etats-
Unis) pourrait être prochainement mis en faillite, comme l'a été récemment le comté 
d'Orange. Enfin, les propos tenus devant le Congrès par le président de la Réserve 
fédérale américaine (Fed) n'ont guère aidé le billet vert. " Le moment pourrait venir où la 
Fed laissera sa politique monétaire inchangée ou pourrait même l'assouplir, malgré des 
hausses de prix, si nous voyons des signes montrant que des forces sous-jacentes oeuvrent 
pour réduire les tensions inflationnistes ", a affirmé Alan Greenspan. Les anticipations 
d'une politique monétaire américaine plus souple que prévu ne sont pas une bonne nouvelle 
pour le dollar. L'évolution de l'écart de taux américains et allemands rendra celui-ci moins 
attractif que le deutschemark, la Bundesbank devant logiquement entamer le resserrement 
de sa politique monétaire alors que la Réserve fédérale arrêterait le sien.</TEXT>
<TEXT>
 Résultat, le dollar est descendu vendredi à 1,4615 mark, soit son plus bas niveau depuis le 
mois de septembre 1994. Il s'inscrivait à 1,4875 mark une semaine auparavant. Malgré la 
faiblesse de leur devise, les autorités monétaires américaines ne semblent pas décidées à 
intervenir sur le marché des changes pour la soutenir. Il est vrai que le dollar américain est 
fort vis-à-vis du dollar canadien et des devises d'Amérique du Sud, ce qui est plus 
important à leurs yeux que sa faiblesse vis-à-vis des devises européennes. En tout cas, la 
chute du billet vert, en dopant le deutschemark redevenu valeur-refuge, sème le trouble, et 
même un peu plus, sur le marché des changes européen.</TEXT>
<TEXT>
 Seules ses deux monnaies satellites que sont le florin néerlandais et le schilling autrichien 
parviennent à s'accrocher à la monnaie allemande. Toutes les autres devises se déprécient 
par rapport au mark. Même le franc suisse doit céder un peu de terrain. L'engouement 
pour le mark peut apparaître paradoxal alors même que la stabilité sociale est mise à mal 
par la grève décidée par les métallurgistes et que la Russie, voisine de l'Allemagne, 
connaît des troubles intérieurs graves avec le conflit en Tchétchénie. Mais rien n'y fait, les 
investisseurs n'ont d'yeux que pour la monnaie allemande.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA LIRE, PRINCIPALE VICTIME</TEXT>
<TEXT>
  La principale victime de la formidable vigueur du mark est la lire. Celle-ci n'a pas cessé 
d'enfoncer ses supports pour établir un plus bas niveau historique, vendredi, de 1 122 pour 
1 deutschemark. Par rapport à ses niveaux du mois d'août 1992, la lire s'est dépréciée de 
plus de 30 % par rapport à la monnaie allemande. Les investisseurs internationaux 
s'inquiètent du gouffre des finances publiques italiennes, au point même de s'interroger sur 
la solvabilité de la République d'Italie. Ni la hausse du taux d'escompte de 0,75 %, décidée 
mardi par la Banque d'Italie, ni l'adoption jeudi en conseil des ministres d'un collectif 
budgétaire prévoyant une réduction de 20 000 milliards de lires du déficit n'ont permis de 
restaurer la confiance. Autres proies privilégiées du mark, la peseta espagnole et l'escudo 
portugais qui sont tombées elles aussi à leurs plus bas niveaux historiques, à 
respectivement 88,32 pesetas et 104,42 pour 1 mark. Alors qu'il avait longtemps fait bonne 
figure, le franc a lui aussi fini par craquer en fin de semaine. Vendredi soir à New York, le 
franc est descendu jusqu'à un plus bas de 3,53 pour 1 deutschemark. Les analystes ont 
bien du mal à déterminer la part de responsabilité exacte qu'a la préparation de l'élection 
présidentielle dans la faiblesse du franc. Ils s'accordent toutefois à dire qu'elle n'est 
aujourd'hui plus nulle. La publication de plusieurs sondages indiquant une chute sensible 
d'Edouard Balladur a en effet dérouté les investisseurs étrangers qui croyaient que la 
partie était jouée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce retour de l'incertitude politique les incite à se tenir éloignés au moins provisoirement 
du marché français. Quitte à revenir en force une fois que la situation politique se sera 
décantée, une fois qu'ils connaîtront le nom du nouveau président de la République. Cette 
absence d'acheteurs, au moment même où des flux de capitaux colossaux viennent se 
porter sur le deutschemark, a fait basculer le franc du camp des monnaies fortes dans celui 
des monnaies faibles.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
</DOC>
