<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004883</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004883</DOCID>
<ACCOUNT>372892</ACCOUNT>
<PEOPLE>LENOIR RENE</PEOPLE>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0595/1028</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ETAT,INEGALITE SOCIALE,DECENTRALISATION,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>QUAND L'ÉTAT DISJONCTEde René Lenoir.  Ed. La Découverte, 133 p., 75 F.</NOTE>
<NUM1>950203-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DROUIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Etat, es-tu là ?</TITLE>
<TIO1>QUAND L'ÉTAT DISJONCTE</TIO1>
<TEXT> René Lenoir n'a jamais eu la langue dans sa poche. La haute administration, le secrétariat d'État à l'action sociale, la direction de l'Ecole nationale 
d'administration n'ont en rien entamé sa liberté de secouer les gouvernants, voire l'opinion, 
lorsqu'il le fallait. Il y a vingt ans déjà sortait son livre Les Exclus, alors que le mal qui 
ronge la société française n'en était qu'à ses premiers symptômes.</TEXT>
<TEXT>
 C'est à l'État qu'il s'en prend aujourd'hui. En ouvrant, pour commencer, trois " dossiers 
exemplaires " de ce qu'il ne faut pas faire. Les inégalités ? Nos responsables successifs, 
note-t-il, ont bâti " une société d'assistés doublée d'une société de rentiers ". Les 
délocalisations d'établissements publics décidées en novembre 1991 par Edith Cresson ? 
René Lenoir n'hésite pas à parler de " confusion mentale ". Il était, il est vrai, à la tête de 
l'ENA à l'époque et sait ce qu'il en a coûté au budget : 200 millions de francs d'équipement, 
20 millions de surcoût annuel de fonctionnement. La décentralisation ? Elle a été, affirme-t-
il en signalant nombre d'incohérences ou d'interférences entre État, régions, départements 
ou villes, " dévoyée ".</TEXT>
<TEXT>
 Qui s'occupe encore de l'intérêt général quand le marché est la loi commune, et 
l'individualisme, la morale dominante ? demande René Lenoir. Il plaide pour l'Etat, qui 
conserve, en dépit des apparences, de forts moyens d'action. Mais les utiliser impose de 
tout autres façons de gouverner. En France, nous succombons sous le poids des textes (huit 
mille lois et dix fois plus de décrets sont en application en 1994), des ministres et de leurs 
cabinets. La cohérence de l'action gouvernementale, dans une société où les questions sont 
de plus en plus imbriquées, ne peut être préservée que par la technique du comité 
interministériel permanent. Une direction des relations avec le public devrait exister dans 
chaque ministère, selon l'auteur, qui demande également que l'on définisse mieux, secteur 
par secteur, ce qui relève de la France et de l'Union européenne (principe de 
subsidiarité).</TEXT>
<TEXT>
 En outre, l'État a la vue beaucoup trop courte. L'évaluation des politiques publiques est 
une discipline balbutiante : " La rationalité économique et la rationalité éthique ont 
disjoncté. Quant à la prévention, qui est le bon moyen de dépasser le court terme, et qui 
peut s'exercer dans de nombreux domaines : environnement, santé, circulation, 
délinquance, drogue, etc., elle n'est pas suffisamment prise en compte. " Les tendances 
lourdes, dégagées par une veille prospective, devraient davantage inspirer l'action du Plan, 
dont l'horizon ne doit pas se limiter à ses cadrages de quatre ou cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 Observateur lucide et frotté aux réalités du pouvoir, René Lenoir, sans les excès d'un " 
père fouettard ", mais sans les complaisances d'un homme habile, livre quelques pistes de 
réformes qui ne paraissent pas tellement rugueuses. Certaines de ses idées, d'ailleurs, 
commencent heureusement à essaimer.</TEXT>
</DOC>
