<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025203</DOCID>
<ACCOUNT>400690</ACCOUNT>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1603</FAB>
<NUM1>950627-2-002-05</NUM1>
<ORI1>BONN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SPD,SCHARPING RUDOLF,SCHRODER GERHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Allemagne annonce sa participation à la Force de réaction rapide Une première depuis la fin de la deuxième guerre mondiale</TITLE>
<TEXT> Le gouvernement allemand, réuni en conseil des ministres extraordinaire, lundi 26 juin à Bonn, a officiellement annoncé son offre de participation à la 
Force de réaction rapide réunie par la France, la Grande-Bretagne et les Pays-Bas, afin de 
renforcer les moyens d'action de la Forpronu en Bosnie. Formulée une première fois, le 3 
juin dernier à Paris, par le ministre de la défense, Volker Rühe, cette offre fait l'objet, en 
Allemagne, d'un vif débat puisqu'elle constituera la première mission de combat allemande 
depuis la fin de la deuxième guerre mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  La proposition du gouvernement fera l'objet d'un vote au Bundestag, vendredi 30 juin, 
dont l'issue positive ne fait aucun doute. Depuis que la Cour constitutionnelle de Karlsruhe 
s'est prononcée sur les interventions de la Bundeswehr hors de la zone OTAN (arrêt du 12 
juillet 1994), il suffit d'une majorité simple de députés pour entériner une action militaire à 
l'étranger. Les 341 députés des partis de la coalition (CDU/CSU/FDP) voteront pour, 
rejoints par une partie non négligeable des députés de l'opposition social-démocrate. Les 
Verts et les communistes du PDS voteront majoritairement contre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIVISION AU SPD</TEXT>
<TEXT>
 L'appui de la Bundeswehr à la Force de réaction rapide devrait prendre trois formes : 
logistique, avec une unité de transport aérien composée de douze avions Transall, 
sanitaire, avec la mise en place d'un hôpital de campagne à Split (cet hôpital devrait être 
franco-allemand), et enfin militaire, avec la mise à disposition d'avions de type Bréguet 
Atlantique et de Tornado équipés de radars (système ECR), capables de détecter les 
postes de défense antiaérienne serbes. Au total, la Bundeswehr devrait mettre 1 500 à 2 
000 hommes au service de la FRR, et le coût de l'opération devrait atteindre 345 millions 
de deutschemarks, soit plus d'1 milliard de francs. C'est sur ce dernier aspect que les 
esprits se divisent. Les Tornado aideront l'aviation alliée à détruire, le cas échéant, des 
positions serbes. Ce qui a amené le comité directeur du Parti social-démocrate (SPD) à 
refuser l'envoi d'avions de combat allemands sur le terrain, au nom de l'idéologie pacifiste 
traditionnelle de la social-démocratie allemande. Mais la position officielle du SPD ne fait 
pas l'unanimité au sein du parti.</TEXT>
<TEXT>
  Rudolf Scharping, le président du SPD, refuse une mission des Tornado en Bosnie, alors 
que, dans le même temps, de nombreux autres dirigeants sont favorables à cette opération, 
qu'ils jugent nécessaire pour asseoir la crédibilité internationale du pays. Gerhard 
Schröder, ministre-président de Basse-Saxe et ennemi personnel de Rudolf Scharping, a 
pris la tête des avocats de l'intervention. Comme lui, la plupart des experts en affaires 
étrangères du SPD se prononcent en faveur de la mission de soutien de la Force de 
réaction rapide, alors que l'aile gauche du parti mobilise ses troupes pour voter " non " le 
30 juin. Le vote du Bundestag risque ainsi de se transformer en débâcle politique pour le 
Parti social-démocrate, et surtout pour son président, Rudolf Scharping.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre-président de Sarre et vice-président du SPD, Oskar Lafontaine, a pris la tête 
des pacifistes. Il dénonce la transformation de l'OTAN " d'alliance défensive en alliance 
interventionniste " et fustige tous ceux qui, au sein de son parti, redoutent un isolement 
international de l'Allemagne. Très prudents dans cette affaire, le chancelier Kohl et son 
ministre de la défense, Volker Rühe, pourraient accepter, afin d'obtenir l'accord du SPD, 
de supprimer le mot de " Tornado " dans le texte qui sera adopté vendredi au 
Bundestag.</TEXT>
</DOC>
