<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030643</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030643</DOCID>
<ACCOUNT>407867</ACCOUNT>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1553</FAB>
<NUM1>950816-2-010-05</NUM1>
<ORI1>GOTEBORG de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ZURICH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES BOZONNET</SIP1>
<SOT1>Le meeting d'athlétisme le plus richement doté du circuit propose un kilo d'or pour tout record du monde</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les champions de Göteborg se retrouvent à Zurich</TITLE>
<TEXT> A l'aéroport de Göteborg, deux avions de la Swissair attendaient, lundi 14 août, leurs passagers très spéciaux. Les deux charters, affrétés par 
les organisateurs du meeting de Zurich, étaient venus chercher directement au pied des 
podiums les athlètes invités à disputer, mercredi 16 août dans la cité helvétique, les " 
revanches " des championnats du monde. Deux cent quatre-vingt-dix places d'avion à 
destination de la réunion d'athlétisme la plus richement dotée au monde ! " Notre budget 
global est de 25 millions de francs français, dont 15 pour les athlètes ", explique Andreas 
Brugger, le directeur du meeting, une véritable entreprise qui emploie vingt personnes à 
l'année. " Et qui réalise environ 10 % de bénéfice ", précise-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les meetings du circuit ne sont pas aussi rentables, même si l'argent a cessé de faire 
tourner la tête d'un sport qui achève sa mue vers le professionnalisme. " Depuis deux ans, 
il n'y a plus d'inflation, dit Pierre-André Pasche, membre du comité d'organisation du 
meeting de Lausanne. Les prix se sont stabilisés. " Les organisateurs n'appréciaient pas, 
de surcroît, de se faire forcer la main : Sergueï Bubka a pris l'habitude d'imposer son frère 
; Noureddine Morceli le sien, ainsi que ses propres " lièvres " pour les tentatives de 
record. Quant à Lewis, c'est toute sa bande du Santa Monica Track Club qu'il fallait 
accueillir en prime. Son nom attire toujours le public. L'Américain sera pourtant absent du 
rendez-vous zurichois : " Nous le voulions à la longueur, mais il préférait le 100 m ou le 200 
m. " Pour la réputation de son meeting, M. Brugger ne souhaitait peut-être pas voir le roi 
Carl se traîner à la dernière place d'un sprint, comme à Lausanne le 5 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  " Maintenant, les directeurs de meeting sont bien organisés, ce sont eux qui imposent 
leurs vues aux managers ", explique Pierre-André Pasche. Les contacts se prennent très 
longtemps à l'avance. Ainsi, Jacky Delapierre, le directeur de Lausanne, a profité de sa 
présence à Göteborg pour faire quelques travaux d'approche en vue de l'édition 1996 de 
son épreuve. Les contrats avec les managers des athlètes sont généralement signés en 
mars, lors des compétitions en salle. En raison de la proximité avec les championnats du 
monde, l'organisation du meeting de Zurich est plus complexe.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TARIF DE BASE </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Depuis plusieurs mois, un accord ferme et définitif avait été conclu avec les grands 
noms ", indique Andreas Brugger. Environ 150 athlètes étaient sûrs d'aller à Zurich, dès 
avant le Mondial. On y verra ainsi des absents du Mondial, comme Colin Jackson ou le 
Kenyan Komen. En face de leur nom, sur les listings informatiques tenus à jour par Patrick 
Magyar, l'assistant de Brugger, figurait la lettre Z. Pour beaucoup d'autres, la lettre W, 
comme Waiting list, était synonyme de liste d'attente.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les coulisses du stade Ullevi, Patrick Magyar s'est chargé de compléter le plateau 
en fonction des performances. Il ne s'agissait, le plus souvent, que d'apporter des 
retouches à des contrats préétablis : " On avait fixé un tarif de base, avec des variantes 
selon que l'athlète était finaliste, médaillé ou champion ", dit Andreas Brugger. Grâce à ce 
travail préparatoire mené d'un bout de l'année à l'autre, " personne ne nous échappe, 
conclut-il, et au bout du compte on a les meilleurs. "</TEXT>
<TEXT>
  La même gradation est retenue par les organisateurs de meetings pour les primes à la 
performance et les éventuels records du monde. Les happy few qui ont pu s'installer, lundi, 
à bord des charters à destination de Zurich étaient invités par l'Union des banques suisses 
(UBS), principal parrain de l'épreuve, à une juteuse opération de change : un kilo d'or 
contre tout record du monde, alors que, la veille encore à Göteborg, le même exploit ne 
valait que quelques grammes du précieux métal, monté en médaille.</TEXT>
</DOC>
