<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000900-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000900-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339915</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERTHIAUME MARC</PEOPLE>
<PEOPLE>SABOURIN PAUL</PEOPLE>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETAT FEDERAL</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940613-2-R02-07</LIE1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>45</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTES DE LECTURE&gt; LA COMMUNAUTÉ EUROPÉENNE de Marc Berthiaume &gt; Vuibert, 212 pages, 80 F. &gt; L'ÉTAT-NATION FACE AUX EUROPES de  Pau l Sabourin PUF. 304 pages, 149 F.</TITLE>
<TIO1>LA COMMUNAUTE EUROPEENNE</TIO1>
<TIO2>L ETAT NATION FACE AUX EUROPES</TIO2>
<TEXT>Ah! si l'Europe pouvait avancer au rythme des ouvrages qui lui sont consacrés! Marc Berthiaume sous-titre son livre: L'Europe dans la 
tourmente. Après avoir suivi le fil des quarante années d'intégration 
économique et proposé un état des lieux du grand marché, il éclaire 
les "paquets d'orties" d'aujourd'hui: la crise de l'agriculture, les 
difficultés de l'Europe sociale, les inégalités régionales, la marche 
pénible vers l'union monétaire, les défis de la politique extérieure 
et de l'élargissement. Un bon outil pédagogique.</TEXT>
<TEXT>
 Paul Sabourin, lui, étudie le phénomène de ce que, jadis, François 
Fontaine appelait "la nation-frein", constatant un double 
basculement: après Maastricht, du fait de la crise du travail et des 
nouvelles percées vers la supranationalité, le réveil des Etats qui 
s'étaient un peu assoupis; après la chute du mur de Berlin, la 
renaissance de l'URSS. Le drame, c'est "qu'il y a plus de peuples que 
d'Etats à l'Est". </TEXT>
<TEXT>
  Y aura-t-il un destin commun aux deux Europes face à l'Etat-nation? 
Notre auteur n'est pas hostile à une Europe fédérale, à condition 
qu'elle soit une entreprise sui generis, loin des rêves des 
fédéralistes doctrinaires. Un livre de fond, où l'excellent juriste 
qu'est Paul Sabourin ne se contente jamais d'à-peu-près.              
&gt;
                                                  
</TEXT>
</DOC>
