<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014285</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014285</DOCID>
<ACCOUNT>386121</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<COM1>CD (CEEBOUTROS GHALI BOUTROS A ETE CORRIGE EN CEE,BOUTROS GHALI BOUTROS)</COM1>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1408</FAB>
<NUM1>950412-15</NUM1>
<NAMES>UNICEF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>LE MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA DESIGNATION DE L'AMERICAINE CAROL BELLAMY A LA TETE DE L'UNICEF LE 10 AVRIL 1995, PAR BOUTROS BOUTROS GHALI POUR SUCCEDER A JAMES GRANT</LEAD1>
<TITLE>Unicef : revers européen</TITLE>
<TEXT> LE secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali a tranché. Après des mois d'hésitations, il a finalement désigné, lundi 10 avril, un nouveau 
directeur général à l'Unicef. Pour succéder à l'américain James Grant, disparu en début 
d'année, est nommée une autre Américaine, Carol Bellamy, qui dirigeait jusqu'à présent le 
Peace Corps, l'agence de volontaires des Etats-Unis pour le développement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'Europe, la défaite est amère. Le secrétaire général de l'ONU avait indiqué 
clairement qu'il souhaitait nommer un candidat ou plutôt une candidate de préférence 
francophone qui lui serait présenté par l'Union européenne. Pour la première fois depuis la 
création de l'Unicef en 1946, l'occasion s'offrait de placer une personnalité non américaine 
à la tête de l'organisation, vouée au service " de la protection, de la survie et du 
développement de l'enfant ".</TEXT>
<TEXT>
 Premiers contributeurs de l'Unicef, les Européens n'ont pas su saisir cette chance. 
Partagés entre trois candidats, ils se sont révélés incapables de faire taire leurs 
divergences et de profiter des bonnes dispositions du secrétaire général de l'ONU. Alors 
que la candidate présentée par la Finlande, Elisabeth Rehn, avait la capacité de diriger 
l'Unicef, la Grande-Bretagne et la Belgique, en s'arc-boutant sur leurs " poulains " 
respectifs, ont ruiné les chances européennes. Il revenait à la France, qui préside 
actuellement le Conseil européen, de faire taire les divergences et d'oeuvrer pour trouver 
une personnalité incontestable. Elle a failli à sa tâche.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont fait preuve de plus de détermination. Constatant que M. Boutros-
Ghali souhaitait placer une femme à la tête de l'organisation, ils ont changé leur fusil 
d'épaule et proposé récemment deux candidates. De façon plus subtile, la Maison Blanche 
a su jouer avec habileté de l'offensive isolationniste des républicains. A l'heure où ces 
derniers remettent ouvertement en cause le système des Nations unies, jugé aussi coûteux 
qu'inefficace, l'administration démocrate a eu beau jeu de mettre en avant l'effet 
désastreux qu'aurait auprès de l'opinion publique la nomination d'une personnalité autre 
qu'américaine. L'argument a pesé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais une autre motivation, moins avouable celle-là, explique aussi le choix en faveur de 
Mm Carol Bellamy. Le mandat de M. Boutros-Ghali arrive à échéance en janvier 1997 et 
le secrétaire général de l'ONU ne cache pas qu'il souhaite le voir renouveler. Il lui faut, 
pour ce faire, bénéficier du soutien de Washington. Il est probable qu'en choisissant une 
Américaine pour succéder à James Grant, M. Boutros-Ghali avait à l'esprit l'impérieuse 
nécessité pour lui de ne pas déplaire aux Etats-Unis pour bénéficier le jour venu de leur 
bienveillance.</TEXT>
</DOC>
