<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001600-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001600-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355123</ACCOUNT>
<CHA1>Des sportives sont montrées du doigt, quand ce n'est pas le sport lui-même...</CHA1>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ISLAM,SPORTIF,EQUIPEMENT SPORTIF,FEMME,CORAN,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,SPORTIF</SUBJECTS>
<NAMES>BOULMERKA HASSIBA,MOUTAWAKIL NAWAL EL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME,GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT</LEAD1>
<TITLE>LA FRANCE ET L'ISLAM&gt; ISLAM ET SOCIETE&gt; Le Coran sur les stades</TITLE>
<TEXT>UN soir d'août 1991, à Tokyo, Hassiba Boulmerka devenait championne du monde du 1 500 mètres féminin. Cette victoire faisait d'elle la 
première Africaine détentrice d'un titre mondial. Quelques jours plus 
tard, elle était attendue à Alger par une foule immense qui, sur la 
place des Martyrs et le boulevard Che-Guevara qu'elle descendait en 
voiture décapotable, l'ovationna longuement. Au-dessus de cette marée 
enthousiate flottaient des pancartes sur lesquelles était inscrit en 
français : " Sans procuration, une femme a remporté la victoire. " Le 
vendredi qui suivit, contrepoint à cette ferveur populaire, l'imam de 
la mosquée de Kouba se lançait dans une diatribe contre la tenue " 
scandaleuse et indigne d'une femme musulmane victorieuse dans une 
compétition internationale ".</TEXT>
<TEXT>
 La gloire sportive et l'opprobre religieux pour les mêmes motifs. " 
Je suis arabe, musulmane, algérienne et je ne peux pas sortir de ce 
cercle ", dira Hassiba Boulmerka dont succès ou échecs n'allaient 
plus qu'aggraver la rancune des intrégistes. Car en 1992, à 
Barcelone, elle gagnera encore le 1 500 mètres des Jeux d'été, 
devenant ainsi la première championne olympique algérienne, puis elle 
sera battue en 1993 lors des Jeux méditerranéens à Narbonne et des 
championnats du monde à Stuttgart. Quoi qu'elle dise _ sa médaille 
d'or olympique est dédiée au président Mohamed Boudiaf assassiné 
quelques semaines avant les Jeux _, quoi qu'elle fasse _ un périple 
dans le pays lui est organisé pour " redonner le moral à la jeunesse 
" _, sa position devient de plus en plus inconfortable en Algérie. " 
Ce que j'ai connu depuis trois ans, aucune autre athlète n'aurait pu 
le supporter ", déclare-t-elle après avoir ponctué sa victoire dans 
le Grand Prix de Zurich, l'une des plus importantes réunions 
athlétiques de 1994, par un geste de bras qui était un défi autant à 
ses adversaires qu'à ses compatriotes. A vingt-six ans, lasse de 
recevoir des pierres en s'entraînant dans la campagne de Constantine, 
la petite coureuse aux jambes noueuses a donc entrepris entre 
l'Europe et les Amériques une errance qui ne la ramène plus 
qu'exceptionnellement dans son pays natal où elle se déplace alors 
sous la protection de la police.</TEXT>
<TEXT>
  Hassiba Boulmerka n'est pas la première championne de confession 
musulmane mise en difficulté par l'application des préceptes du 
Coran. La Marocaine Nawal El Moutawakil, championne olympique du 400 
mètres haies en 1984 à Los Angeles, y avait déjà été confrontée. 
Toutefois, la montée en puissance de l'intégrisme a singulièrement 
aggravé la situation des femmes en particulier et des sportifs en 
général. Rien dans le Coran ne s'oppose aux exercices physiques dans 
la mesure où hommes et femmes sont nettement séparés. Dans les 
stations de sports d'hiver iraniennes, les mollahs ont fait tendre 
des cordes au milieu des pistes pour que skieurs et skieuses ne se 
rencontrent pas... </TEXT>
<TEXT>
 Un immense prestige</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des dernières décennies, les Etats musulmans ont donc 
développé des politiques sportives qui ont permis à certains, comme 
l'Algérie, l'Arabie saoudite, l'Egypte, l'Iran, le Koweït, le Maroc 
et la Tunisie, de participer à différentes éditions de la Coupe du 
monde de football. Des Jeux arabes ont aussi été régulièrement 
organisés sur le modèle des Jeux olympiques. Comme dans les pays 
occidentaux, les héros des stades jouissent d'un immense prestige que 
les gouvernements n'hésitent pas à récupérer à leur avantage. En 
lutte contre les pouvoirs en place, les islamistes ne pouvaient donc 
que finir par s'en prendre au mouvement sportif qui en procède.</TEXT>
<TEXT>
  En Algérie, l'année dernière, l'entraîneur de l'équipe de boxe de 
la police puis le vice-président de la Fédération de judo ont perdu 
la vie dans des attentats. Le 5 octobre, c'est le président de 
l'Association nationale des clubs de football qui a été assassiné. " 
Les islamistes supportent mal l'influence des entraîneurs auprès de 
la jeunesse désoeuvrée pour qui le football sert de dérivatif, estime 
un journaliste algérien. Des clubs des divisions inférieures ont reçu 
des lettres de menace signées par l'AIS et leur ordonnant d'arrêter 
la compétition. Dans la région de Boumerdès (ancien Rocher-Noir), 
fief intégriste, trois ou quatre d'entre eux se sont mis en sommeil 
et ont renoncé à la compétition. Pour l'instant, la première division 
n'a pas été menacée. Il y a encore des matches qui rassemblent plus 
de 20 000 personnes à Alger. "</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, la popularité dont jouissent les vedettes 
sportives les a mises à l'abri des attentats. Combien de temps durera 
cette " immunité " sachant que désormais les chanteurs, autres 
piliers de la culture populaire algérienne, n'en bénéficient plus ? 
Le champion et recordman du monde du 1 500 mètres Noureddine 
Morcelli, qu'on a pourtant dit proche du FIS, se tient désormais à 
l'écart de l'Algérie, tandis que la championne de judo Salima 
Meziane, qui a refusé de s'exiler comme trois de ses camarades, n'a 
pas d'autre solution que le port du voile et l'arrêt de 
l'entraînement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
