<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000129-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000129-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322642</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,CHOMAGE,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,CHOMAGE,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<TITLE>DOSSIER / LES DELOCALISATIONS&gt; Est-ce un phénomène nouveau ?</TITLE>
<TEXT> Oui dans la forme, pas complètement sur le fond. Les délocalisations, ou transferts par des entreprises de leurs activités 
vers des zones à plus bas coûts de production, ne sont qu'une des 
manifestations les plus récentes de la dynamique 
d'internationalisation capitaliste. Au XV siècle, c'est l'essor du " 
commerce au loin ".</TEXT>
<TEXT>
  Au XVlll, celui du commerce intra-européen, que Ricardo, 
visionnaire, analyse comme un substitut à une mobilité alors 
impossible du capital entre pays dotés d'avantages comparatifs 
différents. A partir de la fin du XlX siècle, les investissements 
internationaux se développent à l'intérieur de l'Europe et vers les 
colonies.</TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement s'accélère après la seconde guerre mondiale. Mais, 
jusqu'aux années 60, son ampleur et ses motivations restent limitées 
: accès aux marchés locaux des pays développés, exploitation des 
matières premières du tiers-monde. A la fin des années 70, de 
nouvelles conditions vont permettre une extension radicale du 
phénomène. Echanges commerciaux facilités par le désarmement douanier 
et les progrès des transports.</TEXT>
<TEXT>
 Réduction des obstacles réglementaires à l'investissement étranger. 
Apparition de nouveaux partenaires : péninsule Ibérique, 
Extrême-Orient, pays de l'Est, Chine. Développement de moyens 
télématiques facilitant la gestion de réseaux de production et 
d'échange transnationaux. Résultat : une explosion des flux 
d'investissements directs, un accroissement sensible de la présence 
étrangère dans les économies d'accueil, une internationalisation 
accélérée des firmes. Le vieux rêve de Ricardo devient réalité.</TEXT>
<TEXT>
  Les firmes apprennent à tirer profit des différences d'avantages 
comparatifs entre pays. Elles opèrent dans leurs décisions 
d'implantation des arbitrages complexes entre la réduction des coûts 
et la présence sur les marchés. La concurrence à laquelle se trouvent 
ainsi confrontées les anciennes régions industrielles s'accroît à 
mesure que se multiplient les formes d'internationalisation : 
délocalisation des entreprises occidentales, implantation de 
celles-ci sur les nouveaux marchés et concurrence croissante des 
entreprises coréennes ou taïwanaises. &lt;
</TEXT>
</DOC>
