<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000862-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000862-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339874</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE;BALANCE COMMERCIALE;PETROLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LIBYE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<NOTE>DOC / AVEC UNE CARTE ET 3 GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHEVALLIER AGNES</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>AVEC 3 GRAPHIQUES SUR LE PIB , EXPORTATIONS ET IMPORTATIONS</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; PAYS&gt;  La Libye&gt; Les ressources taries</TITLE>
<TEXT>LA Libye est un pays qui vit de son pétrole et de ses avoirs financiers accumulés. La première source de revenus a fortement 
décliné avec le contre-choc pétrolier de 1986 puis la faiblesse des 
cours pétroliers. Le montant des recettes pétrolières pour l'année 
1993 représente le tiers de celui atteint en 1980. Quant aux avoirs 
financiers, ils ont été érodés par les déficits courants apparus 
depuis la fin des années 80. Récemment, ces avoirs ont été retirés 
des banques occidentales pour échapper aux mesures de gel prises en 
décembre 1993 en application des sanctions décidées par le Conseil de 
sécurité de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, le montant des avoirs libyens auprès des banques déclarantes 
à la BRI est passé de 6,7 milliards de dollars en 1990 à 1,8 milliard 
en septembre 1993. Les revenus des capitaux libyens seront donc 
probablement en recul cette année. Par ailleurs, les sanctions 
onusiennes qui interdisent le trafic aérien avec la Libye compliquent 
l'acheminement des biens importés et en augmentent le coût. En 1993, 
le déficit commercial était de près de 600 millions de dollars et le 
déficit courant a excédé 2 milliards, soit 10 % du PIB.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie libyenne se porte donc mal. L'an dernier, le PIB en prix 
courants n'a guère dépassé le niveau atteint en 1990 ce qui, compte 
tenu de la forte inflation, signifie un important recul en termes 
réels. Des sources officieuses estiment qu'en 1993 la hausse des prix 
à la consommation a été de 45 %. La dépréciation du dinar s'est 
accentuée. L'écart entre le cours officiel et celui du marché 
parallèle qui n'était encore que de 1 à 6 l'an dernier est maintenant 
de 1 à 10.</TEXT>
<TEXT>
  Le Plan pour les années 1994-1996, adopté en janvier dernier, 
n'offre guère de perspectives et encore moins de mesures de 
redressement . La liste des objectifs prioritaires, qui n'est 
assortie d'aucune indication sur les moyens de financement, fait 
surtout apparaître les faiblesses de l'économie libyenne : 
multiplication des chantiers interrompus, aussi bien dans 
l'équipement industriel que dans le logement, dépendance à l'égard 
des sociétés et de la main d'oeuvre étrangères, incompétence et 
corruption de l'administration ...   Quant au secteur pétrolier, il 
ne fait pas partie des domaines prioritaires. Le colonel Kadhafi s'en 
tient , à sa manière, à ce qui constitue l'un des piliers de son 
projet économique et politique : l'indépendance du pays à l'égard de 
ses ressources pétrolières. En revanche , il semble que l'inflexion 
"libérale" apportée à la fin des années 80 à la politique économique 
libyenne soit remise en cause et fasse place à un resserrement du 
contrôle exercé par le pouvoir central.&lt;
</TEXT>
</DOC>
