<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001241-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001241-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340275</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>06101006</FAB>
<SUBJECTS>MEDECIN,PROTHESE,CHIRURGIE,NIVEAU DE VIE,SALAIRE,TARIF,FRAUDE,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<LIE1>940521-2-013-31</LIE1>
<NOTE>Rennes</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>NOVILLERON PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; MÉDECINS&gt; La question taboue</TITLE>
<TEXT>J'ai lu avec intérêt votre article portant sur les abus de facturation des prothèses totales du genou (le Monde du samedi 21 mai 
1994). Comme la plupart de mes confrères orthopédistes, je condamne 
ces pratiques effectuées par une minorité de chirurgiens et qui 
portent un discrédit certain à l'ensemble de la profession.</TEXT>
<TEXT>
  Concernant la chirurgie, force est de constater que les jeunes 
internes boudent la spécialité, ce qui posera le problème de la 
relève des chirurgiens d'ici dix ans. L'explication donnée est 
toujours la même : charge de travail et responsabilité beaucoup trop 
importantes face à la rémunération proposée.</TEXT>
<TEXT>
 Le pouvoir d'achat des chirurgiens ne cesse de décroître depuis plus 
de vingt ans, et c'est sans doute ce qui pousse certains d'entre nous 
à accepter des pratiques " illégales ", ou, devrait-on dire, 
critiquables, en l'absence de réglementation tarifaire.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en fait toute la médecine française qui est en crise grave. 
Les Français doivent s'interroger. Comment voient-ils leur médecine 
de l'an 2000 ?</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce une médecine de pointe (performante mais onéreuse) ou une 
médecine à l'anglaise ? Cette question a nécessairement un corollaire 
: sont-ils prêts à participer davantage à leurs frais de santé ou 
veulent-ils conserver le principe actuel, où les médecins sont les 
sacrifiés du système ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans notre société où l'on peut parler de tout, la revendication 
salariale des médecins ne doit plus demeurer un sujet tabou. Aucune 
autre catégorie professionnelle à qualification élevée ne peut se 
vanter de travailler autant en gagnant si peu en proportion.</TEXT>
<TEXT>
  La question la plus grave que doivent se poser les Français et les 
pouvoirs publics est : jusqu'à quand nos médecins accepteront-ils 
l'inacceptable ?</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
