<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036145</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036145</DOCID>
<ACCOUNT>414977</ACCOUNT>
<PEOPLE>HOSSEIN ROBERT</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/0915</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NUM1>951003-2-027-01</NUM1>
<NAMES>BOIS CECILE,MAGNE MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>HEYMANN DANIELE</AUTHOR>
<SIP1> DANIELE HEYMANN</SIP1>
<SOT1>Robert Hossein redonne vie à une héroïne inépuisable</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le retour d'Angélique l'" indomptable " marquise des Anges</TITLE>
<TIO1>ANGELIQUE MARQUISE DES ANGES</TIO1>
<TEXT> A LA VEILLE de présenter au public Angélique, marquise des Anges, dans l'adaptation pour la scène d'Alain Decaux, Robert Hossein ressemblait à un 
condamné à mort gravissant à reculons les marches de l'échafaud. Dans un maëlstrom de 
défaitisme véhément, un typhon d'autodénigrement systématique, il éructait : " Je suis 
conscient de l'effroyable danger où je me mets ; je me croyais un aigle, je ne suis même 
pas un corbeau, j'ai accroché dans ma loge ça met en rogne tous mes producteurs : " Vous 
qui entrez ici, quittez toute espérance " (Dante, approximativement). Il jurait qu'il n'avait 
voulu à aucun prix reprendre le rôle mythique de Joffrey de Peyrac, ce diable de boiteux, 
mais que personne n'en avait voulu. " Le mythe a eu le temps de grandir, de s'installer, la 
vie est passée sur Joffrey et sur moi, et maintenant le mythe s'incarne, et Joffrey a 
soixante berges. Je sais, c'est grave, c'est maso. Ma mère de quatre-vingt-onze ans ne 
cesse de le répéter : " Tu t'es vu dans la glace ? T'auras beau faire du ravalement... "</TEXT>
<TEXT>
  Alors, pourquoi ? Parce que depuis trente ans Joffrey de Peyrac ne l'a pas quitté, et que 
lui-même, Hossein, n'a pas réussi à l'abandonner. " De temps en temps, j'étais saisi d'une 
immense nostal' pour ce personnage à la Dosto' ", dit-il avec ce sens de l'abrèv' qui 
n'appartient qu'à lui. Il sait que, désormais, il existe de véritables cercles d'initiés 
communiant dans l'adoration du cycle des Angélique, quasiment des sectes dont les 
membres se reconnaissent en prononçant la phrase sacramentelle une réplique de Joffrey 
à la marquise qui lui résiste : " Madame, je n'ai jamais forcé une biche aux abois. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " PAS MON EMPLOI "</TEXT>
<TEXT>
  Robert Hossein raconte avec une certaine " nostal' " l'époque des films : " Je sortais du 
succès du Repos du guerrier, de Vadim, avec Brigitte Bardot. Son producteur me propose 
Angélique, je refuse ; ce type, Joffrey, il est hideux, pas mon emploi ! Cosne me traite 
d'ingrat, insiste : " Tu vas y gagner, je ne donne pas beaucoup d'argent mais je 
t'intéresserai au succès. " Tu parles, j'ai perdu tous mes contrats, tout le monde est mort, 
Francis Cosne et le metteur en scène Bernard Borderie, j'ai jamais revu un sou, bon 
passons. Je fais donc le film, Peyrac est brûlé à la fin, bon débarras ! " C'est compter sans 
le triomphe d'Angélique, marquise des Anges. On sollicite évidemment Robert Hossein 
pour l'opus deux, Merveilleuse Angélique. Cette fois-ci, il résiste. Mais Francis Cosne le 
rappelle : " Désolé, on a besoin de toi, on fait le troisième, Angélique et le roi. " Hossein 
en tournera finalement quatre.</TEXT>
<TEXT>
  La même année qu'Indomptable Angélique (1967), faisant preuve d'un louable éclectisme, 
il est aussi sur le plateau de Marguerite Duras pour La Musica, avec Delphine Seyrig. " 
J'en avais gros sur la patate, se souvient-il. Marguerite me disait : " Vous êtes un Don 
Juan de bazar, un Casanova pour midinettes, mais je ferai de vous quelqu'un d'intelligent. " 
Avant de crier " Moteur ", elle précisait : " Vous êtes prêts ? Concentrez-vous, pour vous 
Hossein, ce sera plus long. " Puis : " Allez Hossein, vous ouvrez cette porte et vous dites : 
" Non ". J'ouvre la porte et je dis " Non ". Elle est furieuse, la mère Duras, elle crie : " Ce 
n'est pas ça du tout, ce que vous m'avez fait là, ce n'est pas un non, pas même un peut-être, 
vous ne comprenez pas ce qu'il contient, ce non, ce qu'il entraîne ? Allez, on recommence ". 
Remarque, elle avait raison, je n'ai jamais eu de si bonnes critiques... " La dernière 
répétition d'Angélique, marquise des Anges reprend, au Palais des sports. La nouvelle 
Angélique, Cécile Bois, a vingt-deux ans, un nez impertinent et, d'après Hossein, un sacré 
tempérament. Pour décrocher le rôle de la peu farouche marquise, elle a auditionné dans 
du Claudel... Elle est entourée de cent comédiens, dont beaucoup de jeunes débutants, 
estimable pratique hosseinienne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCOR NOIR</TEXT>
<TEXT>
 Le dispositif scénique est impressionnant, immense tombeau nocturne hérissé de marches 
où les costumes ont l'air de voler. Il devait y avoir des décors " de style ", très 
minutieusement reconstitués et colorés. On les a construits. Et puis, un beau matin (pas 
pour les producteurs), Hossein a poussé un des ses fameux " Bordel de merde ! " : il ne 
voulait plus des décors, il voulait du noir. Rien que du noir, " mais pas du noir noir, du noir 
velouté, du noir satiné, du noir marbré, le Louvre noir, les fleurs de lys noires... "</TEXT>
<TEXT>
  Robert Hossein monte sur scène, on entend la musique (de Michel Magne), c'est celle 
des films, il traîne la jambe, on ne sait plus si c'est le rôle qui lui entre dans la peau ou si 
c'est sa carcasse réelle qui souffre, il n'a pas d'âge. On est plus près soudain d'Alexandre 
Dumas, " trente ans après ", que des ébats filmés de l'inoxydable Angélique. On est tout 
près même, à voir cet homme fier et téméraire qui à la fois nie et revendique sa 
soixantaine bien carillonnée, du Portrait de Dorian Gray.</TEXT>
</DOC>
