<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027351</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027351</DOCID>
<ACCOUNT>403446</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1105</FAB>
<NUM1>950713-2-020-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>Sao Tomé</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Carnet de route</TITLE>
<TEXT>  Y aller. Des vols pour Sao-Tomé sont assurés à partir de Lisbonne par Air Portugal et de Libreville par Air Sao-Tomé-et-Principe. Des liaisons 
maritimes et aériennes existent entre les îles de Sao-Tomé et de Principe. Visas délivrés à 
l'aéroport (pour les Français) ou par les consulats santoméens (Marseille : Tél. : 91-33-96-
69. Bruxelles : Tél. : 347-53-75).</TEXT>
<TEXT>
  Y séjourner. L'archipel santoméen, où le climat est doux toute l'année (mais trop pluvieux 
en mars-avril), compte déjà quatre hôtels de classe internationale. Le voyagiste provençal 
Mistral (Marseille : tél. : 91-54-85-45. Libreville : tél. : 76-04-21. Sao-Tomé : tél. et fax : 
239-12-233-44.) est spécialisé dans les voyages à Sao-Tomé et Principe. Forfait huit jours 
avion-séjour : 10 450 F par personne en chambre double, petit déjeuner compris</TEXT>
<TEXT>
#  Se documenter. Le spécialiste français de l'Afrique luso-hispanophone est René Pélissier, 
auteur notamment d'Explorar. Voyages en Angola et autres lieux incertains (1979, 250 p., 
200 F port compris)) et du Naufrage des caravelles. Etudes sur la fin de l'empire portugais. 
1961-1975 (1979, 300 p., 200 F port compris), deux volumes contenant des textes 
#remarquablement documentés sur Sao-Tomé. Ils sont diffusés par l'auteur, à Montamets, 
78630 Orgeval. (Tél. : 39-75-72-65). Le mensuel Notre librairie, voué aux cultures 
latinophones du Sud, a consacré un numéro aux littératures du Cap-Vert, de Guinée-Bissau 
et de Sao-Tomé (no 112, 1993. 150 p., 50 F, tél. : 47-83-14-38). L'Afrique centrale de 
Philippe Decraëne contient un chapitre sur Sao-Tomé (1993, 190 p., 110 F). Nefs, galions et 
caraques dans l'iconographie portugaise du seizième siècle nous ramène à l'époque de la 
découverte de l'archipel (Chandeigne, 135 p., 295 F).</TEXT>
</DOC>
