<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042423</DOCID>
<ACCOUNT>423055</ACCOUNT>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/1602</FAB>
<NUM1>951118-2-006-05</NUM1>
<NAMES>LAFONTAINE OSKAR,SPD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Allemagne : Oskar LafontaineVERBATIM
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Un connaisseur  de la politique  française "</TITLE>
<TEXT> Voici quelques déclarations d'Oskar Lafontaine.</TEXT>
<TEXT>  " Un paysage politique dans lequel il n'y aurait pas seulement deux centres les Etats-Unis 
et l'URSS serait plus stable. Les Européens ne doivent pas se laisser rabaisser plus 
longtemps au titre de vassaux des super-puissances. " (1985.)</TEXT>
<TEXT>
  " Le Parti social-démocrate ne doit pas se limiter à assurer la représentation politique des 
salariés, mais doit s'ouvrir à de nouvelles couches de la population nées de la troisième 
révolution industrielle : travailleurs indépendants, entrepreneurs, créateurs. " (1988.)</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis un connaisseur intime de la politique 0française. " (1990.)</TEXT>
<TEXT>
  " Si la Sarre était restée française, le premier ministre ne s'appellerait pas Balladur mais 
Lafontaine " (1993.)</TEXT>
<TEXT>
  " L'union monétaire ne doit pas devenir un programme de récession pour toute l'Europe. 
Des économies avec des productivités différentes ne se laissent pas mettre par la force 
sous le même toit monétaire. " (1993.)</TEXT>
<TEXT>
  " La stabilité du mark doit avoir rang de priorité absolue. Il serait irresponsable 
d'abandonner trop tôt le mark, en s'en tenant à l'agenda rigide de Maastricht. " (1994.)</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes pour une réforme fiscale écologique. Nous voulons baisser les cotisations 
sociales pour les salariés et pour les entreprises et taxer plus lourdement la consommation 
d'énergie. Nous voulons un système fiscal juste. Nous voulons offrir plus d'emplois. Nous 
ne pouvons pas admettre par exemple que nos salariés doivent céder leurs emplois à des 
étrangers qui sont prêts à travailler pour des salaires de misère. Kohl n'a pas fait attention 
quand il a signé le traité de Maastricht, qui doit être revu. " (1995.)</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes pour la participation [de la Bundeswehr] à des opérations de " casques 
bleus " et contre des missions de combat hors de la zone OTAN. Dans sa grande majorité, 
le SPD reste fidèle à une politique extérieure, dans la tradition de la politique de paix et de 
détente de Willy Brandt. " (1995.)</TEXT>
<TEXT>
  " Eu égard à la politique extérieure allemande qui est un désastre , on doit s'estimer 
heureux que l'idée ne vienne à son architecte [Helmut Kohl] de nous transformer en 
puissance atomique, sous prétexte que l'Allemagne a une responsabilité globale. " 
(1995.)</TEXT>
</DOC>
