<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042669</DOCID>
<ACCOUNT>423363</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/1410</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES COMMUNALES,MARCHE PUBLIC,ECONOMIE MIXTE,INCULPATION</SUBJECTS>
<NUM1>951121-2-012-32</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE  de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>SIMONETTI JEAN,SEMICA,LA CIOTAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 17 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un responsable du RPR est mis en examen à Marseille</TITLE>
<TEXT> Jean Simonetti, un conseiller financier marseillais, membre du conseil national du RPR, a été mis en examen et placé sous mandat de dépôt provisoire, 
vendredi 17 novembre à Marseille, par le juge Pierre Philipon, pour recel de 
détournements de fonds publics et abus de biens sociaux. Il lui est reproché d'avoir perçu, 
dans des conditions irrégulières, plus de 4 millions de francs de commissions dans diverses 
opérations effectuées à La Ciotat (Bouches-du-Rhône).</TEXT>
<TEXT>
  M. Simonetti avait été épinglé, en mai 1994, par la chambre régionale des comptes de 
Provence-Alpes-Côte d'Azur, à propos de la gestion de la Semica, la société d'économie 
mixte de La Ciotat, créée en 1987. Au début de 1990, la Semica avait chargé M. Simonetti 
de négocier auprès de la caisse régionale du Crédit agricole un emprunt de 70 millions de 
francs pour acquérir les terrains et les bâtiments des anciens chantiers navals. Pour une 
simple " mise en relation " avec la banque, M. Simonetti avait reçu une commission de 1 
% sur le montant de cet emprunt. De son côté, le prêteur avait retenu une autre 
#commission de 2 %, qui, pour les trois quarts, avait été reversée, in fine, au conseiller 
financier. M. Simonetti avait également reçu d'autres commissions de la Semica, " sans 
que le conseil d'administration en ait été informé ".</TEXT>
<TEXT>
 Après la mise en examen de M. Simonetti, connu à Marseille comme un " homme de 
#l'ombre " du RPR, proche de Charles Pasqua, le juge Philipon devrait entendre les 
dirigeants de la Semica, dont Jean-Pierre Lafond, ancien maire (UDF-PR) de La Ciotat, qui 
était son vice-président.</TEXT>
</DOC>
