<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014155</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014155</DOCID>
<ACCOUNT>385944</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1555</FAB>
<NUM1>950411-24</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Regain de violence autour des stades britanniques</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 9 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Un supporter londonien  mortellement blessé dans une échauffourée</TITLE>
<TEXT> La violence entre supporters d'équipes rivales a endeuillé à son tour le football britannique. Après la France et l'Italie, c'est au tour d'un supporter du club 
londonien de Crystal Palace d'avoir trouvé la mort, dimanche 9 avril, une heure avant le 
choc de la demi-finale de la Cup contre Manchester United à Birmingham, au cours d'une 
brutale bagarre à la sortie d'un pub. Cinq autres personnes ont été blessées, dont une 
grièvement atteinte à la tête. Le match s'est terminé par un score nul, (2-2), et les deux 
équipes rejouent mercredi.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la rencontre inopinée de deux cars de supporters dans ce pub qui a déclenché le 
drame, et le premier incident mortel depuis des années dans le pays. Les partisans des 
deux équipes rivales se détestent, et l'affaire Cantona  le joueur français a été condamné 
et suspendu pour avoir agressé en janvier dernier un houligan partisan de Crystal qui 
l'injuriait n'a fait qu'exacerber cette rivalité. Cette fois, les insultes verbales ont vite été 
remplacées par la violence brutale, attisée par l'alcool.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des témoins, les Londoniens ont été attaqués à coups de pierres, de briques et de 
bouteilles, alors qu'ils quittaient le bar, par des mancuniens déchaînés et hurlant leur désir 
de venger leur idole. Certains ont aussi sorti des couteaux. Les deux camps avaient avalé 
maintes pintes de bière pour se donner du courage avant le match, ce qui explique sans 
doute la brutalité de l'échauffourée, qui a horrifié les habitants de ce quartier 
habituellement tranquille. La police a blâmé le début tardif du match, qui a permis aux 
supporters de tous bords de boire encore plus que de coutume.</TEXT>
<TEXT>
  Les passagers des deux cars ont été interrogés par la police et l'on ne connaissait pas 
encore, lundi matin, l'identité du ou des meurtriers. Mais, dans l'état de violence qui plane 
sur les stades britanniques, n'importe quel supporter de n'importe quel camp aurait pu 
déclencher la bagarre mortelle. L'alcool, le désoeuvrement, l'agressivité et la violence 
endémiques dans des banlieues où sévit le chômage, l'infiltration de gangs de fauteurs de 
troubles et de groupuscules néo-nazis tel Combat 18 (comme en janvier à Dublin) sont à 
l'origine de tels incidents. Il y a quelques jours encore, des supporters de Chelsea s'étaient 
manifestés à leur façon à Saragosse lors d'un match de coupe d'Europe, quelques semaines 
après s'être colletés avec la police à Bruges.</TEXT>
</DOC>
