<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020942</DOCID>
<ACCOUNT>395147</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/0102</FAB>
<NUM1>950529-1</NUM1>
<NAMES>DROIT ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE MORIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELON UNE ETUDE PARUE DANS 'SCIENCE' DU 26 MAI 1995, RESULTATS DES TRAVAUX D'UNE EQUIPE DE L'UNIVERSITE DE YALE</LEAD1>
<TITLE>Notre ancêtre " Adam " serait âgé de 270 000 ans</TITLE>
<TEXT> LA GÉNÉTIQUE, venant au secours des paléontologues, avait déjà déniché, dans les années 80, une " Eve noire ", qui serait apparue il y a 200 000 ans 
en Afrique. Cette hypothétique mère de tous les Homo sapiens devra désormais compter 
avec un nouvel " Adam ", vieux de 270 000 ans, et qui serait lui aussi porteur du 
patrimoine héréditaire commun à l'ensemble de l'humanité. Cet " ancêtre " a été traqué 
dans l'acide désoxyribonucléique (ADN), support de l'hérédité, par une équipe de 
l'université Yale (Connecticut), dont les résultats sont publiés dans l'hebdomadaire 
américain Science daté du 26 mai.</TEXT>
<TEXT>
 Pour parcourir cet immense arbre généalogique, l'équipe américaine est partie de 
filaments d'ADN constituant une portion particulière du chromosome Y, qui ne se transmet 
que de père en fils. Des études menées sur le singe ont permis de déterminer le rythme de 
mutation de ces quelques gènes, au fil des générations. En comparant ces 729 bases 
d'ADN chez 38 hommes contemporains choisis parmi les principaux groupes humains, il a 
été possible de calculer la " distance génétique " qui les séparait et de remonter, de 
génération en génération, jusqu'à l'époque où, statistiquement, cette distance était nulle, et 
où l'ensemble des humains partageaient un patrimoine héréditaire quasi identique.</TEXT>
<TEXT>
 " J'aime l'idée selon laquelle nous sommes une espèce assez récente, et qui veut que 
chacun d'entre nous soit relié à un ancêtre commun, qui vivait il n'y a pas si longtemps, sur 
l'échelle de l'évolution ", explique Robert Dorit, l'un des chercheurs de l'équipe 
américaine. Mais le généticien ne plaide pas pour une genèse naïve, selon laquelle un seul 
homme et une seule femme seraient à l'origine de l'humanité. L'étude montre plutôt que le 
berceau de l'humanité est sans doute une tribu de quelques milliers d'individus qui aurait 
peu à peu crû.</TEXT>
<TEXT>
 Cette approche est cependant purement génétique : elle ne fait appel ni aux ossements ni 
aux éléments de terrain. Allan Wilson, de l'université de Berkeley, en Californie, 
découvreur de l'" Eve noire " en 1987, avait dû reconnaître quatre ans plus tard que le 
matériel génétique sur lequel il s'était fondé (de l'ADN mitochondrial à mutation rapide) 
n'était pas entièrement transmis de mère en fille, ce qui fragilisait son hypothèse.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, nombre de généticiens mettent en doute la validité statistique de cette méthode. 
Il est en effet très difficile d'apprécier la variabilité génétique au fil du temps : ce qu'une 
mutation a défait, une autre a la possibilité de le refaire. Des facteurs externes, comme les 
rayons ultraviolets, peuvent aussi multiplier le rythme des mutations. Résultat, la 
statistique a tôt fait de s'égarer de plusieurs milliers d'années.</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau groupe d'" Adam ", que de nombreuses équipes recherchaient parallèlement, 
présente-t-il plus de garanties que l'" Eve noire " ? Oui, dans la mesure où l'équipe 
américaine a pris le soin de sélectionner un chromosome dont on est sûr qu'il n'est transmis 
que dans la lignée mâle. Nul doute cependant que la controverse rebondira, ne serait-ce 
que pour tenter de réunir le couple mythique, encore séparé par 70 000 ans de gènes et de 
statistiques.</TEXT>
</DOC>
