<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001607-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001607-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320329</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>LIBAN,SOUVERAINETE,ISRAEL,TERRITOIRE OCCUPE</SUBJECTS>
<FAB>01141003</FAB>
<NOTE>Président du Bloc national libanais</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-62</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>EDDE RAYMOND</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; Un Liban uni et souverain</TITLE>
<TEXT>Serait-ce bientôt la fin d'un Liban uni, libre et souverain, dans ses frontières internationalement reconnues ? En 1861, sous l'empire 
ottoman, le Liban, après avoir été amputé de certains de ses 
territoires par le gouvernement turc, à savoir la Bekaa, Tripoli, 
Beyrouth, Saïda et Tyr, devient le " petit Liban ", bénéficiant d'une 
certaine autonomie, ayant à sa tête un gouverneur chrétien.</TEXT>
<TEXT>
  Le 1 septembre 1920, sous le mandat français, le Liban, ayant 
récupéré lesdits territoires, est proclamé indépendant au nom de la 
République française par le général Gouraud et dénommé le " grand 
Liban ". Le 23 mai 1926, la République libanaise est créée.</TEXT>
<TEXT>
  Le 13 novembre 1936, un traité franco-libanais est signé par le 
haut-commissaire de la République française, Damien de Martel, et 
Emile Eddé, président de la République libanaise. Le Parlement 
libanais, composé de chrétiens et de musulmans, approuve le traité à 
l'unanimité. C'était à l'époque le seul moyen de mettre fin au 
mandat. Malheureusement, la France ne ratifia ni le traité 
franco-libanais ni le traité franco-syrien, qui fut conclu le 22 
décembre 1936.</TEXT>
<TEXT>
 Le 22 novembre 1943, le Liban acquiert sa souveraineté. Son régime 
démocratique-parlementaire, son libéralisme politique et économique, 
sa liberté de la presse, sa convivialité islamo-chrétienne ne cessent 
d'indisposer la Syrie et Israël depuis 1948.</TEXT>
<TEXT>
  Israël convoite le Liban sud jusqu'au fleuve Litani, pour en 
exploiter les eaux. La Syrie, dès le début du mandat, veut annexer la 
Bekaa, Tripoli et la plaine de l'Akkar, elle aspire aussi à l'" unité 
syrienne ", qui engloberait tout le Liban.</TEXT>
<TEXT>
  Le 15 mars 1978, Israël envahit soudainement le Liban jusqu'au 
Litani, sans aucune raison valable. Le 19 mars, le Conseil de 
sécurité vote la résolution 425, qui " demande [à Israël] de retirer, 
sans délai, ses forces de tout le territoire libanais ". Le 6 juin 
1982, Israël envahit une seconde fois le Liban sous un mauvais 
prétexte. Son armée, qui ne devait pas dépasser les 40 kilomètres, 
comme convenu avec Alexandre Haig, secrétaire d'Etat aux affaires 
étrangères, atteint Beyrouth qu'elle bombarde intensément. Le Conseil 
de sécurité vote aussitôt la résolution 509, qui " exige qu'Israël 
retire immédiatement et inconditionnellement toutes ses forces 
militaires jusqu'aux frontières internationalement reconnues du Liban 
".</TEXT>
<TEXT>
  Nonobstant ces deux résolutions, l'armée israélienne occupe 
toujours le Liban sud, entraînant une résistance armée. Quant à la 
Syrie, elle s'est opposée à ce que le mot " retrait " des troupes 
syriennes soit mentionné dans le " document d'entente nationale " 
approuvé à Taëf le 22 octobre 1989 par soixante-deux députés 
libanais. Elle a exigé qu'il soit remplacé par l'expression : " 
redéploiement des troupes syriennes dans la région de la Bekaa et à 
l'entrée de la Bekaa-Ouest à Dahr-El-Baïdar... " Son armée se trouve 
jusqu'à ce jour présente sur tout le territoire libanais, à 
l'exception du Liban sud occupé par l'armée israélienne.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas oublier que le Liban est le seul Etat arabe à avoir 
un chef d'Etat chrétien. De ce fait, il doit être le dernier Etat 
arabe à signer la paix avec Israël. En attendant, les relations 
libano- israéliennes doivent être régies par la seule convention 
d'armistice, qui date du 23 mars 1949, et qui est toujours en 
vigueur. Enfin, Israël n'a rien à craindre pour sa sécurité. Il est 
le seul Etat dans la région à posséder la bombe atomique. Il a 
l'armée la plus puissante, la mieux entraînée, et la supériorité dans 
les airs. Il bénéficie en outre de l'appui politique, financier et 
militaire des Etats-Unis d'Amérique. Ce qui lui permet d'annexer des 
territoires qui ne lui appartiennent pas notamment Jérusalem, le 
Golan et peut-être un jour le Liban sud. Cela étant, que faire pour 
libérer le Liban ? La prochaine rencontre Clinton-Assad 
trouvera-t-elle une solution ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
