<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001827-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001827-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336787</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Elle a toujours ses fidèles et même de nouveaux adeptes, cette Jeep libératrice de l'Europe, engin modèle pour toute une génération de véhicules qui prétendaient pouvoir faire aussi bien que ce qu'elle avait fait. Histoire et état des survivantes.</CHA1>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>JEEP,WILLYS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>327</PAGE>
<TITLE>AUTOMOBILE&gt; Jeep club</TITLE>
<TEXT>Curieusement, les prochaines festivités qui marqueront le cinquantenaire du "D Day" n'émeuvent pas outre mesure la plupart des 
fidèles de la Jeep. Hormis les gamins émerveillés qui ont vu surgir, 
à bord d'une petite Willys kaki, de fringants GI offrant chewing-gum 
et Lucky Strike en même temps que la liberté retrouvée, les images 
d'Epinal du débarquement allié n'engendrent chez la plupart d'entre 
eux qu'un lointain sentiment d'appartenance. Le paradoxe n'est 
qu'apparent. Malgré les symboles, il faut bien admettre que la Jeep a 
depuis longtemps été rendue à la vie civile. Avec sa bonne bouille de 
tracteur retombé en enfance, elle n'a, au fond, jamais eu grand-chose 
de fondamentalement martial ni de foncièrement agressif. 
L'antimilitariste militant, éleveur de chèvres sur le plateau du 
Larzac, n'a nullement le sentiment de perdre son âme en crapahutant à 
son bord. </TEXT>
<TEXT>
 Les gardiens du mythe fondateur du "quatre roues motrices" ne sont 
qu'occasionnellement des baroudeurs dans l'âme. Pour éprouver l'envie 
d'entamer un rodéo sur ce petit animal (3,36 mètres en règle 
générale) ou explorer tranquillement quelque chemin forestier, nul 
n'est besoin d'avoir été adolescent à la Libération ou, à défaut, de 
s'être découvert une vocation de pieux collectionneur de reliques 
militaires. Il suffit d'avoir su contenir son embonpoint. Dans le cas 
contraire, le volant sera d'un maniement délicat, et s'extraire de la 
caisse sans échapper au ridicule quelque peu problématique. </TEXT>
<TEXT>
 La Jeep se suffit à elle-même. Ses inventeurs ont trouvé la pierre 
philosophale de l'engin passe-partout. Pour faire aussi bien, 
personne n'a pu trouver d'autre recette que de copier ce modèle créé 
ex nihilo. C'est un outil rustique mais parfait, un mulet aventureux, 
une sorte de chien de chasse monté sur roues, prêt à toutes les 
corvées à condition qu'il n'y ait pas trop d'asphalte sur son 
passage, car il tient en horreur les rubans goudronnés. Il faut que 
ça monte, que ça descende, que ça vibre, que ça patine dans la boue 
ou dans le sable. "If you have tough jobs, get a Jeep" ("si c'est du 
sérieux, choisissez la Jeep") proclamait Willys après la guerre.</TEXT>
<TEXT>
 "Avant toute autre considération, c'est le véhicule 4X4 de 
référence, celui que l'on ferait presque grimper aux arbres. Elle est 
increvable parce que d'une extraordinaire simplicité et accepte à peu 
près tout. J'en ai vu capables de se traîner jusque chez moi avec un 
piston percé. C'est lorsqu'elle est sale, mouchetée de boue, qu'elle 
est la plus belle", raconte, attendri, Bernard Botella, le patron de 
GSAA, une PME spécialisée depuis trois générations dans le commerce 
de surplus militaires américains, installée à La Garenne-Colombes, 
dans la banlieue parisienne, et à Aix-en-Provence.</TEXT>
<TEXT>
  Le gisement français de Jeep est essentiellement alimenté par les 
véhicules produits de 1955 à 1970 par l'usine Hotchkiss de 
Saint-Denis sous licence Willys et que l'armée, qui disposerait 
encore d'un stock évalué entre quatre mille et cinq mille 
exemplaires, réforme progressivement. En 1993, un bon millier furent 
ainsi cédés par l'intermédiaire de l'administration des Domaines. 
Leur statut de voiture de collection (puisqu'elles ont allègrement 
dépassé les vingt-cinq ans d'ancienneté), qui permet de ne pas 
s'acquitter de la vignette automobile et réduit au minimum la prime 
d'assurance, ne trompe guère. Régulièrement "reconstruites" (on ne 
dit surtout pas "restaurées") de fond en comble, elles peuvent vivre 
plusieurs existences successives. Le moteur 2 litres ne dispose pas 
de neuf vies, comme les chats, mais de six: autant de cotes de 
réalésage sont prévues! S'enquérir du kilométrage d'une Jeep est donc 
une question sans objet. L'entretien courant se limite à surveiller 
les niveaux d'huile et d'eau, et les pièces détachées ne sont pas 
hors de prix.</TEXT>
<TEXT>
 Une Jeep en très bon état et prête pour l'aventure, avec sa tenace 
odeur d'essence (le réservoir se trouve sous les fesses du 
conducteur), se négocie autour de 45 000 francs. Il faudra apprendre 
à se cramponner au volant à trois branches, à moins que l'on caresse 
simplement le désir de divaguer en cabriolet intégral, toile latérale 
repliée et pare-brise rabattu sur le capot horizontal. Destination: 
ramasser du bois ou des champignons, partir à la chasse ou respirer 
l'air des sous-bois, comme le font la plupart de ses propriétaires. 
Le jerrycan fixé à l'arrière n'est pas forcément superflu, car la 
consommation de carburant (13 litres aux 100 kilomètres sur route et 
25 litres en usage tout-terrain) n'a pas grand-chose à voir avec les 
normes contemporaines.</TEXT>
<TEXT>
  "La plupart des acheteurs sont des gens qui aiment la vie au grand 
air et ont la chance d'avoir une maison de campagne. Plus rares sont 
les fous de tout-terrain, les collectionneurs ou les nostalgiques qui 
réalisent un rêve d'enfant. Quant aux militaristes purs et durs, ils 
sont très minoritaires", remarque Bernard Botella. "Personnellement, 
le côté militaro-baroudeur me met un peu mal à l'aise. J'ai repeint 
ma Jeep en beige", confie Christophe Delaune. "Eté comme hiver, 
poursuit ce jeune publicitaire d'Aix-en-Provence, elle grimpe partout 
et se moque que je raye sa carrosserie. En retour, elle ne me ménage 
pas. Cet engin est tout sauf confortable, mais c'est aussi pour cela 
qu'on l'aime." </TEXT>
<TEXT>
 Si la plupart des admirateurs de la calandre à stries verticales se 
satisfont d'un rapide coup d'oeil dans le rétroviseur de sa glorieuse 
histoire, les origines de la Jeep (terme argotique qui, dans l'US 
Army, désignait un nouveau matériel) restent bel et bien militaires.</TEXT>
<TEXT>
  En juin 1940, l'état-major américain met en place un comité 
technique dont l'objectif est de doter l'armée _ dont le parc 
automobile ne dépasse pas trente mille véhicules, conséquence de la 
parcimonie des crédits accordés par un Congrès isolationniste _ d'un 
engin léger tout-terrain, capable d'être utilisé comme instrument de 
liaison et qui devra impérativement disposer d'une transmission à 
quatre roues motrices, concept alors largement inédit. La France est 
envahie, la Grande-Bretagne résiste seule. Il faut faire vite. 
Tellement vite que le cahier des charges ne prévoit qu'un délai de 
onze jours pour la remise de l'offre, de quarante-neuf jours pour la 
livraison des premiers prototypes et de soixante-quinze jours pour la 
réalisation des premières préséries.</TEXT>
<TEXT>
 Trois constructeurs sont retenus (Bantam, qui avait déjà planché sur 
ce thème, Ford et Willys). Ce dernier l'emporte, mais les trois 
firmes seront chargées d'assurer la production de la Jeep, qui 
démarre au moment où les Japonais frappent à Pearl-Harbour. Entre fin 
1941 et août 1945, 626 727 Jeep Willys auront été produites pour le 
compte du gouvernement américain. Toutes les armées alliées _ y 
compris l'armée rouge _ en seront dotées. Dès l'origine, les livrets 
d'instruction sont rédigés en anglais, espagnol, russe et chinois.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les vicissitudes de Jeep, marque déposée propriété de 
Chrysler depuis 1987, après la reprise de Willys par Kaiser en 1953, 
puis par American Motors Corporation (AMC), racheté par Renault en 
1982, la fiche technique de l'héroïne des plages normandes n'a 
pratiquement pas évolué. Compacte et légère (1 054 kilos), la Willys 
est équipée d'un châssis "type échelle", d'une suspension à lames 
doublée d'amortisseurs et d'un moteur de quatre cylindres en ligne à 
soupapes latérales. Sur route, elle prétend aux 105 km/h _ une 
vitesse qu'il est hautement déconseillé de fréquenter durablement _ 
et, malgré une modeste puissance (60 chevaux pour une cylindrée de 2 
199 cc), sa transmission à quatre roues motrices (la boîte de 
vitesses compte trois rapports) l'autorise à affronter une pente de 
60%. A condition de raccorder une tuyauterie spéciale au pot 
d'échappement et au carburateur, elle est capable de circuler dans 
1,40 mètre d'eau pendant huit minutes... Universelle, la Jeep 
originelle a été produite _ ou est parfois encore produite _ aux 
Etats-Unis, au Canada, en France, au Brésil, en Inde, au Japon, au 
Mexique, en Iran, en Espagne, au Venezuela ou aux Philippines. Bien 
qu'aucune statistique précise n'ait été rendue publique, on estime 
entre 2,5 et 3 millions le total des exemplaires fabriqués.</TEXT>
<TEXT>
 Après guerre, la Jeep tente de s'affranchir des tâches ingrates qui 
avaient fait sa renommée. Mais la reconversion à la vie civile est 
décevante. Le Station Wagon comme le Jeepster (un cabriolet "sportif" 
censé séduire les conductrices) ne rencontrent qu'un succès limité, 
tout comme l'élégant break Wagoneer de 1963. Il faudra attendre le 
tournant des années 80 avec la mode du 4X4 bourgeois pour relancer le 
concept Jeep. Copiée à la campagne _ le Toyota Land Cruiser en est le 
plus bel exemple _, la Jeep l'est aussi en ville, puisqu'il faut 
satisfaire aux besoins de citadins en quête de différenciation 
sociale mais très modérément attirés par les chemins de traverse et 
n'ayant pas les moyens de jouer les gentlemen farmers en Land Rover.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que les japonais Suzuki, Nissan ou Mitsubishi se sont fait une 
spécialité de la "fausse Jeep" en élaborant de petits véhicules de 
loisirs à quatre roues motrices, la Willys a pu, sur le tard, assurer 
sa descendance. Sa progéniture a conservé ses suspensions à lames 
mais son éducation est parfaite. Si la Wrangler est la plus proche de 
l'esthétique Willys, le Cherokee et le Grand Cherokee apparaissent 
comme la forme la plus achevée de la théorie darwinienne de 
l'évolution des espèces appliquée à l'automobile.</TEXT>
<TEXT>
 Ces Jeep à calandre chromée, vitres teintées, intérieur cuir et air 
conditionné sauront se souvenir de leurs origines rustiques pour 
franchir un col sans attendre le passage du chasse-neige. Cependant, 
leurs conducteurs recherchent moins les émotions fortes que le 
sentiment de sécurité que procurent la hauteur de la voiture et sa 
carrure de footballer américain, même si une part de rêve colle 
toujours aux quatre lettres sobrement inscrites sur les ailes ou le 
capot.</TEXT>
<TEXT>
 Cette luxueuse reconversion sonne la fin des temps aventureux. Passe 
encore que l'armée française ait opté pour le P4, un tout-terrain 
dont le châssis Mercedes est animé par un moteur Peugeot. Mais que 
l'US Army ait elle aussi renoncé _ c'est le Hummer et non pas la Jeep 
qui a participé à la guerre du Golfe _ indique clairement que la page 
est tournée. Pourvu d'un équipement devenu trop lourd pour être 
embarqué sur une Willys, le fantassin moderne exige un matériel 
nouveau, une autre "jeep". Bien qu'il ait un peu perdu la mémoire, le 
dinosaure Willys n'a pourtant pas fini de bondir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
