<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020423</DOCID>
<ACCOUNT>394448</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/21951004</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,JEUNESSE,AGE,SYNDICALISME</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE FREDDY CATS</NOTE>
<NUM1>950524-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>PIOT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER PIOT</SIP1>
<SOT1>Frappés de vieillissement, les syndicats pourraient  trouver un nouveau dynamisme en s'ouvrant à la jeunesse</SOT1>
<SU21>DossierRenouveau syndical
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Jeunes et porteurs d'espoir</TITLE>
<TEXT> LES syndicats n'ont guère le choix : " Soit ils sont capables de retrouver un dynamisme en attirant la jeunesse, soit ils se condamnent à rester figés. " Le 
jugement de Pierre-Jean Rozet, secrétaire général du Centre confédéral de la jeunesse 
(CCJ) de la CGT, est partagé par de nombreux syndicalistes. Les syndicats ont vieilli. Au 
point d'être aujourd'hui largement dominés par une génération de militants qui 
s'approchent dangereusement de la retraite. Et ce vieillissement pourrait bien condamner 
les appareils syndicaux à l'impuissance.</TEXT>
<TEXT>
  L'inventaire précis du nombre de jeunes syndiqués est impossible. Mais il est un 
indicateur qui ne trompe pas : la moyenne d'âge aux congrès confédéraux. Et, même s'il est 
de tradition que les plus âgés représentent dans ces réunions leurs cadets, l'évolution est 
nette. La moyenne d'âge est passée de 35 à 42 ans aux congrès de la CGT entre 1985 et 
1992. Même tendance du côté de la CFDT, où 35 % des participants au congrès avaient 
moins de 30 ans en 1976, contre 4 % en 1988 et 2 % en 1995...</TEXT>
<TEXT>
 OUVERTUREPrécarisation progressive du travail des jeunes, difficulté d'accès à l'emploi, 
crise du syndicalisme : les années 80 ont vu les jeunes tourner le dos aux activités 
syndicales. Résultat : " Alors que les années d'après-guerre ont vu s'imposer des 
syndicalistes formés par la Résistance, la période actuelle s'est nourrie des années 68. 
Nous arrivons aujourd'hui à une étape charnière qui appelle une nouvelle génération ", 
souligne Daniel Labbé, conseil en relations sociales. La période est-elle favorable à ce 
renouvellement ? Quelques signes semblent le montrer. Certains conflits récents, d'abord, 
ont mobilisé les jeunes. Sans oublier le mouvement contre le CIP, les grèves d'Alsthom à 
Belfort, de Renault (Rueil et Flins) ou de Pechiney ont vu de nombreux jeunes embauchés 
prendre part à la contestation. Retour aux bénéfices des entreprises, renouvellement de la 
pyramide des âges, promesses salariales non tenues, tous ces ingrédients semblent parfois 
favoriser la participation des jeunes aux luttes revendicatives.</TEXT>
<TEXT>
 Mais il s'agit de signes encore fragiles. La période reste globalement dominée par la 
tendance qui prévaut depuis plus de dix ans : un accès difficile au salariat, ou alors sous 
des formes précaires (intérim, CDD, stages) qui ne facilitent guère la contestation ou 
l'adhésion à un syndicat. A ceci près que " la précarité est le lot commun des jeunes, 
souligne Daniel Labbé, elle n'est donc pas forcément synonyme de passivité face aux 
revendications ". Et ces jeunes en situation précaire, longtemps négligés par les syndicats, 
semblent à présent retenir leur attention.</TEXT>
<TEXT>
  Des syndicats conscients qu'ils ne peuvent plus faire l'économie d'un travail systématique 
en direction des jeunes, quitte à innover ; des jeunes formés à l'école de la précarité, et qui 
pourraient bien s'associer, malgré tout, aux luttes à venir : telles sont les lignes de force 
qui se profilent et qui pourraient bien conduire au retour des jeunes vers l'activité 
syndicale. Mais il reste un obstacle de taille à lever : celui des clivages idéologiques. Les 
confédérations seront-elles capables de répondre aux attentes des jeunes, au risque de voir 
ces derniers se détourner et créer de nouvelles formes d'organisation ? A l'image des 
dernières élections du Crous, qui ont vu s'imposer des représentations syndicales 
différentes des organisations traditionnelles, l'urgence n'a pas échappé aux responsables 
syndicaux.</TEXT>
<TEXT>
  En 1991, la CFDT crée une nouvelle organisation de la jeunesse : Turbulences. " Il 
s'agissait d'offrir un cadre associatif souple qui permette aux jeunes de s'exprimer ", 
précise Michel Jalmain, de la CFDT. Même désir d'ouverture du côté de la CGT, où l'on 
reconnaît que les références idéologiques ne doivent pas conduire à la paralysie. " Il faut 
accepter différentes formes de collaboration avec les jeunes, admet Pierre-Jean Rozet. Car 
ils souhaitent avant tout voir aboutir leurs revendications. " N'est-ce pas là une façon de 
contraindre les syndicats à renouer avec leur mission première : l'efficacité revendicative ? 
</TEXT>
</DOC>
