<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001280-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001280-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344330</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SOMMET ECONOMIQUE,PAYS INDUSTRIALISES,NEGOCIATION,PROJET,COMMERCE INTERNATIONAL,FRANCE,ETATS UNIS,POLEMIQUE,PROTECTIONNISME,TELECOMMUNICATION,INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>07111250</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL,GROUPE DES SEPT,OMC,GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<PAGE>205</PAGE>
<LEAD1>LES 8 - 10 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>LA FIN DU SOMMET DE NAPLES&gt; Le président Clinton retire sa proposition de relancer les négociations commerciales</TITLE>
<TEXT>NAPLES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le G7 n'a pas vocation à être le " directoire des affaires du monde 
", rappelle régulièrement François Mitterrand. La passe d'armes 
franco-américaine qui s'est déroulée vendredi 8 juillet à l'ouverture 
du sommet de Naples à propos d'un différend sur les questions 
commerciales lui a donné l'occasion de réaffirmer ce principe. Devant 
le refus obstiné de la délégation française de participer de façon 
officielle à une réunion impromptue des ministres du commerce 
extérieur présents dans la cité italienne et d'envisager une relance 
des négociations multilatérales sur les échanges commerciaux _ un 
sujet dont la délégation élyséenne disait qu'elle n'avait pas été 
informée _, le président Clinton a accepté de retirer du communiqué 
final le paragraphe incriminé.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration américaine abandonne ainsi provisoirement son idée 
de relancer _ à peine apposée, au printemps 1994, la signature des 
accords du cycle de l'Uruguay conclus en décembre dernier _ une série 
de nouvelles négociations commerciales portant sur des thèmes chers à 
la Maison Blanche _ et aux entreprises américaines _, qui englobent à 
la fois les télécommunications, les services financiers, et l'accès 
aux aéroports civils (le Monde daté 10-11 juillet). La presse 
américaine a aussitôt interprété ce "non " de la France _ et de la 
majorité des participants au sommet _ comme une défaite pour le 
président des Etats-Unis. Un jugement volontairement atténué par M. 
Mitterrand, pour lequel il n'y pas a eu de " combat " entre la France 
et les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Dossier réduit à minima</TEXT>
<TEXT>
  Selon la proposition de Washington, relayée par la délégation 
italienne, qui s'est empressée de l'inscrire au menu des 
conversations prévues entre les chefs d'Etat et de gouvernement, 
avant l'ouverture officielle du sommet, ces dossiers auraient été 
discutés au sein d'une sorte de G7 des ministres du commerce 
extérieur qui se serait réuni à intervalles réguliers. Un rapport de 
conclusions aurait ensuite été déposé sur la table des Sept à 
l'occasion de leur prochaine réunion au sommet, à Halifax (Canada) en 
juillet 1995. Mais la majorité des participants en a décidé 
autrement, et le sujet de la libéralisation des échanges mondiaux, 
sans être totalement escamoté, a été réduit a minima. Et déplacé 
géographiquement. Il se transforme en une réunion interministérielle 
des pays membres du G7, consacrée aux techniques de l'information, et 
qui se déroulera d'ici à la fin de l'année à Bruxelles, au lieu de 
Halifax. La capitale belge _ et l'Europe _ a été choisie pour cette 
manifestation après la réunion des ministres des finances et de 
l'emploi sur le chômage, qui s'est tenue au mois de mars à Detroit, 
aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Pour justifier son accès initial de mauvaise humeur face à la 
proposition américaine, la délégation française avait indiqué qu'elle 
n'avait pas eu connaissance de la volonté italienne de réunir les 
ministres du commerce des Sept (ce qui pouvait s'expliquer par 
l'absence à Naples de son ministre de tutelle, Gérard Longuet, qui 
achevait un voyage officiel en Chine) et qu'au demeurant elle ne 
savait pas grand-chose de la " proposition Clinton ".</TEXT>
<TEXT>
  Une " bibliothèque du G7 " </TEXT>
<TEXT>
  En réalité, l'Elysée était parfaitement au courant des intentions 
américaines. Dans une lettre en date du 29 juin, adressée 
nominativement aux six autres chefs d'Etat et de gouvernement qui 
seraient présents à Naples, ainsi qu'à Jacques Delors, qui participe, 
en tant que " membre-associé " aux travaux du sommet au titre de 
président de la Commission de Bruxelles, le président Clinton 
formulait ses propositions de manière très explicite.</TEXT>
<TEXT>
  Se félicitant de résultats enregistrés en juillet 1993 lors du 
précédent sommet (à Tokyo), auquel il participait pour la première 
fois, il souhaitait aller plus loin. " A Tokyo, nous sommes convenus 
d'une politique globale d'accès aux marchés dans le cadre du cycle de 
l'Uruguay. A Naples, je compte que nous puissions convenir de la mise 
en place de ce cycle d'ici à la fin de l'année et commencer à mettre 
sur pied l'organisation mondiale du commerce. Mais nous pouvons et 
nous devons utiliser ce moment privilégié pour entreprendre une 
initiative sérieuse allant dans le sens de la libéralisation 
économique ", écrivait-il.</TEXT>
<TEXT>
  Après ce préambule et la volonté de voir le sommet de Naples servir 
de " catalyseur " pour s'adapter à un monde en pleine mutation, M. 
Cinton estimait que les Sept devraient trouver, à l'occasion de cette 
rencontre, les moyens de " faciliter l'accroissement du commerce 
mondial, des investissements et de la technologie dans des 
secteurs-clé pour notre avenir ". Dans ce document signé de sa main, 
Bill Clinton ajoutait que ces conversations devraient notamment 
porter sur la façon " dont [les] secteurs de l'information et des 
télécommunications peuvent être à la fois plus intégrés et plus 
ouverts ". Estimant que " les autorités de télécommunications " des 
pays du G7 pourraient se rencontrer pour mettre au point " le 
développement de [l']infrastructure et [des] réseaux d'information ", 
le président américain poussait le souci du détail jusqu'à évoquer 
quels types de dossiers pourraient être discutés. Les deux idées 
avancées par Bill Clinton à titre d'exemple consisteraient à créer 
une sorte de " bibliothèque du G7 " sous forme d'un réseau 
informatique " permettant au public d'avoir accès [aux] bibliothèques 
nationales " et à bâtir un autre réseau " qui relierait les grands 
centres hospitaliers [des pays membres] afin de procéder à un 
meilleur échange [des] connaissances médicales ". </TEXT>
<TEXT>
  " Donnons-nous le temps de la réflexion "</TEXT>
<TEXT>
  Pour louables qu'elles soient, ces intentions n'ont pas reçu l'aval 
des autres membres du G7. La France a souhaité que soit observée " 
une pause " avant d'aller plus loin. " Nous n'en avons pas encore 
fini avec la phase finale du cycle de l'Uruguay puisque cet accord 
n'a pas encore été ratifié. Donnons-nous le temps de la réflexion ! 
", a indiqué notamment le président Mitterrand. Au regard des quelque 
cent vingt pays qui ont signé l'accord de Marrakech instituant la 
création de la future organisation mondiale du commerce (OMC), 
l'initiative américaine, " décidée à sept ", pouvait être interprétée 
" comme une injonction ", ce qu'il convenait " d'éviter ", a expliqué 
M. Mitterrand. L'explication, reprise par la majorité des autres 
partenaires des Etats-Unis au sein du G7, n'a sans doute pas 
convaincu Bill Clinton. Elle a en tout cas retenu l'attention de la 
presse américaine, pour laquelle l'obligation faite à l'hôte de la 
Maison Blanche de retirer son texte constitue indéniablement une 
défaite politique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
