<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011824</DOCID>
<ACCOUNT>382807</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1801</FAB>
<LIE1>950331-2-017-31</LIE1>
<NOTE>Robert Lion ancien directeur général de la Caisse des dépôts et consignations, est membre du Conseil de la Terre et président d'Energy 21.</NOTE>
<NUM1>950325-17</NUM1>
<NAMES>ONU,BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LION ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>PAR ROBERT LION</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DE L'ONU,A BERLIN DU 28 MARS AU 7 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Climats : nous sommes chaque jour responsables</TITLE>
<TEXT> UNE nouvelle grande conférence de l'ONU se réunit à Berlin du 28 mars au 7 avril. Il s'agit cette fois des climats, c'est-à-dire du devenir physique de la 
planète. Les organes d'exécution de la Convention sur les changements climatiques, signée 
à Rio en 1992, ratifiée par plus de cent vingt pays, vont être mis en place. Les 
engagements pris il y a trois ans, concernant par exemple la réduction des émissions de 
CO  seront, espérons-le, renouvelés.</TEXT>
<TEXT>
  Le risque d'un changement climatique est-il réel ? Avec la combustion du charbon et du 
pétrole, la déforestation, l'agriculture intensive et diverses activités gazières, l'homme 
accroît les concentrations de gaz carbonique et de méthane, principaux responsables de 
l'effet de serre. Nul ne le conteste. On diverge sur les conséquences climatiques. Mais un 
large accord se retrouve sur le fait que ces concentrations produiront un réchauffement du 
globe, probablement sans précédent depuis neuf mille ans.</TEXT>
<TEXT>
  Qui dit réchauffement climatique dit extension des déserts, par exemple à nos portes, de 
l'autre côté de la Méditerranée. Le rôle de château d'eau naturel des Alpes se trouverait 
remis en cause. La vulnérabilité des ressources en eau serait accrue par amenuisement et 
salinisation des réserves souterraines. Des étés plus secs réduiraient les rendements 
agricoles aux latitudes moyennes. Des zones fertiles et parfois surpeuplées pensons aux 
grands deltas et à des milliers d'îles seraient submergées. Ces modifications 
provoqueraient d'immenses remous sociaux, des catastrophes écologiques, de lourds flux 
de population, vers les villes et vers le nord.</TEXT>
<TEXT>
  Or les facteurs qui préparent ces changements lointains sont présents dans notre vie 
quotidienne. Et les parades sont à la portée de la main. De l'effet de serre, nous sommes 
ainsi responsables au jour le jour. Donnons-en quatre exemples :</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des transports. La circulation automobile est le principal responsable des 
émissions de gaz carbonique, ainsi que d'autres gaz, dangereux pour la santé. La montée 
des affections respiratoires chez les enfants et les personnes âgées leur est 
universellement imputée ; elle ne touche pas seulement Athènes, Mexico ou Shanghaï ; on 
l'observe à Paris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A Rio, la France fut encore en pointe. Depuis, on a surtout entendu son silence. A Berlin, 
sa position s'annonce timide</TEXT>
<TEXT>
 Or nous savons mieux organiser nos transports : TGV, tramways, métros, pots 
catalytiques et pénalisation des grosses cyclindrées, transport des camions par le rail, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
  Demain certains constructeurs automobiles proposeront des véhicules hyper économes. 
Cela concerne notre santé, et aussi les accidents de la circulation. Cela veut dire d'autre 
part des villes plus vivables et plus sobres pour demain. Cela concourt à la lutte contre 
l'effet de serre.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté de l'habitat. Les économies d'énergie sont ici gagnantes à tous points de vue : 
réduction de la pollution et des émissions de CO , allègement des charges et réhabilitation 
du cadre bâti, importantes créations d'emplois, rentabilité rapide des investissements.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des déchets. Au lieu des décharges qui polluent et produisent du méthane, le 
recyclage signifie un moindre appel à des ressources nouvelles et aussi la création d' 
emplois. Produire de la chaleur ou de l'électricité à partir des déchets est en outre une 
bonne opération économique.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté de l'agriculture. En Afrique, quelle meilleure parade à la déforestation que 
l'usage rationnel du bois de feu et les énergies renouvelables ? En France, quelle meilleure 
riposte aux mises en jachère que les bio-combustibles et les bio-carburants ? Peut-on 
intelligemment tout à la fois protéger les territoires, donner de l'emploi, limiter les 
émissions de gaz à effet de serre ?</TEXT>
<TEXT>
  Appliquer la convention sur les climats, c'est donc mettre bout à bout des actes concrets, 
quotidiens, souvent modestes. C'est mieux utiliser l'énergie, mieux fabriquer nos produits 
industriels et agricoles, mieux organiser nos villes et nos déplacements.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, cela est à la fois simple et compliqué. Il s'agit de modifier des 
comportements : que les peuples riches perdent l'habitude de gaspiller, que chaque acteur 
économique gère très attentivement les ressources qu'il utilise.</TEXT>
<TEXT>
  Nos voisins d'Europe du Nord sont, sur ces sujets, plus actifs que nous, parce que plus 
conscients. Ils savent qu'avec des pneus mal gonflés on brûle plus d'essence, et donc on 
pollue davantage. Ils achètent systématiquement des lampes ou des réfrigérateurs à basse 
consommation. A travers l'Europe, en Amérique du Nord, au Japon, les énergies 
renouvelables solaire éolienne, micro-hydraulique sont sérieusement encouragées et se 
développent vite.</TEXT>
<TEXT>
  La France est en retard. Certes, elle n'est pas le plus grand fauteur d'effet de serre. Sa 
production d'électricité, à base de nucléaire et d'hydraulique lourde, émet très peu de gaz 
carbonique ce qui bien entendu laisse entiers d'autres problèmes d'environnement, dont les 
déchets nucléaires. Mais les Français se soucient peu de l'effet de serre, quand ils n'en 
sourient pas. Le développement durable ne les intéresse guère, quand ils n'ignorent pas ce 
que cela veut dire. Ils ont perdu le goût d'économiser l'énergie, et notre performance 
énergétique se dégrade à nouveau ; nous n'exploitons pas les énergies renouvelables ; 
nous aidons peu, sur ces questions, les pays en développement.</TEXT>
<TEXT>
  A Rio, la France fut encore en pointe et joua un rôle moteur. Depuis, on a surtout entendu 
son silence. A Berlin, sa position s'annonce timide, loin des responsabilités mondiales qu'il 
lui arrive de revendiquer.</TEXT>
<TEXT>
  Mesdames et messieurs les candidats, vous n'êtes que deux ou trois à avoir abordé ces 
thèmes. Les autres seraient-ils soucieux seulement de l'Hexagone et de l'immédiat ? Si 
c'est le cas, ayez en tête que la lutte contre l'effet de serre, ou simplement la maîtrise de 
l'énergie, cela passe par des actions concrètes, et c'est bon pour nous, ici et aujourd'hui. 
Mais votre horizon à tous est plus vaste. Le développement dans le monde et le sort des 
générations à venir vous préoccupent. Alors, sachez nous en parler. Sachez vous engager, 
nous engager, dès maintenant, sur des voies ambitieuses face à de grandes questions.</TEXT>
</DOC>
