<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035368</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035368</DOCID>
<ACCOUNT>414052</ACCOUNT>
<PEOPLE>BARRAQUE JEAN</PEOPLE>
<CHA4>1</CHA4>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1908</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE,DATE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>FESTIVAL MUSICA. Schoenberg, Francesconi, Dusapin, Nono, par des solistes, l'Orchestre de la Radio autrichienne-ORF et Wiener Konzertchor, Alicja Mounk (direction), le 22 septembre. Jean Barraqué, par l'Ensemble Klangforum, Sylvain Cambreling et Jurg Wyttenbach (direction), les 22 et 23 septembre.</NOTE>
<NUM1>950927-2-027-01</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG&gt; de notre envoyé spécial&gt;</ORI1>
<NAMES>STRASBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Jusqu'au 7 octobre, la manifestation alterne créations et reprises d'oeuvres du XXe siècle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TREIZIEME EDITION - CONCERT D'OUVERTURE LE 22 SEPTEMBRE - CLOTURE 7 OCTOBRE</LEAD1>
<TITLE>Le Festival Musica de Strasbourg  est dédié aux victimes de l'intolérance</TITLE>
<TIO4>LE TEMPS RESTITUE,CONCERTO,AU DELA DU HASARD,SEQUENCE</TIO4>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Donnant d'emblée le ton du festival " dédié à toutes les victimes de l'intolérance ", le 
concert d'ouverture débutait par Un survivant de Varsovie (1947), de Schoenberg. 
Imaginée d'après les récits des massacres perpétrés par les nazis dans le ghetto de 
Varsovie, cette partition, qui s'achève par une évocation surréaliste du Shema&gt; Israël, allie 
une brutalité tranchante aux raffinements d'orchestre les plus subtils. Le pathétique réside 
dans cette opposition entre le meilleur et le pire, comme pour résumer les extrêmes de ce 
dont l'homme est capable : l'oeuvre d'art et l'oeuvre de mort.</TEXT>
<TEXT>
  Il Canto Sospeso (1955), que Luigi Nono composa sur des extraits de lettres envoyées à 
leurs familles par des résistants à la veille de leur exécution, est beaucoup plus développé. 
Il met l'accent sur la nécessité d'opposer la quintessence de l'art à la férocité des 
bourreaux. C'est l'humanité des victimes que Nono a choisi de célébrer. La sérénité 
l'emporte et, dans une économie postwebernienne, le souci des beaux sons, des vocalises 
issues de la tradition italienne exaltent l'idéal d'un monde délivré des luttes fratricides.</TEXT>
<TEXT>
  Sous la direction d'une jeune Polonaise, Alicja Mounk, ces deux partitions historiques ont 
bénéficié d'une interprétation parfaitement maîtrisée. Au même concert, on a découvert 
avec intérêt la Passacaglia pour orchestre de Luca Francesconi (né en 1956), dont l'auteur 
nous dit qu'elle a engendré en lui des frémissements de plaisir et d'amusement lors de sa 
création en 1984. C'est bien ce qu'on ressent tout d'abord. Malheureusement, Francesconi 
noie ses idées derrière des torrents de notes, puis s'accroche à l'une d'elles comme un 
naufragé à sa planche...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIBERTÉ CRÉATRICE</TEXT>
<TEXT>
 La surprise devait venir avec la création française de Watt, concerto pour trombone de 
Pascal Dusapin (né en 1955). Pas tout de suite cependant, car le brouillage multiphonique 
du soliste, les glissements, les frottements de cordes, de tons, créent, au début, une 
sensation de rage plutôt que de force. Mais, de cette matière brute " varésienne ", 
s'élèvent peu à peu des intervalles purs et expressifs. Le soliste conserve généralement la 
voix principale que les autres instruments suivent de façon plus ou moins synchrone, créant 
des effets d'écho, de perspective, d'épaississement. On dirait une grande improvisation, à 
la manière d'un raga indien. Peu à peu le chromatisme fait place à une échelle modale, des 
intervalles d'octave juste jettent leur lumière, les tensions se nouent et se dénouent par 
vagues successives, jusqu'à l'arrivée d'une sorte de choral (en si bémol majeur/sol mineur) 
où la voix du tromboniste, chantant dans son instrument, doublée par un piccolo, établit un 
climat d'une authentique naïveté.</TEXT>
<TEXT>
  Pascal Dusapin n'a pas modifié sa manière du tout au tout dans cette oeuvre, mais il a fait 
un pas de côté inattendu. Après des partitions récentes où il semblait prisonnier de sa 
propre image, peut-être a-t-il éprouvé le besoin de souffler. Il donne là une superbe leçon 
de liberté créatrice. Le soliste et dédicataire, Alain Trudel, souffle aussi, et 
merveilleusement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN TEMPÉRAMENT D'ÉCORCHÉ VIF</TEXT>
<TEXT>
  Un dernier temps fort du festival est la présentation en quatre concerts des six oeuvres 
laissées par Jean Barraqué (1928-1973), oeuvres essentielles au vrai sens du mot et de 
dimensions singulièrement imposantes pour l'époque. Elève de Messiaen, admirateur 
éperdu de Beethoven, de Schubert et de Debussy, Jean Barraqué était convaincu qu'il n'y 
aurait place, dans sa génération, que pour un créateur d'exception. Il voulait être celui-là, 
quel qu'en soit le prix à payer : " Il faut viser l'objectif le plus grand, disait-il. Etre 
compositeur, c'est être créateur, et la création c'est la mort. " La lucidité avec laquelle il 
envisageait cette contradiction devint si forte qu'ayant entrepris à partir de 1956 de centrer 
sa production sur un projet délibérément interminable (inspiré par La Mort de Virgile 
d'Hermann Broch), il se détruisit peu à peu, en tentant de donner corps à son rêve.</TEXT>
<TEXT>
  Des oeuvres comme Le Temps restitué (1956-1968) révèlent un tempérament d'écorché 
vif, lyrique, certes, mais avec une telle concentration, un tel excès dans le geste que, pour 
l'auditeur, les baisers ressemblent à des morsures. Barraqué était un musicien maître de 
ses moyens. Seule une concentration excessive, appliquée à des partitions dont la durée 
dépasse la demi-heure, est responsable du sentiment de malaise qu'on peut éprouver. A 
côté d'instants d'une rare délicatesse ou d'une violence inouïe, on traverse souvent des 
déserts d'austérité. C'est plus frappant encore dans le Concerto (1968), où tous les 
instruments sont plus ou moins solistes. L'oeuvre s'ouvre par une impressionnante 
séquence pour trio à cordes, puis on perd le fil et l'attention ne se raccroche plus qu'à des 
détails sans parvenir à ressentir cette " évidence inexplicable de la forme " à laquelle 
visait le compositeur.</TEXT>
<TEXT>
 Cette évidence, Barraqué l'avait réalisée dans la Sonate (1952) (Michel Gaechter 
l'interprétera le 3 octobre), et surtout dans Séquence (1950-1955), sur des poèmes de 
Nietzsche sa partition la plus ramassée et la plus captivante. Pointilliste, suprêmement 
raffinée, elle mène sans cesse l'oreille d'un timbre à l'autre, sans solution de continuité. 
L'utilisation des percussions qui enveloppent la voix, et quelques instruments (violon, 
violoncelle, harpe et piano), est d'une originalité fascinante : ce n'est pas une batterie 
comme on disait encore à l'époque , mais un orchestre aux sonorités inouïes.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses trois chanteuses, ses quatre clarinettes et ses trois saxophones notamment,... 
Au-delà du hasard (1959) est une partition plus verticale, beaucoup plus épaisse, presque 
symphonique ; en dépit de ses quarante minutes, elle captive assez souvent l'attention 
grâce à cette éloquence qu'on ne retrouvera pas de façon aussi soutenue dans Le Temps 
restitué et qui se dissoudra dans le Concerto. C'est au point qu'on se demande si, ayant 
donné dès l'abord ce qu'elle avait de plus urgent, la force créatrice de Barraqué n'est pas 
allée, à force de s'élever, vers son anéantissement.</TEXT>
<TEXT>
  Idéalement servies par l'Ensemble Klangforum de Vienne qui fête son dixième 
anniversaire et n'a rien à envier à ses homologues allemands, français ou britanniques, ces 
quatre oeuvres ont remporté un vrai succès sous la direction de Sylvain Cambreling pour 
les premières et de Jurg Wyttenbach pour les dernières.</TEXT>
</DOC>
