<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039285</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039285</DOCID>
<ACCOUNT>419121</ACCOUNT>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1354</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,POLICE,INSTANCE,FRAUDE,POT DE VIN,FICHIER DE PERSONNE,VIE PRIVEE,ENTREPRISE,HAUT FONCTIONNAIRE,GARDE A VUE</SUBJECTS>
<NUM1>951026-2-010-32</NUM1>
<NAMES>IPGN,INSPECTION GENERALE DE LA POLICE NATIONALE,MANZOLI JEAN,VAVRAND GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Une information judiciaire a été ouverte</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES LUNDI 23 ET MARDI 24 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs policiers placésen garde à vue dans l'affairedes officines de renseignement</TITLE>
<TEXT> LA VENTE à des entreprises privées d'informations confidentielles puisées dans les fichiers administratifs était l'une des spécialités du réseau, 
mêlant des policiers retraités et des fonctionnaires en activité des ministères de l'intérieur 
et des finances, qui fait l'objet de diverses enquêtes de l'Inspection générale de la police 
nationale (IGPN, la " police des polices "). Commencée par le démantèlement d'une 
officine de " coups tordus " composée d'enquêteurs issus des Renseignements généraux 
dont la " spécialité " était notamment d'établir des dossiers individuels sur des hiérarques 
policiers (Le Monde du 17 octobre) l'opération confiée à l'IGPN s'est prolongée, lundi 23 
et mardi 24 octobre, par le placement en garde à vue de cinq fonctionnaires soupçonnés 
d'avoir utilisé à des fins pécuniaires des renseignements administratifs recueillis par des 
services de la police ou des impôts. Ces cinq agents de l'Etat ont été présentés au juge 
d'instruction parisien Roger Le Loire, chargé d'une information judiciaire contre X ouverte 
le 29 juin pour " corruption active et passive de dépositaires de l'autorité publique, 
violation du secret professionnel et recel ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce réseau parallèle monnayait ses services en assurant des enquêtes en tous genres 
recherches individuelles préalables à des entretiens d'embauche sur, par exemple, le casier 
judiciaire des postulants ; interventions dans des dossiers de régularisation d'étrangers en 
situation irrégulière ; conseils fournis à des personnes privées visées par des procédures 
de redressement fiscal grâce aux informations puisées dans les fichiers de police, de la 
Sécurité sociale ou des impôts. Deux policiers à la retraite ont, selon les premiers éléments 
de l'enquête judiciaire, joué un rôle de coordination dans ce réseau : l'ancien inspecteur 
divisionnaire de la direction centrale des Renseignements généraux (DCRG), Jean 
#Manzoli, et l'un de ses collègues, l'ex-enquêteur Bonaffé, lui aussi issu des RG, profitaient 
des contacts qu'ils avaient conservés dans la " maison ". Egalement présentés au juge Le 
Loire, un inspecteur toujours en activité à la DCRG, un enquêteur en poste à la police 
judiciaire de la préfecture de police de Paris, ainsi qu'un agent du ministère des finances, 
étaient en liaison régulière avec les deux policiers retraités.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant quitté ses fonctions au milieu des années 80, M. Manzoli n'entendait visiblement 
pas " raccrocher ". Malgré l'interdiction de pénétrer place Beauvau qui lui avait été 
signifiée en 1987 par le directeur alors à la tête des RG, il continuait à fréquenter ses 
anciens collègues. Outre une arme de poing qu'il détenait de manière irrégulière, la 
perquisition opérée par la " police des polices " a permis de saisir une série de documents 
que M. Manzoli concoctait grâce à ses contacts policiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Des histoires de divorce ou de cocufiage à celles d'entreprises privées de sécurité qui 
s'intéressent à des affaires financières "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Les deux retraités travaillaient de concert avec plusieurs entreprises oeuvrant sur le 
marché privé de la sécurité. L'enquêteur Bonaffé était ainsi le gérant de fait d'une société 
d'enquêtes, le Bureau de vérifications générales (BVG), installé dans les Hauts-de-Seine. " 
Une telle constitution de réseaux privés de tricoche [la vente d'informations 
administratives détournées] illustre les risques d'une privatisation du renseignement par 
des gens sans scrupule qui dévoient les fonctionnaires de police, commente un haut 
responsable policier. On est passé de l'époque des détectives enquêtant sur des histoires 
de divorce ou de cocufiage à celle d'entreprises privées de sécurité qui s'intéressent à des 
affaires financières autrement plus rentables. "</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs points communs relient le réseau en cours de démantèlement à l'officine 
découverte, fin juin, au ministère de l'intérieur (Le Monde du 17 octobre). Le nom de M. 
Manzoli était alors apparu dans le cours de l'enquête diligentée par l'IGPN sur ce dernier 
réseau ; c'est sur la base du rapport de la police des polices que le parquet de Paris a 
ouvert l'information judiciaire confiée au juge Le Loire. Suspendu de ses fonctions après la 
découverte de la première officine active au ministère de l'intérieur, l'inspecteur Gérard 
Vavrand, en poste à la section " courses et jeux " de la DCRG, a lui aussi été interpellé 
dans le cours de l'information judiciaire confiée au juge Le Loire. Bien que suspendu 
depuis le mois de juillet, et dépossédé à ce titre de sa carte tricolore de policier, 
l'inspecteur Vavrand était en possession d'une fausse carte qui lui permettait de continuer 
à arguer de la qualité de policier.</TEXT>
</DOC>
