<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002879-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002879-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337897</ACCOUNT>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>PONT,AMENAGEMENT TOURISTIQUE,MONUMENT HISTORIQUE,SITE,DEPARTEMENT GARD,POLEMIQUE,PROJET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei</NOTE>
<NAMES>BAUMET GILBERT,JOURNET ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; AMENAGEMENT&gt; LE " GRAND PROJET " DU PONT DU GARD ABANDONNE&gt; La nouvelle majorité de gauche du conseil généraln'a pas tardé à brûler un symbole de la gestion de Gilbert Baumet</TITLE>
<TEXT>LE projet d'aménagement du pont du Gard fera le premier les frais de l'éviction de l'ancien président du conseil général, Gilbert Baumet, 
député (République et Liberté) du Gard. Aussitôt installée, au 
lendemain des élections cantonales, la nouvelle majorité socialiste 
et communiste promettait, le 1 avril dernier, le gel de ce programme, 
jugé dispendieux. Aujourd'hui, elle annonce son abandon et demande au 
préfet l'annulation de la déclaration d'utilité publique adoptée en 
1991.</TEXT>
<TEXT>
  La restauration et l'aménagement de l'aqueduc romain, construit à 
partir de l'an 17 de notre ère pour alimenter la ville de Nîmes en 
eau potable, avaient été envisagés il y a une dizaine d'années. </TEXT>
<TEXT>
 La dernière mouture du projet, classé aux grands travaux du 
septennat, date de l'Exposition universelle de Séville, où elle avait 
été présentée en grande pompe. Il s'agissait, alors, de la création 
d'un espace muséographique et d'une salle " multivision ", dans un 
site protégé de 185 hectares. Plusieurs fois reporté, le premier coup 
de pioche des travaux, estimés à 202 millions de francs, était prévu 
pour l'automne. </TEXT>
<TEXT>
  S'appuyant sur l'opposition de la plupart des communes riveraines, 
la nouvelle majorité départementale a décidé de maintenir seulement 
le programme de remise en état de l'ouvrage, classé par l'UNESCO au 
patrimoine mondial. " L'aménagement ultérieur fera l'objet d'une 
nouvelle concertation ", commente Alain Journet (PS), le nouveau 
patron du conseil général.</TEXT>
<TEXT>
 Remise à plat</TEXT>
<TEXT>
  Favorable au projet initial, au temps où le groupe socialiste 
soutenait M. Baumet à l'assemblée départementale au conseil général, 
l'ancien député cévenol penche, aujourd'hui, pour la création d'un 
pays d'accueil " plus adapté au site, aux prérogatives et aux 
finances d'un département comme le Gard en période de crise ". </TEXT>
<TEXT>
  " C'est dommage, réplique son prédécesseur. Ce projet avait reçu le 
soutien du président de la République, de l'ancien et du nouveau 
ministre de la culture. Ce n'était pas Lunapark. Il aura au moins 
permis de stopper la dégradation de l'aqueduc, qui, il y a dix ans, 
menaçait de s'effondrer dans l'indifférence générale. " </TEXT>
<TEXT>
 M. Baumet, ancien ministre dans le gouvernement de Pierre Bérégovoy, 
refuse de voir dans cet abandon une attaque personnelle contre sa 
politique. " Les grands travaux n'ont jamais été appréciés ", dit-il 
simplement quand, dans l'entourage de M. Journet, on affirme à 
demi-mot avoir voulu brûler un symbole. </TEXT>
<TEXT>
  Visiblement, ce ne sera pas le seul. Le conseil général, bien 
décidé à fermer l'Espace Gard, vitrine parisienne du département, 
veut remettre à plat, aussi, le projet d'implantation d'un 
laboratoire d'enfouissement des déchets nucléaires. Il annonce de 
nouvelles consultations, alors que, sur le terrain, les travaux de 
sondage du sous-sol ont déjà démarré dans le cadre de la mission 
confiée à Christian Bataille, député (PS) du Nord. </TEXT>
<TEXT>
 Le département du Gard a aussi décidé de revoir à la baisse l'aide 
financière apportée à l'USA, le club de handball de Nîmes, quatre 
fois champion de France. Le comité directeur du club, dont le passif 
est de 12 millions de francs, a annoncé jeudi 19 mai qu'il allait 
déposer son bilan.&lt;
</TEXT>
</DOC>
