<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023097</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023097</DOCID>
<ACCOUNT>397997</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950613</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>950613-2-010-02</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BRADFORD</NAMES>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>La ville, en proie à une crise sociale, a connu deux jours d'émeutes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>9 ET 10 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>De violents incidents ont opposé, à Bradford,  de jeunes Asiatiques à la police britannique</TITLE>
<TEXT>La ville de Bradford, dans la banlieue de Leeds (Yorkshire), a été secouée, dans la nuit du 
vendredi 9 au samedi 10 juin, par de violentes émeutes. De jeunes Asiatiques terme utilisé 
en Grande-Bretagne pour désigner les personnes originaires du sous-continent indien se 
sont heurtés à la police et ont incendié plusieurs magasins. Quatre personnes ont été 
blessées, et la police a procédé à quinze interpellations.</TEXT>
<TEXT>
  L'étincelle qui a mis le feu aux poudres dans cette agglomération à forte concentration 
asiatique, qui s'était fait remarquer par des autodafés des oeuvres de Salman Rushdie, à la 
fin des années 80, a été une banale algarade, vendredi soir, avec des policiers. A Bradford, 
où le taux de chômage parmi les jeunes gens atteint 50 %, les nerfs sont à fleur de peau. 
La population accuse les forces de l'ordre de proférer à son encontre des insultes racistes ; 
celles-ci affirment que les dirigeants traditionnels ne sont plus capables de contrôler une 
jeunesse qui rejette les coutumes et la religion islamiques, mais qui se sent aussi étrangère 
à la culture occidentale.</TEXT>
<TEXT>
  Le calme est revenu, dimanche, dans la ville qui pansait ses plaies. Mais, au-delà des 
accusations réciproques, il faudra du temps pour oublier ce week-end de violences et pour 
rétablir, autant que faire se peut, un semblant de dialogue entre forces de l'ordre et une 
jeunesse souvent déboussolée et oisive.</TEXT>
<TEXT>
  Les tensions raciales sont permanentes dans certaines banlieues défavorisées, souvent 
transformées en ghettos. Mais les incidents ont le plus souvent lieu avec des jeunes 
d'origine antillaise ou africaine. Les Asiatiques ont, eux, la réputation d'être plus calmes, 
mieux organisés, vivant au sein de communautés où la religion joue un rôle important. En 
dehors des stades de football, ces tensions dégénèrent bien plus rarement qu'en France en 
incidents violents avec des " casseurs ". On peut toutefois se demander si la fracture 
sociale, qui s'élargit en Grande-Bretagne entre ceux qui ont bénéficié de la reprise 
économique et les laissés-pour-compte du thatchérisme, ne risque pas de susciter d'autres 
affrontements de ce genre.</TEXT>
</DOC>
