<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002333-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002333-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333322</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIERNES JEAN JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, 14 heures (FM Paris: 93,5 ou 93,9).  (DOC:AVEC UN DESSIN DE BRITO)</NOTE>
<NAMES>FREY SAMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: FICTION &gt;Jardin d'Eden</TITLE>
<TIO1>LE JARDIN DES FINZI CONTI</TIO1>
<TEXT>ADAPTER un roman à l'écran est souvent chose risquée, adapter ce même roman à la radio est plus aisé. Les images mentales créées par la 
lecture ou l'écoute étant infiniment plus belles, plus riches et plus 
profondes que les images imposées par le cinéma. Plus le roman est 
mythique, plus la réalisation cinématographique risque d'être 
désavouée. Ainsi, en transposant au cinéma le Jardin des 
Finzi-Contini de Giorgio Bassani, en 1971, Vittorio De Sica provoqua 
un scandale en Italie. Les "bassaniens" se sentirent trahis et 
reprochèrent à De Sica de n'avoir pas su rendre la dimension poétique 
et mystérieuse du jardin ainsi que l'atmosphère nostalgique du 
roman.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai qu'une telle oeuvre, un peu comme le Grand Meaulnes, 
est presque impensable sur grand écran, tant il est difficile 
d'évoquer les amours subtiles et ambiguës des adolescents. Nous 
sommes à Ferrare, au début des années 30, ville provinciale et 
somnolente derrière ses remparts. Dans cette ville, une communauté 
juive; dans cette communauté, une famille, les Finzi-Contini, qui 
vivent dans leur Magna Domus entourée d'un grand jardin planté 
d'essences rares. Deux enfants, Alberto et Micol, jouent dans ce 
jardin. Protégés du monde extérieur, ils ne se rendent au lycée que 
pour passer leurs examens. Bruno, le narrateur, qui a rencontré Micol 
à la synagogue, vient souvent rôder près des hauts murs, espérant 
voir la jeune fille.</TEXT>
<TEXT>
  Les lois anti-juives de 1938 resserrent leur amitié. Bruno va 
entrer dans le fabuleux jardin, il pénétrera même dans la chambre de 
la jeune fille remplie d'opalines. La guerre approche, elle semble 
épargner les habitants de ce jardin d'Eden qui jouent au tennis, font 
de la bicyclette à l'ombre des arbres et écoutent Bach en mangeant 
des biscuits. La guerre les rattrapera, brisera les opalines, abattra 
les grands arbres et dispersera tout le monde. Seul survivant, Bruno 
se souvient.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient du danger, Jean-Jacques Vierne, le réalisateur, se 
contente de suggérer ce jardin en clair-obscur: "Je me suis efforcé, 
en l'adaptant pour la radio, de me tenir le plus près possible de 
l'oeuvre originale". La voix du narrateur, Sami Frey (excellent), 
sorte de basse continue, rythme le récit tandis que la guerre, 
présente sous forme de flashes d'informations diffusés dans le poste, 
gagne du terrain. La radio a cela d'irremplaçable: elle évoque sans 
imposer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
