<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029605</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029605</DOCID>
<ACCOUNT>406412</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIR2907/1031</FAB>
<NOTE>DOC : avec photo</NOTE>
<NUM1>950803-2-R03-05</NUM1>
<NAMES>HIROSHIMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SU11>HIROSHIMA 6 AOUT 1945 8H15</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les dommages ravageurs de la fission nucléaire</TITLE>
<TEXT> UN ÉCLAIR blanc, aveuglant, un souffle violent qui les a projetés au sol, un grondement suivi d'un bruit de craquement et d'écroulement des 
maisons. C'est ainsi que les témoins oculaires ont décrit l'explosion d'Hiroshima aux 
auteurs d'un rapport du gouvernement britannique publié en 1946. Les victimes " parlent 
aussi de l'obscurité croissante, lorsqu'ils se sont trouvés enveloppés dans un nuage de 
poussière compact. Peu de temps après, ils ont aperçu les incendies brûlant dans divers 
quartiers de la ville ", poursuit le rapport.</TEXT>
<TEXT>
  Les effets d'une arme à fission nucléaire sont de trois types : thermiques (représentant 50 
% de l'énergie libérée), mécaniques (35 %) et radioactifs (15 %). Celle d'Hiroshima avait 
une puissance équivalant à celle d'environ 12 500 tonnes de trinitrotoluène (TNT), un 
puissant explosif (22 000 tonnes à Nagasaki).</TEXT>
<TEXT>
  D'après les estimations des experts, l'explosion a provoqué, en un dixmillième de 
seconde, la formation d'une " boule de feu " de 15 mètres de diamètre, qui gonfla jusqu'à 
280 mètres de diamètre en une seconde, avant de s'éteindre au bout d'une dizaine de 
secondes. A l'intérieur, la température oscilla entre plusieurs millions de degrés (au centre, 
au début de l'explosion) et 1 800 degrés (en périphérie, à la fin). Cette élévation thermique 
énorme et rapide a entraîné une dilatation extrêmement brutale de l'air, une surpression de 
plusieurs centaines de milliers d'atmosphères au centre de l'explosion, qui généra un 
souffle très puissant accompagné d'une onde de choc. La violence de cette dernière était 
telle que l'air compressé par le front de l'onde s'échauffait au point de devenir lumineux. 
La dépression consécutive au refroidissement a entraîné ensuite une sorte de " souffle 
inversé ", qui est à l'origine de la forme de champignon prise par le panache.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 4 000 DEGRÉS</TEXT>
<TEXT>
La bombe a explosé à quelque 580 mètres au-dessus de la ville. Juste au-dessous, la 
température a atteint 3 000 à 4 000 degrés. Les êtres et les choses y furent, évidemment, 
vitrifiés ou carbonisés. Mais des victimes de brûlures thermiques ont été relevées jusqu'à 
4 kilomètres du point zéro. Les habitants se trouvant dans un rayon de 2 kilomètres ont vu 
leurs vêtements s'enflammer, et la bombe a tué pratiquement tout le monde jusqu'à 1 
kilomètre de distance. Plus loin, les brûlures de la peau étaient limitées aux parties 
découvertes ou à celles se trouvant sous des vêtements légers de couleur sombre, 
absorbant la chaleur de manière plus importante.</TEXT>
<TEXT>
  La radiation thermique se présentant sous la forme d'un flash, à partir d'une certaine 
distance seules les surfaces tournées directement vers le point zéro étaient touchées. C'est 
ainsi qu'à 600 mètres de l'explosion les tuiles des toits situés " à l'ombre " étaient intactes 
alors que la surface des autres avait fondu. On a vu des poteaux carbonisés d'un côté 
seulement ; des individus dont une moitié du visage fut sévèrement brûlée, l'autre restant 
saine. C'est aussi ce phénomène qui est à l'origine de " l'ombre " portée d'un homme, que 
l'on a pu voir sur un mur d'Hiroshima (voir page I).</TEXT>
<TEXT>
  Les effets de l'onde de choc qui suivit le flash furent tout aussi redoutables. Dans un 
rayon de quelques centaines de mètres, les êtres vivants qui, par extraordinaire, n'auraient 
pas été carbonisés auraient succombé à l'éclatement de leurs organes creux (poumons, 
intestins, vessie) sous l'effet de la surpression. Le vent qu'elle engendra atteignit quelque 1 
600 kilomètres/heure au point zéro, et dépassait encore 160 kilomètres/heure à 2,3 
kilomètres du lieu de l'explosion, y détruisant les maisons de brique et de bois et 
endommageant même un pont de pierre.</TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre de personnes furent tuées ou blessées par l'effondrement des 
immeubles ou par les débris (tuiles, fragments de verre, etc.) emportés par cette " tempête 
" aussi brève que brutale, ou par le " contre-souffle " opposé, presque aussi violent, qui 
suivit l'onde de choc. Les immeubles de béton armé furent détruits sur un rayon de 200 
mètres (600 mètres à Nagasaki), les bâtiments de brique ou de bois jusqu'à plus de 2 
kilomètres du point zéro.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RAYONS MORTELS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Mais, au-delà de ces effets , c'est évidemment la radioactivité qui fait la spécificité de 
l'arme atomique. C'est ce danger mortel insidieux, invisible, inconnu jusqu'alors du grand 
public, qui caractérise avant tout Hiroshima dans l'inconscient collectif.</TEXT>
<TEXT>
  Les sources de radioactivité consécutives à une explosion nucléaire sont de trois types : 
le rayonnement directement produit par l'explosion elle-même ; la radioactivité induite, 
issue de matériaux activés par les neutrons de la bombe ; celle, enfin, provenant des 
retombées du nuage. Le doute subsiste sur la quantité exacte de radioactivité lâchée par la 
bombe, et l'estimation des doses reçues par les victimes a été plusieurs fois réévaluée. La 
radioactivité induite a, en revanche, été mesurée précisément. Cent heures après 
l'explosion, elle était de 100 rads à un mètre du sol au point zéro, de 20 rads à 500 mètres 
et de 1 rad à 1 kilomètre. Son intensité décrut rapidement avec le temps. Quant aux 
retombées, elles ont été concentrées dans une ellipse de 19 kilomètres sur 11, s'étirant au 
nord-est du lieu de l'explosion et correspondant à l'endroit où se trouvait le nuage quand il 
a été " lavé " par une forte averse. " Une pluie noire et collante " est tombée pendant plus 
d'une heure sur toute cette région.</TEXT>
<TEXT>
 Paradoxalement, l'irradiation directe due à l'explosion a dû faire assez peu de victimes à 
court terme : toutes les personnes susceptibles de recevoir la dose létale (supérieure à 700 
rads) dans un rayon de 1 kilomètre avaient été carbonisées auparavant. La radioactivité 
induite a touché surtout les sauveteurs ou les habitants revenus sur les lieux de l'explosion 
à la recherche de parents ou d'effets personnels. Enfin, les retombées ont eu également 
des conséquences redoutables, l'inhalation ou l'ingestion des particules radioactives 
entraînant une irradiation interne à long terme.</TEXT>
<TEXT>
  Les cellules vivantes peuvent être tuées en cas d'irradiation intense, notamment de la 
moelle osseuse (cellules souches du sang), de l'encéphale ou de l'intestin. Les symptômes 
fièvre, nausées, vomissements, diarrhées, perte des cheveux, etc. apparaissent alors assez 
vite (entre deux jours et deux mois) et peuvent conduire à la mort. Si les cellules n'ont été 
qu'endommagées, un cancer peut se déclencher, parfois très longtemps après l'irradiation 
ou la contamination. Apparaissent dans l'ordre : des leucémies, des cancers de la thyroïde 
et des poumons, du sein, du tractus digestif...</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les victimes d'Hiroshima, un pic dans le taux des leucémies fut observé vers 1950-
1953. Les cancers de la thyroïde et des poumons sont apparus vers 1960, ceux du tractus 
digestif encore plus tard. En revanche, aucune anomalie génétique héréditaire n'a pu être 
mise en évidence.</TEXT>
<TEXT>
  Dès la reddition des Japonais, les Etats-Unis ont envoyé sur place une équipe de 
spécialistes. Tous les survivants d'Hiroshima et de Nagasaki qui se trouvaient à moins de 
4 kilomètres des explosions font, depuis, l'objet d'une surveillance biomédicale dans le 
cadre d'un organisme américano-nippon. Les données ainsi recueillies au cours de cinq 
décennies de surveillance de ces cobayes involontaires servent de base aux travaux des 
experts internationaux pour la détermination des limites légales d'exposition aux 
rayonnements du public et des travailleurs du nucléaire.</TEXT>
</DOC>
