<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002732</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002732</DOCID>
<ACCOUNT>369910</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950124</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230195/1336</FAB>
<SUBJECTS>MEDECIN,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>ROYER PIERRE</NOM1>
<NUM1>950124-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-61</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>RAPPAPORT RAPHAEL,MATTHIEU HENRI,CZERNICHOW PAUL</AUTHOR>
<SIP1> PROFESSEURS RAPHAEL RAPPAPORT (HOPITAL NECKER), HENRI MATTHIEU ET PAUL CZERNICHOW (HOPITAL ROBERT-DEBRE).</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>vendredi 20 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Pierre Royer&gt;Un pédiatre humaniste&gt;</TITLE>
<TEXT> LE PROFESSEUR PIERRE ROYER est mort, vendredi 20 janvier à l'hôpital Necker, à Paris. Il était âgé de soixante-dix-huit ans.</TEXT>
<TEXT>
  Né le 13 juin 1917 à Paris, Pierre Royer était le pédiatre français le plus connu et le plus 
apprécié internationalement. Il présida l'Association internationale de pédiatrie de 1974 à 
1983. Dans les années 50, il comprit l'extraordinaire importance des progrès de la biologie 
dans la prévention et le traitement des maladies de l'enfant. Il fonda la Société européenne 
de recherche en pédiatrie et fut le créateur de disciplines nouvelles de la médecine des 
enfants, telles la néphrologie infantile, l'étude des maladies héréditaires du métabolisme et 
celle de la croissance normale et pathologique. Il découvrit ainsi de nouvelles maladies et 
consigna sa grande expérience professionnelle dans des ouvrages qui font référence.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Royer avait pour souci la prise en charge de l'enfant dans toute sa complexité et sa 
richesse et développait une approche profondément humaine et respectueuse de l'enfant 
malade. Il fut l'un des premiers à étudier, à approfondir et à éclairer la relation triangulaire 
unissant l'enfant, sa famille et le pédiatre. Il s'efforça de prendre en compte non seulement 
les problèmes physiques, mais aussi psychologiques et sociaux de l'enfant atteint de 
maladies chroniques. Il sut donner une place importante à l'imaginaire de l'enfant pour 
mieux assurer la prise en charge par celui-ci de sa maladie ainsi qu'une acceptation 
dynamique de celle-ci. Il se préoccupa enfin avec passion des relations de l'enfant à la 
mort.</TEXT>
<TEXT>
  Il fut également un ardent défenseur des enfants dans le monde et mena une action 
personnelle dévouée à l'occasion de nombreuses missions internationales. Il s'engagea 
avec force et conviction au sein du Centre international de l'enfance, d'abord au côté de 
Robert Debré puis comme président de cette institution de 1983 à 1993. Il sut en outre 
faire appel à l'expertise de nouvelles disciplines telles que la psychologie, l'anthropologie 
et l'économie de la santé. Ses préoccupations éthiques rassemblées dans un ouvrage 
intitulé Ethique en pédiatrie (éditions Flammarion) lui valurent d'être membre du Comité 
national consultatif d'éthique pour les sciences de la vie et de la santé jusqu'en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Royer a présidé le conseil d'administration de l'Institut Pasteur, le conseil 
scientifique de l'INSERM, l'un des comités de la délégation générale à la recherche 
scientifique et technique sur la biologie de la reproduction et du développement. Sa 
réussite dans chacune de ses fonctions illustre bien sa largeur de vue, son respect des 
autres et ses dons exceptionnels de visionnaire. Enfin, il avait une passion pour 
l'enseignement et la formation. Il a ainsi attiré de très nombreux jeunes pédiatres et 
chercheurs en biologie du développement venant du monde entier. Une fois retournés dans 
leurs services, leur province, leur pays, ces derniers revendiquent hautement leur 
appartenance à l'école de Pierre Royer. Fidèlement, ils continuent et diffusent son oeuvre 
humaniste en faveur de l'enfance.</TEXT>
</DOC>
