<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017123</DOCID>
<ACCOUNT>390025</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/0905</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,BANQUE,PROPRIETE IMMOBILIERE,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950503-17</NUM1>
<NAMES>IBSA,INTERNATIONAL BANKERS,LEVEQUE JEANMARIE,CREDIT LYONNAIS,IBI LUXEMBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 12 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le dossier IBSA rattrape  Jean-Maxime Levêque</TITLE>
<TEXT> LE JUGE D'INSTRUCTION Gérard Giudicelli devrait entendre, vendredi 12 mai, comme témoin le fondateur d'International Bankers SA (IBSA), 
Jean-Maxime Levêque, qui fut vice-président de IBSA et président du Crédit lyonnais de 
juillet 1986 à septembre 1988. Le magistrat enquête depuis 1992 sur le montage d'un projet 
immobilier de quelque 200 millions de francs, au 39 de la rue Fessart dans le 19 
arrondissement de Paris dans lequel de nombreuses anomalies apparaissent : prélèvement 
d'honoraires élevés, évictions de 8 millions de francs non prévus, déblocage des crédits 
avant le début d'une construction qui n'aura finalement jamais lieu. Une dizaine de millions 
se sont ainsi envolés.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le juge, ces fonds auraient été transférés au Luxembourg pour alimenter des 
circuits politiques français. Ce dossier est l'un des innombrables projets d'International 
Bankers actuellement étudiés par la justice française. La banque, dans laquelle le Crédit 
lyonnais avait pris une participation de 25 % en 1990 à la demande de la Banque de 
France, a, depuis sa création, accumulé les fautes de gestion. Les opérations réalisées par 
IBSA reposaient intégralement sur du crédit bancaire, sans apports de fonds propres par 
les opérateurs qui n'apportaient pas non plus leur caution mais prélevaient des marges 
supérieures à la moyenne. La Cour des comptes relève, pêle-mêle, dans un récent rapport : 
des commissions d'apport à des niveaux inhabituels, des prix exorbitants de cessions de 
promesses de vente, des niveaux élevés des frais de pré-étude, des honoraires de gestion 
et d'intermédiaires considérables, des évictions trop chères et la réalisation de nombreuses 
affaires sans obtention préalable de permis de construire.</TEXT>
<TEXT>
 L'opération menée rue Saint-Gilles, dans le 3 arrondissement de Paris, est un exemple de 
cette opacité. Les archives d'IBSA mentionnent la SNC Ullmann comme débiteur, une 
société détenue par un industriel suisse que l'on retrouve dans nombre d'opérations 
immobilières parisiennes. Or, cette société n'a jamais participé à ce projet, sauf à encaisser 
24,8 millions de francs pour le prix de cession d'une promesse de vente. Autre 
extravagance, la banque était associée aux promoteurs ou aux marchands de biens en 
prenant des participations à hauteur de 20 à 25 % du capital de diverses sociétés la 
rendant solidaire des pertes engendrées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIVRES " EXPLOSIFS "</TEXT>
<TEXT>
 Le 10 mars, un autre juge d'instruction, Eva Joly, a mis en examen et placé sous mandat 
de dépôt un marchand de biens, Marc Berdugo, et deux anciens cadres d'IBSA, Pierre-
Alain Fadhuile et Michel de Brem ce dernier relaxé depuis dans le cadre d'une information 
judiciaire ouverte le 19 septembre pour abus de biens sociaux, abus de confiance, 
complicité et recel, en liaison avec des commissions occultes sur l'opération immobilière du 
passage du Havre à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  La banque est également au coeur d'une autre information judiciaire ouverte à Thionville 
(Moselle) qui a permis de saisir à la mi-décembre dans un entrepôt à Coignières (Yvelines) 
des livres comptables " explosifs " à la suite d'une plainte pour chantage et extorsion de 
signatures d'un ancien directeur d'IBI Luxembourg, Thierry Bell (IBI était la société-mère 
d'IBSA).</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre de dossiers douteux est tel que le Crédit lyonnais a déposé plainte contre X... 
fin 1994. La facture est lourde pour la banque du boulevard des Italiens. Sur les 5,7 
milliards de francs d'actifs récupérés d'IBSA, 4,8 milliards ont été transférés dans le cadre 
de l'opération de " defeasance " dès 1993. Jean-Maxime Levêque a toujours défendu avec 
la dernière énergie le fait qu'il n'avait pas de fonction opérationnelle dans la gestion 
d'IBSA. Il était pourtant administrateur d'IBI holding et vice-président de sa filiale 
IBSA.</TEXT>
</DOC>
