<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000507-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000507-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358048</ACCOUNT>
<CHA1>La cour d'assises de Paris, spécialement composée de magistrats, a examiné, jeudi 3 novembre, la personnalité des trois Iraniens soupçonnés d'avoir participé ou aidé à l'organisation de l'assassinat de Chapour Bakhtiar commis, le 6 août 1991, à Suresnes (Hauts-de-Seine)</CHA1>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRAN,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11041059</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,ASSASSINAT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>BAKHTIAR CHAPOUR,RAD ALI VAKILI,HENDI MASSOUD,SARHADI ZEYNALABEDINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<LEAD1>LE 3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat de Chapour Bakhtiar devant la cour d'assises de Paris &gt; Le discret, le silencieux et le bavard</TITLE>
<TEXT>En écoutant l'expert psychiatre, Ali Vakili Rad passe la main sur son crâne dégarni, se frotte les yeux et plisse le front dans une mimique 
de clown triste. Arrêté en Suisse, le 28 août 1991, il est accusé 
d'avoir fait partie du commando de trois hommes qui s'est introduit 
dans la villa de Suresnes pour tuer Chapour Bakhtiar et son 
secrétaire Sorouch Katibeth. S'il ne conteste pas ce fait, il 
soutient qu'il n'a fait qu'assister aux deux assassinats sans réagir. 
Mais pour l'heure, c'est sa personnalité qui intéresse la cour. " 
C'est une personnalité d'apparence globalement banale ", remarque le 
docteur Bernard Defer, qui lui reproche d'être " peu disert, sachant 
éluder les questions et pratiquant la langue de bois ". L'expertise 
psychiatrique, réalisée par l'intermédiaire d'un interprète, a des 
limites que le docteur Defer admet bien volontiers, tout en insistant 
sur la " facticité" du discours de Vakili Rad.</TEXT>
<TEXT>
  L'interrogatoire de l'accusé n'apporte guère plus d'éléments. La 
cour se cristallise longtemps sur les diverses dates de naissance 
indiquées par Vakili Rad jusqu'au moment où l'on s'aperçoit qu'elles 
résultent seulement des erreurs de calcul des services de police 
suisses et français qui ont eu bien du mal à convertir une date du 
calendrier musulman au calendrier grégorien. La chose semble si 
difficile que les interprètes iraniens, pourtant munis de documents 
de conversion, se chamaillent sur le résultat. Si l'on accepte de 
renoncer au jour et au mois, une seule chose semble certaine, Vakili 
Rad a trente-cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  Fils d'un coiffeur, il aurait obtenu divers diplômes bien qu'il 
n'ait exercé que des professions de coursier et de magasinier. " 
Quand il y a eu la révolution, il était pour la révolution, traduit 
l'interprète, quelques mois après, il a collaboré avec les 
Moudjahidines du peuple. " Ensuite, en 1988, il se serait rapproché 
du mouvement de la résistance iranienne animé par M. Bakhtiar. Et 
s'il est venu en France, c'est sur l'invitation de deux membres de ce 
mouvement qui lui auraient proposé de rencontrer l'ancien ministre 
pour mettre au point un projet de destruction d'une raffinerie en 
Iran.</TEXT>
<TEXT>
  Vakili Rad expliquera ce paradoxe lorsqu'il sera interrogé sur les 
faits. Car pour l'heure, la cour se tourne vers Zeynalabedine 
Sarhadi, vingt-huit ans, soupçonné d'avoir été envoyé à Genève pour 
aider les assassins de Chapour Bakhtiar dans leur fuite. Fils 
d'agriculteur, il travaillait à la coopérative du ministère des 
affaires étrangères quand on lui a proposé un poste de secrétaire à 
l'ambassade d'Iran à Berne. " Je suis musulman, je respecte et j'aime 
le régime de la République islamique ", déclare ce fonctionnaire qui 
ne comprend pas ce qu'on lui reproche. L'expert psychiatre le trouve 
" rigide, entier et réticent à s'exprimer ". Une appréciation que Me 
François Gibault écrase férocement sous la moquerie, en soulignant 
que l'expertise effectuée avec l'aide d'un interprète n'a pas empêché 
le docteur Defer d'écrire dans son rapport que Zeynalabedine Sarhadi 
avait un " stock idéo-verbal en persan normalement diversifié ".</TEXT>
<TEXT>
 La personnalité de Massoud Hendi, 47 ans, paraît plus intéressante, 
et ce n'est pas seulement parce qu'il s'exprime en français. On lui 
reproche d'être intervenu pour obtenir, auprès de l'ambassade de 
France à Téhéran, des visas pour Vakili Rad et Mohammad Azadi (en 
fuite), tous deux soupçonnés d'avoir participé à l'assassinat de 
Chapour Bakhtiar. Franchement bavard, même si son français très riche 
en vocabulaire est parfois difficile à comprendre, Hendi s'exprime 
sur un ton cassant, sûr de lui, quelquefois hautain.</TEXT>
<TEXT>
 Des rencontres avec " Monsieur François "</TEXT>
<TEXT>
  Titulaire d'un baccalauréat de mathématiques, il est venu en France 
en 1974 pour y obtenir une licence de cinéma (en 1979) et une 
maîtrise d'art plastique (en 1982). " En 1979, j'ai regagné l'Iran 
avec Khomeiny puis je suis revenu en France comme directeur du bureau 
de la télévision iranienne à Paris. " A l'entendre, c'est à ce titre 
qu'il a assisté, en février 1982, au procès d'Anice Naccache, auteur 
de la première tentative d'assassinat contre Chapour Bakhtiar. A deux 
reprises, il est expulsé de la salle pour avoir crié, pendant le 
témoignage de l'ancien premier ministre : " Quand cet homme a été au 
pouvoir, en trente-trois jours il y a eu cinq mille morts. "</TEXT>
<TEXT>
  Intarissable, il évoque ses rencontres avec un certain " Monsieur 
François ", de la DST, qui se sert de lui pour faire savoir aux 
Iraniens indésirables qu'ils doivent quitter la France. Il affirme 
aussi avoir joué un rôle dans la libération des otages du Liban. Mais 
son discours est confus : dans une première version il soutient avoir 
fait remettre une lettre de Mme Kauffmann à l'ayatollah Khomeiny ; 
ensuite, il dit n'avoir été qu'un intermédiaire ; et enfin il croit 
pouvoir affirmer que c'est Mme Kauffmann qui a remis à l'ambassade 
d'Iran une lettre corrigée par ses soins.</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne suis ni khomeiniste, ni rafsandjaniste ", proclame Massoud 
Hendi avec un art consacré pour éluder les questions . Et il ajoute : 
" Je suis apolitique, j'ai toujours aimé l'Iran, mon pays et mon 
gouvernement ". Au fil des questions, il admet avec un sens élevé de 
la litote : " Je ne dis pas que j'adulais Chapour Bakhtiar... "</TEXT>
<TEXT>
  S'agit-il d'un agent vantard et maladroit ou d'un homme qui s'est 
peu à peu convaincu de disposer d'un pouvoir sur les événements ? " 
Je voulais améliorer les relations entre l'Iran et la France ", 
déclare fièrement Massoud Hendi avant de sussurer, avec une certaine 
jubilation, qu'il a apporté " une petite contribution " à l'expulsion 
de France de Massoud Radjavi, chef des Moudjahidines du peuple. Son 
poste à la télévision iranienne lui permet d'affirmer qu'il était " 
membre du gouvernement iranien ", en ajoutant : " Je connaissais un 
peu mieux que les autres les relations entre la France et l'Iran ". 
Selon ses dires, sa trop grande fréquentation de la DST lui vaudra 
d'être condamné en Iran à six mois de prison, ce qui ne l'empêchera 
pas de revenir à Paris pour créer une société, la Syfax, chargée 
d'importer en Iran des composants électroniques.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un flot de paroles, parfois incohérentes, Massoud Hendi nie 
avoir participé à l'organisation de l'assassinat de Chapour Bakhtiar 
et retrouve une certaine logique : " Je suis revenu en France 
délibérément avec ma femme et mes enfants. Si j'avais fait quelque 
chose, je ne serais pas revenu. " En tout cas, Massoud Hendi se dit 
désormais dégoûté de la politique. Sur un ton désabusé, il lance : " 
Maintenant, même si Dieu tombe devant moi et me dit qu'il va faire la 
révolution, je le suis pas ! "&lt;
</TEXT>
</DOC>
