<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035309</DOCID>
<ACCOUNT>413976</ACCOUNT>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/0953</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES COMMUNALES,GESTION,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE</SUBJECTS>
<NUM1>950927-2-008-03</NUM1>
<ORI1>ARLES de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>VAUZELLE MICHEL,ARLES,CAMARGUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<SOT1>Elu en juin, le nouveau maire accueille  dans sa ville, les 26 et 27 septembre,  les journées parlementaires du Parti socialiste</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Michel Vauzelle (PS) veut assainir les finances d'Arles</TITLE>
<TEXT> Michel Vauzelle " hésite à employer le mot de bonheur ", mais il y a, pourtant, quelque chose qui ressemble à ce sentiment dans ce que lui a apporté la 
conquête de la mairie d'Arles en juin. Devenir maire, il en rêvait depuis vingt ans. S'il est 
né à Montélimar mais dans une famille, tout de même, où l'on parlait provençal , l'ancien 
ministre socialiste de la justice a une très longue familiarité avec la ville. " Tout petit, 
précise-t-il, on m'a emmené à Arles comme dans un endroit un peu sacré. C'était là où 
battait le coeur de la Provence. Avec le temps, j'ai découvert, parallèlement à l'authenticité 
et à la vitalité de la culture provençale, la symbolique méditerranéenne, forte, de la ville, 
que lui vaut sa position géographique. "</TEXT>
<TEXT>
  Bref, si l'on ajoute la passion de Michel Vauzelle pour la tauromachie et le cheval, on 
comprendra que sa " fascination " pour Arles n'ait fait que se développer. Au point de lui 
donner, un jour, l'idée de " faire de la politique dans cette ville pour lui dire que je l'aime ". 
Et, aujourd'hui, les palais nationaux ne lui manquent pas. Arles, qui accueille, les 26 et 27 
septembre, les journées parlementaires du PS, " est, pour moi, aussi importante que tout ce 
que j'ai pu entreprendre ou conduire à Paris. La preuve est que j'ai sacrifié beaucoup 
d'activités au niveau national où j'aurais pu être plus présent comme d'autres hommes 
politiques de ma génération, dans la vie du PS ou dans les médias ", assure M. Vauzelle.</TEXT>
<TEXT>
  A cinquante et un ans, voici donc Michel Vauzelle installé dans le bel hôtel de ville de 
Mansart et content d'y être. Mais le bonheur de sa confortable victoire électorale (56 % 
des suffrages exprimés) face au sénateur RPR, Jean-Pierre Camoin, n'a rien de " béat ". " 
Arles, souligne-t-il, est l'une des villes les plus endettées [15 000 francs par habitant, 
NDLR] et des plus fiscalisées de France. Je savais, aussi, que le budget primitif de 1995 
n'avait pas été établi de façon sincère. Mais je ne connaissais pas exactement l'importance 
de l'impasse. Le premier jour, les services m'ont dit : " C'est 5 millions de francs. " Le 
deuxième jour : " C'est 12 millions " ; le troisième : " C'est 18. " J'avais l'impression 
d'avoir un taximètre sur mon bureau. Finalement, il s'est arrêté, sauf surprise, à 22,5 
millions de francs. Dès mon arrivée, j'ai donc dû faire des économies drastiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Michel Vauzelle attend, début octobre, les résultats d'un audit et, plus tard, ceux d'un 
contrôle qu'il a demandé à la chambre régionale des comptes. Mais pas de panique. Il a 
pris soin, auparavant, de rassurer les banquiers et les organismes prêteurs de la ville sur 
sa volonté d'assainir les finances et de retrouver, dans les meilleurs délais, " une marge de 
manoeuvre politique ". Une fois fait l'état des lieux, il prévoit de se tourner vers l'Etat et 
les collectivités territoriales pour leur demander leur concours. Celui du conseil général, 
dont il est l'un des vice-présidents, lui est d'ores et déjà acquis.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau maire d'Arles entend bien, également, imposer son style et sa méthode dans 
la gestion des affaires de la ville. Qu'est-ce que la méthode Vauzelle ? Réponse : " Un réel 
dialogue et le souci permanent de la concertation. Ne jamais prendre une décision sans, au 
préalable, écouter les gens qui sont sur le terrain. J'ai lancé, depuis deux mois, une grande 
campagne d'information dans tous les domaines et sur tous les grands dossiers du moment. 
Mais il ne s'agit pas, par ce biais, de fuir mes responsabilités. Le moment venu, des 
décisions seront prises et, forcément, elles ne pourront pas plaire à tout le monde. " Le 
chef de file de l'opposition de droite, Louis Sayn-Urpar, " attend de voir ". " Jusqu'ici, 
observe-t-il, M. Vauzelle a surtout fait de grandes déclarations de principe qui sont 
toujours les mêmes lorsqu'on vient de prendre une mairie. Mais, qui sait ? il sera peut-être 
un maire merveilleux... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES PROBLÈMES DE LA CAMARGUE</TEXT>
<TEXT>
Michel Vauzelle est, en fait, déjà au pied du mur avec une accumulation de problèmes 
concernant la Camargue  thème sensible, s'il en est, à Arles. Qu'il s'agisse de la gestion 
des digues, de l'utilisation des plages de Piémanson (camping sauvage) ou de Beauduc 
(cabanons), de la démoustication, ou, encore, du contournement autoroutier de la ville, ces 
problèmes ne sont pas nouveaux. Mais ils ont brusquement refait surface et ranimé les 
passions à la suite de décisions récentes de l'autorité préfectorale concernant l'occupation 
du domaine public maritime et de la réactivation du projet du pont de Barcarin sur le Rhône 
par le conseil général. Appliquant sa méthode, Michel Vauzelle a fait adopter, à 
l'unanimité, par son conseil municipal, dimanche 24 septembre, une délibération lui 
permettant de " lancer la consultation et la concertation des partenaires institutionnels et 
des populations concernées " afin de parvenir à l'élaboration d'un projet " unique et global 
" pour la Camargue.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, il lui faudra bien, à terme, faire connaître ses positions personnelles sur ces 
dossiers délicats, notamment celui du pont de Barcarin, contre lequel un collectif réunissant 
pas moins de cinquante-huit associations mène bataille... A l'aube de son mandat, M. 
Vauzelle est, quoi qu'il en soit, très ambitieux pour sa ville. Tant dans le domaine 
économique il mise sur son réseau de relations et sur les atouts géoclimatiques d'Arles 
pour attirer des PME " qui cherchent à se délocaliser au soleil " que dans ceux du sport ou 
de la culture. Sans oublier le renforcement de l'image d'Arles comme lieu de rencontres 
méditerranéennes.</TEXT>
</DOC>
