<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000675-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000675-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319335</ACCOUNT>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01061373</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,PARENT D'ELEVE,PROFESSEUR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,REFORME,FINANCEMENT,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NUM1>940107-2-008-03</NUM1>
<NAMES>AUROUX JEAN</NAMES>
<NAMES>MALVY MARTIN</NAMES>
<NAMES>MELENCHON JEAN LUC</NAMES>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS</LEAD1>
<TITLE>Critiquant la faiblesse du " plan Balladur "&gt; Les défenseurs de l'école publique intensifient leur mobilisation pour la manifestation du 16 janvier</TITLE>
<TEXT>L'annonce, mardi 4 janvier, par M. Balladur qu'un plan de 2,5 milliards de francs sur cinq ans _ 500 millions de francs annuels 
destinés à couvrir des dépenses liées à des travaux de sécurité dans 
les établissements publics (le Monde du 6 janvier) _ serait soumis 
aux parlementaires à la prochaine session n'a pas suffi à enrayer la 
mobilisation du camp laïque pour la manifestation du 16 janvier. Elle 
a même, semble-t-il, ravivé l'ardeur des opposants à la révision de 
la loi Falloux, adoptée à la hussarde par le Sénat le 15 décembre 
dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques sont allées bon train sur la faiblesse des moyens mis 
en oeuvre par le gouvernement pour désamorcer la querelle scolaire, à 
l'image, par exemple, de celle de Jean Auroux, ancien ministre du 
travail (PS) : la promesse du premier ministre, a indiqué le maire de 
Roanne (Loire) " correspond en gros à 5 millions par département et à 
environ 15 000 francs par commune pour améliorer collèges, écoles et 
lycées. C'est une plaisanterie, il y a là de quoi repeindre une salle 
de classe par an et par commune ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Martin Malvy, président du groupe socialiste à 
l'Assemblée nationale, a estimé qu'après avoir fait voter une loi" 
qui permettra en quelques années de bouleverser le système éducatif, 
le premier ministre passe la main dans le dos des défenseurs de 
l'école publique par crainte de l'ampleur de la manifestation du 16 
janvier ". Jean-Luc Mélenchon, sénateur (PS) de l'Essonne très disert 
en décembre au Sénat, a demandé " une discussion d'ensemble sur ce 
qu'on attend du système d'éducation ".</TEXT>
<TEXT>
  Devant une telle volée de bois vert socialiste, François Bayrou, 
ministre de l'éducation nationale, s'est exprimé, mercredi 5 janvier, 
à la sortie du conseil des ministres. M. Bayrou, visiblement dessaisi 
du dossier par M. Balladur et dont le proche entourage infirmait même 
mardi matin la réalité du plan d'aide à l'école publique, a mis en 
cause la " politisation " par le Parti socialiste de la manifestation 
du 16 janvier. " La priorité de l'effort de l'Etat doit aller à 
l'enseignement public, parce que c'est notre responsabilité. Nous 
n'avons jamais changé d'avis sur ce point ", s'est défendu le 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  De même, Nicolas Sarkozy, ministre du budget et porte-parole du 
gouvernement, indiquant que " l'Etat est décidé à faire son devoir, 
sans souci idéologique, à l'égard de tous les établissements ", n'a 
pas caché qu'à l'approche de la manifestation du 16 janvier, et 
compte tenu de l'ampleur prise par la controverse sur la révision de 
la loi Falloux, le premier ministre avait pris en main directement la 
gestion de ce dossier.</TEXT>
<TEXT>
  Un défilé par régions</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des syndicats d'enseignants et des associations de parents 
d'élèves, les réactions n'en ont pas moins été vives, à l'exception 
toutefois de la Fédération des parents d'élèves de l'enseignement 
public (PEEP), amadouée peut-être pas la nomination de l'un de ses 
anciens présidents, Jean-Marie Schléret, à la tête de la commission 
d'experts et de parlementaires chargée d'évaluer les problèmes de 
sécurité dans les établissements publics et privés. La Fédération 
syndicale unitaire de l'enseignement (FSU) estime que l'annonce du 
premier ministre " montre qu'on peut faire reculer ceux qui mettent 
en cause le service public ", mais ajoute que " le compte n'y est pas 
". Le Syndicat des enseignants (SE-FEN) s'insurge contre " l'aumône " 
faite au public. Le Syndicat général de l'éducation nationale 
(SGEN-CFDT) considère que le plan quinquennal " ne règle rien sur le 
fond : le premier ministre joue les pompiers au dernier moment, cela 
ne peut faire oublier le feu que son gouvernement a allumé ". La CGT 
constate que " l'action paie ". Même le Syndicat national des lycées 
et collèges (SNALC-CSEN), proche de la majorité, " regrette que ces 
mesures aient tant tardé " et que " les sommes allouées annuellement 
seront insuffisantes compte tenu des besoins ". Enfin, la Fédération 
des conseils de parents d'élèves des écoles publiques (FCPE) 
conteste, elle, la " manoeuvre politicienne d'urgence ", l'Union 
nationale des associations autonomes de parents d'élèves (UNAAPE) " 
l'alibi de la sécurité " du gouvernement " pour faire aboutir son 
projet de loi d'aide au privé " et le Comité national d'action laïque 
(CNAL) " la mesure d'urgence conjoncturelle ".</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, un peu plus de quatre-vingts organisations syndicales 
ou associatives se sont réunies, mercredi au siège de la FCPE, pour 
s'accorder sur l'organisation de la manifestation prévue dimanche 16 
janvier entre la place de l'Opéra (Garnier) et la Nation. Derrière 
les organisations de l'éducation nationale, les manifestants 
défileront essentiellement par régions et par départements, la 
Bretagne (où 40 % des élèves sont scolarisés dans le privé) ayant été 
choisie symboliquement pour occuper les premiers rangs du cortège. 
Enfin, le texte d'une pétition demandant le retrait de la loi 
Bourg-Broc (révisant la loi Falloux), ainsi que " le développement et 
la transformation du service public ", est actuellement en 
préparation pour circuler dans les rangs de la manifestation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
