<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026097</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026097</DOCID>
<ACCOUNT>401848</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/26951004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>( Doc : avec une photo d'Yves Montand et Romy Schneider)</NOTE>
<NUM1>950703-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SOT1>DU 3 AU 9 JUILLET</SOT1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMS</TITLE>
<TEXT> Lundi 3 juillet</TEXT>
<TEXT>Les Aventures de Rabbi Jacob </TEXT>
<TEXT>
#Film français de Gérard Oury (1973), avec Louis de Funès, Claude Giraud, Suzy 
Delair, Marcel Dalio, Henry Guybet.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un industriel qui a sauvé, malgré lui, la vie d'un leader arabe est ensuite pris pour le 
parent new-yorkais d'une famille juive de Paris. Excellente satire des préjugés 
#xénophobes et racistes de la société française. Alliance du burlesque et de la 
réflexion morale. Et de Funès génial.Jamais plus jamais Film britannique d'Irvin 
Kershner (1983), avec Sean Connery, Klaus Maria Brandauer, Max von Sydow, 
Barbara Carrera, Kim Basinger.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 55 (129 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le Spectre, organisation terroriste internationale, a détourné deux missiles 
nucléaires et menace la sécurité du monde. James Bond est rappelé d'urgence. Un 
#(libre) " remake " d'Opération Tonnerre, réalisé par Terence Young en 1965. 
Audace, invention, humour, une éblouissante succession de morceaux de bravoure et 
le vrai James Bond : Sean Connery lui-même.Raphaël ou le Débauché Film français 
#de Michel Deville (1970), avec Maurice Ronet, Françoise Fabian, Jean Vilar, 
Brigitte Fossey, Anne Wiazemsky.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 35 (101 min).</TEXT>
<TEXT>
 1830, en province. Une jeune veuve, femme vertueuse, s'éprend d'un dandy usé par 
l'alcool, les orgies. Elle cherche à le rejoindre dans la débauche. Excès, frénésie, 
passions romantiques, douleur morale et fascination de la mort. L'esprit d'une 
génération et d'une société. Un film superbe et cruel, intensément interprété par 
Françoise Fabian et Maurice Ronet. La musique est de Bellini.Gas Oil Film français 
de Gilles Grangier (1955), avec Jean Gabin, Jeanne Moreau, Ginette Leclerc.</TEXT>
<TEXT>
 La Cinquième, 13 h 30 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un conducteur de poids lourds aux prises avec des gangsters qui le croient en 
possession d'une valise bourrée d'argent (volé). Les routiers sont sympas. Gabin le 
prouvait dans ce film d'action qui est aussi une étude de milieu.Un mariage </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Robert Altman (1978), avec Lilian Gish, Vittorio Gassman,Carol 
Burnett, Geraldine Chaplin, Mia Farrow (version française).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 20 h 40 (121 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dans la région de Chicago, le fils d'un Italien, émigré, intégré à une famille 
#bourgeoise que commande la grand-mère, épouse la fille d'un camionneur parvenu. 
#La réception a lieu dans la résidence familiale du marié. L'aïeule meurt au moment 
où la noce revient de l'église. On cache ce décès pour que tout se passe bien. Mais 
tout va de travers. Avec une ironie mordante et sans quitter le terrain du réalisme, 
Robert Altman a démonté les apparences, les faux-semblants d'un " grand mariage ", 
les hypocrisies sociales et les secrets de famille. Il a réussi à donner une vie très 
forte, une identité à quarante-huit personnages dont beaucoup ne sont que des 
comparses. Un très grand film, riche d'une profusion de vérités humaines et de 
conflits intenses, admirablement interprété et qu'il est absolument scandaleux de 
passer en version française. On ne comprend pas cette politique de la part d'une 
chaîne qui s'affirme culturelle.</TEXT>
<TEXT>
 Les Yeux sans visage </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Georges Franju (1958), avec Pierre Brasseur, Alida Valli,Edith Scob 
(N.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 0 h 50 , rediff. (88 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un chirurgien cherche à refaire un visage à sa fille, victime d'un accident et passant 
pour morte, avec des tissus humains empruntés à d'autres. Film d'épouvante, 
fantastique social, magie en noir et blanc du réel. Franju dans sa plénitude 
thématique et esthétique.Mardi 4 juillet</TEXT>
<TEXT>
 Pour Sacha </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Alexandre Arcady (1990), avec Sophie Marceau, Richard Berry.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (111 min).</TEXT>
<TEXT>
 En juin 1967, trois jeunes Parisiens arrivent dans un kibboutz en Israël, où vit depuis 
deux ans, avec leur ancien professeur de philosophie, maintenant parachutiste dans 
l'armée, une fille dont ils sont toujours amoureux. Des complications sentimentales se 
produisent, et la guerre qui sera celle des Six jours éclate. Même si Alexandre 
#Arcady s'est inspiré d'une expérience personnelle, on peut difficilement le suivre 
dans ce mélodrame où règne la confusion entre les destins individuels et un message 
en faveur de l'Etat d'Israël.Nos plus belles années Film américain de Sydney Pollack 
(1973), avec Barbra Streisand, Robert Redford.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 55 (113 min).</TEXT>
<TEXT>
 Des années 30 aux années 50, l'histoire amère, qu'on dirait tirée d'un roman de 
Fitzgerald, d'un couple qui se fait et se défait, lui trop opportuniste, elle trop 
intransigeante. L'histoire aussi des Etats-Unis, de l'idéalisme rooseveltien à la 
décadence d'une société, en passant par la fureur du maccarthysme (pour la première 
fois abordé de front). Barbra Streisand est bouleversante auprès de Redford, 
indolent et veule, un personnage peu flatté.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 5 juillet</TEXT>
<TEXT>
 La Collectionneuse  </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Eric Rohmer (1967), avec Patrick Bauchau, Haydëc Politoff, Daniel 
Pommereulle.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 0 h 40 (83 min).</TEXT>
<TEXT>
 Deux garçons et une fille se retrouvent dans une villa de Saint-tropez. Chassés-
croisés, libertinage, marivaudage. Le troisième conte moral d'Eric Rohmer.</TEXT>
<TEXT>
 La Grande Bouffe </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Marco Ferreri (1973), avec Marcello Mastroianni, Ugo Tognazzi, 
Michel Piccoli, Philippe Noiret, Andréa Ferréol.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 0 h 10, rediff. (125 min).</TEXT>
<TEXT>
 Quatre hommes s'enferment dans une villa où ils vont " bouffer à en crever ", en se 
livrant aussi à des orgies sexuelles. Ce film tragique, fable sur les repus du monde 
occidental, fit scandale par ses images scatologiques poussées à l'extrême. 
Incontestablement un choc.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 6 juillet</TEXT>
<TEXT>
 Complot de famille </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Alfred Hitchcock (1976), avec Karen Black, Bruce Dern, Barbara 
Harris, William Devane, Cathleen Nesbitt.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 40 (116 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une fausse voyante et son amant, chauffeur de taxi recherchent le neveu d'une 
vieille dame pressée de réparer une injustice avant sa mort. Un autre couple enlève 
des personnalités dont les rançons se paient en diamants. Le suspense fonctionne sur 
le rapprochement progressif de ces personnages, mais Hitchcock ce fut son dernier 
film s'est contenté de prouver qu'il était toujours capable d'avoir des idées de mise en 
scène.Clair de femme </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Constantin Costa-Gavras (1979), avec Yves Montand, Romy 
Schneider, Lila Kedrova, Romolo Valli, Heinz Bennent, François Perrot, Catherine 
Allégret, Daniel Mesguich, Gabriel Jabbour.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 55 (99 min).</TEXT>
<TEXT>
 La rencontre d'un homme et d'une femme désespérés au cours d'une nuit de fièvre 
sous le signe de la mort. Surtout pour Romy Schneider.La Fièvre du samedi soir </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Badham (1978), avec John Travolta, Karen Gorney, Barry 
Miller, Donna Pescow, Joseph Calli.</TEXT>
<TEXT>
M 6, 22 h 40 (119 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un employé de quincaillerie qui se défoule le samedi soir sur la musique disco, 
devient un champion de danse. Le film tient plus du phénomène de société, 
aujourd'hui dépassé, que de l'art cinématographique.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 7 juillet</TEXT>
<TEXT>
 La Dixième Symphonie </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Abel Gance (1917), avec Emmy Lynn, Jean Toulout, Séverin Mars, 
#André Lefaut (N., muet, sonorisé).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 23 h 10 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une jeune femme riche a été victime d'un aventurier. Elle a épousé un compositeur 
passionné de Beethoven qui a une fille d'un premier mariage. L'aventurier reparaît et 
devient le fiancé de celle-ci. Sur un sujet très mélodramatique, Gance s'est livré à des 
recherches plastiques traduisant les sentiments des personnages et le rôle important 
que tient la création musicale comme exutoire d'une douleur personnelle. Cela n'évite 
pas la grandiloquence. Copie restaurée.Dimanche 9 juillet</TEXT>
<TEXT>
 Billy Bathgate </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Robert Benton (1991), avec Dustin Hoffman, Loren Dean, Nicole 
Kidman.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 40 (103 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1935, un gamin pauvre du Bronx entre, par culot, dans la bande d'un caïd sur le 
déclin. Un retour, quelque peu idéalisé par l'esthétisme, au monde du crime des 
#années 30. Juste une démonstration de savoir-faire.Le Secret de Santa Vittoria </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Stanley Kramer (1969), avec Anthony Quinn, Anna Magnani, 
Virna Lisi, Hardy Kruger.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 22 h 45 (129 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1943, les habitants d'un village viticole de l'Italie du Nord, occupé par les 
Allemands, décident d'empêcher ceux-ci de s'emparer de leur stock d'un million de 
bouteilles de bon vin. Une comédie truculente presque entièrement tournée en décors 
réels en Italie , avec une démonstration assez naïve de la dignité de l'homme moyen. 
C'est du néoréalisme italien revu par Hollywood et les numéros d'acteurs sont un peu 
chargés. Mais enfin, pour la Magnani...Les Imposteurs Film britannique de Michael 
Lindsay-Hogg (1991), avec John Malkovitch, Andie MacDowell, Lolita Davidovich, 
Rudie Davies, Joss Ackland.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50 (98 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dans un palace londonien, un couple d'Américains oisifs et désargentés décide de 
simuler le vol d'une statuette précieuse pour toucher la prime d'assurance. Une 
#femme de chambre sourde et muette dérobe l'objet. La crise d'un couple snob, une 
fable sur le pouvoir de l'argent corrupteur de l'amour. C'est bien joué, mais cela se 
traîne...Aventure malgache </TEXT>
<TEXT>
 Film britannique d'Alfred Hitchcock (1944, N.) avec The Troupe Molière Players.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 25 (30 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Londres, en 1944, une troupe de comédiens est chargée, par les autorités 
militaires françaises, de présenter des spectacles aux soldats et aux civils. L'un des 
acteurs était, jusqu'à la guerre, avocat à Madagascar. Il raconte son histoire. Ce 
court métrage sur le colonialisme français et l'esprit de résistance depuis 
Madagascar, avait pris pour modèles des personnages réels de l'histoire de France 
sous le gouvernement de Vichy. Interdit en 1944, il est resté inédit depuis. De quoi 
affûter la curiosité !Bon voyage Film britannique d'Alfred Hitchcock (1944, N.), avec 
John Blythe et The Troupe Molière Players.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 55 (25 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Londres, en 1943, un sergent de la RAF qui s'est évadé d'Allemagne et a traversé 
la France est interrogé par un agent français du 2e Bureau. Il apprend l'existence 
d'un traître dans un réseau de résistance. Autre court métrage inédit à découvrir, 
réalisé pour le ministère britannique de l'information en faveur de la résistance 
gaulliste. Ici, un suspense typiquement hitchcockien rehausse l'esprit de propagande. 
Hitchcock revint, ensuite, à Hollywood.Helsinki-Napoli </TEXT>
<TEXT>
 Film finlandais de Mika Kaurismaki (1987), avec Kari VÄÄnÄnen, Roberta 
Manfredi, Jean-Pierre Castaldi, Nino Manfredi, Samuel Fuller, Eddie Constantine 
#(v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 20 h 40 (96 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un chauffeur de taxi d'origine finlandaise a épousé une Sicilienne, fille d'un ancien 
mafioso. Toute la famille s'est installée à Berlin-Ouest. Une folle histoire de course-
poursuite dans les rues de Berlin, avec des personnages cosmopolites (dont des 
cinéastes célèbres en gangsters), des épisodes burlesques, un peu d'humour grinçant 
et une mise en scène très rythmée. Par le frère d'Aki Kaurismaki.</TEXT>
<TEXT>
 Rectificatif. Le crédit de la photo illustrant le film " Les Yeux sans visage ", parue 
dans " Le Monde Radio-Télévision " daté 25-26 juin, était de Jean-Louis 
Castelli/Kipa et non pas Cinémagence.</TEXT>
</DOC>
