<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008923</DOCID>
<ACCOUNT>378608</ACCOUNT>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040395/0924</FAB>
<NUM1>950306-14</NUM1>
<NAMES>CEE,KINNOCK NEIL,SANTER JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES ACCORDS "CIEL OUVERTS BILATERAUX",ECHEC DE BRUXELLES MALGRE SON INJONCTION DU 1ER MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Europe se désunit dans le transport aérien</TITLE>
<TEXT> LES SOLLICITATIONS ciblées des Etats-Unis pour ébranler la jeune solidarité des États de l'Union européenne ont fait mouche. Trop heureux de 
signer des accords bilatéraux " ciel ouvert " avec Washington, la Belgique, le Luxembourg 
et l'Autriche jouent leurs intérêts nationaux contre ceux de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, les Pays-Bas en septembre 1992 et surtout l'Allemagne en mai 1994 ont ratifié des 
accords similaires qui permettent aux compagnies de chacune des deux parties de jouir 
d'accès théoriquement illimités à l'espace aérien de l'autre. Pressentant que d'autres 
membres de l'Union européenne étaient sur le point de céder aux avances des Etats-Unis, 
le commissaire aux transports Neil Kinnock a menacé les six capitales Bruxelles, 
Luxembourg, Vienne, Copenhague, Helsinki et Stockholm en négociation avec Washington 
de les poursuivre devant la Cour européenne si elles concluaient des accords bilatéraux. 
Le président de la Commission, Jacques Santer, lui a même apporté son soutien.</TEXT>
<TEXT>
#  Mais la lettre des notables de Bruxelles, adressée le 1 mars, a fait chou blanc. Et la toute 
nouvelle Commission essuie son premier camouflet seulement deux mois après avoir été 
installée. Car le même jour, la Belgique signait l'accord. Et, passant outre l'injonction de la 
Commission, le Luxembourg a pris date pour les 9 et 10 mars, juste après l'Autriche, les 7 
et 8 mars. Pour ce qui est de la solidarité européenne et de la défense collective des 
intérêts de l'Union, on verra plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis, qui craignent avant tout de devoir négocier contre une Europe unie, ont 
atteint leur but en entretenant un fractionnement historique que les quinze ne parviennent à 
transcender, même sur un dossier aussi technique que des droits de trafic aérien. Leurs 
compagnies pourront atterrir à leur gré dans bon nombre de capitales européennes à partir 
desquelles elles auront tout loisir d'exploiter des lignes intraeuropéennes dès que la 
déréglementation sera entrée en vigueur, en 1997. Sans concéder de réciprocité. Car les 
transporteurs européens, disposant juste d'un accès illimité à certaines villes, ne sont pas 
près d'être autorisés à assurer, à l'identique, la desserte de lignes intérieures aux Etats-
Unis. La Commission, qui voulait jouer sur le poids de l'Europe pour négocier des accords 
plus équilibrés, n'est pas parvenue à faire prévaloir la supranationalité. Bonne fille, l'Union 
européenne abandonne son espace aérien aux compagnies américaines.</TEXT>
</DOC>
