<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044463</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044463</DOCID>
<ACCOUNT>425554</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1553</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,LOYER,COOPERATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'un dessin de Françoise Rousset &gt;</NOTE>
<NUM1>951205-2-022-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1> AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI - MODES DE VIE &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le partage d'appartement,  une valeur en hausse</TITLE>
<TEXT> Conséquence de la progression du nombre de divorces mais aussi des difficultés financières qu'éprouvent certains, les propositions de partage 
d'appartement ont envahi les petites annonces. Constatant que " la demande augmente et 
[qu']il faut la structurer ", l'hebdomadaire De particulier à particulier a créé depuis dix-huit 
mois une rubrique spéciale qui totalise 10 % de ses annonces de location.</TEXT>
<TEXT>
  Courante dans d'autres pays européens, cette pratique n'a pas grand-chose à voir avec 
une quelconque nostalgie soixante-huitarde. Il s'agit plutôt de s'adapter à un nouveau 
contexte financier, à une passe difficile. Parmi les demandes de colocation, celles des 
femmes sont majoritaires, surtout lorsqu'elles supportent la charge d'un ou plusieurs 
enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Le partage d'appartement, qui permet aussi aux candidats à la location d'échapper au 
parcours imposé frais d'agence, versement d'une caution, production de bulletins de salaire 
n'est pas sans danger pour le " loueur ". Yvonne, quarante-neuf ans, a vu disparaître dans 
la nature des étudiantes qu'elle avait accueillies et, avec elles, leur contribution aux 
factures de téléphone et d'électricité.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, lorsqu'ils s'acquittent de loyers non déclarés, les " invités " se ferment les 
portes des aides locatives. Ils sont dès lors plus fragiles financièrement puisqu'il leur faut 
assumer seuls l'intégralité des frais de logement. Sans compter que les personnalités ne 
s'accordent pas forcément.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la formule du partage d'appartement n'est pas forcément synonyme de 
#déceptions. Dès son arrivée en banlieue parisienne, Florence, une Montpelliéraine de 
vingt-sept ans, a préféré s'épargner une déprime. Habituée à de vastes appartements, 
séparée de ses amis, elle n'a pas supporté l'idée de s'enfermer dans 20 mètres carrés. " 
Dans un studio, je n'aurais jamais pu recevoir ni installer mes affaires. " La sauvegarde 
d'une qualité de vie peut avoir raison des tendances individualistes.</TEXT>
</DOC>
