<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000688-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000688-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331529</ACCOUNT>
<PEOPLE>WAKSMAN ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>AFRIQUE,HISTOIRE,ESCLAVAGE,DEMOCRATIE</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>SUR L'HISTOIRE DES REGIMES POLITIQUES EN AFRIQUE</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; SAMEDI 9 AVRIL&gt; DOCUMENTAIRE&gt; La Démocratie à l'état naissant&gt; Planète, 12 h 35.</TITLE>
<TIO1>PLANETE,LA DEMOCRATIE A L ETAT NAISSANT,DE L ESCLAVAGE AUX CONFERENCES INTERNATIONALES PREMICES</TIO1>
<TEXT>On se demande pourquoi la télévision s'intéresse si peu au phénomène de la démocratie en Afrique, un vent majeur qui a bouleversé le 
continent à partir de 1990. Est-ce parce que les intérêts 
stratégiques mondiaux sont moins évidents qu'à l'Est, par préjugé ou 
ignorance? En dehors de "Géopolis", sur France 2, les écrans ne 
cessent de répéter les mêmes schémas: misère, dictature, sida, en 
ignorant le formidable mouvement de liberté qui a secoué nombre de 
pays à la suite de la chute du communisme en Union soviétique et 
celle de Ceausescu en Roumanie.</TEXT>
<TEXT>
  Les conférences nationales qui ont eu lieu dans huit pays 
francophones (Bénin, Congo, Gabon, Mali, Niger, Tchad, Togo et Zaïre) 
ont constitué le moment-clé, l'étape historique de cette 
"perestroïka" africaine qui n'a pas toujours débouché sur la 
démocratie souhaitée. Mais que sait-on des soubresauts, des longs 
débats qui ont duré plusieurs semaines, parfois des mois, où tout fut 
dit, sur la corruption, la terreur, où tout fut mis à plat, 
l'éducation, la presse, les structures de l'Etat, les lois. Diffusées 
au fur et à mesure par la télévision, suivies avec passion par les 
populations, les conférences nationales ont joué le rôle d'"états 
généraux" quasiment révolutionnaires, un rôle catalyseur, comme en 
témoigne cette série de quatre émissions (quatre fois une heure) 
proposées par André Waksman.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut passer les deux premières, où le réalisateur, voulant 
remonter aux sources des Etats autoritaires nés au lendemain des 
indépendances, évoque _ beaucoup trop brièvement et superficiellement 
_ les périodes de l'esclavage et du colonialisme. La troisième et la 
quatrième émission en revanche, centrées sur le Togo et le Bénin, 
sont passionnantes. André Waksman, qui s'est essentiellement appuyé 
sur les archives (inédites ici) des conférences nationales de ces 
deux pays, nous montre de grands moments comme ces débats houleux où 
s'affrontent les hommes au pouvoir et ceux de l'opposition. Images 
terribles aussi, poignantes, comme celles où l'on voit Marcel Kodji, 
aveugle, témoignant devant ses tortionnaires au Togo.&lt;
</TEXT>
</DOC>
