<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004086</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004086</DOCID>
<ACCOUNT>371583</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/0901</FAB>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950201-17</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WONG GEORGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Pour des raisons économiques, voire politiques, les nouveaux champions industriels d'Asie du Sud-Est investissent en Europe. Comme pour les Japonais, la Grande-Bretagne constitue le meilleur tremplin pour accéder au reste de l'Union européenne</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE EST INTITULE : LES COUTS SALARIAUX DANS L'INDUSTRIE AUTOMOBILE, COUTS HORAIRES EN DOLLARS</LEAD1>
<TITLE>Les " Dragons " asiatiques partent à l'assaut du marché britannique</TITLE>
<TEXT> Symbole du Londres des Beatles et des belles années 60 et 70, la centrale thermique de Battersea, friche industrielle sur la rive sud de la Tamise, est 
passée en 1993 dans l'escarcelle de George Wong, président du groupe de hongkongais 
Parkview, qui vaut plus de 3 milliards de dollars américains (environ 15 milliards de 
francs). Ce vaste parallélépipède qui alimenta longtemps la métropole en énergie est 
désaffecté, et ses quatre cheminées massives, que l'on ne peut manquer de la rive nord, 
comme de l'Eurostar venant de Paris et de Bruxelles, témoigne désormais de la présence 
des capitaux asiatiques à Londres. Les Japonais étaient présents depuis longtemps. Les 
voilà en passe d'être talonnés par les nouveaux " dragons ", Corée du Sud, Hongkong et 
Taïwan,..</TEXT>
<TEXT>
  George Wong est un excentrique dans sa vie privée, moins en affaires. S'il entend 
conserver la carcasse de Battersea achetée 10 millions de livres, soit environ 83 millions 
de francs , c'est pour y développer un centre de loisirs et d'affaires. Il possède déjà le 
chantier naval FBN Marine dans l'île de Wight. Il aime Londres, son " second home " où il 
a fait ses études, " les vieilles choses et ce qui est british ", et n'apprécie guère que les 
Anglais lui cherchent noise quand il veut faire des affaires.</TEXT>
<TEXT>
  M. Wong personnifie le succès des hommes d'affaires de la colonie britannique, qui doit 
revenir à la Chine en 1997. L'argent gagné avec Pékin est souvent réinvesti ailleurs, 
parfois à Londres, où il n'est pas inutile de posséder une résidence, pour le cas où les 
choses se gâteraient à Hongkong. Ainsi, des Hongkongais investissent des millions de 
livres par mois dans les beaux quartiers de Londres, et deux d'entre eux se sont disputé, 
l'été dernier, à coup de centaines de milliers de livres, le manoir d'un laird écossais, avec le 
titre de Baron Mounie qui l'accompagnait.</TEXT>
<TEXT>
  On trouve aussi des intérêts de Hongkong dans le prestigieux hôtel Ritz, dans Trafalgar 
House (groupe Jardine Matheson) et dans le grand magasin Harvey Nichols (le 
millionnaire Dickson Poon). L'armateur milliardaire Li Ka-shing s'est par contre brûlé les 
doigts dans un projet de réseau téléphonique sans fil, appelé Rabbit : sa société Hutchison 
Telecom y a perdu entre 100 et 300 millions de livres. M. Li peut se consoler avec le 
contrôle du port pour conteneurs de Felixtowe.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le gros morceau de la présence de la colonie est le rachat en 1992, à la suite d'une 
OPA qualifiée de" bataille historique " avec la Lloyds, de l'une des principales banques 
britanniques, la Midland, par HSBC Holdings, pour un montant de 3,9 milliards de livres 
(38 milliards de francs à l'époque). Derrière ce sigle se cache la Hongkong &amp; Shanghai 
Banking Corporation qui a voulu, par cette opération, créer la première banque à vocation 
réellement mondiale (Le Monde du 8 juin 1992).</TEXT>
<TEXT>
  Si les investissements hongkongais ont à la fois des objectifs économiques et politiques 
une assurance sur l'avenir , ceux de l'île voisine de Taïwan ont uniquement un but de 
rentabilité. Le responsable de la Majestic Trading Co. Ltd., représentation économique 
taïwanaise à Londres, Michael Wei, l'explique ainsi : " Nous voulons minimiser les coûts 
en nous rapprochant du marché européen. Et, à Taïwan, la main-d'oeuvre n'est pas bon 
marché, pas moins chère en tout cas qu'en Irlande du Nord. En plus, nous connaissons une 
pénurie de main-d'oeuvre et donc une instabilité du marché de l'emploi ", alors qu'à Belfast 
le chômage est très élevé, à cause d'un sanglant conflit vieux d'un quart de siècle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IMCOMPRÉHENSION</TEXT>
<TEXT>
C'est aussi la raison pour laquelle Hualon a décidé d'investir à Belfast dans une usine de 
fibres acryliques, l'une des neuf usines taïwanaises au Royaume-Uni (électronique, textile, 
et production de pénicilline). Ce projet annoncé en fanfare il y a un an, et qui devrait créer 
1790 emplois, a vite connu des déboires. Tout d'abord l'industrie textile britannique a porté 
plainte auprès de la Cour européenne pour concurrence déloyale afin d'obtenir le retrait 
des subventions promises à Hualon par Belfast. Ensuite, les frères Ong, qui dirigent le 
groupe, ont eu maille à partir avec la justice de leur pays. " Tout cela n'a aucun sens ", 
insiste M. Wei, pour qui cette affaire n'a pas empêché son gouvernement d'autoriser 
Hualon à ouvrir un nouveau projet à Taïwan. Qui plus est, ajoute-t-il, Hualon se cantonnera 
dans le milieu de gamme et il n'est pas question qu'il se lance dans les tissus de laine, 
fleuron des filatures britanniques.</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire témoigne de l'incompréhension des secteurs traditionnels de l'industrie 
britannique confrontés à de nouveaux partenaires. Mais aussi du changement de nature 
des relations commerciales et financières entre la Grande-Bretagne et les " dragons ". 
Aujourd'hui, ils investissent à leur tour en Europe, y créent des emplois, y injectent leurs 
capitaux et apportent parfois même leurs technologies : Hualon se veut ainsi une 
entreprise ultra-moderne et à très haute capacité. Une délocalisation à l'envers.</TEXT>
<TEXT>
  Comme les entreprises occidentales en Asie dans les années 70 et 80, les sociétés 
asiatiques arrivent en Europe pour se rapprocher de nouveaux marchés et pour tirer profit 
de bas salaires, comme c'est le cas au nord de l'Angleterre et en Irlande du Nord, mais 
aussi en République d'Irlande, en Espagne ou au Portugal. Enfin, les industriels coréens 
interrogés se réjouissent des faibles contraintes sociales au Royaume-Uni depuis l'ère 
Thatcher et du refus de Londres d'adhérer à la charte sociale européenne. Leur attitude 
rappelle celle qu'adoptaient hier les Européens en Asie du Sud-Est.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ÉLOGE DE LA MAIN-D'OEUVRE</TEXT>
<TEXT>
Un des plus gros groupes sud-coréens, ou chaebols, Samsung, en est l'un des meilleurs 
exemples avec sa décision d'investir 450 millions de livres et de créer 3 000 emplois pour 
implanter au nord de l'Angleterre son projet les plus important à l'étranger (voir ci-contre). 
Si cette dernière a été choisie, c'est en bonne partie pour son bas prix de revient : le coût 
de la main-d'oeuvre, nous dit-on, est certes un peu plus élevé qu'en Corée, mais la 
productivité y est plus forte. Grâce à la crise de l'emploi en Europe et à la forte hausse des 
salaires en Corée ou à Taïwan, le différentiel s'est réduit peu à peu.</TEXT>
<TEXT>
 O. S. Kong, PDG de Goldstar pour la Grande-Bretagne et l'Europe du Sud (France 
#incluse), est également très satisfait de l'environnement britannique. Les subventions dans 
les zones à fort taux de chômage ne sont pas tout, " elles ne sont pas plus élevées 
qu'ailleurs ". Mais il ne tarit pas d'éloge sur une main-d'oeuvre " très flexible ", travaillant 
très dur, comme les Allemands ou les Français, mais prête à dépasser les horaires prévus 
si nécessaire " de tôt le matin à tard le soir " ce que refusent les Allemands pour lesquels " 
de 9 heures à 17 heures, c'est de 9 heures à 17 heures " et " coopérative ". Bref, elle a une 
attitude envers le travail " similaire à celle des Japonais ". Il faut dire que, selon les 
récents chiffres d'Eurostat, le temps de travail moyen en Grande-Bretagne est le plus 
élevé de l'Union européenne avec 43,4 heures par semaine et que la législation n'y est 
guère favorable aux syndicats. Comme en Corée jusqu'à la fin des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Goldstar est la branche électronique du chaebol Lucky Goldstar, qui changera de nom le 1 
mars pour s'appeler LG Group, Goldstar devenant LG Electronics. En plus de ses usines à 
Worms (Allemagne) et Naples et de son centre de recherche et de design à Dublin, 
Goldstar produisait, depuis 1988, 150 000 fours à micro-ondes par an à Jarrow, dans la 
banlieue de Newcastle. Il a décidé en 1994 de construire une nouvelle usine non loin de là, 
à Washington, avec une capacité de 600 000 à 1 million de fours et de 600 000 à 700 000 
téléviseurs au départ, pour un investissement de 26 millions de livres, non compris le coût 
du terrain. Cinq cents emplois seront créés d'ici la fin de l'année. La production est 
destinée surtout à l'exportation vers l'Union européenne. Une manière d'éviter la 
législation anti-dumping de Bruxelles. Et, pour cela, en dépit de sa base industrielle de plus 
en plus faible, M. Kong pense que l'importance de la tête de pont britannique ne va pas 
cesser de grandir.</TEXT>
</DOC>
