<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029222</DOCID>
<ACCOUNT>405929</ACCOUNT>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1664</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT OISE,BANLIEUE,MEURTRE,RITE FUNERAIRE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950731-2-007-34</NUM1>
<ORI1>MONTATAIRE (Oise)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BODO DIDIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MONTATAIRE - DIDIER BODO A ETE ENTERRE LE VENDREDI 28 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>L'adieu  au " grand frère "  de la cité  des Martinets</TITLE>
<TEXT> " Nous, on veut que notre cité retrouve le calme. Montataire, c'était une petite ville tranquille. Elle doit le redevenir. " Le jeune homme a accepté de dire 
quelques mots pour une caméra de télévision " à condition que la vérité soit dite " et de le 
faire en marge du cimetière, une fois la cérémonie terminée. C'est un proche de Didier 
Bodo, vingt-sept ans, tué samedi 22 juillet par l'un des fils mineurs d'une famille irascible 
de la cité des Martinets (Le Monde des 25 et 29 juillet) et dont les obsèques s'achevaient, 
vendredi 28 juillet, sur les hauteurs du bassin creillois.</TEXT>
<TEXT>
  " La première nuit de violence, oui, c'était la colère des jeunes, a-t-il expliqué. Une 
révolte, un sentiment d'injustice contre ce meurtre qui aurait pu être évité. On avait 
prévenu la mairie que la famille Cartier était dangereuse. Les policiers savaient qu'ils 
étaient armés. Et on a laissé faire. Les autres nuits, ce n'était plus pareil. Ce n'était plus 
les mêmes jeunes. Mais il y a eu aussi la colère contre les violences des CRS, dont 
personne ne veut parler. "</TEXT>
<TEXT>
  Vers 15 heures, vendredi, cent cinquante personnes environ, des jeunes, des enfants, 
beaucoup d'adultes, quelques représentants de la municipalité, ont marché silencieusement 
de la mairie à l'église nouvelle, laissant sur leur gauche le poste de police incendié l'avant-
veille par trois individus.</TEXT>
<TEXT>
 Le Père André Marin-Renard a trouvé des mots simples pour s'adresser à " une 
génération de jeunes qui n'ont pas de chance, sans travail, sans logement, sans argent, 
confrontés à un monde d'adultes qui jugent, condamnent et excluent sans comprendre ". 
Avec respect, il a accueilli la diversité des religions et des situations, sans juger les actes 
qu'avaient pu commettre les uns ou les autres. Il a prêché pour le retour à la paix aux 
Martinets. On entendit Gainsbourg et puis Khaled.</TEXT>
<TEXT>
  En d'autres circonstances, tous ne seraient peut-être pas venus. Mais cette fois ils étaient 
en harmonie avec l'épitaphe du monument aux morts, un instant frôlée, place de la mairie : 
" Pauvre martyr obscur, sombre héros d'une heure, je te salue et je te pleure. " Didier 
Bodo était devenu l'ami, le " grand frère " des Martinets. Une mort-symbole vécue comme 
une injustice.</TEXT>
</DOC>
