<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015917</DOCID>
<ACCOUNT>388318</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1154</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,TENDANCE POLITIQUE,ACCORD,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950424-5</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,JUPPE ALAIN,MADELIN ALAIN,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,RPR,LE PEN JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD&gt;</SIP1>
<SOT1>L'état-major du maire de Paris, qui a cherché jusqu'au bout à éviter tout dérapage, a achevé la campagne avec soulagement et se prend à rêver d'une réconciliation avec les balladuriens au soir du 23 avril</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les chiraquiens préféreraient affronter la gauche au second tour</TITLE>
<TEXT> ENTRE DOUTE ET CERTITUDE. Entre sérénité et angoisse. Jusqu'au dernier jour précédant le premier tour de l'élection présidentielle, 
certains proches de Jacques Chirac ont redouté le pire. Les uns craignaient " la " 
gaffe irréparable du candidat, les autres, " la " provocation du camp d'en face. La 
critique adressée par le maire de Paris au gouverneur de la Banque de France, Jean-
Claude Trichet, soupçonné de sortir de son rôle, a recelé, pendant un moment, tous 
les ingrédients conduisant au dérapage. Alain Madelin, ministre libéral proche de M. 
Chirac, qui flairait le piège, en a eu des sueurs froides. Profitant de l'occasion, M. 
Balladur avait tenté de mettre en cause le comportement de M. Chirac, accusé de 
#provoquer un affaiblissement du franc. Celui-ci a renvoyé le compliment, vendredi 21 
avril, au Club de la presse d'Europe 1, en regrettant que le premier ministre-candidat 
ait déclenché " une polémique douteuse ".</TEXT>
<TEXT>
 Heureusement, le premier tour met fin provisoirement à la querelle sur Maastricht, 
qui pouvait devenir embarrassante pour quelqu'un qui s'était prononcé en faveur de 
la ratification du traité d'Union européenne. Cet épisode s'est achevé sans gloire 
pour les deux acteurs, autour d'une curieuse lettre personnelle et confidentielle 
envoyée par le gouverneur, dont le candidat s'est autorisé à lire des extraits devant 
des millions de téléspectateurs. Si la campagne a été trop courte d'un mois pour 
Lionel Jospin, elle a peut-être été trop longue de deux semaines pour l'ancien 
président du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  " Purée ! Je ne le sens pas, ce dimanche qui vient ! ", dessinait Plantu à la une du 
Monde du 21 avril. Tout le monde avait hâte d'en finir avec cette campagne de 
premier tour, qui, dans les dernières semaines, a tourné au vinaigre entre les clans 
rivaux du néogaullisme. Les arguments politiques ont cédé la place aux manoeuvres 
de bas étage et aux invectives personnelles. Les balladuriens, qui, au cours de 1994, 
avaient été soumis aux critiques de plus en plus acérées de la garde rapprochée 
#chiraquienne, ont fait, à leur tour, flèche de tout bois. En privé, les uns et les autres 
en arrivaient à dénoncer " les salopards " du camp adverse.</TEXT>
<TEXT>
 Au milieu de cette fébrilité générale, M. Chirac a donné, extérieurement, l'image 
d'un homme calme, sans jamais laisser deviner, en public, la nature des sentiments 
qui l'animaient. En souvenir du premier tour de l'élection présidentielle de 1988, une 
partie de son entourage, elle, tremblait : les derniers sondages publiables avaient 
donné autour de 24 % des intentions de vote au maire de Paris, qui, finalement, était 
sorti des urnes à moins de 20 % des suffrages exprimés.</TEXT>
<TEXT>
  Sept ans après, pourtant, la réédition d'un tel scénario était formellement exclue par 
les " bookmakers " de la société britannique Ladbroke, qui offraient un gain de 12,50 
francs pour une mise de 10 francs sur la victoire finale de M. Chirac. Cette très 
grosse cote n'avait rien à voir avec celle qui, six mois avant, à Londres, donnait le 
maire de Paris dans les cordes. Sûr de la victoire, François, le cuisinier chinois qui 
trône au cinquième étage du siège du RPR, rue de Lille, à Paris, avait quand même 
joué gros sur le " patron ". Il part dans un grand rire, aujourd'hui, en racontant son 
histoire de parieur.</TEXT>
<TEXT>
  L'insouciance légère, pourtant, n'est pas de mise dans l'entourage de l'ancien 
président du RPR. A quelques heures du gong de 20 heures, les têtes pensantes du 
mouvement cogitaient encore sur les avantages et les inconvénients d'un second tour 
droite-droite ou droite-gauche. La première hypothèse, c'est la poursuite pendant 
deux semaines de la guerre fratricide entre les anciens amis de trente ans avec, à la 
clé, un risque de dissolution, agité pour faire rentrer les récalcitrants dans le rang. La 
seconde, c'est le rabibochage, le soir même du premier tour et en direct télévisé, de 
la droite unie tout entière derrière son héraut, à l'exception de quelques francs-
tireurs ou de rares ronchons. C'est peu de dire que les chiraquiens préféraient la 
seconde à la première pour s'éviter des complications supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le premier cas, les chiraquiens joueraient la dénonciation de l'alliance de fait 
entre les conservateurs et le Front national, dont le chef, Jean-Marie Le Pen, a 
prévenu qu'il demandera à ses électeurs de n'accorder aucune voix au maire de 
Paris. Il n'est pas difficile d'imaginer la campagne que les amis de M. Chirac 
déclencheraient en direction des centristes, sommés de s'expliquer sur cet 
arrangement avec des " valeurs " contraires à leur morale. Parallèlement, la gauche 
étant réduite, dans cette hypothèse, au rôle de spectateur, le maire de Paris n'aurait 
pas à forcer son talent pour grossir le trait social qui a coloré sa campagne de 
premier tour. Pince-sans-rire, un de ses soutiens confie : " L'Internationale, il va 
falloir la chanter en russe. " En tout état de cause, l'ancien président du RPR compte 
bien aussi s'appuyer sur quelques gaullistes de progrès (lire ci-dessous) pour ne pas 
laisser inexploité le vivier des voix de gauche.</TEXT>
<TEXT>
 Si faible soit-elle, cette pêche à gauche ne serait pas inutile dans la seconde 
hypothèse, car, alors, les chiraquiens seraient soumis, malgré les dénégations de M. 
Balladur et M. Le Pen, à une double critique des socialistes : celle de l'alliance avec 
ces conservateurs honnis tout au long de la campagne et celle de l'alliance contre 
nature avec l'extrême droite. Son discours social apparaissant alors pour ce qu'il est 
inachevé , M. Chirac devrait donc se trouver quelques nouvelles cautions à gauche, 
même si le mitterrandisme, de ce point de vue, n'est peut-être pas encore à court de 
munitions. Quoi qu'il en soit, une telle configuration mettrait en lumière l'ambiguïté 
sur laquelle le chef du gouvernement de la première cohabitation a joué tout au long 
de sa campagne, celle qui consiste à ouvrir des portes pour tracer des pistes sans 
aller au bout d'aucune d'entre elles.</TEXT>
<TEXT>
 Et pour cause. M. Chirac ne pouvait, pour cette première étape et sans doute pour la 
suite, que suivre ce cheminement interrompu, car il tente de réaliser une impossible 
opération de synthèse : partir sur des prémisses philosophiques empruntées à 
Philippe Séguin, en les habillant de mesures économiques prêtées par Alain Madelin, 
pour finir sur des conclusions politiques développées par Alain Juppé. Au bout du 
compte, le message risquait de sortir légèrement brouillé, et les électeurs pouvaient 
craindre de ne pas être tellement renseignés sur la réalité du brouet qui leur était 
ainsi proposé.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus lucides des chiraquiens ne s'y trompent guère, même s'ils ne mettent 
#nullement en doute la volonté de rassemblement affichée par leur " chef ". Ou son 
désir irrépressible de faire plaisir à tous ceux qui le soutiennent, en ayant soin de 
maintenir intactes les rivalités qui les opposent pour qu'ils se neutralisent. Avec M. 
Chirac vainqueur du premier tour et en passe d'emporter le second, c'est le trio 
Juppé-Madelin-Séguin qui serait le triangle magique de la nouvelle majorité. Au-delà 
des mesures spectaculaires décidées au début du septennat loi de finances 
rectificative, diminution du train de vie de l'Etat (vente du patrimoine immobilier de 
l'Elysée et de l'hôtel Matignon), réduction des cabinets ministériels, etc. , c'est 
évidemment le rôle attribué à chacun de ces trois hommes qui serait examiné avec la 
plus grande attention.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Avec M. Chirac vainqueur du premier tour et en passe d'emporter le second, c'est le 
trio Juppé-Madelin-Séguin qui serait le triangle magique de la nouvelle majorité </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Avant même la fin du film présidentiel, le nom de M. Juppé était cité le plus souvent 
pour l'Hôtel Matignon. L'actuel ministre des affaires étrangères serait donc chargé 
de mettre en place ces " équipes nouvelles " qui commenceraient à travailler " sans 
perdre une minute ", selon les expressions de M. Chirac. Il n'y a pas de doute qu'un 
tel premier ministre souhaiterait garder la haute main sur un parti qu'il a si bien su 
faire marcher derrière son ancien président. C'est là que le bât blesse.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est guère moins douteux que M. Séguin ne saurait s'accommoder d'une telle 
#situation, si tant est que le président du RPR a vocation à devenir naturellement le 
candidat présidentiel du mouvement néogaulliste. " On " lui aurait proposé la mairie 
de Paris en compensation de ce sacrifice, mais " on " dit qu'il aurait refusé, car c'est 
de l'Assemblée nationale que M. Séguin souhaitera sans doute voir réhabiliter ce 
régime parlementaire dont M. Chirac n'a cessé d'annoncer le retour pendant sa 
campagne présidentielle. Le maire d'Epinal ne peut qu'en accepter l'augure et M. 
Juppé en redouter les effets... sous l'oeil amusé d'un ministre de l'économie et des 
finances nommé Alain Madelin.</TEXT>
</DOC>
