<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047244</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047244</DOCID>
<ACCOUNT>429059</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1552</FAB>
<NOM1>MARTIN DEAN</NOM1>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>951227-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Une carrière prestigieuse, menée avec désinvolture</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 25 DECEMBRE 1995 A BEVERLY HILLS</LEAD1>
<TITLE>La mort de Dean Martin, le plus nonchalant  des acteurs-chanteurs d'Hollywood</TITLE>
<TEXT> LA VOIX et le charme du crooner, la nonchalance du dilettante, l'humour du séducteur sûr de ses effets. Dean Martin a construit sa carrière sur ces trois 
qualités essentielles, sans jamais avoir eu à forcer la note, au point que disques, récitals et 
films ont parfois pu paraître s'enchaîner sans que lui-même y prenne garde.</TEXT>
<TEXT>
  Cette carrière a d'ailleurs commencé par un refus, celui essuyé par Ernie McKay lorsqu'il 
offrit au jeune Dino Paul Crocetti, né le 17 juin 1917 à Steubenville (Ohio), de chanter dans 
son orchestre. Dino, qui s'est déjà essayé à divers métiers (laitier, pompiste, ouvrier 
d'usine, boxeur sous le nom de Kid Crockett), gagne alors cent vingt-cinq dollars par 
semaine comme croupier dans un cercle de jeux et McKay lui en propose seulement 
#cinquante. Ses amis le pressent toutefois d'accepter. Il prend le nom de Dino Martino qu'il 
change pour celui de Dean Martin en 1941, alors qu'il chante, à Cleveland, dans la 
formation de Sammy Watkins. Deux ans plus tard, il remplace Frank Sinatra au Riobamba, 
à New York. Les deux chanteurs ne se quitteront plus, membres fondateurs du ratpack, 
unis par l'amour des jolies filles et des boissons fortes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1946, un essai comme comédien à la Columbia se solde par un échec, mais Dean 
Martin rencontre Jerry Lewis, qui se produit comme lui au Glass Hat de New York. Ils 
vont pendant dix ans former le tandem le plus populaire d'Amérique, qui débute au 500 
Club d'Atlantic City en 1946, à la télévision en 1948 (Toast of the Town). Il signe la même 
année un contrat avec Universal et la suivante avec Paramount. En 1949, Martin et Lewis 
apparaissent dans leur premier film, Mon amie Irma (George Marshall). Quinze autres 
vont suivre, parmi lesquels La Polka des marins (Hal Walker, 1952), Parachutiste malgré 
lui (Norman Taurog, 1952 également), Un pître au pensionnat (Norman Taurog, 1955), 
Artistes et Modèles (Frank Tashlin, 1955) et, le dernier, Un vrai cinglé de cinéma (Frank 
Tashlin, 1956).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Son refus farouche de se prendre au sérieux, allié à de séduisantes dispositions pour 
l'autodérision, a contrarié sa carrière cinématographique</TEXT>
<TEXT>
  La popularité grandissante de Jerry Lewis, son perfectionnisme, que contrarie la 
décontraction d'un partenaire dont le manque d'ambition artistique est sans cesse proclamé 
par lui-même, les jalousies et rivalités de tous ordres finissent par avoir raison des 
arguments financiers : les deux acteurs, qui ont fondé ensemble leur société de production 
(York Prod.), et n'ont cessé de travailler aussi bien pour le cinéma que pour la radio, la 
télévision, la publicité, le music-hall et le cabaret, se séparent après avoir déballé 
publiquement leurs différents. Ils ne se réconcilieront que vingt ans plus tard, en 1976, à 
l'occasion d'un " téléthon " organisé par Jerry Lewis, à Las Vegas, en faveur du traitement 
de la myopathie.</TEXT>
<TEXT>
 Sitôt la rupture consommée, la Metro Goldwyn Mayer offre à Dean Martin le rôle vedette 
de Dix Mille Chambres à coucher (Richard Thorpe, 1957), comédie située à Rome qui 
permet surtout à l'acteur d'apporter de nouvelles preuves de ses qualités de chanteur. 
C'est un échec cuisant, qui dissuade les producteurs de bâtir des films sur le seul nom de 
Martin. Celui-ci s'installe alors dans un emploi de " partenaire privilégié" ou, si on préfère, 
de " meilleur copain ". Emploi qu'il tenait déjà dans les derniers films de son association 
avec Jerry Lewis, fonction qu'il remplit dans la vie, notamment auprès de Frank Sinatra et 
de Montgomery Clift, au côté duquel il apparaît dans Le Bal des maudits (Edward 
#Dmytryk, 1958).</TEXT>
<TEXT>
  Il fait pourtant preuve de beaucoup de qualités dans ses rôles dramatiques, notamment 
dans ce très beau mélodrame qu'est le film de Vincente Minnelli Comme un torrent (1958, 
avec Sinatra et Shirley MacLaine). La même année, il incarne dans Rio Bravo, le chef-
d'oeuvre de Howard Hawks, l'ancien shérif devenu alcoolique à la suite d'un drame 
sentimental, prêt à plonger la main dans un crachoir de saloon pour y pêcher la pièce qui lui 
permettra de s'offrir un verre. Au contact de John Wayne, sous le regard d'Angie 
Dickinson et de Ricky Nelson, le borracho (l'ivrogne) regagne peu à peu sa dignité perdue. 
Martin, qui s'était présenté le premier jour de tournage habillé en cow-boy d'opérette, 
avant que Hawks ne lui explique qu'il devait interpréter le rôle d'un vrai alcoolique, charge 
le personnage de beaucoup d'humanité et d'une grande variété d'émotions. La légende 
hollywoodienne prétend que Jack Warner, se souvenant pourtant de l'avoir engagé pour le 
film, ne l'ait pas reconnu...</TEXT>
<TEXT>
  S'il lui donnait beaucoup d'éclat sur scène et à la télévision, son refus farouche de se 
prendre au sérieux, allié à de séduisantes dispositions pour l'autodérision, ont contrarié sa 
carrière cinématographique. Choisissant ses rôles comme sans y penser, ou plus souvent 
ne les choisissant pas du tout, Dean Martin a fait du cinéma sans s'en soucier. En une 
occasion particulière, ses qualités naturelles ont pourtant été parfaitement exploitées. 
Lorsque Billy Wilder lui offre le rôle du crooner et séducteur Dino dans Embrasse-moi, 
idiot (1964), l'acteur comprend très bien que le réalisateur lui demande de s'autoparodier et 
il s'y emploie avec un allant et un humour remarquables.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, les ligues de décence américaines se déchaînent contre le film, ne 
supportant pas le tableau de la médiocrité brossé par Wilder, refusant qu'un petit 
professeur de piano fasse passer pour sa propre femme une entraîneuse (Kim Novak), 
sensée séduire un chanteur sur le retour dont la voiture est tombée en panne d'essence et 
dont il espère ainsi qu'il chantera ses compositions. Embrasse-moi, idiot est un échec 
commercial, dont Billy Wilder reconnaîtra avoir eu du mal à se remettre et qui achèvera 
sans doute de convaincre Dean Martin de laisser sa carrière cinématographique suivre son 
cours paisible et sans risques.</TEXT>
<TEXT>
  En ce sens, le personnage de Matt Helm, agent secret " pour rire ", dont la personnalité 
est calquée sur celle de James Bond, répond à ses désirs. Il s'acquitte de la tâche avec le 
sourire, un verre à la main et toujours entouré de jolies filles, dans Matt Helm, agent très 
spécial (Phil Karlson, 1966), Bien joué, Matt Helm et Matt Helm traqué (tous deux réalisé 
par Henry Levin, 1967), et retrouve vite le clan Sinatra, les scènes de Las Vegas et ses 
émissions de télévision. Quelques westerns en passant (Les Quatre Fils de Katie Elder, 
d'Henry Hathaway, 1965, Bandolero, d'Andrew McLaglen, 1968, Cinq cartes à abattre, 
d'Hathaway encore, 1968) lui permettent de ne pas se couper tout à fait du cinéma, mais il 
y a bien longtemps que lui-même n'y croit plus vraiment. Y a-t-il jamais cru, d'ailleurs, lui 
qui sut toujours se cacher derrière un sourire que seule effaça la mort accidentelle de son 
fils, l'acteur Dean Paul Martin, en 1987 ?</TEXT>
</DOC>
