<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014581</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014581</DOCID>
<ACCOUNT>386516</ACCOUNT>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/0904</FAB>
<NOM1>DAIMLER BENZ</NOM1>
<NUM1>950414-16</NUM1>
<NAMES>MERCEDES,REUTER EDZARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SOT1>L'automobile est le seul gros pourvoyeur de bénéfice du groupe</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RESULTATS PRESENTES LE 12 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Daimler-Benz s'appuie sur les voitures Mercedes</TITLE>
<TEXT> HORS DE MERCEDES, point de salut pour Daimler-Benz. Edzard Reuter, président du directoire, a commenté le mercredi 12 avril les comptes du 
premier groupe industriel allemand, faisant apparaître un chiffre d'affaires de 104 milliards 
de deutschemarks (environ 364 milliards de francs), en hausse de 7 %, et un bénéfice 
consolidé de 900 millions de DM (3,15 milliards de francs) en hausse de 50 % par rapport 
à 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, la branche automobile est la seule à insuffler au groupe la santé dont il fait état. 
Sur un résultat d'exploitation de Daimler (négatif en 1993 de 3,3 milliards de DM) qui 
passe à + 2,7 milliards, Mercedes-Benz en assure 2,2 milliards. Le groupe a également 
enregistré des profits exceptionnels, notamment par la vente d'activités d'AEG et de 
Fokker, sa filiale néerlandaise dans l'aéronautique. En revanche, les autres divisions 
majeures du groupe affichent toujours des résultats d'exploitation médiocres : seulement 
400 millions pour la branche Debis dans les services informatiques et électroniques, et 
surtout 500 millions de DM de résultat d'exploitation négatif pour Daimler-Benz 
#Aerospace (ex-DASA).</TEXT>
<TEXT>
 Bien qu'Edzard Reuter ait souligné une certaine amélioration de la branche aéronautique 
qui a réduit de moitié son déficit d'exploitation, elle continue à peser sur les comptes du 
groupe. Pour AEG, l'amélioration reste insuffisante : cette branche, qui a cédé son pôle 
électroménager au suédois Electrolux et placé ses activités ferroviaires dans une filiale 
commune avec la société helvético-suédoise ABB, affiche toujours un résultat 
d'exploitation négatif de quelque 100 millions de DM contre, il est vrai, 900 millions en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
APPORT AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
Dans ces conditions, le secteur des voitures et des poids-lourds de Mercedes-Benz fait 
figure d'unique pourvoyeur de bénéfices pour Daimler. Les capacités de production ont été 
utilisées au maximum, traduisant un volume d'activité en hausse de 23 % sur l'année 1993, 
qui avait été particulièrement mauvaise. Au total, les 592 400 ventes ont représenté plus 
de 42 milliards de DM de chiffre d'affaires. Le poids-lourd fait également bonne figure, 
avec une progression de 14 % des ventes (290 400 unités) et un chiffre d'affaires de 28,6 
milliards de DM. L'apport des Etats-Unis est déterminant dans l'activité de Mercedes, 
aussi bien dans l'automobile, où le groupe allemand a programmé pour 1997 la mise en 
activité de sa nouvelle usine en Alabama, que dans le poids-lourd où sa filiale Freightliner 
arrive en tête.</TEXT>
<TEXT>
Alors qu'Edzard Reuter doit confier le mois prochain la direction de Daimler-Benz à Jurgen 
Schrempp, actuellement président de Daimler-Benz Aerospace, les résultats révèlent la 
difficulté pour le groupe d'équilibrer ses activités. La stratégie d'Edzard Reuter a consisté 
à bâtir un conglomérat sur la base de l'automobile, lui adjoignant une branche électronique 
avec AEG, une autre dans les services informatiques avec Debis, en entrant dans le capital 
de Cap-Gemini, et surtout en créant un pôle aéronautique avec la société MBB (qui 
apportait ses  hélicoptères, ses satellites, ses avions de combat et sa participation à 
Airbus), le motoriste MTU et les avionneurs Dornier et Fokker. En chiffre d'affaires, ce 
pôle fournit aujourd'hui au groupe la moitié de son activité. Mais il est victime de la baisse 
des commandes d'avions qui pénalise Airbus et ralentit l'assainissement de Fokker.</TEXT>
<TEXT>
 Il souffre également du retard pris dans le programme d'avion de combat européen, suite 
aux réductions des budgets de défense aussi bien en Allemagne qu'en Grande-Bretagne ou 
en Espagne, partenaires dans ce projet. Toutefois cet appareil, pour lequel les premières 
études furent lancées en même temps que le Rafale français et qui n'a encore jamais volé, 
pourrait sortir des limbes compte tenu du récent débloquage d'une enveloppe pour 
poursuivre son développement. Cette politique volontariste dans l'aéronautique, engagée 
avec le soutien actif du gouvernement allemand, n'a pas encore débouché sur les résultats 
escomptés. En revanche, elle a permis à Daimler de ramener l'Allemagne dans le camp des 
grandes puissances mondiales de l'industrie aéronautique.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe, enfin, est condamné à rester dans le haut de gamme pour ses productions 
allemandes, compte tenu du coût de la main-d'oeuvre outre-Rhin. Ce handicap, sur un plan 
industriel, est illustré par les décisions de la direction en faveur de l'implantation d'usines à 
l'étranger. En diversifiant ses sites à l'international, la direction cherche aussi à réduire le 
risque financier lié aux désordres monétaires. Mais les conséquences sont visibles sur les 
effectifs de Daimler-Benz en Allemagne : le groupe n'emploie plus que 251 200 personnes 
(330 500 dans le monde), contre 285 000 un an plus tôt.</TEXT>
</DOC>
