<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047513</DOCID>
<ACCOUNT>429398</ACCOUNT>
<PEOPLE>WASSEF MAGDA</PEOPLE>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/52954092</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Egypte, 100 ans de cinéma, sous la direction de Magda Wassef, éd. Plume et Institut du monde arabe, 320 p., 250 F.</NOTE>
<NUM1>951229-2-R07-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SU21>CINEMAA L'AFFICHE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>SAGA D'ÉGYPTE</TITLE>
<TIO1>EGYPTE, 1</TIO1>
<TEXT> En même temps que la grande et belle exposition consacrée au cinéma égyptien et que la programmation des cent films essentiels de cette 
cinématographie à l'Institut du monde arabe jusqu'au 25 février (Le Monde du 31 octobre) 
, l'IMA publie un ouvrage de référence sur le sujet. Tirant parti à la fois de son arabité et 
de son cosmopolitisme, le pays a été, très tôt dans le siècle et au moins jusqu'à la fin des 
années 60, le creuset extraordinairement prolifique de la seule production non occidentale 
capable de s'exporter aussi largement. Que savent les Européens de l'immense popularité 
qui fut celle, de l'Atlantique au Golfe, sinon au Pacifique, d'Oum Khalsoum et de Farid Al 
Atrache, de Faten Hamama et d'Ismaïl Yassine ? Divers, vivace, entreprenant dès les 
années 30, le cinéma égyptien accompagne l'essor du nationalisme, traduit en mélodrames 
chantés et en comédies les aspirations anticoloniales. Le brutal arrêt de son essor sera 
synchrone de la fin du rêve nassérien. Entre-temps a pris naissance un cinéma d'auteur, lui 
aussi d'une grande richesse (Salah Abou Seif, Tewfik Saleh, Chadi Abdel Salam..., jusqu'à 
Yousri Nasrallah et Asma El Bakri, même si seul le nom de Youssef Chahine a conquis 
quelque notoriété internationale), un cinéma dont les qualités artistiques se doublent 
comme naturellement d'une vigoureuse critique sociale. Le cinéma égyptien affronte 
aujourd'hui à la fois une profonde crise industrielle et les menaces de la censure et de 
l'intégrisme, alimentées par l'interventionnisme de l'Arabie saoudite et des Emirats. 
Multipliant les approches (historique, économique, esthétique, biographique), le livre conçu 
par Magda Wassef présente une description panoramique de cette saga. Richement 
illustré, il se conclut par un très utile dictionnaire des cinéastes et des acteurs, un 
répertoire des sociétés de production et de distribution, et la fiche signalétique de tous les 
longs métrages de fiction produits depuis Au pays de Toutankhamon (1923).  
</TEXT>
</DOC>
