<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003534-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003534-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322361</ACCOUNT>
<CHA1>Le " fast-food à la française ", c'est tout ce qui est roboratif, mitonné, mais avalé " sur le pouce ", et dans une ambiance bon enfant et conviviale, celle du bistrot _ attention, il disparaît !</CHA1>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les Bons Bistrots à vrais vins de Paris (De Goede Wijnbistrots van Parijs), de Gaston Wijnen. Wijnen/Constant, 27 F. Charmante édition bilingue avec " les dix commandements du club des dégustateurs affûtés ".&gt; (2) Le ticket-restaurant vaut 40 F.&gt; (3) Slogan lancé par Arcigola " International Slow Food ", un mouvement d'origine italienne dont les membres portent un " pin's " en forme d'escargot ! Editeur du Guide des vins du monde. En France : Slow Food, villa Parc, rue Lech-Walesa, 77185 Lognes. Tél. : 64-62-23-99.&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE DESCLOZEAUX)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<TITLE>TABLE&gt; Fast-food à la française</TITLE>
<TEXT>Soupe rustique pour plombiers-zingueurs ; radis, salade charcutière pour maçons et couvreurs ; côtelettes de mouton pour déménageurs ; 
paupiettes pour chauffeurs gourmets, aux abords des ministères. 
Poires au vin et tarte maison pour tout un peuple en rupture de 
cantine, qui vaque le midi à ses affaires ; haltes reconnues pour 
chauffeurs de taxi, rendez-vous froufroutants de dignes secrétaires. 
Le " fast-food à la française " est un chef-d'oeuvre en péril, si 
l'on considère que l'Aveyronnais se fait rare et que les " crémeries 
", ces cuisines où l'on mangeait l'unique plat du jour assis à côté 
du fourneau, ont disparu avec les " montparnos " photographiés par 
Kertès : Jean Rhys, Hemingway dans Paris est une fête, nous en ont 
laissé des témoignages poignants.</TEXT>
<TEXT>
 Le café-tabac est aussi un établissement menacé. On y trouve encore, 
au comptoir parfois, des nourritures qui en appellent aux registres 
régionaux : Lyonnais, Aveyron, Corrèze. L'archétype en a été 
longtemps Le Timbre, rue de la Banque. Aujourd'hui, c'est Le Rail 
(50, boulevard de Vaugirard, 15e), où les seuls légumes connus sont 
les lentilles et le chou. Lieux simples, un peu vétustes, les 
survivants du Paris populaire qui n'est plus, ambiance décontractée, 
parigote et friande du beau sexe. La patronne est reine, la serveuse, 
robuste cantinière, gère un peuple gai d'ex-dactylos happées par 
l'informatique et d'employés qui ont la confidence joyeuse. Lieux 
fréquentés par les étrangers aussi, endoctrinés par leurs guides, 
qui, même en néerlandais (1), ont recensé ces derniers des Mohicans. 
La règle d'or est qu'une nourriture saine soit préparée selon une 
recette traditionnelle et que le service rapide s'adapte au temps 
dont dispose le client. Le prix sera situé entre un et deux 
tickets-restaurant (2), pour une clientèle qui n'a pas accès, 
d'ordinaire, au rare privilège de la note de frais, signe d'une 
réussite sociale confirmée !</TEXT>
<TEXT>
  " Dîner d'un seul plat ", préconisait le gastronome Maurice de 
Waleffe, dans cette après-guerre qui ne manquait pas de spécialistes. 
OEufs durs mayonnaise, c'est un peu maigre ! Omelette parmentier _ 
savoyarde comme le patron _ du Petit Matignon (à l'angle des rue 
Vaneau et Varenne, 7e), c'est déjà mieux ! Haddock poché pour les 
délicats et merlan frit pour les prolétaires. L'éventail du choix est 
tout de même conséquent. Sans compter avec la moule marinière, qui 
appelle la musique d'accordéon, et la raie au beurre noir, objet de 
diatribes et de saintes colères de la part des Diafoirus. Mais on 
sait encore, à Paris, déceler les frites faites à la graisse de " 
chevaux de bois ".</TEXT>
<TEXT>
 Le sérieux, c'est le plat du jour : la blanquette de veau, le boeuf 
bourguignon, le hachis parmentier ou le petit salé aux lentilles. Il 
y a un jour pour cela, on ne saurait le manquer ! C'est la fête, et 
la nappe de papier est tachée par le beaujolais de rigueur. La tête 
de veau sauce gribiche, les tripes et les tripoux sont pour les 
amateurs. Il y a des maisons pour cela : Le Rubis (10, rue du 
Marché-Saint-Honoré, 1er) ou Jacques Melac (42, rue Léon-Frot, 11e). 
Le parfum des plats qui ont traversé les siècles est aussi le parfum 
de Paris. " Il n'est bon bec que de Paris ", qui renifle toujours les 
mêmes préparations. Une manière de se conserver une identité. Des 
nutritionnistes américains qui étudient les habitudes alimentaires 
françaises ne s'y sont pas trompés, qui saluent l'efficacité des " 
bonnes graisses " contre le cholestérol et l'usage _ certes modéré _ 
du vin rouge comme facteur de longévité cardiovasculaire ! C'est cela 
le " fast food à la française " contre hot dogs, hamburgers et autres 
usages introduits par la finance ou l'agroalimentaire : Quick, McDo, 
Freetime, Batifol, Oh Poivrier ! et autres Hippo... La Pomme de pain, 
à la rigueur.</TEXT>
<TEXT>
 Comme Linas, mais il s'agit de sandwiches. Chez Fauchon, c'est 
nouveau, la cafétéria du midi devient brasserie le soir, et jusqu'à 1 
heure du matin. Mais il faut compter aussi avec d'étranges 
initiatives, tel le Restorama du Carrousel du Louvre : une douzaine 
de kiosques-cuisines dispersés dans un espace unique permettent de 
goûter à une même table _ voire dans un même repas ! _ des 
spécialités libanaises, tex-mex, asiatiques, et même des crêpes 
bretonnes. C'est la table de Babel ! Etrange aussi La Patata, " tout 
un repas dans une pomme de terre " (25, boulevard des Italiens, 2e). 
Dans ce quartier, les gourmets pressés pourront toujours déguster un 
délicieux croque-monsieur chez Verlet (256, rue Saint-Honoré, 1er), 
suivi d'un excellent café _ c'est bien le moins ici _ emprunter le 
Pont-Neuf pour se rendre à la Taverne Henri-IV (13, place du 
Pont-Neuf, 1er) où, depuis 1951, Robert Cointepas sélectionne vins de 
Loire, bordeaux et même vin de Suresnes, servis avec de savoureuses 
collations dues aux talents conjugués de Poilâne et du charcutier 
Michel Dubernet, de Saint-Sever. A La Cloche des Halles (28, rue 
Coquillière, 1er), épatants vins de soif et bonne sélection de 
charcuterie, jambons et quiches.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'on se sent las parfois des hautes altitudes culinaires, de 
l'apparat et du rite cérémoniel du " grand restaurant ", il faut 
relire Colette : " Le client de la table du fond vient de payer un 
louis pour son poulet en cocotte. Monsieur ne voulait pas de mon 
menu. Monsieur se commande des plats à part ! Monsieur se croit au 
restaurant ! " Ainsi était-ce chez Palmyre avant 1914. On trouve 
encore la patronne quelque peu maternelle, native du Cantal, qui sait 
pratiquer une cuisine sans surprise avec la charcuterie de là-bas et 
les produits de la dernière triperie du quartier. Pas de sauces 
toutes faites, de fonds, pas de surgelé, pas de sous-vide, d'oeufs en 
poudre, de boîtes. La frontière est restrictive.</TEXT>
<TEXT>
 La cuisine des mères, c'est celle-là. La cuisine de la " bignole ", 
du temps où il y en avait encore, racontée par Léon-Paul Fargue. La 
pathétique mémoire de Paris est dans ces plats, qui confirment une 
appartenance commune, et qui, à la manière de la " rue asiatique ", 
ont longtemps été consommés " sur le pouce " et dans la rue. 
Aujourd'hui, quelques miettes subsistent. A chacun le " fast-food " _ 
ou le " néfaste food " (3) _ qu'il mérite !&lt;
</TEXT>
</DOC>
