<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000583</DOCID>
<ACCOUNT>366638</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1258</FAB>
<NOTE>(Doc : Avec photo: La passation de pouvoir, le 10 mai, entre F. De Klerk et N. Mandela.)</NOTE>
<NUM1>950107-2-013-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARYVONNE,CAMUS LAZARO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1>CETTE CHRONOLOGIE A ETE ETABLIE PAR BRIGITTE CAMUS-LAZARO ET MARYVONNE ROCHE</SIP1>
<SU21>L'ANNEE 1994 DANS LE MONDE</SU21>
<SYE1>1994</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Chronologie annuelle 1994 - partie internationale</LEAD1>
<TITLE>INTERNATIONAL</TITLE>
<TEXT> JANVIER</TEXT>
<TEXT> 1e.  EUROPE : entrée en vigueur de l'Union économique et européenne, la dernière étape  
prévue par le traité de Maastricht. Le 25, la mise en place de l'accord sur la libre  
circulation des personnes en Europe (Schengen) est reportée.</TEXT>
<TEXT>
  1e. MEXIQUE : l'insurrection des Indiens de l'Armée zapatiste de libération nationale  
(EZLN) entraîne la mort de centaines de personnes dans l'Etat du Chiapas.</TEXT>
<TEXT>
  10-11. OTAN : lors du sommet de l'Alliance atlantique à Bruxelles, Bill Clinton obtient  
l'adhésion des alliés à son projet de " partenariat pour la paix " proposé aux pays de  
l'ancien bloc de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  12. FRANC CFA : treize pays africains de la zone franc décident une dévaluation de 50 %  
du franc CFA.</TEXT>
<TEXT>
  14. ÉTATS-UNIS - RUSSIE - DÉSARMEMENT : en visite à Moscou, Bill Clinton 
conclut  avec le président ukrainien Kravtchouk et son homologue russe Boris Eltsine un 
accord  trilatéral sur le démantèlement de l'arsenal nucléaire de l'Ukraine.</TEXT>
<TEXT>
  FÉVRIER</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 3.  ÉTATS-UNIS - VIETNAM : Bill Clinton décide de lever l'embargo commercial imposé  
au Vietnam en 1975 et annonce l'ouverture de " bureaux de liaison " dans les deux  
capitales.</TEXT>
<TEXT>
   6. FINLANDE : avec 53,9 % des suffrages, Martti Ahtisaari (social-démocrate) est élu  
président de la République au second tour de scrutin.</TEXT>
<TEXT>
   6. COSTA-RICA : José-Maria Figueres, candidat de l'opposition social-démocrate  
remporte l'élection présidentielle avec près de 50 % des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
  12-27. JEUX OLYMPIQUES : Les XVIIes Jeux olympiques d'hiver se déroulent à  
Lillehammer en Norvège.</TEXT>
<TEXT>
   25. PROCHE-ORIENT : un colon juif, membre du mouvement anti-arabe Kach, ouvre le  
feu sur des fidèles à l'intérieur du caveau des Patriarches à Hébron (Cisjordanie),  
provoquant la mort de vingt-neuf Palestiniens. La Syrie, le Liban et la Jordanie  
suspendent, le 27, les pourparlers de paix de Washington avec lsraël.</TEXT>
<TEXT>
  MARS</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   21. CORÉE DU NORD : la Corée du Nord bloque l'inspection de ses installations  
nucléaires par l'AIEA (Agence internationale de l'énergie atomique), qui saisit le Conseil  
de sécurité de l'ONU. Bill Clinton annonce l'envoi de missiles américains en Corée du Sud  
qui place ses forces en état d'alerte le 23.</TEXT>
<TEXT>
   25. SOMALIE : les derniers " marines " américains présents dans le cadre de 
l'opération  " Rendre l'espoir " quittent Mogadiscio.</TEXT>
<TEXT>
   27-28. ITALIE : pour la première fois, les élections législatives se déroulent selon un  
système mêlant le scrutin majoritaire et proportionnel. " Le Pôle des libertés ", qui  
regroupe autour&gt; du mouvement de l'homme d'affaires Silvio Berlusconi, Forza Italia,  
l'Alliance nationale de Gianfranco Fini (MSI, néofascistes) et la Ligue du Nord d'Umberto  
Bossi, remporte la victoire à la Chambre des députés (366 sièges sur 630) et obtient  
presque la majorité au Sénat&gt; (154 sur 315).</TEXT>
<TEXT>
  AVRIL</TEXT>
<TEXT>
   6. PROCHE-ORIENT : le mouvement de la résistance islamique Hamas revendique  
#l'attentat à la voiture piégée d'Afoula en Galilée (7 morts et 19 blessés),&gt; et, le 13,  
l'attentat à la bombe d'Hadera (6 morts et 21 blessés).</TEXT>
<TEXT>
   15. GATT : les ministres du commerce de plus de 120 pays signent à Marrakech (Maroc)  
l'Acte final du cycle de l'Uruguay dans le cadre du GATT (Accord général sur les tarifs  
douaniers et le commerce).</TEXT>
<TEXT>
   24. SALVADOR : le candidat de la droite, Armando Calderon Sol, remporte l'élection  
présidentielle avec 66 % des suffrages exprimés.</TEXT>
<TEXT>
   26-29. AFRIQUE DU SUD : les premières élections multiraciales mettent fin au régime  
de l'apartheid. Le Congrès national africain (ANC) de Nelson Mandela recueille 62,65 %  
des voix, soit 252 sièges sur 400, contre 20,39 % (82 sièges) au Parti national (PN) du  
président sortant, Frederik De Klerk, et 10,54 % (43 sièges) à l'Inkatha de Mangosuthu  
Buthelezi.</TEXT>
<TEXT>
  28. RUSSIE : Boris Eltsine, les présidents des deux Chambres et une série de dirigeants  
politiques concluent au Kremlin un " pacte d'entente civile ", qui écarte notamment toute  
élection présidentielle anticipée avant 1996.</TEXT>
<TEXT>
  MAI</TEXT>
<TEXT>
  5. YÉMEN : à la suite de bombardements de l'aviation&gt; sud-yéménite à Sanaa, Taëz et  
Hodeïda, l'Etat d'urgence est décrété par le président (nordiste) Ali Abdallah Saleh.</TEXT>
<TEXT>
   6. FRANCE - GRANDE-BRETAGNE : le tunnel sous la Manche est inauguré par la  
reine d'Angleterre, Elizabeth II, et François Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
   8. PANAMA : les premières élections générales depuis l'intervention militaire des Etats- 
Unis en décembre 1989 donnent la victoire à Ernesto Perez-Balladares, candidat du Parti  
révolutionnaire démocratique (PRD), élu président de la République avec 33,3 % des  
suffrages.</TEXT>
<TEXT>
   10. AFRIQUE DU SUD : élu le 9 à la présidence de l'Etat par le Parlement, Nelson  
Mandela, est investi en présence de quarante-deux chefs d'Etat ou de gouvernement. Le  
25, le Conseil de sécurité de l'ONU vote la levée de l'embargo imposé à l'Afrique du  
Sud.</TEXT>
<TEXT>
   10. ITALIE : le gouvernement formé par Silvio Berlusconi compte cinq ministres  
néofascistes du MSI-Alliance nationale.</TEXT>
<TEXT>
   10. PROCHE-ORIENT : l'armée israélienne remet les clefs de Jéricho à la nouvelle  
Autorité palestinienne et évacue, le 17, les dernières positions qu'elle occupait depuis  
vingt-sept ans dans la ville de Gaza.</TEXT>
<TEXT>
   16. RÉPUBLIQUE DOMINICAINE : le président sortant, Joaquin Balaguer (Parti  
réformiste social-chrétien, PRSC, au pouvoir), emporte l'élection présidentielle avec 42,57  
% des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
   22. HAITI : l'embargo total décidé par l'ONU contre les putschistes entre en vigueur.</TEXT>
<TEXT>
   27. RUSSIE : Alexandre Soljenitsyne rentre dans sa patrie après vingt ans d'exil.</TEXT>
<TEXT>
   29. HONGRIE : le Parti socialiste hongrois (PSH) présidé par Gyula Horn, ancien  
réformateur communiste, remporte le deuxième tour des élections législatives avec 54 %  
des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
  JUIN</TEXT>
<TEXT>
  1-6. CINQUANTENAIRE DU DÉBARQUEMENT : à l'occasion du cinquantième  
anniversaire du D-Day, Bill Clinton effectue un voyage en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 12.  UNION EUROPÉENNE : l'Autriche ratifie par référendum le traité d'adhésion à  
l'Union européenne. Aux élections européennes le Parti des socialistes européens (PSE)  
reste le principal groupe (200 députés et 50 sièges) de la nouvelle Assemblée qui compte  
567 députés.</TEXT>
<TEXT>
  15. ISRAEL-VATICAN : le Saint-Siège et Israël établissent des relations diplomatiques  
complètes.</TEXT>
<TEXT>
   22. OTAN : Moscou signe à Bruxelles l'accord-cadre du " partenariat pour la paix ",  
tandis qu'un " relevé de conclusions " précise les relations entre l'OTAN et la Russie.</TEXT>
<TEXT>
   23. AFRIQUE DU SUD : après une mise à l'écart de vingt ans, Pretoria redevient  
membre à part entière des Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
   23. NIGÉRIA : l'opposant Moshood Abiola, qui, à la suite de sa victoire à l'élection  
présidentielle de juin 1993, s'est proclamé, le 11 juin, président et commandant en chef des  
forces armées, est mis en détention.</TEXT>
<TEXT>
   25. JAPON : menacé d'une motion de censure, le premier ministre Tsutomu Hata  
présente la démission de son gouvernement. Le 29, Tomiichi Murayama, président du Parti  
socialiste, lui succède : c'est le premier socialiste à la tête du gouvernement depuis  
1948.</TEXT>
<TEXT>
  JUILLET</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  1. PROCHE-ORIENT : Yasser Arafat foule le sol de Gaza, après vingt-sept ans d'exil,  
avant son intallation définitive dans l'enclave autonome le 12.</TEXT>
<TEXT>
   5. YÉMEN : les nordistes du président Ali Abdallah Saleh s'emparent d'Aden et de  
Moukalla, mettant fin à l'indépendance du Sud-Yémen, proclamée le 21 mai par l'ex-vice- 
président sudiste, Ali Salem El Bid.</TEXT>
<TEXT>
   8-12. G7 : le vingtième sommet des chefs d'Etat et de gouvernement des sept pays les  
plus industrialisés à Naples est marqué par la présence, pour la première fois, de la Russie  
avec Boris Eltsine.</TEXT>
<TEXT>
  10. UKRAINE : l'industriel Leonid Koutchma emporte le scrutin présidentiel avec 52 %  
des voix sur le président sortant, Leonid Kravtchouk.</TEXT>
<TEXT>
   10. BIÉLORUSSIE : Alexandre Loukachenko arrive en tête de l'élection présidentielle  
avec 80,1 % des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
  12. ALLEMAGNE : Bill Clinton effectue à Berlin la première visite officielle d'un  
président américain depuis la réunification. Le même jour, la Cour constitutionnelle de  
Karlsruhe autorise la participation de la Bundeswehr à des opérations militaires  
internationales de maintien de la paix " hors zone " de l'OTAN sous l'égide des Nations  
unies.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   15. UNION EUROPÉENNE : les chefs d'Etat et de gouvernement des Douze, réunis&gt; à  
Bruxelles, avalisent la candi-&gt;dature de Jacques Santer, premier ministre démocrate- 
chrétien du Luxembourg, souhaitée par l'Allemagne, pour succéder à Jacques Delors à la  
tête de la Commission européenne le 5 janvier 1995.</TEXT>
<TEXT>
   17. FOOTBALL : Pour la première fois dans une finale de Coupe du monde, l'épreuve 
des  tirs au but (3-2) départage les deux équipes, le Brésil battant l'Italie au terme d'un 
match  nul, sur le " Rose Bowl " de Pasaneda (Californie).</TEXT>
<TEXT>
 19.  PARLEMENT EUROPÉEN : Klaus Hansch (social démocrate allemand) est élu  
président du nouveau Parlement (567 sièges).</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   20. PROCHE-ORIENT : pour la première fois, depuis la création de l'Etat d'Israël en  
1948, un ministre israélien, Shimon Pérès, se rend officiellement en Jordanie. Le 25, le roi  
Hussein de Jordanie et Itzhak Rabin signent sur la pelouse de la Maison Blanche la  
déclaration de Washington, mettant officiellement fin à l'état de belligérance entre les deux  
pays.&gt;31.  HAITI : le Conseil de sécurité de l'ONU adopte la résolution 940 autorisant une  
intervention militaire en Haïti, sous commandement des Etats-unis, pour chasser les  
putschistes du pouvoir. Le président provisoire Emile Jonassaint décrète l'état de siège.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  AOUT</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   3. BANGLADESH : condamnée à mort par des islamistes le 24 septembre 1993 pour  
blasphème envers l'islam, et vivant dans la clandestinité depuis le 4 juin, l'écrivain Taslima  
Nasreen comparaît devant la Haute Cour de Dacca. Mise en liberté sous caution, elle  
quitte son pays pour la Suède, le 10.</TEXT>
<TEXT>
  8. PROCHE-ORIENT : le prince héritier Hassan de Jordanie et le premier ministre  
israélien ouvrent, en présence du secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, le  
poste frontière d'Akaba.</TEXT>
<TEXT>
   5. CUBA : deux policiers sont tués et des manifestants blessés lors de la répression 
d'une  manifestation à La Havane. Le 18, devant l'afflux croissant des boat people 
(balseros), la  Maison Blanche, modifiant un texte de 1966, annonce que les réfugiés 
cubains sans visa  seront placés dans des centres de détention, notamment à Guantanamo, 
la base américaine  de Cuba.</TEXT>
<TEXT>
  13. CORÉE DU NORD : réunis à Genève depuis le 5 août, Américains et Coréens du  
Nord parviennent, dans la nuit du 12 au 13, à un accord sur la " normalisation complète de  
leurs relations économiques et politiques ".</TEXT>
<TEXT>
   14. GUATEMALA : lors des élections législatives, le Front républicain guatémaltèque  
(FRG, droite) d'Efrain Rios Montt qui a dirigé le pays entre 1982 et 1983 obtient 32,5 %  
des voix.</TEXT>
<TEXT>
   16. SRI LANKA : après dix-sept ans d'opposition, le Parti de la liberté (SLFP, gauche),  
dirigé par Chandrika Kumaratunga, remporte les élections législatives, obtenant 113 des  
225 sièges à pourvoir.</TEXT>
<TEXT>
   21. MEXIQUE : Lors de l'élection présidentielle, Ernesto Zedillo, candidat du Parti  
révolutionnaire institutionnel (PRI, au pouvoir depuis 1929), l'emporte avec 50,03 % des  
suffrages.</TEXT>
<TEXT>
   31. RUSSIE-ALLEMAGNE-PAYS BALTES : les derniers soldats russes encore  
stationnés en Allemagne quittent Berlin après quarante-neuf ans d'occupation. Le même  
jour, les derniers soldats russes stationnés dans les pays baltes quittent l'Estonie et la  
Lettonie.</TEXT>
<TEXT>
   31. IRLANDE DU NORD : après vingt-cinq ans de conflit, l'Armée républicaine  
#irlandaise (IRA) annonce une " complète cessation de la violence ", sans limitation de  
durée.</TEXT>
<TEXT>
  SEPTEMBRE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1e.  EUROPE : les parlementaires de l'Union chrétienne au pouvoir à Bonn (CDU et CSU)  
proposent que les pays signataires du traité de Rome, à l'exception notable de l'Italie,  
constituent le " noyau dur " de l'Europe, " à géométrie variable ", pour faciliter l'entrée de  
nouveaux membres.</TEXT>
<TEXT>
  5-13. POPULATION ET DÉVELOPPEMENT : 182 pays sur 191 invités participent au  
Caire à la Conférence des Nations unies sur la population et le développement.</TEXT>
<TEXT>
#   8. ALLEMAGNE : les troupes occidentales (Etats-Unis, France, Grande-Bretagne)  
quittent Berlin qu'elles occupaient depuis juillet 1945.</TEXT>
<TEXT>
   9. CUBA - ÉTATS-UNIS : à l'issue de négociations ouvertes à Washington le 1  
#septembre, les Etats-Unis s'engagent à accepter un minimum de 20 000 Cubains par an.  
L'embargo contre Cuba est néanmoins maintenu.</TEXT>
<TEXT>
   12. QUÉBEC : le Parti québécois (indépendantiste) de Jacques Parizeau remporte, pour 
la  troisième fois de son histoire, les élections provinciales, obtenant 77 des 125 sièges de  
l'Assemblée nationale et 44,7 % des suffrages contre 44,3 % (47 députés) au Parti libéral  
au pouvoir depuis 1985.</TEXT>
<TEXT>
   17. HAITI : Bill Clinton  qui avait exigé le 15 que la junte quitte le pouvoir dépêche in  
extremis à Port-au-Prince une délégation dirigée par l'ancien président Jimmy Carter.  
Dans la nuit du 18 au 19, la mission parvient à un accord prévoyant la démission de la junte  
au plus tard le 15 octobre, le retour du président Aristide dès cette date et l'arrivée, le 19,  
des troupes américaines de l'opération " Soutenir l'espoir ". Le 29, le Conseil de sécurité  
de l'ONU adopte la résolution 944 levant les sanctions économiques adoptées en mai  
contre Haïti.</TEXT>
<TEXT>
   18. SUÈDE : à l'issue des élections législatives, le Parti social-démocrate, après trois ans  
passés dans l'opposition, revient au pouvoir en obtenant 45,4 % des voix.</TEXT>
<TEXT>
   28. NAUFRAGE : dans la nuit du 27 au 28, le transbordeur Estonia reliant Tallinn à  
Stockholm fait naufrage au large de l'île finlandaise d'Utoe, dans la mer Baltique,  
entraînant la mort de plus de 900 personnes.</TEXT>
<TEXT>
   30. BURUNDI : Sylvestre Ntibantunganya, qui assurait l'intérim de la présidence, est élu  
président par l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  OCTOBRE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  1. SLOVAQUIE : à l'issue des premières élections législatives depuis l'indépendance du  
pays en janvier 1993, le Mouvement pour une Slovaquie démocratique (HZDS) de Vladimir  
Meciar, écarté du pouvoir six mois auparavant, obtient 34,96 % des voix (61 sièges sur  
150).</TEXT>
<TEXT>
   3. BRÉSIL : le candidat social-démocrate, Fernando Henrique Cardoso, remporte dès le  
premier tour l'élection présidentielle avec 54,3 % des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
   5. SECTE : cinquante-trois membres de l'ordre du Temple solaire sont retrouvés  
carbonisés dans les ruines de maisons incendiées en Suisse (quarante-huit) et au Canada  
(cinq), dont le chef de la secte, Luc Jouret.</TEXT>
<TEXT>
   9. AUTRICHE : aux élections législatives, les deux grands partis de la coalition sortante  
(sociaux-démocrates et conservateurs) conservent la majorité absolue (62,9 % des voix et  
118 sièges sur 183) mais pas celle des deux tiers des sièges nécessaires au vote des lois  
constitutionnelles. Les élections sont marquées par une forte poussée de la droite  
nationaliste et xénophobe représentée par le Parti libéral (FPOe) de Jörg Haider qui  
recueille 22 % des suffrages (42 sièges).</TEXT>
<TEXT>
   10. HAITI : le général Raoul Cédras démissionne de ses fonctions de commandant en  
chef de l'armée. Le 13, les généraux Cédras et Biamby arrivent en exil au Panama.</TEXT>
<TEXT>
  10. PRIX NOBEL : médecine : Alfred Gilman et Martin Rodbell (Etats-Unis). 11 :  
économie : John C. Hersanyi et John F. Nash (Etats-Unis) et Reinhard Selten (Allemagne).  
12 : chimie : George A. Olah (Etats-Unis) ; physique : Bertram N. Brockhouse (Canada) et  
Clifford G. Shull (Etats-Unis). 13 : littérature : Kenzaburô Oe (Japon). 14 : le Nobel de la  
paix récompense Itzhak Rabin, Shimon Pérès et Yasser Arafat, la désignation de ce  
dernier provoque la démission de l'un des cinq " sages " du jury.</TEXT>
<TEXT>
   11. PROCHE-ORIENT : le Hamas revendique l'enlèvement, le 9, près de Tel-Aviv, d'un  
caporal israélien et exige la libération d'environ 200 prisonniers palestiniens. Le  
gouvernement israélien suspend les négociations sur l'autonomie. L'otage est tué le 14 par  
ses ravisseurs lors de l'assaut de l'armée israélienne à Bir-Nabal (Cisjordanie) qui fait cinq  
autres victimes. Le 19, un attentat à la bombe, revendiqué par Hamas, fait 22 morts et 48  
blessés à Tel-Aviv. Le 26, Bill Clinton assiste à Arava à la signature du traité de paix entre  
la Jordanie et Israël en présence du roi Hussein, du président israélien Ezer Weizman,  
d'Itzhak Rabin et de Shimon Pérès. Le 27, il effectue en Syrie la première visite d'un  
président américain depuis vingt ans. Le même jour, devant la Knesset, il s'engage à  
maintenir les " niveaux actuels de l'assistance économique et militaire " des Etats-Unis à  
Israël.</TEXT>
<TEXT>
   13. IRLANDE DU NORD : le commandement militaire loyaliste regroupant les Forces  
des volontaires de l'Ulster (UVF) et les Combattants pour la liberté de l'Ulster (UFF),  
annonce une " suspension de toutes leurs opérations " à partir du 14 octobre. Le 21, John  
Major, effectue une visite historique à Belfast.</TEXT>
<TEXT>
   15. HAITI : après trois ans d'exil, le président Jean-Bertrand Aristide revient à Port-au- 
Prince. 16. ALLEMAGNE : lors des élections législatives, la coalition entre chrétiens- 
démocrates (CDU-CSU) et libéraux (FDP) dirigée depuis 1982 par Helmut Kohl, obtient la  
majorité au Bundestag avec 48,4 % des voix (337 sièges), contre 36,4 % au Parti social- 
démocrate (SPD, 252 sièges).</TEXT>
<TEXT>
   16. FINLANDE : lors d'un référendum, 56,9 % des électeurs se prononcent en faveur de  
l'adhésion à l'Union européenne (UE).</TEXT>
<TEXT>
 21.  les Etats-Unis et la Corée du Nord signent un accord à Genève sur la restructuration  
du programme nucléaire de Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
   27-28. MOZAMBIQUE : après seize ans de guerre, le Front de libération du  
Mozambique (FRELIMO) et la Résistance nationale mozambicaine (RENAMO),  
s'affrontent lors des premières élections libres. Le chef de l'Etat sortant, Joaquim  
Chissano est réélu avec 53,3 % des voix contre 33,7 % à Afonso Dhlakama, chef de la  
RENAMO. Mais le FRELIMO, au pouvoir depuis plus de vingt ans n'obtient que 44,3 %  
des suffrages contre 37,7 % à la RENAMO aux élections législatives.</TEXT>
<TEXT>
  NOVEMBRE</TEXT>
<TEXT>
  1. CAMBODGE : le co-premier ministre Hun Sen confirme que trois otages occidentaux  
(un Français, un Britannique et un Australien), enlevés le 26 juillet par les Khmers rouges  
à Kampot ont été tués par leurs ravisseurs aux alentours du 27 septembre.</TEXT>
<TEXT>
   6. ALBANIE : 53,8 % des électeurs votent " non " lors du référendum sur le projet de  
Constitution.</TEXT>
<TEXT>
  8. ÉTATS-UNIS : pour la première fois depuis quarante ans, les élections du mi-mandat  
(midterm) donnent au Parti républicain la majorité à la Chambre des représentants, avec  
230 sièges contre 204 aux démocrates qui perdent également la majorité au Sénat, avec 47  
sièges contre 53 aux républicains.</TEXT>
<TEXT>
   8-9. SOMMET FRANCO-AFRICAIN : inaugurant le XVIIIe sommet franco-africain à  
#Biarritz le dernier auquel il participe François Mitterrand affirme que la France doit "  
refuser de réduire son ambition africaine ". L'éventualité de la création d'une force  
interafricaine de prévention des conflits est débattue.</TEXT>
<TEXT>
   9. SRI-LANKA : le premier ministre, Chandrika Kumaratunga, remporte l'élection  
présidentielle avec environ 60 % des voix face à son principal adversaire, le leader du  
Parti national unifié (UNP), Srima Dissanayake.</TEXT>
<TEXT>
   10. IRAK-KOWEIT : en présence du ministre russe des affaires étrangères, Andreï  
Kozyrev, le Parlement irakien, puis le conseil de commandement de la révolution (CCR),  
présidé par Saddam Hussein, reconnaissent l'indépendance du Koweït. Le 14, le Conseil de  
sécurité de l'ONU, à l'instigation des Etats-Unis, reconduit les sanctions économiques  
imposées à l'Irak depuis quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  10. PROCHE-ORIENT : le roi Hussein de Jordanie est le deuxième chef d'Etat arabe,  
après le président égyptien Anouar El Sadate en novembre 1977, à fouler officiellement le  
sol d'Israël. Les deux pays établissent des relations diplomatiques le 27. Le 18, devant la  
mosquée Palestine de Gaza, des policiers palestiniens ripostent aux jets de pierres de  
manifestants en tirant sur la foule (14 morts et au moins 200 blessés).</TEXT>
<TEXT>
  12. ITALIE : plus d'un million de personnes manifestent à Rome contre Silvio Berlusconi.  
Le 20, lors des élections municipales partielles, le " cavaliere " essuie une défaite cuisante,  
son mouvement, Forza Italia, s'effondrant à 8 % , contre 30 % lors des européennes de  
juin. Le 22, une enquête est ouverte contre lui à propos d'une affaire de corruption d'agents  
de la brigade financière.</TEXT>
<TEXT>
   13. SUÈDE : consultés par référendum, 52,2 % des électeurs approuvent l'adhésion de  
leur pays à l'Union européenne (UE).</TEXT>
<TEXT>
  15. ALLEMAGNE : pour la cinquième fois consécutive, Helmut Kohl est réélu chancelier  
d'Allemagne, par 338 des 672 députés du Bundestag.</TEXT>
<TEXT>
   16. RÉPUBLIQUE D'IRLANDE : les travaillistes annoncent leur départ du  
gouvernement. Le 17, le premier ministre, Albert Reynolds, présente sa démission. Le 19,  
Berthie Ahern lui succède à la tête du Fianna Fail.</TEXT>
<TEXT>
   20. ANGOLA : le gouvernement de Luanda et l'Union nationale pour l'indépendance de  
l'Angola (UNITA) signent à Lusaka (Zambie) un accord de paix destiné à mettre un terme  
à dix-neuf ans de guerre civile. Un cessez-le-feu est proclamé le 22.</TEXT>
<TEXT>
   27. URUGUAY : chef de l'Etat uruguayen de 1985 à 1990, Julio Maria Sanguinetti,  
candidat du Parti colorado (libéral) remporte l'élection présidentielle avec 31,36 % des  
voix.</TEXT>
<TEXT>
   27-28. NORVÈGE : consultés par référendum, 52,2 % des Norvégiens refusent  
l'adhésion de leur pays à l'Union européenne (UE).</TEXT>
<TEXT>
 DÉCEMBRE</TEXT>
<TEXT>
  1e. GATT : après la Chambre des représentants le 29 novembre, le Sénat américain  
ratifie les accords de Marrakech sur le GATT. Le 14, le Parlement européen ratifie les  
accords.</TEXT>
<TEXT>
   5 et 6. CSCE : le sommet de la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe, 
qui  se tient à Budapest, confirme les divergences au sein du camp occidental et entre les 
Etats- Unis et la Russie. Le projet d'élargissement de l'OTAN vers l'Est se heurte au veto 
de  Boris Eltsine. Le feu vert est donné à la mise en place d'une force mutinationale de  
maintien de la paix de la CSCE au Haut-Karabakh.</TEXT>
<TEXT>
  6. ITALIE : le magistrat milanais Antonio Di Pietro, figure de proue de la lutte  
anticorruption, présente sa démission pour des raisons politiques. Le même jour, Bettino  
Craxi (l'ancien président du conseil socialiste, entre 1983 et 1987), est condamné par  
contumace à cinq ans et six mois de prison pour corruption. Le 13, le président du conseil,  
Silvio Berlusconi, est interrogé pendant sept heures par les juges milanais sur une  
éventuelle tentative de corruption d'agents de la brigade financière.</TEXT>
<TEXT>
   7 et 8. NAMIBIE : à l'issue des premières élections libres depuis l'indépendance  
proclamée le 21 mars 1990, le président sortant, Sam Nujoma, est réélu avec 76,3 % des  
suffrages. Son parti, l'Organisation du peuple du Sud-Ouest africain (SWAPO) enlève 53  
des 72 sièges du Parlement.</TEXT>
<TEXT>
   8. TURQUIE : accusés de " séparatisme ", cinq ex-députés d'origine kurde sont  
condamnés à quinze ans de prison pour " assistance à un groupe armé ". Trois autres sont  
remis en liberté en attendant la décision de la cour d'appel.</TEXT>
<TEXT>
   9. IRLANDE : les pourparlers officiels, les premiers depuis vingt-cinq ans, entre les  
autorités britanniques et le Sinn Fein, branche politique de l'Armée républicaine irlandaise  
(IRA) s'ouvrent à Belfast. Ils s'achèvent le 19, sans progrès notables sur le problème du  
désarmement de l'IRA.</TEXT>
<TEXT>
   9 et 10. CONSEIL EUROPÉEN : les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union  
européenne se réunissent à Essen (Allemagne) en présence, pour la première fois, de la  
Suède, de la Finlande et de l'Autriche qui seront membres à part entière de l'Union le 1e  
janvier 1995.</TEXT>
<TEXT>
   10 et 11. SOMMET DES AMÉRIQUES : à l'initiative des Etats-Unis, Miami (Floride)  
accueille le premier sommet des Amériques, d'où est absent Fidel Castro. Les trente- 
quatre pays participants s'accordent sur la création d'une Zone de libre-échange des  
Amériques (ZLEA), représentant un marché de 850 millions de consommateurs, le plus  
vaste du monde.</TEXT>
<TEXT>
  11. RUSSIE-TCHÉTCHÉNIE : pour mater les sécessionnistes tchétchènes, les forces  
russes franchissent la frontière de cette République musulmane, membre de la féderation  
de Russie, qui a déclaré son indépendance en novembre 1991. La population fait bloc  
derrière son président Djokhar Doudaev, fortement contesté auparavant.</TEXT>
<TEXT>
   13-15. OCI : les travaux du septième sommet de la Conférence de l'Organisation  
islamique de Casablanca (Maroc) sont consacrés à la situation en Bosnie et à  
l'établissement d'un " code de conduite " afin de lutter contre l'extrémisme religieux.</TEXT>
<TEXT>
   15. RÉPUBLIQUE D'IRLANDE : après plus d'un mois de crise politique, un  
gouvernement de coalition de centre gauche regroupe le Fine Gael de John Bruton, le Parti  
travailliste de Dick Spring et le Parti de la gauche démocratique (socialiste) de Proinsias de  
Rosa.</TEXT>
<TEXT>
   17. AMÉRIQUE DU SUD : les présidents de l'Argentine, du Brésil, de l'Uruguay et du  
Paraguay signent à Ouro-Preto (Brésil) l'accord donnant naissance, le 1e janvier 1995, à la  
première zone de libre-échange de l'Amérique du Sud (Mercosur).</TEXT>
<TEXT>
   18. BULGARIE : le Parti socialiste bulgare (PSB, ex-communiste) de Jan Videnov  
remporte les élections législatives avec 43,5 %.</TEXT>
<TEXT>
   19. GATT : les négociations à Genève pour l'entrée de la Chine au GATT et sa  
participation au lancement de l'Organisation mondiale du commerce (OMC) échouent.</TEXT>
<TEXT>
   22. ITALIE : Après une semaine de crise, le président du Conseil, Silvio Berlusconi,  
présente sa démission au président de la République, Oscar Luigi Scalfaro.&gt; 
</TEXT>
</DOC>
