<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002664-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002664-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349306</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEMOINE JEAN FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08301416</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CIRCUIT DE DISTRIBUTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>UNIVERSITE D'ETE,1994,COMMUNICATION,PRESSE</SUBJECTS>
<GO13>LIVRE</GO13>
<NUM1>940831-2-015-01</NUM1>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<NAMES>MIOT JEAN</NAMES>
<NAMES>LEMOINE JEAN FRANCOIS,SUD OUEST</NAMES>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 29 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LA 15EME UNIVERSITE D'HOURTIN&gt; Nicolas Sarkozy veut " dépoussiérer " les aides à la presse</TITLE>
<TIO3>L ALBUM DU FUTUR</TIO3>
<TEXT>HOURTIN (Gironde)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne chercherai pas à vouloir satisfaire tout le monde ou à 
éviter de peiner quiconque " : d'entrée de jeu, le ministre du 
budget, chargé de la communication, Nicolas Sarkozy, a donné un léger 
frisson aux professionnels des médias qui se pressaient à son 
intervention, lundi 29 août, lors de la 15 université de la 
communication d'Hourtin (Gironde), organisée par le Centre régional 
d'éducation permanente et d'action culturelle (CREPAC) d'Aquitaine. 
S'il a fait part de plusieurs décisions à venir concernant 
l'audiovisuel, c'est à la presse écrite que le ministre a jugé bon de 
fournir quelques conseils bien sentis.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le droit fil d'Alain Carignon</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir annoncé une hausse de la redevance de l'audiovisuel de 
6 % (au lieu des 9 % prévus, la faisant ainsi passer de 631 à 670 
francs), le rétablissement de l'aide aux radios associatives, la 
parution de décrets fixant le nouveau régime d'autorisation de Canal 
+ et du câble et plaidé pour une harmonisation entre Arte et La 
Cinquième, la future chaîne de la connaissance (le Monde du 30 août), 
le nouveau ministre de la communication a décrit sa conception des 
rapports entre l'Etat et la presse écrite.</TEXT>
<TEXT>
 Voulant se situer dans le droit fil de son prédécesseur 
démissionnaire, Alain Carignon, Nicolas Sarkozy a indiqué que " la 
véritable ambition de l'Etat pour l'écrit " se traduirait par " 
d'autres responsabilités que le simple saupoudrage de crédits ". 
Répondant à la demande pressante des éditeurs regroupés dans la 
Fédération nationale de la presse française (FNPF) de réduire la TVA 
des journaux de 2,1 % à 0 %, il a déclaré " douter que la presse 
puisse trouver son salut dans une diminution de 2,1 % de son prix de 
vente ". Plutôt que la " dilution de moyens " accordés aux journaux, 
le ministre s'est déclaré davantage prêt à s'engager dans une " 
réflexion approfondie sur l'efficacité des aides publiques à la 
presse ", " un sujet d'actualité depuis vingt-cinq ans ", mais aussi 
" un système archaïque " qu'il convient de " dépoussiérer ".</TEXT>
<TEXT>
  Les efforts faits en matière de production et de diffusion (aides 
financières à la modernisation des imprimeries de la presse 
parisienne et aux NMPP) menés par Alain Carignon devraient être 
poursuivis, notamment en matière de distribution et d'aide au portage 
des journaux à domicile. M. Sarkozy a expliqué qu'il rencontrerait 
dans les prochaines semaines les éditeurs de journaux participant au 
groupe de réflexion sur l'avenir de la presse (le Monde du 14 
juillet). La publicité hors médias, qui atteint jusqu'à 70 % des 
investissements publicitaires et qui échappe donc aux journaux, à la 
télévision, à la radio, etc., devrait faire l'objet d'un " examen 
particulier ".</TEXT>
<TEXT>
 Après l'intervention de M. Sarkozy, le président de la FNPF, Jean 
Miot, a précisé que " le taux zéro de la TVA sur le prix de vente 
n'est qu'un de nos chevaux de bataille. L'essentiel est que nous ne 
soyons pas menacés d'harmonisation fiscale européenne en 1997. Ce qui 
nous ferait remonter à un taux insupportable de 5 %. " M. Miot a 
ajouté que " le point important pour la presse, aujourd'hui, est la 
relation avec le fournisseur, qui est La Poste. Alors que le service 
postal se dégrade, que La Poste distribue largement le hors-médias 
concurrentiel qu'a dénoncé le ministre Sarkozy, nous ne pouvons 
accepter des augmentations qui ne soient pas comptablement 
justifiées. "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-François Lemoine, président du quotidien aquitain Sud-Ouest, 
qui célèbre son cinquantenaire et doit faire paraître à cette 
occasion un ouvrage intitulé l'Album du futur, a par ailleurs 
introduit un débat sur " La presse : les voies de l'indépendance " 
réunissant François-Régis Hutin, PDG de Ouest-France, et Jean-Marie 
Colombani, directeur du Monde. Mais M. Sarkozy avait déjà quitté 
Hourtin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
