<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017225</DOCID>
<ACCOUNT>390176</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/18951005</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,COMPORTEMENT,TRAVAIL,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,LICENCIEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950503-2-R03-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE LEROY</SIP1>
<SOT1>Les épreuves vécues en commun développent des circuits parallèles</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Les copains d'abord</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Solidarité post-crise</TITLE>
<TEXT> UNE entreprise restructurée, trois sociétés qui fusionnent, un établissement public parisien délocalisé au fin fond de la France... Pour les salariés 
concernés par ces opérations, le traumatisme est bien souvent sévère. Ces vécus 
#douloureux développent entre les protagonistes des solidarités post-crise, dont la forme et 
l'intensité sont amenées à évoluer avec le temps. Dans cette entreprise chimique, la 
restructuration encore récente suscite toujours des réactions acerbes. On parle de jeux de 
pouvoir, de " petits nouveaux " qui se laissent abuser, de l'époque où il faisait bon 
travailler ensemble. Dans certains services, les " anciens " se regroupent parfois pour 
évoquer les grands moments de rigolade. Mystérieusement prévenus par on ne sait quel 
tam-tam, d'autres, dispersés dans les multiples services, surgissent alors pour participer à 
la fête du souvenir. Pendant un instant, ils se donnent l'impression que tout est comme 
avant. Et puis chacun retourne à la place qui lui a été impartie. Cependant, même si ces 
salariés ne sont plus amenés à se côtoyer aussi souvent, ils savent qu'il peuvent compter 
les uns sur les autres. Besoin d'une information, d'un document ? On contacte Bertrand ou 
Mélanie qui se feront un plaisir de répondre à la demande et dans les délais les plus brefs. 
Au sein de l'entreprise, des liens privilégiés se tissent entre ceux qui ont vécu ensemble 
une même épreuve. " Les conflits qui existent entre différentes personnes sont effacés, 
s'étonne Isabelle. Malgré ce que l'on a pu se dire ou se faire, on fait partie du même 
tonneau. "</TEXT>
<TEXT>
 CIRCUITS  Dans cette société issue d'une fusion, le temps a cicatrisé les plaies, et une 
certaine solidarité demeure entre les salariés de la première génération. " Quand tu as un 
problème, tu commences toujours par appeler, en priorité, la personne d'avant la fusion ", 
souligne Elisabeth. " La solidarité, poursuit-elle, permet de mettre en place des circuits 
parallèles grâce auxquels les entreprises peuvent continuer à tourner. S'il fallait rentrer de 
but en blanc dans de nouvelles procédures avec de nouvelles personnes, cela poserait des 
problèmes. Là, tu te débrouilles, tu contactes directement la personne qui peut te donner 
un coup de main et les choses se construisent à la marge. "</TEXT>
<TEXT>
  La délocalisation en province d'un établissement public parisien a amené les petits 
moineaux perdus à se serrer quelque temps sur la même branche. Et puis, au fil des mois, 
chacun a pris son envol, établi des relations avec ses nouveaux collègues. " Les clans ont 
disparu, les milieux se sont interpénétrés ", constate un chercheur. Il n'empêche : " 
Lorsqu'une décision importante est prise par la direction ou qu'un événement particulier 
touche à la vie du centre, mon premier réflexe est d'aller en discuter avec les anciens, car 
on est sur la même longueur d'onde ", constate une chercheuse. De plus, poursuit-elle, nos 
travaux s'inscrivent dans le cadre d'une réflexion globale qui a été entamée à Paris. Si j'ai 
un doute, je vais d'abord voir un ancien, car nous avons des références communes. "</TEXT>
<TEXT>
  Autre effet de la délocalisation, beaucoup d'anciens qui n'ont pas voulu partir en province 
se sont recasés dans des administrations parisiennes avec lesquelles l'organisme travaille 
étroitement. " Nous nous retrouvons souvent au sein de commissions, confie une 
chercheuse. On se met les uns à côté des autres et on échange les nouvelles. Cela crée des 
liens privilégiés qui facilitent beaucoup les travaux en commun. A quelque chose, malheur 
est bon. "</TEXT>
</DOC>
