<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001011-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001011-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>344052</ACCOUNT>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,THEATRE,1994</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO DE THOMAS BERNHARD EN 1884</NOTE>
<NAMES>FAIVRE D'ARCIER BERNARD ,BERNHARD THOMAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>LE THEATRE EST UN ART UN PEU RADAR - SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE ARTS ET SPECTACLES&gt; AVIGNON 94&gt; Le comique Bernhard</TITLE>
<TEXT>SI l'on voulait choisir un fil rouge qui permette de retrouver son chemin dans la programmation de ce 48e Festival d'Avignon, ce serait 
assurément un fil rouge sang. Deux tragédies d'Euripide, Andromaque 
et Alceste, les pièces de guerre d'Edward Bond, Rouge, noir et 
ignorant, la Grande Paix, la Furie des nantis, et la première partie 
d' Angels in America, de Tony Kushner, vaste fresque consacrée au 
sida, intitulée Le millénaire approche.</TEXT>
<TEXT>
  On a déjà eu l'occasion de dire dans ces colonnes (voir le Monde du 
24 février 1994) que le théâtre était un art un peu radar, qui 
sentait l'air du temps à venir, selon la formule de Roger Planchon: 
"Le théâtre est une caisse de résonance formidable pour savoir ce qui 
va se passer dans une société. Mai 68, à mon sens, était déjà sur les 
scènes de théâtre de 1965 à 1967. Le théâtre est un tout petit peu en 
avance sur les événements." La Route des chars du dramaturge allemand 
Heiner Müller, écrite de 1984 à 1987, annonçait le siège de Sarajevo. 
Le diptyque de Planchon, le Vieil Hiver et Fragile Forêt, écrit au 
début des années 80, prenant pour thème les massacres entre 
catholiques et protestants au XVIe siècle, préfigurait les atrocités 
de l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  Le théâtre comme poste de vigie fait son travail de révélation, son 
boulot de Cassandre, et notre avenir se dessine ainsi, guerres, 
tragédies, pandémies. Comme l'ajoute délicatement Bernard Faivre 
d'Arcier en présentant son festival 94: "Exposé comme je tente de le 
faire, le festival a l'air bien sérieux, voire sombre. Il n'en est 
rien, et mon intention n'est pas de porter l'affliction dans tous les 
coeurs... Guerre, exclusion, sida, folie sont déjà sur tous les 
écrans. C'est pourquoi la poésie du théâtre équestre, le travail de 
théâtre et de cirque mêlés, n'ont pas été oubliés. Ni l'humour 
surtout, puisque le festival se terminera par une brassée de comédies 
qui, d'ailleurs, traitent... des mêmes sujets." </TEXT>
<TEXT>
 DANS un tel contexte roboratif, l'absence de Thomas Bernhard aurait 
été ressentie cruellement. L'écrivain autrichien, mort en février 
1989, a partagé son oeuvre entre le théâtre et le roman, le roman 
souvent autobiographique, avec une capacité de fureur inentamable, 
contre tout, contre l'Autriche, contre l'époque, contre soi, et ne 
s'est pas privé de l'exercer avec les nombreux instruments de sa 
vaste palette, dont le plus meurtrier est sans doute le comique, 
l'humour. Ce n'est pas par une pièce de théâtre qu'il sera présent 
cette année en Avignon, mais par l'adaptation pour la scène des 
entretiens qu'il eut entre 1981 et 1986 avec Krista Fleischmann, à 
Majorque, Vienne et Madrid. Bernhard n'apprécie pas outre mesure le 
féminisme de son interlocutrice, et il prend un grand plaisir à la 
faire enrager, sans qu'il soit possible de voir où commence la vraie 
mauvaise foi chez lui.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut dire que les arguments que Krista Fleischmann avancent ne 
sont pas toujours d'une étourdissante nouveauté. Ainsi elle lui dit 
que les lois sont faites par les hommes. Il répond que les femmes 
n'ont qu'à les renverser. "Pourquoi ne le font-elles pas? Il n'y a 
rien de plus simple. Parce que le courage leur en manque en fin de 
compte. On le voit sans arrêt, les femmes font les grandes gueules 
dans les journaux ou dans leur petit cabinet anonyme d'essayiste, 
quand elles gribouillent quelque chose contre les hommes, une de ces 
brochures, puis quand elles sont élues au Parlement et qu'elles 
montent à la tribune, même le papier qu'elles lisent se met à 
trembler, et elles sont totalement incapables de s'exprimer." </TEXT>
<TEXT>
  Voudrait-il, insinue Krista Fleischmann, que les femmes restent à 
la maison à faire des enfants? Il rétorque que ce n'est pas à lui de 
réfléchir à cela. Que la soeur de Schopenhauer écrivait, à la maison, 
des romans kitsch et gagnait beaucoup d'argent, alors que son auguste 
philosophe de frère n'avait en dehors de son caniche que deux 
auditeurs à l'université et n'avait vendu en quarante ans que cent 
vingt exemplaires du Monde comme volonté et représentation.</TEXT>
<TEXT>
 D'AILLEURS, Bernhard considère Schopenhauer comme un auteur comique, 
au même titre que Kant. Le pape, surtout Jean-Paul II, n'est pas en 
odeur de sainteté chez Bernhard, qui lui trouve un genre paysan, 
buté, trop catholique. Ne parlons pas des hommes politiques, des 
intellectuels autrichiens, Bernhard a des flèches pour tout le monde, 
sans oublier les critiques qui écrivent au dentifrice toute leur vie, 
il en sort toujours la même chose. "Mais, à la fin, ils écrivent tous 
au Stéradent, parce qu'ils sont vieux; c'est de l'écrivasserie de 
prothèse. Les critiques passent la nuit dans un verre, comme les 
dentiers." </TEXT>
<TEXT>
  Le plus comique étant que les critiques aient toujours éprouvé une 
suave délectation masochiste à se laisser botter le train de la 
sorte, en aient toujours redemandé, encore un petit coup monsieur 
l'écrivain, encore une petite latte s'il vous plaît, votre 
merveilleux pessimisme est si communicatif, votre pensée un peu 
décousue, sans doute, qui sous la plume d'un autre passerait pour de 
la philosophie de bazar, est si désespérée, si décourageante, c'est 
proprement sidérant, le cafard que vous pouvez sublimer, quel 
talent... Le talent de Bernhard ne fait aucun doute, il est de 
première grandeur. La pensée qui chevauche ses lignes noires n'est 
pas forcément aussi pointue. C'est l'éternel débat sur le style, 
qu'on ne résoudra pas ici, mais qui invite une fois de plus à écouter 
d'un peu près ce qu'on entend si bien.                                
&gt;
                                  
</TEXT>
</DOC>
