<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000188-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000188-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346722</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,DEPARTEMENT ESSONNE,PROGRAMME,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Radio-Lucrèce (FM Evry: 106,9; FM: Dourdan 96,5).&gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Brito</NOTE>
<NAMES>RADIO LUCRECE,PALMER CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-LUCRECE&gt; La radio nomade</TITLE>
<TEXT>IL n'y a pas si longtemps, elle ne disposait sur la capitale que d'une demi-fréquence, qu'elle partageait avec Radio-Paris. Depuis 
février 1993, Radio-Lucrèce émet sur le département de l'Essonne. 
Entre-temps _ de sa création en 1981 à 1990 _ elle a changé de nom 
autant de fois qu'elle a déménagé. "Nous sommes la seule radio nomade 
de France, précise, ironique, son président Claude Palmer. Depuis nos 
débuts, nous avons été interdits par l'autorité de tutelle tous les 
quatre ans. Mais chaque fois nous recréons une nouvelle radio, avec 
de nouveaux programmes et de nouvelles ambitions." </TEXT>
<TEXT>
 Une constance néanmoins à tous ces changements: la fidélité à 
certains principes. Aujourd'hui, comme hier sous d'autres 
appellations, Radio-Lucrèce se veut culturelle et êpopulaire, proche 
des gens pour mieux rendre compte de la vie humaine des quartiers et 
des banlieues. Radio d'échange, de "formation citoyenne", comme elle 
aime le proclamer haut et fort, elle ne veut pas pour autant rassurer 
et sécuriser les auditeurs à qui elle s'adresse. "Nous ne sommes pas 
une radio d'assistance sociale, continue Claude Palmer. Il ne s'agit 
pas pour nous de servir la politique de quartier de Mme Veil. Notre 
réflexion va plus loin. C'est pourquoi nous étudions un projet 
d'ateliers de quartier où nous voulons, avant tout, travailler avec 
et pour les gens. Notre principale action sur cette entreprise n'est 
pas d'aller seulement vers cette minorité existante qui milite déjà, 
mais de pousser ceux qui n'ont jamais la parole à se dépasser 
eux-mêmes." </TEXT>
<TEXT>
 Radio-Lucrèce est aujourd'hui comme elle a toujours été: 
contestataire. Son président l'est, jusqu'à susciter parfois 
l'irritation. Ses programmes le sont aussi. Sur Radio-Lucrèce, on 
n'hésite pas à dénoncer par une chanson la réduction de 30% du fonds 
de soutien qui alimentait régulièrement les radios associatives. Dans 
"Citoyens" (émission diffusée le samedi à 13 h 30), on ne craint pas 
non plus d'évoquer avec fermeté des sujets qui soulèvent de violentes 
polémiques comme le GATT, les escroqueries en Provence-Côte d'Azur, 
l'action des collectivités locales, le marché de l'art... Ce ton 
vindicatif, ces discours d'engagement parfois systématiques donnent à 
la station des allures un peu surannées. A Radio-Lucrèce, sans aucun 
doute, 1968 est une référence. On peut s'en émouvoir. On peut aussi 
s'en agacer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
