<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000198-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000198-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322729</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Nous apprenons la mort, survenue le 19 janvier, de Paul Gerrard, l'un des grands auteurs de romans policiers français. Il aurait eu quatre-vingt-six ans le 21 février.</CHA1>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<FAB>02011931</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,ROMAN POLICIER,DECES,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les livres de Paul Gerrard sont réédités aux éditions du Masque.</NOTE>
<NAMES>GERRARD PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-62</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>19 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Trois disparitions&gt; Paul Gerrard&gt; et autres pseudonymes</TITLE>
<TEXT>Cet homme du Sud, né à Hyères, avait débuté en littérature avec des romans signés de son véritable patronyme, Jean Sabran _ Anne et la 
guerre, le Paysage évanoui (Albin Michel, 1947) et Joan (Gallimard, 
1949). Mais déjà l'auteur de romans policiers pointait avec Une 
chance mortelle ou l'Homme au long nez, publiés sous le pseudonyme de 
Bernard Deleuze chez Denoël.</TEXT>
<TEXT>
  Entre roman noir et suspense</TEXT>
<TEXT>
  En 1953, Jean Sabran commence à écrire des romans pour la jeunesse 
aux éditions Rouge et Or, sous le pseudonyme de Paul Berna, et 
remporte en 1955 le Grand Prix de la littérature du Salon de 
l'enfance avec le Cheval sans tête, qui obtient un succès public 
considérable (il fut porté au cinéma par les production Walt Disney). 
Paul Berna publie plusieurs autres livres de la même veine, ainsi que 
des romans d'aventures et des romans de science-fiction. En 1969, il 
obtient le Edgar Poe Award du meilleur roman policier pour la 
jeunesse, décerné par les Mystery Writers of America avec l'Épave de 
la " Bérénice " : il est à ce jour le seul auteur français à avoir 
reçu cette distinction.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, il se met à écrire dès 1959 des romans policiers 
pour les adultes sous le pseudonyme de Paul Gerrard dans la 
collection " Un mystère " des Presses de la Cité (1). Deuil en rouge, 
le premier, remporte le Grand Prix de littérature policière. Suivront 
plus d'une vingtaine de titres _ entre autres la Javanaise, la Chasse 
au dahu, Badaboum, la Fine Bouteille, les Incandescentes, Un remède 
contre la peur _ dans lesquels il développera une formule personnelle 
et originale, à mi-chemin entre le roman noir et le suspense.&lt;
</TEXT>
</DOC>
