<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025657</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025657</DOCID>
<ACCOUNT>401297</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1600</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Nicolas Vial</NOTE>
<NUM1>950630-2-011-01</NUM1>
<NAMES>ADRIATIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>L'Adriatique est devenue le haut lieu d'un trafic florissant : le passage d'immigrés illégaux des côtes monténégrines et albanaises vers l'Italie, seuil de l'Eldorado pour Kurdes, Albanais, ex-Yougoslaves ou... Chinois cherchant à échapper à la misère</SOT1>
<SU11>HORIZONS ENQUETE</SU11>
<SYE1>ALBANIE,EMIGRATION,CLANDESTINITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les nouvelles portes de l'Europe</TITLE>
<TEXT> LE mot est neuf en Europe : " Barbari ". Dans les Balkans, il fait rêver des myriades de candidats au départ. Plus de trente mille émigrés albanais et 
originaires de l'ex-Yougoslavie sont, au cours des sept derniers mois, ainsi passés de Bar, 
port du Monténégro, à Bari, son cousin des Pouilles italiennes. Depuis que la ligne 
maritime reliant les deux rives de l'Adriatique a été rétablie en octobre 1994, après que le 
Conseil de sécurité de l'ONU eut décidé d'alléger les sanctions internationales contre la 
Serbie et le Monténégro, la vague migratoire n'a cessé d'enfler. Avec son cortège 
d'espoirs et de tragédies, ce nouveau mode du " passage à l'Ouest " recompose la vieille 
géographie des flux de populations en Europe.</TEXT>
<TEXT>
Le Sveti-Stefan est l'un de ces fameux ferries qui partent vers Bari. Cinq cents passagers 
ont, en cette nuit de printemps, traversé l'Adriatique à son bord. Dans les heures précédant 
un départ fixé à 22 heures, l'agence de voyages du port de Bar qui délivre les billets vers 
l'Eldorado 160 dinars pour un aller simple, soit 250 francs environ n'a pas désempli. A une 
encâblure de là, comme chaque soir de départ, deux Serbes âgés d'une quarantaine 
d'années étaient attablés au café Augusta, leur luxueuse Mercedes immatriculée à 
Belgrade garée en évidence devant la terrasse. Des sources locales dignes de foi les 
présentent comme les responsables de la filière d'émigration qui fournit les moyens de 
transport, les papiers et les " passeurs " vers l'Europe de l'Ouest. Leurs somptueux 
costumes italiens de marque Gucci, leurs grosses chaînes en or et leur radiotéléphone, de 
même que leurs gardes du corps, ne passent pas inaperçus. Mais la police du Monténégro 
seule République de l'ex-Yougoslavie à avoir rejoint la Serbie au sein de la nouvelle 
Fédération yougoslave sait fermer les yeux.</TEXT>
<TEXT>
  " Je n'ai jamais pris le bateau ", avoue Besnik, dans un mauvais allemand. Avec deux 
amis, ce garçon de café a quitté le Kosovo, province de Serbie peuplée majoritairement 
d'Albanais. Les voilà embarqués sur le Sveti-Stefan avec leurs petits sacs en plastique et 
leurs costumes mités, leurs francs sourires et une provision de jus d'orange. Ils tentent leur 
chance pour " faire serveur, maçon ou ce qu'il y aura " en Allemagne. " Je veux acheter 
des matériaux pour ma maison et des habits pour mes enfants, ajoute Besnik, trente ans. 
Je reviendrai avec des Texas [des jeans] et des blousons en cuir. " Les trois amis ignorent 
tout du chemin à suivre jusqu'à leur destination affichée, " Fribourg " : ils comptent sur les 
passeurs qui les ont sollicités au Kosovo et conduits jusqu'au Monténégro, leur ont fourni 
les papiers et l'argent nécessaires, pour être conduits à bon port.</TEXT>
<TEXT>
  Les salles du Sveti-Stefan se sont vite transformées en dortoirs de fortune. On y devine 
l'incroyable diversité des itinéraires réunis sur le ferry. Les Kosovars sont ici les plus 
nombreux ; les femmes sont rares. Il y a des groupes d'Albanais qui font table à part et 
quelques familles tziganes qui, avec leurs enfants, se sont mises à l'écart. Il y a Robert, un 
jeune ayant fui l'Albanie pour échapper aux foudres de la hakmarja, la vendetta à 
l'albanaise : dans son village des environs de Skhodër, la famille de Robert est en proie à 
la vengeance d'une famille ennemie, dont elle avait mortellement blessé l'un des membres 
par accident. La hakmarja impose de venger le sang par le sang : tuer un membre mâle de 
la famille coupable, y compris les bébés, quel que soit son degré de parenté avec le 
meurtrier. " Je n'en pouvais plus de rester enfermé nuit et jour avec les autres hommes de 
ma famille ", explique Robert, parti pour échapper à l'enfermement ou à la mort. D'autres 
partent, tout simplement, pour vivre mieux.</TEXT>
<TEXT>
 A l'approche de Bari, les regards se sont tendus et les lèvres se sont closes. Mauvaise 
nouvelle, après dix heures de traversée, pour les moins avertis des émigrés : la police 
italienne a récemment changé les règles du jeu ; il faut désormais avoir en poche 1 000 
deutschemarks (3 500 francs environ) pour entrer en Italie. Robert n'avait pas ce viatique 
sur lui. Comme une trentaine d'autres, il a été refoulé vers le Monténégro. " Je reviendrai 
", a-t-il griffonné crânement sur un morceau de carton qu'il tend vers l'extérieur, avant 
d'être réembarqué sur le ferry. Mieux renseignés que lui, Besnik et ses deux amis ont 
réussi leur coup. Ils savent que l'Italie, à la différence des autres pays de l'espace 
Schengen, n'impose pas de visa aux ressortissants de l'ex-Yougoslavie. Un séjour 
touristique d'une durée de trois mois leur est accordé. Ils vont en profiter, comme tant 
d'autres, pour gagner le nord de l'Italie. Comment ? Les trois amis arborent des mines 
mystérieuses. A Vintimille et à San Remo, ils devraient être pris en charge, comme la 
plupart des Turcs et des ex-Yougoslaves, par les filières d'immigration qui organisent les 
passages clandestins des frontières avec la France et la Suisse, par la montagne ou dans 
des camions de transport international routier (TIR). Pour tous ces émigrés, la voie d'accès 
à l'Europe occidentale ne passe désormais plus par le nord et la Slovénie mais, sous l'effet 
des conflits dans l'ex-Yougoslavie, par le sud de l'Europe et l'Adriatique.</TEXT>
<TEXT>
 Loin des passagers du tranquille Sveti-Stefan, des trompe-la-mort débarquent sur les 
côtes des Pouilles italiennes, après une traversée sur des canots pneumatiques toujours 
près de chavirer. Appelés scafi en Albanie, ces bateaux sont propulsés par des moteurs 
surpuissants par rapport à leurs 7 mètres de long. Chacun d'eux emporte une vingtaine 
d'émigrés embarqués dans les criques du golfe de Valona, le deuxième port du pays, juste 
en face de l'extrémité sud de la péninsule italienne. Les courses-poursuites entre les 
vedettes des gardes-côtes italiens, moins rapides, et ces scafi instables et surchargés se 
soldent parfois par des noyades. Ceux des émigrants qui ne savent pas nager risquent 
aussi la noyade quand les capitaines des canots leur demandent de sauter à l'eau à une 
cinquantaine de mètres du rivage, pour éviter d'être surpris en plein débarquement de 
clandestins. Fin 1994, une femme kurde a perdu ses deux enfants en bas âge et les a 
enterrés sur une plage des Pouilles, près de la ville de Lecce. Les policiers italiens ont 
appris l'existence de cette sépulture clandestine alors qu'ils enquêtaient sur le 
démantèlement d'un réseau ayant emmené cette femme de Turquie en Italie. Ils sont 
retournés avec elle sur la plage, ont déterré les deux petits corps et les ont inhumés dans 
un cimetière.</TEXT>
<TEXT>
  " Le prix du passage est de 400 dollars [2 000 francs] pour un Albanais, 1 000 dollars ou 
plus pour un étranger ", explique l'un de ces " scafistes ", en jeans et Ray-Ban, qui se 
targue d'avoir réalisé " plus de quatre-vingts voyages avec vingt personnes à bord depuis 
le début de l'année ". Réfugié provisoirement à Tirana, où il s'est mis quelques jours " au 
vert ", après une opération " coup de poing " lancée, à la mi-mai, par la police de Valona, 
ce même marchand d'émigration se dit certain que la mobilisation policière sera de courte 
durée : " Ils travaillent le jour, nous travaillons la nuit. Il fallait juste qu'ils donnent le 
change aux Italiens qui, le 10 mai, avaient déployé l'armée dans les Pouilles. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 APRÈS avoir brièvement saisi une trentaine de bateaux à Valona, les policiers albanais 
semblent en effet relâcher leur pression : dès le 10 mai, comme pour donner raison aux 
trafiquants, les départs de bateaux ont repris, et les carabinieri ont interpellé une 
quarantaine d'Albanais près de Brindisi ; puis la mer s'est fâchée et le flux s'est tari ; 
jusqu'au 19 mai, date à laquelle la policie italienne a de nouveau arrêté une vingtaine de 
Chinois arrivés de Valona par une mer d'huile.</TEXT>
<TEXT>
 Chaque nuit depuis deux ans, si la mer est bonne, une flottille d'une quarantaine de 
bateaux pneumatiques sort du golfe de Valona pour traverser en trois heures le canal 
d'Otrante. Les capitaines des " scafis " sont équipés de radiotéléphones qui permettent à 
des complices installés en Italie de les guider vers les endroits les moins surveillés des 
plages entre les villes de Monopoli et de Leuca, à l'extrémité sud de la péninsule italienne. 
Le commerce de l'émigration clandestine est devenu l'industrie la plus prospère du sud de 
l'Albanie. Une bonne quinzaine d'Albanais de l'équipage au gardien du canot, des 
rabatteurs d'émigrants aux familles qui les hébergent aux alentours de Valona dans 
l'attente d'une mer clémente vivent grâce à chacun des bateaux. Dans la région de Valona, 
les innombrables villas récemment bâties témoignent de cet enrichissement soudain. 
Lorsque l'un des bateaux est saisi par les carabinieri, des cabinets locaux d'avocats se sont 
spécialisés dans l'envoi de procès-verbaux de vol (sans doute antidatés par de 
complaisants policiers albanais) aux autorités italiennes, sommées de rendre les 
embarcations. Les principaux clients de ce trafic florissant sont des Kurdes venus de 
Turquie, qui voyagent en famille, puis des Albanais, des Chinois et des Sri-Lankais. Seuls 
les Albanais sont renvoyés dans leur pays s'ils sont interpellés en Italie. Les autres " 
clandestins " prennent soin de se séparer de leurs documents d'identité avant la traversée, 
pour compliquer la tâche des autorités chargées de déterminer leur nationalité. Ils profitent 
alors des failles de la loi italienne, qui leur offre un délai de quinze jours de liberté dans 
l'attente d'une éventuelle sanction pénale, pour chercher à gagner un autre pays.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ON est loin de l'amateurisme des boat people albanais qui avaient pris les ferries d'assaut, 
en 1990 et 1991, pour voguer vers l'Italie, d'où ils avaient été refoulés manu militari. Des 
professionnels ont, depuis, occupé le créneau de l'émigré, exploitant au mieux la volonté de 
passer à tout prix de ceux qui ont vendu leurs rares têtes de bétail et leur maison avant le 
départ. Pour rembourser leurs dettes de voyage, ces exilés travailleront dans les ateliers 
de confection ou les restaurants qui leur ont été " réservés ", dans les pays d'arrivée, par 
les organisateurs du réseau. Celui du Turc Bulent Sahin, démantelé en mars par la police 
italienne, faisait payer plus de 2 000 deutschemarks (7 000 francs environ) le voyage 
d'Istanbul vers la France ou l'Allemagne, via l'Albanie et l'Italie.</TEXT>
<TEXT>
  Plaque tournante de ce genre de trafics, l'Albanie dispose des services 
d'accompagnement devises, transports et faux papiers qui leur sont nécessaires. A 
Shkodër, dans le nord du pays, des " cambistes " officient sur une place du centre-ville, les 
coffres arrière de leurs voitures ouverts sur des gros paquets de devises à échanger. 
Tirana, la capitale, dispose d'un marché libre de change situé dans une rue jouxtant la 
Banque centrale. Au milieu d'une centaine de collègues, la calculatrice dans une main et 
des liasses de billets dans l'autre, Nedeljka, professeur de philosophie sous l'ancien 
régime, s'est reconverti : " C'est un métier stupide de compter des billets de 7 h 30 du 
matin à la tombée de la nuit, hiver comme été, le week-end compris, soupire cet amateur de 
Marx, Engels, Hegel et Spinoza. Mais c'est la seule façon de gagner ma vie. " Il n'a sur lui 
qu'une somme de 2 000 dollars, quand les plus prospères de ses confrères transportent 
jusqu'à 100 000 dollars dans leurs sacs de sport. " Nous travaillons essentiellement avec 
les capitaux des Albanais qui ont trouvé un métier à l'étranger, ajoute-t-il, mais aussi avec 
des émigrés qui ont besoin de devises pour voyager. "</TEXT>
<TEXT>
 Toujours au centre de Tirana, derrière l'ancien musée d'Enver Hodja, un coin de place 
sert, à la nuit tombante, de lieu de rendez-vous pour l'achat de faux papiers. Un visa grec, 
vrai ou faux, bricolé par des trafiquants experts en grattage, en maquillage et en montage 
de pages d'un passeport sur un autre, coûte 300 dollars. Un passeport français, 1 000 
dollars. Ce marché aux faussaires donne des maux de tête aux policiers occidentaux. 
Disposant de son passeport fédéral de naguère, toujours valable, ainsi que du passeport 
émis par sa nouvelle République d'appartenance, tout ressortissant de l'ex-Yougoslavie est 
tenté de vendre l'un des deux à bon prix. Les papiers récupérés sur les cadavres des 
champs de bataille donnent aussi lieu à de fructueuses transactions. " Avec un faux 
passeport sous un nom grec, on va dans toute l'Europe et jusqu'en Amérique ", assure 
encore l'un des vendeurs de Tirana. Des agences de voyage complètent le dispositif : 
certaines assurent le transport par avion d'Istanbul à Tirana, puis par bus jusqu'à 
Valona.</TEXT>
<TEXT>
  Les centaines de milliers de bunkers semés dans la campagne par Enver Hodja, dans 
l'attente... d'une invasion de l'Albanie, sont aujourd'hui témoins de migrations sans 
précédent dans un pays où, dix ans plus tôt, le port des moustaches, des lunettes de soleil 
et des sacs en bandoulière était interdit comme signe d'une culture étrangère honnie. Plus 
de 300 000 des 3,2 millions d'Albanais ont émigré, légalement ou non, en Grèce et en Italie, 
pour chercher fortune hors de leur pays, qui est sans doute le plus pauvre du continent 
européen. Maintenant que les Kurdes de Turquie, les Kosovars de Serbie et les Chinois 
ont emboîté le pas aux exilés albanais, la France et l'Allemagne s'inquiètent de ces filières 
albanaises. Croisé dans son pays natal, où il séjournait quelque temps avant de s'en 
retourner en France, Ismaïl Kadaré disait redouter, lui, que " l'image d'une Albanie perçue 
comme un pays de trafics ne se superpose à l'image de la terrible dictature qu'elle a été 
".</TEXT>
</DOC>
