<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001488-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001488-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327952</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEANNEAU FRANCOIS</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>03111754</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1994,BANLIEUE,JAZZ</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Prochains concerts Banlieues bleues : le 12 mars, George Lewis, Evan Parker, Joëlle Léandre et Thierry Madiot, Noël Akchoté, aux Instants chavirés, Montreuil. Le 15, Trio Lindberg/ Mangelsdorff/Watson, à l'Espace Renaudie d'Aubervilliers. Le 16, le Poète à New-York, textes de Lorca avec Benat Achiary, Bernard Lubat et Pedro Soler, à la Bourse du travail de Saint-Denis. Renseignements : 43-85-66-00. De 50 F à 80 F. Jusqu'au 9 avril.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>BANLIEUES BLEUES,TRIO TAMBOUR,JEANNEAU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; FRANÇOIS JEANNEAU au Festival Banlieues bleues&gt; Le maloya et le saxophoniste</TITLE>
<TEXT>Le saxophoniste François Jeanneau présente trois jeunes chanteuses : " Tania, Yasmine, Rose ". Il leur sourit, charmé comme les musiciens 
de son quartette, Andy Emler, Michel Bénita, Benjamin Henocq. Elles 
arrivent de la Réunion, avec les percussionnistes du Trio Tambour, 
pour une des soirées du Festival Banlieues bleues, ce jeudi 10 mars à 
Montreuil. Belles, élancées, elles chantent, en choeur, dans un 
registre proche des pincements du saxophone soprano, le Rwa dans lé 
boi, Racines, les mots de l'île de l'océan Indien, tandis que les 
mains ou de lourds bâtons frappent les peaux et les bois des 
tambours. C'est le maloya réunionnais. Une musique qui a des secrets. 
Elle a chanté des révoltes. Les " zoreilles " _ les métropolitains, _ 
l'ont longtemps interdite. Les tambours peuvent parler.</TEXT>
<TEXT>
  Naturel et fraîcheur</TEXT>
<TEXT>
  De février 1988 à septembre 1991, François Jeanneau a vécu à la 
Réunion. Il y était responsable des départements du jazz et de 
l'informatique au Conservatoire national de région récemment créé. Il 
y a formé des enseignants, transmis son savoir d'instrumentiste et de 
compositeur. Découvrant le maloya dans l'île, Jeanneau, qui avait eu 
droit, avant, comme tous les Blancs de France au sega pour touriste, 
reconnaît " l'assemblage du binaire et du ternaire source du jazz ".</TEXT>
<TEXT>
 Des syncopes, des balancements, des échanges : un matériau 
formidable pour l'improvisation. D'autres que lui en auraient juste 
tiré une couleur locale. Mais la musique de Jeanneau laisse trop 
entendre son respect de la musique pour qu'il fasse cela. Le 
compositeur énonce clairement, par ses arrangements, l'autonomie des 
deux mondes, leur superposition. Sans jamais chercher à s'approprier 
la maloya. Le délié du soprano, la limpidité des notes choisies 
répondent aux unissons de la troupe des tambours _ les " rouleurs " 
_, fraternisent avec les voix. C'est un propos très simple, direct, 
presque naïf par instant, qui n'a d'autre raison que le plaisir de 
jouer. Andy Emler, pianiste passionné par le rythme, et Michel Bénita 
à la basse électrique _ avec la finesse de son toucher de 
contrebassiste _ y sont à l'évidence sensibles. Chez Jeanneau, passe 
l'histoire du saxophone, de Bechet à Coltrane.</TEXT>
<TEXT>
  Après cette tranquille assurance, l'octette du saxophoniste David 
Murray, dédicace à l'appui, appelle d'autres imbrications, pas si 
lointaines, celles de Charles Mingus. On l'attend. Il y a quelques 
étincelles mais surtout beaucoup de petits clichés : effets de 
cuivres patauds, sauts continuels du grave à l'aigu, intermèdes 
brouillons entre chaque soliste. Pas en reste, le batteur Tani 
Tabbal, accélère et ralentit avec une constance redoutable.</TEXT>
<TEXT>
  Le naturel et la fraîcheur de l'orchestre de François Jeanneau, les 
inventions du Trio Tambour ne s'en imposent que plus aisément, même 
si le public du jazz ne " pense " ni en vainqueur ni en vaincu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
