<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038531</DOCID>
<ACCOUNT>418173</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1305</FAB>
<SUBJECTS>REVENU MINIMUM,DEPARTEMENT COTE D'OR,ACTION SOCIALE,CREDIT</SUBJECTS>
<NUM1>951020-2-010-04</NUM1>
<ORI1>CHENÔVE (Côte-d'Or) de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>CHENOVE,CARRAZ ROLAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1> AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<SU21>Le montant des aides aux étudiants dépasse 23 milliards de francs</SU21>
<SYF1>ETUDIANT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Un revenu minimum pour poursuivre des études supérieures</TITLE>
<TEXT> Monique vient de franchir le cap des vingt-cinq ans. Cette année encore, cette étudiante en Capes de lettres modernes a déposé son dossier de 
demande de revenu minimum étudiant (RME) à la mairie de Chenôve (Côte-d'Or), où 
#elle habite. Elle espère qu'" on va lui faire une petite fleur " et lui octoyer encore une 
fois cette " allocation compensatrice " même si elle n'a plus l'âge d'en bénéficier.</TEXT>
<TEXT>
  Monique touche le RME depuis sa création, en 1989. Son arrivée en cycle 
supérieur a correspondu à la décision du maire Roland Carraz (Mouvement des 
citoyens) de favoriser l'accès aux études des jeunes de sa cité. Il réserve 1 % du 
budget de sa commune, soit près de 1 million de francs, à cette allocation 
différentielle comme le RMI calculée sur une estimation forfaitaire des besoins des 
étudiants : 2 200 francs par mois lorsqu'ils suivent leurs cours dans la ville voisine de 
Dijon, 3 200 francs lorsque leur cursus les entraîne dans une autre ville de 
Bourgogne, et 3 900 francs hors de la Bourgogne. Sur cette base, la commission 
d'attribution du centre communal d'action sociale additionne les revenus supposés de 
l'étudiant : bourses nationales, argent de poche versé par les parents et évalué selon 
leurs ressources et leurs charges fixes, aide au logement si l'étudiant réside hors de 
Dijon... Le RME vient combler la différence. Le plancher d'attribution est de 800 
francs et l'allocation moyenne s'élevait, pour 1994-1995, à 6 137 francs par an. Seule 
contrepartie : une exigence d'assiduité aux cours et la réussite aux examens. 
D'autres communes ont elles aussi inventé des formules d'aide destinées aux 
étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  A Chenôve, près de 31 % des 20 000 habitants sont âgés de moins de vingt ans. 
#Chaque année, sur les 250 à 300 lycéens qui empochent le bac, entre 160 et 180 
deviennent " RMEistes " à leur arrivée en cycle supérieur. Un quart étudient hors de 
Dijon. " Quand j'ai raté ma première année, reprend Monique, j'ai vraiment flippé 
avant de savoir que j'allais bénéficier du RME. Pour moi, sinon, c'était l'engrenage 
total, les petits boulots et la fin des études. " Roland Carraz, ancien secrétaire d'Etat 
à l'enseignement technique dans le gouvernement de Laurent Fabius, justifie sa 
création par une " volonté de justice sociale ". " J'ai échoué à l'issue de ma première 
année de médecine, se souvient l'ancien député de Côte-d'Or. A l'époque, une 
assistante sociale m'a offert une seconde chance, en m'octroyant malgré tout une 
nouvelle année de bourse. J'ai ainsi pu décrocher une agrégation d'histoire. Je me 
suis dit que je pourrais toujours essayer de rendre ça à la société. " A son tour, il 
offre aux étudiants les fonds nécessaires à un redoublement, lorsque les bourses 
déclarent forfait.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Monique, comme 54 % des bénéficiaires du RME, Annabelle, qui suit des 
cours d'assistante de direction, est boursière. Elle assure en plus des heures de 
ménage dans un cabinet médical et consacre une partie de ses week-ends à des 
gardes d'enfants. Elle est fière de pouvoir aider sa mère à joindre les deux bouts à la 
fin du mois, mais surtout de ne pas être contrainte de lui réclamer d'argent. " C'est 
une manière de mieux vivre ", reconnaît-elle. " Pour certains, on passe pour des 
privilégiés, renchérit Monique. Mais les gens ne se rendent pas compte qu'on est 
obligés de faire ceinture sur tout. " Un autre volet du système concerne les prêts 
auxquels nombre d'étudiants sont acculés. La mairie a négocié des emprunts à 4 % 
d'intérêt avec le Crédit agricole et se porte caution pour les titulaires d'un DEUG 
(diplôme d'études universitaires générales). " Pour moi, tout s'est joué à Chenôve, 
explique Rachid Zitouni, vingt-six ans, ingénieur d'affaires internationales. En 
m'offrant la possibilité d'engager un emprunt, j'ai enrichi mes compétences par des 
stages en Egypte, aux Emirats arabes unis et aux Etats-Unis, au lieu de me contenter 
de stages locaux à courte vue. " Aller " voir ailleurs " a sorti Rachid du " carcan " 
dans lequel il est persuadé qu'il aurait pu se laisser enfermer.</TEXT>
<TEXT>
  Versé directement sur le compte des bénéficiaires, le RME ne suffit pas pour autant 
à satisfaire leurs désirs d'autonomie, sauf sans doute pour ceux dont la formation 
exige de quitter la banlieue dijonnaise. Ainsi Kamel, en DEA (diplôme d'études 
approfondies) de physique à Strasbourg, qui s'estime toujours très dépendant de ses 
parents. " C'est à la rentrée que j'ai le plus besoin d'argent, avec les cautions à 
avancer, les frais de scolarité à régler, dit-il. J'ai donc dû emprunter de l'argent à mes 
parents, que je ne leur rembourserai que lorsque j'aurai touché le premier versement 
du RME. " " Il est difficile de développer contre le RME une critique rationnelle, 
pense Roland Carraz. Personne ne peut prétendre qu'il ne faut pas aider à la 
démocratisation de l'enseignement supérieur ", soutient-il, déçu que la gauche n'ait 
pas " porté cet outil puissant d'intégration et de promotion sociale ".</TEXT>
</DOC>
