<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006777</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006777</DOCID>
<ACCOUNT>375592</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1901</FAB>
<SUBJECTS>ARTISAN COMMERCANT,CREATION D'ENTREPRISE,PME</SUBJECTS>
<NUM1>950218-24</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LOI "INITIATIVE ET ENTREPRISE INDIVIDUELLE" - PRECISIONS SUR L'ACCRE (AIDE AUX CHOMEURS CREATEURS OUR REPRENEURS D'ENTREPRISES)</LEAD1>
<TITLE>Alain Madelin souhaite de nouvelles dispositions  en faveur des entreprises individuelles</TITLE>
<TEXT> IL AURA FALLU ATTENDRE un an les derniers décrets d'application de la loi " Initiative et entreprise individuelle " du 11 février 1994. Son 
initiateur, Alain Madelin, ministre des entreprises et du développement économique, 
convient que certaines dispositions ont été adoptées contre les arbitrages de Matignon, 
grâce à de fréquents retours devant l'Assemblée. Une pierre dans le jardin d'Edouard 
Balladur, de la part de ce ministre rallié à Jacques Chirac. Malgré tout, la loi, qui vise à 
lutter contre le chômage en facilitant la création d'entreprises individuelles, a déjà porté 
ses fruits.</TEXT>
<TEXT>
  L'an dernier, 106 300 entreprises individuelles sont nées, soit 9,5 % de plus qu'en 1993. 
Parmi les nouveaux entrepreneurs, près de 22 000 ont bénéficié de l'exonération de 30 % 
des cotisations maladies entre septembre (date d'entrée en vigueur de la disposition) et 
décembre 1994. Ce qui correspond à 70 000 créations pures d'entreprises individuelles ne 
bénéficiant ni de l'aide aux chômeurs créateurs ou repreneurs d'entreprises (ACCRE) ni de 
l'exonération de charges sociales pendant un an. Dans le cadre de la protection des petits 
entrepreneurs, quelque 100 000 contrats d'assurance complémentaire ont déjà été 
#souscrits, autorisant une déduction sur le revenu jusqu'à 232 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre souhaite toutefois que le dispositif associé à sa loi soit encore renforcé, pour 
faciliter la mobilisation de fonds de proximité en provenance de parents ou d'amis (les 
mesures prévues par la loi ne seraient pas suffisamment incitatives), amener les sociétés 
de capital-risque à s'intéresser de plus près à la création d'entreprises individuelles, ou 
créer des fonds de garantie. Alain Madelin convient aussi de l'inégalité de traitement des 
nouveaux entrepreneurs, l'enveloppe de 32 000 francs proposée au titre de l'ACCRE étant 
accessible aux seuls demandeurs d'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il souligne qu'elle offre une chance aux chômeurs de sortir de l'assistanat. Il a été 
reproché à ce texte de déboucher sur une " externalisation " du travail dans les entreprises 
en favorisant la création d'une sous-traitance (avec éventuellement d'anciens salariés) 
moins protégée socialement et moins rémunérée. Le développement du phénomène était 
perceptible bien avant l'adoption de la loi " Initiative et entreprise individuelle " pour des 
activités périphériques essentielles comme le transport routier. La nouvelle loi ne peut 
qu'amplifier ce mouvement, ce que le ministre libéral ne conteste ni ne regrette. Au 
reproche de précarisation, il oppose une approche plus souple du travail mieux à même de 
répondre, selon lui, à la demande du marché et donc à la lutte contre le chômage.</TEXT>
</DOC>
