<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042587</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042587</DOCID>
<ACCOUNT>423258</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/1963</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,CONSEIL REGIONAL,EMPLOI,RAPPORT,FINANCES REGIONALES,IMPOTS LOCAUX</SUBJECTS>
<NUM1>951120-2-007-02</NUM1>
<NAMES>GIRAUD MICHEL,DATAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<SOT1>Michel Giraud a fait voter vendredi 17 novembre un rapport d'orientation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La région Ile-de-France met l'emploi  au premier rang de ses priorités</TITLE>
<TEXT> EN CONSACRANT, jeudi 16 et vendredi 17 novembre, un débat réclamé depuis longtemps par les élus communistes, à l'emploi en Ile-de-France, le 
président du conseil régional, Michel Giraud (RPR), prépare le terrain d'une session 
budgétaire difficile. " Ce débat fait apparaître que le coup de frein budgétaire ne doit pas 
être un coup de frein à l'emploi. Il va nous obliger à clarifier les idées et les priorités ", a-t-
il déclaré dans les couloirs du conseil régional, en évoquant les " arbitrages budgétaires 
délicats " sur lesquels les deux cent neuf élus régionaux devront se prononcer en janvier 
1996. Auparavant, ils débattront les 7 et 8 décembre des orientations de ce " budget de 
rigueur et de contrainte ", marqué par la baisse des recettes.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, les rentrées de la fiscalité indirecte (droits de mutation sur les transactions 
immobilières et cartes grises), devraient être de 3 milliards de francs, et non des 4 
escomptés. La fiscalité directe (la part de la région dans les impôts locaux) rapportera, elle, 
3 milliards. M. Giraud a laissé entendre que ces impôts pourraient être augmentés, afin d'" 
ajuster les recettes de la région ". Cela éviterait une réduction trop forte des dépenses 
d'investissement, qui créent ou confortent, à elles seules, quelque trente mille emplois. M. 
Giraud a souligné que le niveau de l'emploi dans la région est directement lié aux quelque 
10 milliards de francs injectés dans l'économie, sous forme d'autorisations de programme : 
ces sommes représentent 70 % des 14 milliards du budget régional.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PERTE DE VITESSE</TEXT>
<TEXT>
Sans être alarmiste, le rapport soumis à l'assemblée régionale indique que la région 
capitale est en perte de vitesse. Si, avec près de cinq millions d'emplois, elle reste au 
premier rang de l'activité économique française, la reprise des créations d'emplois y 
semble moins marquée que sur le reste du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que le nombre d'emplois salariés a augmenté de 1,9 % en 1994, il a stagné en Ile-
de-France pendant la même période ; le secteur du bâtiment-travaux publics, un des 
moteurs de l'économie régionale, s'enfonce dans la crise depuis 1991 ; la 
désindustrialisation de la région s'est traduit par la perte de 430 000 emplois depuis 1974 
et le secteur tertiaire, principal gisement des emplois franciliens, n'est plus épargné par les 
restructurations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA DATAR EN ACCUSATION</TEXT>
<TEXT>
 Au cours des débats, les élus RPR ont accusé la Délégation à l'aménagement du territoire 
et à l'action régionale (Datar) d'être responsable de la fragilisation structurelle de l'emploi. 
Son fonds d'aide à la décentralisation aurait facilité la délocalisation d'entreprises vers la 
province, au détriment de villes franciliennes socialement sinistrées. " Je m'engage à 
demander à la Datar d'interrompre toute aide susceptible de contribuer à la 
désindustrialisation de l'Ile-de-France ", a répondu M. Giraud, qui réclame l'aide 
financière de la Datar et de l'Union européenne pour les zones franciliennes en voie de 
désindustrialisation.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme des débats, M. Giraud a soumis au vote une délibération qui " fait de la création 
d'emplois et de la lutte contre le chômage les premiers critères de son action ". " Dans le 
cadre de la discussion budgétaire, une identification de l'effet d'entraînement des dépenses 
régionales en matière d'emploi sera recherchée ", précise le texte, qui établit ainsi le lien 
entre l'emploi et le prochain budget. Les élus du Front national, qui avaient quitté la séance 
avant la fin, n'ont pas participé au vote. Le rapport a été approuvé grâce au vote positif du 
groupe RPR-UDF, des non-inscrits et à l'abstention, moyennant quelques amendements, 
des Verts et des écologistes. PS et PC ont voté contre.</TEXT>
</DOC>
