<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012460</DOCID>
<ACCOUNT>383669</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1005</FAB>
<SUBJECTS>GUYANE,OR MONETAIRE,POLLUTION,DESCRIPTION,RAPPORT,DIETETIQUE,FAUNE AQUATIQUE,INDIEN,POISSON</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec une carte</NOTE>
<NUM1>950330-27</NUM1>
<ORI1>CAYENNE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DGS,HULIC ROBERT,CORDIER SYLVAINE,GRAMSICK CHRISTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE MORIN</SIP1>
<SOT1>Une étude réalisée par EDF révèle des teneurs élevées en mercure dans les poissons d'eau douce</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'orpaillage pollue la nourriture  des Amérindiens de Guyane</TITLE>
<TEXT> C'est une histoire d'or et de vif-argent, d'Eldorado et de nature violentée, qui empoisonne la Guyane depuis qu'un pionnier a découvert la première pépite 
du métal précieux dans le lit d'un de ces innombrables cours d'eau serpentant dans une 
forêt de moins en moins vierge. Depuis la fin du XIX siècle, l'activité d'orpaillage a 
entraîné le rejet de quelque 300 tonnes de mercure dans les rivières guyanaises, 
occasionnant une contamination irréversible des eaux et de l'écosystème. Cette pollution, " 
très ancienne, mais toujours actuelle ", semble occasionner " un réel problème de santé 
publique ", en particulier pour la population amérindienne, selon une étude réalisée par 
Sylvaine Cordier (Inserm 170) et Christine Gramsick (DGS) pour le Réseau national de 
santé publique (RNSP) et sous l'égide de la direction générale de la santé (DGS).</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'ensemble de l'Amazonie, le mercure est l'allié de l'orpailleur, car il présente une 
affinité pour l'or, avec lequel il forme un amalgame facile à repérer parmi les sédiments 
des fleuves. L'or est ensuite séparé, soit par distillation, soit à l'aide d'une retorte sorte de 
Cocotte-Minute alambiquée , ou encore à l'aide d'un chalumeau. Mais, alors que la 
distillation et la retorte permettent de récupérer respectivement 98 % et 85 % du mercure, 
le chauffage à l'air libre utilisé par des dizaines d'orpailleurs clandestins, répartis sur un 
territoire vaste comme le sixième de la France, entraîne le rejet de 700 grammes de 
mercure par kilo d'or produit.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une étude réalisée par EDF à l'occasion du " point zéro " précédant la construction 
du barrage hydroélectrique de Petit-Saut, sur la rivière Sinnamary, qui avait, pour la 
première fois, révélé des teneurs élevées de mercure dans les poissons de l'espèce aïmara, 
prisée par les Amérindiens. L'étude du RNSP confirme et précise le lien entre ce mode 
d'alimentation et l'imprégnation par le mercure de la population.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESURES SANITAIRES</TEXT>
<TEXT>
 L'enquête, qui a porté sur cinq cents personnes, hommes, femmes et enfants de tous les 
groupes de population présents en Guyane, montre que la concentration moyenne de 
mercure dans le cheveu est de 3,4 microgrammes par gramme chez l'adulte, de 2,5 
#microgrammes chez l'enfant et de 1,6 microgramme chez la femme enceinte. La valeur 
moyenne pour une population non exposée est de 2 microgrammes. Au-delà de 50 
microgrammes, on estime le risque d'atteinte neurologique à 5 % chez l'adulte (pour la 
femme enceinte, le seuil est de 10 à 20 microgrammes), mais la limite d'imprégnation 
préconisée par l'Organisation mondiale de la santé (OMS) est de 10 microgrammes. Or 
l'étude montre que ce seuil est dépassé par 12 % de la population interrogée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier résultat, qui a fortement inquiété la population guyanaise, doit cependant être 
relativisé. En effet, les Amérindiens étaient fortement surreprésentés dans l'échantillon 
étudié. Or il apparaît qu'ils sont les plus touchés par la pollution. Ainsi, dans les villages 
d'Antecume-Pata et Twenke, 65,4 % des adultes et 78,6 % des enfants dépassent la limite 
des 10 microgrammes, et l'on observe également une forte concentration à Camopi, sur 
l'Oyapock, à la frontière brésilienne.</TEXT>
<TEXT>
  Ces observations ont conduit la direction générale de la santé à préconiser plusieurs 
mesures, d'ordre sanitaire et environnemental. Elle envisage une enquête nutritionnelle 
précise, qui pourrait aboutir à des recommandations en matière alimentaire à destination 
des Amérindiens. Il faudra également évaluer les conséquences neurotoxiques de la 
pollution (aucun cas n'a jusqu'alors été détecté), et son évolution dans l'environnement et 
la chaîne alimentaire. La DGS indique également qu'il serait bon de chercher à maîtriser 
les causes de la contamination, en lien avec l'orpaillage.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRATIQUES RELIGIEUSES</TEXT>
<TEXT>
Robert Hulic, à la tête de la direction des affaires sanitaires et sociales de Guyane, estime 
qu'en matière de recommandations alimentaires " il faudra éviter les effets pervers et faire 
preuve de pédagogie ", dans la mesure où le poisson d'eau douce constitue la principale 
source protéïque des Amérindiens, qui souffrent déjà de malnutrition. " Si nécessaire, nous 
pourrons faire intervenir des membres de cette communauté ", qui compte près de cinq 
mille personnes en Guyane.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, la communauté haïtienne pourrait faire l'objet d'une attention particulière : 
trois Haïtiennes présentaient des concentrations de mercure exceptionnelles de 530, 420 et 
88 microgrammes. Une telle imprégnation pourrait être liée à des pratiques religieuses ou 
cosmétiques propres à ce groupe, fasciné par le " vif-argent ", qu'il utilise parfois pour 
éclaircir la peau, mélangé à l'eau de Cologne, ou en shampooing, dans des " bains de 
chance ", ou lors de vaporisations sur le plancher.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le problème le plus épineux sera sans doute de faire cesser la contamination des 
eaux. Les orpailleurs se défendent d'être à l'origine de la pollution et incriminent les " 
anciens ", qui " prenaient le plus riche " sans se soucier de récolter tout l'amalgame formé 
par le mercure et les paillettes les plus fines. " On a plutôt tendance à nettoyer les vallées 
qu'ils avaient exploitées ", affirme même le directeur d'une société d'orpaillage d'une 
vingtaine de salariés... Difficile de le vérifier, tant les chercheurs d'or sont jaloux de leurs 
secrets d'exploitation et de leurs trésors supposés.</TEXT>
<TEXT>
  Il est cependant évident qu'une bonne partie de la production aurifère échappe aux 
contrôles de l'administration, et que les opérations " coup de poing " montées par la 
préfecture à l'encontre des clandestins sont impuissantes à décourager la ruée vers l'or 
guyanais des garimperos venus du Brésil, du Surinam ou encore du Venezuela. Cette main-
d'oeuvre est prête à travailler dans les conditions les plus pénibles, dans l'espoir de 
récolter une poignée de pépites.</TEXT>
<TEXT>
  Christiane Taubira-Delannon, député (République et Liberté) de Guyane, qui dénonce 
cette situation depuis des années, déplore l'inaction des collectivités locales dans ce 
domaine (Le Monde du 22 novembre 1993). " Il suffirait qu'elles mettent sur pied des 
sociétés d'économie mixte qui garantiraient un meilleur respect de la législation et du droit 
du travail, propose la fondatrice du parti Walwari (éventail en créole). Mais, ici, l'or 
représente des intérêts colossaux, et il risque de rester une pomme de discorde. "</TEXT>
</DOC>
