<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000604-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000604-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331440</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04051923</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,MEDECIN,SANG</SUBJECTS>
<NAMES>BESSIS MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>LE 28 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Pionnier de l'hématologie moderne&gt; Le professeur Marcel Bessis est mort</TITLE>
<TEXT>Mort le 28 mars à Paris, le professeur Marcel Bessis fut avec Jean Bernard l'un des pionniers de l'hématologie moderne, l'un de ceux 
auxquels cette discipline doit ses plus belles lettres de noblesse. 
Et c'est le même Jean Bernard qui a sans doute le mieux raconté cette 
épopée : " De la campagne d'Italie à la première rémission des 
leucémies aiguës, tel pourrait être le titre du chapitre initial de 
l'oeuvre de Marcel Bessis. C'est pendant la campagne d'Italie que le 
médecin-lieutenant Marcel Bessis, chef de l'unité de réanimation de 
l'hôpital de campagne 421, propose de traiter les blessés victimes de 
graves écrasements musculaires par le grand échange de sang, 
l'exsanguino-transfusion. C'est dans le caveau de l'hôpital 
Saint-Antoine qu'il propose de traiter et traite à la maternité 
voisine, par exsanguino-transfusion, les nouveau-nés victimes de la 
maladie hémolytique par conflit Rhésus. D'où de pénétrantes études 
sur cette maladie du nouveau-né qu'il reproduit chez le raton, qu'il 
retrouve sur le muleton nouveau-né du Poitou, victime des anticorps 
anti-baudet sécrétés par la mère jument. D'où, surtout, de nombreux 
nouveau-nés condamnés qui survivent puis vivent. C'est enfin en 
novembre 1947, à l'hôpital Hérold, pour la première fois dans 
l'histoire des leucémies, la rémission complète d'une leucémie aiguë 
obtenue par exsanguino-transfusion, début d'un long combat. " </TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, Marcel Bessis devint directeur des laboratoires de 
recherche du Centre national de transfusion sanguine (1948-1966) y 
effectuant des travaux sur le mécanisme de certaines anémies 
hémolytiques et la pathologie des cellules leucémiques. En 1966, il 
fut nommé directeur de l'Institut de pathologie cellulaire (unité 48 
de l'INSERM), fonction qu'il occupera jusqu'en 1985.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 15 novembre 1917 à Tunis, le professeur Marcel Bessis était 
docteur en médecine, directeur à l'Ecole pratique des hautes études 
et agrégé d'hématologie. Rédacteur en chef de la Nouvelle revue 
d'hématologie (1946-1980) et de Blood Cells (1975-1985), il était 
membre de l'Académie des sciences.]                    
</TEXT>
</DOC>
