<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002494-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002494-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356069</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIMARD MARCEL</PEOPLE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; CINEMA&gt; TOUS LES FILMS DE LA SEMAINE&gt; LES MOTS PERDUS&gt; de Marcel Simard</TITLE>
<TIO1>LES MOTS PERDUS</TIO1>
<TEXT>POUR évoquer le drame de l'aphasie, le cinéaste québécois Marcel Simard a choisi de réaliser " une fiction en quatre saisons et quatre 
accents " écrite et, pour l'essentiel, interprétée par des victimes 
de cette maladie qui se traduit par une perte totale ou partielle de 
la faculté de communiquer. Un commentaire introductif précise la 
volonté didactique du film, qui se décline donc en quatre histoires, 
situées successivement au Québec, à Paris, à Genève et à Bruxelles. 
Quatre histoires pour décrire l'enfermement, la souffrance et le 
désarroi de ces malades pour lesquels le simple fait de demander une 
baguette dans une boulangerie représente un obstacle à franchir, et 
qui se heurtent à chaque instant de leur existence à un mur 
d'incompréhension.</TEXT>
<TEXT>
 Cela ne va pas sans maladresses ni naïvetés, malgré la générosité du 
propos. Par son apparente modestie, l'épisode français, description 
simple d'un amour naissant, se révèle le plus convaincant, tandis que 
l'histoire québécoise, la plus ouvertement tragique, traduit 
l'impuissance de la réalisation face à un scénario beaucoup trop 
complexe. Le refus de prendre en compte les impératifs liés à la 
représentation d'une réalité par la fiction condamne le film à ne pas 
dépasser le cadre de l'illustration à plat. Logiquement, le caractère 
douloureux des cas présentés n'est jamais mieux affirmé que dans les 
scènes documentaires, qui décrivent le long travail de rééducation 
auquel doivent se soumettre les aphasiques.                           
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
