<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004310</DOCID>
<ACCOUNT>372056</ACCOUNT>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1317</FAB>
<SUBJECTS>INTEMPERIE,INONDATION,REGION BRETAGNE,REGION CHAMPAGNE ARDENNE,TELEPHONE,FINANCEMENT,REGION BASSE NORMANDIE,</SUBJECTS>
<NUM1>950202-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les crues se sont stabilisées  dans l'est du pays</TITLE>
<TEXT> TANDIS QUE LA DÉCRUE s'est poursuivie à un rythme rapide, mardi 31 janvier, dans les départements de l'ouest de la France, la situation 
commençait à se stabiliser à l'Est. La crue de la Meuse semblait, en particulier, avoir 
atteint, mardi en fin de journée, son point culminant dans les Ardennes : stable à 
Charleville-Mézières, le niveau du fleuve est en baisse partout ailleurs. Dans l'Aisne, la 
tendance est également à la baisse en amont du bassin de l'Oise, mais toujours en hausse 
en aval.</TEXT>
<TEXT>
 Edouard Balladur a, pour sa part, survolé les Ardennes en hélicoptère pendant une demi-
heure, nous indique Jean Druart, notre correspondant. Il a aussi participé à une réunion de 
travail à Charleville-Mézières,  groupant les élus de ce département sinistré où plus de 50 
% de la population a été touchée par les inondations.</TEXT>
<TEXT>
 
 UN NUMÉRO VERT</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre a rappelé que l'Etat prendra en charge la totalité de l'indemnisation 
minimale des salariés mis en chômage technique et que les avances exceptionnelles de 
trésorerie accordées par les banques seront garanties à hauteur de 50 % par l'Etat pour un 
montant pouvant aller jusqu'à 50 000 francs. Une aide sera également accordée aux 
collectivités locales les plus touchées. " Il nous faut veiller à ce que la population n'ait pas 
le sentiment d'être oubliée, passé le moment d'émotion ", a déclaré M. Balladur, qui a 
annoncé l'attribution d'une aide de 500 000 francs à la chambre des métiers des 
#Ardennes.</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, Edmond Alphandéry, ministre de l'économie, avait réuni à Paris les 
organisations professionnelles de l'assurance. Pour l'heure, celles-ci estiment que les 
dommages provoqués par les inondations dans 43 départements représentent un coût pour 
les assureurs compris entre 2 et 3 milliards de francs. Au terme de la réunion, la profession 
s'est engagée à accorder des avances sur les indemnités " lorsque les délais nécessaires 
au versement définitif le justifieront ". Parallèlement, le Centre de documentation et 
d'information de l'assurance a mis en place à compter du 1 février, de 9 heures à 17 
heures, un numéro vert le 05-42-38-62 destiné aux victimes des intempéries. De son côté, 
la Croix-Rouge organise depuis le 21 janvier une collecte dans 14 départements pour aider 
les personnes les plus en difficulté (CCP 600 00Y, mention inondations).</TEXT>
<TEXT>
  A l'Ouest, les préfectures des départements sinistrés ont commencé à dresser un premier 
bilan des intempéries, tandis que la municipalité d'Angers (Maine-et-Loire) a débloqué une 
aide d'urgence de 3 millions de francs à l'intention des sinistrés. Si la situation s'améliore, 
quelque 250 000 habitants de près de 280 communes de Haute-Normandie, dont ceux de la 
ville d'Evreux, étaient toujours privés d'eau potable. De son côté, Henri Emmanuelli, 
premier secrétaire du Parti socialiste, s'est rendu mardi à Ouistreham (Calvados) afin de 
constater les dégâts. Enfin, Michel Barnier, ministre de l'environnement, devait présider, 
jeudi 2 février, à Rennes (Ille-et-Vilaine), une première réunion-bilan des intempéries pour 
l'ensemble de la Bretagne.</TEXT>
</DOC>
