<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001939-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001939-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359577</ACCOUNT>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,SOCIOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE CAGNAT</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BOGGIO PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; CHRONIQUE&gt; Télé- confesse</TITLE>
<TEXT>DRôLE d'histoire, la télé-confesse! Des Français présumés moyens, des Français de tous les jours, habillés d'ordinaire, s'installent à 
l'antenne pour un quart d'heure d'une gloire médiatique troublante. 
On ne leur donne que leur prénom, Eliane ou Robert, comme si, dans le 
temple de l'exhibitionnisme, on se souciait encore de leur anonymat. 
Ils n'ont rien à vendre, rien d'autre qu'eux-mêmes, et on sent bien 
qu'ils ne sont pas venus par hasard. Ils jouent gros. Quelque chose 
de vital. Ils sont là pour se déballonner. Alors, ils se 
déballonnent, sans méfiance ni retenue. En face, l'animateur les 
encourage. "Racontez-nous!" </TEXT>
<TEXT>
  Ils racontent. De lourds secrets qu'ils n'auraient jamais confiés à 
leur voisin de palier. Qu'ils sont trop gros, infidèles ou trompés, 
mères de criminel ou filles d'alcoolique. Insomniaques au dernier 
degré, impuissants, victimes ou vainqueurs d'un cancer. Boulimiques 
ou anorexiques. Heureux ou malheureux. Malheureux, le plus souvent.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque soir ou presque, sur une chaîne ou sur l'autre, on bute, 
sans y prendre garde, sur l'un de ces récits crus, livrés par 
quelqu'un qu'une heure plus tôt on aurait pu croiser dans la rue. Un 
voisin de table, au restaurant. La boulangère de notre pain 
quotidien. N'importe qui, c'est-à-dire, aussi, nous-mêmes, et qui 
nous parle d'une expérience existentielle non indifférente à la 
nôtre. L'animateur peut être plus ou moins racoleur, le sujet 
complaisant, le décor délibérément intimiste ou trop voyant: 
difficile d'échapper à ces travers de vie, déroulés avec un naturel 
qui surprend, rebute, avant de fasciner.</TEXT>
<TEXT>
 "Avec mon problème, aucun homme n'aurait voulu de moi." Comment oser 
un tel aveu de soi devant des millions de téléspectateurs? D'abord, 
on s'interroge. Impudeur? Lobotomie d'individus égarés sur les 
autoroutes de la communication? Tentative désespérée de ne pas mourir 
sans avoir connu le vertige des sunlights, même au prix de davantage 
de soucis familiaux, sociaux, ou personnels? Même au risque de ne pas 
supporter la suite, ce retour brutal à sa propre vérité, hors caméra? 
Oui, d'abord, on s'inquiète. Qu'a donc la télé de plus important que 
la vie réelle pour susciter ces mises à nu de vices et de vertus, de 
tracas ou de handicaps? </TEXT>
<TEXT>
 Comment Mireille Dumas a-t-elle réussi à convaincre des parents, des 
enfants de dévoiler, mercredi, leurs affaires de famille pour "Bas 
les masques"? En a-t-elle eu besoin, seulement? Tous les cas de 
figure d'un phénomène moderne ont été passés en revue. Séparés, 
divorcés, remariés, les enfants à l'un, à l'autre, ou au milieu. 
Vrais et demi-frères et soeurs. Il y avait, à disposition, tout 
l'arsenal sociologique. Mais porté par des invités qui ne 
théorisaient pas. Par des gens, terriblement sincères, attachés, 
simplement, à restituer leur réalité plus ou moins inconfortable. Il 
ne leur manquait que du temps pour remonter plus haut, dire aussi le 
début de l'histoire. S'il avait eu la nuit, Basile, un gamin que le 
sort parental contraint d'aller dormir dans deux maisons, selon les 
jours de la semaine, se serait sans doute libéré de tous ses 
chagrins. Il a lâché l'essentiel: "C'est pas très drôle, mais comme 
ça, au moins, ils se disputent pas." </TEXT>
<TEXT>
 C 'ÉTAIT pire, plus poignant, plus courageux encore sur la chaîne 
voisine, TF 1. Pour l'émission "37o5, le soir", des hommes, des 
femmes expliquaient, les yeux plantés dans les nôtres, qu'ils 
n'arrivaient plus à vivre. Deux d'entre eux évoquaient même des 
envies d'en finir. Sur le plateau, il y avait une batterie de 
psychiatres, pour définir les TOC, les troubles obsessionnels et 
convulsifs, et des Français pour les éprouver. Les premiers 
s'embrouillaient à vulgariser. Les autres confessaient l'indicible, 
laissaient filmer leurs manies devenues insupportable angoisse et 
dégoût de soi. Ces mains qu'ils ne peuvent s'empêcher de laver cent 
fois par jour, parce que, confiait une femme, "on ne peut pas laver 
l'intérieur", ces poussières, cette saleté qu'on voit partout, et 
qu'il faut éternellement éliminer... </TEXT>
<TEXT>
  Sur TF 1, mercredi, tous ont dit qu'ils avaient longtemps gardé ces 
détresses pour eux. Vingt ans durant, parfois. Qu'ils compensaient, 
muselaient, jusqu'à l'épuisement, ou un trouble plus grave. Qu'est-ce 
qui les a poussés, alors, à la plus large médiatisation de leur mal? 
Un besoin thérapeutique extrême? Isabelle, qui ne supporte plus 
d'être touchée par son mari, a murmuré, devant lui, et la France 
entière, qu'elle pensait être seule à vivre cette lente descente aux 
enfers. Jusqu'à l'émission. Jusqu'à cette heure, peut-être cette 
chance, du déballage public. Les TOC, d'autres connaissaient.</TEXT>
<TEXT>
 Isabelle a vu des médecins, mais en a retiré plus d'humiliation et 
d'isolement encore. D'autres, récitants de leur existence dans 
d'autres émissions, ont, un jour, consulté, dans le secret d'un 
bureau, d'un cabinet, une assistante sociale, des psychologues, voire 
des prêtres. Chaque soir, ou presque, sur une chaîne ou sur l'autre, 
apparaît un individu qui semble, surtout, revenir de loin. Ces 
divorcés, ces obsessionnels, ces mères célibataires, ces travestis, 
ces marginaux de tous bords ont dû d'abord tenter _ c'est sensible à 
leur culture, leur intelligence _ de calmer seuls leurs anomalies, 
leurs propres souffrances.</TEXT>
<TEXT>
 Mais c'est comme s'il leur avait manqué quelque chose. En parler, en 
parler en public. Au plus large public possible. A la manière des 
séances de groupe des Alcooliques anonymes. Voilà ce que je vis. Ce 
que je suis. Le confier me fait du bien. Et puis cela pourra toujours 
servir à d'autres. Peut-être ne suis-je pas seul... "Bas les masques" 
et "37o5, le soir" ont proposé, mercredi, une télévision interactive 
qui pourrait bien, par ces temps d'autisme social et de surdité 
institutionnelle, submerger les chaînes nationales.</TEXT>
<TEXT>
 C AR c'est bien d'une forme de prise de pouvoir potentiel qu'il 
s'agit. Les anonymes réclament indirectement un droit de parole à 
l'antenne dont ils se sentent privés ailleurs. Plus seulement 
voyeurs, mais acteurs. Le public a appris à parler comme à la télé, à 
ficeler ses récits. Si l'agora s'est déplacée sur les plateaux, c'est 
là qu'il ira, le public. A confesse. Mais avec ce qu'il a sur le 
coeur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
