<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002962-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002962-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360656</ACCOUNT>
<CHA1>Près de 30 000 tonnes de vivres gratuites ont servi à confectionner, en 1993, soixante millions de repas</CHA1>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,ALIMENTATION,PAUVRETE,BIENFAISANCE,CHIFFRE,HISTORIQUE,BENEVOLAT</SUBJECTS>
<NOTE>Fédération française des banques alimentaires, 15, avenue Jeanne-d'Arc, 94117 Arcueil Cedex. Tél. : 42-53-84-47.</NOTE>
<NAMES>FEDERATION FRANCAISE DES BANQUES ALIMENTAIRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>251</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE HUIT PAGES</LEAD1>
<TITLE>ASSOCIATIONS&gt; BANQUES ALIMENTAIRES&gt; Une chasse aux " gaspi " profitable aux plus démunis</TITLE>
<TEXT>ON entend encore, ce 23 novembre 1984 au Palais des Congrès, la voix de tribun de l'abbé Pierre dénoncer " le scandale de la destruction 
des surplus agricoles " et annoncer une initiative conjointe du 
Secours catholique, de l'Armée du salut et d'Emmaüs en faveur des 
plus démunis : la création à Paris d'une banque alimentaire (que l'on 
initiale BA par commodité et parce que c'est aussi une bonne 
action).</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas, alors, une " naissance " mondiale : la première Food 
Bank a vu le jour en 1966 à Phoenix (Arizona). Mais, c'est, à 
l'époque, une " exclusivité " européenne. Avec, pour bases, une 
doctrine et deux principes. La doctrine est dictée par cette 
réflexion de mère Teresa inscrite au " fronton " des BA : " Ce qui me 
scandalise le plus, ce n'est pas qu'il y ait des riches et des 
pauvres, c'est le gaspillage. "</TEXT>
<TEXT>
 Les principes : n'acheter aucun produit alimentaire et distribuer 
gratuitement les vivres reçues, non pas directement aux populations 
sous-alimentées, mais aux associations agréées, qui, elles, les 
répartissent entre les familles en difficulté. Parce qu'elles ne 
s'adressent pas d'emblée au public, sauf le dernier samedi de 
novembre (lire encadré), les BA sont moins connues en France que les 
Restaurants du coeur, ouverts par Coluche fin 1985. Mais leur action 
est complémentaire.</TEXT>
<TEXT>
 Dix ans, exactement, après l'annonce de l'abbé Pierre, il existe 
soixante-trois BA en métropole, " couvrant " la presque totalité de 
l'Hexagone et regroupées dans la Fédération française des banques 
alimentaires (FFBA), fondée en octobre 1985. Il n'en a pas été 
installé dans les DOM-TOM, où, selon les observateurs sociaux, le 
problème proprement dit de la faim ne se pose pas.</TEXT>
<TEXT>
 En Europe, cette institution s'est moins développée _ malgré " 
l'exemple " français _ qu'aux Etats-Unis (400 BA) et au Canada (50) : 
on n'en recense qu'une trentaine _ adhérentes à la Fédération 
européenne des banques alimentaires née en septembre 1986 _, surtout 
en Belgique, en Italie et en Espagne, et, à un degré moindre, en 
République tchèque, au Portugal, en Grande-Bretagne, en Irlande et en 
Pologne (avec un projet en Grèce). Pour des raisons mal connues, sauf 
peut-être la grande décentralisation des Länder, l'Allemagne en est 
dépourvue, et ne fait même pas appel aux surplus de l'Union 
européenne (UE).</TEXT>
<TEXT>
 Une poignée de salariés</TEXT>
<TEXT>
 En France métropolitaine, seuls huit départements ne sont pas encore 
dotés d'une BA : la Creuse, la Dordogne, les Hautes-Pyrénées, la 
Haute-Saône, la Haute-Savoie, le Vaucluse, la Haute-Vienne et les 
Vosges. La malnutrition des plus défavorisés y est constatée comme 
ailleurs et, du reste, la Croix-Rouge française (CRF) est, pour ces 
départements, le " correspondant " de l'UE. Cette carence illustre 
simplement la difficulté de mettre en place une BA, en répondant à 
des exigences de bénévolat, d'organisation matérielle et de rigueur 
gestionnaire, problèmes que tous les mouvements humanitaires 
connaissent bien... </TEXT>
<TEXT>
 Ainsi a-t-il fallu trois ans pour que celle des Alpes-Maritimes, 
l'une des dernières créées, cet été, fonctionne, par l'intermédiaire 
d'Inter Secours Nice, qui rassemble une trentaine d'associations. Les 
principales lenteurs ont résidé dans le fait de trouver _ hormis un 
local et un entrepôt avec chambres froides indispensables _ des 
personnes disponibles et, surtout, un délégué général (titre du 
directeur d'une BA), recruté, dans cet exemple, par les équipes 
Saint-Vincent.</TEXT>
<TEXT>
 Une quinzaine de volontaires, au moins, sont nécessaires pour 
assurer la bonne marche d'une BA et de ses six comités 
(approvisionnement, contrôle et manutention, distribution, gestion et 
comptabilité, communication, bénévoles). Et son conseil 
d'administration, où ne figurent jamais d'élus (par souci 
d'indépendance), doit être composé, pour un tiers au minimum, de 
représentants officiels d'associations reconnues.</TEXT>
<TEXT>
 Au total, indique Bernard Dandrel, président de la FFBA, mille cinq 
cents à mille huit cents personnes font " tourner " les 
soixante-trois BA et la fédération. Une poignée d'entre elles sont 
salariées à temps complet ou même partiel _ sept sur trente à la FFBA 
et le délégué général ou une secrétaire dans les départements _ et 
cent trente sont sous contrat d'insertion. Le budget moyen d'une BA 
est inférieur à 250 000 francs et ses frais de fonctionnement ne 
représentent, pour donner un ordre d'idée, que 4 % à 5 % de la valeur 
des produits collectés.</TEXT>
<TEXT>
 " Des denrées parfaitement consommables "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis une décennie, le volume des approvisionnements des BA 
(trente-six familles de produits) n'a cessé d'augmenter en France 
pour atteindre, en 1993, 29 300 tonnes, réparties entre trois mille 
associations et ayant servi à la confection de quelque 60 millions de 
repas. Ces denrées proviennent, pour près de 60 %, des professionnels 
du secteur agroalimentaire et, pour un tiers, des pouvoirs publics _ 
surplus de l'UE et retraits, par le gouvernement, de fruits, de 
légumes, pour éviter un effondrement des cours. Le reste émane de 
diverses collectes (paroisses, entreprises, grandes surfaces, etc).</TEXT>
<TEXT>
 L'UE attribue à ses Etats membres la valeur de 175 millions d'écus 
en aide alimentaire (essentiellement viande, céréales et matières 
grasses). La part de la France (35 millions), gérée par le ministère 
de l'agriculture et de la pêche, est redistribuée à quatre organismes 
: la FFBA (40 %), le Secours populaire français (30 % ), les 
Restaurants du coeur (27 % ) et la CRF (3 % ), en sa qualité de " 
correspondant " de la FFBA. Chacun fait alors son " marché " selon 
les stocks européens disponibles, les frais de transport étant 
acquittés par l'UE. La FFBA partage ensuite sa récolte, " le plus 
équitablement possible ", entre les BA départementales ou régionales 
selon, par rapport à la population, le nombre de demandeurs d'empoi, 
de chômeurs de longue durée et de RMistes.</TEXT>
<TEXT>
 Les BA traitent, elles, directement avec les industries 
agroalimentaires locales. De l'entrepôt d'Arcueil (Val-de-Marne), 
sortent ainsi tous les jours, pour la région parisienne, vingt tonnes 
de produits remis, par roulement, à trente associations. Invendus, 
surproduction occasionnelle, changement de conditionnement, emballage 
défraîchi, étiquetage non conforme, délai d'utilisation trop court 
pour la consommation habituelle : " Ce sont des denrées parfaitement 
consommables, dûment contrôlées, dit Bernard Dandrel, que nous 
sollicitons des fabricants pour qu'ils nous les donnent, au lieu de 
les jeter ou même de les vendre à bas prix. "</TEXT>
<TEXT>
  Les colères paysannes se traduisent moins, aujourd'hui, par la 
destruction de tomates ou de pommes. Outre que ces gestes sont 
particulièrement impopulaires en période de crise, beaucoup de 
professionnels ont compris que la distribution gratuite pouvait se 
révéler, si l'on ose dire, payante, dans la mesure où les 
bénéficiaires, habitués à recevoir tel ou tel aliment, telle ou telle 
marque, peuvent redevenir à tout moment des consommateurs " normaux 
".</TEXT>
<TEXT>
 La FFBA y contribue, ayant entrepris, par ailleurs, une action d'" 
éducation alimentaire ", deux spécialistes en diététique et nutrition 
apportant, dans un premier temps, une formation aux responsables de 
BA et d'associations. Elle mène des enquêtes sur " les pratiques 
alimentaires " des familles démunies et encourage des initiatives 
comme les " épiceries sociales ", par exemple, à Compiègne (Oise) et 
à Saint-Dizier (Haute-Marne), où des ménagères désargentées sont 
guidées dans leur approvisionnement gratuit.</TEXT>
<TEXT>
 La FFBA joue ainsi son rôle fédérateur, comme elle le fait en 
exigeant des BA la plus grande transparence _ deux d'entre elles ont 
été sanctionnées, il y a quatre ou cinq ans, pour malversations _ ou 
en exerçant un contrôle direct sur les associations. Deux bénévoles 
du siège parisien sont affectés à cette dernière tâche et, dans le 
passé, des associations ont pu être radiées de la liste des " 
récipiendaires ", en raison d'une conservation défectueuse des 
produits ou d'un népotisme dans la distribution des vivres.  
</TEXT>
</DOC>
