<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002199-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002199-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348822</ACCOUNT>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CINEMA,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,INSTANCE,DEMISSION,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>08251852</FAB>
<NAMES>KATZENBERG JEFFREY,WALT DISNEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>24 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Aggravant la crise de gestion du studio américain&gt; Jeffrey Katzenberg, président des studios Walt Disney, démissionne</TITLE>
<TEXT>LOS ANGELES </TEXT>
<TEXT> correspondance  Jeffrey Katzenberg, président des studios Walt 
Disney depuis 1984, a confirmé sa démission mercredi 24 août. Le 
départ de M. Katzenberg, connu pour son contrôle très étroit de la 
production des films (fictions et dessins animés), aggrave la crise 
de gestion que traverse actuellement la compagnie de Burbank, après 
le décès dans un accident d'hélicoptère de son président, Frank 
Wells, en avril dernier, et la convalescence actuelle de Michael 
Eisner, le PDG, opéré fin juillet après un malaise cardiaque.</TEXT>
<TEXT>
  Jeffrey Katzenberg espérait une promotion après la disparition de 
Frank Wells. Mais le grand spécialiste de " films à petit budget et 
concept fort " (low budget, high concept) avait produit de médiocres 
résultats au box office récemment (notamment I Love Trouble avec 
Julia Roberts, ou Renaissance Man). On disait sa formule usée. 
Cependant, l'énorme succès du dessin animé The Lion King (plus de 250 
millions de dollars au box-office en deux mois), les ventes de 
produits dérivés et de cassettes vidéo ont permis à Walt Disney 
Company, malgré les pertes de ses parcs d'attractions, d'afficher une 
progression de 3 % sur ses bénéfices du trimestre dernier, qui ont 
atteint 267,5 millions de dollars (environ 1,45 milliard de francs) 
et dépassé les prévisions des analystes de Wall-Street. Buena Vista, 
qui distribue les films de Disney, reste le premier studio 
hollywoodien avec 20 % de part de marché, devant Warner (14,4 %), 
Paramount (13,7 %) et Universal (13,6 %)</TEXT>
<TEXT>
  Disney a annoncé une réorganisation de ses départements, scindant 
le cinéma et la télévision auparavant supervisés par Jeffrey 
Katzenberg, et a nommé Joe Roth, ancien président de la Twentieth 
Century Fox, à la tête du nouveau département cinéma de la compagnie. 
Jeffrey Katzenberg, quarante-trois ans, venu il y a dix ans de 
Paramount avec Michael Eisner, son mentor, pourrait être nommé à un 
poste de responsabilité chez Sony, autre studio en pleine crise de 
production et de gestion.                                 
</TEXT>
</DOC>
