<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010514</DOCID>
<ACCOUNT>380998</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO1195/1007</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNANT,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,ELEVE,BANLIEUE,HISTORIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950315-2-R02-32</NUM1>
<NAMES>HUBERMAN MICHAEL,IUFM,MEIRIEU PHILIPPE,BOUVIER ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Après une période de relatif oubli, le courant  des relations humaines fait un retour en force</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDossier.Les exigences de la professionnalisation
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE QUATRE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le métier d'enseignant</TITLE>
<TEXT> SELON une étude publiée par un chercheur suisse, Michael Huberman (1), l'efficacité et les qualités pédagogiques d'un professeur ne reposent pas 
tant sur ses diplômes, son âge ou la somme des compétences acquises. Elles se jouent 
plutôt sur un registre beaucoup moins définissable, qui relève de l'attitude du professeur, 
du regard positif ou non qu'il porte sur ses élèves. Cette problématique n'est pas en soi 
révolutionnaire, mais elle a le mérite d'illustrer l'enjeu qui porte sur la professionnalisation 
des enseignants. " Il n'y a pas de véritable " professionnalité " sans prise en compte de 
l'épaisseur humaine que revêt toute profession ", explique Philippe Meirieu, directeur de 
l'Institut des sciences de l'éducation à Lyon, et ancien membre de la commission Bancel, 
qui est à l'origine de la création des instituts universitaires de formation des maîtres 
(IUFM).</TEXT>
<TEXT>
  La massification du système éducatif, la diversité des milieux socioprofessionnels des 
élèves, leurs différences culturelles, religieuses ou ethniques ont radicalement changé le 
paysage. Tant qu'il s'agissait d'instruire des jeunes déjà " éduqués ", la définition du 
métier d'enseignant, en termes de contenu, suffisait. Avec des établissements situés dans 
les zones d'éducation prioritaire ou dans des banlieues dites difficiles, cela devient 
nettement moins évident. Les conditions pour enseigner ne sont pas toujours requises. La 
mission éducative doit passer au préalable par un travail de socialisation des élèves, et 
l'élaboration de référentiels de compétences, pour permettre aux enseignants d'exercer 
leur métier, devient essentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Former quelqu'un à évaluer une situation, à en comprendre toute la complexité, voire 
parfois à accepter une part de cécité, fait partie de la formation du jugement, qui est 
complémentaire d'une formation qualifiante. " Nous vivons dans la domination d'un modèle 
technologique de l'enseignement ", déplore Philippe Meirieu. En France, le poids de la 
sociologie critique reste très fort. Tout ce qui n'est pas évaluable ou qui ne repose pas sur 
des critères techniques est voué aux gémonies et relève forcément de l'arbitraire. La 
manière d'être, de se présenter, les qualités humaines ou de comportement ne peuvent pas 
être prises en compte. Cela serait perçu comme une intrusion dans la sphère privée, voire 
comme une atteinte à la personnalité de chaque individu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MÉDIATIONS</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas d'entreprendre une psychanalyse des professeurs : cela équivaudrait à 
tenter une opération à coeur ouvert dans un grenier poussiéreux. Autant dire multiplier 
tous les risques pour arriver à des résultats vains. Mais il faudrait trouver des médiations 
respectueuses et harmonieuses pour ne pas sacrifier tout ce qui a trait à la formation de la 
personnalité, du jugement et de la déontologie, si l'on veut éviter que les établissements 
scolaires ne ressemblent à des hôpitaux où l'on ne soignerait que les élèves bien portants, 
tandis qu'en seraient exclus les mauvais patients. L'appropriation des critères objectifs de 
sélection par les " élites ", par des personnes issues de milieux socioprofessionnels 
favorisés, apporte de l'eau à ce moulin. Pour permettre une plus grande égalité de 
formation et de transmission de la formation, on pourrait envisager d'ajouter d'autres 
méthodes d'évaluation.</TEXT>
<TEXT>
  Issus du rapport Bancel, les IUFM ont été créés expérimentalement en 1990, puis 
généralisés en 1991. Ils ont remplacé les écoles normales d'instituteurs. A la base d'un 
renouveau pédagogique, ils misent sur la polyvalence et visent à assurer une formation 
véritablement professionnelle pour les futurs enseignants du primaire. L'afflux de 
candidats atteste de leur succès. Alain Bouvier, directeur de l'IUFM de Lyon, et président 
de la conférence des directeurs d'IUFM, observe que le courant des relations humaines 
fait un puissant retour en force actuellement. Cela correspond à un effet de balancier, 
après une période de relatif oubli. " Si tout ce qui dépend des comportements individuels et 
des relations humaines est important dans la formation des élèves, les employeurs 
exigeront cela en plus des autres compétences acquises ", note-t-il. L'équilibre de 
l'ensemble repose en fait sur trois pôles : le savoir, le savoir-dire et le savoir-être : 
autrement dit, l'acquisition des connaissances et des techniques doit s'accompagner d'une 
maîtrise des rapports professionnels et de la capacité à s'adapter aux évolutions de 
l'environnement.</TEXT>
</DOC>
