<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006997</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006997</DOCID>
<ACCOUNT>375898</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1153</FAB>
<SUBJECTS>HAUT FONCTIONNAIRE,BUDGET,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>BOUILLOT ISABELLE</NOM1>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Tudor Banus</NOTE>
<NUM1>950221-15</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Isabelle Bouillot,l'harpagon de Bercy</TITLE>
<TEXT> DANS ses charges répétées contre la " techno-structure ", qui est selon lui" par essence conservatrice ", Jacques Chirac se garde bien de livrer le 
moindre nom de haut fonctionnaire. Il s'agit de simples propos de campagne, qui ne sont 
assortis d'aucune attaque ad hominem : le pouvoir, déplore-t-il seulement, ne se trouve pas 
actuellement " chez les ministres ou au gouvernement, mais dans un réseau de hauts 
fonctionnaires qui (...) sont allergiques à toute réforme ".</TEXT>
<TEXT>
  S'il est un personnage qui correspond assez bien à ce profil, ou à cette caricature, c'est 
Isabelle Bouillot. Directeur du budget, première femme à piloter une administration 
centrale dans la citadelle de Bercy, elle conseille le ministre du budget et son directeur de 
cabinet, Pierre Mariani, élabore les plans successifs d'économies, débloque des crédits 
pour un ministère, en gèle d'autres ailleurs, concocte les réformes fiscales et surveille 
l'évolution des déficits.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, si tous les dossiers ne dépendent pas d'elle, ils passent tous forcément entre ses 
mains, avant de parvenir entre celles de Nicolas Sarkozy. Du reste, si le maire de Paris n'a 
pas évoqué son nom, il a explicitement mis en cause son administration : " Personne n'a le 
pouvoir politique de s'opposer à un chef de bureau de la direction du budget ou du Trésor. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " Conservatrice ", Isabelle Bouillot ne l'était pas dans sa jeunesse. Née le 5 mai 1949 à 
Boulogne-Billancourt, elle semble représentative d'une génération de hauts fonctionnaires 
dont l'histoire s'identifie à celle de la gauche, celle qui a envahi les cabinets ministériels au 
lendemain de la victoire socialiste de 1981, puis occupé, durant deux septennats, les 
principaux leviers de commande de l'Etat. A l'ENA, de 1973 à 1975, elle fait partie d'une 
promotion exceptionnelle, qui allait donner aux socialistes quelques- unes de leurs " 
éminences roses " parmi les plus connues : Hervé Hannoun, qui deviendra directeur de 
cabinet de Pierre Bérégovoy, puis vice-gouverneur de la Banque de France ; Martine 
Aubry, future ministre du travail ; Pascal Lamy, dont Jacques Delors fera son bras droit ; 
Yves Lyon-Caen, futur collaborateur de Michel Rocard ; Thierry Aulagnon, plus tard 
directeur de cabinet de Michel Sapin.</TEXT>
<TEXT>
  L'amorce d'un réseau d'amitié, sinon d'influence. Tous adhèrent à la section CFDT de 
l'école. Quand François Mitterrand entre en lice pour l'élection présidentielle de 1974, ils 
rendent de menus services à son comité national de soutien. Sept ans plus tard, en 1981, 
Isabelle Bouillot " Belle Bouille ", pour ses amis en tire profit : après un premier passage à 
la direction du budget comme administrateur civil, elle devient conseiller technique au 
cabinet de Jean Le Garrec, secrétaire d'Etat chargé des nationalisations.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une conseillère de type étrange. Socialiste, elle l'est évidemment. On l'aperçoit de 
temps à autre à la section PS du quatrième arrondissement de Paris. Mais si elle milite, ce 
n'est assurément pas pour coller des affiches ni distribuer des tracts. C'est, très vite, pour 
défendre une cause, une seule, celle de la rigueur. " Elle est tombée dans le budget quand 
elle était encore toute jeune ", résume Pascal Lamy.</TEXT>
<TEXT>
  D'un poste à l'autre, partout où elle passe, elle ne laisse donc qu'un seul souvenir : celui 
d'une obsédée des comptes. Au cours des années 80, certains conseillers ministériels 
fluctuent au gré des variations de la politique économique socialiste, défendant un jour le 
cap de la rigueur, le lendemain celui d'un meilleur partage des fruits de la croissance. Elle, 
non. Elle mène un inlassable combat, contre la dérive des comptes publics.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Jean Le Garrec, qu'elle suit, comme directrice de cabinet, au ministère chargé de 
l'emploi, de juillet 1982 à avril 1983, elle participe ainsi au premier plan de rigueur pour 
redresser les comptes de l'assurance-chômage. Avec Jacques Delors, qu'elle rejoint 
ensuite comme directeur adjoint de cabinet au ministère des finances, juste au moment de 
la mise en oeuvre du second plan d'austérité, elle supervise la préparation du projet de loi 
de finances pour 1984 l'un des plus douloureux qui aient été élaborés durant cette période 
et commence à tailler à la hache dans les dépenses publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Les socialistes vivent ce virage avec déchirement. Pour sa part, elle s'y engage sans le 
moindre état d'âme. " Cela va faire mal, très mal... ", prévient-elle à l'époque. Six mois 
après le plan de rigueur, elle fait partie du petit groupe de conseillers de Jacques Delors 
qui veulent resserrer encore d'un cran la politique de rigueur en mettant en oeuvre un 
prélèvement nouveau, le 1 % proportionnel, ancêtre de la contribution sociale généralisée 
(CSG). Le projet déchaîne, à l'époque, la colère de Pierre Bérégovoy et ne voit finalement 
pas le jour. " C'était la goutte d'eau qui faisait déborder le vase. Et puis, les esprits 
n'étaient pas encore mûrs ", explique-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Un " budgétaire ", pourtant, ne se lasse jamais. Tous ceux qui sont passés par cette 
administration le savent : dans la foison de propositions que formule chaque année cette 
maison, il y a toujours c'est la formule consacrée un " taux de chute ". Tout est affaire 
d'obstination. Recalée plusieurs années de suite, une mesure finit souvent par voir le 
jour.</TEXT>
<TEXT>
  De l'obstination, Isabelle Bouillot n'en manque pas. Quand, après une longue traversée 
du désert qui la conduit à la présidence de l'UBP (Union des banques à Paris), filiale du 
Crédit commercial de France, dont elle se fait écarter sans ménagement par Edouard 
Balladur, alors ministre des finances, puis au Conseil économique et social, elle arrive à 
l'Elysée, au début de 1989, comme conseiller économique, elle repart à la charge et joue un 
rôle important dans la création de la CSG.</TEXT>
<TEXT>
L'épisode est plutôt cocasse. A cette époque, Pierre Bérégovoy, ministre des finances, ne 
rate pas une occasion de faire un croc-en-jambe à Michel Rocard, premier ministre. La 
mise en oeuvre de la CSG, qu'il veut à tout prix torpiller, lui fournit d'innombrables 
occasions de placer Matignon dans l'embarras.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que l'Elysée s'en réjouisse, Isabelle Bouillot ne participe pas à la petite guerre 
socialo-socialiste. Elle considère que l'impôt est plus efficace que les cotisations pour 
colmater les déficits de la Sécurité sociale. Aussi aide-t-elle du mieux qu'elle peut Philippe 
Wahl, le conseiller de Matignon chargé de la création de la CSG. " Nous étions, elle et 
moi, le couple de l'année ", se souvient le collaborateur de Michel Rocard. Prise par son 
sujet, Isabelle Bouillot ne laisse donc pas à l'Elysée un souvenir impérissable. Le 
président, dit-on, la juge un peu trop " budgétaire ", pas assez " politique ".</TEXT>
<TEXT>
  Avec un semblable parcours et un tel tempérament, elle a toutes les qualités pour être 
directeur du budget. Aussi le lui propose-t-on logiquement quand le poste se libère en 
janvier 1991. C'est là que l'harpagon de Bercy va donner toute sa mesure, revenant sans 
cesse à la charge pour économiser les deniers publics. Avec la même fougue sous le 
gouvernement d'Edith Cresson et de Pierre Bérégovoy que sous celui d'Edouard 
Balladur.</TEXT>
<TEXT>
 Quand elle entre en fonctions, l'économie française commence à plonger dans la récession, 
et les finances publiques partent à la dérive. Sous sa houlette, l'administration du budget, 
déjà peu favorable aux baisses de la TVA et de l'impôt sur les sociétés des années 
antérieures, livre un combat de tranchées. Elle accumule les suggestions qui, si elles 
avaient été publiques, auraient eu des effets encore plus dévastateurs sur l'opinion que le 
SMIC-jeunes.</TEXT>
<TEXT>
 De ces débats tendus dans les coulisses du pouvoir, rien ne transparaît jamais. Isabelle 
Bouillot se permet seulement, d'un colloque à l'autre, quelques discrètes mises en garde. " 
Un cadrage pluriannuel devrait nous aider à acclimater en France une pratique, qui existe 
en Angleterre, de mise en réserve pendant les bonnes années d'un certain nombre de 
dotations permettant de traverser ensuite les années plus difficiles ", dit-elle ainsi en 1992. 
Le propos est feutré, mais le message brutal : c'est un réquisitoire contre le gouvernement 
de Michel Rocard, qui a eu l'imprudence de dépenser les dividendes des années de forte 
croissance. Pendant l'hiver 1992-1993, elle s'alarme de la dérive des comptes sociaux et 
transmet au gouvernement une proposition de relèvement de la CSG. A quelques mois des 
élections législatives, Pierre Bérégovoy hésite et renonce.</TEXT>
<TEXT>
  Isabelle Bouillot est têtue. C'est peut-être ce qui la sauve après l'alternance, quand 
Nicolas Sarkozy arrive au ministère du budget. Sur le papier, elle a peu de chances de 
rester à son poste. De nombreux dirigeants du RPR demandent sa tête, en faisant 
#observer qu'après avoir conseillé François Mitterrand elle peut difficilement avoir la haute 
main sur le budget de la nouvelle majorité. Le nouveau ministre du budget ne cède pas aux 
pressions.</TEXT>
<TEXT>
  Bientôt, devant la commission du Plan, présidée par Alain Minc un autre de ses 
camarades de promotion de l'ENA,  Isabelle Bouillot est l'un des experts qui tiennent le 
discours le moins socialiste. " On ne peut continuer à vivre avec le même niveau de 
protection sociale, de prévoyance, et affronter de manière efficace et équitable la 
concurrence internationale ", dit-elle. Nicolas Sarkozy s'amuse de ce haut fonctionnaire 
dont il doit brider les ardeurs. Il ne tarit pas d'éloges sur elle. Le jeu ne peut que lui servir 
et conforter son image de ministre rigoureux et modérateur.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord parfait d'Isabelle Bouillot avec son ministre de tutelle agace certains de ses 
anciens amis socialistes. " Est-ce pour servir la cause du FMI ou celle de la nouvelle 
majorité ? En tout cas, elle nous a trahis... ", relève l'un d'eux. Mais rien ne fait dévier de 
sa route la " traîtresse ", qui garde sa liberté de parole et continue, mois après mois, à 
proposer au ministère du budget une cascade de mesures de redressement des comptes 
publics.</TEXT>
<TEXT>
  Juste après les élections législatives de 1993, elle affirme qu'une baisse de l'impôt sur le 
revenu, promise par le gouvernement, serait mal venue si l'on veut limiter le déficit 
budgétaire. Cette suggestion, sans effet sur la loi de finances pour 1994, sera retenue pour 
celle de 1995. Au début de 1994, elle repart à l'offensive et suggère que l'on relève la TVA, 
ce dont Nicolas Sarkozy ne veut pas entendre parler. Pour corser le tout, dans le courant 
de l'été 1994, elle élabore secrètement une série de propositions d'économies drastiques. 
Dans le lot, il y a une proposition explosive, qui vise à limiter le coût budgétaire 
exponentiel du RMI en instaurant un système de dégressivité destiné à faire baisser 
l'allocation de 5 % par an.</TEXT>
<TEXT>
  De 6 milliards de francs lors de sa création par Michel Rocard, le coût du RMI est passé 
à près de 20 milliards de francs. En bonne budgétaire, Isabelle Bouillot entend limiter cette 
dérive. Elle observe qu'aucun vrai contrôle n'est organisé pour son attribution et que le 
RMI est souvent, cumulé avec d'autres prestations, à un niveau très proche du SMIC, ce 
qui nuit au retour sur le marché du travail : " La gauche est lamentable dans son analyse. Il 
ne faut jamais perdre de vue que le rétablissement des comptes publics, quand on les laisse 
se dégrader, s'effectue toujours au détriment des plus faibles, jamais des plus forts. " 
Nicolas Sarkozy en rit encore et ne se prive pas de raconter la sulfureuse proposition que 
sa collaboratrice socialiste lui a transmise et dont, évidemment, il n'a pas voulu entendre 
parler.</TEXT>
<TEXT>
 Ce paradoxe n'est pas de nature à embarrasser Isabelle Bouillot. " Par fonction, un 
directeur du budget a toujours mauvaise réputation, commente un de ses amis, puisqu'il 
doit toujours dire " non " à tout, mais, dans son cas, c'est particulièrement injuste. " Le 
personnage aurait donc une autre facette, moins connue. Une seconde Isabelle Bouillot, en 
quelque sorte, " profondément gentille, sensible et, surtout, modeste ", de l'avis de l'un de 
ses amis. " Ne sortant jamais de leur citadelle, la plupart des hauts fonctionnaires de Bercy 
sont enfermés dans leurs certitudes et partagent une culture commune souvent 
superficielle et qui ne supporte pas le doute. Ce n'est pas son cas ", affirme un banquier. " 
Elle est super-fine, super-intelligente, elle n'est pas polarde comme les fonctionnaires 
classiques ", surenchérit Martine Aubry.</TEXT>
<TEXT>
 AVEC son éternel cigarillo aux lèvres et son franc parler, éprise de musique et de 
littérature, Isabelle Bouillot ne correspond pas à l'image que l'on se fait souvent du haut 
fonctionnaire des finances, policé et ennuyeux. " Elle, elle a du caractère, et, contrairement 
à beaucoup d'autres, elle n'est vraiment pas du genre à faire des ronds de jambe pour être 
en cour ", dit Jean-Louis Commoli, PDG de la Seita, ancien directeur du cabinet de Michel 
Charasse à Bercy.</TEXT>
<TEXT>
  De ses jardins secrets, Isabelle Bouillot n'aime pas parler. Tout juste devine-t-on, à 
écouter ses proches, que par les hasards de la vie elle s'est laissé totalement immerger 
dans son travail et que ses plages de liberté sont rares. Même si elle est restée proche de 
Martine Aubry il lui est arrivé de lui prêter son pied-à-terre à Venise, elle ne participe plus 
que très rarement aux réunions du cercle Clisthène, qui regroupe les anciens membres du 
cabinet de Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
 Pudique, elle répugne encore plus à parler de ses amitiés et notamment celle, inattendue, 
qui la lie à Françoise Sampermans, le PDG du groupe L'Express. Les deux amies sont des 
membres assidus d'un club très fermé, Les Pieds dans l'eau, qui regroupe des 
personnalités aussi diverses que le journaliste Philippe Tesson, Francis Terquem, l'avocat 
de SOS-Racisme, ou encore le socialiste Louis Mexandeau, dans le seul but c'est du moins 
la version officielle de permettre aux participants de " rigoler et picoler ensemble une fois 
par mois ".</TEXT>
<TEXT>
  De cela, pas un mot. Quand on l'interroge, elle se ferme à toutes les curiosités " chacun 
est libre de sa vie " et revient à son sujet de prédilection : l'état déplorable des comptes 
publics. Si elle n'était pas tenue à l'obligation de réserve, on sent même qu'elle pourrait 
être encore plus prolixe et avouer que les politiques sont, à son goût, décidément trop 
laxistes. On devine que c'est bien le fond de sa pensée et qu'elle n'a évidemment que faire 
des récriminations de Jacques Chirac. Celui-ci peut en penser ce qu'il veut, l'administration 
du budget veille.</TEXT>
</DOC>
