<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027395</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027395</DOCID>
<ACCOUNT>403506</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1803</FAB>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION,STATUT,PROJET,REFORME,CESSATION,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950713-2-012-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France Télécom isolée</TITLE>
<TEXT> LA décision du gouvernement de repousser le changement de statut de France Télécom peut lui donner l'occasion de démontrer comment il entend 
concilier la défense d'un service public " à la française " avec l'impératif européen. Pour le 
ministre des technologies de l'information, François Fillon, proche de Philippe Séguin, elle 
peut même constituer un cas d'école qui lui permette de contribuer à fabriquer une grande 
entreprise à la fois sociale, " citoyenne " et compétitive dans la concurrence mondiale. Une 
preuve qu'en somme les priorités sociales et nationales ne sont pas contradictoires avec la 
construction de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que toutes les télécommunications européennes vont perdre leur caractère de 
monopole protégé le 1e janvier 1998 pour basculer dans la concurrence ouverte, la décision 
gouvernementale peut aussi déboucher sur un immense échec, briser une des rares 
#coopérations industrielles qui fonoctionne entre l'Allemagne et la France France Télécom 
et Deutsche Telekom , faire prendre du retard à un secteur où la France est en avance et 
donner à comprendre au monde entier que le " national-chiraquisme " ne serait qu'un 
archaïsme démagogique.</TEXT>
<TEXT>
 Il fallait tenir compte du refus manifesté par le personnel et par l'encadrement lors des 
grèves d'octobre 1993 et de mai 1995. Le précédent gouvernement et, sans doute, la 
direction de l'établissement public n'ont pas su expliquer les raisons qui présidaient au 
changement du statut. Les fonctionnaires n'y ont vu qu'une menace sur l'emploi et les 
salaires. Il n'est donc pas forcément mauvais de se donner du temps pour argumenter sur 
les façons les plus efficaces de sauver l'emploi mais isoler France Télécom en Europe est-
elle la meilleure solution ? et pour négocier une évolution remise à des jours meilleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Paul Quilès, ministre des PTT entre 1988 et 1991, avait su en son temps trouver les 
moyens, notamment sonnants et trébuchants, de convaincre les agents qu'il fallait séparer 
la poste et les télécoms, opération qui suscitait les mêmes craintes pour les mêmes 
raisons.</TEXT>
<TEXT>
  La France ne peut, seule, s'opposer à la déréglementation mondiale des 
télécommunications ni s'en isoler. La vague soulevée aux Etats-Unis  il y a quinze ans, et 
qui a déferlé sur le Japon et l'Europe, tient moins à des raisons idéologiques libérales qu'à 
l'explosion technologique qui, multipliant les produits de communication, en multiplie aussi 
les acteurs. Les monopoles anciens sont destinés à mourir. Le changement de statut de 
France Télécom en une société dotée d'un capital et capable d'alliances mondiales apparaît 
comme un impératif.</TEXT>
<TEXT>
  Le devoir du gouvernement est de prendre un peu de temps, non pour le cacher mais pour 
le dire, et pour préparer au plus vite les fonctionnaires à ce changement.</TEXT>
</DOC>
