<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008162</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008162</DOCID>
<ACCOUNT>377570</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARRE JEAN MICHEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0895-1031</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,HOMME,PROSTITUTION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo).</NOTE>
<NUM1>950227-2-S31-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Pourquoi les hommes vont-ils voir des " filles " ? Quatre témoignages confiés à visage découvert devant la caméra de Jean-Michel Carré.</SOT1>
<SU21>LES CLIENTS DES PROSTITUÉES : FRANCE 2, 22 h 25</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 5 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les plaisirs faciles</TITLE>
<TIO1>LES CLIENTS DES PROSTITUÉES</TIO1>
<TEXT> GÉRARD a trente-cinq ans. Cela fait une dizaine d'années qu'il va voir les prostituées. Avec elles, il oublie sa peur des femmes dites " normales ". Après 
deux échecs amoureux, il ne croit plus en l'amour. Il préfère le contact rapide et clair avec 
une fille qu'il paie plutôt qu'une relation suivie où il risque, une fois de plus, de " se 
ramasser ".  Xavier a trente ans. Il en avait seize lorsqu'il a eu ses premiers rapports avec 
des prostituées. Il aime la multitude, le changemement, l'inconnu des corps que l'on 
découvre chaque fois. Le recours à la mise en scène... Autant de remèdes à l'ennui. Ce qui 
l'intéresse, quand il se rend rue Saint-Denis, à Paris, c'est de " voir comment la fille réagit, 
comment elle le fait, ce qu'elle dit... "</TEXT>
<TEXT>
  A cinquante ans, Raphaël a vécu plusieurs fois maritalement. Chaque fois, l'usure est 
venue à bout de l'amour. Aujourd'hui, il n'a plus d'illusions et trouve avec les prostituées 
une relation qui lui convient. Parfois, une amitié se noue. " Si on va voir une prostituée, 
c'est que quelque part on n'est pas comblé par la relation quotidienne d'un couple ", confie 
Raphaël.</TEXT>
<TEXT>
 Fabrice est le plus jeune. Étudiant en chinois, il a vingt ans, une petite amie et le désir 
toujours renouvelé des filles que l'on croise. " On aimerait bien des fois rencontrer 
quelqu'un dans la rue, lui dire : " Tu me plais, on passe la nuit ensemble et puis demain, on 
ne se prend pas la tête, mais ça, c'est impossible. "</TEXT>
<TEXT>
  Les prostituées autorisent ces liaisons sans lendemain. Pourtant, il finira par s'avouer 
qu'il ne ressent, au fond, qu'" un plaisir stupide, sans importance. On se sent profondément 
merdeux, profondément égoïste. On éprouve un sentiment de bassesse aiguë. (...) C'est 
profondément ce qu'on recherche, en tout cas, moi ". C'est en tournant Les Trottoirs de 
Paris (diffusé en juin 1994 sur TF 1), que Jean-Michel Carré a été amené à rencontrer la " 
ronde de ces clients que l'on n'entend jamais ". Frappé _ et choqué _ d'apprendre que 
nombre d'entre eux préféraient ne pas utiliser de préservatif, il a voulu comprendre la 
raison de cette inconscience. Les " filles " ont proposé d'aider Jean-Michel Carré. Elles 
ont elles-mêmes demandé à leurs clients s'ils voulaient témoigner.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant un an, le réalisateur a recueilli leurs confidences. Un travail difficile, fastidieux. " 
Beaucoup se méfiaient de la caméra, raconte Jean-Michel Carré. Mais, pour moi, il était 
indispensable qu'ils apparaissent à visage découvert. Ils parlent ainsi avec plus de vérité, 
ils ne peuvent pas mentir. Dans Les Trottoirs de Paris, les prostituées avaient accepté 
cette contrainte. Pourquoi leurs clients ne feraient-ils pas de même ? "</TEXT>
<TEXT>
  Sur une trentaine d'interviews, le réalisateur en a gardé quatre. Pour le réalisateur, il ne 
s'agit pas de tracer un panorama mais le parcours singulier de quatre hommes d'âges et de 
milieux différents. " Je ne voulais pas rester collé à la question de la prostitution mais 
déboucher sur des problèmes de société, de couple, de relation. Mon film parle, avant tout, 
du mal-être, de la solitude, de la difficulté de communiquer et de vivre au quotidien. "</TEXT>
<TEXT>
  Sans hypocrisie ni fausses pudeurs, ces hommes parlent de leur histoire, de leurs 
expériences, de leurs sentiments. Les Clients des prostituées restitue une parole nue et 
des cheminements intérieurs. Au bout du compte, ce sont des vies et leur cohorte de 
fêlures que ce documentaire dévoile.</TEXT>
</DOC>
