<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032768</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032768</DOCID>
<ACCOUNT>410823</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/0982</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950907-2-025-05</NUM1>
<ORI1>MONTRÉAL de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI BEHAR</SIP1>
<SOT1>Un vaste fourre-tout, où le spectateur cherche, chaque jour, une perle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19EME FESTIVAL DES FILMS DU MONDE A MONTREAL DU 24 AOUT AU 4 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Abondance de films et polémiques au Festival de Montréal</TITLE>
<TEXT> Six titres auront polarisé l'attention avant de se retrouver au palmarès. Adaptant elle-même le grand roman scandinave de Sigrid Undset une forte 
histoire d'amour et de volonté face à des " valeurs familiales " trop rigoureuses , Liv 
Ullman proposait une impeccable reconstitution de la Norvège médiévale qui sert de cadre 
à son Kristin Lavransdatter (Grand Prix spécial des Amériques). L'actrice y confirme son 
talent de réalisatrice, révélé par son premier film Sofie.</TEXT>
<TEXT>
  Tourné pour la télévision anglaise, Cold Comfort Farm, de John Schlesinger, est une 
pochade délicieusement acidulée qui frôle le vachard. Une histoire de Mongolie, du chinois 
Xie Fei (Prix de la mise en scène, ex aequo avec Tragédie burlesque, de Goran Markovic), 
traite d'une amitié amoureuse entre deux enfants dans les plaines mongoles, il y a trente 
ans. Ce lien peut-il se retrouver intact à l'âge adulte ? Pas un mot, pas un geste de trop, la 
réalisation est d'une admirable simplicité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PUBLIC PASSIONNÉ</TEXT>
<TEXT>
 Pour Vladimir Khotienko (Le Musulman, Grand Prix spécial du jury), le jeune héros russe, 
de retour dans son village après sept ans de prison en Afghanistan qui l'ont converti à 
l'islam, sert de prétexte à un portrait inquiet de la Russie postcommuniste. Avec Ne meurs 
pas avant de me dire où tu vas (Prix du public), Eliseo Subiela, traitant d'un " amour infini 
", se lance dans une grande fresque lyrique terriblement argentine, où se mêlent 
réincarnation et cinéma, " ce collectionneur de rêves collectifs "...</TEXT>
<TEXT>
  Evoquant le scandale qui, dans les années 70, permit au jeune avocat Ambrosoli (c'est lui, 
le " héros ordinaire " du titre) de mettre au jour la corruption dans les milieux politiques 
italiens à propos du banquier sicilien Michele Sindona, Un Eroe borghese, de Michele 
Placido, se situe dans la lignée des films-dossiers à la Francesco Rosi (Prix d'interprétation 
masculine à Fabrizio Bentivoglio). Georgia, d'Ulu Grosbard (déjà présenté en ouverture 
d'Un certain regard à Cannes), a suscité le plus large consensus : ce film américain financé 
par la France a reçu le Grand Prix des Amériques (la Palme d'or locale) et le Prix 
d'interprétation féminine pour Jennifer Jason Leigh.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le principal événement du Festival de Montréal, c'est le public montréalais. Prêt à 
faire la queue dès 7 heures du matin pour un premier film sri-lankais, ou faisant coïncider 
les dates de ses vacances annuelles avec celles de la manifestation. Ou se retrouvant à 
huit mille pour voir en plein air Amarcord, de Fellini, ou Les Oiseaux, de Hitchcock, deux 
des cent meilleurs films de l'histoire du cinéma que les organisateurs avaient choisis pour 
en célébrer le centenaire.</TEXT>
<TEXT>
 Ledit centenaire permit au Festival de rendre une série d'hommages : Gérard Depardieu 
faisait centre commercial comble (plus de mille personnes). En direct de Suisse par 
satellite, Jean-Luc Godard s'en prenait à Internet et aux autoroutes de l'information, 
rappelant que les autoroutes avaient été inventées sous Hitler et espérant " que la police 
ne m'obligera pas à me servir d'un ordinateur ".</TEXT>
<TEXT>
  Polémique aussi, l'allocution prononcée par Robert Lantos, président du conseil 
d'administration d'Alliance Communications (représentant pratiquement toute l'industrie 
canadienne) au cours d'un symposium. Dans une intervention intitulée " Y a-t-il de la place 
pour tout le monde sur l'autoroute de l'information ? ", il s'en prenait directement à Jack 
Valenti, le porte-parole des grands studios hollywoodiens. Le point de friction n'est pas 
nouveau : la distribution américaine ignore le marché canadien, qu'elle assimile à son 
marché intérieur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RACONTER DE BONNES HISTOIRES</TEXT>
<TEXT>
" Au nord de la plus longue frontière non armée du monde, déclarait Lantos, nous sommes 
de si bons voisins que nos amis américains oublient parfois que la frontière existe. " 
Rappelant au passage que les quotas que vomit Valenti ont permis dans les années 70 et 
80 une renaissance des industries du cinéma, de la télévision et du disque, Lantos 
s'inquiète devant les " nouvelles questions " que pose l'émergence récente de super-
empires (Viacom-Paramount, Disney-Capital City, Time-Warner auquel s'ajoutera bientôt 
l'empire Ted Turner), devant cette " convergence de fournisseurs de contenu et de 
propriétaires des moyens de distribution. Y aura-t-il un accès garanti pour ceux qui ne sont 
pas propriétaires de leur petit bout d'autoroute ? "</TEXT>
<TEXT>
  Comme aux Français et à tous ceux qui remettent en question la suprématie américaine, 
Jack Valenti répondait ne pas comprendre de quoi Lantos se plaignait. Nous, nous ne 
sommes intéressés qu'à une chose, raconter de bonnes histoires, disait-il en substance. Et 
ceux qui en racontent finissent toujours par trouver leur public. " Comme avec les bombes, 
commentait Nathalie Petrowski dans La Presse du 29 août. A force de les laisser tomber 
un peu partout, elles finissent par trouver leurs cibles. "</TEXT>
</DOC>
