<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037933</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037933</DOCID>
<ACCOUNT>417407</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1403</FAB>
<SUBJECTS>CHERCHEUR,SOCIOLOGIE,ETRANGER,BEUR,BANLIEUE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<LIE1>951007-2-014-31</LIE1>
<NOTE>PRESIDENT D'AVOCATS SANS FRONTIERES
</NOTE>
<NUM1>951016-2-011-33</NUM1>
<NAMES>KELKAL KHALED,LOCH DIETMAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GOLDNADEL GILLES WILLIAM</AUTHOR>
<SIP1>GILLES-WILLIAM GOLDNADEL</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A LA PARUTION DANS "LE MONDE" DU 7 OCTOBRE 1995 D'UN ENTRETIEN ENTRE DIETMAR LOCH ET KHALED KELKAL</LEAD1>
<TITLE>Paternalisme larmoyant</TITLE>
<TEXT> Contrairement à ce que Le Monde écrit dans son éditorial en date du 7 octobre, " le témoignage retrouvé de Khaled Kelkal " n'a rien de " dérangeant ". 
Au reste, le terme dérangeant est quelque peu gratifiant, en ce qu'il est censé provoquer la 
mise en question par le lecteur de ses idées les plus confortablement ancrées.</TEXT>
<TEXT>
#  Non, ce qui devrait heurter le bon sens et le sentiment moral du lecteur bien intentionné, 
ce sont les commentaires de Dietmar Loch (enseignant-chercheur) qui accompagnent un 
témoignage sociologiquement non dénué d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair pour ce chercheur, et a priori pour la publication qui recueille le produit de sa 
recherche, que Khaled Kelkal aurait été la victime d'une discrimination.</TEXT>
<TEXT>
 (...) Ce procédé de " victimisation " des auteurs des pires méfaits est malheureusement 
caractéristique de notre vingtième siècle finissant. (...) Le témoignage de Kelkal nous 
enseigne qu'il a versé de lui-même dans la criminalité en considérant qu'il était plus simple 
de forcer des vitrines avec des voitures béliers plutôt que de travailler.</TEXT>
<TEXT>
  Rien, dans un tel témoignage, ne peut ne serait-ce que partiellement nous inciter à vouloir 
comprendre pourquoi des jeunes issus d'un tel terreau pourraient se laisser aller qui à faire 
dérailler un train, qui à faire exploser une bombe devant une école juive. Plutôt que de nous 
apitoyer devant le témoignage, au reste assez banal, d'un jeune qui, somme toute, avait ses 
chances, nous préférons réserver notre commisération pour les victimes avérées de 
l'inexcusable.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis une décennie, on laisse à penser, effectivement, aux jeunes des banlieues que les 
Français sont des racistes impénitents et que la société française les rejette définitivement. 
Ce constat est faux, et l'illusion de l'injustice radicale que ceux-là subiraient est, bien sûr, 
aussi dangereuse que si cette injustice était avérée.</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que d'un paternalisme larmoyant qui est le plus mauvais service à rendre à cette 
jeunesse, ne vaudrait-il pas mieux l'inciter à réfléchir sur ses propres responsabilités ? 
Ainsi, peut-être, et bien entendu si on le veut, pourrait-on sortir du malentendu pervers et 
dialectique dans lequel la société française risque de sombrer.</TEXT>
</DOC>
