<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041185</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041185</DOCID>
<ACCOUNT>421509</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1908</FAB>
<SUBJECTS>ALIMENTATION,RAPPORT,REGION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951109-2-014-34</NUM1>
<NAMES>BABAYOU PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER
</SIP1>
<SOT1>L'homogénéisation des goûts aurait été surestimée</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les particularismes alimentaires dessinent dix régions françaises</TITLE>
<TEXT> LE STEACK-PÂTES n'a pas terrassé les moules-frites ni la choucroute. Le Centre de recherche pour l'étude et l'observation des conditions de vie 
(Crédoc), dans une étude divulguée samedi 4 novembre, apporte une note d'espoir à tous 
ceux qui aiment voyager tout autant par l'assiette que par la route. " Depuis une quinzaine 
d'années, les sociologues parlent d'une uniformisation des goûts et des pratiques. Or il 
semble que l'ampleur de ce mouvement ait été surestimée, constate Patrick Babayou, 
l'auteur de l'étude. Rien n'indique que l'on ne soit pas déjà arrivé à un point de stabilisation 
dans cette uniformisation. " Selon lui, des consommations particulières subsistent qui 
différencient nettement dix régions alimentaires en France, " et permettront encore 
sûrement de le faire demain ".</TEXT>
<TEXT>
  Impossible, néanmoins, de ne pas constater l'homogénéisation croissante des pratiques 
culinaires. " Pour la majeure partie des aliments, les différences entre consommateurs 
tendent à disparaître ", reconnaît M. Babayou. A longue échéance, " les cultures 
régionales semblent globalement menacées ". Les éléments de base constitutifs du repas 
(beurre, huile, pain, vin, bière), jadis très caractéristiques de telle ou telle région, sont 
désormais utilisés de façon assez semblable à travers la France. Ainsi le pain, dont la 
consommation, en 1971, était de 76 kilos par an et par personne dans le Sud-Ouest et de 
seulement 45 kilos à Paris. En 1991, les habitants du Sud-Ouest (avec 44 kg) et de Paris 
(32 kg) s'étaient très sensiblement rapprochés. Il en va de même de l'opposition 
traditionnelle entre cuisine au beurre, au Nord, et cuisine à l'huile, au Sud. Boeuf, yaourt, 
oeufs, café, sucre, miel et chocolat sont désormais des aliments que l'on consomme partout 
dans des quantités proches.</TEXT>
<TEXT>
  " D'importantes particularités régionales " permettent pourtant, selon le Crédoc, de 
dessiner une carte comprenant dix grands blocs alimentaires très distincts, qui ne 
coïncident pas avec les régions administratives : Jura-Rhône-Savoie, Nord-Est, Massif 
central (l'Auvergne élargie à la Creuse, à la Loire et à la Lozère), région centrale (avec le 
Centre, la Bourgogne et le département de l'Aube), Pyrénées-Languedoc-Roussillon, 
vallée du Rhône-Méditerranée-Alpes, Ile-de-France. Les trois dernières régions 
recensées, le Sud-Ouest surconsommateur de pain et de volaille, le Grand Ouest adepte du 
beurre, du cidre et des fruits de mer, et enfin le Nord-Picardie indéfectiblement attaché à la 
pomme de terre, à la bière et à la charcuterie, apparaissent comme celles dont l'identité 
alimentaire demeure la plus forte.</TEXT>
<TEXT>
  " La moitié des aliments qui caractérisent une région sont des produits du terroir ", 
précise Patrick Babayou. D'autres facteurs, culturels avoir vu sa mère faire la cuisine avec 
tel ou tel ingrédient , ou économiques, entrent en ligne de compte. " En Ile-de-France, 
région dont le niveau de vie est supérieur à la moyenne, on consomme davantage de 
pâtisseries, d'agrumes, de fruits exotiques, de vins de qualité, de boissons sucrées... ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EAUX LOCALES</TEXT>
<TEXT>
 Tout autant que la région, le cadre de vie détermine aujourd'hui les modes de 
consommation alimentaire. L'opposition Nord/Sud des cuisines au beurre ou à l'huile 
demeure ainsi beaucoup plus vivace en milieu rural qu'en milieu urbain. Pour certains 
(rares) produits enfin, les disparités régionales s'accroissent. C'est le cas des eaux 
minérales dont la consommation croît partout, mais à vitesse accélérée dans la région 
Nord-Picardie ainsi que dans le Nord-Est. " L'achat est très fortement corrélé à l'idée que 
l'on se fait de la qualité de son eau locale, et de son éventuelle pollution ", note M. 
Babayou.</TEXT>
<TEXT>
  Plus que le vin, l'eau minérale contribuerait donc désormais à l'affirmation d'une identité 
alimentaire régionale...</TEXT>
</DOC>
