<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002432-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002432-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337426</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>PROFESSION LIBERALE</SUBJECTS>
<FAB>05191500</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,RAPPORT,PROFESSION LIBERALE</SUBJECTS>
<NAMES>THOMAS JEAN BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-08</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>LE RAPPORT JEAN BERNARD THOMAS A LA DEMANDE DE G.LONGUET EST REMIS ET PUBLIE LE 19 MAI 1994 : PROPOSITIONS SUR L'INTERNATIONALISATION</LEAD1>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; 130 propositions remises au ministre de l'industrie&gt; Un rapport sur les professions libérales encourage celles-ci à exporter leur savoir-faire</TITLE>
<TEXT>Depuis quinze ans, l'économie française s'est internationalisée. Mais les professions libérales ont suivi ce mouvement avec retard : en 
1991 (dernière année connue), seules 6 % des entreprises libérales 
s'étaient hasardées hors des frontières, les exportations ne 
représentant que 3,1 % de leur chiffre d'affaires. Le ministre de 
l'industrie, Gérard Longuet, a demandé au début de l'année à un 
avocat, Jean-Bernard Thomas, de lui faire des propositions pour 
améliorer la situation. Au nombre de 130, elles lui ont été 
présentées, jeudi 19 mai. </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'esprit de l'auteur du rapport, il faut créer un réflexe 
international chez les professionnels qui ne l'ont pas encore. " Il 
faut, écrit-il, rompre le cercle vicieux en vertu duquel les 
entreprises françaises ne s'adressent pas à des conseils français 
pour leur développement international parceque ceux-ci ne disposent 
pas d'une implantation internationale suffisante et les cabinets 
français ne peuvent pas s'implanter à l'étranger, faute de clients 
".</TEXT>
<TEXT>
  Toute une série de dispositions _ adaptation des formations 
initiales, développement de l'accueil d'étudiants et de 
collaborateurs étrangers, renforcement de la formation continue, 
encouragement de l'information et la promotion _ vont dans ce sens. 
Jean-Bernard Thomas propose notamment l'envoi en 1995, comme 
coopérants, de 600 jeunes diplômés appelés à devenir professionnels 
libéraux. Estimant que " les entreprise libérales sont des 
entreprises comme les autres " mais qu'elles " doivent voir leur 
spécificité pleinement reconnue ", M. Thomas propose également que 
cessent "les discriminations fiscales liées au statut de l'exercice 
libéral ", soit par des dispositions spécifiques, soit en levant les 
obstacles au passage en sociétés d'exercice libéral, soit en prenant 
des mesures spécifiques pour encourager le développement des 
professions libérales à l'international. Les autres recommandations 
touchent notamment à l'adaptation des structures.&lt;
</TEXT>
</DOC>
