<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000432-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000432-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353881</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,RDA,SERVICE SECRET,ARCHIVES</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>CRAWSHAW STEVE</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<TITLE>SPECIAL ESPACE EUROPEEN ALLEMAGNE La mémoire de la Stasi</TITLE>
<TEXT>Sylvia Kegel est assise au milieu d'une pièce minuscule encombrée de sacs de papier marron, dans un ensemble de bâtiments disgracieux de 
la banlieue berlinoise de Lichtenberg. Elle s'emploie à coller des 
bouts de film, dont certains sacs sont pleins. Son voisin fait la 
même chose avec des microfilms. En face, un collègue sort des sacs 
des mètres de bandes magnétiques, et range les fils bruns entremêlés 
sur des rouleaux distincts.</TEXT>
<TEXT>
 Ils travaillent toute la journée, sept jours sur sept et leur tâche 
est loin d'être achevée. C'est là, peut-être, la tentative la plus 
minutieuse qu'on ait jamais vue de passage au crible de l'histoire 
récente. Mme Kegel et ses collègues font partie des 3 500 employés de 
l'office Gauck, du nom de l'ancien pasteur est-allemand Joachim Gauck 
qui dirige cette entreprise chargée de mettre à jour les dossiers 
hérités des services de sécurité de l'Etat est-allemand ou 
Staatssicherheitdienst, plus connu sous le nom de Stasi.</TEXT>
<TEXT>
 Avec ce qu'un des employés de Gauck qualifie " d'exactitude 
prussienne ", chaque détail de l'appareil de l'ancienne police 
secrète est ici répertorié, au quartier général de la défunte Stasi. 
Les fragments de cassettes sont recollés, les films de surveillance 
examinés minutieusement, les dossiers reconstitués et étudiés. 
Ailleurs en Europe de l'Est, en Pologne ou dans la République tchèque 
par exemple, les dossiers des polices secrètes ont été dans la 
plupart des cas rendus inaccessibles. Ce qui est fait est fait, 
dit-on, à quoi bon rouvrir les vieilles blessures ? </TEXT>
<TEXT>
 L'Allemagne, au contraire, a relevé ce défi extrardinaire, presque 
avec enthousiasme. Toute personne désireuse de consulter son dossier 
y est autorisée. Les journalistes peuvent avoir accès aux dossiers de 
ceux qui sont soupçonnés d'avoir collaboré avec la Stasi. Beaucoup de 
célébrités ont été démasquées comme IM, le sigle de " collaborateur 
non-officiel ", ce qui a parfois provoqué un choc dans l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
 Réassembler et répertorier les cassettes, les films, les documents 
et les dossiers, est une tâche qui va bien durer jusqu'au siècle 
prochain. Des pièces entières sont remplies des reliques de 
l'appareil policier, allant des slogans à l'usage des collaborateurs 
de la Stasi _ lesquels se devaient d'avoir " la tête froide, du 
courage et les mains propres " _, aux videos pornographiques 
confisquées. On estime qu'il existe environ 180 km de documents de la 
Stasi, sans compter les sacs bruns, au nombre de 6 000, entreposés 
comme des sacs de farine oubliés dans une pièce du rez-de-chaussée de 
l'immeuble de Lichtenberg.</TEXT>
<TEXT>
 La Stasi avait essayé de détruire et de brûler les documents qui 
l'incriminait lorsque la chute du régime apparut inéluctable. 
D'autres documents furent jetés dans des sacs poubelles, sous de la 
nourriture avariée et autres déchets, dans l'espoir que personne ne 
s'en aperçevrait. Mais, tout fut récupéré et mis de côté. Rapidement, 
plus de deux millions de demandes de consultation des dossiers 
personnels ont été enregistrées : ceux qui voulaient voir leur propre 
dossier, ceux qui voulaient vérifier les antécédents de futurs 
employés et les journalistes à la recherche de sujets. " 
Sportif/acteur/homme politique : Stasi-IM Shock " devint le gros 
titre familier de ces dernières années.</TEXT>
<TEXT>
 La détermination allemande à faire toute la vérité sur la Stasi 
s'enracine essentiellement dans l'histoire. " L'exactitude prussienne 
" se combine avec la volonté de ne pas reproduire les erreurs 
passées, lorsqu'on avait sciemment fait le silence sur les crimes 
nazis. Thomas Rogalla, le porte-parole de l'office Gauck, explique : 
" L'inaction d'après 1945 nous poussait d'autant plus à vouloir agir 
autrement après 1989. Ce qui se passe actuellement peut seulement se 
comprendre à la lumière de la " non-action " d'après 1945. " Encore 
maintenant, nombre de ceux qui ont vécu sous le régime est-allemand 
n'ont pas rompu avec la schizophrénie d'alors. Les collaborateurs à 
temps complet de la Stasi n'ont certes pas d'excuse, mais où passe la 
frontière entre la collaboration active et le simple " arrangement " 
avec le système ? Les campagnes menées, surtout à l'Ouest, contre 
certains personnages connus à l'Est ont baissé d'intensité au cours 
des derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, Joachim Gauck reste inflexible : son approche radicale du 
dévoilement est essentielle, estime-t-il, pour la santé future de la 
nation : " On ne peut pas se débarasser de 40 ans de dictature avec 
un simple keep smiling ! "&lt;
</TEXT>
</DOC>
