<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002926-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002926-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356516</ACCOUNT>
<PEOPLE>BONAVIRI GIUSEPPE</PEOPLE>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>POESIE</SUBJECTS>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>O CORPS SOUPIRANT &gt; (O corpo sospiroso) &gt; de Giuseppe Bonaviri. &gt; Traduit de l'italien &gt; par Monique Baccelli, &gt; Ed. Arfuyen, bilingue, 64 p., 65 F.&gt;  (1) Denoël, 1982.&gt; (2) Sellerio, 1983.&gt; (3) Mondadori, 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<PAGE>68</PAGE>
<TITLE>LETTRES ETRANGERES&gt; Le chant des nuages</TITLE>
<TIO1>O CORPS SOUPIRANT ( O CORPO SOSPIROSO )</TIO1>
<TEXT>Non seulement Giuseppe Bonaviri n'a cessé de publier des poèmes parallèlement à sa production romanesque, mais il a souvent inséré 
des fragments poétiques dans ses proses, en particulier dans 
Martedina (1) et dans l'Incominciamento (2). L'écrivain a souvent 
raconté comment se déroulaient, dans son enfance, des concours de 
poésie : dans sa Sicile natale, les paysans appartenaient encore à 
une culture où la psalmodie, le conte, les croyances occultes, les 
superstitions, la vénération des forces secrètes et panthéistes 
s'entremêlaient. On allait se recueillir devant la " pierre de poésie 
" que Bonaviri a évoquée dans plusieurs de ses livres.</TEXT>
<TEXT>
 Lui-même se considère comme le porte-voix modeste, mais inspiré, 
d'une civilisation qui sombre peu à peu. Il prête sa plume et son 
chant à sa mère, à son père et, récemment encore, à son petit-fils. 
La particularité de cet écrivain atypique, médecin du Sud exilé dans 
l'austère Ciociaria, la région de Frosinone, est qu'il ne s'estime 
guère plus qu'un chaînon dans une longue lignée de poètes. Sa 
conception du monde, partout présente dans son oeuvre, tend à 
dissoudre l'individu dans des mouvements mystérieux d'atomes, dans 
des dynamismes encore mal connus. Il se dégage de cette pensée une 
tristesse profonde que raniment une fantaisie toujours surprenante, 
une gaieté enfantine, une douceur rayonnante et sensuelle.</TEXT>
<TEXT>
 La récente publication de ses oeuvres poétiques complètes, il Dire 
celeste (3), confirme la dimension exceptionnelle d'un poète qui doit 
à la fois à la tradition des églogues antiques, au chant des 
troubadours et à la modernité de la science. Les arbres sont " 
pensifs ", les comètes " s'incarnent en fleurs ", Dieu joue du cor, 
quand un vieillard meurt, " tous les oiseaux chantent en bleu ", 
quand un soldat meurt, sa pensée s'envole dans le " tourbillon des 
électrons/frémissant/sur le plateau jaune de fleurs ", les pierres 
pleurent, la lune " tombe en écailles " et le nuage somnolent " 
chante en clarté ".                                                
</TEXT>
</DOC>
