<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028713</DOCID>
<ACCOUNT>405261</ACCOUNT>
<DATE>19950724</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/29951035</FAB>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei &gt;</NOTE>
<NUM1>950724-2-S35-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SU21>CHRONIQUE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONSIDERATIONS SUR LES FORTES CHALEURS DE JUILLET ET LEURS CONSEQUENCES</LEAD1>
<TITLE>On a perdu le nord</TITLE>
<TEXT> IL a fait chaud cette semaine. Tellement chaud que l'expression " mourir de chaleur " a retrouvé son sens littéral. Aux Etats-Unis, en Espagne, en Corse, 
ailleurs sans doute, la canicule a fait de nombreuses victimes. Personnes âgées, jeunes 
enfants, animaux de compagnie ou de batterie ont souffert de déshydratation ou 
d'insolation. Tous les médias se sont emparés du phénomène, l'ont analysé, décortiqué, 
évalué. A grand renfort de statistiques et de graphiques, chacun a traqué l'accident 
météorologique, ou pour le moins une quelconque originalité, une petite particularité, une 
légère anormalité, n'importe quel signe pouvant justifier pareille médiatisation de la 
canicule. Il a fallu en rabattre. Il n'a fait ni plus ni moins chaud qu'en été, la bonne saison 
pour qu'il en soit ainsi. Le vieux record de chaleur détenu par Toulouse, où le mercure 
grimpa jusqu'à 44o le 8 août 1923, tienet toujours.</TEXT>
<TEXT>
 Nos grands-parents ont donc connu des étés tout aussi torrides que les nôtres. Comment 
faisaient-ils pour y survivre sans réfrigérateurs, sans congélateurs, sans ventilateurs, sans 
climatiseurs, sans crèmes glacées, sans piscines, sans laits solaires, sans déodorants, bref 
sans aucun des appareils dont on ne saurait plus se passer aujourd'hui ? Dans la mesure du 
possible, ils vivaient dans des maisons aux murs épais, ils recherchaient l'ombre du tilleul 
et du platane, ils remplissaient d'eau des cruches poreuses, ils gardaient le vin dans les 
caves sombres, ils se vêtaient d'étoffes claires et amples, ils s'aspergeaient d'eau de 
Cologne, ils sortaient avec chapeaux et ombrelles et ils suaient sans complexes. Par ces 
moyens empiriques, applications d'une physique élémentaire, ils se ménageaient un peu de 
fraîcheur.</TEXT>
<TEXT>
  En Espagne, on avait appris à vivre la nuit. Dans les campagnes, on allait aux champs aux 
premières lueurs de l'aube et on faisait la sieste. D'où vient qu'à la moindre élévation de la 
colonne de mercure il faille maintenant nous dire de boire, de porter chapeau, d'éviter les 
longues expositions au soleil ? Pourquoi la pause supplémentaire accordée par la direction 
de l'usine Peugeot de Sochaux aux ouvriers pour qu'ils puissent prendre une douche a-t-
elle les honneurs d'une dépêche d'agence ? Est-il à ce point extraordinaire qu'il fasse 
chaud en juillet, quand la course du soleil est encore longue dans le ciel ? En écoutant les 
informations, on peut parfois avoir ce sentiment.</TEXT>
<TEXT>
  L'homo sapiens n'a jamais apprécié les caprices d'un climat qui ne lui a pas rendu la vie 
facile. Le paradoxe de la situation actuelle tient sans doute au fait que jamais l'humanité 
n'a disposé d'autant de moyens pour analyser l'évolution du temps qu'il fait grâce au 
développement des savantes recherches des Torricelli, Lamarck, Lavoisier, Celsius, 
Saussure et autres Gay-Lussac naguère.</TEXT>
<TEXT>
 SUR terre, des stations mesurent jour après jour l'hygrométrie, la température, la 
pression de l'air, la pluviométrie, la vitesse du vent. Dans le ciel, des satellites scrutent, 
heure par heure, l'évolution des anticyclones et la formation des dépressions comme la 
hauteur des vagues sur les océans. Les bulletins météo sont devenus les émissions 
vedettes des radios et des télévisions. On y suit les ondulations des courbes isobares 
comme les variations du Nikkei. On grimpe l'échelle de Beaufort plus facilement qu'un 
escalier. Les moyennes saisonnières nous sont désormais aussi familières que les chiffres 
du chômage qui est, lui, désaisonnalisé. On sourit gentiment à l'évocation des dictons 
anciens, qui faisaient rimer Sainte-Angèle avec gel et ciel pommelé avec femme fardée. On 
sait scientifiquement tout. Et on n'est pas rassuré pour autant.</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette obsession météorologique de fin de siècle, il subsiste en effet comme l'écho de 
la terreur millénaire qu'ont inspirée, à tous les âges et à toutes les cultures, les 
phénomènes atmosphériques. Comme une crainte sourde et nouvelle qu'aurait, à force 
d'imprécations, lentement généré l'écologie, cette fille adultérine du progrès et de la 
technologie. Comme un vague pressentiment de malheur imminent quand on apprend que 
l'Antarctique vomit dans l'océan des icebergs aussi grands que la Corrèze ou que le trou 
dans la couche d'ozone s'élargit tel une maille dans un bas Nylon. On est ici à la frontière 
du rationnel, ce point limite où les certitudes scientifiques s'effritent et où les 
catastrophismes fantasmagoriques prospèrent.</TEXT>
<TEXT>
 ON sait ainsi que les vingt dernières années ont été les plus chaudes du siècle. On sait 
aussi qu'au cours de la même période la concentration de gaz à effets de serre a été de plus 
en plus élevée. Et on se garde d'en tirer la moindre conclusion tout en redoutant le pire. 
Car le météorologue est de nature prudente. Il tient ses comptes en millénaires. Un demi-
degré de plus en un siècle, cela n'est certes pas négligeable, mais cela ne fait pas un 
changement climatique à son horloge géologique. Car il ne voit pas le monde comme le 
commun des mortels. Il pressent le chaos là où tout paraît d'un ordonnancement 
mathématique. Pour lui, un coup de chaleur aux pôles peut tout autant se traduire par un 
coup de froid à Zanzibar que par un ouragan à Acapulco. Il ne veut donc rien pronostiquer, 
ni l'extension des déserts ni la disparition de la toundra. Il suppute. Il veut attendre de 
savoir comment vont tourner les courants marins, les alizés et les fronts polaires. Il spécule 
sur les conséquences de l'augmentation de la vapeur d'eau dans l'atmosphère, ou de la 
projection de cendres volcaniques. Et il nous laisse dans le doute.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi limiter les émissions de CO2 ou de méthane si l'on n'est pas absolument sûr 
qu'elles ont des effets néfastes ? Pourquoi remettre en question des processus de 
production industriels qui sont le fondement du développement économique ? Pourquoi 
porter atteinte au confort des modes de vie modernes ? Pourquoi appliquer le traité de Rio 
sur les changements climatiques ? Il y a sans doute d'autres drames à régler sur la Terre 
prioritairement à cette menace hypothétique, de la lutte contre le virus HIV au problème 
du chômage ou à celui du sous-développement. C'est la loi de l'urgence. Economiste passé 
de mode, John Maynard Keynes disait pour justifier ce type de comportement : " Dans le 
long terme, nous sommes tous morts. " Autrement dit, à chaque génération ses soucis.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il pour autant continuer de lutter contre la chaleur bêtement ? Sans sombrer dans la 
paranoïa d'un James Lovelock, qui considère la Terre comme un être vivant réagissant aux 
agressions de l'homme comme tel, il vaut mieux savoir que pour produire du froid un 
climatiseur consomme de l'énergie, autrement dit restitue aussi de la chaleur. Et de cela, 
l'énorme campagne de publicité orchestrée par le groupement des fabricants ne dit rien.</TEXT>
</DOC>
