<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033759</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033759</DOCID>
<ACCOUNT>412057</ACCOUNT>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140995/0860</FAB>
<SUBJECTS>QUOTA,CHANSON,EMISSION RADIO,RADIO PRIVEE,LISTE,PROGRAMME,1995,1996</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950915-2-029-01</NUM1>
<NAMES>NRJ,BAUDECROUX JEAN PAUL,SKYROCK,EUROPE 2,RTL 2,RADIO NOSTALGIE,CHERIE FM,RFM,FUN RADIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LE CHATELIER AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE LE CHATELIER
</SIP1>
<SOT1>Sur la bande FM, les stations nationales contournent les obligations de " quotas " de chanson française en multipliant les moments de libre antenne</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRILLE DE PROGRAMMES 1995 1996</LEAD1>
<TITLE>Les radios musicales modifient peu leurs grilles</TITLE>
<TEXT> INSTALLÉE dans ses nouveaux et somptueux locaux de la rue Boileau, dans le 16e arrondissement de Paris, NRJ, la première radio musicale 
française, opère une rentrée en douceur. " Au dernier sondage Médiamétrie, nous 
#sommes passés devant Europe 1 : nTous n'allons pas modifier une équipe qui gagne 
", a annoncé Jean-Paul Baudecroux, PDG de NRJ. La seule nouveauté de la grille de 
cette radio dite " jeunes " concerne l'émission de Cyril Monier (" Disques à la 
#demande ") : une formule qui a fait ses preuves ailleurs, et où les auditeurs 
commandent des tubes. En outre, la radio entend multiplier ses décrochages locaux 
en France (Le Monde du 13 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Seconde radio " jeunes ", Fun mise elle aussi sur les succès enregistrés l'an passé 
par sa grille, notamment en augmentant les moments de libre antenne : un choix qui 
fait le succès de la radio depuis quelques années. Sur une journée, Fun consacre près 
de 80 % de ses programmes à de telles émissions, ce qui a conduit le Conseil 
supérieur de l'audiovisuel, mardi 12 septembre, à s'interroger sur la définition des 
radios musicales qui diffusent autant de talk-shows... pour échapper aux quotas de 
chansons françaises, qui devront atteindre 40 % de la musique diffusée le 1e janvier 
1996. Les animateurs Doc et Difool restent fidèles à ce principe en conservant leur 
rendez-vous quotidien " Lovin'Fun ", entre 18 h 45 et 21 h 30.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les nouveautés, on note l'arrivée de Florian Gazan, ex-comparse de Jean-Luc 
Delarue dans " Mon oeil ", sur Europe 1, et journaliste dans " Déjà dimanche ", sur 
France 2, dans une émission interactive consacrée à l'actualité (" Libre info "). La 
programmation musicale reste fidèle au nouveau rock, au rock alternatif et à la 
#techno.</TEXT>
<TEXT>
  Petite dernière des radios " jeunes ", Skyrock présente une grille pratiquement 
inchangée. La place de choix est toujours laissée à la dance musique avec l'émission 
" No 1 Dance ", entre 18 et 22 heures, et l'arrivée, le 1e janvier, de Cauet, ex-
animateur de Fun-Radio (Le Monde du 14 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 Europe 2, la première des radios dites " jeunes adultes " (25-34 ans), conjugue 
succès des années 80 avec " l'essentiel de l'information " toutes les heures et toutes 
les demi-heures dans la tranche matinale (5 h 30-9 heures). Les interventions des " 
Guignols de l'Info " sont plus nombreuses (6, contre 4 auparavant) ; un " best of " est 
diffusé tous les dimanches de 18 heures à 19 h 30. Yvan Le Bolloc'h, Bruno Solo et 
Gus, animateurs à Canal Plus avant un passage éclair à TF 1, proposent du lundi au 
jeudi une nouvelle émission (" Tout le monde d'accord "), où se mêlent revue de 
#presse, entretiens insolites et feuilleton radiophonique. Franck Pelloux dévoile les 
arcanes du réseau Internet dans Radio-Net.</TEXT>
<TEXT>
  RTL 2 tente de s'imposer en mêlant toujours la musique des années 80 avec des 
#flashes d'information. Le week-end, de 18 à 20 heures, Julien Pauchet anime une 
#nouvelle émission (" Crac Boum Hit ") sur les hits des années 70-80.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉMISSIONS INTERACTIVES</TEXT>
<TEXT>
 Côté radios " adultes ", Radio-Nostalgie propose deux nouvelles émissions : " Le 
hit-parade " de Bruno Treize, où les auditeurs élisent les cinquante meilleures 
#chansons de la semaine et " On n'a pas eu le temps " d'Eric Dreux (une compilation 
musicale laissée au goût des animateurs). Pour le reste, la radio reste fidèle à son 
format musical : plus de 300 titres par jour " qui réconcilient les générations sur les 
tubes de ces trente-cinq dernières années ".</TEXT>
<TEXT>
  Chérie FM, la petite soeur de NRJ, se lance elle aussi dans des émissions 
interactives. Tous les jours, à 10 heures, Marie-Pierre Jouannet répond à une 
question d'un auditeur sur la beauté ou la forme (" Un problème, une solution "). La 
radio des 25-40 ans continue aussi à promouvoir des concerts ou événements 
culturels. RFM, enfin, qui a réussi sa percée dans le petit monde des radios " adultes 
", lance trois nouvelles émissions de conseil : " La petite boutique en or ", " 
#Multimédia " et " Premiers pas ".</TEXT>
</DOC>
