<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004620</DOCID>
<ACCOUNT>372519</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1353</FAB>
<NOTE>Francis Rosenstiel est fonctionnaire international et professeur à l'Institut des hautes études européennes de l'université de Strasbourg.</NOTE>
<NUM1>950204-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ROSENSTIEL FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR FRANCIS ROSENSTIEL</SIP1>
<SU11>Horizons Débats</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Crime d'indifférence</TITLE>
<TEXT> "ARBEIT macht frei ". La grille s'est à nouveau refermée... En perspective, c'est bien la rampe de sélection entre la mémoire et l'indifférence qui peut 
renforcer, par-delà l'acte, le crime. Alors que l'oubli relève de la faiblesse extrême ou 
d'une lâcheté que rien n'explique sinon la lâcheté elle-même, l'indifférence accompagne le 
crime à travers l'espace et le temps.</TEXT>
<TEXT>
  C'est bien l'indifférence et l'ennui que l'on retrouve toujours comme les composantes 
majeures des complicités singulières sur lesquelles se fondent, au-delà des armes, les 
crimes contre l'humanité. En cela, l'intuition de tous les tyrans purificateurs a " vu " juste 
et misé sûr, cela vaut presque une assurance-vie pour les majorités bêlantes et 
#recroquevillées dans la position des grands abandons.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque les camions bondés passent et que se referment les portes du grand wagon de la 
Shoah, les petits rideaux en vichy rouge et blanc tombent aux fenêtres des peuples souvent 
las du malheur des autres, et bien des regards se détournent. Lorsque le parent ou l'ami, 
marqué de l'étoile ou non, le Tsigane ou l'homosexuel manquent à l'appel un matin de rafle, 
la normalité " légèrement " revue et corrigée par le pouvoir en place reprend ses droits, 
donnant en quelque sorte, même cinquante ans après Auschwitz, son sens du mouvement 
perpétuel.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi, dans le temps, seuls la mémoire, l'éducation et le sens aigu de la 
responsabilité politique constitueront les sanctions ultimes du crime d'indifférence. Le 
procès dont elles résultent ne siège dans aucun prétoire, il mûrit au contact de l'éternité au 
coeur même des justes des nations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'indulgence, le révisionnisme ou la simple ritualisation du souvenir sont à cet égard des 
témoins de dérision qui ne sauraient avoir droit de cité. Le vrai triomphe sur la mort doit 
s'inscrire dans l'exemplarité de la vie des survivants. La vie tout court ne suffira jamais car 
elle porte aussi en elle la faiblesse de tout recommencement.</TEXT>
<TEXT>
  Le témoin qui s'exprime à travers ces lignes sait par expérience vécue que la survie n'est 
jamais simple soulagement ; elle ne doit pas être davantage culpabilité ou renoncement. 
L'armée des survivants constitue la somme des passeurs de mémoire. Cette armée-là ne 
se suffit pas à elle-même ; elle ne peut vaincre que grâce au relais d'une jeunesse vivante 
et sensibilisée jusqu'à l'épiderme à tout ce qui menace les libertés et les valeurs en terre 
d'Europe et de par le monde.</TEXT>
<TEXT>
  De ci de là, on perçoit des signes de lassitude chez les tourneurs de pages en accéléré. Un 
peuple sans mémoire perd pourtant toute dignité et n'est pas porteur d'avenir. Le prix de la 
mémoire se calcule en lucidité. Au quotidien, ce prix-là n'est jamais acquitté, même 
lorsque, mort, l'accusé n'a plus la ressource de se lever.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Un peuple</TEXT>
<TEXT>
 sans mémoire</TEXT>
<TEXT>
 perd toute dignité</TEXT>
<TEXT>
 et n'est pas porteur</TEXT>
<TEXT>
 d'avenir</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'immensité du crime, la défense est à jamais condamnée à demeurer assise et 
muette. Ce qui est en cause ici, c'est l'infinie capacité d'indifférence des nations, ce 
véritable crime de non-assistance à peuples en danger. Du fait de son caractère unique, dû 
à sa nature et à son amplitude, la Shoah a donné la mesure ultime du réservoir de 
complaisance ou d'inhibitions sur lequel toute aventure totalitaire peut compter. Telle est 
aussi son exemplarité. Le véritable défi lancé à toute démocratie sera dès lors de savoir 
infirmer ce constat. Lorsque nous chantons " Aux armes citoyens " ou lorsque retentit 
l'européen " Hymne à la joie ", c'est bel et bien à ce défi qu'il nous faut songer : une 
mobilisation intérieure en quelque sorte.</TEXT>
<TEXT>
  Notre Europe constate aujourd'hui l'absence d'ennemi clairement identifié ainsi que le 
gommage des repères. La mémoire des indifférences aussi, tout comme celle de 
l'adversité, est une des clés les plus dignes de confiance de la survie des générations à 
venir. Les amnésiques ont le bonheur fragile, car il se trouve toujours quelqu'un pour les 
prendre par la main. Ces guides-là n'ont que le Rubicon pour lieu de passage et le néant 
pour destination.</TEXT>
</DOC>
