<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002060-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002060-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351759</ACCOUNT>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>UKRAINE,CRISE POLITIQUE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,PARLEMENT,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09171403</FAB>
<NAMES>MECHKOV IOURI,CRIMEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>La crise politique se poursuit entre le président et le Parlement&gt; La bataille entre deux tendances pro-russes &gt; paralyse le pouvoir en Crimée</TITLE>
<TEXT>SIMFEROPOL </TEXT>
<TEXT> (Crimée)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Sécheresse, choléra et coup d'Etat ", résume un journal local. Le 
manque d'eau dans la presqu'île de Crimée a provoqué une épidémie de 
choléra (vingt cas recensés et déjà un mort). Mais la crise politique 
entre le président et le Parlement, pourtant de même tendance 
politique pro-russe, se poursuit dans ce territoire rattaché à 
l'Ukraine, mais dont la majorité de la population, russe, veut 
rejoindre Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  " Elu par le peuple " en janvier, le président de Crimée, Iouri 
Mechkov, a dissous, le 11 septembre, le Parlement, qui venait de 
réduire ses pouvoirs. Les députés, qui continuent cependant de 
siéger, ont voté, jeudi 16 septembre, une motion de censure contre 
son gouvernement qui, de toute façon, menaçait de démissionner. Le 
président a refusé la démission du cabinet. Le gouvernement, formé de 
" techniciens " venus de Russie au grand dam des parlementaires, 
pourrait finalement faire les frais de cet affrontement entre le 
cinquième étage (où loge l'exécutif) et le premier étage (où siège le 
législatif) de l'ancien bâtiment du Soviet suprême de Crimée, où 
coulent les fontaines malgré la sécheresse.</TEXT>
<TEXT>
  Préoccupée par le choléra, la population reste indifférente. Elle 
est désorientée par cette bataille entre partisans du rattachement à 
la Russie. Devant le l'ex-Soviet suprême, un agitateur patenté 
harangue une maigre foule de retraités exigeant un référendum pour 
rétablir un pouvoir présidentiel fort. La tension a nettement baissé 
dans la capitale de la Crimée depuis que les forces de l'ordre 
locales ont refusé de prendre parti dans le conflit. Mais la bataille 
verbale se poursuit entre le président et les députés. Chacun accuse 
l'autre de " corruption ", de vouloir tirer profit de la 
privatisation des biens de Crimée, la " Côte d'Azur " de l'ex-URSS. 
Selon les analystes du pays, le Parlement représenterait les intérêts 
des " hommes d'affaires " et de " la Mafia " locale, tandis que 
l'entourage du président favoriserait les " cercles " financiers 
étrangers, qu'ils soient russes ou occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
 Enjeux contradictoires</TEXT>
<TEXT>
 Aucune des deux parties ne disposant de la force, un compromis 
pourrait peut-être finalement s'imposer sur un partage du pouvoir 
exécutif. L'Ukraine, accusée par la presse russe d'avoir attisé les 
antagonismes locaux pour asseoir son pouvoir dans la presqu'île 
séparatiste, semble tirer prudemment parti de la situation. Elle 
paraît soutenir discrètement le président Mechkov, qui avait plus ou 
moins renoncé à son programme de réunification avec la Russie après 
l'élection, en juillet, du nouveau président ukrainien, Leonid 
Koutchma, favorable à un rapprochement avec Moscou. Selon un 
analyste, la situation est un classique du post-soviétisme : " Dès 
qu'il n'y a plus de conflit avec le centre (Moscou) ou avec le nouvel 
Etat colonisateur (l'Ukraine), des conflits internes apparaissent ."</TEXT>
<TEXT>
 Alors que les nationalistes ukrainiens ont demandé que Kiev impose 
une administration présidentielle directe sur la Crimée, le président 
Koutchma s'est pour l'instant contenté de nommer un représentant 
plénipotentiaire dans la presqu'île. Une délégation du Parlement 
ukrainien est arrivée à Simferopol pour tenter d'aplanir le 
différend. Kiev a aussi déployé quelques détachements de sa police 
spéciale pour contrôler la ville. La solution de la crise sera 
peut-être longue tant les intérêts en jeu (financiers, nationaux) de 
différents pouvoirs (législatif, exécutif) et des différentes 
Républiques (Russie, Ukraine, Crimée) sont contradictoires. Le coup 
d'Etat est peut-être évité, mais pas le choléra... &lt;
</TEXT>
</DOC>
