<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007747</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007747</DOCID>
<ACCOUNT>376990</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1222</FAB>
<GO21>RADIO,CONCERT</GO21>
<NOM1>SCHREKER FRANZ</NOM1>
<NOTE>Radio-France, salle Olivier-Messiaen, le 25 février, à 20 heures, Orchestre philharmonique de Radio-France, Michael Gielen (direction). OEuvres de Franz Schreker. Concert diffusé le mardi 7 mars, à 20 heures sur France-Musique.  A écouter : Der ferne Klang : 2 CD Marco Polo 8 223 270-271. Die Gezeichneten : 2 CD Marco Polo 8 223 328-330 (direction Edo De Waart). Kammersymphonie : 1 CD Koch Schwann 331078 h 1 (direction Michael Gielen). Distribué par Média 7.</NOTE>
<NUM1>950225-29</NUM1>
<NAMES>RADIO FRANC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>Le plus célèbre contemporain de Richard Strauss méritait bien cette soirée de Radio-France</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 25 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La France rend enfin hommage au compositeur Franz Schreker</TITLE>
<TIO1>LES AVENTURIERS FRANZ SCHREKER</TIO1>
<TEXT> IL EST DES ARTISTES qui ratent leur rendez-vous avec l'Histoire. Le compositeur viennois Franz Schreker (1878-1934) est de ceux-là. Son destin 
ressemble à celui de quelques compagnons d'infortune moins célèbres : d'origine juive, il 
refuse d'expulser les juifs du corps professoral de la Hochschule für Musik de Berlin, qu'il 
dirige depuis 1920. Peu après l'accession d'Hitler au pouvoir, sa musique sera bannie. Elle 
rejoindra le sinistre placard des " musiques dégénérées " dont on redécouvre depuis 
quelque temps le contenu (de superbes partitions signées Viktor Ullman, Bertold 
#Goldschmidt ou Erwin Schullhoff, notamment publiées par la belle collection " Entartete 
Musik " de Decca).</TEXT>
<TEXT>
  En 1934, effondré par le cours des événements politiques et son bannissement, Schreker 
succombe à une crise cardiaque, alors qu'il songeait à s'exiler non pas aux Etats-Unis, 
comme Schoenberg ou Weill, mais en Argentine.</TEXT>
<TEXT>
 Schreker occupait cependant un statut différent de celui de ses jeunes collègues, nés au 
moins une vingtaine d'années après lui. Il est célèbre et adulé, et ses opéras sont 
davantage joués que ceux de Richard Strauss. Entre 1901 et 1932, Schreker écrit neuf 
ouvrages lyriques. Comme Wagner, il rédige lui-même ses livrets, souvent sulfureux : 
drogue, homosexualité, inceste, blasphème en sont les ingrédients. Schreker connaît en 
1912 son premier grand succès, avec Der ferne Klang (Le Son lointain). Mais ses opéras 
au parfum de scandale lui valent bientôt le désaveu de son protecteur, un aristocrate 
catholique. Le climat délétère d'un XIX siècle qui n'en finit pas de finir est le ferment de 
l'univers de Franz Schreker : " Je suis (hélas !) érotomane et j'exerce une influence 
néfaste sur le public allemand (l'érotisme est mon invention la plus personnelle, malgré 
Figaro, Don Juan, Carmen, Tannhaüser, Tristan, Salomé, Rosenkavalier).</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis un spéculateur jouant avec les instincts de la masse (...), un homme qui tire ses 
forces du désir et de la morbidité. (...) J'écris dans le seul but d'irriter les gens, et, 
récemment, j'ai en effet eu l'intention de m'exiler au Pérou. " Ces mots, volontairement 
provocants, ont été écrits par Schreker en 1919, dans le sillage des aphorismes cinglants et 
ironiques que Karl Kraus publie dans Die Fackel (" le flambeau ").</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à Arnold Schoenberg (qui l'admirait et dont Schreker dirigera en 1912 la 
première des Gurre Lieder), Schreker ne choisira pas la table rase du dodécaphonisme, 
cette remise en cause radicale de l'héritage tonal. Son orchestre demeure opulent, 
somptueux. Jusque dans sa Symphonie de chambre pour vingt-trois instruments (1917), 
Schreker, joue une carte presque " impressionniste " : ses couleurs irisées (dues à l'emploi 
du célesta, de la harpe et de l'harmonium) sont à l'opposé du dessin sec et essentiel de la 
Symphonie de chambre op. 9 de Schoenberg (1906).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RENDEZ-VOUS MANQUÉ</TEXT>
<TEXT>
  Après la seconde guerre mondiale, les opéras de Schreker ne retrouveront pas leur 
succès d'antan. Ils seront cependant représentés et enregistrés en Allemagne, en Suisse ou 
en Belgique. Le Théâtre royal de la Monnaie de Bruxelles a récemment monté Der ferne 
Klang et Die Gezeichneten, deux chefs-d'oeuvre que la France n'a toujours pas cru bon 
faire représenter jusqu'ici... Les liens de Schreker avec la France et le monde latin en 
général ne sont pourtant pas anodins.</TEXT>
<TEXT>
 Né à Monte-Carlo (son père, photographe, était le portraitiste officiel de la cour 
monégasque), Schreker séjourne en France, en Belgique, avant de rejoindre l'Autriche puis 
l'Allemagne. Sa musique sonne avec la latinité propre aux musiciens français pro-
wagnériens. Par ailleurs, il est intéressant de comparer l'orchestre utilisé par Florent dans 
la première version de sa Tragédie de Salomé (composée en 1907, après la révélation 
parisienne de la Salomé de Strauss) avec celui de la Symphonie de chambre de 
Schreker.</TEXT>
<TEXT>
  En mars 1914, la Revue française de musique fait paraître un article dithyrambique à 
propos de Der ferne Klang que l'Opéra de Paris s'apprête à faire représenter. Mais la 
guerre éclate, et ce premier rendez-vous manqué ne sera jamais remis, malgré l'obstination 
et l'enthousiasme de Jorge Zulueta et de Jacobo Romano, deux Argentins de Paris 
#fondateurs de la Société Franz-Schreker, en 1986.</TEXT>
<TEXT>
  Schreker attend toujours. Mais, comme le dit Karl Kraus dans son ultime aphorisme : " 
Patience, chercheurs ! Les lumières du mystère seront données par celui-ci même. "</TEXT>
</DOC>
