<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037218</DOCID>
<ACCOUNT>416497</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/41951001</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,GESTION DU PERSONNEL,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>951010-2-R02-01</NUM1>
<NAMES>IDRH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Une enquête montre que la gestion " utilitariste " par les résultats prime sur les moyens</SOT1>
<SU21>MANAGEMENT&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des outils et des hommes</TITLE>
<TEXT> QUI utilise quoi ? Comment les choix s'opèrent-ils dans la boîte à outils du management lorsqu'on est banquier, assureur, industriel, directeur d'une 
entreprise publique ou patron d'une administration ? Le cabinet IDRH, spécialisé dans le 
management et l'organisation, a essayé de répondre à ces interrogations à travers une 
étude menée auprès de 300 dirigeants et cadres supérieurs d'entreprises moyennes et 
grandes, privées et publiques. Deux points clés pour commencer. Le premier rassemble 
l'ensemble des interrogés et ce quel que soit leur pré carré professionnel. Il s'agit de l'" 
utilitarisme ". Comme le dit nettement Jean-Luc Placet, qui préside IDRH, " les dirigeants 
sont à la recherche de quantitatif. Leur préoccupation centrale est la gestion par les 
résultats plutôt que par les moyens ". Deuxième réalité qui, cette fois-ci, différencie les 
responsables, " le domaine d'activité est primordial. L'outil-management disparaît derrière 
son adéquation au contexte ". IDRH a par conséquent dégagé quatre profils sectoriels 
distincts : l'industrie et les entreprises de services, les banques et assurances, les 
entreprises publiques et l'administration. Cette dernière se distingue des trois autres par 
son " rejet " des nouveaux concepts. Une question de vocabulaire d'abord. On ne parle pas 
chez les fonctionnaires de " reengineering " ou de " benchmarking ". Ou si peu. " Les mots 
anglais ont d'abord mauvaise presse, souligne Pierre Crozier, l'un des consultants-associés 
du cabinet. Mais, surtout, ils sont trop connotés secteur privé. L'administration a préféré 
s'approprier les concepts plus anciens et plus basiques comme le management par objectif 
ou le management par projet. " Ce choix s'explique aussi, à en croire les témoignages 
recueillis, par la lucidité des fonctionnaires " qui se savent sous tutelle politique ". " Les 
cadres dirigeants de l'administration, précise Vincent Roger, également consultant, savent 
que les décisions stratégiques dépendent des ministres en place. Ils ont donc choisi les 
outils de management qui correspondent aux marges de manoeuvre dont ils disposent, 
c'est-à-dire ceux utilisables dans des services déconcentrés, comme une prison, une 
perception ou encore une direction départementale de l'équipement. " C'est là, 
concrètement, que se pratiquent les entretiens d'évaluation ou que l'on établit des tableaux 
de bord. " La microaction pragmatique, résume Pierre Crozier, est préférée à une approche 
macroéconomique réservée aux centres de décision parisiens. "</TEXT>
<TEXT>
 RUPTURELes entreprises publiques, qui n'aiment pas, elles aussi, les expressions 
anglaises, s'intéressent tout de même à l'idée de reengineering dans sa dimension analyse 
de processus. " Elles doivent, à structure égale, redéployer leurs effectifs vers une même 
cible : l'usager devenu un client, précise Vincent Roger. Nous ne sommes plus dans une 
logique de progrès continu mais bien de rupture. " Une révolution qui doit s'opérer avec 
l'accord des agents et des syndicats qui les représentent. Voilà pourquoi les outils de 
management qui réalisent un score important auprès des entreprises publiques sont le 
projet d'entreprise et la gestion prévisionnelle des compétences, tous deux porteurs de 
cohésion sociale. " Ce descriptif correspond plutôt bien à notre histoire managériale, 
témoigne Alain Cahen, adjoint au directeur des ressources humaines de la SNCF. L'avenir 
c'est effectivement se tourner vers le client en multipliant la gestion par centre de 
responsabilité au niveau d'un établissement plutôt que celui d'une région. " Cette 
implication souhaitée au plus près du terrain nécessite une formation de l'encadrement 
intermédiaire, " lui-même effrayé, constate Vincent Roger, par ce qui est en train de se 
jouer. Individuellement, les cadres des entreprises publiques s'interrogent sur leur avenir, 
fantasmant beaucoup par exemple sur la question de la mobilité géographique et 
professionnelle ".</TEXT>
<TEXT>
  La mobilité est aussi un casse-tête du côté des banquiers, qui gèrent aujourd'hui plutôt 
dans le court terme, crise de l'immobilier et nouvelles concurrences obligent. " En fait, 
témoigne l'un d'entre eux, nous hésitons actuellement entre une gestion dans la durée à 
l'allemande ou une gestion dans l'urgence à l'anglo-saxonne qui passe par des 
redéploiements d'effectifs qui seront d'autant moins douloureux que la carte de la mobilité 
sera acceptée par les salariés. " Cette inquiétude vis-à-vis de l'avenir se traduit dans 
l'enquête IDRH par " une grande perméabilité du monde bancaire aux idées nouvelles ". 
Les banques réfléchissent à leur organisation et, " comme nous sommes dans le monde de 
la finance, précise Pierre Crozier, elles donnent encore la préférence à des outils de 
gestion plutôt qu'à des outils de ressources humaines ". " Dans la sidérurgie, insiste 
Vincent Roger, il est facile de connaître la valeur ajoutée dégagée à chaque stade du 
processus de production. Comment la définir quand vous traitez des opérations financières 
? " Les banquiers, par conséquent, aiment en priorité les outils matriciels, les systèmes 
d'information et le contrôle de gestion.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'industrie et les entreprises de services s'intéressent de près, elles aussi, à une logique 
d'optimisation des coûts, elles semblent, selon l'étude, avoir une longueur d'avance sur les 
trois autres secteurs étudiés. " Elles ont compris depuis plus longtemps, analyse Vincent 
Roger, que la croissance ne suffit plus. Elles doivent elles-mêmes créer de la valeur. " Si 
les grandes démarches qualité enseignées il y a vingt ans dans les livres de management 
ne font plus recette, la qualité reste néanmoins un " enjeu essentiel ", tout comme le 
devient de plus en plus le " marketing industriel ". Quant aux ressources humaines, le 
tableau semble plutôt hétéroclite. Certaines entreprises ont ainsi compris qu'elles vont 
devoir apprendre à travailler avec les salariés qui ont survécu aux nombreuses 
restructurations. " D'où leur attrait, remarque par exemple Pierre Crozier, pour des outils 
qui développent une polyvalence, qui réduisent les échelons hiérarchiques, etc. Vous avez 
aussi celles qui continuent à licencier, considérant le salarié comme un gain de productivité 
possible et qui jouent à fond ensuite la carte de la précarité. " Avec une panoplie d'outils 
tout autant à la portée de leurs mains.</TEXT>
</DOC>
