<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000422-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000422-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343432</ACCOUNT>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COLOMBIE;ARGENTINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FOOTBALL,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>07041450</FAB>
<NAMES>ESCOBAR ANDRES</NAMES>
<NAMES>MARADONA DIEGO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>SUR ANDRES ESCOBAR ET DIEGO MARADONA</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Mort pour la défaite</TITLE>
<TEXT>DOUZE balles dans la peau. Précédées, en guise d'épitaphe, de ces quelques mots : " Merci pour le but contre ton camp. " Ainsi est mort 
Andres Escobar, défenseur central de l'équipe de Colombie, au sortir 
d'un bar de Medellin. Son assassin l'y attendait, samedi à l'aube, 
comme au coin du bois, pour éliminer l'éliminé.</TEXT>
<TEXT>
 Le crime d'Andres Escobar, joueur de grand talent, fut, le 22 juin 
dernier, de marquer un but contre son camp lors du match contre les 
Etats-Unis. Bien involontairement évidemment, comme il arrive dans sa 
carrière à tout joueur de football. Et son malheur vint du fait que 
cet auto-but contribua largement à compromettre les chances de son 
équipe.</TEXT>
<TEXT>
  Andres Escobar à ses moments perdus, entre deux entraînements, deux 
matches, écrivait pour un journal colombien une chronique de Coupe du 
monde. Dans la dernière, il tentait d'expliquer les raisons des 
contre-performances de son équipe. Et, sentant que le retour au pays 
s'annonçait un peu délicat, il demandait aux lecteurs de " préserver 
le respect aux joueurs colombiens ". Avant de conclure, rapporte 
l'Agence France-Presse : " A bientôt, car la vie continue. "</TEXT>
<TEXT>
  Sa vie s'est arrêtée. Pour l'exemple. Sans sommation et sans 
prolongations. Et comme la rumeur courait d'un contrat passé par la 
mafia des narco-paris, la justice colombienne a publié très vite un 
solide communiqué de démenti : " Il s'agit d'un acte circonstanciel, 
résultat de reproches personnels faits au joueur par un simple 
citoyen. (...) "</TEXT>
<TEXT>
  Un simple supporteur donc, venu, au volant d'une voiture volée et 
armé d'un gros calibre, parler du pays à Escobar. Un crime passionnel 
en quelque sorte et non la vengeance d'un possible cartel du 
football. Est-ce vraiment plus rassurant ? Voilà en tout cas la 
Colombie revenue à son point de départ. Dans les semaines précédant 
la Coupe du monde, la presse colombienne avait beaucoup parlé de 
cette compétition comme d'un moyen pour le pays d'échapper à sa 
triste réputation de violence, de pauvreté et de drogue. 
L'opération-séduction balle aux pieds a tourné court. Et Medellin 
restera, dans l'imaginaire mondial, Medellin.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi. Et cette Coupe du monde, assurément la plus 
gentillette, comme touchée par la grâce du fair-play et le recul de 
la violence, tant dans les tribunes que sur les terrains, s'en trouve 
prise à contre-pied. En deux jours, deux affaires : Maradona tombé 
dans la potion magique, Escobar mort pour la défaite. Il en aurait 
fallu moins que cela pour convaincre les Etats-Unis que le soccer est 
bien un sport de sauvages ou de tiers-monde. Heureusement les boys 
sont toujours là qui devraient en faire, ce 4 juillet, jour de fête 
nationale, une affaire américaine. Si le Brésil l'emporte, ce qui 
n'est tout de même pas à exclure, Dieu veuille qu'aucun serial killer 
ne coupe court à cet enthousiasme naissant                            
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
