<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037504</DOCID>
<ACCOUNT>416865</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1906</FAB>
<SUBJECTS>CHARBON,FINANCEMENT,CHIFFRE,1995,ELECTRICITE,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC :  AVEC UN GRAPHIQUE : REPARTITION DE LA CONSOMMATION MONDIALE D'ENERGIE , EN TEP, TONNE EQUIVALENT PETROLE.</NOTE>
<NUM1>951012-2-015-05</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHARBONNAGES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SOT1>Le charbon redeviendra dans le monde  la première source d'énergie en 2020</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU CONSEIL MONDIAL DE L'ENERGIE, A TOKYO, 8-13 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Charbonnages de France  se convertit dans l'électricité</TITLE>
<TEXT> Bien que le poids croissant du charbon dans la consommation mondiale d'énergie pour les prochaines décennies ait été réaffirmé au 16e Conseil mondial 
de l'énergie, qui se tint à Tokyo jusqu'au 13 octobre, Charbonnages de France (CdF) est 
pour sa part dansi une situation plus difficile depuis que sa subvention est passée de 6,5 
milliards à 4,5 milliards de francs en 1995. Sur cette somme, 4 milliards permettent de faire 
face aux charges spécifiques et sociales liées au programme de fermeture progressive de 
toute activité d'extraction du charbon en France d'ici 2005, cette subvention devrait être 
maintenue à ce niveau l'an prochain. Il ne reste que 0,5 milliard de francs pour assurer 
l'exploitation. " Cela nous conduit à emprunter 2 milliards de plus et notre dette globale 
passe à 23 milliards de francs cette année ", déplore Jacques Bouvet, président de CdF. " 
Notre mutation peut se résumer en deux chiffres. Si 85 % du personnel sont des mineurs, 
en sens inverse, 65 % du chiffre d'affaires s'effectuent hors du charbon national. "</TEXT>
<TEXT>
 L'électricité représente 3 milliards sur les 8,5 milliards de chiffre d'affaires prévu en 1995. 
Les pertes attendues de 2,6 milliards, identiques à celles de 1994, proviennent des activités 
minières. Avec les fermetures prévues de Carmaux et des Houillères du Dauphiné (La 
Mure) en 1997, la direction compte réintensifier les mouvements de départs. Au rythme de 
mille personnes par an, à l'horizon 2005, les 13 000 mineurs auront tous été mis en retraite 
ou reconvertis. Parallèlement, le groupe compte se renforcer dans l'électricité en 
développant une " stratégie de niche ", comme à la Réunion, où il produit de l'énergie à 
partir de la bagasse, un résidu fibreux de la canne à sucre. En France, sa capacité de 2 600 
MGW le place au deuxième rang, avec 26 % de la production d'électricité d'origine 
thermique hors nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
 
#</TEXT>
<TEXT>
 DOMINIQUE GALLOIS</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
doc avec un graphique
</TEXT>
</DOC>
