<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032929</DOCID>
<ACCOUNT>411035</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1510</FAB>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT SPORTIF,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-021-61</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,GRAND STADE,SAINT DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-61</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 06 SEPTEMBRE 1995, LORS DE LA POSE DE LA PREMIERE PIERE DU GRAND STADE</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé souhaite que le sportparticipe à la réduction du chômage</TITLE>
<TEXT> LORS DU DISCOURS qu'il a prononcé, mercredi 6 septembre, à l'occasion de la pose de la première pierre du Grand Stade à Saint-Denis, le premier 
ministre a confirmé que le Fonds national pour le développement du sport (FNDS) ne serait 
pas mis à contribution en 1996 pour le financement de l'ouvrage (Le Monde du 7 
septembre). Le résultat du " concours d'idées " lancé auprès des jeunes afin de trouver un 
nom au Grand Stade sera rendu public le 12 décembre au Carrousel du Louvre lors du 
tirage au sort des groupes éliminatoires de la Coupe du monde 1998, auquel le président de 
la République, Jacques Chirac, devrait participer.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé a mis à profit sa visite sur le chantier du Cornillon pour aborder les 
problèmes d'emploi. Constatant que " le secteur du sport est susceptible de participer à la 
réduction du chômage ", il a annoncé avoir chargé Guy Drut, ministre de la jeunesse et des 
sports, de lui présenter, en octobre, un plan spécifique " sport et emploi ". Pour Matignon, 
les 175 000 associations sportives que compte la France " offrent de nombreux emplois de 
proximité, d'accueil et de service ". Dans un entretien au quotidien sportif L'Equipe, jeudi 7 
septembre, Guy Drut n'exclut pas le recours au chèque " emploi-service " pour le sport, et 
suggère des pistes déjà suivies dans certains pays européens, telles que " la baisse des 
charges sociales sur les emplois sportifs ou la réduction de la TVA sur les activités 
sportives ".</TEXT>
</DOC>
