<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001056-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001056-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344097</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07081280</FAB>
<SUBJECTS>ENTOURAGE DE PERSONNALITE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>PONS BERNARD,DEBRE JEAN-LOUIS,BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>Bernard Pons ou trente années au service de M. Chirac</TITLE>
<TEXT>C'est la Lettre de la Nation qui l'affirme. Dans sa livraison du mardi 5 juillet, l'organe officiel du RPR assurait que Bernard Pons 
et Jean-Louis Debré sont tout à fait dans leur rôle en alimentant " 
une discussion finalement parfaitement conforme au fonctionnement 
d'un système démocratique et parlementaire. Une discussion qui 
devrait utilement contribuer à éclairer les Français sur la situation 
actuelle ". Dans cette fonction d'allumeur de réverbère au profit de 
l'opinion publique, le secrétaire général adjoint du RPR, M. Debré 
fils, est un " bleu " face au routier rompu à l'exercice qu'est le 
président du groupe RPR de l'Assemblée nationale. Depuis une dizaine 
de jours, ces deux responsables du RPR, comme ils ont déjà eu 
l'occasion de le faire auparavant par petites touches, ne ratent pas 
une occasion de bousculer Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de sa carrière, on l'appelait " le docteur Pons " 
puisqu'il est médecin. Il a toujours eu les yeux couleur lagon et, au 
fil du temps, ses cheveux ont fini par devenir uniformément blancs. 
Quand il a été élu pour la première fois deputé du Lot en 1967, il 
avait quarante et un ans. Tout comme Jacques Chirac, son ami, ou Jean 
Charbonnel, il avait été lancé par Georges Pompidou à l'assaut des 
bastions socialistes ou radicaux du Massif Central. C'était alors un 
" jeune loup " de l'UDR. Secrétaire d'Etat à l'agriculture en 1969, 
il travaillera, en 1972, sous l'autorité de M. Chirac, son ministre 
de tutelle. Après le départ de ce dernier de Matignon, en 1976, il 
amorcera le virage du RPR à l'égard de l'Elysée occupé par Valéry 
Giscard d'Estaing.</TEXT>
<TEXT>
 Tout comme en 1994, il affirme la nécessité, pour le mouvement 
présidé par M. Chirac, d'exercer sa " vigilance " sur le 
gouvernement. Celui-ci est alors dirigé par Raymond Barre. Nommé 
secrétaire général du RPR en octobre 1979, M. Pons accentue les 
attaques de son parti contre le chef de l'Etat, qui sera finalement 
battu par François Mitterrand en 1981. A la fin de cette année-là, il 
assure que le RPR est le plus apte à offrir " une autre politique". 
Déjà ! Il est du voyage à Nouméa, en 1982, où M. Chirac affirme que " 
l'expérience socialiste ne durera pas deux ans".</TEXT>
<TEXT>
  Tout au long de ses vingt-sept années politiques, M. Pons est resté 
indéfectiblement attaché au service de M. Chirac. Toujours sur la 
brèche et souvent aux avant-postes. Il a ralenti le rythme, mais il 
n'a pas changé d'objectif. Aujourd'hui, il a toujours à portée de la 
main l'article de M. Balladur écrit dans le Monde en 1990, où le 
futur chef du gouvernement expliquait pourquoi le premier ministre ne 
devrait pas être candidat à l'Elysée pour permettre la réussite de la 
cohabitation...                                                   
</TEXT>
</DOC>
