<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039466</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039466</DOCID>
<ACCOUNT>419353</ACCOUNT>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1550</FAB>
<NUM1>951027-2-002-03</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL VERNET</SIP1>
<SU21>Paris et Bonn veulent respecter le calendrier du passage à la monnaie unique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un " toit politique " pour l'union monétaire</TITLE>
<TEXT> PARIS VIENT DE FAIRE quelques pas en direction de Bonn au sujet de l'accompagnement politique de la monnaie unique. Faute d'avoir obtenu que 
l'union politique progresse au même rythme que l'Union économique et monétaire, les 
dirigeants allemands suggèrent depuis quelque temps " un toit politique " pour l'UEM 
(Helmut Kohl) ou un " Schengen monétaire " (Théo Waigel, ministre des finances). Il s'agit 
dans leur esprit de créer des mécanismes qui étayeraient la solidarité entre les Etats 
participants à l'UEM, après 1999, au-delà des textes existants ; l'objectif est de permettre 
une coordination plus étroite des politiques économiques et financières, garantissant la 
stabilité de la future monnaie européenne. A terme, on aboutirait à une sorte d'autorité 
européenne qui serait l'interlocuteur de la Banque centrale européenne, rôle que joue le 
gouvernement fédéral vis-à-vis de la Bundesbank, sans attenter à son indépendance.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir été longtemps réticents, les Français présentent maintenant cette évolution 
comme allant pratiquement de soi, avec cependant d'infinies précautions de vocabulaire. Il 
est " assez raisonnable de dire que la monnaie unique doit être accompagnée d'une 
manière ou d'une autre d'un volet politique ", a ainsi déclaré récemment Hervé de 
Charette, ministre des affaires étrangères. A Bonn, Jacques Chirac a été plus évasif 
encore : " Nous sommes prêts à discuter de toute évolution qui serait rendue nécessaire ", 
a dit le président de la République en réponse aux demandes pressantes de l'Allemagne en 
faveur d'un engagement à respecter les critères de Maastricht après le passage à la 
monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
 Trois grandes séries de questions sont posées. La première concerne les effets de l'UEM 
sur la marge de manoeuvre économique et financière des Etats participants : devront-ils 
coordonner leurs politiques budgétaires, en termes de calendrier, de procédure, de 
définition des grands équilibres ? Dépasser même une simple concertation afin que des 
divergences dans les politiques conjoncturelles ne risquent pas de déséquilibrer l'ensemble 
? Devront-ils même aller au-delà du budget et harmoniser leur fiscalité directe et indirecte, 
voire leurs politiques sociales et salariales ? Les réponses ne seront pas apportées du jour 
au lendemain, mais la logique de la monnaie unique va dans le sens d'une mise en commun 
de plus en plus poussée de décisions actuellement nationales.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA QUESTION INSTITUTIONNELLE</TEXT>
<TEXT>
 La deuxième question porte sur les conséquences institutionnelles. Avant de créer de 
nouvelles instances qui viendraient compliquer encore une organisation déjà fort peu 
transparente, l'interlocuteur politique des autorités monétaires européennes pourrait être 
le conseil des ministres, siégeant en formation réduite aux membres de l'UEM. Mais en 
sera-t-il de même pour la Commission ? Ou bien les commissaires venant de pays ne 
participant pas à l'UEM auront-ils aussi voix au chapitre ? Faut-il un nouveau traité ou une 
simple " convention ", style Schengen justement ? Autre facette de cette question 
institutionnelle : la solidarité monétaire renforcée déteindra-t-elle sur d'autres domaines 
européens ? La politique extérieure, la défense ou la justice et la sécurité intérieure, par 
exemple ? Le parti majoritaire en Allemagne a répondu par l'affirmative en proposant la 
création d'un " noyau dur " pour un petit nombre d'Etats élus, embrassant toutes les 
politiques communes ; la coexistence de plusieurs cercles de " solidarité renforcée " dans 
différents domaines a la préférence de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, ceux qui rempliront les critères de Maastricht en 1999 ne peuvent manquer de 
s'interroger sur leurs rapports avec les membres restés (provisoirement ?) en dehors de 
l'UEM, sur les liens institutionnels qui seront noués avec eux et surtout sur les relations 
entre la monnaie unique et les autres devises européennes. Voilà un beau programme pour 
les innombrables groupes de travail communs, dont Français et Allemands annoncent la 
création depuis des mois, à moins qu'il ne s'agisse de l'annonce réitérée du même 
groupe.</TEXT>
</DOC>
