<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000291-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000291-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343295</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,DESCRIPTION,FOOTBALL,CHIFFRE,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>07021411</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>BILAN CHIFFRÉ DU PREMIER TOUR ÉLIMINATOIRE</LEAD1>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; CLÉS/ Chiffres</TITLE>
<TEXT>Le bilan chiffré du premier tour éliminatoire (36 matches) de la Coupe du monde de football est le suivant : </TEXT>
<TEXT>
  Buts. _ Le nombre de buts marqués au cours des 36 matches 
éliminatoires est de 93 (contre 82 au Mondiale 1990 en Italie), soit 
une moyenne de 2,58 par match (seulement deux matches se terminant 
sur un score vierge). Neuf pénalties ont été tirés (tous réussis). 
Par groupes, le total des buts est : 17 pour le groupe A, 22 pour le 
groupe B, 16 pour le groupe C, 18 pour le groupe D, 8 pour le groupe 
E, et 12 pour le groupe F.</TEXT>
<TEXT>
  Buteurs. _ Le Russe Oleg Salenko, qui a marqué 6 buts (dont un 
record de 5 au cours du match contre le Cameroun), a été le meilleur 
marqueur de la première période, devant l'Allemand Klinsmann (4 
buts), l'Argentin Batistuta, le Suédois Dahlin, le Brésilien Romario 
et le Bulgare Stoïkov (3 buts). Au cours du match contre la Grèce, 
l'Argentin Claudio Caniggia a marqué le 1 500 but depuis 
l'instauration de la Coupe du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Sanctions. _ Cent quarante-sept cartons jaunes (contre 97 en 1990 
et 84 en 1986) ont été distribués pendant la phase préliminaire. Le 
nombre de cartons rouges a été de 8 (comme en 1990 et contre 6 en 
1986). Enfin, quatre joueurs ont été exclus de leur sélection : 
l'Allemand Effenberg, le Roumain Vladoiu, le Russe Youran et 
l'Argentin Maradona.</TEXT>
<TEXT>
  Affluences. _ Près de deux millions et demi de spectateurs (2 420 
097) ont assisté aux trente-six premiers matches (contre 1 620 107 en 
1990), soit une moyenne de 67 225 par match. Cette affluence est 
pratiquement celle atteinte pour toute la durée de la Coupe du monde 
en 1990 en Italie (2 620 107).&lt;
</TEXT>
</DOC>
