<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023435</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023435</DOCID>
<ACCOUNT>398429</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1254</FAB>
<NUM1>950615-4</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 13 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Clinton annonce un plan pour équilibrer le budget</TITLE>
<TEXT> Le président Clinton a annoncé, mardi 13 juin, un plan visant à éliminer en dix ans le déficit budgétaire américain. Cette initiative, à la veille du sommet du 
groupe des Sept (G7) à Halifax, vise à prouver aux dirigeants des pays industrialisés " son 
engagement en faveur de la réduction du déficit et de la discipline budgétaire ". Mais son 
autre souci est électoral : les républicains ont fait du retour à l'équilibre des finances 
publiques leur cheval de bataille pour le scrutin présidentiel de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Critiquée par de nombreux économistes, l'option du " déficit zéro " est populaire. Après 
avoir proposé, en février dernier, un projet de budget 1996 marquant le pas dans la lutte 
contre le déficit (qui devrait atteindre quelque 197 milliards de dollars cette année), Bill 
Clinton s'est rendu compte qu'il était dangereux de laisser le champ libre aux républicains 
sur le thème de la rigueur budgétaire. Il leur emboîte donc le pas. Le Grand Old Party 
s'était donné sept ans pour équilibrer le budget ? M. Clinton demande trois ans de plus : en 
une décennie, il se fait fort d'économiser quelque 1 230 milliards de dollars (il avait 
annoncé qu'il opposerait son veto aux propositions républicaines prévoyant 1 400 milliards 
de dollars d'économies sur sept ans).</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton ne remet pas en cause les allègements fiscaux, limités à 63 milliards de 
dollars sur cinq ans, qu'il avait offerts aux classes moyennes. Pour les financer, il se résoud 
à réduire les dépenses de Medicare (assurance-maladie des personnes âgées) et de 
Medicaid (aide aux plus démunis). Le plan supprime certains avantages fiscaux aux 
grandes entreprises et réduit d'environ 20 % les budgets fédéraux, hors éducation, 
formation professionnelle, environnement et défense.</TEXT>
<TEXT>
 Manifestement, Bill Clinton a pensé à une " synthèse " ultérieure avec les propositions 
républicaines car, en l'état, son plan n'a aucune chance d'être accepté par le Congrès.</TEXT>
</DOC>
