<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046874</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046874</DOCID>
<ACCOUNT>428581</ACCOUNT>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>FETE,MUSEE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Noël du Monde : Forum des Halles de Paris, niveau 1, accès porte Lescot ou Rambuteau. Jusqu'au 6 janvier. Exposition gratuite. L'Arche de Noël : parvis de la Défense. Jusqu'au 24 décembre. Entrée gratuite.  Ecomusée de Vouvray : jusqu'au 28 janvier, de 10 h à 19 h. Entrée : 29 F. Tél. : 47-52-66-04.</NOTE>
<NUM1>951222-2-022-06</NUM1>
<NAMES>VOUVRAY</NAMES>
<REFERENCE1>2-022-06</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<SU21>ESCAPADESFAMILIALES
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>CRÈCHES DE NOËL</TITLE>
<TEXT> Bois précieux d'Afrique, bambous taillés des Philippines, terre cuite du Pérou, feuilles de maïs de Bulgarie, résine moulée de France... Les crèches 
réunies dans le cadre de l'exposition " Noëls du monde " au Forum des Halles jusqu'au 6 
janvier 1996 reflètent l'extraordinaire diversité des matériaux, des formes et des couleurs 
utilisés sur les cinq continents pour représenter la nativité.</TEXT>
<TEXT>
  L'univers de la crèche est encore au centre de " L'Arche de Noël " installée jusqu'au 24 
décembre sur le parvis de la Défense, entre le CNIT et les Quatre-Temps, par des 
exposants venus aussi bien de France que d'Allemagne, de Belgique, d'Italie, d'Amérique 
du Sud, d'Israël, d'Egypte ou de Russie.</TEXT>
<TEXT>
  A Vouvray (Indre-et-Loire), l'écomusée propose aux visiteurs une crèche dans une grotte 
troglodytique, animée par des personnages en cire " grandeur nature " et des animaux " 
bien réels ", jusqu'au 28 janvier, " dans la  0Õgrande tradition des crèches du XIIIe siècle 
". Selon Jean-Claude Guyot, responsable de l'écomusée, elle s'inscrit " en complément " 
d'une exposition baptisée " Il était une fois Noël " qui comprend une collection " unique " 
de voitures à pédales de 1920 à 1950, des poupées en porcelaine du Second Empire et un 
théâtre de Guignol des années 20 " en parfait état de marche ".</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
