<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030748</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030748</DOCID>
<ACCOUNT>408023</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/1971</FAB>
<SUBJECTS>REGION NATURELLE,PELERINAGE,CATHOLICISME,MANIFESTATION SURNATURELLE,COMMERCE,COMPORTEMENT,DEPARTEMENT HAUTES PYRENEES</SUBJECTS>
<NOM1>LOURDES</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC 3 DESSINS DE CAGNAT</NOTE>
<NUM1>950817-2-013-01</NUM1>
<ORI1>(de nos envoyés spéciaux à Lourdes).</ORI1>
<NAMES>SOUBIROUS BERNADETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS MARMANDE </SIP1>
<SOT1>Les objets profanes et sacrés offerts pêle-mêle dans les boutiques à la convoitise des pèlerins disent l'exacte vérité du lieu.  Ils sont l'inconscient visible de cette moderne cour des miracles</SOT1>
<SU21>SUD-OUEST TRILOGIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE SUR LE SUD OUEST PARUE LES 17, 18 ET 19 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Lourdes est à l'amateur de souvenirs ce que Bayreuth est au mélomane</TITLE>
<TEXT> LOURDES EST UNE VILLE de bruits et de rumeurs. C'est Babel. La circulation, les clameurs, l'enfance présente partout, les corps bruyants et peu 
contrôlés, les groupes, les cortèges, les chants enregistrés sortant des magasins et des 
haut-parleurs créent une bande-son aussi continue que ce congrès trop humain de " chair à 
miracle " (Zola) qui s'y succède depuis 1858. La technique et le progrès, cette passion du 
bruit qui signe la modernité n'ont fait qu'augmenter le niveau sonore. Seule zone réservée 
au silence, mais à quel prix, l'esplanade de la Grotte où l'on boit l'eau miraculeuse. On fait 
la queue pour caresser la pierre sacrée. Sept cannes anglaises, comme rescapées, 
pendouillent. Que sont donc devenues les centaines qui formaient des stalactites du miracle 
? Quel curé de gauche, en guerre personnelle contre la superstition, les a brûlées ? 
Imaginez la scène écrite par Bernanos, peinte par Courbet, filmée par Bunuel.</TEXT>
<TEXT>
  Impératif épistémologique et politique : laisser au vestiaire l'ironie. Ici elle tourne à vide. 
Elle ne fonctionne plus. L'anti-bigoterie qui va de soi ne mène pas bien loin. La critique 
vertueuse de l'arnaque, sauf si l'on a peur de soi, n'est pas très intéressante. Autant 
s'indigner des jeux d'argent à Las Vegas. Mais surtout, surtout, remiser au plus vite le 
repli vulgaire sur le kitch. S'en sortir par le kitch, par l'amour ou le rejet du kitch, c'est la 
solution de facilité.</TEXT>
<TEXT>
  Point de départ : Lourdes est le seul lieu en France où l'on trouve une carte postale pour 
80 centimes, un grand format pour 11 francs, des médailles à 30 centimes et des magasins 
où se côtoient mauvais jouets en plastique, bimbeloterie comico-sacrée, tabac, bonbons, 
bref, le rêve reposant de l'inconscient. Tout est dit. Dans le genre, on ne connaît que les 
épiceries de campagne dont le modèle s'est perdu au profit des grandes surfaces ou de 
l'hyper-spécialisation vertigineuse (le fournisseur d'articles de sex-shops, rue des Pyrénées 
à Paris). Comme d'habitude, la répétition de l'objet a des effets de sidération. Mention 
spéciale au Palais du rosaire. Pour une âme bien trempée, ce mélange de gadgets, de 
joujoux, de pendules décoratives et de vierges en plastique doit avoir quelque chose de 
scandaleux. Ecrire l'expression " vierge en plastique " fait bizarre.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'on aille au Tibet, à Rome, à Venise, à Colombey-les-Deux-Eglises ou à Valparaiso, le 
premier geste, le fondement même, la justification du voyage, c'est de commencer par les 
magasins de souvenirs. Ils disent l'exacte vérité du lieu. Ils en sont l'inconscient visible. Ils 
signalent sa richesse, son intelligence, le rapport à son temps et l'idée qu'il se fait de lui-
même. Se méfier comme de la peste de ces professionnels hautains de la haine des 
magasins de souvenirs. Leur obsession à ne pas se faire duper les rend pathétiques et 
souvent méchants. Se méfier à peu près autant des collectionneurs d'objets kitch. Leur 
entêtement a paraître délurés n'est pas de meilleur augure. Rester calme. Lourdes est à 
l'amateur calme de boutiques de souvenirs ce que Bayreuth est au mélomane.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui revient le plus souvent dans la rumeur de Lourdes, sa bande-son, c'est une 
réprobation sourde : trop de boutiques, trop de gadgets, trop de fric, trop de trop. La rue 
Jeanne-d'Arc et le boulevard de la Grotte conduisent au sanctuaire dans un délire de 
bazars, de petites échoppes, de cavernes d'Ali Baba sulpicien qui n'ont d'équivalents que 
dans les très grands souks et dans les meilleurs rêves. C'est une merveille. Le désir est 
fort de rapporter de l'eau (gratuite), des médailles (à 3 sous), un cierge, une madone de 
pacotille, un saint enguirlandé. Il n'y a plus qu'ici qu'on puisse acheter Le Monde entre 
deux vierges, trois cierges et quelques cailloux du gave (des bonbons de couleurs). Cette 
pagaille agace. On sent venir la remise en ordre. L'adjoint au maire en a fait son 
programme politique (l'adjoint au maire a un magasin d'objets de piété et un café). La 
réprobation du petit commerce, on l'entend : il exaspère, il est vécu comme une insulte à la 
foi. Cette réprobation est très intéressante : elle est comme la découverte scandaleuse de 
l'économie libérale (en terme vulgaire : le capitalisme). C'est peut-être là le vrai miracle de 
Lourdes. Dans Le Miraculé, de Mocky, on aperçoit Jac Berrocal derrière Jeanne Moreau. 
Certaines scènes de la rue, ici, seraient refusées au casting de Mocky. Monicelli n'en 
voudrait pas. Lourdes est très exagérée.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la culture, maire de Lourdes, aime le cinéma (Le Monde daté 4-5 juin 
1995). Au programme du Pax, cette semaine : Bernadette, de Jean Delannoy, Marie de 
Nazareth, du même Delannoy, avec Francis Lalanne (dans le rôle titre ?) et, bien plus 
étrange : La Belle au bois dormant.</TEXT>
<TEXT>
  Lourdes est une ville pleine de musées. Ce sont les seuls musées au monde sans aucune 
exigence culturelle, ni sur la beauté, ni sur l'esthétique, ni sur le goût bourgeois, les canons, 
le savoir encore que le savoir, cela reste à prouver.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MALHEUR VÉCU "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il y a dans ces corps contrefaits, ces drames incorporés, ces échecs de la nature, ces 
trouvailles parfois, un excès d'humanité qui rend calme. Tous les cachés de la société, tous 
ces planqués, tous ces dissimulés sont là, souvent exubérants, pénibles, rieurs, souffrants, 
encombrés, joyeux, à leur place, à leur fête. A quel moment cette société a-t-elle eu besoin 
d'installer ainsi sa cour des miracles ? 1875 est la date du premier pèlerinage organisé : ça 
sent Sedan, la Commune de Paris et le sapin.</TEXT>
<TEXT>
  Puisqu'un pèlerinage est une survivance, de quoi celui-ci témoigne-t-il ? On serait tenté de 
dire " du malheur vécu ". Ce côté ombrageux, poignant, le spectacle terminal des misères 
humaines, ce qui reste dans le corps quand il ne reste rien, c'est sa " dégoûtante bassesse 
" (Zola dans Lourdes) et sa grandeur pathétique. Cette humanité trompée n'est jamais 
trompeuse. Elle crie doucement de vérité. Sur une vidéo, un miraculé dit : " Ici, je vois plus 
malade que moi et cela me console. " On sait très clairement au bout d'une demi-journée 
au sanctuaire qu'on y va tous, peu ou prou, et que ce naufrage n'a rien qui effraie. Sur le 
parvis, ostensible et gentiment obscène, un groupe de jeunes éphèbes blonds très 
Duquesnoy au milieu d'un million de Groseille, chante un cantique affligeant en 
#s'accompagnant à la guitare. Les filles font des pleins et des déliés avec leur bouche en cul-
de-poule. Elles ont des shorts écossais.</TEXT>
<TEXT>
 Le congrès de la souffrance, son spectacle, dispense, et c'est essentiel, de cette misère du 
jugement : la compassion analytique. La compassion analytique, c'est cette incapacité très 
moderne à accepter la douleur et la disgrâce. L'Europe riche est en train de perfectionner 
une espèce humanoïde (dont la matrice est la poupée très bien nommée Barbie) mise au 
point, dans les années 60, à grand renfort d'hygiène, de prothèses mentales et d'onguent. A 
grand renfort de publicité aussi. Lourdes rappelle lourdement au réel décor et à la trivialité 
du monde. Enfant, cela m'était insupportable. Aujourd'hui, je comprends. Ne pas pouvoir 
supporter, c'est rester dans l'enfance.</TEXT>
<TEXT>
  Devant la grotte, poussaient du datura et ces petits champignons que l'on trouve partout 
dans cette partie des Pyrénées (psilocybes). Ceci n'explique pas cela mais tout de même. 
Lit-on encore Castaneda ? Lourdes ne dit rien de ses plaisirs. Mathématiquement, il ne 
peut pas se faire, dans une telle foule, dans un tel rassemblement de sexes, dans un lieu qui 
attire, par exemple, le Pèlerinage militaire international, que ne se nouent des histoires 
d'amour, des sublimités évanescentes, des acrobaties marrantes, des facéties tout à fait 
inattendues, comme partout au monde. La question, c'est : autant, moins ou plus ? 
Vraisemblablement plus, à en croire la rumeur, mais elle reste à l'état de rumeur.</TEXT>
<TEXT>
  On peut rester des jours à contempler cette foule, son humanité, son agitation, sa 
douceur. Fixer longuement (sans datura) les anfractuosités de la grotte. Il y a là, 
notamment, la splendeur de vérité de L'Origine du monde de Courbet. C'est l'autre secret 
de Lourdes, sans doute. Le guide touristique : " Quand elle traversait le Gave, Bernadette 
ôtait ses bas. "</TEXT>
</DOC>
