<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010594</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010594</DOCID>
<ACCOUNT>381106</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1327</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<NOTE>Vente anticipée à Paris, les 25 et 26 mars, au bureau de poste temporaire " premier jour " ouvert au Conservatoire national des arts et métiers (CNAM), salle 11 du Musée (entrée par la chapelle, 270, rue Saint-Martin, Paris-3).  Souvenir philatélique : les écoles de l'an III éditent un souvenir commun comportant quatre timbres oblitérés de leur cachet " premier jour " (Polytechnique, CNAM, Normale sup, Langues O), 40 francs sur place ou par correspondance (port en sus) à Gramedex, 40, rue de la Montagne-Sainte-Geneviève, 75005 Paris. </NOTE>
<NUM1>950317-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-05</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE JULLIEN</SIP1>
<SU21>PHILATÉLIEEN FILIGRANE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bicentenaire de l'Ecole des langues orientales</TITLE>
<TEXT> APRÈS POLYTECHNIQUE, le Conservatoire national des arts et métiers et l'Ecole normale supérieure, c'est au tour de l'Ecole des langues orientales, 
également née sous la Révolution, de fêter son bicentenaire avec un timbre à 2,80 francs 
en vente dans tous les bureaux de poste, lundi 27 mars.</TEXT>
<TEXT>
  Le 10 germinal an III (30 mars 1795), la Convention fonde l'Ecole des langues orientales, 
qui succède à l'Ecole des jeunes de langues, créée par Colbert en 1669. Aujourd'hui, près 
de quatre-vingts langues orientales y sont enseignées ainsi que l'initiation à l'histoire, la 
géographie, l'économie des pays concernés. Enfin, Langues O possède une bibliothèque qui 
rassemble quelque 430 000 volumes, dont de rares manuscrits et incunables.</TEXT>
<TEXT>
  Le timbre, imprimé en héliogravure en feuilles de cinquante, au format horizontal 36 × 22 
mm, est dessiné par Roxane Jubert, qui signe là son premier timbre. Elle est la fille de 
Jacques Jubert, qui, outre une activité d'illustrateur (presse, édition, publicité), réalise des 
timbres depuis plus de quinze ans (Tolstoï, en 1978). Après avoir enchaîné l'école Estienne 
puis les arts déco de Paris, Roxane Jubert est entrée à l'Imprimerie nationale comme 
graphiste. Elle a choisi de représenter sur ce timbre quatre caractères : arabe, chinois, 
cyrillique et hébreu.</TEXT>
<TEXT>
  " Le Monde des philatélistes ". La Marianne de Gandon fait la couverture du Monde des 
philatélistes de mars. Le dossier consacré à ce timbre à l'esthétique remarquable, créé à la 
Libération, dont l'usage dura une dizaine d'années, est illustré à l'aide de pièces rarissimes 
: feuilles non dentelées, épreuves collectives, bloc à l'origine de roulettes, variétés, etc. 
Egalement au sommaire : les réalisateurs de cinéma ; la bière ; Giono, le Provençal ; 
cartes postales : les montreurs d'ours... (Le Monde des philatélistes, 80 p., 25 F).</TEXT>
<TEXT>
  Cinéma. Le centenaire du cinéma nous vaut plusieurs émissions exotiques Star Trek 
Generations au Guyana, La Guerre des étoiles en République centrafricaine et L'Etoffe 
des héros à Madagascar (distribués par Taillandiers philatélie, Paris, tél.: (1) 47-00-97-
71).</TEXT>
</DOC>
