<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001259-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001259-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319962</ACCOUNT>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,FRANCE,SME,FINANCE,MONNAIE,ECU,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<FAB>01111756</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;POLITIQUE ECONOMIQUE;POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEIL ECONOMIQUE ET SOCIAL,RAPPORT</SUBJECTS>
<NAMES>VIGNAU PIERRE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>43</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT ET PROJET D'AVIS SUR "LES PROBLEMES ECONOMIQUES GENERAUX EN FRANCE DANS LA PERSPECTIVE DE L'UNION ECONOMIQUE ET MONETAIRE (UEM) EUROPEENNE</LEAD1>
<TITLE>Le Conseil économique et social appuie l'idée d'un " noyau dur " au sein de l'Union</TITLE>
<TEXT>L'Union européenne ne doit pas se contenter d'être une simple zone de libre-échange, mais doit s'affirmer comme une véritable puissance 
économique durable, selon le Conseil économique et social (CES), qui 
a rendu public, mardi 11 janvier, un rapport et un projet d'avis sur 
" les problèmes économiques généraux en France dans la perspective de 
l'Union économique et monéraire (UEM) européenne ".</TEXT>
<TEXT>
  Afin d'asseoir l'Union européenne comme puissance économique, 
celle-ci doit approfondir en son sein la coopération monétaire. " 
L'ancrage du franc au mark a été une bonne chose ", a déclaré le 
rapporteur, Jean-Pierre Vignau. " L'idée d'un noyau dur des pays qui 
commenceront l'Union monétaire fait son chemin ", note le projet 
d'avis du CES. " Nous ne sommes pas pour, mais nous constatons que ce 
mouvement existe ", a souligné M. Vignau, avant d'ajouter : " 
Pourquoi le retarder ? " </TEXT>
<TEXT>
  L'Union européenne ne doit pas négliger pour autant la dimension 
sociale et faire abstraction de l'économie réelle. Il faut donc, 
selon M. Vignau, " développer le débat social, favoriser les 
initiatives des partenaires sociaux et adapter le cadre normatif ". 
Il faut trouver une moyenne entre l'approche française fondée sur 
l'intervention de l'Etat et l'approche allemande, qui laisse une 
totale liberté aux partenaires sociaux.              
</TEXT>
</DOC>
