<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000838-19941208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000838-19941208</DOCID>
<ACCOUNT>362332</ACCOUNT>
<DATE>19941208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,MAGISTRATURE,DEMISSION,ENQUETE,SCANDALE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<FAB>12071360</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>ITALIE: la démission du juge Antonio Di Pietro&gt; DANS LA PRESSE</TITLE>
<TEXT>La Stampa (Ezio Mauro) : " Di Pietro a quitté la toge. Comme s'il n'était plus possible d'être juge en Italie. Ce n'est pas tout à fait 
vrai, mais ce qui est vrai, c'est que Di Pietro ne veut pas dresser 
la justice contre la politique, ce en quoi il a raison. Encore 
faudrait-il que d'autres ne dressent pas la politique contre la 
justice, car à cela la démocratie ne peut pas survivre. Cette sortie 
signe la défaite d'un magistrat, ressentie comme une défaite pour 
nous tous. Et que nul ne s'imagine avoir gagné, et surtout pas ceux, 
au gouvernement, qui ont toujours attaqué le pool [de Milan] : sans 
le savoir, ils ont en effet placé Di Pietro en réserve de la 
République. Et il n'est pas dit que ce soit meilleur pour Berlusconi. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Il Sole-24 Ore : " La meilleure façon d'être solidaire de Di Pietro, 
ce n'est pas de sortir avec les flambeaux, mais de lancer un débat 
serein sur les maux de notre justice, sur l'ambiguïté d'un système 
pénal réformé seulement en paroles, avec le déséquilibre qui y 
persiste entre accusation et défense, sur l'insistance de tant de 
magistrats à se voir plus en contre-pouvoir politique qu'en instance 
constitutionnelle. Il dépend de nous, citoyens _ de notre 
discernement, de notre capacité à former une opinion publique 
consciente et capable de raison _ que l'acte de dignité de Di Pietro 
ne soit pas trahi, réduit à une occasion de futures querelles 
partisanes. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Édouard Mir) : " Il y a ceux qui accusent Di Pietro 
d'être animé par un désir de vengeance plutôt que de justice, ceux 
qui dénoncent ses méthodes d'enquête expéditives, fondées sur la 
menace de la prison préventive, et ceux qui exhument un présumé péché 
de jeunesse, celui d'avoir milité dans des organisations 
néofascistes, pour lui prêter des intentions autoritaires et une 
vocation putschiste. (... ) Mais qui peut lui reprocher son 
acharnement, sa rigueur morale poussée à l'extrême, après des 
décennies de laxisme, de complicité des magistrats avec la 
dégradation du système politique ? En tout cas, pas les Italiens. 
Depuis hier, ils se sentent un peu orphelins. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Bernard Bonilauri) : " Antonio Di Pietro aura été un 
acteur au sens complet du terme. Il a su agir et mettre en scène son 
action. (...) Les crises de régime, en démocratie, révèlent des 
individualités hors du commun ; elles favorisent l'émergence de 
personnalités d'envergure insoupçonnée. A travers elles, c'est 
l'histoire qui s'exprime, pour le pire ou pour le meilleur. Et 
l'Italie de Di Pietro restera indiscutablement inscrite dans 
l'histoire italienne. Simple jugement de réalité. "
</TEXT>
</DOC>
