<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014642</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014642</DOCID>
<ACCOUNT>386604</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1655</FAB>
<NUM1>950414-28</NUM1>
<NAMES>THEATRE DE LA COMPLICITE,MCBURNEY SIMON,CHEEK BY JOWL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Les Bouffes du Nord reçoivent " The Three Lives of Lucie Cabrol ", nouveau spectacle du Théâtre de complicité, l'une des meilleures troupes indépendantes britanniques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bien le bonjour du théâtre anglais !</TITLE>
<TEXT> DANS UN WEST END londonien essentiellement voué à la célébration des vedettes de la télévision et au culte de la comédie musicale, les succès 
récents de deux des meilleures compagnies dramatiques indépendantes anglaises, Cheek 
by Jowl et le Théâtre de complicité  en français dans le texte , ont un relief particulier, 
comme un petit coin d'art enfoncé dans le mur du commerce.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français connaissent désormais Cheek by Jowl, après l'accueil très chaleureux 
réservé aux Bouffes du Nord à leur production de As You Like It, de Shakespeare, au 
début de cette année. Le Théâtre de complicité est moins connu ici, même si le spectacle 
The Street of Crocodiles, invité l'an passé au Festival Théâtre en mai de Dijon, a permis de 
rencontrer cette troupe menée depuis sa création en 1983 par l'acteur et auteur Simon 
McBurney.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une série d'articles consacrés au " Théâtre de l'an 2000 ", l'Independent 
s'interrogeait le mois dernier sur les chances de survie du spectacle vivant à Londres. La 
journaliste Georgina Brown notait la baisse régulière de la fréquentation des salles (2 % 
entre 1993 et 1994), l'augmentation des coûts de production et le vieillissement des publics 
(les 16-24 ans ne représentent plus que 22 % de l'audience du West End contre 34 % il y a 
dix ans).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PARIS, LA RÉFÉRENCE</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce paysage désolant, Cheek by Jowl et Complicité font figure pour de nombreux 
professionnels de planches de salut. Nica Burns, qui dirige la société de production Stoll 
Moss, propriétaire de onze théâtres du West End, confiait à l'Independent qu'" il est 
important que ces compagnies aient du succès à Londres. Le Théâtre de complicité de 
Simon McBurney est certainement la troupe la plus proche de ce que fait Peter Brook, et, 
si on leur fait bon accueil ici, il n'y a pas de raison que cette compagnie aille s'installer à 
Paris ".</TEXT>
<TEXT>
La capitale française, qui a reçu dignement Peter Brook, reste pour beaucoup d'artistes 
anglais la référence, le havre même où, grâce à la politique volontariste de l'Etat, le 
théâtre d'art a de bonnes chances de perdurer. Simon McBurney, formé à Paris à l'école 
de Jacques Lecoq après des études à Cambridge, n'exclut d'ailleurs pas de franchir un jour 
le pas : " Jamais comme aujourd'hui la Grande-Bretagne n'a mérité son surnom de " nation 
de boutiquiers ". Depuis mes études chez Lecoq, depuis ma rencontre avec Jérôme 
#Deschamps au début des années 80, j'ai souvent pensé que je pourrais vivre un jour à 
Paris. "</TEXT>
<TEXT>
 Le directeur artistique du Théâtre de complicité est un homme jeune, vif, remuant, 
combatif. Son goût du théâtre lui est venu du vaudeville, la forme la plus populaire du 
théâtre britannique dans laquelle, dit-il, " les acteurs expriment beaucoup avec rien ". Il fut 
aussi très impressionné par un roi de la pantomime, Max Wall, " acteur vulgaire devenu 
l'un des interprètes favoris de Samuel Beckett ". Simon McBurney se dit aussi très 
influencé, comme beaucoup des gens de théâtre aujourd'hui, par la lecture de Grotowski, le 
fondateur du Théâtre Laboratoire.</TEXT>
<TEXT>
 Le Théâtre de complicité, c'est un long travail au service de la création contemporaine, 
même si par deux fois la troupe a servi des pièces du répertoire, La Visite, de Dürrenmatt, 
et Le Conte d'hiver, de Shakespeare. Mais elle préfère s'atteler à ses propres travaux 
d'écriture, même quand ils s'inspirent de textes non dramatiques comme ceux de Bruno 
Schulz pour The Street of Crocodiles, ou celui de John Berger pour The Three Lives of 
Lucie Cabrol, qui a lui-même participé à l'écriture du spectacle. Commencent ensuite de 
longues heures de répétitions, de discussions et de recherches scéniques. Un souci 
d'orfèvre qui est chaque fois menacé par la pauvreté des ressources de la troupe.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
UN CHOIX POLITIQUE</TEXT>
<TEXT>
" Ici, chaque production est un combat, affirme Simon McBurney. Nous ne disposons que 
de 120 000 livres par an versées par l'Arts Council  (soit environ 920 000 francs), ce qui ne 
couvre pas nos charges, essentiellement le salaire de cinq permanents, soient un directeur 
artistique, deux directeurs associés et deux personnes en charge de l'administration. "</TEXT>
<TEXT>
 Chaque projet doit donc être cofinancé avec des partenaires et les tournées 
internationales sont vitales pour le Théâtre de complicité : " Elles permettent d'entretenir 
un groupe d'acteurs que nous voudrions plus assuré, explique Simon McBurney. La troupe, 
c'est avant tout un langage commun, notre seul trésor, à l'opposé de la philosophie 
mercantile aujourd'hui triomphante. Dans notre société hautement capitaliste, le seul 
discours qui vaille est : " J'ai un budget, j'achète. " Dans un tel contexte, le théâtre est 
bien faible qui relève d'une tout autre conception de la dépense et s'invente dans une autre 
temporalité. "</TEXT>
<TEXT>
Pourtant, le Théâtre de complicité a collaboré avec le National Theater de Londres ; il a 
été reçu dans des salles prestigieuses, y compris celles du West End. " Notre troupe veut 
investir le centre-ville. C'est un choix politique. Nous voulons montrer que notre théâtre 
peut y vivre. Mais il faut être " balèze ", comme vous le dites en français. ". Balèze, le 
Théâtre de complicité ? Sans l'ombre d'un doute.</TEXT>
</DOC>
