<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002456-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002456-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325125</ACCOUNT>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02181915</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,RECHERCHE MEDICALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EDUCATION SEXUELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SIDA,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940219-2-010-32</NUM1>
<NAMES>AGENCE FRANCAISE DE LUTTE CONTRE LE SIDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>LE GOUVERNEMENT RENFORCE LA LUTTE CONTRE LE SIDA&gt; COMMENTAIRE&gt; Déceptions</TITLE>
<TEXT>UNE refonte structurelle des organismes en charge de la lutte contre l'épidémie et une enveloppe supplémentaire de 100 millions de francs 
pour aider au financement de ce combat _ les deux points principaux 
du dispositif décidé par le gouvernement d'Edouard Balladur _ ne 
constituent qu'une simple adaptation de l'arsenal existant . Plus de 
dix ans après l'émergence de l'épidémie dans notre pays, les pouvoirs 
publics semblent encore bien loin d'avoir pris l'exacte mesure des 
profonds bouleversements sociaux et culturels causés par la menace 
d'une contamination virale, par voie sexuelle ou sanguine, aux 
conséquences mortelles.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement ne juge donc ni utile ni nécessaire de mettre en 
place une politique véritablement audacieuse et novatrice à la 
hauteur des véritables enjeux sanitaires, scientifiques et moraux, 
une politique où la prévention ne se bornerait plus à la seule 
incitation publicitaire à l'utilisation du préservatif masculin.</TEXT>
<TEXT>
 La mission de l'école</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute pourra-t-on trouver quelques vertus aux mesures décidées 
par l'Hôtel Matignon et commentées par Simone Veil, ministre des 
affaires sociales et de la santé. La volonté d'un retour aux strictes 
compétences de l'administration et le souci de coordonner au sein 
d'un comité interministériel (piloté par le directeur général de la 
santé et présidé par le premier ministre) ne sont pas sans cohérence. 
Cela devrait avoir pour effet bénéfique, entre autres, d'impliquer 
véritablement les autorités gouvernementales dans la lutte contre une 
épidémie dont elles ont longtemps nié la réalité ou gravement 
sous-estimé l'importance.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle coordination imposait-elle, comme le réclamaient avec 
violence les activistes de l'association Act Up et comme le proposait 
le professeur Montagnier, de faire disparaître l'Agence française de 
lutte contre le sida ? On observera avec intérêt dans un avenir 
proche si la Direction générale de la santé, plus ou moins aidée par 
le Comité français d'éducation pour la santé, réussira mieux que la 
défunte agence. En quoi cette administration sera-t-elle mieux armée 
pour l'exercice délicat qui consiste à créer une symbiose avec un 
monde associatif hétérogène et divisé, pour mieux s'adresser aux 
individus les plus exposés ? </TEXT>
<TEXT>
  Absence de moyens financiers ou pressions émanant de certains 
milieux scientifiques parisiens, le gouvernement n'a pas retenu l'une 
des principales propositions du rapport Montagnier, la création d'un 
" institut des pathologies infectieuses complexes " qui, au-delà du 
sida, permettrait d'embrasser le vaste champ des maladies où 
participent des facteurs infectieux et des processus immunitaires. 
Une telle structure devra-t-elle donc être financée par des fonds 
privés ou par la charité publique ? </TEXT>
<TEXT>
  On ne peut pas, enfin, ne pas être inquiet et déçu d'apprendre que 
l'information des enfants et des adolescents " sera inscrite dans le 
programme des collèges ". Ainsi sur cette question essentielle, qui 
dépasse d'ailleurs de beaucoup la seule épidémie de sida, le 
gouvernement s'en remet-il au ministère de l'éducation nationale qui 
a amplement et depuis longtemps démontré son incapacité à traiter des 
questions relatives à la sexualité et, plus généralement, à tout ce 
qui touche au corps. Combien de temps faudra-t-il encore attendre 
avant de voir la puissance publique décider, au vu de la progression 
de cette épidémie, que l'école, de la maternelle au lycée, a aussi 
pour mission d'aider à la découverte et à la maîtrise de son corps et 
au respect de celui des autres ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
