<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002349-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002349-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345454</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHEVALLIER LAURENT</PEOPLE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,CIRQUE,CHINE</SUBJECTS>
<FAB>28</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE &gt; Les Enfants du voyage&gt; Planète, 20 h 35.</TITLE>
<TIO1>LES ENFANTS DU VOYAGE</TIO1>
<TEXT>Il y a longtemps qu'il n'y a plus de route. Le camion brinquebalant roule dans un paysage de pierres pour aboutir dans un village perdu. 
Le cirque Ouïghour est arrivé, un petit cirque familial, qui installe 
son matériel devant tout le monde, deux mâts tout simples avec une 
corde là-haut, qui bouge avec le vent. Cela fait plus de quatre 
siècles que la famille Kurba sillonne les routes montagneuses situées 
à la frontière de la Chine et du Kazakhstan. Elle est la dernière à 
travailler sans filet, à 20 mètres du sol, et elle en est fière. 
Quand l'acrobate fait semblant de tomber, la foule paysanne est 
contente, elle a peur.</TEXT>
<TEXT>
 Très loin de là, en Chine, dans la région de Wujiao, des centaines 
de familles partagent leur temps entre la culture du coton et la 
discipline d'un art qui se transmet de père en fils. Les paysans 
passent huit ou neuf mois en tournée, trois ou quatre aux champs, 
tout en s'exerçant sans relâche avec tous les ustensiles qui leur 
tombent sous la main, jarre, seaux, vélos, etc. Laurent Chevallier a 
filmé les petits bouts de chou de quatre ou cinq ans, au corps 
élastique et au visage un peu tendu par l'effort, entraînés par leur 
père. Plus tard, on découvre l'école de Wuhan, où l'acrobatie est une 
institution; et le studio de Moscou où un homme extraordinaire donne 
âme aux mouvements. Piotr Maistrenko a monté un des plus beaux 
numéros aériens qui existent au monde, "les cigognes". Le voir 
diriger une répétition est un grand moment.</TEXT>
<TEXT>
  Des trois émissions qui composent cette série sur le cirque, celle 
sur les acrobates est certainement la meilleure. Diffusée une 
première fois en décembre 1992 sur Canal +, les Enfants du voyage 
donnent à voir, à sentir, grâce à Dominique Mauclair, grand 
spécialiste du cirque (et témoin de la profession depuis plus de 
quarante ans), et Laurent Chevallier, réalisateur, l'esprit du 
travail et l'essence d'un art à travers trois disciplines (les 
acrobates, les clowns, les dresseurs d'animaux). Un grand périple à 
travers la Chine, la Russie, l'Europe et l'Amérique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
