<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002973-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002973-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356566</ACCOUNT>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>BIJOUTERIE,CREATEUR,ARTISTE</SUBJECTS>
<FAB>10241206</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" Parure " : jusqu'au 20 novembre, Musée des arts décoratifs, 107, rue de Rivoli, 75001, tél. : 44-55-57-50. Coédité par l'Imprimerie nationale et le Musée Barbier-Mueller de Genève, un somptueux ouvrage, nommé lui aussi Parure, prolonge l'exposition. 650 francs.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GEOFFROY SCHNEITER BERENICE</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; " PARURE ", au Musée des arts décoratifs&gt; L'or, l'argent, la plume et le rêve</TITLE>
<TIO1>PARURE</TIO1>
<TEXT>Dans les années 20, les " bijoux ethniques " sont à la mode. Nancy Cunard, l'extravagante héritière anglaise, se fait photographier par 
Man Ray les bras cernés jusqu'aux épaules de lourds anneaux d'ivoire. 
La beauté et la sophistication de ces objets _ par ailleurs bon 
marché _ séduisent aussi le collectionneur suisse Joseph Mueller, qui 
les achète par dizaines pour les entasser dans des cartons ou les 
suspendre aux poutres du grenier de sa demeure alémanique. 
Aujourd'hui, ces parures venues des quatre coins du monde _ graines, 
coquillages, plumes, ivoire, or ou argent _ sont dignes des vitrines 
d'un musée. Trois cent quarante-cinq pièces de cette collection _ 
considérablement enrichie par Jean-Paul Barbier, le gendre de Joseph 
Mueller _ sont exposées avec sobriété dans la grande nef du Musée des 
arts décoratifs.</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition convie le visiteur à une confrontation de ces 
accessoires qui obéissent à des préoccupations vieilles comme le 
monde : s'embellir, se distinguer, mais aussi se protéger. Tributaire 
des conditions mêmes de conservation de ces ornements (les métaux 
s'altèrent bien moins que les graines, les plumes ou les fibres 
végétales), et redevable en partie au jugement occidental, un tel 
étalage, si brillant soit-il, ne peut refléter que fort partiellement 
l'art si complexe de la parure. A côté de ces amulettes, colliers, 
torques, bracelets, chevillières, pendentifs, ceintures, épingles ou 
anneaux, il convient de ne pas oublier ces pratiques irréversibles ou 
éphémères que sont les tatouages, les scarifications, les peintures 
corporelles, mais aussi l'élongation du crâne, du cou, l'incrustation 
des dents ou la perforation des oreilles, des lèvres et des joues qui 
revient en force sous nos latitudes. Sans parler du vêtement, évoqué 
de façon allusive aux Arts déco par quelques tissus qui scandent la 
grande nef.</TEXT>
<TEXT>
  Essentiellement en argent car soumis aux prescriptions coraniques 
jugeant l'or impur, ornés de filigranes, d'émaux de couleur verte, 
bleue ou jaune, de cabochons de corail et garnis d'une foule de 
pendeloques, les bijoux des Berbères du Maroc, des Kabyles d'Algérie, 
des Bédouins nomades et des Turkmènes d'Afghanistan frappent par leur 
mélange de raffinement et de " barbarie ". Bijoux protections comme 
ces " mains de fatma " destinées à repousser le " mauvais oeil ", 
bijoux fétiches comme ces fibules rondes (tibzimin) placées près du 
lit de l'accouchée pendant sept jours, bijoux aphrodisiaques comme 
ces colliers de clous de girofle auxquels l'opinion populaire prête 
d'efficaces vertus, tous témoignent d'une croyance. </TEXT>
<TEXT>
 Un marqueur social</TEXT>
<TEXT>
 Si l'argent demeure le métal de prédilection des peuples touaregs, 
les femmes peules du sud du Mali arborent de lourdes boucles 
d'oreilles en or dont la forme quadrilobée, obtenue par martelage, 
atteint une pureté quasi abstraite. Pouvant peser jusqu'à 300 
grammes, ces signes de la richesse familiale sont alors supportés par 
une cordelette habilement dissimulée dans la coiffure de la belle. 
Les Akans du Ghana ont hissé l'or, sa couleur et son éclat au rang de 
culte. Matériau impérissable, emblème du pouvoir, le métal dont 
regorgeait la région (le Ghana s'appela Côte de l'Or jusqu'à son 
indépendance en 1957) était très recherché par les souverains akans, 
qui croulaient littéralement sous le poids de leurs parures au point 
de ne pouvoir se déplacer sans aide. Cette fièvre du paraître et du 
faste se retrouve, de nos jours, dans les " fêtes de l'or " prisées 
par les Baoulés et les lagunaires des environs d'Abidjan, où chacun 
exhibe bracelets, colliers, diadèmes, chasse-mouches ou même paire de 
lunettes factices _ même si ces parures sont aujourd'hui le plus 
souvent en métal doré...</TEXT>
<TEXT>
 A l'écart des petits royaumes de Java et de Bali, fortement 
indianisés, les peuples des archipels du Sud-Est asiatique ont 
perpétué leurs traditions artistiques et religieuses à travers les 
bijoux rituels et les tissus cérémoniels. Loin d'être de simples 
instruments de coquetterie, ils constituent un trésor domestique en 
même temps qu'ils reflètent la position sociale de leurs 
propriétaires et forment un vaste répertoire de symboles 
mythologiques compréhensibles par les seuls initiés. Qu'ils viennent 
à disparaître, et c'est l'histoire d'un peuple sans annales écrites 
qui s'évanouit. A ces arts du métal illustrés encore par ces massives 
parures en argent du Rajasthan, ces bijoux monumentaux en or du 
Tamil-Nadu (sud de l'Inde) ou ces torques en laiton du Nagaland dont 
les protubérances sont autant de têtes-trophées arborées par les 
guerriers des régions sub-himalayennes, on peut opposer 
l'extraordinaire poésie des parures océaniennes essentiellement 
composées de matériaux naturels : plumes multicolores, graines, 
coquillages, racines d'orchidées, feuilles de palmier, cheveux 
humains, dents de cochon, de cachalot, de dauphin. Ignorant l'usage 
du métal jusqu'à l'arrivée des Européens, les Mélanésiens et les 
Polynésiens en firent des parures d'une ingéniosité et d'une 
invention surprenantes. Les surréalistes ne s'y trompèrent pas et 
collectionnèrent ces oeuvres avec frénésie. Elles sont plus rares 
dans les collections de Joseph Mueller et de Jean-Paul Barbier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
