<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003004-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003004-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356597</ACCOUNT>
<CHA1>Les procédures judiciaires n'ont pas nui à l'exportation mais ont affaibli les marchés financiers</CHA1>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10243112</FAB>
<SUBJECTS>;;;;SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POT DE VIN,FRAUDE,JUSTICE,POLITIQUE ECONOMIQUE,ENTREPRISE,PATRONAT,INSTANCE,CONSEQUENCE,INCULPATION,CHIFFRE,INVESTISSEMENT ETRANGER,COMMERCE EXTERIEUR,BOURSE</SUBJECTS>
<NAMES>ALCATEL,SUARD PIERRE</NAMES>
<NAMES>SAINT GOBAIN,BEFFA JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>BOUYGUES</NAMES>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,SCHNEIDER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>255</PAGE>
<TITLE>Les " affaires " et les affaires</TITLE>
<TEXT>La justice s'oppose-t-elle à l'emploi ? Le patient travail des juges contre la corruption et contre les financements occultes des partis 
politiques entre-t-il en conflit avec la bonne marche des entreprises 
françaises et la nécessaire recherche de contrats ? A vouloir 
moraliser les relations économiques françaises sous le regard 
inquisiteur des médias, ne risque-t-on pas de ternir la réputation 
des firmes et de favoriser les concurrents étrangers ? En d'autres 
termes, la France manquerait-elle de réalisme ? </TEXT>
<TEXT>
  Les milieux économiques et financiers sont partagés sur les " 
affaires ". Les patrons sont les premiers à s'inquiéter d'une dérive 
des moeurs économiques et, les sondages le montrent, à estimer 
nécessaire une opération " Mains propres " (le Monde du 8 septembre). 
Les lois de décentralisation ont, à leurs yeux, ouvert la porte à une 
corruption à grande échelle, et l'obtention des marchés publics était 
en passe de devenir un véritable " racket ", selon l'expression 
reprise par nombre de patrons. Mais, en même temps, les hommes 
d'affaires n'apprécient guère les " affaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Les mises en examen de grandes figures patronales comme Pierre 
Suard d'Alcatel ou Jean-Louis Beffa de Saint-Gobain leur font penser 
que les juges vont " trop loin ". Les mises en examen, voire la 
détention, comme celle de Didier Pineau-Valencienne de Schneider, 
leur paraissent des méthodes nettement disproportionnées par rapport 
à l'enjeu. Lutter contre la corruption, oui, mais celle-ci n'est tout 
de même pas d'une telle ampleur, à la différence de l'Italie, qu'il 
faille aller jusqu'à mettre en danger la réputation des firmes ou 
celle des PDG.</TEXT>
<TEXT>
 Autrement dit, prise par une fièvre soudaine de " grand nettoyage ", 
la France risquerait d'en faire trop et d'en payer un prix excessif à 
l'exportation. Une telle accusation a été entendue, par exemple, dans 
l'entourage d'Alcatel lorsque son PDG Pierre Suard a été mis en 
examen. Gérard Longuet, ministre de l'industrie, déclarait : " Nos 
concurrents ne manqueront pas d'utiliser les ambiguïtés de la 
procédure à leur propre profit (...). Ce sont des dizaines de 
milliers d'emplois qui sont en jeu " (le Monde du 6 juillet). " Nous 
apparaissons comme un pays de coquins et une république bananière ", 
renchérissait un grand patron, ajoutant : " L'Allemagne fait pis mais 
prend soin de garder le silence. " Quand la France compte 3 millions 
de chômeurs, l'argument peut faire mouche... </TEXT>
<TEXT>
  Ne commence-t-on pas, d'ailleurs, à lire quelques articles 
dénonciateurs dans la presse anglo-saxonne, toujours prompte à 
débiner les Français ? Ne lâche-t-on pas qu'à l'étranger les 
concurrents américains, allemands ou italiens font marcher les fax et 
glissent aux clients des articles traduits de journaux français, 
détaillant telle ou telle malversation. Le Wall Street Journal du 19 
octobre rapporte ainsi que, lors d'un cocktail en Malaisie, un 
dignitaire de ce pays s'est détourné d'un responsable d'Alcatel en 
lui lançant : " Votre patron est en prison. " C'est faux bien 
entendu, mais le mal est fait.</TEXT>
<TEXT>
 L'impact sur les marchés financiers</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à présent, les " affaires " ne semblent avoir provoqué aucune 
perte de contrat précis. Alcatel explique avoir engrangé dix-sept 
contrats de toutes tailles à l'étranger cet été _ " un rythme normal 
" _ et précise n'avoir pas eu connaissance d'appel d'offre perdu à 
cause des poursuites judiciaires. Même réponse chez Bouygues et chez 
Saint-Gobain : " Aucun contrat perdu. " D'abord, parce que la presse 
étrangère mondiale s'intéresse, en réalité, très peu aux péripéties 
juridico-politiques françaises. La plupart des articles parus sont 
passés en pages intérieures. Ensuite, parce que le nom des groupes 
change parfois à l'étranger (Saint-Gobain s'appelle Norton aux 
Etats-Unis ou Vegla en Allemagne) et que le lecteur ne fait pas la 
relation. Enfin, parce que " ce ne sont pas quelques affaires de 
justice qui peuvent mettre à mal la réputation d'une grande firme 
française acquise par des décennies de travail ", note l'une d'elle. 
Chez Alcatel, on ajoute : " Le groupe est bientôt centenaire. Ces 
affaires nous ébranlent un peu mais ne peuvent bien entendu pas nous 
abattre. " </TEXT>
<TEXT>
  En juin, juillet et août, l'industrie française des matériels 
professionnels (celle qui vit des grands contrats sur appel d'offre) 
a exporté une moyenne mensuelle de 28 milliards de francs, soit 
grosso modo 4 milliards de plus que l'an passé à la même période. La 
reprise mondiale explique ces bons résultats, l'impact du travail des 
" petits juges " n'apparaît aucunement. Il est un seul domaine où le 
climat judiciaire a pu jouer négativement : les marchés financiers. " 
Certains investisseurs internationaux semblent penser que nous sommes 
engagés dans un processus à l'italienne ", explique René de La Serre, 
président du conseil des Bourses de valeur dans la Tribune Desfossés 
du 21 octobre. " L'influence négative des affaires commence à se 
faire sentir, ajoute-t-il. Soyons conscients que les étrangers n'ont 
pas une connaissance approfondie de notre système judiciaire (...). 
Il est de notre responsabilité de recommander la prudence dans la 
façon dont sont médiatisées les instructions judiciaires. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans quelle mesure cette crainte correspond-t-elle à une réalité ? 
Il est difficile de le dire. Les investisseurs étrangers agissent 
selon des raisonnements complexes, dont le climat psychologique n'est 
qu'une petite partie. Interviennent beaucoup plus les données 
économiques fondamentales, les prévisions de taux d'intérêt et de 
change, les perspectives de bénéfices des firmes et, actuellement, 
les déficits publics français et les incertitudes politiques liées à 
l'élection présidentielle. C'est un fait que les investisseurs 
étrangers ont désinvesti de France en 1994 : près de 100 milliards de 
francs sont partis entre février et le début de l'été, quittant les 
marchés d'obligations. Mais, dans l'origine de ce mouvement, le 
travail des juges et sa médiatisation ont sans doute bien peu 
compté.</TEXT>
<TEXT>
 Le procès de l'économie mixte</TEXT>
<TEXT>
 L'impact sur les valeurs des titres en Bourse est plus concret. Là 
aussi, les étrangers font la pluie et le beau temps puisqu'ils 
détiennent un tiers de la capitalisation boursière de Paris (estimée 
à 2 400 milliards de francs). Ils vont et viennent : la petite 
embellie du CAC 40 de cet été leur est due, la chute de septembre et 
d'octobre également. Les " affaires " concernent les grands noms de 
la place (Alcatel, Compagnie générale des eaux, Lyonnaise des eaux, 
Schneider, Bouygues...), qui ont un grand poids sur le CAC 40, et 
elles tirent donc l'ensemble de la cote vers le bas. " Le marché des 
actions a payé un lourd tribut à la multiplication des affaires ", 
relève le bulletin de la société de Bourse du GAN, l'Européenne de 
l'intermédiation financière et boursière (EIFB).</TEXT>
<TEXT>
  L'EIFB écrit que certains titres affaiblis pour d'autres raisons, 
comme Alcatel, qui souffre d'une érosion des marges dans les 
télécommunications, sont pénalisés parce que les boursiers estiment 
que les " affaires " jettent un doute sur la crédibilité de certains 
dirigeants et sont " le procès sous-jacent de l'économie mixte " 
française. Que les titres des groupes de BTP aient chuté au lendemain 
de leur engagement public de respecter un code de déontogie (le Monde 
du 21 octobre) reflète la crainte des investisseurs qu'un changement 
des méthodes dans la passation des marchés publics écrase 
momentanément la marge des groupes.</TEXT>
<TEXT>
  Impact boursier réel, donc, mais probablement très provisoire. Car 
toutes les entreprises se réjouissent de la fin du " racket des 
partis politiques " lors des appels d'offres publics. Une meilleure 
transparence ne nuirait à personne, au contraire. La saine 
concurrence recouvrée bénéficierait à l'économie en général, et les 
boursiers vont vite l'admettre. Le processus judiciaire est certes 
douloureux, mauvais pour l'image immédiate des groupes touchés, et 
traumatisant pour les patrons inculpés. Les états-majors de toutes 
les grandes entreprises françaises passent de mauvaises nuits. Mais, 
pour l'heure, ce processus a peu d'impact économique négatif. On peut 
débattre pour savoir si la peur du juge est la meilleure façon de 
moraliser la vie économique et politique, mais qu'on ne dise pas que 
la justice tue l'emploi.                                              
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
