<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003293-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003293-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360998</ACCOUNT>
<CHA1>Après avoir résisté aux gendarmes qui étaient venu l'interpeller, vendredi 25 novembre, sur ordre de la justice, l'ancien doyen de la faculté de droit d'Aix-en-Provence, Charles Debbasch, s'est retranché avec plusieurs de ses avocats, dont Me Jacques Vergès, dans l'enceinte de l'université d'Aix-Marseille III. L'ancien président de la Fondation Vasarely, qui s'est placé " sous la protection de ses étudiants ", était toujours retranché dans son bureau samedi matin. Il proteste contre les méthodes " inacceptables " et contre la mise en garde à vue, à Paris, de sa compagne. Au tribunal de grande instance d'Aix-en-Provence, on déclarait vendredi soir : " Le doyen Charles Debbasch s'est soustrait à la justice et, dans pareil cas, la justice ne négocie pas. "</CHA1>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11261210</FAB>
<SUBJECTS>FONDATION,DROIT,UNIVERSITE,PEINTURE,FRAUDE,INSTANCE,GARDE A VUE</SUBJECTS>
<NAMES>AIX EN PROVENCE,DEBBASCH CHARLES,VASARELY VICTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<LEAD1>LE 25 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Afin d'échapper à une interpellation sur commission rogatoire&gt; Le doyen Charles Debbasch s'est retranché dans la faculté de droit d'Aix-en-Provence</TITLE>
<TEXT>La dernière péripétie, rocambolesque, du feuilleton qui oppose Charles Debbasch à la famille du peintre Victor Vasarely, et par 
extension au juge Gwenaël Le Gallo, chargé du dossier, a tourné, 
vendredi, à l'épreuve de force judiciaire. Elle survient alors que le 
magistrat instructeur au tribunal de grande instance 
d'Aix-en-Provence souhaitait entendre l'universitaire soupçonné 
d'avoir détourné à son profit, lorsqu'il était président de la 
Fondation Vasarely, certaines oeuvres du maître ainsi que des sommes 
importantes.</TEXT>
<TEXT>
 Les faits, tels qu'ils ressortent des témoignages recueillis et des 
propos tenus par M. Debbasch, sont les suivants. Selon un témoin 
oculaire, l'ancien doyen est entré précipitamment, vers 13 h 30, dans 
un restaurant, L'Escargot, où l'attendaient plusieurs de ses avocats, 
parmi lesquels Me Jacques Vergès et le bâtonnier Roger Malencony. M. 
Debbasch, qui était suivi par trois gendarmes, " a crié trois fois au 
secours sur un ton théâtral ". Les gendarmes lui ont alors signifié " 
un ordre de transfert à Paris " signé par le juge Le Gallo. Après une 
discussion d'une dizaine de minutes, l'ancien doyen est sorti de 
l'établissement escorté par les gendarmes et suivi des avocats.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis qu'il était conduit vers un fourgon de la gendarmerie, M. 
Debbasch, qui donne tous les vendredis après-midi un cours de droit 
admistratif à l'université, s'est écrié : " Vous ne m'empêcherez pas 
de faire mon cours. " Il aurait ensuite résisté aux gendarmes qui 
tentaient de le faire monter dans leur véhicule. La scène, devant 
l'entrée de la faculté de droit, a provoqué un attroupement d'une 
centaine d'étudiants qui ont bientôt repris en choeur : " Libérez 
Debbasch ". Les gendarmes ont alors laissé partir le doyen qui est 
entré dans la faculté dont les grilles ont été fermées.</TEXT>
<TEXT>
  Replié dans ce bastion universitaire, dont il a été l'un des 
fondateurs, et sur lequel il n'a jamais cessé d'exercer une forte 
influence, M. Debbasch a expliqué à ses étudiants et à la presse les 
raisons de son refus de se soumettre à la justice : " Voilà deux ans 
que je fais l'objet de plaintes et je n'ai toujours pas reçu de 
convocation du juge. Je respecte la justice et je n'entends pas me 
dérober, mais le procédé visant à m'interpeller sur la place publique 
est inacceptable. " L'universitaire a remercié ses étudiants " qui 
lui ont permis d'échapper aux fonctionnaires ". Il a vivement dénoncé 
la mise en garde à vue de sa compagne, le matin même, à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, M. Debbasch affirme avoir été l'objet de violences lorsque 
les gendarmes tentaient de faire entrer dans leur véhicule. Des 
médecins, qui l'ont examiné peu après, auraient constaté " une 
blessure à la jambe et une côte fêlée ". Un témoin de toute cette 
séquence parle, pour sa part, d'une " attitude plutôt débonnaire " 
des gendarmes qui n'ont guère fait de difficulté pour laisser partir 
le doyen.</TEXT>
<TEXT>
 Une série de revers</TEXT>
<TEXT>
  Cette dramatisation de l'affaire qui oppose Charles Debbasch au 
peintre Victor Vasarely intervient alors que le juge d'instruction 
Gwanaël Le Gallo, chargé d'instruire une plainte déposée en 1992 
contre l'ancien doyen pour escroquerie, détournements et abus de 
confiance, semble avoir réuni un dossier particulièrement lourd. 
C'est dans ce contexte que le magistrat aixois avait décidé 
d'entendre M. Debbasch et sa compagne.</TEXT>
<TEXT>
  La situation était devenue, ces derniers temps, d'autant plus 
préoccupante que M. Debbasch a subi une série de revers judiciaires 
face à Victor Vasarely et à sa famille. Le dernier jugement en date 
du tribunal de grande instance d'Aix-en-Provence (le même qui lui 
avait infligé le premier revers en le destituant de ses fonctions de 
président de la Fondation Vasarely) est à cet égard révélateur.</TEXT>
<TEXT>
  Le 10 novembre, invoquant le risque de voir Charles Debbasch 
liquider " à bref délai son important patrimoine immobilier " et 
prendre la fuite " vers un pays étranger " pour se soustraire à des 
poursuites, le tribunal avait débouté l'universitaire d'une demande 
de main levée d'hypothèque prise sur ses biens à la demande des 
Vasarely. Le jugement, après avoir rappelé les plaintes déposées 
contre M. Debbasch pour détournement d'oeuvres via une société basée 
en Suisse (le Monde du 12 novembre), ajoutait : " Les nombreux titres 
et qualités dont se prévaut M. Debbasch (...) ne sauraient en aucun 
cas constituer une sorte d'immunité qui mettrait celui-ci à l'abri de 
toute poursuite, sauf à considérer qu'il existe plusieurs catégories 
de citoyens. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte qu'il faut replacer les événements de 
vendredi. Et notamment la décision du magistrat, compte tenu des 
risques de fuite à l'étranger, de ne pas s'en tenir à une simple 
convocation, et d'interpeller M. Debbasch sans l'avertir au 
préalable. L'ancien doyen a choisi de résister à la force publique, 
de se soustraire à la justice et de s'en prendre aux méthodes 
parfaitement légales du juge Le Gallo. En d'autres termes de se 
placer au-dessus de la loi et de provoquer une épreuve de force afin 
de discréditer celui qui entend bien lui demander des comptes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
