<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044189</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044189</DOCID>
<ACCOUNT>425199</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1554</FAB>
<SUBJECTS>VANDALISME,ETUDIANT,UNIVERSITE,VOL,MANIFESTATION,DELINQUANCE JUVENILE,ASSEMBLEE GENERALE</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-006-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> BEATRICE GURREY</SIP1>
<SU21>Des manifestations souvent massives ont réuni en province étudiants, cheminots et agents des services publics</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 30 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Une nuit de casse à la faculté de Jussieu fait fuir les délégués étudiants</TITLE>
<TEXT> SUR LE PARVIS dévasté de Jussieu, où brûlent quelques feux, la lumière de la librairie du campus troue la nuit, au pied de la tour 43. Ouverte à coups de 
barres de fer peu après 22 heures, la librairie voit un défilé incessant de " clients " qui 
repartent, chargés de sacs de plastique sur lesquels on peut lire " Les libraires du 
SAVOIR ". A l'intérieur, les livres jonchent le sol. " Servez-vous ! ", hurle un grand 
énergumène, qui détruit le matériel informatique derrière le comptoir. Dans un bruit de 
verre brisé, au milieu de l'agitation frénétique des casseurs, des étudiants font leur marché. 
Deux mondes se croisent sans se voir. En pull et duffle-coat, un jeune homme demande à 
sa voisine, qui emplit un sac de fournitures de papeterie, où se trouvent les traités de 
chimie. Dans la bouche d'une étudiante en histoire de l'art, les mots se bousculent : " C'est 
complètement fou ce qu'on fait, on ne peut pas approuver ça et en même temps c'est trop 
tard, autant en profiter. Je ne peux jamais m'acheter de livres, la sensation de pouvoir se 
servir sans payer c'est une excitation incroyable ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le scénario du 21 novembre une fin de manifestation émaillée d'incidents, une 
#coordination étudiante impuissante à se mettre en place va se répéter toute la nuit avec 
une violence décuplée. Peu avant 19 heures, jeudi, des incidents se sont produits autour de 
la faculté de Jussieu. Des groupes de jeunes ont renversé trois voitures. Une poignée de 
cocktails Molotov ont ensuite été lancés sur les CRS, place Jussieu. Derrière la grille de la 
faculté s'érige un semblant de barricade avec des tables, des chaises, des cageots, des 
poubelles.</TEXT>
<TEXT>
  " Si les CRS rentrent dans la fac, on leur pète la gueule. " Un petit groupe bien organisé, 
portant des sweat-shirts à capuche blanche, commence la mise à sac du campus. Eclaté à 
coups de massue, le béton de la dalle du parvis se transforme en projectiles qui viennent 
cabosser les carrosseries des voitures garées en contrebas.</TEXT>
<TEXT>
  " On a faim ! ", crient des voix aux abords de la cafétéria, installée à l'entrée du domaine 
universitaire. " On ne peut pas trouver les clés ? ", demande un étudiant. Vers 19 h 45, les 
vitres de la cafétéria éclatent sous les coups de barres de fer. Une cohue d'étudiants et de 
casseurs s'engouffre à l'intérieur. Les distributeurs de boissons et de friandises sont 
promptement détruits et dévalisés. " Y'en aura pour tout le monde. " Des affamés passent 
derrière le comptoir du fast-food et assurent un service de restauration improvisé.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant ce temps, dans l'amphithéâtre 44, la coordination nationale tente de se réunir. Les 
militants de l'UNEF et de l'UNEF-ID sont là, mais aussi beaucoup de délégués de base, 
venus de province, élus par les assemblées générales. A l'entrée de l'amphithéâtre, le 
service d'ordre appelle les villes, une par une. On mange un sandwich, on s'échauffe au 
sujet des " 4 milliards de francs de réserve " des présidents d'université. Quelques-uns 
laissent percer leur inquiétude, imputant un peu vite les désordres qui se produisent à 
quelques mètres de là aux seuls anarchistes. Des membres de la CNT (Confédération 
nationale du travail), vêtus de cuir noir, keffieh autour du cou, drapeau sous le bras, 
démentent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AG REPORTÉE</TEXT>
<TEXT>
 La tension monte autour du service d'ordre, agressé à plusieurs reprises par des jeunes 
très excités. Fort organisés, ils reculent et reviennent à la charge, régulièrement. Alors que 
la plupart des délégués de Paris et de province sont enfin entrés, le service d'ordre finit par 
céder sous la pression et les coups. C'est la débandade. Une partie de ce qui aurait pu 
constituer la coordination se replie vers l'Institut du monde arabe. L'assemblée générale 
est finalement reportée au lendemain matin, 8 h 30, à Censier. Dans l'amphithéâtre 45 se 
tient une AG sauvage, noyautée par quelques jusqu'au-boutistes de Paris-VIII-Saint-Denis, 
en présence d'un postier qui appelle à la grève générale et de quelques cheminots. Les 
gradins et les tables sont couverts de nourriture et de boissons à peine entamées, venant 
des distributeurs saccagés. Monté sur une table, quelqu'un agite un immense drapeau noir 
orné d'une étoile rouge. Un jeune serre contre lui des sacs de la librairie, bousculé par l'un 
de ses camarades : " Laisse ça, c'est de la daube, tu vas te faire serrer avec à la sortie, 
c'est plein de CRS. " Les sacs tombent à terre.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut qu'il sorte des idées d'ici ", hurle quelqu'un, que personne n'écoute. On vote dans 
le désordre le plus total un appel de Saint-Denis qui dit " non aux négociateurs imposteurs 
". La gratuité des transports, la réduction du temps de travail, l'arrêt du programme 
nucléaire, la grève générale et illimitée, tout y passe, dans le chaos. Soudain la lumière est 
éteinte, par on ne sait qui. Les " votes ", faute de se faire à main levée, s'effectuent à 
l'audiomètre. L'obscurité décourage bientôt ces derniers combattants.</TEXT>
</DOC>
