<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000038-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000038-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343026</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>06301471</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,INCULPATION,IMMUNITE PARLEMENTAIRE,FRAUDE,FRAUDE FISCALE</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<TITLE>Placé sur écoutes téléphoniques avant d'être interpellé&gt; Bernard Tapie était soupçonné de vouloir quitter la France jusqu'au 19 juillet</TITLE>
<TEXT>"Je mesure que, dans mes activités économiques, sportives et politiques, dans mes relations avec les médias ou avec certains 
magistrats, je n'ai pas toujours été très habile. J'aurais dû me 
plier, me soumettre à la loi des habitudes, des usages et des bonnes 
manières. Je ne l'ai pas fait, c'est mon tort. " C'est ainsi que, 
mardi 28 juin à l'Assemblée nationale, lors du débat sur la levée de 
son immunité parlementaire, Bernard Tapie expliquait le " déferlement 
de haine " et l'" acharnement " dont il dit faire l'objet. Dès 
mercredi, à l'issue de sa double mise en examen _ pour abus de biens 
sociaux et fraude fiscale _ (le Monde du 30 juin), les partisans du 
député (République et Liberté) des Bouches-du-Rhône estimaient 
ouvertement que l'enchaînement des faits lui avait donné raison.</TEXT>
<TEXT>
 Surgis à 6 heures du matin au domicile de M. Tapie, les policiers de 
la brigade financière de Paris étaient chargés par le juge Eva Joly, 
qui instruit les dossiers concernant le Phocéa, de conduire le député 
jusqu'au Palais de justice. Ayant accueilli les inspecteurs en 
pyjama, c'est parce qu'il refusait obstinément de s'habiller tout en 
les couvrant d'injures _ " Fascistes, je me souviendrai de vos 
gueules ", aurait-il notamment lancé _, que M. Tapie fut alors 
menotté durant quelques minutes, avant d'être escorté chez le juge, 
après un passage dans les locaux de police, le temps de lui dresser 
un procès-verbal pour " outrage à des représentants de la loi dans 
l'exercice de leurs fonctions ". </TEXT>
<TEXT>
 Sortant de chez le magistrat vers 11 h 30, M. Tapie soupirait, 
levant les bras au ciel : " C'est pour ça qu'on a levé mon immunité. 
" Le président de l'OM n'ignore pas, en effet, que cette condition 
était indispensable pour permettre au juge d'ordonner, à l'encontre 
d'un parlementaire, d'éventuelles mesures coercitives : mise en 
détention, contrôle judiciaire ou simple mandat d'amener. Après la 
fin de la session parlementaire, le magistrat avait certes tout 
loisir de mettre en examen M. Tapie, mais elle n'aurait pas pu 
ordonner son interpellation, ni même lui signifier les conditions de 
son contrôle judiciaire, sauf à solliciter l'autorisation spéciale du 
bureau de l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  La demande de ce nouveau " feu vert " parlementaire aurait exigé de 
nouveaux délais. Or, élu député européen le 12 juin, M. Tapie 
disposera, à partir de l'ouverture de la session du Parlement de 
Strasbourg, le 19 juillet, d'une nouvelle immunité, qu'il prétend 
même faire jouer à partir du jour de son élection. Entre-temps, le 
risque était grand de le voir partir sous d'autres cieux. Le 18 
avril, M. Tapie n'avait-il pas invoqué des " vacances familiales " au 
Maroc pour ne pas se présenter à une confrontation pourtant organisée 
à sa demande par le juge Beffy, dans le cadre de l'enquête sur la 
corruption du match Valenciennes-OM (le Monde du 19 avril) ? C'est 
parce que Mme Joly redoutait une manoeuvre semblable qu'elle a prié 
la brigade financière de placer la ligne téléphonique de Bernard 
Tapie sur écoute. Des " écoutes de surveillance, destinées à 
s'assurer de la présence du député en vue d'une convocation du juge 
", indique-t-on de source policière. Méfiante, la PJ avait également 
loué quelques chambres au quatrième étage d'un hôtel tout proche de 
la résidence de M. Tapie.</TEXT>
<TEXT>
Un départ</TEXT>
<TEXT>
 pour le Rwanda</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble des conversations écoutées au cours des derniers jours 
semble bien avoir convaincu le juge et les policiers que le député 
des Bouches-du-Rhône cherchait un moyen de ne déférer à aucune 
convocation judiciaire sans donner l'impression d'une fuite. Au cours 
d'un entretien avec Jean-François Hory, le président du MRG 
(Mouvement des radicaux de gauche), mardi 28 juin en début de soirée, 
M. Tapie aurait même évoqué avec précision son départ imminent pour 
le Rwanda, " dans un cadre plus ou moins humanitaire ", explique une 
source proche de l'enquête. Ce qu'a confirmé M. Hory, précisant que 
des contacts avaient été pris avec le Front patriotique rwandais 
(FPR), mais ajoutant que cette " mission au Rwanda n'avait rien à 
voir avec de telles spéculations partisanes ". Les policiers, quant à 
eux, soupçonnaient M. Tapie de vouloir ensuite gagner directement sa 
villa de Marrakech et de ne rentrer en France qu'à l'ouverture du 
Parlement de Strasbourg, protégé par son immunité.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Hory a annoncé mercredi son intention de déposer une 
plainte contre le ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, pour " 
écoutes illégales ", celles-ci ayant visé un député en exercice. Mais 
on voit mal en quoi la responsabilité du ministre pourrait être 
engagée, lesdites écoutes ayant été commandées par le juge 
d'instruction en vertu de l'article 100 du nouveau code de procédure 
pénale, qui dispose qu'" en matière criminelle et en matière 
correctionnelle, si la peine encourue est égale ou supérieure à deux 
ans d'emprisonnement, le juge d'instruction peut, lorsque les 
nécessités de l'information l'exigent, prescrire l'interception, 
l'enregistrement et la transcription de correspondances émises par la 
voie des télécommunications ". L'article 26 de la Constitution, qui 
fixe le cadre de l'immunité parlementaire stipule, lui, que pendant 
la durée des sessions, les députés ne peuvent être " poursuivis " ni 
" arrêtés " sans l'accord de l'Assemblée, mais n'exclut pas qu'ils 
puissent être surveillés... </TEXT>
<TEXT>
  Désormais mis en examen, Bernard Tapie devrait être entendu sur le 
fond du dossier dans les prochains jours. Placé sous contrôle 
judiciaire, le député n'est plus autorisé à quitter le territoire 
français, mais pourra se rendre en Belgique à compter du 19 juillet, 
au cas où ses activités de parlementaire européen devraient le 
conduire à Bruxelles. Il n'a en revanche pas eu à s'acquitter d'une 
caution. " Compte tenu de sa situation financière, qui est de 
notoriété publique, confiait-on mercredi à la chancellerie, M. Tapie 
n'aurait sans doute pas pu payer. " Dès lors, le juge d'instruction 
n'aura sans doute pas voulu donner le sentiment d'utiliser ce moyen 
détourné pour placer le député des Bouches-du-Rhône en détention. 
C'est assurément la seule faveur que Mme Joly était prête à lui 
consentir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
