<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000572-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000572-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347128</ACCOUNT>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08051825</FAB>
<SUBJECTS>CONTROLEUR AERIEN,GREVE,CESSATION,DUREE,TRAVAIL</SUBJECTS>
<NAMES>AIX EN PROVENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>LE 5 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le trafic aérien devrait revenir à la normale dans le Sud-Est&gt; Les aiguilleurs du ciel d'Aix-en-Provence suspendent leur mouvement</TITLE>
<TEXT>Le trafic aérien des aéroports du Sud-Est devrait revenir progressivement à la normale, à partir du vendredi 5 août. Les 
aiguilleurs du ciel d'Aix-en-Provence ont en effet décidé, dans 
l'après-midi de la veille, de reprendre leurs horaires de travail 
d'été, soit 36 heures hebdomadaires. Depuis le 11 juillet, les 
contrôleurs aériens appliquaient l'horaire d'hiver (32 heures par 
semaine), occasionnant de fortes perturbations sur l'aéroport de Nice 
et déclenchant de vives protestations de la part des chambres de 
commerce et des compagnies aériennes.</TEXT>
<TEXT>
  Cet apaisement du conflit est, selon Pierre Bossy, délégué régional 
du Syndicat national des contrôleurs aériens, d'abord lié au " bon 
climat " dans lequel se sont ouvertes, le 3 août, les discussions 
entre Pierre Cabanes, conciliateur nommé par le ministre des 
transports, et les syndicats des aiguilleurs du ciel en vue de 
dénouer le différend sur les retraites (le Monde du 30 juillet). Les 
contrôleurs aériens d'Aix-en-Provence se sont aussi félicités des 
aménagements de leur charge de travail, dont les effets sont 
perceptibles depuis le jeudi 4 août, et liés à l'adoption, en début 
de semaine, d'un nouveau schéma de régulation du trafic aérien 
européen. Toutefois, a précisé M. Bossy, " les vols devraient 
continuer d'accuser des retards pendant les fins de semaine jusqu'à 
la fin de l'été, mais ceux-ci ne seront plus imputables aux 
contrôleurs aériens ".                                                
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
