<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000728-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000728-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358278</ACCOUNT>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>HOTELLERIE;PROJET,RETRAITEMENT,ORDURES MENAGERES;PROJET,CONSTRUCTION,GOLF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES LOCALES,GESTION FINANCIERE,CRISE,VILLE</SUBJECTS>
<NAMES>VALORGA</NAMES>
<NAMES>PEL INVESTISSEMENT</NAMES>
<NAMES>NIMES,BOUSQUET JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; LANGUEDOC-ROUSSILLON&gt; DES " ÉPINES " DANS LA GESTION DE NIMES&gt; Trois dossiers délicats embarrassent le maire, Jean Bousquet (UDF), et inquiètent les milieux économiques</TITLE>
<TEXT>QU'EST devenue la légendaire baraka de Jean Bousquet ? Depuis plusieurs semaines, le maire de Nîmes, député (UDF) du Gard, 
multiplie les mauvaises opérations. L'échec le plus grave fait face 
aux arènes : il s'agit du Cheval blanc. Cet hôtel " quatre étoiles " 
et son restaurant cherchent désespérément un repreneur. La ville, 
propriétaire du fonds de commerce, est en procès avec la chanteuse 
Régine, appelée en 1991 pour animer l'établissement. La " reine des 
nuits parisiennes " a été congédiée au début de cette année à cause 
de 997 000 francs de loyers impayés. La petite histoire veut qu'en 
une nuit Régine ait déménagé ses effets personnels, ordonné la 
fermeture de l'hôtel puis déposé le bilan avec des pertes 
d'exploitation estimées à 8 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre mois plus tard, à la veille de l'ouverture de la feria de 
Pentecôte, Jean Bousquet pense avoir trouvé un repreneur. Il s'agit 
du groupe de vendeurs de sandwiches Lina's, mais, quelques semaines 
après, les deux patrons de cette société, Lina et Gérard Gohsn, 
abandonnent sans réelle explication. Résultat de l'opération : 64 
millions de francs investis depuis 1989 pour un établissement dont la 
ville ne sait plus que faire aujourd'hui. " Le Cheval blanc est l'une 
des épines de ma gestion municipale, l'épouvantail politique de mes 
adversaires ", déplore le maire de Nîmes.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre échec se nomme Valorga. En 1988, la ville accorde à cette 
société sa garantie pour deux emprunts de 18 millions de francs au 
total, devant servir à la construction d'une usine permettant de 
transformer les ordures ménagères en gaz. Une unité de cette sorte 
existe à Amiens, dans la Somme. Un an après, Valorga dépose son 
bilan. L'usine n'a jamais été construite. Et l'argent ? " On ne sait 
pas vraiment où il est passé ", confesse M. Bousquet. Le maire hésite 
à reprendre à son compte l'explication de ses services, selon 
laquelle les 18 millions de francs ont servi à l'achat de brevets et 
de prestations intellectuelles. Il affirme que c'est sur le conseil 
de ses avocats qu'il n'a pas porté plainte au pénal. La question est 
redevenue d'actualité le 6 septembre, avec un arrêt de la cour 
d'appel de Nîmes condamnant la commune à honorer ses garanties 
bancaires et, donc, à verser, au total, une somme de 25 millions de 
francs pour une usine dont la première pierre ne sera jamais posée. A 
la tête du chef-lieu du Gard, le créateur et patron de Cacharel n'a 
pas toujours été très heureux dans le choix de ses partenaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi a-t-il confié, en 1988, le projet de création d'un golf très 
luxueux, représentant un investissement de 170 millions de francs, à 
une société, Pel-Investissement, dirigée par deux frères dont l'un 
est sous contrôle judiciaire dans le cadre d'une affaire d'abus de 
confiance, alors que l'autre, résidant en Suisse, fait, pour les 
mêmes raisons, l'objet d'un mandat d'arrêt international. Pire, les 
deux frères Pelfenian sont cités à plusieurs reprises dans un rapport 
confidentiel du ministère de l'intérieur rédigé, en mars 1992, dans 
le cadre d'une affaire de blanchiment d'argent.</TEXT>
<TEXT>
 Il est temps de souffler </TEXT>
<TEXT>
  On y apprend que Serge et Gérard Pelfenian auraient fait fortune à 
Saint-Domingue et possèderaient, en France, plus de 150 comptes 
bancaires. Selon ce rapport, le projet nîmois, dont le premier coup 
de pioche n'a pas encore été donné, aurait été soutenu 
financièrement, à l'époque, par Jean-Maxime Lévêque, ancien patron du 
Crédit Lyonnais. Par ailleurs, en 1989 et 1990, les deux frères ont 
acquis pour 23 millions de francs une centaine d'hectares au sud de 
la ville, alors que le site était classé en zone agricole. 
Aujourd'hui, le domaine de Bel-Air, transformé en ZAC, fait parler de 
lui de nouveau, car il est situé à proximité immédiate d'un des trois 
sites envisagés pour l'implantation d'une future gare TGV, ce qui 
pourrait entraîner de substantielles plus-values.</TEXT>
<TEXT>
  Politiquement, ces trois dossiers ne sont pas du meilleur effet, à 
quelques mois des élections municipales, dans un département déjà 
marqué par de nombreuses affaires. Les milieux économiques de la 
ville ne cachent pas leur déception, même s'ils hésitent encore à 
former une liste adverse. Tous s'accordent à dire que M. Bousquet a 
su redonner une âme à la ville en ouvrant ses chantiers aux plus 
grands architectes du moment, mais beaucoup disent, aussi, qu'il est 
temps, maintenant, de souffler. Deux hommes, à Nîmes, vont plus loin. 
Augustin Carrel, ancien entrepreneur de travaux publics, a accusé le 
maire d'avoir payé des travaux sur sa propriété avec de l'argent 
détourné d'un marché public. L'ancien entrepreneur, ainsi que le 
quotidien Midi libre _ avec lequel M. Bousquet est en mauvais termes 
depuis plusieurs mois _, ont été condamnés pour diffamation, le 23 
septembre, mais une enquête préliminaire sur le contenu même de ces 
accusations est toujours en cours.</TEXT>
<TEXT>
  Camille Lapierre, ancien premier adjoint, mis au " placard " depuis 
1989, et président départemental de l'UDF, s'était démis de son 
mandat, début septembre, en déclarant qu'il ne pouvait entériner " 
une gestion douteuse ". " Ce qui se passe à la mairie est très grave. 
Je veux rester honnête et ne pas être impliqué dans des affaires ", 
avait-il ajouté, sans en dire davantage. M. Bousquet ne l'a pas 
poursuivi en diffamation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
