<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009249</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009249</DOCID>
<ACCOUNT>379057</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1020</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,REVOCATION,CONSEQUENCE,PAUVRETE,LOGEMENT SOCIAL,PARIS 6,OCCUPATION DE LOCAL</SUBJECTS>
<NUM1>950308-30</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A SA REVOCATION, MGR GAILLOT S'EST INSTALLE 7, RUE DU DRAGON, IMMEUBLE OCCUPE PAR DES SANS-LOGIS.</LEAD1>
<TITLE>L'évêque du Dragon</TITLE>
<TEXT> Mgr JACQUES GAILLOT est comme ces papillons de nuit que l'on voit, l'été, voleter autour des lampadaires. Un spot lui est un aimant et une bénédiction. 
Il n'y résiste point, sourit, regarde la caméra du fond des yeux qu'il a fort bleus, fait un peu 
l'étonné d'être là, parle de sa voix douce de Dieu, des pauvres et du livre qu'il finit 
d'écrire.</TEXT>
<TEXT>
 Mgr Gaillot nous fait un gros péché de gourmandise médiatique. Il le sait d'ailleurs et le 
dit avec la fausse contrition d'un insatiable boulimique. Cessez, mes amis, cessez de me 
filmer ainsi, je vais finir par exaspérer ! Et puis, il sourit et ne cesse point. Jamais un seul 
instant, il ne cesse, tout à sa satisfaction visible d'être là, encore et toujours en première 
ligne pourvu qu'elle soit bien éclairée.</TEXT>
<TEXT>
 Mgr Gaillot pourrait être un cabot d'Eglise en son apostolat-feuilleton. Il pourrait porter 
ses chaînes avec ravissement, comme d'autres leur croix, au nom du temps présent et du 
dénuement médiatisé. Il serait et ferait tout cela, n'était le but qu'il s'est assigné : aider les 
pauvres en détournant les moyens des riches, focaliser sur lui et à travers lui des objectifs 
qui, autrement, pourraient vaquer à d'autres priorités médiatiques. Si donc il se montre 
autant, c'est pour la bonne cause. Mgr Gaillot est en somme la démonstration permanente 
et télévisuelle du vieil adage : la fin, ou la faim, justifie les moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cela, il lui sera beaucoup pardonné. Ainsi lundi. L'évêque de nulle part s'est installé 
en fanfare dans son nouveau chez lui. Comme évêque mage, il a fait son entrée rue du 
Dragon. Les mal-logés qui y sont désormais un peu moins mal-logés se sont serrés un peu 
pour lui faire place. Ils ont aménagé l'appartement 102, un deux pièces avec vue sur 
l'avenir. Ils l'ont meublé de meubles de fortune, de meubles d'Emmaüs. Ils ont repeint les 
murs et rénové la plomberie. Et, en direct, ils se sont mis à quatre, en quatre, pour faire le 
lit de l'évêque du Dragon. Tout juste s'ils ne lui lavèrent point les pieds !</TEXT>
<TEXT>
 Mgr Gaillot était heureux. Ils étaient heureux de se savoir un de plus, avec cet occupant 
sans titre mais non sans influence qui devenait le plus sûr des boucliers contre l'expulsion. 
Mgr Gaillot reçut une sorte de colliers de fleurs, comme il convient aux arrivants de 
marque dans l'Ile de la pauvreté, et un bouquet de jonquilles noué d'un ruban blanc.</TEXT>
<TEXT>
  Jaune et blanc, couleurs vaticanes. Il se trouve justement que l'évêque parla du pape et 
de l'offre qui lui a été faite de rencontrer le pontife. Il en parla un peu curieusement, en 
homme qui n'entend pas aller au Vatican comme à Canossa. Il indiqua avoir écrit au pape, 
prêt à le recevoir " dès qu'il en aurait fait la demande ", pour solliciter audience.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il le fit de telle façon que cela sonna un peu comme le pape et moi. Il se dit " prêt à 
rencontrer le pape, pour dialoguer, mais pas pour [se] justifier ". Mgr Gaillot fit savoir que 
Mgr Gaillot attend désormais" sa mission de Rome ", une mission conforme à ses voeux : 
" Annoncer Dieu dans des formes renouvelées pour la société moderne. " Etcela 
ressemblait fort, dans le ton, à un gros péché d'orgueuil.</TEXT>
</DOC>
