<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014804</DOCID>
<ACCOUNT>386804</ACCOUNT>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1157</FAB>
<NUM1>950415-5</NUM1>
<ORI1>GOMA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MINUAR,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Polémique entre le Rwanda et le Zaïreaprès l'attaque d'un camp de réfugiés</TITLE>
<TEXT> Malgré le démenti de Kigali, les militaires zaïrois continuaient, jeudi 13 avril, d'attribuer aux forces gouvernementales, l'Armée patriotique rwandaise 
(APR), l'attaque lancée, la veille, contre le camp de réfugiés de Birava, au sud du lac Kivu, 
au nord de Bukavu (Le Monde du 13 avril). Le bilan de l'assaut s'élève désormais à 35 
morts. Le rapport d'enquête du Groupe de liaison de sécurité civile du Haut Commissariat 
aux réfugiés (HCR) n'était pas parvenu, jeudi soir, à Goma. Selon l'agence Reuter, les 
troupes des Nations unies, stationnées du côté rwandais de la frontière, ont estimé que 
l'APR n'était pas responsable de l'attaque, les observateurs de l'ONU n'ayant observé 
aucun mouvement de troupes, dans la nuit du 12 au 13 avril.</TEXT>
<TEXT>
 Cet événement a précipité l'envoi de 150 militaires du contingent zaïrois pour la sécurité 
dans les camps (CZSC), à destination du sud du lac Kivu. Un millier se trouvent déjà dans 
la région de Goma, où ils assurent la protection des camps, à la satisfaction des différentes 
agences des Nations unies et des organisations non gouvernementales. Ils sont tous issus 
de régiments d'élite qui forment la division spéciale présidentielle (DSP).</TEXT>
<TEXT>
 Continuant leur campagne contre la communauté internationale, les autorités de Kigali, 
après avoir suscité, dans le courant de la semaine, plusieurs manifestations " spontanées " 
contre la Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (Minuar), et les diverses 
agences de l'ONU, ont favorisé, jeudi, l'organisation de nouveaux mouvements " 
populaires " devant les représentations diplomatiques de France et de Belgique. Des 
jeunes arrêtaient les véhicules des organisations internationales pour s'enquérir de la 
nationalité de leurs occupants. La veille, Radio-Rwanda avait dénoncé la responsabilité 
des Français et des Belges dans le génocide.</TEXT>
</DOC>
