<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000122-19941202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000122-19941202</DOCID>
<ACCOUNT>361566</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Devant le drame bosniaque, ceux qui se prétendent responsables furent irresponsables. Sous prétexte de ne pas ajouter la guerre à la guerre, ils ont proposé, imposé, puis abandonné sept plans de paix successifs qui ont nourri la plus implacable logique de guerre. Cette politique de paix fautrice de guerre a servi à masquer l'établissement du premier Etat raciste en Europe depuis la fin de la seconde guerre mondiale.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941202</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,DIPLOMATIE INTERNATIONALE,PLAN DE PAIX,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>12011008</FAB>
<NOTE>Pierre Hassner, Annie Le Brun, Claude Lefort et Olivier Mongin sont membres du Comité Vukovar-Sarajevo (aux bons soins de la revue Esprit, 212, rue de Saint-Martin, 75003 Paris).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>HASSNER PIERRE,LE BRUN ANNIE,LEFORT CLAUDE,MONGIN OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; BOSNIE&gt; De l'irresponsabilité des responsables</TITLE>
<TEXT>SUFFIT-IL donc que l'ONU détermine en Bosnie et en Croatie une zone de sécurité, pour que celle-ci devienne zone d'insécurité extrême, 
pour que les villes ainsi protégées soient peu à peu transformées en 
sorte de camps que les agresseurs serbes peuvent à loisir assiéger, 
pilonner et affamer ? Malgré résolutions du Conseil de sécurité et 
dissuasions militaires à retardement, il n'est plus permis d'en 
douter, après les exemples successifs de Sarajevo, Zepa, Gorazde, 
Srebrenica et aujourd'hui Bihac.</TEXT>
<TEXT>
 Non que l'Histoire se répète mais elle s'enfonce dans une surenchère 
du pire, à la faveur d'une continuité dans le mensonge et la lâcheté, 
dont les décideurs politiques, se dédisant jour après jour, nous 
auront donné depuis plus de trois ans la sinistre illustration. Sous 
prétexte, en effet, de ne pas ajouter la guerre à la guerre, ceux-ci 
ont proposé, imposé, puis abandonné sept plans de paix successifs qui 
auront nourri la plus implacable logique de guerre. Cette logique de 
guerre est difficilement contestable avec aujourd'hui un bilan de 
quelque deux cents mille victimes et deux millions de personnes 
déplacées.</TEXT>
<TEXT>
 Une opinion bafouée et manipulée </TEXT>
<TEXT>
 Ce lamentable résultat a été obtenu, d'abord, en confondant paix et 
capitulation, puisque l'un après l'autre ces plans ont contribué à 
entériner de plus en plus les conquêtes de la stratégie et de 
l'idéologie serbes du nettoyage ethnique ; en favorisant, de ce fait, 
le dépeçage d'Etats souverains comme la Bosnie et la Croatie 
internationalement reconnus ; enfin, en discréditant d'avance toute 
solution diplomatique qui exclue le recours à la force, d'autant que 
le seul fait de maintenir l'embargo sur les armes contre les pays 
agressés paralyse non seulement ceux-ci et les empêche de recouvrer 
leur intégrité territoriale mais encore permet aux agresseurs serbes 
de gagner du temps et du terrain.</TEXT>
<TEXT>
 On pourra nous opposer l'agitation militaire de ces derniers jours 
comme les déclarations d'Alain Juppé qui, après avoir exercé toutes 
sortes de pression pour que les agressés acceptent des conditions 
inacceptables, hausse le ton aujourd'hui contre l'agresseur. Mais 
comment ne pas y voir une nouvelle façon, pour sauver des apparences 
qui ne peuvent plus l'être, de brouiller les cartes ? Car les 
Etats-Unis ne veulent pas payer le prix de leur position juste sur la 
question de l'embargo. Quant à l'attitude de leurs alliés européens, 
elle ne relève pas de la dissuasion mais plutôt d'une politique 
d'autodissuasion qui précipite le triomphe du cynisme serbe. On 
aboutit ainsi à une humiliation des instances internationales _ ONU, 
OTAN, Europe, etc. _ dont nous subirons les conséquences à l'avenir. 
Tout se passe comme si Français et Britanniques n'avaient maintenu 
leurs troupes d'interposition que pour justifier leur refus d'une 
intervention aérienne susceptible de changer le déséquilibre des 
forces.</TEXT>
<TEXT>
 Les commentateurs parlent d'" échec programmé ". On ne saurait mieux 
définir la politique de gouvernements qui, à vouloir une paix dont 
ils sabotent d'avance toute possibilité, aident en fait au massacre 
de populations civiles, en mettant aussi en danger l'existence de 
leurs paravents militaires et humanitaires. Rarement l'opinion aura 
été si délibérément manipulée, bafouée et désinformée, puisque voilà 
que les principes démocratiques dont on prétend se réclamer servent à 
masquer l'établissement du premier Etat raciste en Europe depuis la 
seconde guerre mondiale. Hier Milosevic aujourd'hui, Karadzic demain 
? Hier les camps, aujourd'hui le napalm, demain les gaz ? </TEXT>
<TEXT>
 Pour n'avoir cessé de dénoncer la fiction de cette politique de paix 
fautrice de guerre, nous avons été traités d'irresponsables. Le 
malheur est que, pour nous opposer à une telle politique indigne et 
criminelle, nous n'avons que notre parole. Mais nous voudrions croire 
que c'est encore une arme suffisante pour en appeler à l'opinion, 
afin qu'elle demande des comptes sur l'irresponsabilité de ceux qui 
prétendent être responsables.  
</TEXT>
</DOC>
