<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026211</DOCID>
<ACCOUNT>402003</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<COM1>CD ( ajouter la CAT : graphique)</COM1>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1962</FAB>
<NOTE>DOC : avec un graphique : "Des prix un peu plus sages" (% d'inflation mensuelle), légendé : 'Le taux d'inflation de la Russie s'est établi en juin à 6,7 % (+220 % par rapport à juin 1994). L'inflation s'était déjà ralentie l'été dernier.</NOTE>
<NUM1>950704-2-004-63</NUM1>
<NAMES>CLUB DE PARIS,CLUB DE LONDRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LAZARE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE LAZARE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Russie reprend ses négociationsavec les banques occidentales</TITLE>
<TEXT> ALORS QUE LES TROUBLES politiques à Moscou et le conflit tchétchène préoccupent toujours les Occidentaux, les responsables russes 
commencent à rembourser les banques étrangères et s'efforcent d'apporter des preuves de 
l'amélioration de la situation économique. Dimanche 2 juillet, c'est le premier ministre lui-
même, Viktor Tchernomyrdine, qui a annoncé un nouveau ralentissement de l'inflation en 
juin : les prix ont augmenté de 6,7 %, contre 7,9 % en mai, et pas moins de 18 % au mois 
de janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Intervenant lors d'une conférence sur les investissements étrangers, M. Tchernomyrdine 
a affirmé que la production industrielle se stabilisait, et que " les signes de relance de 
l'économie sont réels, alors que, depuis mai, le rouble s'est renforcé de 11 % face au dollar 
". Le raffermissement de la monnaie russe ne paraît pourtant pas très logique pour un pays 
dont la hausse des prix est tellement supérieure à celle des Etats-Unis (320 % en 1994).</TEXT>
<TEXT>
  La Russie a par ailleurs repris, au 1er juillet, ses remboursements aux banques 
créditrices et s'est engagée à rembourser d'ici à la fin de l'année les sommes dues de 1992 
à 1994. Elle a versét 500 millions de dollars (2,5 milliards de francs) depuis janvier et 
prévoit d'en faire autant d'ici à la fin de l'année. Une réunion était prévue mardi 4 juillet à 
Francfort avec les représentants des banques créditrices, réunies dans le Club de Londres, 
et auxquelles la Russie doit 27 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Les discussions sont rendues possibles par le rééchelonnement, début juin, d'une partie 
de la dette extérieure contractée auprès d'Etats étrangers réunis dans le Club de Paris (Le 
Monde du 6 juin), rééchelonnement lui-même permis par l'accord de confirmation signé en 
mars par le Fonds monétaire international.</TEXT>
<TEXT>
  La dette extérieure totale de la Russie atteint plus de 100 milliards de dollars. Les 
responsables du pays ont fait connaître à plusieurs reprises leur volonté d'obtenir une 
restructuration des paiements à long terme. Le Club de Paris, a priori réticent à 
programmer des remboursements sur plusieurs années, s'est contenté d'annoncer des 
négociations à l'automne. Une restructuration pluriannuelle de la dette est particulièrement 
importante pour Moscou, car elle améliorerait la crédibilité financière du pays. Lors de la 
conférence sur les investissements étrangers, M. Tchernomyrdine a regretté que ces 
investissements, très faibles depuis le début des réformes économiques, n'aient encore 
atteint que 500 millions de dollars au cours du premier semestre.</TEXT>
</DOC>
