<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007202</DOCID>
<ACCOUNT>376206</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/1207</FAB>
<NUM1>950222-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Baptisé " Meads ", le projet est estimé à 200 milliards de francs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Accord euro-américain pour la création  d'un système commun de missile anti-missiles</TITLE>
<TEXT>  LA FRANCE, les Etats-Unis, l'Allemagne et l'Italie ont signé, lundi 20 février, à Bonn, une déclaration commune d'intention qui prévoit la mise au point 
d'un système de défense sol-air censé remplacer, au début du siècle prochain, le missile 
Hawk conçu, il y a plus de trente ans, par les Américains au profit des pays de l'OTAN. Le 
principe de cet accord, qui aura besoin d'être confirmé par des votes dans les Parlements 
des Etats concernés et qui engage un investissement de l'ordre de 200 milliards de francs, 
a été conclu sur la base d'une répartition à égalité entre les Américains (5O %) et les 
Européens (20 % pour la France, 20 % pour l'Allemagne et les 10 % restants pour 
#l'Italie).</TEXT>
<TEXT>
  Entre les partenaires, les discussions avaient commencé à la fin de l'an dernier (Le 
Monde du 26 décembre 1994) : les Etats-Unis cherchent un successeur aux missiles Hawk 
et Patriot avec l'assistance technique de groupes comme Hughes, Raytheon, Loral ou 
Honeywell, pendant que les Européens ont l'ambition d'organiser, autour de ce projet de 
missile antimissiles, un pôle industriel réunissant les sociétés Siemens et DASA 
(Allemagne), Thomson et Aérospatiale (France) ou encore Alenia (Italie).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ENTE 2005 ET 2010</TEXT>
<TEXT>
 Le protocole qui a été établi à Bonn a trait à un projet baptisé " Meads " (Medium 
Extended Air Defense System) et se rapportant à un missile de plus de 100 kilomètres de 
portée, avec, pour la seule Europe, plus de quatre cents lanceurs en batterie et plusieurs 
milliers d'engins. Le système devrait être prêt à entrer en service entre 2005 et 2010. 
C'est donc un système sol-air à moyenne portée, dirigé principalement contre des 
agressions au moyen de missiles dits rustiques, ceux-là mêmes qu'une trentaine de pays de 
second rang dans le monde sont capables de fabriquer et qui représentent la menace la 
plus probable pour le nouveau millénaire. Le Meads est, de ce point de vue, un projet qui 
vise à une protection limitée d'un théâtre d'opérations ou d'une zone de défense contre des 
missiles armés de têtes chimiques, biologiques, voire nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel programme n'a rien à voir avec le projet, relancé aux Etats-Unis depuis la récente 
victoire des républicains au Congrès, d'un bouclier antimissiles qui s'inspirerait de la " 
guerre des étoiles " chère à Ronald Reagan et dont les caractéristiques, comme les 
performances, sont beaucoup plus ambitieuses. En faveur de ce dernier système, on sait 
que la majorité républicaine a réclamé un doublement des crédits dès 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas de l'Europe, le projet Meads n'est pas davantage un concurrent direct sinon 
sur le plan des dépenses à prévoir par les budgets nationaux du programme Aster qui a été 
lancé en association par la France et l'Italie (les groupes Aerospatiale, Thomson et Alenia) 
et auquel l'Allemagne est invitée à se joindre. Ce système est, en effet, à plus courte 
portée et il est polyvalent, pouvant être monté sur des véhicules terrestres, des plates-
formes fixes ou sur des bateaux de guerre. Il n'en demeure pas moins que, dans la 
discussion qui va désormais s'ouvrir entre les services officiels et les industriels des pays 
concernés par le Meads, les acquis technologiques des Européens, grâce à l'Aster, vont 
leur permettre, face à leurs nouveaux alliés transatlantiques, de négocier en position de 
partenaires à égalité.</TEXT>
</DOC>
