<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018375</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018375</DOCID>
<ACCOUNT>391734</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1010</FAB>
<NUM1>950511-30</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS DU 8 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le président Ramos renforcé  par les élections aux Philippines  Le scrutin a été marqué par de violents incidents</TITLE>
<TEXT> LES PREMIERS RÉSULTATS des élections du 8 mai aux Philippines pour le renouvellement de la moitié du Sénat, de la totalité de la Chambre des représentants (204 députés) et de 170 000 fonctionnaires provinciaux et locaux ont paru assez favorables aux candidats du pouvoir pour que le président Fidel Ramos estime, mardi 9 mai, disposer d'une " confiance " renouvelée et d'un " nouveau mandat " du pays, nous indique notre correspondant en Asie du Sud-Est, Jean-Claude Pomonti. En revanche, la campagne et le scrutin n'ont pas échappé à cette fatalité ordinaire aux Philippines qu'est la violence : des incidents liés aux élections du 8 mai ont fait 59 morts (ils en avaient fait 149 en 1988 et 63 en 1992).</TEXT>
<TEXT>  Les résultats définitifs ne seront connus, au mieux, que dans plusieurs jours. Mais, pour le renouvellement de 12 des 24 membres du Sénat, 10 candidats soutenus par la présidence étaient en tête, mardi soir.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 FORTE PARTICIPATION</TEXT>
<TEXT>
Les deux opposants les mieux placés étaient Miriam Defensor Santiago (connue comme une sorte de " pasionaria " des Philippines, qui était arrivée en deuxième position derrière M. Ramos lors de l'élection présidentielle de juin 1992) et Arturo Talentino (qui avait figuré sur le " ticket " de Ferdinand Marcos lors du scrutin controversé de 1986 et avait été, par la suite, l'auteur du premier coup de force avorté contre l'ex-présidente Cory Aquino).</TEXT>
<TEXT>
  Les premières tendances semblaient, en revanche, défavorables à Gregorio " Gringo " Honasan, un ancien officier qui avait été à l'origine de deux tentatives de coups d'Etat contre Mm Aquino. Etait aussi mal placé pour entrer au sénat Ferdinand " Bongbong " Marcos, fils aîné du dictateur défunt. Imelda, veuve de l'ancien dictateur, semblait au contraire très près d'emporter un siège de représentant.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'annonce anticipée d'une victoire de la coalition Laban-Lakas organisée autour de M. Ramos se confirme, cela signifiera que les perceptibles succès économiques des trois premières années de pouvoir du chef de l'Etat (le Monde du 10 mai) auront pesé plus lourd que le récent procès qui lui a été fait à propos de l'insuffisante protection qui serait accordée par les autorités de Manille aux plus de 4 millions d'habitants de l'archipel qui ont émigré pour aller chercher du travail à l'étranger. Accusation née après la pendaison, le 17 mars, à Singapour, de l'employée de maison Flor Contemplacion, qui avait été condamnée pour un double meurtre par la justice de la cité-Etat. Il se confirmerait aussi que la sanglante attaque d'Ipil, une ville du Sud, par des irréguliers musulmans, le 4 avril, n'a pas été portée au discrédit de M. Ramos.</TEXT>
<TEXT>
  De 70 % à 80 % des 36 millions d'électeurs se sont présentés aux urnes, ce qui est considéré comme un résultat très honorable aux Philippines. Au nombre des incidents qui ont entaché le scrutin, la presse a en particulier rapporté un échange de coups de feu entre deux clans musulmans qui a fait six morts et justifié l'intervention des hélicoptères armés des forces de sécurité nationales, à Talipao, dans l'île méridionale de Jolo, où le vote a été reporté d'un mois. Une série d'assassinats a en outre été perpétrée, notamment ceux de sept agents électoraux d'un candidat au cours d'une embuscade dans la nuit qui a suivi le scrutin.</TEXT>
</DOC>
