<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002742</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002742</DOCID>
<ACCOUNT>369921</ACCOUNT>
<PEOPLE>ELKINS DOUG,O POSSE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230195/1403</FAB>
<SUBJECTS>DANSE,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOM1>ELKINS DOUG</NOM1>
<NOTE>La Doug Elkins Company est en tournée : le 24 janvier, Saint-Dizier, le 27, Blagnac, le 31, Châteauroux, le 1 février, Laval, le 2, Niort, le 3, Vannes.  Les prochains spectacles de Cités Danse à Suresnes : Compagnie Azanie de Fred Bendongué, A la vue d'un seul oeil, le 24 janvier, à 21 heures. Compagnie Accrorap, Athina, le 27, à 21 heures. Ghettoriginal, le 28, à 21 heures, le 29, à 17 heures. Theâtre Jean-Vilar, 16, place de Stalingrad, Suresnes. Tél. : 46-97-98-10. De 100 F à 130 F. Gare Saint-Lazare : arrêt Suresnes-Mont Valérien. Navette gratuite pour le théâtre. Bus 144, au départ du pont de Neuilly. Navette gratuite après les spectacles, vers la gare de Suresnes, vers la porte Maillot.</NOTE>
<NUM1>950124-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE FRETARD</SIP1>
<SU21>Les danseurs " hip hop " deviennent des professionnels</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PORTRAIT&gt;Le chorégraphe Doug Elkins, du " break " à Mozart</TITLE>
<TIO1>NARCOLEPTIC LOVERS</TIO1>
<TEXT> AU COURS d'une démonstration à New York, en décembre 1990, on découvrait la personnalité de Doug Elkins, métissé chinois par sa mère, enfant 
abandonné, puis adopté par un couple de Long Island. Eblouissant d'intelligence et de 
fantaisie iconoclaste, ce jeune danseur était passé par l'université, les grands cours de 
danse new-yorkais, mais sa vie était dans la rue, sa culture celle du hip hop. Une culture 
qu'il sait travestir avec des airs d'opéra, des musiques venues du monde entier, des danses 
folkloriques, des copies irrésistibles du ballet classique.</TEXT>
<TEXT>
  A Montpellier, le chorégraphe a été au programme du festival de danse dès juin 1991 et a 
perfectionné le groupe des Mega Cool Rap du quartier de La Paillade. Depuis 1992, il est 
aussi l'invité principal de la manifestation Suresnes Cités Danse.</TEXT>
<TEXT>
  Partout où va Elkins, il mène des stages auprès de jeunes danseurs. Cette année, à 
Suresnes, pour la troisième édition de Cités Danse en même temps qu'il crée un nouveau 
spectacle, Narcoleptic Lovers , il entraîne les six danseurs du groupe O Posse. Dont la très 
jeune Stéphanie Coton-Pélagie, pour laquelle l'Américain fait figure d'idole.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a deux ans, Doug Elkins était au bord de la crise. Trop de créations, trop de stages, 
une équipe avec ses névroses de plus en plus écrasante à diriger. Aujourd'hui, à trente-
trois ans, à la tête d'une compagnie en partie renouvelée, le chorégraphe américain a 
tranché : il met toute son énergie au service de son talent. Choix difficile quand on vient du 
hip hop, qu'on se sent responsable des plus défavorisés.</TEXT>
<TEXT>
  S'il entraîne toujours des jeunes breakers, il ne les intègre plus dans ses chorégraphies. Il 
a créé pour O Posse une courte pièce intitulée A Knot Annuled.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUTODIDACTE RAFFINÉ</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi Narcoleptic Lovers et Accumulating Gauguin renouent avec le meilleur Elkins. La 
première pièce, qui mêle les airs de Don Juan de Mozart aux obscénités du chansonnier 
Lenny Bruce, est une métaphore des " endormissements " de l'amour unissant deux êtres. 
La seconde peut être vue comme du " Trisha Brown en vacances à Tahiti ! ", dit Elkins, 
pince-sans-rire. Sa manière à lui de rendre hommage aux grands aînés de la culture 
blanche. Il s'agit du rêve petit-bourgeois d'un paradis perdu, d'une sexualité archaïque et 
heureuse. La Flûte enchantée de Mozart accentue l'ironie du propos.</TEXT>
<TEXT>
  Elkins a abandonné son crâne rasé avec une longue natte piquée sur le sommet, pour des 
cheveux courts, plus sages. Il a retrouvé son calme, tout en conservant ce tempérament 
anticonformiste, généreux, qui fait sa force. Cet autodidacte raffiné, qui multiplie les 
histoires salées dont il abreuve son auditoire, est un oiseau rare. Certes, les danseurs du 
groupe Ghettoriginal, purs et durs, voient en lui un traître à la cause hip hop. Mais Elkins a 
tout simplement un talent inouï.</TEXT>
<TEXT>
  Il a osé la rupture. Le hip hop traverse sa danse en permanence, la casse, mais n'est plus 
au centre de son travail, même s'il l'irrigue par sa force, sa cruauté.</TEXT>
</DOC>
