<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001435-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001435-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320150</ACCOUNT>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ENTREVUE,DECLARATION,EMPLOI</SUBJECTS>
<FAB>01121651</FAB>
<NAMES>DELORS JACQUES,CEE,GATT</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le voyage en Europe du président des Etats-Unis&gt; Bill Clinton affirme " partager&gt; bien des idées " avec Jacques Delors</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1990, les dirigeants de l'Union européenne et des Etats-Unis 
se réunissent au plus haut niveau deux fois par an. C'est dans ce 
cadre que Bill Clinton a profité de sa présence au " sommet " de 
l'OTAN à Bruxelles, mardi 11 janvier, pour rencontrer Andréas 
Papandréou, chef du gouvernement grec et président en exercice du 
Conseil européen, ainsi que Jacques Delors, le président de la 
Commission. Au cours de la conférence de presse qui a suivi ces 
entretiens, il a réaffirmé avec chaleur l'appui de son administration 
à la construction européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'a souligné le président américain, les pays riches, en 
l'occurrence les Etats-Unis et l'Union européenne, éprouvent la même 
difficulté pour créer des emplois. C'est afin de réfléchir à des 
solutions possibles qu'à l'initiative de Bill Clinton une conférence 
du G7 (les sept principaux pays industrialisés et l'Union européenne) 
consacrée aux problèmes de l'emploi se tiendra en mars, probablement 
à Washington. M. Clinton, évoquant à plusieurs reprises le Livre 
blanc de la Commission approuvé par les Douze comme cadre d'une 
action concertée, a affirmé que Jacques Delors et lui-même 
"partageaient bien des idées ".</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation du commerce international, a-t-il d'autre part 
expliqué, doit prendre en compte la dimension de l'environnement et 
celle de la défense des droits des travailleurs. Il faut créer un 
minimum de règles pour éviter que, s'appuyant sur la liberté des 
échanges, des pays qui ne font rien pour empêcher la dégradation de 
l'environnement ou qui n'assurent aucune protection à leurs salariés 
ne contribuent à faire disparaître des emplois en Europe ou aux 
Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Le président américain a estimé qu'il fallait profiter de l'élan 
donné par la récente conclusion de l'Urugay Round. " Il reste des 
domaines où l'accord n'est pas complet. Il faut continuer le dialogue 
de telle manière que tous les problèmes autour du GATT puissent être 
résolus. " Ainsi en est-il notamment de l'accès aux marchés, 
autrement dit de la réduction des droits de douane perçus dans les 
échanges de produits manufacturés. M. Clinton s'en est pris alors au 
protectionnisme des autorités de Tokyo : " Les Etats-Unis et l'Union 
européenne ne peuvent pas ouvrir seuls les marchés mondiaux ; il est 
temps que le Japon participe à cet effort. "</TEXT>
<TEXT>
  MM. Clinton et Delors partagent l'idée qu'il est nécessaire d'aider 
les pays de l'Est, ainsi que ceux de la CEI, à mener à bien leurs 
réformes économiques, notamment en leur achetant davantage. " Nous 
devons explorer les solutions permettant de leur ouvrir davantage nos 
marchés ", a admis le président américain, songeant peut-être que de 
tels propos ne pourraient que faciliter la suite de son voyage ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
