<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001321-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001321-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358905</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>URSS,RUSSIE;ETATS UNIS,ANIMAL</SUBJECTS>
<FAB>11101000</FAB>
<NAMES>KALACHNIKOV MIKHAIL</NAMES>
<NAMES>CHEETA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Toi, Kalach; moi, Cheeta</TITLE>
<TEXT>NORMALEMENT, cela a dû s'arroser. Où se rendait, jeudi, Boris Eltsine flanqué d'une constellation de galonnés ? A Ijevsk, ville des 
profondeurs russes et capitale de l'improbable république fédérative 
d'Oudmourtie. Et chez qui ? Chez Mikhaïl Timofeïevitch Kalachnikov, 
lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Kalachnikov comme ? Comme Kalachnikov. Comme Beretta. Comme 
Browning. Comme le papa de l'arme. Comme l'un des plus célèbres 
inconnus au monde, l'un des symboles universels, cinquante ans 
d'histoire contemporaine en rafales.</TEXT>
<TEXT>
 Derrière l'arme, cinquante millions d'exemplaires vendus, l'homme de 
l'arme, l'obscur, le sans-grade, le petit sergent qui sous le " Petit 
Père des peuples " inventa dans la fin des années 40 ce fusil 
d'assaut. Mikhaïl Kalachnikov, perdu aujourd'hui dans l'Oural et dans 
ses nostalgies communistes, fête ses soixante-quinze ans.</TEXT>
<TEXT>
 C'est un nom magique, celui de Kalachnikov, l'arme, le ou la " 
Kalach " selon le degré d'intimité qu'on lui porte. Il, elle, fut et 
reste partout. Répressions, libérations, maquis, guérilla, guerres 
civiles, guerres urbaines, terrorisme, contre-terrorisme, l'univers 
fut et reste son champ de tir. </TEXT>
<TEXT>
 L'homme Kalachnikov, lui, est plus rare. Sauf exceptionnellement, 
comme dans ce joli reportage publié en janvier 1993 par l'Evénement 
du jeudi. Isabelle Girard était allée voir Mikhaïl Kalachnikov à 
domicile, 1 500 kilomètres, Moscou-Ijevsk, à dos de tortillard. 
L'homme lui avait raconté sa vie, son oeuvre, un vrai roman. 
Retenons-en simplement qu'à l'époque Kalachnikov fêtait déjà ses 
soixante-quinze ans, ce qui tendrait à prouver que les anniversaires 
s'enrayent aussi. Et qu'il vivait, entre fierté et dénuement, 20 
dollars de revenus par mois, une foi communiste toujours vivace, à 
des millions de kilomètres de Moscou et de la planète Kalachnikov. 
Une photo résumait tout : Kalachnikov en costume d'anniversaire, son 
bébé-fusil dans les bras. Et sur sa poitrine, brillantes comme pièces 
en chocolat dans du papier d'argent, les quatre médailles d'un héros 
de l'Union soviétique et de l'éternelle Russie.</TEXT>
<TEXT>
 Autre anniversaire. Autre photo chapardée. Quelque part en Floride, 
une rue, un fauteuil roulant. Derrière le fauteuil, un vieil homme. 
Sur le fauteuil, un vieux singe. Ou plutôt une vieille guenon, 
hilare, jambes croisées, tout à fait à son aise. Cheeta ! Oui, 
Cheeta. Moi, Tarzan. Toi, Jane. Elle, Cheeta.</TEXT>
<TEXT>
 La chimpanzé la plus connue au monde, la guenon du Capitole avec son 
cri d'alerte presque aussi célèbre que celui, au fond des lianes, de 
Johnny Weissmuller, Cheeta est vivante. Cheeta is alive ! Soixante 
ans, la toute belle et toutes ses dents, sous le soleil de Floride. 
Et on l'ignorait. Ah ! parfois l'époque vaut d'être vécue ! Toi, 
Kalach ; moi, Cheeta ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
