<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001305-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001305-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332174</ACCOUNT>
<CHA1>Après les polémiques qui ont suivi la victoire du Pôle des libertés aux élections législatives italiennes de mars, Umberto Bossi, dirigeant de la Ligue du Nord, semble maintenant accepter de participer à un gouvernement dirigé par Silvio Berlusconi. Selon le schéma ébauché par les trois partenaires-concurrents de l'alliance des droites, ce gouvernement aurait pour tâche d'orienter le pays à la fois vers le fédéralisme et vers un renforcement de l'exécutif.</CHA1>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,GOUVERNEMENT,PROJET,ACCORD,ETAT FEDERAL,REGION,POLEMIQUE,CONSTITUTION</SUBJECTS>
<FAB>04111944</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,BOSSI UMBERTO,LIGUE DU NORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>10 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Umberto Bossi accepterait de participer&gt; à un gouvernement dirigé par Silvio Berlusconi</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'était pas le Rubicon, mais le grand pré symbolique de Pontida, 
sanctuaire de la Ligue, au pied des préalpes enneigées. Là, dimanche 
10 avril, face à la statue géante d'Alberto da Giussano, le héros 
lombard du XII siècle, devenu le saint-patron de la Ligue, face à la 
marée humaine des militants, venus avec les banderoles, les épées en 
fer blanc et toute la quincaillerie moyennâgeuse des grands jours de 
pèlerinage, celui que l'on appelait il n'y a pas si longtemps " le 
Senatur ", Umberto Bossi, a enfin franchi le pas. " Au 
gou-ver-ne-ment ! ! ! ", a-t-il lancé d'une voix plus rauque encore, 
comme si ces mots lui écorchaient la gorge.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi, ce serait fait ? Après deux semaines de déclarations à 
l'emporte-pièce ("Jamais avec les fascistes ! jamais avec 
Berluskaiser ! ") serait venu le temps du baiser fraternel, au sein 
de la triple alliance de droite, et ce, au nom de l'intérêt supérieur 
de l'Italie ? Presque. Car il fallait bien ménager quelques issues 
possibles à ce piège gouvernemental auquel Umberto Bossi se sent 
condamné. " Si dans six mois, explique-t-il encore, le gouvernement 
Berlusconi n'a pas accompli les réformes et préparé l'Italie 
fédérale, nous partons. Ce sera la naissance de la République du 
Nord. " En attendant, il va bien falloir s'entendre, et la visite en 
fin de semaine dernière du " Senatur " au Quirinal où il a rencontré 
le président de la République, Oscar Luigi Scalfaro, l'a, 
semble-t-il, décidé à plus de souplesse. Les militants ont envie du 
pouvoir et les électeurs, si, par sa faute, on les obligeait à 
revoter dans les trois mois, n'auraient peut-être plus tellement 
envie de la Ligue.</TEXT>
<TEXT>
Au gouvernement donc. D'autant que vendredi Umberto Bossi a déjà bu 
le calice jusqu'à la lie, en rencontrant le secrétaire du MSI 
(néo-fasciste) et coordonnateur de l'Alliance nationale _ l'une des 
trois composantes du Pôle des droites _ Gianfranco Fini. Rencontre 
surréaliste, pour un résultat qui ne l'est pas moins, même si les 
deux partenaires ennemis l'ont jugé très positif. Pour résumer, il 
s'agit d'un " troc " : j'avale ton fédéralisme si tu tolères mon 
présidentialisme. </TEXT>
<TEXT>
  Un " coup d'Etat juridique " ? </TEXT>
<TEXT>
  En clair, à l'initiative du professeur Gianfranco Miglio, idéologue 
de la Ligue, a été défini un partage de l'Italie en trois " 
macro-régions " : une au Nord (Piémont, Ligurie, Lombardie, Vénétie, 
Emilie-Romagne, Toscane) ; une au Centre (Marches, Ombrie, Latium, 
Abruzzes) ; une au Sud (Molise, Campanie, Pouilles, Basilicate, 
Calabre). A cela s'ajoutent la Sicile et la Sardaigne ainsi que les 
régions déjà autonomes, qui le restent, à savoir le Val-d'Aoste, le 
Trentin Haut-Adige et le Frioul Vénétie-Julienne. Le ciment de ce 
fédéralisme ? Outre une fiscalité décentralisée, sur laquelle tous 
les partenaires sont d'accord, tout est à préciser.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au " présidentialisme ", l'autre terme du marché, vieille 
revendication de la droite, il pourrait s'agir d'une formule plus 
originale _ et plus autoritaire ? _ consistant a élire directement 
non le président de la République, " réduit à faire tapisserie " (le 
mot est du professeur Miglio), mais le premier ministre. Enfin, pour 
mettre en oeuvre ces changements radicaux, MM. Fini et Bossi donnent 
carte blanche au troisième homme de l'alliance, Silvio Berlusconi, 
dont le gouvernement serait chargé, en somme, de réécrire la 
Constitution. Tout simplement... Un référendum populaire entérinerait 
éventuellement le résultat par la suite.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aller vite et fort en besogne, et, avant même d'exister, le 
gouvernement Berlusconi est déjà au centre d'une nuée de polémiques. 
Les constitutionnalistes se bagarrent à coups de textes fondamentaux, 
se demandant si une simple majorité parlementaire peut déboucher sur 
un gouvernement constituant, et certains parlent " de coup d'État 
juridique en préparation ". Les électeurs, eux, qui, en votant pour 
le "million d'emplois nouveaux " et " les réductions fiscales " 
promises par l'ex-patron de la Fininvest, n'avaient jamais entendu 
parler de pareils bouleversements, sont un peu perplexes. D'autant 
qu'à écouter une proposition d'un des leaders de la Ligue, Francesco 
Speroni, il ne s'agira bientôt plus de crier " Forza Italia " mais " 
Forza unione italiana ", puisqu'il veut changer jusqu'au nom même du 
pays.&lt;
</TEXT>
</DOC>
