<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013130</DOCID>
<ACCOUNT>384555</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1123</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,STATUT,1994,BOURSE D'ETUDES,CHIFFRE,ALLOCATION LOGEMENT,RAPPORT,ANALYSE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950404-12</NUM1>
<NAMES>PELLETIER JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SOT1>Bourses, allocation logement, aide aux familles... Le système est au bord de l'implosion. Les responsables politiques réfléchissent à sa refonte  tandis que les organisations étudiantes revendiquent un " statut social "</SOT1>
<SYF1>ETUDIANT,REVENU,ACTION SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DE SYNTHESE DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'aide sociale aux étudiants reste dans l'attente d'une réforme</TITLE>
<TEXT> LE CONSTAT est unanime. Hérité de l'après-guerre, lorsque la France comptait à peine plus de cent mille étudiants, le système des aides 
sociales n'est plus adapté aux besoins de 2 150 000 jeunes inscrits dans 
l'enseignement supérieur. Non seulement, il ne garantit plus " l'égalité des chances " 
thème repris par la plupart des candidats à l'élection présidentielle , mais il engendre 
de profondes inéquités, comme en atteste une série de rapports officiels. Si tous 
préconisent peu ou prou une " refonte globale " du système, peu s'aventurent à 
formuler des propositions précises qui pourraient susciter de vives polémiques, 
#comme ce fut le cas après la publication du rapport Laurent.</TEXT>
<TEXT>
  Tant par le nombre de bénéficiaires que par le volume de crédits engagés, la 
politique d'aide sociale aux étudiants représente un effort qui est loin d'être 
#négligeable. Aux 7,22 milliards de francs réservés au budget 1995 du ministère de 
l'enseignement supérieur (dont 5,81 milliards de francs pour les bourses), s'ajoutent 
plus de quatre milliards de francs d'allocation de logement social (ALS) (lire ci-
contre). Les familles bénéficient en outre d'une aide fiscale évaluée à 5 milliards de 
francs, correspondant à la demi-part supplémentaire d'" enfant à charge " et aux 1 
200 francs de réduction d'impôt qui profitent, incontestablement, aux plus fortunées. 
Ces sommes cumulées totalisent près de 40 % des 42 milliards de francs du budget 
de l'enseignement supérieur et pas loin du double des crédits alloués pour le 
fonctionnement des universités (9 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble du dispositif a subi quelques évolutions. La mise en oeuvre d'un plan 
social d'accompagnement du schéma " Université 2000 ", adopté en 1991, a 
sérieusement contribué à l'améliorer. A-t-il pour autant garanti son efficacité ? Dans 
son rapport annuel de 1994, Jacques Pelletier, le médiateur de la République, note 
que " les aides se sont diversifiées sans qu'une évaluation globale ait été faite ", et 
relève " une absence de vision d'ensemble à moyen terme".</TEXT>
<TEXT>
 Ce constat avait, en partie, été dressé par Albert Prévos, ancien directeur du Centre 
national des oeuvres universitaires et scolaires (CNOUS), chargé de mission au 
cabinet de François Fillon. " Plus nombreux, moins fortunés, isolés et inquiets pour 
leur avenir professionnel ",ainsi décrivait-il la condition des étudiants dans un rapport 
en 1993, dont les propositions ont été peu suivies d'effet. L'absence d'enquêtes et de 
statistiques fiables empêche, il est vrai, de prendre la véritable mesure de l'accès à 
l'enseignement supérieur de nouvelles catégories d'étudiants, de la multiplication des 
sites, de la diversité des formations proposées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ENTRE 30 000 ET 35 000 F PAR AN</TEXT>
<TEXT>
 Selon la Mutuelle nationale des étudiants de France (MNEF), les revenus des 
étudiants seraient assurés à 46 % par les familles, 13 % par l'Etat et les caisses 
d'allocations familiales, 3 % par des prêts bancaires et 29 % par un travail salarié. 
Avec un étudiant sur trois contraint d'exercer une activité " régulière " pour financer 
ses études, l'importance des taux d'échec et de redoublement trouve là une partie de 
son origine.</TEXT>
<TEXT>
  De toute évidence, l'attribution de bourses aux étudiants " méritants d'origine 
modeste ", le critère officiel retenu, ne suffit pas à assurer un " revenu annuel 
minimum ", évalué entre 30 000 et 35 000 francs. Pour un montant variant de 6 912 
francs à 18 766 francs, ces bourses ont bénéficié en 1994 à 378 000 étudiantsdont 
près des trois quarts dans le premier cycle, pour un montant total de 5,348 milliards 
de francs. Malgré une revalorisation constante, supérieure à l'augmentation des 
#effectifs en 1992, 318 650 boursiers s'étaient partagé 4,13 milliards de francs , les 
prévisions continuent de courir après la réalité. Avec l'allongement des études, mais 
surtout l'arrivée d'une nouvelle population d'étudiants, " les situations sociales sont 
devenues plus complexes et plus difficiles à traiter ", note Pierre-Paul Valli, directeur 
du Centre national des oeuvres universitaires et scolaires.</TEXT>
<TEXT>
  Erreur de prévision ou difficultés de gestion, il a ainsi manqué plus de 100 millions 
de francs pour le paiement des bourses du dernier trimestre de 1994. La somme 
correspondante a été prélevée sur les aides individuelles exceptionnelles (AIE) 
#attribuées en cas d'échec universitaire ou de réorientation. Leur nombre, environ 22 
000, comme leur montant (120 millions de francs) ont toutefois été rétablis par le 
ministère au début du mois de mars.</TEXT>
<TEXT>
  Ces difficultés augurent mal de la mise en oeuvre de l'" année joker ", une des 
mesures retenues par Edouard Balladur après la consultation nationale des jeunes. 
Présentée comme une " seconde chance ", cette prolongation automatique de la 
bourse fait l'objet de négociations délicates avec les organisations syndicales. Pour 
l'heure, elle n'est pas encore inscrite pour la prochaine rentrée, et personne, 
#reconnaît-on au ministère, ne peut chiffrer le coût de cette mesure, qu'Albert Prévos 
avait pourtant estimé, en 1993, à 400 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  La multiplication des demandes d'aides exceptionnelles, de prêts d'honneur (25 
millions de francs) ou de recours au fonds de solidarité étudiante (18 millions de 
francs) sert de révélateur à la précarité subie par un nombre croissant d'étudiants. 
Des assistantes sociales signalent l'apparition de cas de " nouvelle pauvreté ". 
Inséparables des conditions d'études, ils s'ajoutent aux difficultés d'insertion 
professionnelle, alors que dans les domaines du logement, de la santé, des transports, 
du sport et de la culture, il s'agit encore de rattraper les retards accumulés. A titre 
d'exemple, Pierre-Paul Vialli estime à 5 milliards de francs le coût de la rénovation 
des 100 000 chambres des résidences universitaires construites dans les années 
60.</TEXT>
<TEXT>
  Suffit-il d'en appeler à l'augmentation substantielle des crédits de l'Etat ? Faut-il 
revoir l'ensemble du dispositif pour en corriger les inégalités, notamment fiscales, les 
plus flagrantes, comme le suggérait le rapport Laurent ? Ces questions sont au coeur 
du débat engagé dans la communauté universitaire. Après les récentes prises de 
position de la Conférence des présidents d'université (Le Monde du 24 mars), les 
syndicats d'étudiants s'en sont, à leur tour, emparés.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de ses états généraux, samedi 1 avril, l'UNEF-ID (lire ci-contre) a pris position 
en faveur d'une " allocation d'études " qui s'apparente à un " revenu minimum 
étudiant ", comme l'ont déjà instauré certaines municipalités. De son côté, la 
Fédération générale des associations d'étudiants (FAGE), qui tiendra ses assises 
jeudi 6 avril, préfère l'adoption d'un " statut social " à partir d'une remise à plat du 
système actuel. C'est pour eux une façon de rappeler aux candidats à l'élection 
#présidentielle la nécessité de reconnaître le " droit aux études " de la majeure partie 
de la jeunesse, et d'affirmer que, si l'université a franchi l'étape de la " massification 
", il lui reste à réussir celle de la " démocratisation ".</TEXT>
</DOC>
