<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001869-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001869-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351558</ACCOUNT>
<CHA1>Jean-Louis Dutaret, PDG de la SOFIRAD et proche collaborateur d'Alain Carignon, maire de Grenoble, a été entendu, vendredi 16 septembre par le juge d'instruction lyonnais Philippe Courroye, qui devait le mettre en examen pour recel d'abus de biens sociaux. A Toulon,le sénateur Maurice Arreckx, ancien président (UDF-PR) du conseil général du Var, mis en examen et incarcéré pour corruption active, a été confronté vendredi matin à ses principaux accusateurs, tandis que l'enquête aurait dévoilé l'existence d'un compte bancaire genevois à son bénéfice. L'accumulation d'affaires impliquant des personnalités de droite et du patronat embarrasse le gouvernement, qui tente de réagir en mettant en place une nouvelle commission de réflexion sur la corruption.</CHA1>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE,MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<FAB>09163111</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,CREATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,DECENTRALISATION,CAPITALISME,FRAUDE FISCALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,PARTI DE DROITE,PATRONAT,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<NAMES>DUTARET JEAN LOUIS,ARRECKX MAURICE,LONGUET GERARD</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<TITLE>Avec la mise en cause de personnalités de droite et du patronat&gt; Le développement de plusieurs affaires embarrasse le gouvernement &gt; Course de vitesse</TITLE>
<TEXT>Tandis que la droite et le patronat français vivent à leur tour au rythme déstabilisateur des " affaires ", Edouard Balladur serait-il 
en train de commettre la même erreur que certains de ses 
prédécesseurs socialistes ? Non pas celle, grossière, d'entraver le 
cours des affaires judiciaires, même si le Parquet, qui dépend du 
ministre de la justice, ne s'est pas empressé de donner suite aux 
demandes d'instruction judiciaire formulées par le conseiller Renaud 
Van Ruymbeke à l'encontre du Parti républicain et de son président 
Gérard Longuet. Quelque peu éclipsée par la polémique sur le passé de 
François Mitterrand et par l'intervention présidentielle du 12 
septembre, l'erreur commise par le premier ministre est à la fois 
plus subtile et plus vénielle : il s'agit de l'annonce, le 11 
septembre, à " 7 sur 7 ", de la création d'une énième commission sur 
la corruption, composée de trois " sages ", afin de " mettre un terme 
à ce climat qui n'est pas bon pour la démocratie, pour l'économie et 
pour les entreprises françaises ".M. Balladur semble croire que le 
temps est encore au diagnostic et à l'étude paisible, plutôt qu'à 
l'éradication et au traitement de choc. Pourtant, son prédécesseur 
Pierre Bérégovoy, qui eut le courage, dès son entrée en fonctions en 
avril 1992, de faire entrer le mot corruption dans le langage 
politique officiel, avait déjà institué une commission d'étude, dont 
les propositions furent, en partie, concrétisées par une loi de 
janvier 1993. S'il est légitimement permis de juger ce dispositif 
encore insuffisant, on ne voit pas très bien ce qu'un ancien 
président du patronat, un syndicaliste retraité et un haut magistrat 
en fin de carrière _ quels que soient les mérites de chacun d'entre 
eux _ viennent faire dans le paysage, alors même qu'est créée au 
ministère de la justice une sous-direction des affaires économiques 
et financières et de la lutte contre la criminalité organisée. Le 
premier ministre croit sincèrement qu'il est encore temps, par 
quelques suggestions apaisantes, d'endiguer le mal, avant que 
l'indépendance des juges ne vienne déstabiliser des partis de la 
majorité ou des grandes entreprises. Rien n'est moins sûr si l'on en 
croit le jugement des patrons eux-mêmes quand, dans l'anonymat d'un 
sondage, ils peuvent enfin sortir de la langue de bois : non 
seulement 64 % des chefs d'entreprise souhaitent une opération " 
mains propres " à la française, mais surtout le même pourcentage de 
patrons reconnaît que " beaucoup d'entreprises ont des pratiques 
illégales ".Lucidité tardive tant il est vrai que, pendant des 
lustres, il fut admis tacitement entre politiques et entrepreneurs 
qu'un marché, cela s'achetait... C'est à cette hypocrisie qu'il faut 
enfin mettre fin : le remède passe par le dévoilement. La France 
n'est pas dans la situation de l'Italie où les magistrats de 
l'opération " Mani pulite " peuvent avancer des propositions pour un 
retour à une vie politique et économique paisible qui sont d'autant 
plus crédibles et légitimes qu'ils se sont déjà livrés au travail 
pédagogique de révélation. L'Hegaxone vit encore au stade précédent, 
et il est sans doute trop tard pour faire l'économie de ce déballage 
général, dans le respect de la loi. La série noire ne fait que 
commencer.Une liste loin d'être closeTandis qu'une corruption 
mafieuse est mise au jour dans le Var, qu'un ancien ministre du 
gouvernement Balladur voit son bras droit, aimablement propulsé à la 
tête de la SOFIRAD, vulgairement gardé à vue avant sa mise en examen, 
qu'une des composantes de la majorité, le Parti républicain, est 
attaquée sur plusieurs fronts judiciaires, etc., plusieurs symboles 
de l'économie française sont désormais en première ligne : Alcatel, 
pour de supposées surfacturations à France-Télécom ; la Générale des 
Eaux, dans des dossiers venus de la Réunion et d'Angoulême ; la 
Lyonnaise des eaux, pour des marchés en Rhône-Alpes ; Schneider et 
son PDG, pour ses mésaventures belges ; Saint-Gobain et son PDG, pour 
d'occultes commissions de sa filiale Pont-à-Mousson... Cette liste, 
loin d'être close, montre bien que les questions de fond soulevées 
par le développement de la corruption et le recul de l'éthique sont 
toujours pendantes depuis le changement de majorité. Sous bénéfice 
d'inventaire, on en relèvera provisoirement trois. La première est la 
spécificité du capitalisme français, construit dans un circuit fermé 
de carrières, de solidarités et de contrats entre la puissance 
publique et le capital privé. La deuxième concerne la 
décentralisation _ dont il est désormais flagrant qu'elle a créé un 
mélange des genres en concentrant des pouvoirs sans contrôle aux 
mains de potentiels potentats. La troisième vise l'envers de 
l'interdépendance des économies : le monde des affaires s'est habitué 
à sortir des frontières nationales pour échapper aux règles et aux 
lois, par le détour des sociétés off-shore et des comptes suisses. 
C'est ce qu'ont voulu souligner trente-cinq juges d'instruction et 
procureurs de quatre pays d'Europe _ France, Suisse, Italie et 
Espagne _ en se réunissant discrètement à Genève, le 9 septembre, 
pour débattre de la corruption. Parmi eux, les juges français les 
plus actifs en ce domaine, et les moins contestés : Renaud Van 
Ruymbeke, Thierry Rolland, Pierre Philippon et Philippe Courroye. A 
la différence de M, Balladur, ils n'espèrent rien d'une commission 
des sages et tout de l'action judiciaire.                             
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
