<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025000</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025000</DOCID>
<ACCOUNT>400437</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1400</FAB>
<NOTE>DOC : avec photo</NOTE>
<NUM1>950626-2-009-01</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL TATU</SIP1>
<SU11>HORIZONS HISTOIRE</SU11>
<SYE1>GUERRE DE COREE,</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES - 25 JUIN 1950 DEBUT DE LA GUERRE DE COREE</LEAD1>
<TITLE>La guerre de Corée&gt;</TITLE>
<TEXT> CE 25 juin 1950, les téléscripteurs annoncent que les troupes de la Corée du Nord ont franchi le 38e parallèle et lancent une attaque générale contre le Sud. 
La surprise est tota le. D'abord parce que l'agresseur a bien choisi son moment : ce jour-là 
est un dimanche, il est 4 heures du matin en Extrême-Orient, samedi soir aux Etats-Unis, 
où le président Truman passe le week-end en famille dans son Missouri natal. Le dernier 
rapport de la CIA sur la Corée, qui lui a été remis six jours auparavant (et sera publié 
quarante-trois ans plus tard), ne mentionne même pas l'éventualité d'un conflit. Et puis, 
dans un monde qui n'est sorti de la seconde guerre mondiale que pour plonger dans la 
guerre froide, la lointaine Corée n'attire guère l'attention. Les points chauds de l'époque 
ont été successivement l'Iran, d'où Staline ne voulait pas partir, la Grèce en proie à la 
guerre civile, Berlin soumise à un blocus qui vient à peine de se terminer. Avec en toile de 
fond le plan Marshall et le pacte atlantique, la bombe atomique soviétique de 1949 et 
bientôt, aux Etats-Unis, ce qu'on appelle la " superbombe ", autrement dit la bombe H.</TEXT>
<TEXT>
  En Asie, les pays importants sont le Japon sur lequel règne le général MacArthur, la 
Chine où Mao vient de prendre le pouvoir, l'Indochine où se battent les Français... Quant à 
la Corée, les deux Grands n'y avaient envoyé des troupes en 1945 que pour désarmer les 
occupants japonais et les en ont retirées sans se faire prier : au 1e janvier 1949 pour les 
Soviétiques, six mois plus tard pour les Américains, qui n'ont laissé que cinq cents 
conseillers militaires. Rien de commun, donc, avec ce qui se passe à la même époque en 
Allemagne. Au surplus, le régime " am i " du Sud n'a pas bonne presse aux Etats-Unis : 
son dirigeant Syngman Rhee, vieil émigré ultranationaliste et " démocrate " à poigne, ne 
cesse de protester contre le mandat (trusteeship) sous lequel les vainqueurs ont placé son 
pays et de dénoncer le général Hodge, le gouverneur américain, comme un " soutien du 
Parti communiste coréen ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que le secrétaire d'Etat américain Dean Acheson a commis 
l'erreur fatale. Parlant, en janvier 1950, du " périmètre défensif " des Etats-Unis en Asie, 
non seulement il a oublié d'y faire figurer la Corée, mais il a ajouté qu'en ce qui concerne 
les régions qui n'y figurent pas, " personne ne peut les garantir contre une attaque militaire 
". A la fin du même mois, et tout en signant un pacte d'assistance et de défense mutuelle 
avec la Corée du Sud, Washington a refusé à Syngman Rhee le matériel militaire qu'il 
demandait.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela n'a pas échappé à Staline et à Kim Il-sung, le digne disciple que l'armée rouge a 
amené dans ses fourgons à Pyongyang en septembre 1945. Comme ses émules d'Europe 
de l'Est, mais avec deux ans d'avance, le jeune Kim pratique les méthodes éprouvées : dès 
l'automne 1946, il a concentré tous les pouvoirs grâce à des élections à liste unique, qui lui 
ont donné 99,3 % des voix. Après quoi, en février 1948, il a proclamé son autorité " sur 
tout le pays " sans lésiner sur les moyens : infiltration et noyautage des mouvements 
d'opposition au sud, subversion et sabotages, jusqu'aux affrontements armés qui vont se 
multiplier sur le 38e parallèle en 1949. Avec au moins un résultat garanti : plus les 
agitateurs nordistes fomentent des troubles au sud, plus Syngman Rhee réprime, plus le 
mécontentement grandit, plus l'on peut dénoncer les " fantoches " et " oppresseurs " de 
Séoul, etlc.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce n'est qu'un début. En mars 1949, Kim Il-sung, qui est alors le seul dirigeant 
communiste " installé " en Asie, a fait une visite officielle à Moscou. On sait maintenant, 
selon les documents d'archives que Boris Eltsine a remis en 1994 au président sud-coréen, 
qu'il a soulevé au cours des conversations la question d'une attaque armée contre le Sud. 
Mais Staline n'a pas donné son feu vert. Il ne croit pas, comme son hôte tente de l'en 
convaincre, que le régime du Sud s'écroulera sous la pression populaire au premier coup de 
pouce. Il lui conseille plutôt de renforcer son armée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est précisément ce qui se passe treize mois plus tard, lorsque Kim revient à Moscou, 
secrètement cette fois, dans un contexte qui a doublement changé. D'une part son armée 
est forte maintenant de 100 000 hommes, équipée de 242 chars T-34 et de 211 avions 
Lavotchkine et Iakovlev qui ne sont pas seulement l'héritage de la 25e armée soviétique 
partie en 1948, mais le fruit des abondantes livraisons consenties par Staloine depuis lors : 
de quoi affronter avantageusement les 60 000 hommes de l'armée sud-coréenne, beaucoup 
moins bien équipée. D'autre part et surtout, Mao a pris le pouvoir à Pékin, amenant un 
milliard d'hommes au service du communisme... C'est pourquoi, à Kim Il-sung qui lui 
explique, en avril 1950, que la situation est " mûre " pour une offensive, Staline ne dit pas 
non, mais subordonne son accord à celui de Pékin. Toujours selon les archives soviétiques, 
cet accord sera donné par Mao au dictateur nord-coréen un mois plus tard, le 15 mai 1950 : 
la Chine interviendra au côté de la Corée du Nord, mais en cas d'intervention américaine 
seulement. C'est suffisant pour Kim, qui, le 29 mai, informe l'ambassadeur soviétique à 
Pyongyang qu'il va passer à l'attaque.</TEXT>
<TEXT>
  Le déroulement de cette phase préparatoire, mieux connu maintenant, confirme ce que 
l'on ne pouvait que pressentir à l'époque. Kim Il-sung a eu besoin de l'accord de ses deux 
alliés communistes, qui partagent donc la responsabilité de l'agression. Mais ceux-ci se 
montrent prudents ou égoïstes, comme on voudra. Staline s'arrange pour gagner dans tous 
les cas de figure : en cas de succès, la Corée pourra servir de tremplin pour menacer le 
Japon ; en cas d'échec, la Chine et l'Amérique seront engluées dans un conflit prolongé, ce 
qui paralysera leur diplomatie et obligera la seconde à se détourner de l'Europe, objectif 
principal de la stratégie soviétique. De toute manière, le gros du travail sera fait par les 
Nord-Coréens, ensuite par les Chinois. Ces derniers poussent en avant Kim Il-sung, mais 
le risque contre lequel ils veulent bien l'assurer celui d'une intervention américaine n'est 
après tout qu'une hypothèse parmi d'autres : pourquoi les Américains, qui ont laissé filer la 
Chine vers le communisme quelques mois plus tôt, se battraient-ils pour la petite Corée 
?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAIS ces trois acteurs commettent l'erreur classique des dictateurs. Toujours prêts à 
exploiter les faiblesses des démocraties, ils ont du mal à assimiler la " règle de l'édredon " 
: toujours mou au début, mais qui se durcit au fur et à mesure qu'on y enfonce le poing. 
Autrement dit, les démocraties acceptent une humiliation, deux, mais il leur arrive de se 
réveiller à la troisième... Tel est précisément le cas de Truman, qui, déjà durci par 
plusieurs parties de bras de fer avec Staline, comprend d'emblée la gravité du défi : " 
Jusqu'à l'affaire de Corée, écrit-il dans ses Mémoires, l'agresseur rouge s'était contenté 
de faire usage de la subversion, de l'agression indirecte, du bluff et de la révolution. (...) 
Là, pour la première fois depuis la fin de la deuxième guerre mondiale, les communistes se 
lançaient ouvertement dans une invasion à main armée. "</TEXT>
<TEXT>
  Truman donc n'hésite pas. En même temps qu'il achemine en hâte vers la Corée du 
matériel et des troupes, notamment deux divisions américaines basées au Japon, il monte à 
l'ONU une coalition similaire à celle que George Bush rassemblera contre l'Irak quarante 
ans plus tard. Il faut dire que Staline lui a facilité la tâche : sous prétexte que le siège de la 
Chine au Conseil de sécurité reste occupé par le représentant de Taïwan, il boycotte ses 
travaux depuis février 1950. Une erreur qu'il réparera en août en renvoyant Jakob Malik 
occuper son siège et retrouver son droit de veto mais le " mal " est fait. Dès le 25 juin, le 
Conseil a adopté une résolution exigeant le retrait des Nord-Coréens ; le 27, il a invité tous 
les membres de l'ONU à " apporter à la République de Corée toute l'aide nécessaire pour 
repousser les assaillants " (seule la Yougoslavie titiste a voté contre, l'Egypte et l'Inde 
s'abstenant). Dans cette " petite ONU " non encore tiers-mondisée de 1950, 53 membres 
sur 59 soutiennent les Etats-Unis et 42 fourniront une contribution, dont 16 par une 
participation militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, la crise la plus grave est encore à venir. Elle dépendra de la fortune des armes et 
confirmera une règle bientôt immuable de cette guerre froide devenue chaude : personne 
ne doit gagner sur toute la ligne. Les troupes de l'ONU, encerclées dès la fin de juillet 1950 
à l'extrémité sud de la péninsule, ont redressé la situation le 15 septembre en débarquant à 
Inchon, sur les arrières de l'ennemi. Le 26, Séoul est reprise, le 38e parallèle est atteint le 
1e octobre. Faut-il le franchir et punir le Nord de son agression ? Apparemment, le " 
vertige du succès " fait oublier les instructions prudentes données précédemment à 
MacArthur, le commandant en chef. Le parallèle est franchi d'abord par les Sud-Coréens, 
puis par les Américains. Le 18 octobre, les Alliés sont à Pyongyang, le 26 sur le Yalou, la 
frontière mythique de la " Chine rouge ".</TEXT>
<TEXT>
  Le dilemme est maintenant à Moscou et à Pékin, que Kim Il-sung, toute honte bue, a de 
nouveau appelés à son secours le 29 septembre. Or la Chine hésite. Certes, elle a fait 
savoir dès le 2 octobre, par l'ambassadeur de l'Inde à Pékin, qu'elle enverra des troupes si 
des forces non-coréennes franchissent le 38e parallèle. Certes, elle a averti par voie de 
presse, le 11 : " Nous ne resterons pas inactifs ependant que vous conquerrez la Corée du 
Nord. " Mais l'on sait maintenant que Zhou Enlai était contre une intervention de Pékin. A 
deux reprises, en octobre, il parle à Moscou avec Staline, qui ne promet pas l'appui aérien 
inconditionnel demandé. Mao balaiera les objections, arguant que les Etats-Unis cherchent 
de toute façon noise à la Chine et qu'il vaut mieux tracer dès maintenant en Corée la ligne 
à ne pas franchir. A partir de la mi-octobre et pendant un mois, 300 000 soldats 
franchissent nuitamment le Yalou. La présence de ces " volontaires " ne sera reconnue que 
plusieurs semaines plus tard, notamment lorsque, le 26 novembre 1950, trente divisions 
chinoises avançant par vagues humaines, sans se soucier des pertes, attaquent la 2e 
division américatine et enfoncent le front.</TEXT>
<TEXT>
  C'est probablement à ce moment que s'est joué, au moins autant que pendant la crise de 
Cuba douze ans plus tard, le sort de la paix mondiale. D'abord parce que le conflit s'est 
ainsi subitement élargi à deux grandes puissances : à la Chine, mais aussi à l'Union 
soviétique, chef de file incontesté du communisme mondial, avec qui Mao a d'ailleurs signé 
en février 1950 un traité " d'amitié, de coopération et d'assistance mutuelle ".</TEXT>
<TEXT>
 D'ailleurs le soutien soviétique, tout en restant limité, n'est pas que de pure forme. On 
sait, depuis les révélations de la glasnost à Moscou, que deux cent quarante à deux cent 
cinquante officiers soviétiques ont été présents en permanence auprès du commandement 
nord-coréen pendant toute la guerre (onze d'entre eux furent tués en août 1952 au cours 
d'un bombardement américain) et surtout que, dès 1950, des centaines de pilotes russes 
déguisés en Chinois ont affronté directement les avions de l'US Air Force : les Américains 
s'en doutaient, qui captaient des conversations en russe, mais ils évitèrent d'impliquer 
directement l'URSS.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre raison du paroxysme observé à la fin de 1950 est que Mao, tout comme 
MacArthur quelques mois plus tôt, est à son tour victime du " vertige du succès ". Non 
content de rejeter, le 22 décembre, une offre de cessez-le-feu, il fait franchir à son tour le 
38e parallèle à ses troupes, reprend Séoul le 4 janvier 1951 et proclame son intention de " 
jeter les Américains à la mer ". Mais il a sans doute préjugé de ses oforces. Les 
Américains ont maintenant totalement déployé leur machine de guerre et trouvé les 
parades contre les assauts suicides, qui deviennent autant d'hécatombes inutiles. Il est 
possible également qu'un avertissement de Truman à la fin novembre, annonçant qu'il 
envisage d'utiliser " toutes les armes dont nous disposons " (cette allusion à la bombe 
atomique a suscité une vive polémique dans le monde, inquiétant jusqu'à Churchill), ait été 
entendu à Moscou sinon à Pékin. Toujours est-il qu'après deux mois d'offensives et de 
contre-offensives confuses, le front se stabilise, en mars 1951, sur le 38e parallèle, là où 
tout a commencé.</TEXT>
<TEXT>
  Le moment de la raison est arrivé. Les négociations vont s'ouvrir à partir de l'été mais 
traîneront encore deux ans, notamment parce que Truman, instruit par la triste expérience 
de 1945, refuse catégoriquement que les prisonniers nord coréens et chinois soient 
rapatriés de force. La question ne sera réglée à sa satisfaction qu'en 1953, dans un 
contexte nouveau marqué par la mort de Staline et l'arrivée d'Eisenhower à la Maison 
Blanche. L'armistice signé le 27 juillet 1953 à Panmunjon, après 575 séances stériles et 
sans une poignée de main, est toujours en vigueur aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA première leçon à tirer de l'aventure est l'extraordinaire performance de Truman. Tout 
en relevant résolument le défi, le président américain a constamment gardé présents à 
l'esprit les autres fronts de la guerre froide, notamment l'Europe, dont il sent bien que 
Staline veut l'éloigner. C'est pourquoi il écarte tout ce qui pourrait conduire à un 
affrontement général avec la Chine communiste, au point de refuser les 33 000 hommes 
que Tchiang Kaï-chek lui offre à plusieurs reprises pour faire la guerre en Corée. Cela le 
conduit à s'opposer au puissant " lobby chinois " (celui de Taïwan) aux Etats-Unis et à 
MacArthur, le flamboyant héros du Pacifique, qui ne rêve que de bombarder le " 
sanctuaire mandchou ". Le limogeage brutal du commandant en chef prestigieux, en avril 
1951, est un rare acte de courage, d'autant que le général est accueilli en héros à son 
retour aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis, on a du mal à imaginer aujourd'hui le climat proprement hystérique dans lequel il 
lui faut agir. Partout dans le monde, les appareils communistes se déchaînent avec une 
violence inouïe contre l'" impérialisme américain ", au point d'inventer de toutes pièces 
une accusation de " guerre bactériologique " que mèneraient les Etats-Unis en Corée. Tout 
cela tombera dans l'oubli dès la mort de Staline. Mais à Paris, une manifestation quasi 
insurrectionnelle, qui tourne au tragi-comique avec l'arrestation de Jacques Duclos, 
accueille en mai 1952 " Ridgway la peste ", le général qui vient prendre le commandement 
de l'OTAN après avoir remplacé MacArthur en Corée.</TEXT>
<TEXT>
 Un autre résultat sera de mettre durablement sur les rails le réarmement de l'Amérique et 
de l'Occident en général. Le budget du Pentagone, qui était tombé de 85 milliards de 
dollars en 1945 à 10,5 milliards en 1948, va remonter jusqu'à 50 milliards et plus à partir de 
1950, passant de 5 % à 12 % du PIB.</TEXT>
<TEXT>
  Le réarmement de l'Allemagne s'accélère avec le projet d'armée européenne, que René 
Pleven présente en octobre 1950, tandis que MacArthur fait la première entorse à sa 
politique de démilitarisation du Japon en levant dès juillet 1950 une police locale de 75 000 
hommes. Toutes ces conséquences avaient-elles été prévues par Staline ? Sans doute pas, 
mais l'on ne voit pas comment le dictateur pouvait faire autre chose, à l'époque, que de 
fabriquer de la tension.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul qui s'en tira bien fut Kim Il-sung. Bien qu'ayant perdu son pari, causé plus de 
deux millions de morts et la dévastation des deux Corées, il avait sauvé son trône et c'était 
pour lui l'essentiel. Le petit dictateur allait devenir le " grand leader ", régner sans partage 
pendant plus de quarante ans encore sur sa moitié de pays et mourir dans son lit, en juillet 
1994, dans l'adulation générale. Il est vrai que l'histoire, là-bas, n'a pas dit son dernier mot, 
même pas le premier...</TEXT>
</DOC>
