<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018179</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018179</DOCID>
<ACCOUNT>391481</ACCOUNT>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1201</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE,CESSATION,CEREMONIAL</SUBJECTS>
<NUM1>950510-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<SU21>M. Mitterrand célèbre la "victoire de l'Europe contre elle-même"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES CEREMONIES DU CINQUANTIEME ANNIVERSAIRES DE LA FIN DE LA DEUXIEME GUERRE MONDIALE - LUNDI 08 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>A Paris, le 14 juillet moins le peuple</TITLE>
<TEXT> ÉTAIT-CE pour des raisons de sécurité ? Ou pour éviter que ces célébrations parisiennes du 8 mai ne tournent à une joyeuse farce post-électorale dans 
la continuation de la fête de la Concorde, la veille ? Toujours est-il que la commémoration 
officielle de la victoire sur le nazisme à l'Arc de triomphe se résuma en une rencontre de 
cinquante-trois chefs d'État, de quelques invités triés sur le volet et de la presse, avec 2 
500 hommes de troupe défilant en rond autour de la place Charles-de-Gaulle au son de 
marches militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les accès à l'Arc de triomphe avaient été condamnés. On était loin de la joyeuse fête 
populaire de Hyde Park à Londres, tout entière vouée à l'expression de la reconnaissance 
du peuple britannique envers les " anciens ", militaires ou civils, qui furent les artisans de 
la victoire en Europe. Quelques applaudissements dans la tribune des invités accueillirent 
Edouard Balladur, qui faisait là l'une de ses dernières apparitions publiques comme 
premier ministre. Le silence, en revanche, se fit lorsque le président de la République 
parut : c'était son dernier passage devant les troupes au garde-à-vous. Avant que François 
Mitterrand n'arrive, on put remarquer un dialogue animé entre Jacques Chirac et Helmut 
Kohl, prélude à une rencontre plus approfondie que chacun s'accorde à prévoir pour 
bientôt.</TEXT>
<TEXT>
  Les observateurs les plus attentifs de ces évolutions militaires et politiques étaient les 
très nombreux journalistes allemands venus pour l'occasion. Une fois de plus, ils ne 
manquèrent pas de s'étonner de cette propension française, oubliée chez eux depuis bien 
longtemps, à fêter les grandes occasions avec troupes, trompettes et tambours. " Y a-t-il 
chez vous un débat entre les générations sur la seconde guerre mondiale ", s'enquirent-ils, 
étonnés de voir ce déploiement guerrier qui leur semble hors de propos aujourd'hui. Les 
mâles accents du Chant du départ, entonné par les Choeurs de l'armée française, mirent fin 
à un débat qui n'a pas fini de se poursuivre de part et d'autre du Rhin.</TEXT>
</DOC>
