<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002090-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002090-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351792</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>MATIERE PREMIERE,SUCRE</SUBJECTS>
<FAB>09171212</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<TITLE>MATIÈRES PREMIÈRES&gt; Un sucre roux comme la Chine</TITLE>
<TEXT>" Le sucre est porté par la spéculation mais les tendances fondamentales de ce marché sont, de toute façon, porteuses. " Les 
opérateurs ont l'art de la formule. Et des la palissades aussi 
quelquefois. Car a-t-on jamais vu des investisseurs s'intéresser à 
une denrée par définition déprimée ? Après les heures de déboires 
viennent donc celles de gloire, à défaut d'euphorie, puisque 
l'activité reste très calme. Mais les négociants sont sereins, le 
sucre se présente comme une gourmandise de statisticiens. 
Justification ultime de la bonne tenue des cours _ près de 275 
dollars la tonne cette semaine _, la Chine mystérieuse suscite de 
multiples questions et, entre autres, celle-ci : la production de ce 
pays _ 6,6 millions de tonnes cette année _ suffira-t-elle à 
satisfaire la demande ? </TEXT>
<TEXT>
 Certains experts assurent qu'actuellement elle consomme au moins 1 
million de tonnes de plus que les autres années. D'autres avancent 
que, d'ici à l'an 2000, chaque Chinois devrait manger 10 kilos de 
sucre par an, ce qui représente une demande totale de 12 millions de 
tonnes. Tous les espoirs sont donc permis, d'autant que l'Empire du 
Milieu, progressivement, acquiert les moyens de sa gourmandise. Pour 
l'instant, les spécialistes estiment que le niveau de consommation 
est nettement inférieur à la moyenne mondiale : 5,8 kilos par 
personne et par an, alors que le monde achète en moyenne trois fois 
plus de sucre.</TEXT>
<TEXT>
 Autre question concernant cette puissance décidément secrète : les 
544 entreprises sucrières concentrées dans les provinces du Sud 
sont-elles capables de répondre à une demande plus exigeante ? 
Réponse de l'agence de presse Chine nouvelle : " Assurément, non. Ses 
firmes sont trop petites, dotées d'équipements de qualité très 
médiocre et ne produisent pas assez de variétés de sucre. " Il ne 
manque pas d'experts pour conseiller au gouvernement chinois de 
regrouper ses entreprises et d'accélérer la mécanisation afin de 
donner un coup de fouet à la production. Conseils suivis avec 
rigueur, semble-t-il, mais à la fois indispensables et insuffisants : 
les circuits de distribution sont désorganisés, le sucre rencontre 
quelques difficultés d'acheminement. " La Chine a acheté environ 1,5 
million de tonnes de sucre cet été, elle en achètera plus encore pour 
la saison prochaine ", affirme un opérateur de la compagnie Sucre et 
denrée. Il y a quelques années, l'Empire du Milieu produisait environ 
8 millions de tonnes de sucre par an.</TEXT>
<TEXT>
 Quid de Cuba ?</TEXT>
<TEXT>
  Cuba est la deuxième inconnue de cette offre aléatoire. Cette île 
des Antilles voit sa production passer du double au simple, de 8 à 4 
millions de tonnes. Manque de main-d'oeuvre, de pièces de rechange, 
difficultés d'acheminement pour ce pays aussi. Cuba est entré dans 
son automne. En d'autres termes, 4 millions de tonnes sont-ils le 
niveau auquel ce pays stabilisera sa production ou celle-ci 
s'étiolera-t-elle au fil du temps.</TEXT>
<TEXT>
  A cette baisse de l'offre de la part des principaux producteurs, 
participe l'Europe, qui, avec ses 29,2 millions de tonnes prévues 
pour la saison prochaine, contre 31,9 millions de tonnes en 
1993-1994, figure en tête sur l'échiquier mondial. La sécheresse n'a 
pas épargné la Pologne, la Hongrie, la République tchèque et la 
Slovaquie. " Mais où est donc passée la Russie ? ", se demandent les 
négociants ; en période estivale, ce pays fait l'acquisition d'un 
volume de plus en plus restreint il est vrai, près de 2 millions de 
tonnes de sucre l'année dernière. Cette année, par contre, la Russie 
ne s'est pas présentée sur le marché mondial, et l'espoir d'une 
prochaine venue s'effrite car le temps des récoltes de betteraves 
pour ce pays approche à grands pas... </TEXT>
<TEXT>
 Seuls l'Inde (deuxième producteur avec environ 12 millions de 
tonnes, et le Brésil, troisième producteur mondial avec 10 millions 
de tonnes de sucre) échappent aux caprices climatiques. Pourtant, les 
grands producteurs ont également des besoins : l'Inde, par exemple, 
vient de mettre un terme à ses achats, environ 1,7 million de tonnes. 
" Mais elle reviendra sur le marché, affirme un opérateur, car les 
autorités ont déclaré qu'elles veulent constituer des stocks. Dans ce 
cas, elle importera pour le moins 1 million de tonnes de sucre. " Des 
acquisitions supposées aux achats immédiats, il n'y a qu'un pas que 
le marché n'hésite pas à franchir tant l'illusion en matière de sucre 
gouverne le mouvement. Mouvement positif en définitive puisqu'il 
marche dans le sens d'une flambée des cours.&lt;
</TEXT>
</DOC>
