<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013677</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013677</DOCID>
<ACCOUNT>385289</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1800</FAB>
<SUBJECTS>MISSION PARLEMENTAIRE,RAPPORT,ANALYSE,DESCRIPTION,LIBERTE DE L'INFORMATION,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<NUM1>950407-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Les sénateurs souhaitent renforcer le secret de l'instruction</SU21>
<SYF1>SECRET DE L'INSTRUCTION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>. ANALYSE POINT PAR POINT DU RAPPORT. DOSSIER D'UNE PAGE; CONCLUSIONS DE LA MISSION D'INFORMATION DE LA COMMISSION DES LOIS DU SENAT SUR 'LE RESPECT DE LA PRESOMPTION D'INNONENCE ET LE SECRET DE L'INSTRUCTION'.</LEAD1>
<TITLE>Liberté de communication et respect de la présomption d'innocence</TITLE>
<TEXT> LE RAPPORT du Sénat, qui comporte trois volets, propose d'inscrire dans la loi un " article-frontispice " affirmant : " La liberté de communication 
s'exerce dans le respect de la présomption d'innocence. "</TEXT>
<TEXT>
  Propositions concernant la présomption d'innocence</TEXT>
<TEXT>
  Le champ d'application de l'article 9-1 du code civil sera étendu afin de permettre à " 
toute personne présentée publiquement comme coupable " et non plus seulement aux 
personnes gardées à vue, mises en examen, ou faisant l'objet d'une citation à comparaître 
en justice, d'un réquisitoire ou d'une plainte avec constitution de partie civile de saisir le 
juge des référés, qui peut prescrire l'insertion d'une rectification ou la diffusion d'un 
communiqué.</TEXT>
<TEXT>
  Les droits de réponse publiés dans les journaux ne pourront plus être accompagnés de 
commentaires émanant de la rédaction.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque organe de presse devra élaborer et publier une charte de déontologie dans un 
délai d'un an après la promulgation de la loi.</TEXT>
<TEXT>
  La procédure du témoin assisté, qui permet à une personne d'avoir accès au dossier et de 
disposer d'un avocat sans être mise en examen, sera étendue.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la mise en examen, le juge d'instruction rédigera une ordonnance motivée " 
précisant les faits pour lesquels elle est mise en examen et leur qualification juridique ". 
Cette ordonnance pourra faire l'objet d'un appel.</TEXT>
<TEXT>
  Propositions concernant le secret de l'enquête et de l'instruction</TEXT>
<TEXT>
  Toute atteinte au secret de l'enquête sera punie d'un an d'emprisonnement et de 100 000 
francs d'amende. Si la divulgation est faite par une personne soumise au secret 
#professionnel, un magistrat ou un agent public concourant à la procédure, ces peines seront 
portées à deux ans d'emprisonnement et 200 000 francs d'amende. Actuellement, la 
violation du secret professionnel est punie d'un an d'emprisonnement et de 100 000 francs 
d'amende.</TEXT>
<TEXT>
  La publication de " tout ou partie d'une pièce d'un dossier d'instruction " ou le fait d'en 
faire " publiquement état " avant l'audience publique sera punie d'une amende de 200 000 
francs. Actuellement, la loi de 1881 sur la presse interdit la publication " des actes 
d'accusation et de tous autres actes de procédures criminelles et correctionnelles " sous 
peine d'une amende de 25 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  La diffusion de l'image d'une personne portant des menottes ou des entraves sera punie 
de 200 000 francs d'amende.</TEXT>
<TEXT>
  L'interdiction de faire état d'une plainte avec constitution de partie civile, qui a été 
édictée par une loi de 1931, ne sera plus punie d'une amende de 120 000 francs mais de 
200 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les personnes morales, c'est-à-dire les entreprises de presse, pourront être déclarées 
responsables de toutes ces infractions. Pour les journaux, les amendes seront 
proportionnelles au tirage : 2 francs maximum par exemplaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat pourra communiquer une copie du dossier pénal à ses clients " sous sa propre 
responsabilité " et pour leur " usage exclusif ".</TEXT>
<TEXT>
  Les procureurs généraux pourront " rendre publiques des informations au moyen de 
communiqués écrits, pour les besoins de l'enquête ou de l'instruction ".</TEXT>
<TEXT>
 Propositions sur la transparence de l'action publique et de l'instruction</TEXT>
<TEXT>
  Tous les échanges écrits entre les parquets et le garde des sceaux seront versés au 
dossier de la procédure.</TEXT>
<TEXT>
 Les audiences de la chambre d'accusation, rebaptisée " chambre de l'instruction ", seront 
publiques lors des appels concernant la mise en examen, le contrôle judiciaire, la détention 
provisoire et le non-lieu, sauf si cette publicité nuit " au bon déroulement de l'information, à 
la présomption d'innocence d'une partie, aux intérêts d'un tiers, à l'ordre public ou aux 
bonnes moeurs ".</TEXT>
<TEXT>
 Les ordonnances du juge d'instruction feront l'objet d'un débat public en cas d'" atteinte à 
l'administration publique commise par une personne exerçant une fonction publique ou un 
mandat électif ". Cette infraction recouvre le fait de prendre des mesures destinées à faire 
échec à l'éxécution de la loi, de continuer à exercer des fonctions lorsqu'elles ont pris fin, 
d'ordonner ou d'accomplir arbitrairement un acte attentatoire à la liberté individuelle ou de 
s'abstenir d'intervenir en cas de privation de liberté illégale.</TEXT>
<TEXT>
  Au bout d'un an d'enquête, le procureur ou les parties pourront demander au juge la 
clôture de l'instruction. Sans réponse, cette clôture interviendrait automatiquement. En cas 
de refus, l'ordonnance du juge pourra faire l'objet d'un appel.</TEXT>
</DOC>
