<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003455-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003455-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338523</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05280510</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE HEBDOMADAIRE,INFORMATION,FRAUDE</SUBJECTS>
<NAMES>INFOS DU MONDE,HACHETTE FILIPACCHI PRESSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>LES INFORMATIONS SENSATIONNELLES D'INFOS DU MONDE</LEAD1>
<TITLE>Un nouvel hebdomadaire du groupe Hachette Filipacchi Presse &gt; " Infos " ? Un faux !</TITLE>
<TEXT>" Jésus apparaît dans les nuages ", " Il a une hache dans la tête ! mais il est en pleine forme... ", " Elue Miss Muscle à 
quatre-vingt-quatre ans ! ", " L'enfant chauve-souris ! " Ces 
affichettes fleurissent partout. La prochaine sera " Exclusif ! : 
Kennedy vivant ! Sa dernière rencontre avec Jacky ! " Les titres sont 
bien gras, avec beaucoup de points d'exclamation, bien racoleurs, 
assez repoussants... Que se cache-t-il derrière ces drôles d'Infos du 
monde qui ornent les kiosques une fois par semaine depuis le mois de 
mars ? </TEXT>
<TEXT>
  A l'origine d'Infos du monde, journal du groupe Hachette Filipacchi 
Presse, il y a d'abord un modèle américain : Weekly World News, lancé 
il y a quatorze ans par le groupe qui édite National Enquirer, le 
France-Dimanche local. Les débuts ont été laborieux jusqu'à ce qu'une 
" une " annonçant : " Elvis est vivant ! " fasse démarrer les ventes. 
Depuis Elvis s'est marié en 1992, est mort en 1993. En attendant la 
suite... </TEXT>
<TEXT>
  Infos du monde, installé par les bienfaits du hasard et de la 
municipalité de Levallois-Perret (Hauts-de-Seine) rue 
Thierry-Le-Luron, n'a pas encore ressuscité Elvis mais reprend un 
certain nombre de couvertures du journal américain. Aux Etats-Unis, 
on trouve déjà en tee-shirts l'enfant chauve-souris du nº 10 ou la 
femme à deux têtes qui a donné naissance à un enfant bicéphale dans 
le nº 3. De l'autre côté de l'Atlantique, elle attend un autre bébé.</TEXT>
<TEXT>
  " INFOS ", proclame le titre avec provocation, en lettres 
capitales. Et insiste en sous-titre : " Hebdomadaire d'information ". 
Infos, un faux. Le journal joue de cette ambiguïté, en traitant 
l'invraisemblable comme du vraisemblable, mélange allègrement les 
genres pour inventer un journal à deux vitesses, à lire au premier 
degré comme au second. Prosaïque, Stéphane de Rosnay, responsable du 
projet, explique qu'il veut " toucher le public de TF 1 et de Canal 
Plus ". </TEXT>
<TEXT>
  On le lit pour rire ou pour y croire, c'est selon. Et le lectorat 
se partage, selon lui, entre les habitués d'Ici Paris ou de 
Détective, qui se délectent des grand mythes populaires, et des 
lecteurs plus jeunes et plus urbains, fidèles des " Guignols de 
l'info ". La mayonnaise prend puisque Hachette annonce des ventes 
supérieures à 200 000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien responsable de 7 à Paris et de Lui, Stéphane de Rosnay, en 
bon " Filipacchi's boy ", n'entend pas s'arrêter là. Il rêve d'un 
grand quotidien populaire, un journal " trash ", un " quotidien 
poubelle, à la fois populaire et branché, à double niveau de lecture 
", sur le modèle du New York Post, un tabloïd un peu moins racoleur 
que le Sun ou le Bild Zeitung.</TEXT>
<TEXT>
  Il se fie au sondage de l'Institut international de la presse 
planétaire (sic) publié par Infos du monde qui montre que la presse 
française est " l'une des plus ennuyeuses du monde ". Et Stéphane de 
Rosnay de regretter : " Personne n'a osé faire un quotidien bas de 
gamme en France. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
