<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000196-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000196-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357658</ACCOUNT>
<CHA1>Mieux entraînées, mais encore sous-équipées, les troupes se préparent peu à peu à reconquérir le pays</CHA1>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,ARMEE,COMPORTEMENT,STRATEGIE</SUBJECTS>
<FAB>11011916</FAB>
<NAMES>DELIC RASIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>222</PAGE>
<TITLE>EUROPE&gt; Bosnie: les métamorphoses de l'armée gouvernementale</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant  Les combattants sont rassemblés devant le 
parc, au centre de Sarajevo. Ils sont deux cents environ. Deux ans et 
demi après le début de la guerre, l'armée bosniaque s'est 
métamorphosée. Les voyous et les paysans sont devenus des soldats, ou 
presque. Ils ont troqué leurs " jeans " pour des uniformes camouflés 
américains. Des armes automatiques de modèle récent ont remplacé les 
grenades artisanales confectionnées avec des bouteilles de bière. Les 
combattants ne sourient pas encore. Lorsqu'ils filent vers Dobrinja 
dans de vieux autobus, puis qu'ils empruntent le tunnel sous 
l'aéroport afin de rejoindre leur bataillon, ils sont conscients 
qu'ils ne s'envolent pas vers de glorieuses victoires. Sous-équipées 
par rapport à l'armée serbe, les troupes gouvernementales bosniaques 
(à majorité musulmane) ne peuvent pas encore espérer reconquérir le 
pays. Mais, peu à peu, elles s'y préparent.</TEXT>
<TEXT>
 Meilleurs sur le plan tactique</TEXT>
<TEXT>
 L'avancée du 5 corps dans l'enclave de Bihac, au nord-ouest du pays, 
a dopé le moral de l'état-major. Le commandant du 5 corps, le jeune 
général Atif Dudakovic, est sur le point de devenir un héros 
national. Après avoir brisé les résistances des rebelles musulmans de 
Fikret Abdic, un chef sécessionniste allié des Serbes et désormais en 
exil, le général vient de réussir le tour de force de reprendre 250 
kilomètres carrés aux forces serbes. Il s'est offert le luxe de 
capturer plusieurs chars d'assaut, abandonnés par des Serbes qui ont 
apparemment des problèmes de ravitaillement en carburant. " Les 
territoires libérés sont de plus en plus vastes ", titrait lundi 31 
octobre le quotidien Oslobodenje, notant que les troupes du général 
Dudakovic encerclaient la ville de Bosanska-Krupa.</TEXT>
<TEXT>
  C'est au printemps dernier que le chef d'état-major de " Liljani " 
(surnom de l'armée bosniaque dont l'emblème est la fleur de lys), le 
général Rasim Delic, a appelé à la " guerre de libération ". A la 
faveur des accords de Washington sur la création d'une fédération 
croato-musulmane, et des accords de cessez-le-feu qui les 
accompagnaient, l'armée gouvernementale a pu concentrer ses forces 
sur un ennemi : les séparatistes serbes de Bosnie. Des offensives 
avaient alors été lancées, dans les monts Ozren (nord) tout d'abord, 
puis cet été dans la région de Visoko, au nord de la capitale. Après 
quelques victoires bosniaques, les Serbes avaient violemment 
répliqué. Et certaines brigades bosniaques avaient été presque 
totalement décimées.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, la situation a évolué. Le temps joue en faveur de 
l'armée bosniaque qui, il y a deux ans, n'était qu'un rassemblement 
de bandes indisciplinées face à des Serbes forts du soutien de 
l'ex-armée fédérale yougoslave. Les troupes fidèles au président 
Izetbegovic ont reçu des armes, elles ont eu le temps de s'entraîner 
et seraient conseillées par des experts étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette armée a fait de très nets progrès ", commente le général 
Gobillard, qui commande les " casques bleus " à Sarajevo. " Elle est 
mieux équipée, mieux habillée, mieux entraînée, poursuit-il. Elle est 
meilleure sur le plan tactique. Elle mène toujours des actions de 
guérilla, désormais mieux coordonnées ". " La manoeuvre actuelle dans 
le mont Igman est assez subtile, ajoute un officier de la FORPRONU. 
Les Bosniaques ont pris des positions à la lisière de la zone 
démilitarisée, sans enfreindre les accords signés l'année dernière. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La prise dimanche du col de Javorak, au sud de Sarajevo, s'est 
faite pratiquement sans combattre. Les forces serbes n'ont pas 
répliqué en tirant sur les batteries bosniaques, et ont fui la place. 
Lundi, les soldats bosniaques poursuivaient leur avance vers la route 
logistique de Trnovo. Le général Gobilliard, qui est parvenu à 
installer des postes d'observation de la FORPRONU dans ce secteur, 
est revenu de cette colline avec le sentiment d'avoir parlé à des 
professionnels. " Les officiers font preuve d'une relative maturité, 
dit-il, ils ne s'emballent pas pour quelques victoires. Et j'ai eu 
l'impression de rencontrer des soldats plus gais et plus souriants 
qu'avant. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous les jours, sur la télévision officielle, l'armée diffuse des 
vidéo-clips de propagande invitant les jeunes Bosniaques à rejoindre 
ses rangs. Alors que au début de la guerre, le commentaire rendait 
hommage aux valeurs humaines d'une armée désespérée, impuissante à 
empêcher les atrocités commises par les Serbes, il vante désormais 
les mérites d'une armée dynamique et puissante, apte à entamer une " 
guerre de libération " et de reconquête. Si les jeunes citadins 
restent le plus souvent insensibles à ces appels, les enfants de 
réfugiés sont plus motivés. Eux ont une maison ou un village à 
retrouver, quelque part dans le vaste territoire contrôlé par les 
forces serbes (70 % de la Bosnie-Herzégovine).</TEXT>
<TEXT>
 Politique du désespoir</TEXT>
<TEXT>
 " Les victoires actuelles prouvent qu'avec un minimum de moyens, 
l'armée peut vaincre les forces de l'agresseur, déclare le premier 
ministre bosniaque, Haris Silajdzic. En d'autres termes, s'il n'y 
avait pas eu d'embargo sur les ventes d'armes, nous aurions 
aujourd'hui la paix en Bosnie. L'embargo a été une grave erreur, 
ajoute-t-il, car c'est l'équilibre des forces qui conduit à la paix. 
Radovan Karadzic [le chef des serbes de Bosnie] est désespéré devant 
l'avancée des forces gouvernementales. Nous espérons donc que ces 
victoires vont amener les Serbes à la table des négociations. "</TEXT>
<TEXT>
 Malgré des progrès notables, aucun expert occidental présent à 
Sarajevo ne juge cependant l'armée bosniaque capable de renverser la 
situation. " Elle n'a toujours pas l'armement lourd qui augmenterait 
sa puissance de feu et qui, de toutes les façons, ne servirait à rien 
puisque cette armée ne sait pas encore manoeuvrer à l'échelle de 
plusieurs bataillons ", analyse un officier de la FORPRONU. L'armée 
gouvernementale, forte en infanterie et de mieux en mieux entraînée, 
manque cruellement d'officiers compétents. Avec à leur tête des chefs 
locaux parfois individualistes, les brigades de " Liljani " 
n'obéissent pas toujours à l'état-major du général Delic. Et les 
cadres ont des années de retard sur les officiers serbes, formés à 
l'école de l'armée yougoslave depuis des décennies.</TEXT>
<TEXT>
  " L'armée n'a pas décidé seule de mener ces offensives, commente un 
journaliste bosniaque. Elles sont le fruit de décisions politiques 
destinées à provoquer la faute serbe qui entraînerait un soutien 
aérien de l'OTAN et des Américains. Nous en sommes toujours réduits à 
la politique du désespoir ", conclut-il. La population de Sarajevo, 
qui évidemment préfère les victoires aux défaites, ne se réjouit 
pourtant pas des communiqués triomphants des militaires. Anxieuse, 
elle attend les représailles serbes. S'effectueront-elles sur le 
champ de bataille ou en pilonant les civils comme cela s'est fait 
durant deux ans ?</TEXT>
<TEXT>
  L'armée bosniaque, encore impuissante à briser le siège des villes, 
de Sarajevo à Gorazde, en est réduite à pratiquer la politique du 
pire : soit elle attend la défaite finale sans réagir, soit elle 
passe à l'action, en sachant pertinemment que les civils seront les 
premiers à souffrir de ses victoires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
