<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002187-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002187-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337168</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZHANG YIMOU;YU HUA</PEOPLE>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTOIRE,CHINE</SUBJECTS>
<FAB>05181604</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>FILM;LIVRE</GO11>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>FESTIVAL DE CANNES&gt; SELECTION OFFICIELLE&gt; VIVRE ! de Zhang Yimou&gt; Le long cours</TITLE>
<TIO1>VIVRE;VIVRE</TIO1>
<TEXT>Loin des sages beautés d'Epouses et concubines ou de la force brute de Qiu Ju, Zhang Yimou, le cinéaste chinois le plus titré en 
Occident, entreprend de raconter, à son tour, les trente ans 
d'histoire de la Chine qui vont d'avant la prise du pouvoir par Mao 
jusqu'à la fin de la révolution culturelle. Il décrit le destin d'une 
famille habitant une bourgade de province malmenée par les 
bouleversements qu'a connus le pays. Le père, ancien fils de famille 
ruiné au jeu avant la révolution, devenu montreur de marionnettes, 
plus tard porteur d'eau, toujours brave type ayant une fâcheuse 
tendance à choisir la mauvaise solution, s'en sort pourtant grâce à 
un instinct de survie chevillé au corps.</TEXT>
<TEXT>
  En retrait, la mère (Gong Li) est pourtant le personnage central. 
Porteuse des valeurs de la famille, elle en est l'imprenable place 
forte, grâce à un système modeste et efficace de relations, fondées 
sur un solide pragmatisme. Enfants, cousins, voisins, proches et 
collatéraux composent une succession de cercles concentriques. Dans 
une indifférence totale aux déclamations idéologiques, ils observent 
les mêmes règles, celles de la survie obstinée.</TEXT>
<TEXT>
  Zhang Yimou trouve chaque fois une façon nouvelle de raconter des 
situations déjà montrées (récemment par Adieu ma concubine et le 
Cerf-Volant bleu), sans dévier d'une chronologie d'instituteur buté, 
en évitant toutes les scènes convenues de foules en furie et de 
catastrophes. Le petit bout de la lorgnette est son unique point de 
vue. Mais une flaque de sang qui soudain s'écoule sur le drap d'une 
jeune accouchée dit toute l'horreur de la révolution culturelle avec 
une violence sans égale. Il y a, aussi, l'idée obsédante que cette 
histoire _ cette Histoire _ doit être redite et redite encore, car 
elle est la matière d'un mythe fondateur national, un peu comme les 
Américains ont éprouvé le besoin de filmer à l'infini leur conquête 
de l'Ouest, y compris de manière partielle ou truquée.</TEXT>
<TEXT>
 Vivre !, surtout destiné au public chinois, paraîtra pécher par 
manque de rythme. Il tient un discours plus que discutable, celui de 
la permanence de la cellule familiale chinoise, indifférente aux 
tempêtes à la surface. Mais il suffit de le comparer avec le film de 
Kontchalovski présenté à Cannes (le Monde du 17 mai), qui affirmait 
lui aussi l'immobilité de l'Histoire, pour voir ce qui les 
différencie : un regard à hauteur de ceux dont il est question, 
attentif aux petits moments, aux nuances, aux sons de la vie. Le film 
est toujours bloqué par la censure de Pékin. Il faut espérer que ses 
vrais destinataires, les Chinois, pourront le voir un jour, tel que 
son auteur l'a conçu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
