<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002945</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002945</DOCID>
<ACCOUNT>370192</ACCOUNT>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1654</FAB>
<NUM1>950125-23</NUM1>
<ORI1>MELBOURNE Correspondance</ORI1>
<NAMES>COURIER JIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOLLY PATRICIA</AUTHOR>
<SIP1> PATRICIA JOLLY</SIP1>
<SOT1>En lice pour les quarts de finale de l'Open d'Australie contre son frère ennemi  Pete Sampras, celui qui lui a ravi la première place mondiale, Jim Courier a retrouvé sa joie de vivre et de jouer, après un long passage à vide</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jim Courier a redécouvert le plaisir de jouer au tennis</TITLE>
<TEXT>  A la fin d'un spot publicitaire tourné par Nike il y a deux ans, pour illustrer les cadences infernales d'entraînement qu'il s'imposait, Jim Courier lâchait 
d'un ton las : " J'espère pour les autres qu'ils n'ont pas à en faire autant que moi. " A 
l'époque, Jim ne se sentait pas loin du paradis. Numéro un mondial, vainqueur de plusieurs 
tournois du grand chelem, on pouvait difficilement faire mieux. Alors sa petite phrase 
anodine est passée inaperçue. A tort. Car Jim, le bûcheur impénitent, avait en la 
prononçant un pressentiment. La vague impression que son bonheur, en partie dû à un 
travail sans relâche, serait de courte durée.</TEXT>
<TEXT>
  Il croyait tenir son lopin d'Eden labouré à grand renfort de coups droits, quand son copain 
d'enfance, Pete Sampras, est arrivé en trublion. Pour lui prendre la place avec son air 
ingénu. D'une nature déjà peu expansive, Jim a serré plus fort les lèvres. Fidèle à sa 
devise : " Quand on fait part de ses sentiments, ça se retourne toujours contre vous ", il 
gère l'humiliation de tout ce travail anéanti en jouant la décontraction. Mais sa frustration 
sur le court paraît de plus en plus évidente. Brad Stine, l'un de ses deux entraîneurs de 
l'époque, s'en désole publiquement. Pour se préserver de l'aiguillon des critiques, son 
champion n'ouvre plus un journal. Après avoir essuyé la comparaison avec Andre Agassi, 
Jim encaisse les commentaires sur le manque de finesse de son jeu, ses allures rustiques, 
et doit finalement admettre qu'il ne domine plus.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " EN PANNE DE BATTERIE "</TEXT>
<TEXT>
  La carapace de Courier se brise aux championnats du monde ATP Tour de Francfort en 
novembre 1993, lorsqu'il se met à lire pendant un changement de côté. Mais l'ouvrage, 
intitulé Peut-être la lune, ne révèle rien de l'endroit où il souhaitait se trouver à ce moment 
précis. Malgré sa demi-finale à Melbourne et celle de Roland-Garros l'an passé, il traîne 
son coeur serré sur le circuit sans glaner un seul titre. En août, il hésite à participer à l'US 
Open. Finalement, il se plie aux discrètes pressions des sponsors, avant de faire simple 
acte de présence pendant la saison indoor.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ces conditions, quel Jim Courier pouvait-on donc attendre à Melbourne ? Le bûcheur 
inlassable vanté par Nike ou le sensible lecteur de Francfort ? Ni l'un ni l'autre 
apparemment. En 1995, le tennis de Courier renaît de ses cendres parce que l'homme n'est 
plus tout à fait le même. " Ça faisait si longtemps que je ne me souviens même plus de la 
dernière fois que j'ai aussi bien joué ", se félicitait-il à la veille de son quart de finale contre 
l'incontournable Sampras.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un petit salon de Flinders Park, la bouche d'ordinaire réticente, soulignée d'un bouc 
naissant, s'entrouvre. Le visage que le soleil ne réussit pas à aimer se détend. Il allonge 
ses jambes sur une chaise et raconte pudiquement : " L'été dernier, j'en avais marre du 
tennis, je voyageais trop, je ne passais pas suffisamment de temps à la maison. Je suis 
tombé en panne de batterie. J'aime tellement mon métier que ça ne m'a jamais pesé de 
travailler dur. Mais j'ai enfin compris que ça n'était pas incompatible avec la détente. " 
Presque à voix basse, comme s'il souffrait de l'admettre, il précise : " Je n'ai pas vu venir 
ce qui m'est tombé dessus parce que ça ne m'était jamais arrivé. Je me suis poussé moi-
même si loin et si fort que tout mon être a fini par dire stop. "</TEXT>
<TEXT>
 Même s'il affirme que " le temps a cicatrisé cette blessure " celle de ne pas avoir tenu le 
coup au plus haut niveau , l'homme a appris la leçon et accepté ses limites. Oubliées les 
journées sur le court à taper dans la balle à l'infini. " J'ai réalisé que mon jeu était en place, 
que je n'y changerais plus grand-chose, explique-t-il, il faut juste faire un travail d'entretien 
pour rester affûté. Et une partie de golf ou une séance de cinéma sont parfois plus 
bénéfiques que quatre heures par jour sur le court sept jours sur sept. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DIFFICILE À APPRIVOISER "</TEXT>
<TEXT>
  Sept semaines et demie loin du circuit ont replacé le tennis en perspective. A sa famille, 
en Floride, il n'a parlé de rien. Mais ils ont tous compris et respecté cette retraite. " Les 
joueurs de tennis sont déjà complexes, mais moi je suis très difficile à apprivoiser. " La 
présence de ses proches, les petits plats maternels l'ont convaincu qu'il était temps de " 
fouiller très soigneusement mon âme ". " Il fallait que je sache ce que je voulais vraiment 
faire de ma peau, avoue-t-il. Je passais mon temps sur la route coincé dans ce minuscule 
univers du tennis où les victoires comme les défaites prennent des proportions 
démesurées, à prendre les choses trop au sérieux. Je n'avais pas pris plus d'une semaine 
de vacances depuis 1990. En passant une partie de l'automne chez moi, j'ai retrouvé le 
contact avec la terre ferme. Je me suis enfin souvenu que le tennis était un jeu que je 
pratiquais parce que j'aimais la compétition. "</TEXT>
<TEXT>
 En Californie, il est retourné voir José Higueras, son coach. Qui mieux que l'ex-champion 
pouvait comprendre son désarroi ? " C'est un des types les plus équilibrés que je 
connaisse, dit Jim, un puriste de la vie, il sait exactement ce qui compte vraiment. " Alors, 
petit à petit, Courier a repris ses raquettes : " Dans leur coin, elles commençaient à me 
regarder bizarrement parce que ma main les ignorait. " Et il s'aperçoit que, " comme la 
bicyclette, le tennis ne se perd pas en quelques jours ". Et son but dans la vie lui apparaît 
subitement comme évident. Certes, dit-il, " me battre et gagner ", mais l'indescriptible 
montée d'adrélanine qui suit une victoire dans un tournoi du Grand Chelem, il a déjà connu. 
C'est pourquoi il philosophe : " Advienne que pourra, je ferai toujours de mon mieux, mais 
en prenant du bon temps. "</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, il était inconcevable que Jim prenne à la légère son quart de finale contre 
Sampras, mardi. " Jim est proche de la perfection quand il s'agit de recouvrer sa 
concentration ", martèle Jim Loehr, célèbre psychologue sportif qui l'a suivi pendant des 
années chez Nick Bolletierri. Une apparente maîtrise de soi qui, au même titre que son 
tennis, avait exigé un gros travail.</TEXT>
</DOC>
